[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=13800&rows=25", "count": 31631, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=13825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31606&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=13775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1844253", "internalArchiveId": "AA1906843763", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Forum en diff\u00e9r\u00e9 du 19.06.2019", "publicationDate": "2019-06-20T08:00:00Z", "durationSec": 1599, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-20T09:08:58Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1789085", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT049923", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DC216771-13CC-4103-A048-FA60D746BFF0", "internalArchiveId": "DC216771-13CC-4103-A048-FA60D746BFF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Soleil de minuit en Islande", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Un chef, des solistes et un orchestre, tous islandais pour interpr\u00e9ter Chabrier, Brahms et une compositrice fran\u00e7aise: Louise Dumont Farrenc. L'occasion de terminer la soir\u00e9e avec la musique du plus c\u00e9l\u00e8bre compositeur islandais: Jon Leifs.", "durationSec": 8991, "genres": ["Animation", "DIV"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/4573441.image", "thematicGeographicals": ["Islande"], "thematicThemes": ["musique classique"], "thematicPersons": ["Leifs, J\u00f3n"], "alternativeTitle": ["Les nouveaux horizons du 20.06.2019", "Les nouveaux horizons du 20.06.2019", "Soleil de minuit en Islande / LNH_2019-06-20T20:00:00_les-nouveaux-horizons", "Soleil de minuit en Islande / LNH_2019-06-20T20:00:00_les-nouveaux-horizons"], "alternativeSummary": ["Un chef, des solistes et un orchestre, tous islandais pour interpr\u00e9ter Chabrier, Brahms et une compositrice fran\u00e7aise: Louise Dumont Farrenc. L'occasion de terminer la soir\u00e9e avec la musique du plus c\u00e9l\u00e8bre compositeur islandais: Jon Leifs.", "Un chef, des solistes et un orchestre, tous islandais pour interpr\u00e9ter Chabrier, Brahms et une compositrice fran\u00e7aise: Louise Dumont Farrenc. L'occasion de terminer la soir\u00e9e avec la musique du plus c\u00e9l\u00e8bre compositeur islandais: Jon Leifs."], "variantIds": ["ece-10487405", "ece-10487404"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-16T12:51:24Z", "program": {"href": "/programs/084AB313-995F-4CC2-B7F3-53A8C30BE4CC", "id": "084AB313-995F-4CC2-B7F3-53A8C30BE4CC", "name": "Nouveaux horizons"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6427C4CB-290A-4BCD-96AC-A64476E518E7", "internalArchiveId": "6427C4CB-290A-4BCD-96AC-A64476E518E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la recherche de la Nouvelle Gloire : Pissaladi\u00e8re, dresseur d'ours", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "durationSec": 123, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10503197", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227351.image", "alternativeTitle": ["A la recherche de la Nouvelle Gloire", "A la recherche de la Nouvelle Gloire / EALG_2019-06-20T07:40:00_a-la-recherche-de-la-nouvelle-gloire", "A la recherche de la Nouvelle Gloire / EALG_2019-06-20T07:40:00_a-la-recherche-de-la-nouvelle-gloire"], "variantIds": ["ece-10503206", "ece-10503197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-06T08:27:56Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [68%] :\r\nToutes couleurs 3 choses mardi pour nos lib\u00e9raux d'\u00e0 la recherche de la nouvelle c'\u00e9tait qui. \r\nVoil\u00e0 quelques jours, vous voulez va respecter et moi \u00e9tait l\u00e0. \r\nEt 2 \u00e9tapes, notamment un nouveau candidat que l'accueil dans nos studios, fait du bruit bon c'est-\u00e0-dire bonjour c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [73%] :\r\nOn selon voir comment vas -tu, super, super, mais dites -moi : pissaladi\u00e8re la guerre ce petit accent l\u00e0 vous seriez pas de Marseille \u00e0 Paris, Tours Julienne de le dans la c\u00f4te nouveau \u00e9trangers et qu'est -ce que vous faites dans la vie, piste et depuis quelques mois je suis dresse retour dresseur de hausse assez d'actifs, si vous aviez 2 ailiers vont alors de balades dans les montagnes, dans les zones Luce Lustenberger est all\u00e9 avec un ballon sont qui venaient d'Italie un ours italien oui oui, donc il s'appelle donc \u00e0 pr\u00e9voir au sympathis\u00e9, j'ai pris ma monture est descendu sur au moins, elles ont \u00e9t\u00e9 boire un petit verre et ensuite c'\u00e9tait immobilis\u00e9 ah non c'est vrai il y a des enfants qui nous \u00e9coutent, attendez c'est et donc voil\u00e0 aujourd'hui Jean complet avec un ours italien qui s'appelle et vous allez nous faire quoi ce matin et il num\u00e9ro durant lequel je dois une s\u00e9rie ma t\u00eate dans la gueule de elle c'est pour montrer le niveau ne convient pour que nous avons ainsi Procomat Varsovie il a pas fait oui bravo pissaladi\u00e8re et sont en hausse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [62%] :\r\nJe leur la de moi et maintenant on regarde \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [71%] :\r\nPour le num\u00e9ro pourquoi toi et repose en paix et salade hier, c'\u00e9tait un mec tr\u00e8s sympa, mais je n'ai rien de vois un nouveau num\u00e9ro d'Alain Roche de l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:48:01Z", "program": {"href": "/programs/C903F116-3C28-4FC5-8E49-8948EF6A2170", "id": "C903F116-3C28-4FC5-8E49-8948EF6A2170", "name": "A la recherche de la Nouvelle Gloire"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC7386FB-7765-47EE-AA79-DF9C0A218B90", "internalArchiveId": "DC7386FB-7765-47EE-AA79-DF9C0A218B90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil aux Etats approuve la proposition d\u2019introduire l\u2019article de loi mentionnant les valeurs indicatives du nombre de femmes aux postes \u00e0 responsabilit\u00e9 des entreprises suisses cot\u00e9es en bourse. L\u2019incitation porte sur l\u2019int\u00e9gration d\u2019un minimum de 30% de femmes au sein des conseils d\u2019administration et de 20% au niveau des directions", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Fondatrice de Faesch Partnership, pr\u00e9sidente Fondation Marguerite Fertig, experte aupr\u00e8s de la Fondation Schweizer Berghilfe, pr\u00e9c\u00e9demment membre du Conseil de l'Office du Tourisme du canton de Vaud et membre de sa commission finances.) La Suisse reste \u00e0 la traine \r\nOn en parle avec vous.. Dominique Faesch bonjour! \r\nPr\u00e9sidente du Cercle Suisse Des Administratrices, qui d\u00e9fend la mixit\u00e9 dans la direction des entreprises\r\n(Fondatrice de Faesch Partnership, pr\u00e9sidente Fondation Marguerite Fertig, experte aupr\u00e8s de la Fondation Schweizer Berghilfe, pr\u00e9c\u00e9demment membre du Conseil de l'Office du Tourisme du canton de Vaud et membre de sa commission finances.)\r\nCE \r\n******Le Conseil des Etats, qui en d\u00e9cembre dernier avait suscit\u00e9 un toll\u00e9 en renvoyant le projet en commission... dit oui... \r\nc'est une bonne chose? \r\n- Julien l'a dit.. ce ne sont pas \u00e0 proprement parler des quotas... \r\npas contraignant..  \u00e0 part \u00e9tablir un rapport... si les 20% en direction ou 30% en CA ne sont pas atteint... \r\nC'est un bonne chose.. ou c'est le strict minimum? \r\n***Ca n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9.. ce OUI du CE.. \r\nEffet Gr\u00e8ve des femmes \u00e9vident? \r\n****Les Romands ont vot\u00e9 Oui.. vous constatez un R\u00f6stigraben? \r\nQUOTAS\r\n****17% de femmes dans les conseils d'administration, \r\n9% dans les directions... \r\nLa Suisse est tr\u00e8s mauvaise \u00e9l\u00e8ve.. \r\nPourtant.. votre Cerle des administratices ne d\u00e9fend pas l'id\u00e9e des quotas.. \r\n- Les quotas desservent les femmes, selon vous? \r\nLe risque c'est toujours de nommer une femme pas comp\u00e9tente...? \r\n***Viola Amherd, d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne.. qui le dit.. \r\n\"Je ne suis pas pour le principe des quotas.. \r\nMais \u00e7a n'avance pas... donc on en a besoin.. \"\r\nVous le dites vous m\u00eame.. La Suisse stagne..  il ne faudrait pas - au moins temp\u00e9rairement - des mesures plus radicales.. \r\n- A la base.. beaucoup sont contre.. pr\u00e9f\u00e8rent valoriser les comp\u00e9tences, \u00e9videmment.. \r\nPas grand monde a envie d'\u00eatre la femme-alibi.. \r\nMais .. \r\n- On pourrait envisager d'en mettre seulement dans les grandes entreprises.. \r\nPeut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 pour les PME.. \r\nLES CHIFFRES\r\n*****Pourquoi cette situation en Suisse.. \r\nPourquoi des chiffres aussi mauvais chez nous?\r\n- \u00e9lu UDC: on cherche mais on ne trouve pas.. \r\nc'est le cas aussi dans l'\u00e9conomie? \r\nNon contraignante, elle engage les soci\u00e9t\u00e9s qui n\u2019atteindraient pas ces valeurs \u00e0 en mentionner les raisons dans leur rapport de r\u00e9mun\u00e9ration, ainsi que leurs mesures de promotion du sexe le moins repr\u00e9sent\u00e9. Un petit ou un trop petit pas ?", "durationSec": 195, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502916", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["direction de l'entreprise", "l\u00e9gislation", "\u00e9galit\u00e9 des sexes", "travail des femmes"], "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats dit oui \u00e0 davantage de femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes soci\u00e9t\u00e9s  / LME_2019-06-20T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 20.06.2019"], "variantIds": ["ece-10502916"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:49Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va revenir sur ce sujet qui \u00e9tait tr\u00e8s attendu hier au Palais f\u00e9d\u00e9ral, quelques jours apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes, le Conseil des \u00c9tats devaient se prononcer sur l'une des revendications et il a dit oui, oui \u00e0 l'instauration de seuils dans le cas de la r\u00e9vision de la loi sur les soci\u00e9t\u00e9s alors concr\u00e8tement les plus grandes entreprises de ce pays devront expliquer pourquoi elle ne compte pas, au moins 20 pourcent de femmes dans leur direction et 30 pourcent dans leur conseil d'administration, bonjour, je viens mon : guerre terre bonjour Julien, vous avez suivi ces ces d\u00e9bats hier \u00e0 Berne, beaucoup voient dans cette d\u00e9cision, les premiers effets concrets du 14 juin on peut dire \u00e7a Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [96%] :\r\nOui, \u00e9videmment, en tous cas, disent les d\u00e9fenseurs de ces seuils en-dessous desquels les grandes entreprises devront rendre des comptes, c'\u00e9tait le 1er vote sur le th\u00e8me de l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 Berne apr\u00e8s la mobilisation d'ampleur de vendredi dernier et la socialiste G\u00e9raldine Savary y voit un lien Direct. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [90%] :\r\nEn disant : non, on aurait donn\u00e9 un signal absolument catastrophique \u00e0 ces 500000 femmes qui se sont mobilis\u00e9s vendredi dernier d'une part, puis, d'autre part, c'est vraiment une mesure modeste, hein, donc, si m\u00eame \u00e7a, on avait dit non, ici au Conseil des \u00c9tats alors \u00e7a voulait v\u00e9ritablement dire qu'on refusait aux femmes le droit d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise ou des grandes entreprises de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que le Conseil des \u00c9tats n'a pas suivi l'avis de sa commission majoritairement oppos\u00e9e \u00e0 l'introduction d'un seuil de 20 pourcent pour les directions d'entreprise oppos\u00e9 comme la fa\u00eeti\u00e8re des grandes entreprises \u00c9conomie Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [94%] :\r\nIl y a donc eu Julien un revirement chez certains \u00e9lus de du centre- droit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [93%] :\r\nUne partie du PLR a vot\u00e9 en faveur de ces seuils, comme presque tous les \u00e9lus PDC qui ont multipli\u00e9 les prises de parole, hier, il faut dire que leur conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale viola Mert d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s en vue, le 14 juin avait pris position en faveur de ces objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [89%] :\r\nEn principe, je sais pas trop favorable aux quotas, mais j'ai vot\u00e9 quand m\u00eame pas vraiment pour des contacts parce qu'on en a besoin, on a eu beaucoup de temps, c'est ce que maintenant pour r\u00e9aliser les qualit\u00e9s dans la r\u00e9alit\u00e9, on n'y est pas arriv\u00e9 \u00e0 l'eau, on doit prendre des mesures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [92%] :\r\nAlors viola Amherd qui parle ici de de quotas Julien mais ce n'est pas tout \u00e0 fait de \u00e7a dont il \u00e9tait question hier, il s'agit en fait plut\u00f4t d'objectifs qui concerne seulement 200 \u00e0 200 50 grandes entreprises cot\u00e9es en Bourse en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [92%] :\r\nLeur seule obligation sera mentionner pourquoi elles n'atteignent pas les seuils de repr\u00e9sentation fix\u00e9 comment elle compte y rem\u00e9dier pour le s\u00e9nateur UDC Petter Fun, c'est d\u00e9j\u00e0 trop, il met en doute l'effet 14 juin sur la repr\u00e9sentation des femmes dans les entreprises \u00e9galement \u00e9couter dans l'ar\u00e8ne politique n'est en cause quand il s'agit d'\u00eatre concret, de se mettre au travail, au-del\u00e0 d'une manifestation, les femmes restent en retrait, elles ne peuvent ou ne veulent pas participer, nous \u00e0 l'UDC et nous souhaiterions beaucoup plus de femmes en politique, mais on ne les trouve malheureusement pas relev\u00e9 dans I like plus de femmes en politique, plus de femmes dans les entreprises, dans ces 2 domaines : la Suisse reste \u00e0 la tra\u00eene en comparaison avec d'autres pays europ\u00e9ens, on ne compte que 17 pourcent de femmes dans les conseils d'administration de 9 pourcent dans la direction et il y a peut-\u00eatre encore un un l\u00e9ger R\u00f6stigraben en la mati\u00e8re, hier au Conseil des \u00c9tats, les \u00e9lus romands, tous partis confondus, ont tous vot\u00e9 en faveur de ces objets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [99%] :\r\nMerci beaucoup Julien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:43:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "F\u00f6hn, Peter", "role": "conseiller aux Etats UDC schwytzois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amherd, Viola", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population est des sports (DDPS)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A90EF00-B217-4356-A032-454EC8093B6E", "internalArchiveId": "2A90EF00-B217-4356-A032-454EC8093B6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La biblioth\u00e8que de Zoug s'offre les services d'un robot. Un robot de forme humaine, qui est devenu en l'espace de deux mois, la v\u00e9ritable mascotte de l'institution ", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "On va vous parler d'une premi\u00e8re... dans Ici la Suisse..\r\nLa biblioth\u00e8que municipale de Zoug s'est offert les services d'un robot... \r\nUn robot de forme humaine, qui est devenu en l'espace de 2 mois, la v\u00e9ritable mascotte de l'institution... \r\nDelphine Gendre Bonjour.\r\nBonjour Romaine, \r\n*** Delphine, vous l'avez \"rencontr\u00e9\" ce robot.. A quoi est-ce qu'il ressemble? \r\nIl ressemble un peu \u00e0 un enfant d'une dizaine d'ann\u00e9e... Il s'appelle Kolin, le patron de la ville ... Il a de grands yeux noirs qui semblent vous regarder quand vous lui parlez... ses bras bougent,  ils sont m\u00eame capables de vous enlacer, et il se d\u00e9place aussi, sur des roulettes. Bref, c'est vraiment un robot qui interragit...  Je l'ai rencontr\u00e9 dans le bureau de la directrice de la biblioth\u00e8que de Zoug Pia R\u00fctishauser ... Et vous l'entendrez, l'une de ses collaboratrices va endormir Kolin pour le d\u00e9placer jusque dans le grand hall de la biblioth\u00e8que. \r\nTraduction ROBOT:\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai particip\u00e9 \u00e0 2 \u00e9v\u00e9nements.J'ai entre autres choses r\u00e9pondu \u00e0 une interview et racont\u00e9 une histoire. A l'avenir je serai peut-\u00eatre charg\u00e9 des visites. Je pourrai saluer les gens et leur donner des informations int\u00e9ressantes sur la biblioth\u00e8que.\r\n2 voix de femmes: la bilblioth\u00e9caire et une employ\u00e9e: \r\nBiblioth\u00e9caire: Tr\u00e8s bien!!!! (so sch\u00f6n!!!)\r\nEmploy\u00e9e: Voyez comme il vous a regard\u00e9e!\r\nBiblioth\u00e9caire: il \u00e9tait charmant!\r\nMoi: \"il n'est pas toujours comme \u00e7a?\r\nBiblioth\u00e9caire: non, cela d\u00e9pend avec qui il parle!\r\nBiblioth\u00e9caire: parler de relation \u00e9motionnel, non, \u00e7a va trop loin. Mais j'ai du plaisir \u00e0 travailler avec Kolin. Parce qu'il est un bon embassadeur pour nous, en tant que bilblioth\u00e8que moderne. Et il faut dire qu'il a un regard craquant! Regardez ses yeux! On ne peut que l'aimer!!!\r\nHOMME \r\nIl est tr\u00e8s sympathique, peut-\u00eatre plus que certaines personnes!\r\nDAME: \r\nJe le connais oui...  \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re le contact avec les gens!))\r\n*** Un robot qui danse, qui r\u00e9pond \u00e0 des questions programm\u00e9e... qui peut lire des histoires... c'est vraiment utile dans une biblioth\u00e8ques?\r\nLa question peut se poser. D'ailleurs la directrice me disait que les personnes d'un certain \u00e2ge sont plut\u00f4t sceptiques... surtout parce que la biblioth\u00e8que est per\u00e7ue comme un lieu presque sacr\u00e9. A contrario, il attire le jeune public. Gr\u00e2ce \u00e0 lui, des enfants qui n'\u00e9taient jamais all\u00e9s \u00e0 la biblioth\u00e8que, y sont venus... juste pour le voir. ils sont fascin\u00e9s par cette technologie.   \r\n*** Est-ce qu'il pourrait mettre en p\u00e9ril des postes de travail?\r\nLa directrice dit que non. Tout au plus jouera-t-il peut-\u00eare un jour un r\u00f4le compl\u00e9mentaire. A l'accueil par exemple. Mais en aucun cas il ne remplacera des employ\u00e9s en chair et en os....Pour l'instant il est capable de r\u00e9pondre \u00e0 des question pr\u00e9-programm\u00e9, mais c'est tout. A l'avenir, il pourra peut-\u00eatre naviguer dans les rayons pour chercher des livres... mais c'est encore de la musique d'avenir. Pour l'instant, le robot Kolin est juste un formidable ambassadeur et le symbol de la digitalisation auquel tient particuli\u00e8rement la ville de Zoug.", "durationSec": 323, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502912", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Zoug (ville)"], "thematicThemes": ["robot", "biblioth\u00e8que (service)", "robotique"], "thematicPersons": ["robot"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse \u2013 La biblioth\u00e8que de Zoug s'offre les services d'un robot", "Ici la Suisse \u2013 La biblioth\u00e8que de Zoug s'offre les services d'un robot / LME_2019-06-20T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse \u2013 La biblioth\u00e8que de Zoug s'offre les services d'un robot / LME_2019-06-20T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10502937", "ece-10502912"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:48Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on va vous parler d'une premi\u00e8re dans Ici, la Suisse, la biblioth\u00e8que municipale de Zoug que s'est offert les services d'un robot, un robot de forme humaine qui est devenu en l'espace de 2 mois, une v\u00e9ritable mascotte dans cette institution Delphine Gendre Bonjour bonjour Romaine, vous l'avez rencontr\u00e9 ce robot Delphine \u00e0 cause qu'ils ressemblent, h\u00e9 bien il ressemble un peu \u00e0 un enfant d'une dizaine d'ann\u00e9es, il s'appelle Colin il a de grands yeux qui reste noir qui ressemblent qui sans vous regardez quand vous lui parlez ses bras bougent, ils sont m\u00eame capables de vous enlacer et il se d\u00e9place aussi sur des roulettes, bref c'est vraiment un robot qui interagit le reportage d\u00e9bute dans le bureau de la directrice de la biblioth\u00e8que de Zoug Pia Ruty \u00e7a Rosaire, c'est l\u00e0 qu'une collaboratrice qui c'est qui est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la programmation du robot va vous l'entendrez comme endormir Kolin pour le d\u00e9placer jusque dans le grand Hall de la biblioth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [82%] :\r\nJe fais une ligne th\u00e9orique \u00e7a me tirer une une telle n'est l'Ukraine alors l\u00e0 vous vous avez fait un geste assez \u00e9tonnant, vous avez mis votre main sur son sur sa t\u00eate, comme si vous vouliez l'endormir et effectivement \u00e7a l'Andorre, il baisse la t\u00eate et on peut le d\u00e9placer calmement, c'\u00e9tait \u00e0 Old c'est une hearing \u00e9tait sous. \r\nAlors l\u00e0 on se trouve dans l'entr\u00e9e de votre biblioth\u00e8que \u00e0 la r\u00e9ception, le r\u00e9veill\u00e9 de nouveau. \r\nUn destin qui narcissique ou tout un par le fonctionne hier, il s'attire un peu de gymnastique oui. \r\nQu'y a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le vide, c'est-\u00e0-dire Perrin il me regarde vraiment il bouge la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [70%] :\r\nContact sache tendre et avait fait une aide \u00e0 biblioth\u00e8que d'un exploit maintient Amman sera oser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [84%] :\r\nIl a un aspect assez sympathique, je dois dire, on dirait un enfant de 8 ans 7 8 ans on a un petit peu plus \u00e2g\u00e9 \u00e0 Anaheim son \u00e9trennera une sc\u00e8ne il a Harare \u00e0 Homs et il y a avait du site \u00e0 une lib alors je me rapproche de nouveau de lui maintenant qu'on a fait un petit peu connu. \r\nIl tue penche la t\u00eate pour dire mais nous mais j'attends la 2\u00e8me question : \u00e0 quel est ton r\u00f4le ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [86%] :\r\nPCF quant \u00e0 Annecy jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai particip\u00e9 \u00e0 2 \u00e9v\u00e9nements j'ai entre autres choses, r\u00e9pondu \u00e0 une interview et racont\u00e9 une histoire \u00e0 l'avenir, je serai peut-\u00eatre charg\u00e9 des visites je pourrai saluer les gens et leur donner des informations int\u00e9ressantes sur la biblioth\u00e8que une n'aime pas \u00eatre Game cr\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [83%] :\r\nEt l'article sur Orange, c'est arriv\u00e9, ne vous savez bien, vous voyez comme elle vous a regard\u00e9 avoir Chamalov elle il \u00e9tait charmant ce ce robot et c'est assez perturbant parce que oui, monsieur, connais pas toujours comme \u00e7a, vous dites non, \u00e7a d\u00e9pend avec qui il parle \u00e0 midi, je pense que \u00e7a en dit nous comment est -ce que vous vous le percevez est ce que vous avez presque de l'affection pour lui et Hauts-de-Seine la longue bis si vous parler de relation \u00e9motionnel, non, \u00e7a va trop loin, il j'ai du plaisir \u00e0 travailler avec Kolin bah il est distinct, beau, j'\u00e9tais un bon ambassadeur pour nous et puis en tant que biblioth\u00e8que moderne et aura une, il faut dire qu'il a un regard craquant, regardez ses yeux on ne peut qu'elle aimait Design au Ghana aussi une ligne. \r\nVoil\u00e0 qui a les usagers de la biblioth\u00e8que qui regardent avec curiosit\u00e9 ce robot une une dame plut\u00f4t \u00e2g\u00e9s et un monsieur, je vais aller vers eux, leur demander ce qu'il pense, c'est, il est tr\u00e8s sympathique, peut-\u00eatre m\u00eame plus que certaines personnes chez les Scott, madame, vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu parler de ce robot cherchons bien oui je le connais, oui, mais je pr\u00e9f\u00e8re le contact avec les gens, le robot Colin ne fait peut-\u00eatre pas encore l'unanimit\u00e9 mais \u00e7a ne l'emp\u00eache pas d'ex\u00e9cuter une danse pour son pied. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [92%] :\r\nDelphine Gendre un robot qui danse, qui r\u00e9pond \u00e0 des questions qui peut lire des histoires aussi : c'est vraiment utile dans une biblioth\u00e8ques honn\u00eatement oui, alors la question se pose effectivement d'ailleurs la directrice me disait que des personnes d'un certain \u00e2ge, comme cette dame qu'on vient d'entendre sont plut\u00f4t sceptiques, surtout parce que la biblioth\u00e8que est encore souvent per\u00e7ue comme un lieu presque sacr\u00e9, \u00e0 contrario, il attire le jeune public gr\u00e2ce \u00e0 lui, des enfants qui n'\u00e9taient jamais all\u00e9s \u00e0 la biblioth\u00e8que, ils sont venus juste pour le voir, ils sont vraiment fascin\u00e9 par cette technologie on ce qu'on peut imaginer que ce robot puisse mettre en p\u00e9ril des postes de travail non, 3 fois non, tout au plus, c'est ce qu'affirme aujourd'hui la ville de Zoug, il jouera peut-\u00eatre un r\u00f4le, un r\u00f4le compl\u00e9mentaire \u00e0 l'avenir \u00e0 l'accueil, par exemple, mais en aucun cas il ne remplacera des employ\u00e9es en Chair et en os, pour l'instant, il est capable simplement de r\u00e9pondre \u00e0 des question pr\u00e9- programm\u00e9 mais c'est tout, plus \u00e0 l'avenir, il pourra peut-\u00eatre naviguer dans les rayons pour chercher des livres, mais c'est encore de la musique d'avenir, alors aujourd'hui, le robot Kolin qui a co\u00fbt\u00e9 environ 20000 francs et juste un formidable ambassadeur et le symbole de la digitalisation auquel tient particuli\u00e8rement la ville de Zoug et peut-\u00eatre que c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, le robot comme ligne que donc \u00e0 la biblioth\u00e8que de de Zoug, merci beaucoup, Delphine Gendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00fctishauser, Pia", "role": "directrice de la biblioth\u00e8que de Zoug", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "collaboratrice de la biblioth\u00e8que de Zoug", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A7A3139-C8CE-4397-8ABD-78B638DB18E5", "internalArchiveId": "1A7A3139-C8CE-4397-8ABD-78B638DB18E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Dominique Faesch, pr\u00e9sidente du Cercle Suisse des administratrices, qui d\u00e9fend la mixit\u00e9 dans la direction des entreprises", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Dominique Faesch, pr\u00e9sidente du Cercle Suisse Des Administratrices\r\n(Fondatrice de Faesch Partnership, pr\u00e9sidente Fondation Marguerite Fertig, experte aupr\u00e8s de la Fondation Schweizer Berghilfe, pr\u00e9c\u00e9demment membre du Conseil de l'Office du Tourisme du canton de Vaud et membre de sa commission finances.)\r\nla Suisse reste \u00e0 la traine \r\nOn en parle avec vous.. Dominique Faesch bonjour! \r\nPr\u00e9sidente du Cercle Suisse Des Administratrices, qui d\u00e9fend la mixit\u00e9 dans la direction des entreprises\r\n(Fondatrice de Faesch Partnership, pr\u00e9sidente Fondation Marguerite Fertig, experte aupr\u00e8s de la Fondation Schweizer Berghilfe, pr\u00e9c\u00e9demment membre du Conseil de l'Office du Tourisme du canton de Vaud et membre de sa commission finances.)\r\nLe Conseil des Etats, qui en d\u00e9cembre dernier avait suscit\u00e9 un toll\u00e9 en renvoyant le projet en commission... dit oui... \r\nc'est une bonne chose? \r\n- Julien l'a dit.. ce ne sont pas \u00e0 proprement parler des quotas... \r\npas contraignant..  \u00e0 part \u00e9tablir un rapport... si les 20% en direction ou 30% en CA ne sont pas atteint... \r\nC'est un bonne chose.. ou c'est le strict minimum? \r\nCa n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9.. ce OUI du CE.. \r\nEffet Gr\u00e8ve des femmes \u00e9vident? \r\nLes Romands ont vot\u00e9 Oui.. vous constatez un R\u00f6stigraben? \r\nQUOTAS\r\n17% de femmes dans les conseils d'administration, \r\n9% dans les directions... \r\nLa Suisse est tr\u00e8s mauvaise \u00e9l\u00e8ve.. \r\nPourtant.. votre Cerle des administratices ne d\u00e9fend pas l'id\u00e9e des quotas.. \r\n- Les quotas desservent les femmes, selon vous? \r\nLe risque c'est toujours de nommer une femme pas comp\u00e9tente...? Amherd, d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne.. qui le dit.. \r\n\"Je ne suis pas pour le principe des quotas.. \r\nMais \u00e7a n'avance pas... donc on en a besoin.. \"\r\nVous le dites vous m\u00eame.. La Suisse stagne..  il ne faudrait pas - au moins temp\u00e9rairement - des mesures plus radicales.. \r\n- A la base.. beaucoup sont contre.. pr\u00e9f\u00e8rent valoriser les comp\u00e9tences, \u00e9videmment.. \r\nPas grand monde a envie d'\u00eatre la femme-alibi.. \r\nMais .. \r\n- On pourrait envisager d'en mettre seulement dans les grandes entreprises.. \r\nPeut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 pour les PME.. \r\nPourquoi cette situation en Suisse.. \r\nPourquoi des chiffres aussi mauvais chez nous?\r\n- \u00e9lu UDC: on cherche mais on ne trouve pas.. \r\nc'est le cas aussi dans l'\u00e9conomie? \r\nSOLUTIONS SI PAS DE QUOTAS? \r\n- formation? \r\n- \u00e9ducation? \r\n- comparation internationale.. Europe = la commision envisagune quota 40% d'ici 2020\r\n****En terme d'image.. c'est encore possible d'avoir aussi peu de femmes dans la direction? \r\n- Il y aurait m\u00eame un avantage concurrentiel \u00e0 engager plus de femmes, le march\u00e9 va encourager les entreprises \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement?\r\n(en gros, engager des femmes am\u00e9liore limage).", "durationSec": 370, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502917", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["direction de l'entreprise", "fonction \u00e9conomique", "\u00e9galit\u00e9 des sexes"], "thematicPersons": ["Faesch, Dominique"], "alternativeTitle": ["Quotas de femmes dans les entreprises: interview de Dominique Faesch / LME_2019-06-20T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 20.06.2019"], "alternativeSummary": ["Dominique Faesch, pr\u00e9sidente du Cercle Suisse des Administratrices."], "variantIds": ["ece-10502917"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:48Z", "webPublicationDate": "2019-06-20T05:43:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Faesch, Dominique", "role": "pr\u00e9sidente du Cercle Suisse des administratrices", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22DDEAD8-55F7-4EE8-B8DE-6E0CCE1C8A50", "internalArchiveId": "22DDEAD8-55F7-4EE8-B8DE-6E0CCE1C8A50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de Marie-H\u00e9l\u00e8ne Grinevald, guide culture et tourisme chez geneve-kalvingrad.ch", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 128, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502954", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Grinevald, Marie-H\u00e9l\u00e8ne"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lue \u2013 Marie-H\u00e9l\u00e8ne Grinevald, guide culture et tourisme  / LMA_2019-06-20T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 20.06.2019"], "variantIds": ["ece-10502954"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:48Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTraditionnelle capsule : Si j'\u00e9tais \u00e9lu, si vous suivez r\u00e9guli\u00e8rement l'\u00e9mission, vous commencez \u00e0 la conna\u00eetre cette capsule en parall\u00e8le de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, nous demandons \u00e0 nos invit\u00e9s ce qu'ils feraient s'ils avaient le pouvoir de changer la Suisse s'ils \u00e9taient \u00e9lus, et si vous avez les pleins pouvoirs, m\u00eame ce matin, la r\u00e9ponse de Marie- H\u00e9l\u00e8ne Grinevald, alias Marylou elle \u00e9t\u00e9 dans ce Studio, le 4 juin dernier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [95%] :\r\nJ'essaye d\u00e9j\u00e0 de me poser la question : qui a le plus besoin, j'esp\u00e8re que j'aurai l'acuit\u00e9 de me tourner vers les les personnes qui, qui ont besoin d'aide et puis vers la jeunesse, parce que la jeunesse, c'est l'avenir et que c'est eux qui peuvent changer les choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [93%] :\r\nComment on fait pour savoir qui a besoin, qui a le plus besoin d'aide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [92%] :\r\nCe qui est difficile c'est clair en fait les gens qui ont besoin d'aide souvent se cachent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [85%] :\r\nEst ce qu'il faudrait justement d'en parler, ouvrir la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [91%] :\r\nParole oui oui \u00e7a c'est \u00e9vident, c'est ce qu'on en fait ces gens qui d\u00e9j\u00e0 vont mal qui, bien s\u00fbr, il y a une souffrance souci moral, ils doivent assumer le fait qu'on est sans arr\u00eat en train de lire oui mais vous avez donn\u00e9 \u00e7a, mais vous \u00eates pas donn\u00e9 \u00e7a et tout \u00e7a, enfin c'est c'est et en fait il y a plus d'espoir, c'est \u00e7a qui est horrible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [92%] :\r\nMais, dans, dans ce cas, Marie- H\u00e9l\u00e8ne Grinevald qu'est -ce que vous feriez pour ces gens -l\u00e0 que vous avez c\u00f4toy\u00e9s pour ce que vous avez v\u00e9cu aussi, on parlait des gens qui ont le plus besoin d'aide, on peut parler de qu'est -ce que vous feriez pour eux si vous aviez les pleins pouvoirs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [88%] :\r\nC'est un travail varie de l'longue haleine je pense que la la chose la plus un importante, c'est la bienveillance et \u00e7a, \u00e7a n'a pas de prix, c'est d'essayer de changer les mentalit\u00e9s, vous seriez donc une reine positive si vous \u00e9tiez Rennes oui, bah, on a quelques jours, du d\u00e9c\u00e8s de de Michel Serres qui disait : je suis un optimiste de combat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [98%] :\r\nL'optimisme de combat pour d\u00e9finir Marylou Marie- H\u00e9l\u00e8ne Grinevald, ancienne squatteuse genevoise qui a choisi de cr\u00e9er des visites dans la ville pour retrouver les squats des ann\u00e9es 80 l'optimisme et le combat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grinevald, Marie-H\u00e9l\u00e8ne", "role": "guide culture et tourisme chez geneve-kalvingrad.ch", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5AEA907-E29F-4F86-BDCE-396EA8984A65", "internalArchiveId": "F5AEA907-E29F-4F86-BDCE-396EA8984A65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: El Segundo Frente del Escambray, l'autre visage de la r\u00e9volution cubaine", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Pour tout le monde, Fidel Castro et Ernesto Che Guevara sont les h\u00e9ros de la r\u00e9volution cubaine. Mais qui sait qu'un Yankee, William Morgan, a quitt\u00e9 les Etats-Unis pour se battre aux c\u00f4t\u00e9s des r\u00e9volutionnaires? Que le M-26 de Fidel Castro n'\u00e9tait pas le seul groupe de gu\u00e9rilleros? Qu'un fils de r\u00e9fugi\u00e9 espagnol, Eloy Menoyo, avait cr\u00e9\u00e9 El Segundo Frente del Escambray, dans le centre de l'\u00eele? Que William Morgan et Eloy Menoyo ont \u00e9t\u00e9 des h\u00e9ros nationaux avant de s'attirer les foudres de Fidel Castro dont ils d\u00e9non\u00e7aient le virage communiste? Le journaliste et auteur de bandes-dessin\u00e9es Gani Jakupi a reconstitu\u00e9 cette histoire oubli\u00e9e. Il nous la raconte dans ''El comandante Yankee'', roman graphique paru chez Dupuis. \r\nUn entretien de Muriel M\u00e9rat r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. Lecture Dani\u00e8le Zakher\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\r\nPhoto: William Morgan, ''el comandante Yankee'' qui a pris part \u00e0 la r\u00e9volution cubaine", "durationSec": 2396, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10487531", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "thematicGeographicals": ["Cuba"], "thematicThemes": ["r\u00e9volution", "guerre civile", "communisme"], "alternativeTitle": ["Point de fuite: el Segundo frente l\u02b9autre visage de la r\u00e9volution cubaine / ALA_2019-06-20T15:07:37_point-de-fuite-el-segundo-frente-l-autre", "A l'abordage du 20.06.2019"], "alternativeSummary": ["Pour tout le monde, Fidel Castro et Ernesto Che Guevara sont les h\u00e9ros de la r\u00e9volution cubaine. Mais qui sait qu\u02b9un Yankee, William Morgan, a quitt\u00e9 les Etats-Unis pour se battre aux c\u00f4t\u00e9s des r\u00e9volutionnaires? Que le M-26 de Fidel Castro n\u02b9\u00e9tait pas le seul groupe de gu\u00e9rilleros? Qu\u02b9un fils de r\u00e9fugi\u00e9 espagnol, Eloy Menoyo, avait cr\u00e9\u00e9 El Segundo Frente del Escambray, dans le centre de l\u02b9\u00eele? Que William Morgan et Eloy Menoyo ont \u00e9t\u00e9 des h\u00e9ros nationaux avant de s\u02b9attirer les foudres de Fidel Castro dont ils d\u00e9non\u00e7aient le virage communiste? Le journaliste et auteur de bandes-dessin\u00e9es Gani Jakupi a reconstitu\u00e9 cette histoire oubli\u00e9e. Il nous la raconte dans \u02b9\u02b9El comandante Yankee\u02b9\u02b9, roman graphique paru chez Dupuis. \nUn entretien de Muriel M\u00e9rat r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. Lecture Dani\u00e8le Zakher\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\nPhoto: William Morgan, \u2018\u2019el comandante Yankee\u2019\u2019 qui a pris part \u00e0 la r\u00e9volution cubaine"], "variantIds": ["ece-10487531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T15:18:04Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [87%] :\r\nBonjour Muriel M\u00e9rat, bonjour les 4, on voyage et en fait l'histoire aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 vous, on d\u00e9couvre un pan m\u00e9connu de l'histoire de la r\u00e9volution cubaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [82%] :\r\nOui, en effet, hein, parce que pour tout le monde, Fidel Castro et Ernesto Che Guevara, ce sont les h\u00e9ros de la r\u00e9volution cubaine, en gros, un peu les sur les sols, oui je n'pas donn\u00e9 d'autres non, si, une fois \u00e0 gauche mais son pr\u00e9nom, je le oublier mais c'est aussi un record, mais voil\u00e0, mais bref, qui sait qu'un qui William Morgan a quitt\u00e9 les \u00c9tats-Unis pour se battre aux c\u00f4t\u00e9s des r\u00e9volutionnaires ou alors qu'un fils de r\u00e9publicain espagnol LOI Menoyo a cr\u00e9\u00e9 et dirig\u00e9, elle donc Lesquin braille, un groupe de combattants qui a jou\u00e9 un r\u00f4le tout aussi important que le M- 26 de Fidel Castro dans la lutte contre la dictature de Phuket Monsieur Baptista ne doit pas moi en tout cas moi je vous rassure, au moins vous plus j'en savais rien avant de lire, elle Comandante et il y a une qui une BD sign\u00e9e Gani Yacoubi alors une BD un super document\u00e9 le fait 300 pages plus ou moins une BD qui peut s'inscrire dans la veine des DVD de de reportages et qui retrace donc l'histoire de William Morgan et du Segundo fl\u00e2ne t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [75%] :\r\nAlors avant de l'\u00e9couter, Muriel pr\u00e9senter Gani a coup\u00e9 en 2 mots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [88%] :\r\nOui, alors il est originaire du Kosovo, c'est un sc\u00e9nariste et un auteur de BD qui vit aujourd'hui \u00e0 Barcelone, c'est aussi un musicien et un compositeur de jazz d'ailleurs afin d'allier ses 2 passions en 2005, il lance une collection de livres, disques, sur des personnalit\u00e9s parfois du jazz et de la musique populaire donc, par exemple, un livre- disque sur le musicien cubain Beny Mor\u00e9, c'est d'ailleurs pour ce travail sur Beni Mor\u00e9 que Gani, puis s'est rendu \u00e0 Cuba et qu'il a d\u00e9couvert l'existence du Segundo monter alors juste encore un mot, je vous disais que elle Segundo \u00e9tait une BD super document\u00e9 en fait Gani Yacoubi a mis 12 ans \u00e0 r\u00e9colter la mati\u00e8re et qui lui a servi \u00e0 \u00e9crire son livre un v\u00e9ritable travail d'enqu\u00eate qui lui a permis de retrouver des survivants du Segundo ONT donc LOI Menoyo et du coup, en plus de la bande dessin\u00e9e L comme en Inde, pays Yann qui paru chez Dupuis Gani il y a \u00e9galement enqu\u00eate sur elle, Comandante et il y a une qui est une autre histoire de la r\u00e9volution cubaine ah l\u00e0, c'est un vrai livre il y a pas de sens, c'est paru aux \u00e9ditions de la table ronde, un livre dans lequel il raconte ses 12 ans d'enqu\u00eate, et dont on entendra des extraits dans le sujet, extraits lus par Daniel Wakker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [85%] :\r\nVoici L Segundo solennit\u00e9 l'autre visage de la r\u00e9volution cubaine, c'est votre entretien Muriel M\u00e9rat r\u00e9alisation Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [88%] :\r\n10 mars 1952 le g\u00e9n\u00e9ral foule sur Baptiste organise un coup d'\u00c9tat contre le pr\u00e9sident Carlos Priaulx Souk-Ahras 4 mois avant les \u00e9lections, frustr\u00e9e dans ses ambitions politiques, l'avocat Fidel Castro r\u00e9uni autour de lui, 2 jeunes gens pr\u00eats \u00e0 prendre les armes pour r\u00e9tablir un \u00e9tat constitutionnel 26 juillet 1953 Castro et ses hommes tentent de prendre la caserne Moncada \u00e0 sans Thiago des coups bas, la plupart des attaquants sont tu\u00e9s, les fr\u00e8res Castro et une poign\u00e9e de leurs compagnons sont condamn\u00e9s \u00e0 de lourdes peines de prison mais son graci\u00e9 au bout de 18 mois Fidel Castro fonde alors le Mouvement du 26 juillet avant de s'exiler au Mexique 2 d\u00e9cembre 1956 Fidel Castro et 82 hommes partent du port mexicain de panne \u00e0 bord du haut de grandes marques dans l'intention de renverser le dictateur cubain fumig\u00e8nes sur Batista. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:07) [85%] :\r\nIls sont attendus par l'arm\u00e9e, seuls 18 combattants s'extrait du pi\u00e8ge et gagner des montagnes de la Sierra Maestra alors valeur car le scotcher Menoyo, fils d'un ex- officier r\u00e9publicain espagnol a int\u00e9gr\u00e9 la r\u00e9sistance clandestine d\u00e8s le coup d'\u00c9tat de Batista, Carlos a d\u00e9j\u00e0 combattu en France sous les ordres des g\u00e9n\u00e9raux Leclerc Patton avant de se r\u00e9fugier avec toute sa famille \u00e0 Cuba. \r\nLe 13 mars 1957 e-mail : une cinquantaine d'hommes \u00e0 l'assaut du palais pr\u00e9sidentiel, l'objectif de d'assassiner Baptiste. \r\nLe second groupe cens\u00e9 venir en renfort n'arrive jamais tous les assaillants sont abattus, y compris Carlos les derniers s'fondre sur les marches de l'escalier du 2\u00e8me \u00e9tage Baptiste est retranch\u00e9 au 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:12) [86%] :\r\nAujourd'hui le c'est une f\u00eate nationale \u00e0 Cuba, on a gomm\u00e9 le nom de Carlos Ghosn hier et ce Menoyo, mais la f\u00eate se maintient parce que c'est un fait majeur dans l'histoire humaine, c'est-\u00e0-dire tandis que Fidel Castro se cacher encore dans dans la for\u00eat de de Sierra Maestra n'avait pas encore les moyens de faire vraiment des actions Carlos goutti\u00e8re Menoyo avec une cinquantaine de personnes l'ont attaqu\u00e9 le palais pr\u00e9sidentiel et c'\u00e9tait la la 1\u00e8re v\u00e9ritable action arm\u00e9e contre Batista. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:46) [87%] :\r\nLe fr\u00e8re cadet de Carlos routi\u00e8re est -ce Menoyo H\u00e9lo\u00efse, qui n'a alors que 22 ans, est promu chef d'action, tirant la le\u00e7on de l'\u00e9chec, il d\u00e9cide d'organiser une gu\u00e9rilla il choisit la cha\u00eene montagneuse de Lesquin en braille, au centre de Cuba dans l'intention de couper en 2 et de soulager les troupes de Castro qui subissent toute la pression militaire dans la Sierra Maestra fin 1957 il se retrouve \u00e0 la t\u00eate du Segundo Frentzen National comme Paris, ce front ne compte qu'une trentaine d'hommes lorsqu'il est rejoint par un certain William Alexander Morgan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [81%] :\r\nGani il comment \u00e7a s'fait que ce William Morgan d\u00e9j\u00e0 d'une part, a envie de rejoindre la r\u00e9volution cubaine, mais qu'en plus, apr\u00e8s il se retrouve \u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:40) [82%] :\r\nJe commence par la 2\u00e8me question il voulait rejoindre Castro parce que il consid\u00e9rait anticommuniste Fidel Castro oui oui oui, ben, tout le monde \u00e9tait convaincu, \u00e0 l'\u00e9poque, Lesquin uniquement parce qu'il est \u00e0 l'encontre d'une personne qu'il connaissait d\u00e9j\u00e0, elle se retrouve \u00e0 Ascain vouloir exactement, mais il se litt\u00e9raire rapidement de Menoyo et il a eu un grand respect pour lui et, maintenant, il s'est pris d'amiti\u00e9 pour ce type qui venait avec une grande sinc\u00e9rit\u00e9 et qui voulait vraiment se battre contre le dictateur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:13) [89%] :\r\nWilliam Alexander Morgan sera transfigur\u00e9e par la r\u00e9volution, il se fait rapidement remarquer pour son sens de l'organisation et du commandement charismatiques, il est nomm\u00e9 Comandante et second de Menoyo, le commandant en chef, il s'enflamme pour une rebelle cubaine Olga Rodriguez Fari\u00f1as qu'il \u00e9pouse. \r\n7 \u00e9trangers qui parlent un espagnol approximatif et vite adopt\u00e9 par les paysans et les cubains en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:43) [86%] :\r\nAu jour d'aujourd'hui, dit, personne ne sait pourquoi il est all\u00e9 \u00e0 chacun a une id\u00e9e, une th\u00e9orie, mais r\u00e9ellement, il l'a dit m\u00eame pas dit \u00e0 sa femme, il a \u00e0 chacun, il a donn\u00e9 une autre version, donc, il y est all\u00e9 parce que principalement je crois c'est que c'est un de la vente li\u00e9e, c'est un \u00e9lectron perdu, il n'avait rien fait de sa vie, il a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 de l'arm\u00e9e, il a pass\u00e9 le plus clair de son temps de sans service militaire en remplissant parce qu'ils se battaient m\u00eame avec c'est c'est sup\u00e9rieur, il avait des id\u00e9es assez fixe mais un fait, il a grandi en quelque sorte humainement \u00e0 Cuba parce que il y a eu une cause \u00e0 d\u00e9fendre d'un dans une interview qu'il a donn\u00e9e en septembre 59, il a dit : quand je suis arriv\u00e9 ici, je n'avais pas d'id\u00e9al et maintenant j'ai un mygales et l'id\u00e9al \u00e7a ce mot n'est pas parce qu'on y a peut \u00eatre propos\u00e9 de vendre son histoire d'en faire un roman ou en film pour aller d'etc Liddell, \u00e7a ne se vend pas, c'est maintenant j'aime ce pays, j'aime pour les raisons pour lesquelles ils ont -ils 8 et je me sens chez moi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:52) [91%] :\r\nEn mars 1959 William Alexander Morgan est contact\u00e9 par des gens qui veulent renverser Castro, ils sont convaincus de pouvoir acheter l'am\u00e9ricain Morgan fait semblant d'accepter pour en savoir plus la t\u00eate pensante du complot n'est autre que le dictateur de la R\u00e9publique Dominicaine L\u00e9onidas Story. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:18) [89%] :\r\nLe 13 autres 1959 Teofilo on voit un avion avec des armes, des experts militaires en direction de l'a\u00e9roport cubain de Trinidad \u00e0 peine sur le tarmac les conspirateurs sont arr\u00eat\u00e9s, les membres du futur gouvernement de salut de Lille ont connu le m\u00eame sort, quelques jours plus t\u00f4t, Morgan est d\u00e9clar\u00e9 h\u00e9ros national, tandis que le gouvernement acc\u00e9l\u00e8re la purge dans l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:45) [92%] :\r\nGani Yacoubi William Morgan a \u00e9t\u00e9 un h\u00e9ros national oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:51) [84%] :\r\nCic c'est devenu le h\u00e9ros pas son propre m\u00e9rite parce qu'on le connaissait comme courageux, on le connaissait comme tr\u00e8s respectueux avec les paysans et il avait un c\u00f4t\u00e9 ville une proximit\u00e9 avec les gens, justement parce qu'il \u00e9tait maladroit, c'\u00e9tait pas un grand orateur, pas un Politika. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [76%] :\r\nEt puis, apr\u00e8s, 59 qui s'est install\u00e9, il y avait une ferme avec sa maman, il vivait comme un paysan enfin exode. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:15) [85%] :\r\nComment exactement, c'est \u00e7a et id\u00e9e quand m\u00eame paysan et les gens avaient grand amour pour lui et, au d\u00e9part, Fidel qui \u00e9taient tr\u00e8s intelligents n'en avait pas peur, vous savez que c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait incapable de le faire converger des forces rebelles ou quoi que ce soit autour de lui, donc c'\u00e9tait \u00e7a reste qu'un Yankee qui pas aller maladroitement l'espagnol qui \u00e9tait extr\u00eamement bon militairement parlant, mais qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 un leader, mais quand il a su qu'il y aurait une invasion am\u00e9ricaine de la Baie-des-Cochons Castro a dit que je pr\u00e9f\u00e8re la voir \u00e0 haute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:56) [93%] :\r\nWilliam Alexander Morgan, le nouveau h\u00e9ros cubain d\u00e9chante vite des signes avant- coureurs d'un virage pro- sovi\u00e9tique du r\u00e9gime commencent \u00e0 l'inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:09) [89%] :\r\nLe 4 mars 1960 Guevara accuse Morgan de sabotage et de collaboration avec la CIA, en octobre, celui -ci est arr\u00eat\u00e9 pour activit\u00e9s contre- r\u00e9volutionnaires, il aurait livr\u00e9 des armes aux insurg\u00e9s de la nouvelle gu\u00e9rilla anticastristes de Lesquin braille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:27) [86%] :\r\nGani il y a Coupe il \u00e7a c'est aussi une des choses que j'ai d\u00e9couvert dans votre histoire, c'est que, une fois que Castro arrive au pouvoir, c'est pas merveilleux etc, il y a des gens qui sont d\u00e9\u00e7us et qui reprennent les armes pour essayer de leur rang mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:42) [81%] :\r\nEt c'est, c'est principalement des paysans, parce que le la promesse de la SA, les gens pr\u00e9f\u00e8rent l'ignorer, bref alignerait c'est que la r\u00e9forme agraire cubaine \u00e7a le plan de la terreur, on peut Pergl PA ta terrain est virtuellement la distribuer aux paysans, mais en les obligeant \u00e0 se mettre en kolkhoz en coop\u00e9rative, c'est-\u00e0-dire que, il n'avait plus rien en fait, les paysans n'avaient plus de leurs Terres, c'est-\u00e0-dire les autres salari\u00e9s de l'\u00c9tat, d'un \u00c9tat qui pourrait le payer de moins en moins et ben les gens se sont r\u00e9volt\u00e9s, ce qui est compr\u00e9hensible, ce qu'on ne sait pas, c'est une r\u00e9volte qui a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 fin 59 et qui a dur\u00e9 jusqu'\u00e0 65 pourcent une une longue, longue guerre c'est il y a eu Fidel Castro engag\u00e9 plus de gens pour combattre cette cette guerre qui \u00e9taient dans les scandales et principalement que Batista dans toute la r\u00e9volution quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:36) [89%] :\r\nPar rapport \u00e0 William Morgan a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, il a diffus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:39) [82%] :\r\n\u00e9coutez le chef d'accusation, ce qu'il a livr\u00e9 des armes aux insurg\u00e9s cubains. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:47) [90%] :\r\nApr\u00e8s 5 mois de d\u00e9tention William Morgan, condamn\u00e9 \u00e0 mort par une cour martiale le 10 mars 1961 et fusill\u00e9 le lendemain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:02) [85%] :\r\n4 mois apr\u00e8s l'incarc\u00e9ration de Morgan et oeil est appel\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique torticolis Fidel et lui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:11) [90%] :\r\nSouhaite qu'il assume ses obligations envers la r\u00e9volution en clair qu'il occupe un poste de responsabilit\u00e9. \r\nJe suppose que vous n'allez pas me confier le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, de demander \u00e0 l'oreille. \r\nIl ne semblait pas appr\u00e9cier mon humour, poursuit -il, je lui ai demand\u00e9 72 heures de r\u00e9flexion, j'ai aussit\u00f4t fait mes valises et quitter Cuba clandestinement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:37) [87%] :\r\nPour Miami, c'est en janvier 1961 l\u00e0- bas, il cr\u00e9e une organisation anticastriste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:46) [90%] :\r\nEn d\u00e9cembre 1964 il rentrera dans l'\u00eele pour monter un maquis, il sera aussit\u00f4t arr\u00eat\u00e9 et emprisonn\u00e9. \r\nCondamn\u00e9 \u00e0 mort, alors on dit sa peine est commu\u00e9e en 30 ans de prison, il en fera 22. \r\nC'est le 1er ministre socialiste espagnol Felipe Gonzales, qui a fait pression sur Castro pour lib\u00e9rer ce fils d'une importante figure du socialisme espagnol. \r\nSorti de prison, fin 1986 mais s'est rendu \u00e0 Madrid et a obtenu le passeport espagnol, ensuite il est retourn\u00e9 \u00e0 Miami, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 accueilli par plus de 3000 cubains il \u00e9tait leur h\u00e9ros. \r\nIl cessa de l'\u00eatre, le jour o\u00f9 il d\u00e9clare qu'il ne croyait plus au renversement du r\u00e9gime castriste, par la force qu'il s'opposait \u00e0 l'embargo am\u00e9ricain et qu'il pr\u00f4nait le dialogue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:45) [84%] :\r\nCette histoire, cette autre face de l'insurrection et de la r\u00e9volution cubaine, moi honn\u00eatement je l'ai d\u00e9couvert au au travers de de votre D\u00e9d\u00e9, El Comandante et Yankee''vous, comment vous avez d\u00e9couvert qu'il avait d'autres r\u00e9volutionnaires que ce que l'histoire a gard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:04) [86%] :\r\nBen, ce n'est pas que vous personne en dehors des \u00c9tats-Unis ne conna\u00eet cette histoire l\u00e0 et enfin aux \u00c9tats-Unis la connaissent parce que il y avait un un personnage am\u00e9ricain \u00e0 horizon avec lui libre il y a eu un documentaire pour la pie cela t\u00e9l\u00e9vision publique am\u00e9ricaine mais faites en dehors du territoire des \u00c9tats-Unis, quasiment personne ne sait et maintenant je vous raconte comment je l'ai d\u00e9couvert en en 2006, je pr\u00e9parais \u00e0 la biographie d'un chanteur cubain et chef d'orchestre qui s'appelle Benny Mor\u00e9 cette l'un des fondateurs du m\u00e9lange de la musique jazz Big band et de la musique folklorique cubaine, ce qu'on appelle aujourd'hui la salsa et je d\u00e9couvre une, une photo en cherchant autre chose, une photo d'un gu\u00e9rillero Cuba avec un nom anglo- saxon Miller Marek de l'Morgan c'est c'est pour le dire, qu'est ce qu'il fout l\u00e0, \u00e0 Yankee''dans la r\u00e9volution cubaine en plus sur ledit Comandante et donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:08) [76%] :\r\nQue ce n'est pas vrai que Ernesto Guevara \u00e9tait le seul Comandante \u00e9tranger \u00e0 Cuba, s'il y en a avait 2 auteurs SS les les protagonistes de de mon histoire l'an \u00e9tait am\u00e9ricain de 2 \u00e0 Yankee''de l'Am\u00e9rique du Nord, des \u00c9tats-Unis et l'h\u00f4tel \u00e9tait fils de r\u00e9publicain espagnol. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:29) [75%] :\r\nWilliam Morgan, elle aurait mais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:31) [84%] :\r\nEt je d\u00e9couvre qu'il y a une 2\u00e8me arm\u00e9e, je me suis Pierre, \u00e7a fait une belle histoire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:41) [86%] :\r\nLe Segundo qui sera le 1er \u00e0 entrer dans la famille, mais nous n'aurions qui affiche une totale indiff\u00e9rence au pouvoir, confiera la capitale \u00e0 Camilo si une fois et Che Guevara pour Fidel Castro tout en feignant la m\u00eame distance, serait au contraire ses hommes aux postes cl\u00e9s et commencera \u00e0 marginaliser les officiers du Segundo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:10) [90%] :\r\nIl y a qui commen\u00e7ons par la Coupe du Segundo dans les livres d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:15) [84%] :\r\nBen c'est pas dans le livre, dans les cours d'histoire, c'est des jeunes qui nous l'ont la donc je ne sais pas, aujourd'hui, en 2019 commence assez moi je doute que \u00e7a les livres, les textes quand m\u00eame l\u00e0 \u00e7a change pas telle 8 \u00e0 Cuba, mais c'\u00e9tait on enseignait que le Segundo TNT, c'est un n'groupement de brigands de voleurs de vaches et qui n'ont jamais men\u00e9 un seul Comeback contre l'arm\u00e9e, tout simplement, point \u00e0 la ligne c'est en pass\u00e9, on a la le\u00e7on suivante mais en tout cas je crois que il y a aussi une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'historiens, d'intellectuels et m\u00eame apparemment m\u00eame dans le le l'appareil de l'\u00c9tat, c'est pas nouveau, mais maintenant, peut-\u00eatre qu'ils auront plus de latitude pour cela qu'ils veulent faire une r\u00e9vision du veulent conna\u00eetre les de leur histoire correctement, donc \u00e7a pourrait faire que en fin de compte ils ne r\u00e9agissent pas contre \u00e7a, mais en 2006 2007 de sa vie et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s lent parce qu'il y avait pas de documents \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:13) [91%] :\r\nEt je l'en compte une journaliste qui me dit que maintenant il est temps en Colombie et vous ne saviez pas, non, non, je pense qu'ils \u00e9taient tous morts et j'apprends qu'il est encore envieM. donne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:24) [82%] :\r\nSon adresse : moi, je fais mes valises pour ma petite famille, ma, ma femme, mon fils Paul touriste et je me rends \u00e0 Laval, je rencontre une fois \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, on devient amis je Pesquera. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:36) [85%] :\r\nPremiers albums, je crois que ce qui se qui s'est op\u00e9r\u00e9e en maintenant il y a un mois, c'est que on a trouv\u00e9, il y avait une chute de la chimie, on a trouv\u00e9 un langage commun, personnellement j'\u00e9tais amoureux de Cuba, m\u00eame avant d'y aller, pourquoi c'est long \u00e0 expliquer, c'est un amour qui vient depuis ma jeunesse que je moment mais de grands patientent d\u00e9j\u00e0 command\u00e9 adolescents, c'\u00e9tait la guerre civile espagnole et la r\u00e9volution cubaine, j'ai trouv\u00e9 quelque chose de romantique et je pense toujours que c'est les 2 \u00e9v\u00e9nements les plus romantiques du 20\u00e8me si\u00e8cle, parfois \u00e0 tort parce qu'on ne connaissait pas bien, mais ce qu'on en commun, c'est \u00e7a, les Landais extr\u00eamement romantique, mais penser que la r\u00e9volution cubaine, c'est une une insurrection de 2 gar\u00e7ons de 20 ans Fidel, il avait 32 et c'\u00e9tait le le PP quoi Morgane, il avait 31 ans quelque chose comme \u00e7a, mais quand il a commenc\u00e9 \u00e0 la guerre, elle arrive dans la lande, le plus jeune combattant qu'ils avaient la il avait 16 ans et de type j'ai vu la photo, c'est un gamin, elle, c'\u00e9tait un peu entre les 2, je crois que personne d\u00e9pass\u00e9 24 ans ou 25 ans, et c'est ce c\u00f4t\u00e9 jeunesse insurg\u00e9e jamais assez id\u00e9aliste qui pla\u00eet, c'est graphiquement c'est visuellement c'est politiquement toutes les l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:58) [87%] :\r\nLes des succ\u00e8s incitaient les cubains les plus hostiles au r\u00e9gime, \u00e0 le rejoindre plut\u00f4t que la gu\u00e9rilla de Fidel dans la Sierra Maestra moins accessible \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 orientale de l'\u00eele. \r\nAu d\u00e9but de l'offensive de Batista, en mai 1958 la gu\u00e9rilla de la Sierra Maestra devait compter un peu plus de 200 hommes fond\u00e9e un an apr\u00e8s la guerre, il y a des fid\u00e8les, la gu\u00e9rilla d\u00e8s lors il avait atteint le m\u00eame effectif \u00e0 cette \u00e9poque. \r\nAu lendemain de la bataille d'\u00eatre Azul nous dit Armando L \u00e0 il me confie que notre tr\u00e9sor de guerre s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 10 pesos. \r\nPas question de ran\u00e7onner les paysans et si nous nous ravitaillent ou en ville, dans le o\u00f9 j'ai des contacts. \r\nJe parviens \u00e0 acheminer depuis Sienne fois gosse de camions charg\u00e9s de nourriture et de produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s gr\u00e2ce notamment \u00e0 la doctoresse de La Havane Isabelle Rodrigue. \r\nLes scores embraye \u00e9talera territoires lib\u00e9r\u00e9s avec ses propres services m\u00e9dicaux et dentaires ces liaisons de communication et d'approvisionnement son \u00e9quipe du g\u00e9nie pour r\u00e9habiliter des chemins vicinaux. \r\nToutes ces actions, on fait notre r\u00e9putation aupr\u00e8s des couloirs et d'autant que nous intervenions, \u00e0 chaque fois qu'ils \u00e9taient malmen\u00e9s par l'arm\u00e9e. \r\nNous \u00e9tions intraitable sur la discipline, il y a eu un cas de viol sur une paysanne le coupable a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:30) [82%] :\r\nPendant qu'on est Menoyo un moment j'ai coming-out moi mais enfin garde dans le sens que moi \u00e7a m'a fait rire, parce que du c\u00f4t\u00e9 Lo\u00efc, tu\u00e9 le 1er r\u00e9volutionnaires anticommunistes que je connais pas et il m'a interloqu\u00e9 tout de suite, m'a dit non, Gani je ne suis pas anticommuniste respecte m\u00eame le comice, s'ils veulent jouer le jeu, qui veulent jouer le jeu de la d\u00e9mocratie, pas de probl\u00e8me, moi je suis contre l'autoritarisme qui vient de Kourou ou que \u00e7a ce soir et \u00e7a tire une bonne le\u00e7on pour moi aussi, mais on se comprenait toujours \u00e0 2 \u00e0 mi- mots L ce boudin blanc, un an et demi, un peu plus d'un an et demi, mais non, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 suite \u00e0 un double an\u00e9vrisme et par la suite j'ai pi\u00e9tin\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es jusqu'\u00e0 ce que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 renouer avec d'autres sources et puis apr\u00e8s il fallait gagner leur confiance parce que nous donner une interview. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:21) [78%] :\r\nC'est une chose leur zone donner \u00e0 tout le monde mais apr\u00e8s pour avaler des autres portes que le, on n'a pas ouvert pour les autres, tant il a fallu que je monte pas de blanche que je l'ai convaincu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:33) [87%] :\r\nOui, ce que vous \u00eates all\u00e9 loin pour gagner leur confiance, oui, vous avez fait une totale immersion culturelle absolue. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:41) [85%] :\r\nNon, ils ont appr\u00e9ci\u00e9 \u00e7a parce que d\u00e9j\u00e0 \u00e7a venait de plus loin, parce que moi j'adore la musique cubaine, je connais assez bien le cin\u00e9ma cubain et j'ai tout en vivant \u00e0 Barcelone, donc mon \u00e9pouse est espagnol, donc je vis en espagnol mais j'ai fait l'effort pour comprendre le cubain parce que les parents, moi je comprenais rien quand il y en a comme disait oh merde en rendant ma dit, \u00e0 savoir Rivalan Sylvain alors qu'est -ce que \u00e7a veut dire, on ne trouve pas \u00e7a sur un dictionnaire, hier j'\u00e9tais m\u00e9fiant avance et \u00e0 plein de choses comme \u00e7a, que du coup il n'avait pas besoin de faire des efforts, c'est aussi le c\u00f4t\u00e9 de de ce dont vous parlez une langue avec quelqu'un qu'on ne pas laisser \u00e0 sa langue, c'est une montagne d'affection, celle de respect, ils ont senti ce respect de ma part, ce n'\u00e9tait pas le seul \u00e9l\u00e9ment mais c'est un \u00e9l\u00e9ment plus que qui les encourager et qu'il donne envie de se voulait plus c'est plus c'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:43) [80%] :\r\nEt il y a une dame de 90 ans, qui n'a jamais de sa vie donn\u00e9e d'interviews et qui \u00e9tait dans toutes les cuisines antique Batista anti- Castro, elle n'a jamais dans les demandes d'interview, mais quand elle a pris ce que je fais, il axe elle accept\u00e9 de donner ce le 1er \u00e0 interdire de sa vie, parce que les cubains ont gagn\u00e9 un respect pour moi parce que je suis all\u00e9 jusqu'au bout, je ne suis pas arr\u00eater le, d'autres qui voulait une histoire, une Storari et ils arrivaient \u00e0 la voix et de planter le d\u00e9cor et c'est tout s\u00e9isme, il partait de moi ils oubli\u00e9e la moiti\u00e9 de ce qu'ils avaient co\u00fbt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:20) [81%] :\r\nMoi, le protagoniste Morgan, bien s\u00fbr, c'est son destin, il y a l'homme est -ce que \u00e7a, c'est vrai, mais dans tout \u00e7a, le d\u00e9cor de cette histoire \u00e9tait plus grand que Morgan du m\u00eame, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s important que de m\u00e9decins en en exergue la belle \u00e9tape c'est dans l'histoire de Segundo. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:41) [63%] :\r\nMadonna ou quoi, \u00e0 un point des familles de profiter pour pour tous, point c'est tout, et de pour nous tous et donc Culture Plus cette route pour pour concept o\u00f9 il pointe extr\u00eame comme toujours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:15) [89%] :\r\nIl y a pire qu'est -ce que \u00e7a vous fait aujourd'hui d'\u00eatre un des enfin le seul d\u00e9positaire de toute cette m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:24) [84%] :\r\nMais maintenant, je suis tr\u00e8s bien durant beaucoup de temps, j'ai eu une une certaine angoisse existentielle, je craignais mes propres probl\u00e8mes de sant\u00e9 de fait que je me sente investi de demander voir parce que ces gens l\u00e0, m'avait confi\u00e9 leur vie, c'est pas des ses coll\u00e8gues s'est de leur vie et je me sentais en 2 l'enveloppe m\u00eame mener \u00e0 bout une fois, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment touch\u00e9, il y en 2 qui m'a dit : on te donne tout, on ne demande aucune compensation, mais je ne veux pas mourir comme un brigand, moi \u00e7a m'a \u00e9mu et je regrette, chacun doit y a tellement de personnes qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es depuis le jour j'ai commenc\u00e9 l'enqu\u00eate mais en tout cas je crois que, en quelque sorte en voyant que \u00e7a se concr\u00e9tise, ils sont partis en paix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:14) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est que c'est la 1\u00e8re fois en fait qu'on les r\u00e9habilite, vous les avez r\u00e9habilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:19) [87%] :\r\n\u00e0 part de r\u00e9habiliter, c'est pas je suis pas un r\u00e9habilitation de de personnes mais c'\u00e9tait important pour l'histoire, je trouve que \u00e7a donne une v\u00e9ritable dimension \u00e0 la r\u00e9volution cubaine, c'est-\u00e0-dire que le c\u00f4t\u00e9 le plus positif le plus id\u00e9alistes et dans le Segundo \u00e7a ne pas dire que j'ai Castro il y a eu aussi des id\u00e9alistes mais c'est rest\u00e9 dans l'\u00e9tat pur dans le Segundo FalunT. donc refus du pouvoir, en plus, c'est du pouvoir : maintien de leur aspiration parce qu'ils ont, ils sont, ils n'ont jamais voulu collaborait avec la CIA, \u00e0 la diff\u00e9rence d'autres de m\u00eame des collaborateurs de Castro lui- m\u00eame sont pass\u00e9 de la CIA pour essayer de se d\u00e9barrasser de Castro oui dans la fus\u00e9e tout le temps, le d\u00e9bit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours ni Washington ni Moscou Cuba, \u00e7a doit se d\u00e9cider \u00e0 Cuba. \r\nEt pour moi \u00e7a \u00e7a avait beaucoup de respect. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:15) [69%] :\r\nLe pays donc a supprim\u00e9 pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:58) [62%] :\r\nEt ce qui est vrai, un \u00e0 quand au espaces et comparer non tout hors d'aider \u00e0 la hausse pour car Orkestar oui bon tapis sont tous \u00e9videmment hors des des radiations. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:20) [74%] :\r\nDe l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:51) [66%] :\r\nPour terminer, oui mais pour presque dire et pour l'que ceux qui font du sport \u00e0 oui Buchenwald sont ill\u00e9gales et puis bon, il a une baisse un plaisir, c'est comme quand on ne peut se passer donc arrivant aujourd'hui son propre ce tour de participants portaient et momentan\u00e9, donc tout d\u00e9pend or D\u00e9d\u00e9 la science comment. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:26) [86%] :\r\nD'o\u00f9 sortez et d'Alen\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:37) [65%] :\r\nL'eau rentre \u00e0 venir c'est vrai d'or est -ce que \u00e7a, oui, oui. \r\nEt ce sont elles qui ont un prix d'autant plus forte pass\u00e9 font partie, comme on dit dans probl\u00e8me de ferrailleurs parce qu'on par Colombie alors que se passe et vont donc tout dit au cours et ailleurs, pour \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:28) [71%] :\r\nArr\u00eatons donc divers groupes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:13) [65%] :\r\nOlivier parmi nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:17) [87%] :\r\nC'\u00e9tait elle Segundo Flint et l'autre visage de la r\u00e9volution cubaine votre entretien Muriel M\u00e9rat r\u00e9alisation Rodolphe Bauchau lecture Dani\u00e8le Zac, alors on le rappelle, Gani et auteur de cette bande dessin\u00e9e, elle Comandante et Yankee, paru chez Dupuis, mais \u00e9galement de ce livre enqu\u00eate sur Comandante pays Yankee''une autre histoire de la r\u00e9volution cubaine, \u00e7a, c'est une sorte de 9 de la BD, c'est paru aux \u00e9ditions de la table ronde mais M\u00e9rat c'est fr\u00e9quent pour cet auteur Gani Yacoubi, de faire de telles enqu\u00eates avant de se lancer dans une BD. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:47) [87%] :\r\nEn fait \u00e7a d\u00e9pend tout des sujets qu'il empoigne la Gani a pr\u00e9pare une histoire sur Miles Davis, et bien, effectivement, tout comme pour elle comme un homme qui Yankee'', il va sur place pour discuter avec des t\u00e9moins, parce qu'en fait son envie au-del\u00e0 de juste raconter la vie du musicien h\u00e9 bien Gani a envie de raconter l'histoire du racisme aux \u00c9tats-Unis, au travers de ce mouvement musical puis alors sinon parmi ses Oeuvres, il a \u00e9crit de bande dessin\u00e9es sur le Kosovo, la derni\u00e8re image sur le traitement m\u00e9diatique de la guerre au Kosovo et puis \u00e9galement au retour au Kosovo un album, plusieurs fois prim\u00e9 qui raconte, comme son titre l'indique, le retour de Gani Yacoubi au Kosovo en 99 apr\u00e8s la guerre et je me demandais si pour ces 2 de type assez journalistique donc h\u00e9 bien Gani Yacoubi avait proc\u00e9d\u00e9 comme pour Comandante Yankee''\u00e0 savoir, en menant une longue enqu\u00eate, en pr\u00e9alable \u00e0 l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:45) [83%] :\r\nNon parce que l\u00e0 je n'a pas besoin de Montanier parce que je l'ai v\u00e9cu un an en Direct en 1\u00e8re personne je sus Kosovars, donc j'ai v\u00e9cu de la d\u00e9liquescence de la Yougoslavie avec beaucoup de douleur, j'ai v\u00e9cu la guerre, dans ma famille, a eu 10 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s par l'arm\u00e9e yougoslave n'mais pas des combattants, des civils, j'ai suivi l'apr\u00e8s- guerre comme journalisteD.D.O. m\u00eame j'ai enfin mis et j'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9 de beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements, j'\u00e9tais dans la maison des Serbes, les Mac\u00e9doniens de turbines de l'homme, tout le monde sait moi ce que je voulais, \u00e7a recommence \u00e0 affecter tout le monde parce que dans une situation pareille, il n'y a pas de nous, ils sont tous 2 victimes d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:30) [93%] :\r\nEt quel lien vous avez aujourd'hui avec le Soudan, le Kosovo parce que vous vivez en Espagne depuis de nombreuses ann\u00e9es, vous verriez retourner vivre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:40) [90%] :\r\nNon, vous savez, moi j'ai 63 ans, j'en ai pass\u00e9 presque 45 \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tranger, moi je suis d\u00e9j\u00e0 \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:47) [91%] :\r\nVous \u00eates parti \u00e0 45 ans, donc en fait c'est Tito que vous avez fui alors non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:52) [85%] :\r\nC'\u00e9tait m\u00eame passagers fuient le Kosovo, j'ai fui un pays qui est enfin une r\u00e9gion qui a la peau qui \u00e9tait tr\u00e8s ferm\u00e9 t\u00e9l\u00e9 traditionaliste, c'\u00e9tait le trou du cul du monde dans la Yougoslavie, c'\u00e9tait une r\u00e9gion compl\u00e8tement d\u00e9laiss\u00e9 de formation, je suis ing\u00e9nieur en Inde, les thermiques et t\u00e9l\u00e9communications, quand je suis parti d\u00e9finitivement, il y avait un poste de directeur d'une dans une grande usine ou directeur des t\u00e9l\u00e9coms du Kosovo, donc \u00e0 au lieu de \u00e7a, je suis all\u00e9 \u00e0 Paris pour le dormir avec ma petite amie, dans une chambre de bonne, parce que je voulais vivre mon r\u00eave et je voulais vivre dans une autre ambiance et tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:26) [85%] :\r\nVotre r\u00eave, c'\u00e9tait de faire du d'essence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:29) [81%] :\r\nC'\u00e9tait de faire de la on en parlait de l'autre jour, j'\u00e9tais \u00e0 New York chez un grand designer accolade Serbes et Croates, il a une grande agence, il a 10 ann\u00e9es New-York Times, ce n'est pas, on parlait de cette \u00e9poque -l\u00e0, nous on l'avait besoin de pouvoir vive l'occident je dirais une certaine libert\u00e9 de cr\u00e9ation, et lui il est d\u00e9sagr\u00e9able, donc il \u00e9tait \u00e0 un autre niveau, mais moi, quand j'allais \u00e0 Belgrade on ne m\u00e9prisez pas Paul \u00e9tait Albano que \u00e7a va simplement, peut \u00eatre que \u00e7a, une r\u00e9gion, c'\u00e9tait, j'\u00e9tais un peu le gitan d\u00e9sole paysan la le bal \u00e0 la techno et moi je, je suis all\u00e9 en France \u00e0 reculons, c'est un Fran\u00e7ais qui \u00e9tait de Pristina, qu'il n'y a presque oblig\u00e9s parce que jouer parce que c'est ce que j'allais faire mon enfance d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Belgrade en ma\u00eetriser j'ai, je vais aller en France et en arrivant l\u00e0- bas, je me suis rendu compte que il n'y avait rien de tout ce que je craignais, j'\u00e9tais accepter telle que j'\u00e9tais, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la v\u00e9ritable d\u00e9couverte pour moi et dans ce cas -l\u00e0, je veux dire, bon ben c'est un pays o\u00f9 je veux vivre, je veux conna\u00eetre et l'Espagne, c'est l'amour, alors qu'il voulait emmener oui, mais partout, c'est la mort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:33) [81%] :\r\nIl m'a emmen\u00e9, c'est \u00e0 Paris aussi, je me suis enceinte \u00e0 cause d'une femme \u00e0 B\u00e2le, selon sa t\u00eate si je change de pays, \u00e7a sera aussi pour une femme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:42) [86%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:43) [82%] :\r\nQuitte Gani a confi\u00e9 au micro de Muriel M\u00e9rat lorsqu'un peu \u00e9loign\u00e9 de Cuba est parti de Cuba, n'oubliez pas, voici le choix de Nathalie Sharon Berger s'appelle Diamond \u00e0 Jos\u00e9 Nat est une chanteuse de jazz cubaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:12) [58%] :\r\nSi Mahmoud Arbona bonbonnes, c'\u00e9tait la petite raconte danseur et pour moi ne sait \u00e0 quel stade lors des alors voil\u00e0 41 demain ce qu'elle soit selon des recoupements encore Mazaltov d\u00e8s demain l'accord cadre. \r\nOn a on Bombardier Transports poste suite \u00e0 ce qu'on a, on a, c'est pour une bonne t\u00eate, donc non pour la balade RTL pour \u00e7a, l'homme le Morgan Ababacar d'une l'op\u00e9ra parce que oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:48) [81%] :\r\nParce qu'on th\u00e9matique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:49) [82%] :\r\nLa chanteuse cubaine d'AMR, Hauts-de-Seine, c'\u00e9tait le choix de Nathalie, John Baird parce que nous \u00e9tions dans l'histoire cubaine donc chanteuse cubaine histoire cubaine qu'est -ce qu'il nous manque 15 heures 54 sur la 1\u00e8re il ne manque bien s\u00fbr une petite moisson de proverbe que nous cueillons et que vous nous qu'on vous offre en bouquet, voil\u00e0 regardez le proverbe cubain extraordinaire des jolies des idiots, d\u00e8s qu'on comprend pas et des politiques, commen\u00e7ons par la po\u00e9sie la plus pure, la m\u00e9moire est reine du temps et \u00e7a c'est beau, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s beau l\u00e0, souligne, pour la ressortir la prochaine fois, en famille, une femme sans pudeur est une 9 fleur sans odeur, c'est la b\u00eate hein, vous assurez macho, voil\u00e0 les matchs la biffe dans l'habit fait pas du tout dans l'air du temps, c'est l\u00e0 qu'il parle trop le regrettera t\u00f4t non \u00e7a je ne vois pas de quoi \u00e7a parle tous cas pas moi, c'est pas le genre de parler trop qui en sait beaucoup par le le moins voil\u00e0, je ne vois pas non plus allez, un dernier proverbe cubain ah oui, celui -l\u00e0, h\u00e9 bien la fourmi pench\u00e9 sur la corne du boeuf s'imagine qu'elle est tr\u00e8s importante dans le balancement de la t\u00eate du boeuf. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T15:00:44Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jakupi, Gani", "role": "journaliste, auteur de bandes dessinn\u00e9es", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2877504D-A19A-4BC9-B098-1793B56A9C83", "internalArchiveId": "2877504D-A19A-4BC9-B098-1793B56A9C83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humans of Suisse Romande: Ga\u00ebtan, 39 ans, Montreux", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "durationSec": 811, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10487536", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559946.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Montreux"], "alternativeTitle": ["Humans of Suisse Romande: Ga\u00ebtan, 39 ans, Montreux.", "Humans of Suisse Romande: Ga\u00ebtan, 39 ans, Montreux. / ALA_2019-06-20T16:05:00_humans-of-suisse", "Humans of Suisse Romande: Ga\u00ebtan, 39 ans, Montreux. / ALA_2019-06-20T16:05:00_humans-of-suisse"], "alternativeSummary": ["Suivez-nous sur Instagram: @humansofsuisse", "Suivez-nous sur Instagram: @humansofsuisse", "Suivez-nous sur Instagram: @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-10487542", "ece-10487536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T14:49:54Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [76%] :\r\nBio m\u00eame s'of Suisse romande, il y a. \r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des petits soucis de sant\u00e9, je devais trouver tr\u00e8s rapidement des toilettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nIl y a apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, on a d\u00e9couvert ce que c'\u00e9tait, c'est une malade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [83%] :\r\nDu colon s'appelle inertie vache, on a des des cristaux d'antan et puis on a peu de temps pour trouver l'\u00e9toile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [79%] :\r\nComme j'\u00e9tais dans des p\u00e9riodes de crise, ben j'ai analys\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [85%] :\r\nQui peut les lieux o\u00f9 j'\u00e9tais l\u00e0 pour savoir o\u00f9 est -ce qu'il y avait des toilettes publiques ont un restaurant qui avait des toilettes qui qui pouvait \u00eatre disponible et puis ben dans cette organisation -l\u00e0, j'ai remarqu\u00e9 que les toilettes publiques \u00e9tait dans un \u00e9tat catastrophique partout en Suisse, il avait quelque chose \u00e0 faire, j'ai ouvert une entreprise pour faire des concepts et des installations de toilettes publiques autonettoyant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [80%] :\r\nFa\u00e7on frivole mais Dieu que c'est important, essentiel, nous agissons \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, et donc en Suisse aussi, nous affirme Ga\u00ebtan qui a 39 ans, et qui repr\u00e9sente l'entrepriseM. T x des toilettes autonettoyante ultra- propre mais vraiment parce que, du coup j'ai rendez- vous toilettes publiques et qu'un homme, j'ai fait la visite et j'ai tout test\u00e9 quoi c'est vraiment quels secteurs plusieurs quand m\u00eame, hein, parce que c'est un service qu'on appr\u00e9cie tous en tulipes avec le sourire Marc oui et et comme c'\u00e9tait pas l'essentiel du propos de savoir en fait comment ils vont ces toilettes les comme les con\u00e7oit le je demande une raconter sa vie, et c'\u00e9tait assez sympa. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:35) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:45) [85%] :\r\nAlors je suis originaire du canton de Fribourg, d'un petit village au pied du Gibloux s'appelle Saint-Laurent et puis mes parents habitent dans ce village, ma soeur aussi question d'autant, mon p\u00e8re est entrepreneur, il a une gravi\u00e8re dans la commune de familles \u00e9ligibles, c'est un site o\u00f9 il exploite du gravier Vitry le gravier irlandais granulats trier fabriquent du b\u00e9ton ah j'ai grandi entre les machines, les camions, c'est passionnant parce que quand on est enfant, on aime jouer au sable alors j'avais un grand Avantage, c'est que j'avais un tas de sable en fait une montagne de sable \u00e0 disposition pour moi et puis l\u00e0 bas c'est esprit entrepreneur je voyais partir tous les jours au travail avec Les guerres quotidiennes du Business. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [89%] :\r\nIl \u00e9tait comment comme p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:39) [82%] :\r\nOn a pass\u00e9 de tr\u00e8s tr\u00e8s bons moments ensemble \u00e0 Monterrey, pianiste et organiste bah sa passion pour la musique, il aussi transmise, moi j'ai fait de la batterie, et j'en fais toujours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [80%] :\r\nEt donc ensemble juillet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:50) [85%] :\r\nOui, alors il m'avait pr\u00e9par\u00e9 un magnifique local, on avait install\u00e9 nos instruments. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [77%] :\r\nC'est plut\u00f4t pas mal, un superbe incalculable, un local pour jouer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [83%] :\r\nCe paradis oui, alors j'ai v\u00e9cu 20 des tr\u00e8s tr\u00e8s belles choses autant avec mon p\u00e8re qui est vrai qu'avec ma m\u00e8re et je les vis toujours moi c'\u00e9tait quoi c'est toujours occup\u00e9 de ses enfants, c'est tr\u00e8s bien occup\u00e9 de nous, j'ai \u00e9t\u00e9 g\u00e2t\u00e9, oui, j'essaye aujourd'hui g\u00e2t\u00e9s aussi mes enfants comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [86%] :\r\nEt vous \u00eates clairement gamin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:17) [81%] :\r\nJe vivais dans un \u00e0 l'entr\u00e9e du village o\u00f9 les maisons sont align\u00e9s 2 cousins et cousines, donc j'ai ai en France avec mes cousins, on a jou\u00e9 au foot, qui a, qui a les p\u00e9riodes de l'hiver \u00e7a monde Gibloux c'est le monde du Gibloux c'\u00e9tait, on n'avait pas beaucoup de d'activit\u00e9s sportives comme on peut peut-\u00eatre trouver dans les villes o\u00f9 on avait plut\u00f4t un terrain de faute, puis un club de fautes et puis voil\u00e0, ben en fait il faut. \r\nOui, je pense qu'\u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 sur le m\u00e9tier que j'allais faire travailler dans l'\u00e9lectronique et puis un jour, un ami \u00e0 mon p\u00e8re est venu chez nous d\u00e9panner la TV j'\u00e9tais passionn\u00e9 par \u00e7a et \u00e0 vous avez d\u00e9j\u00e0 un, un ordinateur, donc je pense que tout ce qui \u00e9tait cartable, fer \u00e0 souder c'est \u00e7a peut-\u00eatre qui m'a fortement attir\u00e9 et mon p\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque, faisaient de l'orchestre \u00e0 chaque fois qu'il allait jouer ben si je pouvais donner un coup de main pour tirer des c\u00e2bles raccorder des c\u00e2bles, c'\u00e9tait un truc qui me passionnait il avait du mat\u00e9riel \u00e0 la maison qui je pouvais un tout petit peu bricoler, tout \u00e7a est \u00e0 15 ans j'ai commenc\u00e9 mon apprentissage dans l'\u00e9lectronique multim\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:34) [82%] :\r\nComment s'appelle l'apprentissage c'est quoi qui \u00e9lectro quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:37) [84%] :\r\n\u00e9lectricien Radio TV, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite autonome comme je j'\u00e9tais apprenti, donc mon patron m'amener sur des installations qui me laissaient tout seul toute une journ\u00e9e \u00e0 me d\u00e9merder et puis je r\u00e9alisais l'installation de A \u00e0 Z, jusqu'\u00e0 l'explication \u00e0 des clients pour leur montrer, \u00e0 l'\u00e9poque, les 6 cha\u00eenes TV qu'on leur avait install\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [87%] :\r\nJ'ai l'impression qu'on nous a toujours donn\u00e9 cette confiance en fait vous faites partie de ces enfants qui grandissent en \u00e9tant aim\u00e9s ou leur permet de prendre leur place d'essayer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [86%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai pu d\u00e9cider l'instrument de musique, je voulais faire mon p\u00e8re pianiste, il m'a pas imposer \u00e0 faire du piano, il s'est dit ah ben si tu veux faire de la batterie, c'est super, il m'encourager \u00e0 faire, a suivi des \u00e9tudes mais au conservatoire pas \u00e0 essayer de faire de la batterie tout seul dans mon dans mon local, il m'a aussi toujours pouss\u00e9 \u00e0 aller de l'avant et faire les choses jusqu'au bout, h\u00e9 bien, parce qu'en fait c'est il y a comme \u00e7a quand il fait quelque chose qui va jusqu'au bout, il est droit, il a une parole il est s\u00e9v\u00e8re, mais il sait pourquoi il est s\u00e9v\u00e8re pense quand on a des parents qui sont juste et droit puis qu'on qu'une parole, \u00e7a rapporte beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:54) [75%] :\r\nEt ensemblier \u00e9taient bien du coup plus que vous aviez devant vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien, les 2 amoureux et une belle vie, on va pas dire de retrait\u00e9s parce qu'ils ont l'\u00e2ge de la retraite, mais mon p\u00e8re est toujours actif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:05) [71%] :\r\nJ'entends \u00e0 mod\u00e8le que repr\u00e9sente cette famille assez c'est important j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [85%] :\r\nLongtemps de l'orchestre de bal, l'orchestre de bal, c'est assez merveilleux, j'\u00e9tais batteur chanteur avec un coll\u00e8gue guitariste et puis mon cousin au clavier, on a v\u00e9cu au temps des B\u00e9nichon donc des mariages que des anniversaires, voil\u00e0, on a, on a fait des soir\u00e9es o\u00f9 il y a des gens qui se bagarraient, on a fait des soir\u00e9es o\u00f9 ils \u00e9taient interminables parce qu'. \r\nIl y avait les prolongations mais le lundi, fallait repartir au travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [68%] :\r\nIl effa\u00e7ait pas facile vous sentez quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [70%] :\r\nC'est ce soir, bon ben c'est comme si on perd du temps, ce point h\u00e9 bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [82%] :\r\nBen voil\u00e0, c'\u00e9tait un emprunt nouveau familiale parce que mon p\u00e8re a fait \u00e7a \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans a fait de l'orchestre de bal \u00e0 une a toujours fait \u00e9couter ceux qui visaient, puis j'ai toujours \u00e9t\u00e9 en plein d'admiration sur ce qui se. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:07) [84%] :\r\nVoil\u00e0 une classe d'enfants, je pense qu'il a fait la puissance d'ombre, on va vous laisser la place, mais oui, c'est \u00e0 vous de jouer surtout. \r\nVous avez beaucoup de face, comme votre papa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [82%] :\r\nC'est un exemple pour moi je l'ai suivi et je le suis et je vais continuer \u00e0 suivre, puis jou\u00e9 \u00e0 9 musiciens s'les Tsiganes, s'il gagne, visible donc \u00e0 les Tsiganes du Gibloux c'est \u00e7a, le local de r\u00e9p\u00e9tition \u00e9tait justement chez nous \u00e0 la maison, donc je pouvais participer mercredi soir partager m\u00eame un petit verre, c'\u00e9tait la f\u00eate bah c'\u00e9tait bien mes parents voil\u00e0 bien les gens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:49) [82%] :\r\nJe pense que l\u00e0 \u00e7a fait et puis, \u00e0 bas la musique \u00e7a fait partie de la f\u00eate et puis mon p\u00e8re avait fait l'acquisition d'une Jeep 40 kilom\u00e8tres heure que j'utilisais pour aller au travail et pour les sorties avec mes, mes copains. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:03) [78%] :\r\nL\u00e0 j'entends plein d'ados, on a la chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [86%] :\r\nAh oui, la chance, elle \u00e9tait 4X4 alors on rappelle Gigou jusqu'\u00e0 son sommet pour redescendre par son rance en arriver \u00e0 Bulle pour faire la f\u00eate oui alors voil\u00e0 c'est c'est c'est un truc qui \u00e9tait ben on a toujours \u00e9t\u00e9 un groupe d'Amiens qu'on est qu'on est toujours ami et qu'on est toujours ensemble, qu'on se voit en tant qu'on a une amicale, j'ai eu 16 ans j'ai transport\u00e9 le partage c'\u00e9tait chacun son tour, premi\u00e8res voitures puis celui qui prenait voiture ben ils buvaient pas une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe de copains, on s'attend, on s'entendait bien ensemble, donc on n'\u00e9tait pas des des solitaires ou \u00e0 nous-m\u00eames en \u00e9tant tout seul et puis fallait absolument trouver une une copine, donc on a bien profit\u00e9 de notre jeunesse entre les 5 copains qu'on et puis j'ai connu une fille de la rivi\u00e8re \u00e0 la vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:58) [86%] :\r\nCe qui est forc\u00e9ment puisque votre p\u00e8re \u00e9tait le mod\u00e8le, c'est l'id\u00e9e de d\u00e9part : vous vouliez \u00eatre un homme comme Baba famille tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [87%] :\r\nVoil\u00e0 exactement mais bon, les parents sont mari\u00e9s assez jeunes, moi je voulais pas mari\u00e9e trop jeune, je pense que je voulais vraiment profiter de la vie, je me suis mari\u00e9 \u00e0 30 ans, donc j'ai eu le temps de faire ma jeunesse avec les copains du visible avec les copains. \r\nAh ben il y a la fameuse antenne du qu'un petit peu notre part pas en vacances, on est des fois un petit peu perdus parce que on voit plus notre antenne notre point rouge lumineux d'avoir d\u00e9couvert tous ces sentiers toutes ces routes du Gibloux avec mes copains, \u00e0 faire les 400 coups dans le Gibloux en trouver toujours un petite astuce pour passer \u00e0 gauche, \u00e0 droite, red\u00e9couvrir un nouveau chemin et puis surtout trouver des raccourcis parce qu'\u00e0 40 kilom\u00e8tres heure, il fallait trouver des raccourcis pour essayer de rejoindre le plus vite possible, vous \u00eates bien mar\u00e9 oui et alors, magnifique, on a fait, on a fait vraiment derri\u00e8re avec ses doigts tire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:09) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:17) [75%] :\r\nComment \u00e7a se passe l\u00e0 pendant, c'\u00e9tait la p\u00e9riode hyper joyeux avec les potes et tout de vous d\u00e9couvrir malade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [88%] :\r\nOuais, c'est c'est une un passage en fait vraiment difficile parce que, au d\u00e9but, mais j'ai vraiment parce que j'avais, c'est des douleurs abdominales vraiment cette urgence de devoir aller aux toilettes et puis \u00e7a c'est g\u00eanant parce que il y a quand m\u00eame des des du sang dans les selles. \r\nEt qu'est -ce qu'on aura demain qu'est -ce qui qu'est -ce qui va se passer, toujours \u00e9t\u00e9 assez ouvert avec les gens en expliquant ce que j'avais et qu'est -ce que je vais faire, si j'avais une crise, puis on a assez vite, trouver le bon m\u00e9dicament d\u00e8s qu'on a su ce que c'\u00e9tait, puis maintenant, bah, j'ai un m\u00e9dicament qui, que je prends tous les jours, c'est peut-\u00eatre l'Avantage c'est que mon travail, c'est une passion, parce que moi j'ai tout exp\u00e9riment\u00e9 alors des toilettes o\u00f9 il y a toujours une porte, on pense que c'est s'\u00e9taient d\u00e9vers\u00e9s, mais il y a plus de toilettes, il y a plus rien du tout, il y a toujours pas non marquer l'essai et il y a une porte en novelas il y a rien derri\u00e8re, ben c'est pas, c'est pas super et puis ben en voyageant un tout petit peu en Europe, j'ai aussi d\u00e9couvert qui est finalement ce probl\u00e8me, il est partout, oui, je suis presque le roi des d\u00e9chets atomiques ben voil\u00e0 une sp\u00e9cialit\u00e9 de toilettes publiques vraiment les toilettes que pour le public, et puis je suis toujours en train de r\u00e9fl\u00e9chir, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 trouver de nouvelles id\u00e9es, mais mon p\u00e8re aussi a toujours, en tout cas dans son domaine d'activit\u00e9, a toujours cherch\u00e9 \u00e0 faire mieux, il a achet\u00e9 une machine qui transforme la machine pour qu'elle soit \u00e0 son go\u00fbt \u00e0 son id\u00e9e mieux et puis aussi en pensant \u00e0 mes enfants, leur donner dans le futur, quelque chose des fois, je parle avec eux, ils sont encore petits, qui c'est qui voudra travailler dans les toilettes, Cathy sera grand alors exact j'ai j'ai 2 gar\u00e7ons et puis une petite fille en dernier alors les gar\u00e7ons, ils sont plut\u00f4t conducteur de train ou conducteurs de machines de chantier et puis ma tite fille allait le faire comme \u00e7a, maman, infirmi\u00e8re, mais des fois me dire : ah oui mais moi, quand je serai grande chez travaill\u00e9 avec toi, donc voil\u00e0S. Amiti\u00e9 utile surtout, j'essaye de, de, de conseiller au mieux les villes et communes de mettre des, des, des moyens suppl\u00e9mentaires pour qui c'est honn\u00eate soyez parce que on a tous besoin quotidiennement des \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:11) [76%] :\r\nPrivation Matias Bruni Man, un grand merci \u00e0 Ga\u00ebtan pour son t\u00e9moignage \u00c9milie mais oui, la vie n'\u00e9tait pas bien la mort sur le coup, sur le coup, mais elle est bien faite, il y a des jours o\u00f9 on n'est pas convaincu, mais l\u00e0, mais sur le coup, elle est bien faite et on l'applaudit, on peut le voir en photo sur le compte 6 c'est sur Instagram oui il a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 tout \u00e7a applaudir et tout et tout, merci minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T15:00:45Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D0BE1AB-E1BA-4818-8C54-40748D311315", "internalArchiveId": "7D0BE1AB-E1BA-4818-8C54-40748D311315", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Courrier bestial du colibri d'Elena", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Virginie N\u00e9poux a un talent extraordinaire, une chance inou\u00efe: elle re\u00e7oit des lettres envoy\u00e9es par des animaux. Des animaux qui, en plus, \u00e9coutent la radio et r\u00e9agissent \u00e0 l'\u00e9mission pour partager leur point de vue.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10487529", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "thematicThemes": ["\u00e9thologie", "colibri"], "alternativeTitle": ["Courrier bestial du colibri d'Elena / ALA_2019-06-20T15:07:37_courrier-bestial-du-colibri-d-elena", "A l'abordage du 20.06.2019"], "alternativeSummary": ["Virginie N\u00e9poux a un talent extraordinaire, une chance inou\u00efe: elle re\u00e7oit des lettres envoy\u00e9es par des animaux. Des animaux qui, en plus, \u00e9coutent la radio et r\u00e9agissent \u00e0 l\u02b9\u00e9mission pour partager leur point de vue."], "variantIds": ["ece-10487529"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T13:24:46Z", "webPublicationDate": "2019-06-20T13:32:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60A1FE82-AF18-4E5D-8A8D-EEE67A7D9E1B", "internalArchiveId": "60A1FE82-AF18-4E5D-8A8D-EEE67A7D9E1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Bach, pr\u00e9sident du CIO;Andrea Caroni, conseiller aux Etats PLR AI;Philippe Bauer, Conseiller national  PLR NE;Rapha\u00ebl Comte, Conseiller aux Etats PLR NE;Markus Ritter, conseiller national PDC et pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans;Revoin;Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand Conseil VD;Jean-Claude Yon, historien - Biographe d'Offenbach;Extrait musical\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/CIO SESSION ET JO 2026 PI (7H))  \r\nLa boxe a t-elle encore sa place aux Jeux  olympiques ? Qui de Milan-Cortina ou Stockholm-Or\u00e9 organisera ceux d'hiver en 2026 ? Thomas Bach r\u00e9ussira-t-il \u00e0 faire \u00e9voluer rapidement le CIO, dont  la commission ex\u00e9cutive est r\u00e9unie depuis hier \u00e0 Lausanne avant l'ouverture formelle de sa 134\u00e8me session lundi prochain. Autant de r\u00e9ponses attendues de la part d'une organisation, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, qui fait le forcing pour r\u00e9tablir sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\nCr\u00e9dibilit\u00e9 et bonne gouvernance, durabilit\u00e9 et jeunesse sont les lignes directrices du fameux Agenda 2020 adopt\u00e9 il y a presque cinq ans. Alors, que  Milan-Cortina - favorite - ou Stockholm-Are l'emporte n'a que peux d'importance dans l'absolu. Car l'essentiel pour le CIO est de lancer les premiers Jeux d'Hiver respectant \u00e0 100%, de la conception \u00e0 la r\u00e9alisation, les directives et l'esprit de l'Agenda 2020. Le CIO est partie prenante de la conception des dossiers de candidature permettant, entre autre,  d'\u00e9conomiser des dizaines de millions en frais d'\u00e9tude et d'expertise. \r\n*** Une assembl\u00e9e qui va aussi valider une \u00e9volution majeure....\r\nOui une \u00e9volution propos\u00e9e par le pr\u00e9sident Thomas Bach: les jeux ne seraient plus forc\u00e9ment attribu\u00e9s 7 ans avant qu'ils ne se d\u00e9roulent... \u00e7a pourrait  prendre plus ou moins de temps. Beaucoup plus de souplesse \u00e9galement pour trouver des solutions hors fronti\u00e8re nationale s'il le faut. En clair Thomas Bach, depuis 2014, casse les codes pourtant bien \u00e9tabli d'une institution r\u00e9ticente jusqu'alors \u00e0 toute acc\u00e9l\u00e9ration de ses processus de fonctionnement et de d\u00e9cision\r\n 0'32''\r\nUn changement qui s'acc\u00e9l\u00e8re et une institution qui devra attendre le bon d\u00e9roulement des jeux d'hiver 2024 et 2026 pour prouver que la voie emprunt\u00e9e est la bonne. \r\n*** Et puis enfin la boxe...qui devraiut sauver sa place\r\nC'est aussi une preuve de l'\u00e9volution du CIO.  La commission ex\u00e9cutive demande \u00e0 ce que la boxe soit maintenue au programme des Jeux de Tokyo mais elle suspend l'Association Internationale de Boxe Amateur pour mauvaise gestion. \r\nPatrick Deletroz de notre rubrique des sports\r\n(01/SUITE AFFAIRE LAUBER PA) *** Les enqu\u00eates sur la FIFA changent de main au sein du MPC apr\u00e8s la r\u00e9cusation de Michael Lauber et de deux procureurs.\r\nLe Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait prendre encore d'autres mesures, et les rencontres informelles entre Michael Lauber et Gianni Infantino vont encore faire d'elles. Il y a notamment cette enqu\u00eate disciplinaire ouverte par l'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public, Camille Degott, dont le r\u00e9sultat se fait attendre\r\n 0'56''\r\n((L'autorit\u00e9 de surveillance n'a toujours pas nomm\u00e9 l'expert ou l'experte qui doit faire la lumi\u00e8re sur ce volet de l'affaire. Mais elle veut aller \u00e0 son rythme... M\u00eame si elle nous a confi\u00e9 comprendre l'impatience du public.\r\nLes parlementaires attendent notamment avec impatience de savoir si Michael Lauber a viol\u00e9 ses devoirs de fonction en rencontrant Gianni Infantino de mani\u00e8re informelle \u00e0 plusieurs reprises... La commission judiciaire aimerait pouvoir se prononcer d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9 sur le cas Lauber. Bien s\u00fbr, ils savent que Michael Lauber a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9... mais selon certains d'entre eux, ce n'est pas suffisant pour entamer une proc\u00e9dure de non-r\u00e9election.\r\nMais trouver la personne comp\u00e9tente pour mener l'enqu\u00eate, ce n'est pas si simple et \u00e7a prend du temps, explique l'autorit\u00e9 de surveillance. La perle rare doit \u00eatre qualifi\u00e9e, disponible... mais surtout il faut qu'il n'existe aucun motif de r\u00e9cusation. Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a en effet son mot \u00e0 dire sur cette question... \r\nLa proc\u00e9dure est donc encore en cours, nous a expliqu\u00e9 l'autorit\u00e9 de surveillance. Elle esp\u00e8re pouvoir communiquer le nom de la personne choisie d'ici deux semaines.)))\r\n(breve quotas) Faut-il y voir l'effet de la gr\u00e8ve des femmes de vendredi dernier: le Conseil des Etats a finalement accept\u00e9 de renforcer leur repr\u00e9sentation \u00e0 la t\u00eate des entreprises suisses. A savoir 30% de femmes dans les conseils d'administration, et 20% \u00e0 la direction des soci\u00e9t\u00e9s anonymes, dans le cadre de la r\u00e9vision de loi sur les soci\u00e9t\u00e9s. Sa commission s'y \u00e9tait oppos\u00e9e, mais le soutien massif du PDC et des \u00e9lus romands tous partis confondus a modifi\u00e9 la donne. \r\nNous y reviendrons dans une dizaine de minutes avec notamment Dominique Faesch, pr\u00e9sidente du Cercle suisse des administratrices\r\n(TF2/CONGE PATERNITE CLIVAGES PI) *** Un autre d\u00e9bat attend ce matin le Conseil des Etats: le cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\nLa Chambre des cantons doit se prononcer sur l'initiative populaire qui r\u00e9clame quatre semaines de cong\u00e9 pour les p\u00e8res, et sur le contre-projet qui en demande la moiti\u00e9. Un vrai sujet de soci\u00e9t\u00e9, Pauline Rappaz, et \u00e0 droite les positions semblent \u00e9voluer\r\n 1'33''\r\nCe dossier du cong\u00e9 paternit\u00e9 passera ensuite au Conseil national.\r\n(03/PESTICIDES ITV RITTER) *** Le Conseil national, justement, qui doit voter tout \u00e0 l'heure sur les initiatives exigeant l'interdiction des pesticides en Suisse. \r\nApr\u00e8s un d\u00e9bat-fleuve de 4 heures hier, les deux textes devraient \u00eatre rejet\u00e9s sans contre-projet: pour la majorit\u00e9, les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes. Markus Ritter, conseiller national PDC et pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans.\r\n 0'37''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(breve chine-coree) Pour la premi\u00e8re depuis 2005 un dirigeant chinois a atterri ce matin \u00e0 Pyongyang, capitale de la Cor\u00e9e du Nord. Xi Jinping a r\u00e9pondu favorablement aux nombreuses invitations lanc\u00e9es par Kim Jong-Un. Les deux pays veulent renforcement leur alliance, au moment o\u00f9 le rapprochement entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis pi\u00e9tine. Et \u00e0 une semaine de la rencontre du pr\u00e9sident chinois avec Donald Trump, pr\u00e9vue en marge du G20.\r\n(13/MH17 MOSCOU CRIE A L'INSTRUMENTALISATION PA) *** Les conclusions de l'enqu\u00eate internationale sur le crash du MH-17 n'ont pas plus du tout \u00e0 Moscou\r\nTrois Russes et un Ukrainien ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s en effet de meurtre par les procureurs charg\u00e9s de faire la lumi\u00e8re sur l'accident de ce Boeing 777 de Malaysian Airlines abattu par un missile de fabrication russe dans le ciel ukrainien en 2014. Des accusations gratuites, selon la Russie. A Moscou, Jean-Didier Revoin\r\n 0'50''\r\n((Le minist\u00e8re russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9nonc\u00e9 des accusations sans fondement, bas\u00e9es sur des sources d'information douteuses, dans le but de discr\u00e9diter la Russie devant la communaut\u00e9 internationale. Moscou regrette en outre d'avoir \u00e9t\u00e9 tenu \u00e0 l'\u00e9cart de l'enqu\u00eate devant d\u00e9terminer qui a tir\u00e9 le missile qui a provoqu\u00e9 le crash du MH-17 dans l'Est de l'Ukraine \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2014 et la mort de ses 298 occupants. La Russie a toujours ni\u00e9 d\u00e9tenir une quelconque responsabilit\u00e9 dans cette catastrophe puisqu'officiellement, des soldats russes n'ont jamais combattu dans le Donbass. Apr\u00e8s avoir d\u00e9termin\u00e9 l'an dernier que le missile Buk qui a abattu l'appareil civil provenait de Russie, le groupe d'enqu\u00eate conjoint dirig\u00e9 par les Pays-Bas tient \u00e0 juger trois ressortissants russes et un citoyen ukrainien pour cette catastrophe. Leur proc\u00e8s doit commencer en mars prochain. Mais comme ni la Russie ni l'Ukraine n'extradent leurs citoyens, il est peu probable de voir ces personnes dans le box des accus\u00e9s.\r\nJean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(breve khassogi) L'Arabie saoudite devrait en plus pour que les responsables du meurtre du journaliste Jamal Khashoggi rendent des comptes, a d\u00e9clar\u00e9 hier un responsable am\u00e9rican. Sans pour autant viser nomm\u00e9ment le prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salman, directement mis en cause hier par une enqu\u00eate independante des Nations-Unies.\r\n(breve sarko) Nicolas Sarkozy sera bel et bien jug\u00e9 pour corruption. La justice fran\u00e7aise a valid\u00e9 son renvoi devant le tribunal correctionnel. L'ex-pr\u00e9sident francais poursuivi notamment pour avoir corrompu un haut magistrat de la Cour de cassation dans une affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n(10/VD EF19 PLR/UDC PAS D'APPARENTEMENT ITV BUFFAT) *** En Suisse, le PLR vaudois ne concluera pas d'apparentement \u00e0 droite pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. \r\nR\u00e9uni hier soir en congr\u00e8s extraordinaire, ses membres ont d\u00e9cid\u00e9 de partir seuls. Comme il y a quatre ans, o\u00f9 ils avaient d\u00e9croch\u00e9 un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire. Le PLR vaudois n'aurait-t-il pas malgr\u00e9 tout besoin des voix de l'UDC pour soutenir son candidat au Conseil des Etats, Olivier Fran\u00e7ais, seule face au du rose-vert Ada Mara - Ad\u00e8le Thorens? La r\u00e9ponse de son pr\u00e9sident, Marc-Olivier Buffat.\r\n 0'34''\r\nDes propos recueillis par Val\u00e9rie Hauert\r\n(breve roth) Deux mois apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 son d\u00e9part de l'UDC, la ministre argovienne de la sant\u00e9 Franziska Roth d\u00e9missionnera fin juillet Nouvelle en politique au moment de son \u00e9lection en 2016, ellefaisait l'objet de vives critiques depuis plusieurs mois. Y compris au sein de son propre parti, sur la mani\u00e8re de diriger son d\u00e9partement.\r\n(NEW CASSIUS POUR 7H) LANCER \r\n 2'42''((pas de script))\r\nC'\u00e9tait l'une des moiti\u00e9s de Cassius, duo pionnier \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 de la French Touch, ce courant majeur de la musique \u00e9lectro...Philippe Cerboneschi, dit Zdar est mort mercredi \u00e0 Paris. Accidentellement, selon son agent. Cassius et son m\u00e9lange de hip-hop, house et funk puis, plus tard, de rock\r\n(TF6/200\u00e8me ANNI OFFENBACH PI) *** Dans un tout autre genre, Jakob Offenbach\r\nest \u00e0 l'honneur aujourd'hui\r\nN\u00e9 il y a 200 ans jour pour jour, le c\u00e9l\u00e8bre compositeur d'op\u00e9rettes deviendra Jacques Offenback apr\u00e8s son admission au conservatoire de Paris. Le voil\u00e0 notamment c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 l'opera de Lausanne, qui jouera cette saison les Contes d'Hoffmann et la Belle H\u00e9l\u00e8ne. Le compositeur, \u00e0 son \u00e9poque, c'\u00e9tait un peu le roi du buzz. David Christoffel..\r\n  1'32''\r\n((Surnomm\u00e9 le Liszt du violoncelle, Offenbach \u00e9tait un animateur de la vie musicale parisienne. En organisant les vendredis d'Offenbach, le compositeur a construit lui-m\u00eame sa popularit\u00e9 : il est certainement celui qui au 19\u00e8me si\u00e8cle a le plus travaill\u00e9 son image m\u00e9diatique, comme nous l'explique son biographe, l'historien Jean-Claude Yon.\r\nMAG\r\nOffenbach est all\u00e9 jusqu'\u00e0 publier la critique de ses propres spectacles. Comme tout artiste qui ma\u00eetrise le storytelling, il pouvait en arriver \u00e0 agacer le public, comme pour mieux capter son attention.\r\nMAG\r\nSa musique qui reste d'une efficacit\u00e9 redoutable, comme ce galop infernal extrait de l'Orph\u00e9e aux enfers))\r\n(breve tennis) En tennis, dans une rencontre interminable car intrerrompue par la pluie londonienne, Stan Wawrinka est finalement parvenu \u00e0 passer le 1er tour du tournoi sur gazon du Queen's. Le Vaudois a battu en deux manches le r\u00e9gional de l'\u00e9tape, le Britannique Daniel Evans\r\n(breve humour vaudois) Eux c'est sur le terrain de l'humour qu'ils exercent leur talent...et r\u00e9compens\u00e9s hier par le prix de l'humour 2019 de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des auteurs: les Vaudois \r\nSimon Rosang dans la cat\u00e9gorie nouveaux talent et Nathana\u00ebl Rochat dans celle des humoristes confirm\u00e9s. Des prix dot\u00e9s de 10.000 francs.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 814, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502914", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-20T07:00:17_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-20T07:00:17_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10502940", "ece-10502914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T06:27:33Z", "webPublicationDate": "2019-06-20T05:43:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christoffel, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1073EE32-5400-481D-94E1-53411167C0F6", "internalArchiveId": "1073EE32-5400-481D-94E1-53411167C0F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale : L'invit\u00e9 de La Matinale - Damien Cottier, candidat PLR neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Damien Cottier, candidat PLR neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales (INVITE XAVIER 20.06 DAMIEN COTTIER candidat PLR/NE)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nDamien Cottier, candidat au CN pour le PLR NE\r\nDAMIEN COTTIER\r\nA la peine dans les sondages depuis la vague \u00e9colo,\r\nle PLR Suisse se r\u00e9unit samedi pour se redonner des couleurs en vue des F\u00e9d\u00e9rales.\r\nDes couleurs, Damien Cottier en a toute une palette. \r\nCe Neuch\u00e2telois, ancien conseiller personnel de Didier Burkhalter, associe le bleu de son parti avec le vert de ses convictions \u00e9cologistes.\r\nIl y ajoute l'arc-en-ciel depuis qu'il a fait son \u00ab coming out \u00bb. C'est rare en politique et encore plus rare en Suisse romande. \r\nQuestions Damien Cottier, BONJOUR \r\nClimat\r\nSamedi assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Zurich. Le PLR officialise son tournant climatique. C'est encore cr\u00e9dible \u00e0 5 mois des F\u00e9d\u00e9rales ?\r\nLe PLR perd des plumes dans les sondages. Mais pas en Suisse romande : pourquoi ? \r\nCe papier climatique va marquer une rupture de l'alliance tacite avec l'UDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales ?\r\nVous proposez, \u00e0 titre personnel, 3 amendements au document climat du PLR dont celui de la r\u00e9introduction des trains de nuits comme alternative \u00e0 l'avion. C'est plus romantique qu'efficace ?\r\nUne taxe sur le CO2, vous y \u00eates favorable ?\r\nOn l'a oubli\u00e9, mais il est vrai que le PLR a toujours eu une sensibilit\u00e9 \u00e9cologiste (Gilles Petitpierre). Pourquoi c'\u00e9tait si dur de le faire savoir au sein du PLR ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ? \r\nL'impression est que le PLR navigue sans boussole ? Un sondage en urgence aupr\u00e8s des membres (12%), est-ce repr\u00e9sentatif ?\r\n((On vous a lu en train de ferrailler avec Philippe Nantermod. D'habitude ce genre de passe d'armes)) \r\nPuisque le climat est une priorit\u00e9, le PLR devrait-il c\u00e9der un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux Verts si ces derniers progressent. \r\nDidier Burkhalter\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 conseiller personnel de Didier Burkhalter, c'\u00e9tait grisant d'\u00eatre au cour du r\u00e9acteur du pouvoir ? \r\nQu'est-ce qui vous a manqu\u00e9 quand tout \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 ?\r\nVous revendiquez le bilan de cette d\u00e9cennie ?\r\nHomosexualit\u00e9\r\nLe 14 f\u00e9vrier dernier, vous avez fait votre coming out. Vous avez quoi comme type de r\u00e9actions ? \r\n\tPourquoi l'avoir fait maintenant ?\r\nContrairement aux Al\u00e9maniques, les politiciens suisses romands sont si peu nombreux \u00e0 d\u00e9clarer leur homosexualit\u00e9. Vous l'expliquez.", "durationSec": 590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502919", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale \u2013 Damien Cottier, candidat PLR neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "L'invit\u00e9 de La Matinale \u2013 Damien Cottier, candidat PLR neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-06-20T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale \u2013 Damien Cottier, candidat PLR neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-06-20T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10502928", "ece-10502919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:26:25Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBenjamin Lewis, on retrouve Damien Cottier, il est PLR, les candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne et c'est votre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [96%] :\r\nDamien Cottier bonjour bonjour samedi assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich le PLR officialise son tournant climatique c'est cr\u00e9dible \u00e0 5 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [93%] :\r\nJe crois que c'est cr\u00e9dible, je crois que, au fond, on est tous un peu les m\u00eames toute la population, c'est qu'il y y a un d\u00e9fi climatique est un d\u00e9fi environnemental et puis \u00e7a nous arrive tous d'acheter un appareil qui est pas, en plus, plus, \u00e7a nous arrive tous de prendre l'avion pour aller passer un week- end quelque part en Europe, alors qu'on pourrait peut-\u00eatre faire un peu autrement et je crois que l'ensemble de la population, ces derni\u00e8res semaines, ces derniers mois a pris conscience de l'urgence climatique et du fait qu'il faut changer certaines de nos habitudes et le PLR n'est pas diff\u00e9rent de de la population suisse, il a mis un certain temps et ce qu'se rendre compte de l'urgence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nQue les sondages et autres favorables ont un peu aid\u00e9 \u00e0 se rendre compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [92%] :\r\n\u00e9coutez je, je, je sais pas, tr\u00e8s franchement je sais pas, j'ai remarqu\u00e9 qu'il y avait une pression forte \u00e0 l'interne, moi j'ai discut\u00e9 beaucoup avec mes, mes coll\u00e8gues, les autres candidats des diff\u00e9rents cantons et avant il y avait vraiment ce d\u00e9bat \u00e0 l'interne, moi, c'est un des sujets qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 lancer ma candidature annonc\u00e9 ma candidature au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, en janvier, disons, je trouve que mon parti, c'est faux et manque un peu de courage sur cette question climatique sur d'autres questions aussi et qu'il faut une \u00e9volution et on \u00e9tait plusieurs, et il y a eu ce d\u00e9bat qui s'est lanc\u00e9e \u00e0 l'interne, apr\u00e8s il y a aussi quelques \u00e9lections dans certains cantons al\u00e9maniques dont certains assez grand et administration suppl\u00e9mentaire donc tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [97%] :\r\nPourquoi cette diff\u00e9rence entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique parce qu'on l'a peut-\u00eatre pas assez soulign\u00e9 mais le PLR en Suisse romande se porte plut\u00f4t bien et est en progression, contrairement \u00e0 la Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [89%] :\r\nOui, traditionnellement, le PLR et plus fort en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique et il est un peu plus \u00e0 l'\u00e9coute de ce genre de questions de soci\u00e9t\u00e9 sur la question environnementale, on l'a vu dans votre reportage tout \u00e0 l'heure par exemple aussi sur la question de l'\u00e9galit\u00e9, on a vu tous les s\u00e9nateurs romands hier en ont fait un vote favorable \u00e0 la \u00e0 la proposition, donc il y a une ouverture peut-\u00eatre plus grande incertain sur tout cit\u00e9 qu'en Suisse al\u00e9manique et on se dit entre Romands parfois que peut-\u00eatre nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques devraient co\u00fbter un petit peu plus la mani\u00e8re dont les dans les romans s'exprimer et j'esp\u00e8re que ce sera le cas \u00e0 Z\u00fcrich, ce samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [89%] :\r\nEst ce qu'il y a une distance plus grande \u00e0 l'UDC je pense notamment aux chambres f\u00e9d\u00e9rales avec avec cette union ou quelque part ce papier, ce papier que vous allez ent\u00e9riner samedi va vous d\u00e9finitivement marquer une rupture avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [92%] :\r\nMais vous savez, je crois qu'en politique il faut pas se d\u00e9finir par rapport aux autres, il faut se d\u00e9finir par rapport \u00e0 ce qu'on veut, il faut se fixer un cap ainsi S\u00e9n\u00e8que qui disait : il n'y a pas de vent favorable pour celui qui ne sait pas o\u00f9 il va, il faut savoir o\u00f9 on va, et il faut d\u00e9finir la ligne qu'est ce qu'on veut, quels probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler pour ce pays, quelles sont les propositions qu'on fait pour y arriver, puis apr\u00e8s les autres \u00e0 d'autres leur ligne donc faut jamais se d\u00e9finir par rapport aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [93%] :\r\n\u00e0 titre personnel vous proposer 3 amendements \u00e0 ce document climat du PLR de, de, de, de samedi prochain, et notamment celui qui m'a fait sourire la r\u00e9introduction des trains de nuit comme alternative \u00e0 l'avion, c'est c'est romantique mais est -ce que c'est efficace et sympathique, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [90%] :\r\nAlors je ne comprends pas pourquoi \u00e7a vous a fait sourire, c'est extr\u00eamement efficace et, et, moi, quand j'\u00e9tais il y a une vingtaine d'ann\u00e9es quand j'\u00e9tais jeune, quand je faisais une course par une course d'\u00e9cole une une sortie, on avait fait notre sortie de Bach apr\u00e8s la maturit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale, on \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 Prague en train en train de nuit, c'est une \u00e9vidence, et puis l'autre toujours, j'ai appris que, \u00e0 ma ma filleule, partez \u00e0 Londres partout en avion avec sa classe, on peut parfaitement y aller en train, il faut simplement qu'elles offrent, et pour \u00e7a il faut que l'offre se red\u00e9velopper, elle a diminu\u00e9 parce qu'il y avait cette alternative de l'avion qui \u00e9tait bien meilleur march\u00e9 \u00e9videmment bien plus rapide, il y a une prise de conscience de la population, j'entends \u00e9norm\u00e9ment de gens aujourd'hui et notamment parmi les jeunes, mais pas seulement, qui disent : on est pr\u00eat \u00e0 faire l'effort de prendre un petit peu plus de temps que \u00e7a co\u00fbte un petit peu plus cher mais il faut que l'offre soit l\u00e0 aujourd'hui l'offre de trains de nuit et elle a pratiquement compl\u00e8tement disparu et c'est vraiment dommage parce que si on veut que les gens arr\u00eatent de prendre l'avion en Europe, il faut une alternative si vous voulez aller passer un week- end dans une ville qui est \u00e0 quelques heures de la Suisse, le train de nuit est une excellente solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [96%] :\r\nEt la taxe sur le CO2, vous \u00eates favorable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [91%] :\r\nLa taxe sur le CO2, alors \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend dans quel dans quel ordre de grandeur et sur quel type de produits, mais le PLR propose maintenant d'introduire une taxe sur le sur les carburants, ce qui est une nouveaut\u00e9, ce qui est ce virage qu'on n'attendait pas seulement sur les combustibles mais aussi sur les carburants et je crois que c'est vraiment le genre de chose qui vous fait oui, il faut il faut inciter et des inciter avec les instruments dont que l'\u00c9tat \u00e0 sa disposition, c'est notamment la taxation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [90%] :\r\nOn va prendre un peu distance mais justement, on l'a un peu oubli\u00e9, le PLR, c'est vrai, a toujours eu une sensibilit\u00e9 \u00e9cologiste, hein, on pense notamment \u00e0 Gilles Petitpierre pourquoi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 si dure, toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es de d'afficher ces convictions l\u00e0 au sein de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [93%] :\r\nBen je sais pas il y a eu un d\u00e9bat peut-\u00eatre comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 que le positionnement du PLR par rapport \u00e0 d'autres partis, et en particulier en Suisse al\u00e9manique a mis une certaine pression et une certaine peur de s'\u00e9loigner des des pr\u00e9occupations des milieux \u00e9conomiques et je crois que c'est toujours faux quand on, quand on regarde les choses, \u00e0 trop court terme et par rapport aux autres, encore une fois il faut pas se positionner par rapport aux autres, c'est pour \u00e7a que moi je, je suis tr\u00e8s content de ce papier, je fais aussi des propositions, une de celles -ci, c'est de taxer les vols, les morts en avion parce que je crois vraiment qu'il faut une incitation forte parce qu'on est dans un cas de figure assez particulier sur la question climatique, on est face \u00e0 une urgence, une urgence internationale et face \u00e0 l'urgence, il faut agir de mani\u00e8re extr\u00eamement d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [91%] :\r\nCe Cottier, justement, on vous entend bien le climat est une priorit\u00e9, est ce que le PLR devrait c\u00e9der un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ouvert si ces derniers progressent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [97%] :\r\n\u00e9coutez, il y a aucune raison que ce soit le cas, ce que je remarque dans le dernier sondage, c'est que les Verts sont pratiquement \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [96%] :\r\nD'accord, donc vous n'irez pas plus loin, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller personnel de Didier Burkhalter, c'est un fait important dans votre carri\u00e8re, est-ce que c'\u00e9tait grisant d'\u00eatre au coeur du du r\u00e9acteur du pouvoir et c'est quoi \u00eatre conseiller personnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [90%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question, c'est beaucoup d'chose et ses conseillers, c'est analyser s'est accompagn\u00e9, c'est aussi \u00eatre un peu l'confidents, au fond, le conseiller personnel, c'est un peu celui qui murmure \u00e0 l'oreille du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il lui donne son avis sur sur un 2\u00e8me avis ou un 3\u00e8me avis sur sur les les dossiers importants du moment et puis, il essaye de l'aider \u00e0 trouver des solutions \u00e0 transmettre aussi l'information et la volont\u00e9 du chef du d\u00e9partement au sein de l'administration de garder les oreilles grandes ouvertes par rapport \u00e0 ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9 dans le monde, beaucoup de contacts avec le Parlement, avec les m\u00e9dias avec le le parti avec la la population pour essayer de, de comprendre les grandes tendances et les relayer aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que le pouvoir a tendance \u00e0 isoler un petit peu, et puis il y a, il faut, il faut rester au contact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [90%] :\r\nDidier Burkhalter a a pris beaucoup de distance avec le monde politique, semble -t-il, et vous est -ce que vous revendiquez le bilan de cette d\u00e9cennie que vous avez pass\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [92%] :\r\nAlors \u00e0 int\u00e9gralement et totalement, absolument, j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 travailler avec lui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un moment passionnant, je crois qu'on a fait des choses qui \u00e9taient utiles pour le pays, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le but \u00e9tait de servir le pays et sa population h\u00e9 oui, je revendique totalement d'avoir eu l'honneur de participer \u00e0 ce \u00e0 ce bilan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [86%] :\r\nEst ce que \u00e7a manque quand, quand tout \u00e7a s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [93%] :\r\nNon, pas du tout, non, j'avais envie que \u00e7a s'arr\u00eate, en r\u00e9alit\u00e9, j'ai fait 8 ans \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, donc tout son mandat, c'est un m\u00e9tier absolument passionnant, mais c'est vrai qu'on n'a pas beaucoup de vie \u00e0 c\u00f4t\u00e9, y compris en soir\u00e9e le week- end, c'est un m\u00e9tier dans lequel on travaille tout le temps, c'est passionnant, mais c'est aussi bien de prendre un petit peu distance, donc moi je souhaitais apr\u00e8s 8 ans prendre un petit peu distance et j'ai la chance de pouvoir le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [91%] :\r\nMais apr\u00e8s 2 ans, vous voulez retourner \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [93%] :\r\nOui, c'est vrai, j'ai la chance d'avoir un tr\u00e8s bon r\u00e9seau \u00e0 Berne et je crois qu'il peut \u00eatre utile au canton de Neuch\u00e2tel, qui va perdre quatre de ses 6 parlementaires, le fait d'avoir un r\u00e9seau d'avoir des connexions ou quelque chose d'extr\u00eamement important, \u00e7a prend du temps pour le construire, moi je, je l'ai \u00e0 disposition, j'aimerais le mettre \u00e0 disposition de mon canton et comme je vous l'ai dit \u00e0 certains th\u00e8mes politiques qui, sur lesquels je m'\u00e9chauffer un peu sur la politique europ\u00e9enne sur la politique climatique ou d'autres, je me disais : Mon parti va pas tout \u00e0 fait dans la bonne ligne il a un peu corrig\u00e9 le Tir depuis et j'en suis tr\u00e8s content, mais c'est \u00e7a qui m'a m'a m'inciter \u00e0 me dire : ben va le dire plut\u00f4t que de le penser dans ton coin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [91%] :\r\nDamien Cottier, le 14 14 janvier j'\u00e9cris non la Saint-Valentin c'est f\u00e9vrier lors de la derni\u00e8re Saint-Valentin vous avez fait votre coming out, vous avez eu quoi comme type de r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [90%] :\r\nQue des r\u00e9actions positives, j'ai eu nombreuses personnes qui m'ont dit : ben, honte, honte f\u00e9licite, on trouve que c'est bien que tu les entre les sites pour ton courage, donc j'ai j'ai eu la chance d'avoir vraiment 100 pourcent de r\u00e9actions positives et \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [95%] :\r\nPourquoi vous l'avez fait maintenant et uniquement maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [89%] :\r\n\u00e9coutez, quand j'\u00e9tais un personnage public, quand j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, c'\u00e9tait quelque chose que je n'assume pas encore publiquement, c'\u00e9tait il y a une dizaine, douzaine d'ann\u00e9es, et puis ensuite c'est un personnage de longs mois, j'\u00e9tais dans l'ombre du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, j'\u00e9tais pas moi- m\u00eame dans la lumi\u00e8re, j'avais pas raison de l'annoncer publiquement, je le disais \u00e0 toutes les personnes qui souhaitaient savoir o\u00f9, \u00e0 qui j'ai donc on taxe, on le cacher mais je n'avais pas \u00e0 faire de d\u00e9claration publique la j'ai annonc\u00e9 ma candidature au Conseil national au mois de janvier, et je me suis dit ben il faut il faut clarifier cette question, mais au fond, il ne faut pas en faire toute une histoire comme un autre candidat, mais sur son sur son employeur, je suis mari\u00e9, j'ai 2 enfants, moi j'ai dit je vis avec un partenaire point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [88%] :\r\nContrairement, contrairement aux Suisses al\u00e9maniques les les politiciens suisses romands sont tr\u00e8s peu nombreux \u00e0 faire ce que vous avez fait donc \u00e0 d\u00e9clarer son homosexualit\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:17) [91%] :\r\n\u00e9coutez, il y en a de plus en plus, on l'a vu en cours dans dans certains m\u00e9dias, d'autres se sont aussi exprim\u00e9s, c'est quelque chose qui probablement va aller en augmentant, il faut probablement que quelques heures, le face au d\u00e9but puis, apr\u00e8s, d'autres suivent \u00e7a devient quelque chose de parfaitement naturel, je crois pas qu'il y a une diff\u00e9rence fondamentale entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique, je crois que c'est quelque chose qui va, qui va s'ouvrir tout \u00e0 fait naturellement, comme \u00e7a se fait partout et dans tous les domaines, il y a pas que la politique est le domaine sportif, il y a les m\u00e9dias et \u00e0 la culture ou des fois, \u00e7a prend un peu de temps, puis ensuite il y a quelques personnes qui le disent et tout d'un coup \u00e7a devient quelque chose de parfaitement naturel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [99%] :\r\nDamien Cottier merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cottier, Damien", "role": "Porte-parole, Collaborateur personnel et chef de cabinet du chef du DFAE Didier Burkhalter - Parti Lib\u00e9ral Radical Suisse (PLR)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19B109E9-C7C4-49BD-95A6-7E90B428F651", "internalArchiveId": "19B109E9-C7C4-49BD-95A6-7E90B428F651", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une \u00e9cole pour lutter contre la corruption d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge en Ouganda", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : El\u00e8ves de la Child Africa Junior School en Ouganda;Augustine Muwanika, proviseur de la Child Africa Junior School en Ouganda;Julie Solberg, fondatrice de la Child Africa Junior School en Ouganda\r\nS\u00e9quence 3\r\n\r\nUne \u00e9cole pour lutter contre la corruption d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge en Ouganda LANCEMENT 3 / OUGANDA / CORRUPTION\r\n*** A Kabale on lutte contre la corruption d\u00e8s l'\u00e9cole primaire. Kabale une petite ville dans le sud-ouest de l'Ouganda. pays parmi les plus corrompus au monde, selon Transparency International. Depuis 10 ans, l'ONG Child Africa scolarise des enfants pauvres et souvent orphelins. Et d\u00e8s les premi\u00e8res classes, elle les sensibilise aux m\u00e9faits de la corruption. Gr\u00e2ce \u00e0 cette ONG, c'est le destin de milliers d'enfants qui a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 \u00e0 Kabale. Reportage sur place de Charlotte Simonart.\r\n  DIGAS, 5'00''\r\n((Kabale est une petite ville nich\u00e9e au cour de mille collines, entour\u00e9e d'une nature luxuriante et pr\u00e9serv\u00e9e. Des paysages \u00e0 couper le souffle.\r\nUn grand b\u00e2timent jaune surplombe la ville. C'est la Child Africa Junior School. Accueil en fanfare d'une centaine d'\u00e9l\u00e8ves en uniforme vert et jaune.\r\n(extrait jeu de r\u00f4le)\r\nCe matin-l\u00e0, dans cette classe, cours d'\u00a0\u00ab\u00a0honn\u00eatet\u00e9 et d'int\u00e9grit\u00e9\u00a0\u00bb. 4 \u00e9l\u00e8ves se livrent \u00e0 un faux combat. \r\nSON 1\u00a0: 43'' - 52''\r\nEnfant 1\u00a0: \u00ab\u00a0Moi je joue le r\u00f4le du monstre, la corruption. Je les attaque pour essayer de les tuer.\u00bb\r\nEnfant 2\u00a0: \u00ab\u00a0Et nous, nous d\u00e9truisons le monstre pour ramener la paix dans notre pays\u00a0\u00bb.\r\nC'est l'une des particularit\u00e9s de cette \u00e9cole. Combattre le \u00ab\u00a0monstre\u00a0\u00bb, la corruption, qui gangr\u00e8ne l'Ouganda. Augustine Muwanika, le proviseur, nous en explique le principe.\r\nSON 2\u00a0Augustin 1'03 - 1'15'' : \r\n\u00ab\u00a0\u00c0 Child Africa, nous voulons \u00e9radiquer la corruption dans tout le pays et cela commence par les enfants. C'est en leur inculquant les valeurs d'honn\u00eatet\u00e9 et d'int\u00e9grit\u00e9 qu'ils deviendront de bons citoyens, non corrompus.\u00a0\u00bb\r\nDerri\u00e8re l'organisation Child Africa, une femme d'origine indienne, Julie Solberg. Elle est n\u00e9e ici \u00e0 Kabale fin des ann\u00e9es 50 avant d'\u00eatre chass\u00e9e avec toute sa famille en 1972 par le dictateur Idi Amin Dada. 20 ans plus tard, elle est revenue \u00e0 Kabale.\r\nSON 3\u00a0: Julie 1'33 - 2'07''\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Il y avait tellement d'enfants qui avaient besoin d'aide. tellement. mais c'est tr\u00e8s difficile avec tant de personnes corrompues. M\u00eame quand ils savent que vous \u00eates une organisation qui veut aider le pays, ils vous bloquent jusqu'\u00e0 ce que vous leur donniez de l'argent. Au d\u00e9but, j'ai trouv\u00e9 cela tr\u00e8s dur. Parfois j'\u00e9chouais parce que je refusais de donner des pots-de-vin. Et puis, on a r\u00e9fl\u00e9chi et on s'est dit \u00ab\u00a0et si\u00a0on \u00e9duquait les enfants contre la corruption\u00a0?\u00a0\u00bb. C'est un processus tr\u00e8s long mais c'est le seul moyen pour changer cela.\u00a0\u00bb\r\nApr\u00e8s avoir soutenu des\u00a0centaines d'enfants dans leur scolarit\u00e9, Child Africa cr\u00e9e finalement sa propre \u00e9cole en 2007. 400 enfants y sont scolaris\u00e9s en primaire aujourd'hui, presqu'autant pour le secondaire. Tous viennent de milieu pauvre, beaucoup sont orphelins ou de famille monoparentale.\r\nPour comprendre la mis\u00e8re de Kabale, il faut grimper dans les collines verdoyantes. Nous rencontrons ce p\u00e8re qui \u00e9l\u00e8ve seul ses 5 enfants. Le d\u00e9sespoir se lit sur son visage.\r\nSON 4 P\u00e8re seul\u00a0: 2'41 - 3'\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Je n'ai rien, pas de v\u00eatement, pas de nourriture. Je suis pauvre, je n'ai pas de travail. Ma femme nous a quitt\u00e9 l'an dernier \u00e0 cause de ces mauvaises conditions. Elle boit beaucoup d'alcool. Regardez ma maison. Elle va s'\u00e9crouler. Quand il pleut, je suis comme un poisson. Toute l'eau rentre \u00e0 l'int\u00e9rieur. \u00bb\r\nPretty, 12 ans, nous fait visiter leur maison faite de terre et de bois. \r\nSON 5\u00a0Pretty fillette 3'06 - 3'20 : \r\n\u00ab\u00a0C'est horrible. Ici, la chambre est vide. Tout ce que nous avons, ce sont ces 2 chaises en bois et cette table cass\u00e9e. On dort sur un tas de v\u00eatement. C'est dur. tr\u00e8s, tr\u00e8s dur. \u00bb\r\nUne situation d'extr\u00eame urgence. Alors Child Africa accueille ces enfants en internant, log\u00e9s et nourris par l'\u00e9cole pour les sauver. Pretty croit en un avenir meilleur.\r\nSON 6\u00a0Pretty fillette 3'33 -\u00a03'42'' : \r\n\u00ab\u00a0Je vais travailler dur pour devenir professeur pour aider mon p\u00e8re et mes fr\u00e8re et sours. Je leur ach\u00e8terai de la nourriture et des v\u00eatements\u00a0\u00bb.\r\nRedonner de l'espoir et apprendre l'estime de soi. C'est une autre mission que se donnent les enseignants de Child Africa. \r\nSON 7 Dialogue prof - classe\u00a0: 3'50 - 4'02\u00a0:\r\n- Professeur\u00a0: \u00ab\u00a0Bonjour les enfants, comment allez vous\u00a0?\u00a0\u00bb\r\n- Enfants\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons bien et sommes pr\u00eats pour bien travailler\u00a0\u00bb.\r\n- Professeur\u00a0: \u00ab\u00a0Pour devenir quoi\u00a0\u00bb\u00a0? \r\n- Enfants\u00a0: \u00ab\u00a0Des champions\u00a0!\u00a0\u00bb\r\nSON 8 Augustin\u00a04'03 - 4'27'' : \r\n\u00ab\u00a0On fait r\u00e9f\u00e9rence aux champions car les champions sont toujours vainqueurs. Vous savez quand ils sont \u00e0 la maison, ils vivent dans la mis\u00e8re et en portent tous les signes. Alors quand ils arrivent ici, ils rencontrent d'autres enfants qui vivaient dans la m\u00eame situation et qui vont mieux aujourd'hui. Ils partagent leur sentiment, racontent leur vie pour pouvoir l\u00e2cher prise, continuer \u00e0 vivre et avoir de l'espoir. \u00bb\r\nLes petits champions de Kabale d'il y a 10 ans sont dipl\u00f4m\u00e9s, parfois universitaires. Enseignants, infirmiers, m\u00e9decins, charpentiers. Ils redynamisent la ville de Kabale. Depuis pr\u00e8s de 30 ans, 15.000 enfants ont \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 Child Africa.\r\nD'ici peu, l'\u00e9cole de Kabale devrait s'agrandir et accueillir 2500 \u00e9l\u00e8ves en internat. Un m\u00eame \u00e9tablissement ouvrira ses portes dans la ville d'Equator, plus au nord.))", "durationSec": 323, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10503010", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Une \u00e9cole pour lutter contre la corruption d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge en Ouganda  / TUM_2019-06-20T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 20.06.2019"], "variantIds": ["ece-10503010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:26:46Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Kabale, et on lutte contre la corruption, d\u00e8s l'\u00e9cole primaire Kabale est une petite ville, dans le sud- ouest de l'Ouganda, pays parmi les plus corrompus au monde, selon Transparency International depuis 10 ans, l'ONG Child Africa scolarise des enfants pauvres et souvent orphelins et d\u00e8s les premi\u00e8res classes les sensibilise au m\u00e9fait de la corruption, gr\u00e2ce \u00e0 cette ONG, c'est le destin de milliers d'enfants qui a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 \u00e0 Kabale et reportage sur place de Charlotte Simonart. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [96%] :\r\nKabale est une petite ville nich\u00e9e au coeur de mille collines entour\u00e9e d'une nature luxuriante et pr\u00e9serv\u00e9e des paysages \u00e0 couper le soufre. \r\nUn grand b\u00e2timent jaune surplombe la ville, c'est la Child Africa Junior School accueil en fanfare d'une centaine d'\u00e9l\u00e8ves en uniforme Vert et. \r\nCe matin -l\u00e0 dans la classe, se d\u00e9roule un cours d'honn\u00eatet\u00e9, d'int\u00e9grit\u00e9, 4 \u00e9l\u00e8ves se livrent \u00e0 un jeu de r\u00f4le, un faux combat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [87%] :\r\nComme d'monstre joue le r\u00f4le du monstre, la corruption, je les attaque pour essayer de les tuer N-VA qui nous parler, nous nous d\u00e9truisons le monstre pour ramener la paix dans n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [86%] :\r\nPays c'est l'une des particularit\u00e9s de cette \u00e9cole, combattre le monstre la corruption qui gangr\u00e8ne l'Ouganda mais, explique le proviseur a Augustine Moigny car. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [79%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a s'Child Africa oui allo looking attache \u00e0 l'Africa nous voulons \u00e9radiquer la corruption dans tout le pays et cela commence par les enfants qui c'est en leur inculquant les valeurs d'honn\u00eatet\u00e9 et d'int\u00e9grit\u00e9 qu'ils deviendront de bons citoyens, nous ne corrompus, les Citizens ainsi B\u00e9caud la fruit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [94%] :\r\nDerri\u00e8re l'organisation Child Africa, une femme d'origine indienne, Julie Solberg, elle est n\u00e9e ici, fin des ann\u00e9es 50 avant d'\u00eatre chass\u00e9e avec toute sa famille en 1972 par le dictateur ougandais Idi Amin Dada, 20 ans plus tard, elle est revenue \u00e0 Kabale et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [91%] :\r\n\u00e0 exploiter le sous- munitions, il y avait tellement d'enfants qui avaient besoin d'aide tellement mais c'est tr\u00e8s difficile avec tant de personnes corrompues, m\u00eame quand ils savent que vous \u00eates une organisation qui veut aider le pays, il vous bloquent jusqu'\u00e0 ce que vous leur donniez de l'argent au d\u00e9but, j'ai trouv\u00e9 cela tr\u00e8s dur parfois, j'ai \u00e9chou\u00e9 parce que je refusais de donner des pots-de-vin sometimes a fait, et puis on a r\u00e9fl\u00e9chi et on s'est dit : et si on \u00e9duquer les enfants contre la corruption, c'est un processus tr\u00e8s long, mais c'est le seul moyen pour changer cela et Christophe en Lilongwe Witkin Qin Shi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [91%] :\r\nApr\u00e8s avoir soutenu des centaines d'enfants dans leur scolarit\u00e9 Child Africa cr\u00e9e finalement sa propre \u00e9cole en 2007, 400 enfants, ils sont aujourd'hui scolaris\u00e9s en primaire, presque autant pour le secondaire, tous viennent de milieux pauvres beaucoup sont orphelins ou de familles monoparentales. \r\nPour comprendre la mis\u00e8re de Kabale et il faut grimper dans les collines verdoyantes, nous rencontrons ce p\u00e8re qui \u00e9l\u00e8ve seule ses 5 enfants, le d\u00e9sespoir se lit sur son visage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [89%] :\r\nEh bien grave et une je n'ai rien Claude, pas de v\u00eatements, pas de nourriture, suis pauvre quand je n'ai pas de travail, ma femme, nous a quitt\u00e9 l'an dernier \u00e0 cause de ces mauvaises conditions et le boit beaucoup d'alcool, regardez ma maison, elle va s'\u00e9crouler quand il pleut, je suis comme un poisson toute l'eau rentre \u00e0 l'int\u00e9rieur de Walt go\u00fbt ont \u00e9t\u00e9 insectes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [94%] :\r\nPretty 12 ans nous fait visiter leur maison faite de terre et de bois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [89%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 Duvels c'est horrible ici la chambre vide de c'est tout ce que nous avons, ce sont ces 2 chaises en bois et cette table cass\u00e9e, on dort sur un tas de v\u00eatement, c'est dur, tr\u00e8s tr\u00e8s dur, \u00e9tait -ce veulent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [95%] :\r\nUne situation d'extr\u00eame urgence alors Child Africa accueille ses enfants en internat depuis leur plus jeune \u00e2ge, ils sont log\u00e9s et nourris par l'\u00e9cole pour les sauver pretty croit en un avenir meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [92%] :\r\nEt Events, je vais travailler dur pour devenir professeur pour aider mon p\u00e8re et mes fr\u00e8res et soeurs, je leur ach\u00e8terai de la nourriture et des v\u00eatements. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:10) [94%] :\r\nRedonner de l'espoir et \u00e0 prendre l'estime de soi, c'est une autre mission que se donnent les enseignants de Child Africa les plus dangereux, les enfants. \r\nComment allez- vous, nous allons bien et sommes pr\u00eats pour bien travailler pour devenir quoi des champions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [87%] :\r\nOui, le Fath toute championne, on fait r\u00e9f\u00e9rence aux champions car les champions sont toujours vainqueurs, vous savez, quand ils sont \u00e0 la maison, ils vivent dans la mis\u00e8re en portent tous les signes de m\u00e8re alors quand ils arrivent ici, ils rencontrent d'autres enfants qui vivaient dans la m\u00eame situation et qui vont mieux aujourd'hui Badlands enfin, des chiens, ils partagent leur sentiment, racontent leur vie, pour pouvoir l\u00e2cher prise, continuer \u00e0 vivre et avoir de l'espoir il s'appelait continue : les 20 ans de afro-. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [91%] :\r\nPour les petits champions de Kabale d'il y a 10 ans, sont aujourd'hui dipl\u00f4m\u00e9s, parfois universitaires, enseignants, infirmiers, m\u00e9decins, charpentiers, il redynamise la ville de Kabale et depuis pr\u00e8s de 30 ans 15000 enfants ont \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 Child Africa d'ici peu, l'\u00e9cole de Kabale et devrait s'agrandir et accueillir 2500 \u00e9l\u00e8ves en internat, un m\u00eame \u00e9tablissement ouvrira ses portes dans la ville d'Equateur, plus au nord, Charlotte Simonart pour rtsinfo Kabale. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T06:56:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1E833DC-F6E8-4CE0-9CCE-8C5404F02E00", "internalArchiveId": "B1E833DC-F6E8-4CE0-9CCE-8C5404F02E00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Cesla Amarelle, Conseill\u00e8re d'Etat PS VD;Romain de Sainte-Marie, D\u00e9put\u00e9 Grand Conseil PS GE et vice-pr\u00e9sident du PS GE;Boukari, Fouad;Isabelle Chevalley, Conseill\u00e8re nationale VERTS-LIB VD;Gobert\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/VD/APPEL PROJETS JEUX VIDEOS PI) Sur console, sur ordinateur ou sur mobile, plus d'une Suisse sur 3, joue r\u00e9guli\u00e8rement aux jeux vid\u00e9os. \r\nLe Canton de Vaud pourrait ainsi devenir un des leaders de cette industrie culturelle.\r\nLe gouvernement vaudois a \u00e9tendu hier sa politique culturelle aux jeux vid\u00e9o. \r\nAvec pour la premi\u00e8re fois un appel \u00e0 projets qui encourage la cr\u00e9ation. \r\nA la cl\u00e9, 50'000 francs \u00e0 partag\u00e9s entre les projets les plus originaux, aboutis d'un point de vue technique et pouvant \u00eatre commercialis\u00e9s.\r\nCette d\u00e9marche est in\u00e9dite en Suisse,  J\u00e9r\u00f4me Jeannin... \r\nElle contribue \u00e0 l\u00e9gitimer un domaine culturel en plein essor...\r\n  1'31''\r\n((La cr\u00e9ation de jeu vid\u00e9o fait appel \u00e0 des comp\u00e9tences artistiques, scientifiques et \u00e9conomiques... mais elle a longtemps manqu\u00e9 de reconnaissance. \r\nLe premier programme de soutien est arriv\u00e9 il y a dix ans gr\u00e2ce \u00e0 Pro Helvetia. \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 un rapport qui l\u00e9gitime le potentiel culturel, \u00e9conomique et innovatif de ce secteur.\r\nAujourd'hui, c'est au tour du Canton de Vaud de passer aux actes, sous l'impulsion de la Conseill\u00e8re d'Etat Cesla Amarelle...\r\nSON\r\nUn nouvel art dans lequel le canton de Vaud se montre d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s actif, par le biais des hautes \u00e9coles, des ind\u00e9pendants et d'\u00e9v\u00e9nements comme les Numerik Games, \u00e0 Yverdon. \r\nSelon Cesla Amarelle, les projets retenus le seront pour leur valeur artistique et innovante. Ce qui n'emp\u00eache pas une ambition p\u00e9dagogique...\r\nSON\r\nA moyen terme,  la d\u00e9marche vaudoise pourrait aussi contribuer \u00e0 la cr\u00e9ation d'une fili\u00e8re de formation compl\u00e8te en Suisse romande.))\r\nEXTRO : et  cet appel \u00e0 projets du canton de Vaud dans le domaine des jeux vid\u00e9o court  jusqu'au 26 juillet.\r\n(08/GE/CE VOTE ELECTRO EF19 ITV DE STE MARIE) *** Pas de vote \u00e9lectronique pour les Genevois lors des prochaines f\u00e9d\u00e9rales! Les autorit\u00e9s cantonales l'ont annonc\u00e9 hier : elles abandonnent avec effet imm\u00e9diat leur syst\u00e8me de e-voting . \r\nSon arr\u00eat \u00e9tait pourtant pr\u00e9vu en f\u00e9vrier prochain. \r\nUn changement de calendrier est en cause...\r\nUn audit demand\u00e9 trop tardivement par Berne estime le Conseil d'Etat. \r\nPour Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste, cet abandon est inacceptable. \r\n  0'36'' \r\nPropos recueillis par Adrien Krause. \r\nA noter que cette d\u00e9cision impacte \u00e9galement les cantons de Bern, de Lucerne et d'Argovie qui utilisaient aussi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le syst\u00e8me genevois...\r\n(Bve Fifa MPC) Au lendemain de la r\u00e9cusation du procureur g\u00e9n\u00e9ral Michael Lauber par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9 hier de premi\u00e8res mesures. \r\nLes enqu\u00eates sur la FIFA sont d\u00e9sormais confi\u00e9es au procureur g\u00e9n\u00e9ral adjoint Jacques Rayroud.\r\nMichael Lauber ne participera plus aux s\u00e9ances qui concernent ces enqu\u00eates.\r\n(02/PESTICIDES ITV CHEVALLEY) *** Le Conseil national doit voter ce matin sur les  initiatives qui exigent une production sans pesticides et sans antibiotiques en Suisse. \r\nUn d\u00e9bat fleuve qui a d\u00e9j\u00e0 dur\u00e9 4h hier (MER).\r\nLes deux textes devraient \u00eatre balay\u00e9s, sans contre-projet. L'UDC, le PBD, et une majorit\u00e9 du PDC et du PLR n'en veulent pas. Ils estiment que les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes. \r\nComme le PS et les Verts, la Conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale Isabelle Chevalley a plaid\u00e9 pour un contre-projet.\r\n   0'35''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(D\u00e9bat reprend ce matin, \u00e0 8h)\r\n(Bve Sarko) Il y aura bien un proc\u00e8s Sarkozy.\r\n(Bve Migrants) Vingt-sept migrants \u00e0 bord d'une embarcation de fortune ont \u00e9t\u00e9 secourus en mer M\u00e9diterran\u00e9e. \r\nAu moins 20 autres sont port\u00e9s disparus, ont annonc\u00e9 mercredi les gardes-c\u00f4tes espagnols.\r\nEn mer M\u00e9diterran\u00e9e, 569 migrants sont morts ou ont disparu depuis janvier, dont 173 en tentant de gagner l'Espagne, selon l'OIM, l'Organisation internationale pour les migrations.\r\n(12/MH17 UKRAINIENS SATISFAITS PA) *** trois suspects russes et un Ukrainien seront jug\u00e9s pour leur implication pr\u00e9sum\u00e9e dans la destruction du vol MH17 de la Malaysia Airlines....\r\nLe crash en 2014, au-dessus de l'est de l'Ukraine  en guerre avait fait 298 morts\r\nUne \u00e9quipe de procureurs internationaux a donc nomm\u00e9 hier 4 suspects...\r\nMais Il est peu probable de les voir se pr\u00e9senter devant la justice aux Pays Bas  le 9 mars 2020. \r\nA Kiev en tout cas, S\u00e9bastien Gobert l'annonce des procureurs est une victoire diplomatique. \r\n 0'51''\r\n((Peu \u00e0 peu, la v\u00e9rit\u00e9 sur la trag\u00e9die se fait jour, et elle prouve que l'Ukraine n'\u00e9tait pas impliqu\u00e9e. Kiev s'est longtemps d\u00e9fendue contre des accusations russes infond\u00e9es, notamment la th\u00e9orie d'un jet militaire ukrainien qui aurait vis\u00e9 le Boeing. Des all\u00e9gations d\u00e9mont\u00e9es par l'enqu\u00eate. Victimes de cette situation, et de l'agression russe en g\u00e9n\u00e9ral, les Ukrainiens ont fait de ce cas un exemple de leur coop\u00e9ration avec les instances internationales, et un test du soutien des pays occidentaux. Le nouveau pr\u00e9sident Volodymyr Zelenskyy esp\u00e8re \"pleine justice\", et que l'ensemble des coupables soient jug\u00e9s. Les services de s\u00e9curit\u00e9 ont mis en examen, par contumace, les suspects. Olena Zerkal, vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, promet que l'affaire ne s'arr\u00eate pas l\u00e0: elle veut obtenir des signes de coop\u00e9ration de la Russie. Pour avoir des r\u00e9sultats concrets, mais aussi pour sauvegarder la cr\u00e9dibilit\u00e9 du syst\u00e8me du droit international. \r\nS\u00e9bastien Gobert - RTS Info - Kiev\r\n))\r\n(15/AFFAIRE KASHOGGI PA) Des preuves suffisantes pour enqu\u00eater sur le prince h\u00e9ritier saoudien selon l'ONU\r\nUne enqu\u00eate ind\u00e9pendante affirme que l'Arabie saoudite et Mohamed Ben Salman, sont  \"responsable\" de l'ex\u00e9cution extrajudiciaire du journaliste et critique du pouvoir saoudien Jamal Khashoggi.... abattu brutalement en octobre dernier. \r\nBenjamin Luis\r\n  0'54'' \r\n((La rapporteur sp\u00e9ciale Agnes Callamart pr\u00e9sentait hier une enqu\u00eate qui a dur\u00e9 6 mois. et qui a selon elle d\u00e9montr\u00e9 qu' \"il existe des \u00e9l\u00e9ments de preuve cr\u00e9dibles, justifiant une enqu\u00eate suppl\u00e9mentaire sur la responsabilit\u00e9 individuelle de hauts responsables saoudiens... y compris celle du prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane\".... celui que l'on surnomme MBS. Pour l'enquetrice, les sanction impos\u00e9es par plusieurs pays, dont les Etats-Unis contre 17 individus pour leur r\u00f4le dans ce meurtre ne sont pas suffisantes. Elle devraient inclure MBS qui devrait \u00eatre personellement vis\u00e9, ainsi que ses biens \u00e0 l'etranger.\r\nElle ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 et en appelle \u00e9galement \u00e0 une r\u00e9forme des procedures onusienne en la matiere : La rapporteure sp\u00e9ciale invite \u00e0 trouver des m\u00e9canismes, tels qu'un tribunal ad-hoc, qui puissent \u00e9tablir les responsabilit\u00e9s dans cette affaire. Le chef de l'ONU, dit elle,  \"devrait lui-m\u00eame \u00eatre en mesure d'ouvrir une enqu\u00eate p\u00e9nale internationale de suivi sans qu'un Etat n'ait \u00e0 intervenir\", rel\u00e8ve-t-elle dans un appel directement adress\u00e9 \u00e0 Antonio Guterres, le secr\u00e9taire general.))\r\n(Bve climat  New York) L'Etat de New York prend les devants en mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. La r\u00e9gion de vingt millions d'habitants a adopt\u00e9 hier un texte pr\u00e9voyant la r\u00e9duction de 85% de ses \u00e9missions polluantes d'ici 2050.\r\nl'une des lois de r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre les plus ambitieuses de la plan\u00e8te. \r\nL'Etat est \u00e0 contre-pied du d\u00e9ni climatique de Donald Trump, qui a fini d'enterrer le m\u00eame jour le plan anti-charbon de Barack Obama.\r\nL'Union europ\u00e9enne, la France, le Royaume-Uni, la Su\u00e8de, la Nouvelle-Z\u00e9lande, la Californie sont quelques-unes des juridictions \u00e0 s'\u00eatre donn\u00e9 comme objectif d'\u00eatre neutres en carbone d'ici le milieu du si\u00e8cle, mais la plupart n'ont pas encore adopt\u00e9 de l\u00e9gislation contraignante.", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502909", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-20T06:30:22_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-20T06:30:22_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10502931", "ece-10502909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:26:25Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nSix heures, ni le journal Foued Boukari, le canton de Vaud, capitale du jeu vid\u00e9o en Suisse, hypoth\u00e8se qui pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9, le canton a lanc\u00e9 hier son 1er appel \u00e0 projets destin\u00e9s \u00e0 soutenir la production de jeux vid\u00e9o, une premi\u00e8re en Suisse, faire confiance aux paysans ou agir en urgence pour \u00e9viter une catastrophe sanitaire, les 2 initiatives populaires anti- pesticides ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu hier au National les d\u00e9put\u00e9s qui doivent passer au vote aujourd'hui, ils sont attendus le 9 mars prochain \u00e0 10 heures pr\u00e9cises devant le tribunal de s'Ripoll en banlieue d'Amsterdam, 3 Russes et un Ukrainien accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine du crash du vol MH17 en 2014 au-dessus de l'Ukraine, une victoire diplomatique pour Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [90%] :\r\nSur console sur ordinateur ou sur mobile, plus d'un Suisse sur 3 jours r\u00e9guli\u00e8rement aux jeux vid\u00e9o, le canton de Vaud pourrait ainsi devenir un des leaders de cette industrie culturelle le gouvernement Vaudois, il y a \u00e9tendu hier sa politique culturelle aux jeux vid\u00e9o avec pour la premi\u00e8re fois un appel \u00e0 projets qui encourage la cr\u00e9ation \u00e0 la cl\u00e9 50000 francs \u00e0 partag\u00e9s entre les projets les plus originaux aboutis, d'un point de vue technique et pouvant \u00eatre commercialis\u00e9s, cette d\u00e9marche est in\u00e9dite en Suisse J\u00e9r\u00f4me j'en hein, elle contribue \u00e0 l\u00e9gitimer un domaine culturel en plein essor. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [95%] :\r\nLa cr\u00e9ation de jeux vid\u00e9o fait appel \u00e0 des comp\u00e9tences artistiques, scientifiques, \u00e9conomiques, mais elle a longtemps manqu\u00e9 de reconnaissance le 1er programme de soutien est arriv\u00e9 il y a 10 ans gr\u00e2ce \u00e0 Pro Helvetia l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 un rapport qui l\u00e9gitime le potentiel culturel, \u00e9conomique et Innovative de ce secteur et aujourd'hui c'est au tour du canton de Vaud de passer aux actes, sous l'impulsion de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:36) [91%] :\r\nC'est vrai que le jeu vid\u00e9o, il prend une dimension extr\u00eamement importante depuis plusieurs ann\u00e9es dans le domaine culturel, mais aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 et puis dans la formation et la formation continue et donc l'id\u00e9e de cet appel \u00e0 projets, c'est de reconna\u00eetre que vraiment cet art et cette compilation de plusieurs disciplines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [93%] :\r\nUn nouvel art dans lequel le canton de Vaud se montre d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s active par le biais des hautes \u00e9coles, mais aussi des ind\u00e9pendants et d'\u00e9v\u00e9nements comme les num\u00e9riques Games \u00e0 Yverdon, selon Cesla Amarelle, les projets retenus le seront pour leur valeur artistique innovantes, ce qui n'emp\u00eache pas une ambition p\u00e9dagogique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:07) [88%] :\r\nC'est clair, aujourd'hui, le jeu vid\u00e9o a un potentiel \u00e9ducatif \u00e9vident puisque on parle beaucoup de jeudi s\u00e9rieux qui sont utilis\u00e9s en formation et en formation continue, de plus en plus donc l'id\u00e9e c'est d'utiliser le jeu vid\u00e9o dans cet appel \u00e0 projets pour permettre et encourager la cr\u00e9ation mais pour aussi montrer que, il y a derri\u00e8re aussi la la volont\u00e9 d'aider les acteurs p\u00e9dagogiques culturel actif dans le canton pour le bien, justement, d'un d\u00e9veloppement de la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique qui soit intelligent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [96%] :\r\nEt, \u00e0 moyen terme la d\u00e9marche vaudoise pourrait \u00e9galement contribuer \u00e0 la mise en place d'une v\u00e9ritable fili\u00e8re de formation compl\u00e8te en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [95%] :\r\nEt cet appel \u00e0 projets du canton de Vaud dans le domaine des jeux vid\u00e9o court donc jusqu'au 26 juillet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [92%] :\r\nIl n'y aura pas de vote \u00e9lectronique pour les Genevois lors des prochaines f\u00e9d\u00e9rales, les autorit\u00e9s cantonales l'ont annonc\u00e9, hier, elles abandonnent avec effet imm\u00e9diat, leur syst\u00e8me de il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [91%] :\r\nSingh et son arr\u00eat \u00e9tait pourtant pr\u00e9vue en f\u00e9vrier prochain, un changement de calendrier est en cause, un audit demand\u00e9 trop tardivement par Berne, estime le Conseil d'\u00c9tat le pour Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste, cet abandon est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:14) [92%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat n'applique pas la loi telle que vot\u00e9e par le Parlement, puisque j'ai simplement en mai \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 le Grand Conseil g\u00e9nevois a vot\u00e9 une loi demandant \u00e0 ce qu'il est un syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique accessible aux genevoise Genevois le Grand Conseil ne va rien l\u00e2cher, je vous le garantis, nous allons faire en sorte que les jeunes oiseaux Genevois puissent voter \u00e9lectroniquement, s'il doit y avoir une pause d'une ann\u00e9e parce que nous devons d\u00e9velopper un nouveau syst\u00e8me on appelle2,0, alors nous aurons une pause d'une ann\u00e9e, peut-\u00eatre, mais \u00e0 terme, nous voulons un vote \u00e9lectronique s'est inscrit dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [89%] :\r\nC'\u00e9tait des propos recueillis par Adrien \u00e0 noter que cette d\u00e9cision impacte \u00e9galement le les cantons de Berne de Lucerne et d'Argovie qui utilisaient aussi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le syst\u00e8me, je ne vois au lendemain de la r\u00e9cusation du procureur g\u00e9n\u00e9ral, Michael Lauber, par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9 hier de premi\u00e8res mesures les enqu\u00eates sur la FIFA sont d\u00e9sormais confi\u00e9e au procureur g\u00e9n\u00e9ral adjoint Jacques rire ou Michael Lauber ne participera donc plus haut, c'est en ce qui concerne ces enqu\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:18) [93%] :\r\nLe Conseil national doit voter ce matin sur les initiatives qui exigent une production sans pesticides et sans antibiotiques en Suisse, c'est un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [93%] :\r\nLe feu qui a d\u00e9j\u00e0 dur\u00e9 4 heures hier les 2 textes devraient \u00eatre balay\u00e9s sans contre- projet, l'UDC le PBD et une majorit\u00e9 du PDC du PLR n'en veulent pas, ils estiment que les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes, comme le PS et les Verts, la conseill\u00e8re nationale vers lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley a plaid\u00e9 pour un contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:45) [91%] :\r\nIls font un contre- projet parce que, aujourd'hui, les gens sont inquiets, on a 2 initiatives populaires c'est quand m\u00eame assez rare sur une m\u00eame th\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire plus de 200000 personnes sign\u00e9 et aujourd'hui on leur dit : bon, on va m\u00eame pas vous offrir un contre- projet de toute fa\u00e7on, tout va bien, on vous avez rien compris et on fait tout juste, et l\u00e0, quand m\u00eame, c'est une sacr\u00e9e gifle pour la population que de dire \u00e7a, le monde paysan dit tout va bien, tout ne va pas bien, et aujourd'hui on aimerait pouvoir construire quelque chose ensemble, mais le fait qu'il nie l'\u00e9vidence fait que \u00e7a braque les camps et \u00e7a rend difficile le dialogue, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [92%] :\r\nIsabelle Chevalley, interrog\u00e9 par Marie de Giovanola et les d\u00e9bats qui reprennent donc ce matin \u00e0 8 heures Nicolas Sarkozy sera bien jug\u00e9 pour corruption, la justice a d\u00e9finitivement valid\u00e9 hier le renvoi devant le tribunal correctionnel de l'ex- pr\u00e9sident fran\u00e7ais poursuivi notamment pour la corruption d'un haut magistrat de la Cour de cassation dans une affaire, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques ces ultimes recours dans l'affaire ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es, le proc\u00e8s devrait se tenir dans les mois prochains, pour la premi\u00e8re fois sous la Ve R\u00e9publique, donc un ancien pr\u00e9sident sera jug\u00e9 pour corruption vingt-sept migrants \u00e0 bord d'une embarcation de fortune ont \u00e9t\u00e9 secourues en mer M\u00e9diterran\u00e9e, au moins 20 autres sont port\u00e9s disparus depuis hier, selon les garde- c\u00f4tes espagnols en mer M\u00e9diterran\u00e9e 569 migrants sont morts ou ont disparu depuis janvier dans 173 en tentant de gagner l'Espagne selon l'OIM, l'Organisation internationale pour les migrations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:10) [94%] :\r\n3 suspects russes et un Ukrainien, seront jug\u00e9s pour leur implication pr\u00e9sum\u00e9e dans la destruction du vol MH17 de la Malaisienne Airlines le crash. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [93%] :\r\nEn 2014 au-dessus de l'Est de l'Ukraine, en guerre, avait fait 298 morts, une \u00e9quipe de procureurs internationaux donc nomm\u00e9 hier ses 4 suspects mais il est peu probable de le voir se pr\u00e9senter devant la justice aux Pays-Bas le 9 mars 2020 \u00e0 Kiev, en tout cas, S\u00e9bastien Gobert l'annonce des procureurs est une victoire diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:36) [93%] :\r\nPeu \u00e0 peu la v\u00e9rit\u00e9 sur la trag\u00e9die se fait jour et elle prouve que l'Ukraine n'\u00e9tait pas impliqu\u00e9e Kiev s'est longtemps d\u00e9fendue contre des accusations russes infond\u00e9es, notamment la th\u00e9orie d'un jet- militaire ukrainien qui aurait vis\u00e9 le Boeing des all\u00e9gations d\u00e9mont\u00e9es par l'enqu\u00eate, victime de cette situation, les Ukrainiens ont fait de ce cas, un exemple de leur coop\u00e9ration avec les instances internationales et un test du soutien des pays occidentaux, le nouveau pr\u00e9sident Volodymyr Sundance qui esp\u00e8re donc pleine justice et que l'ensemble des coupables soient jug\u00e9s, les services de s\u00e9curit\u00e9 ont mis en examen, les suspects par contumace au L\u00e9na Zerkal, vice- ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res promet que l'affaire ne s'arr\u00eatera pas l\u00e0 : elle veut obtenir des signes de coop\u00e9ration de la Russie pour avoir des r\u00e9sultats concrets, mais aussi pour sauvegarder la cr\u00e9dibilit\u00e9 du syst\u00e8me du droit international S\u00e9bastien Gobert RTS Info Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [95%] :\r\nDes preuves suffisantes pour enqu\u00eater sur le prince h\u00e9ritier saoudien, selon l'ONU, une enqu\u00eate ind\u00e9pendante, affirme que l'Arabie Saoudite et Mohamed Ben Salmane sont responsable de l'ex\u00e9cution extrajudiciaire du journaliste et critique du pouvoir saoudien Jamal Khashoggi abattu brutalement en octobre dernier, Benjamin Luis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:45) [92%] :\r\nLe rapporteur sp\u00e9cial, Agn\u00e8s Callamard, pr\u00e9sent\u00e9 hier une enqu\u00eate qui a dur\u00e9 6 mois et qui, selon elle, a d\u00e9montr\u00e9 qu'il existe des \u00e9l\u00e9ments de preuve cr\u00e9dibles justifiant une enqu\u00eate suppl\u00e9mentaire sur la responsabilit\u00e9 individuelle de hauts responsables saoudiens, y compris celle du prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane, celui qu'on surnomme MBS pour l'enqu\u00eatrice les sanctions impos\u00e9es par plusieurs pays dont les \u00c9tats-Unis contre 17 individus pour leur r\u00f4le dans ce meurtre ne sont pas suffisantes, elles devraient inclure MBS, qui devrait \u00eatre personnellement vis\u00e9, ainsi que ses biens \u00e0 l'\u00e9tranger, elle ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, et elle en appelle \u00e9galement \u00e0 une r\u00e9forme des proc\u00e9dures onusiennes en la mati\u00e8re, la rapporteure sp\u00e9ciale invite \u00e0 trouver des m\u00e9canismes tels qu'un tribunal ad-hoc qui puissent \u00e9tablir les responsabilit\u00e9s dans cette affaire, le chef de l'ONU dit elle devrait lui- m\u00eame \u00eatre en mesure d'ouvrir une enqu\u00eate p\u00e9nale internationale de suivi sans qu'un \u00e9tat n'est intervenir, c'est ce qu'elle rel\u00e8ve dans un appel directement adress\u00e9 \u00e0 Antonio Gutteres S. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [93%] :\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU et puis un mot d'\u00e9cologie pour terminer avec l'\u00c9tat de New York, qui prend les devants en mati\u00e8re de lutte contre le bouleversement climatique, la r\u00e9gion de 20 millions d'habitants, adopt\u00e9 hier un texte pr\u00e9voyant la r\u00e9duction de 85 pourcent de ses \u00e9missions polluantes d'ici 2050, l'une des lois de r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre les plus ambitieuses de la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:58) [79%] :\r\nPlan\u00e8te le journal sign\u00e9 Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-610DFA97-BE8C-483E-AB7F-B2CE37FC553A", "internalArchiveId": "610DFA97-BE8C-483E-AB7F-B2CE37FC553A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Le CIO plus que jamais \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Leuba, conseiller d'Etat;Patrice Iselli, Chef du Service des Sports de la ville de Lausanne\r\n\r\n\r\nSport matin - Le CIO plus que jamais \u00e0 Lausanne   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n*****Patrick D\u00e9l\u00e9troz est l\u00e0.. c'est Sport Matin\r\nBonjour Patrick! \r\nLa nouvelle Maison Olympique sera inagur\u00e9e dimanche, \u00e0 Lausanne.. \r\nLe CIO a reconstruit son si\u00e8ge sur le site de Vidy... \r\nun b\u00e2timent de 22'000 m2 qui a co\u00fbt\u00e9 145 millions. \r\nPatrick.. cette construction montre la volont\u00e9 ferme du CIO.. de rester \u00e0 Lausanne. \r\nAlors que Paris courtise la FIFA et que, r\u00e9guli\u00e8rement, le CIO est sollicit\u00e9 par des villes et des pays pour d\u00e9m\u00e9nager son si\u00e8ge, le Pr\u00e9sident Thomas Bach, qui assure \u00eatre tomb\u00e9 amoureux de Lausanne depuis qu'il s'y est install\u00e9 en 2013, est ferme sur ce point\r\n  19'' \r\n***Rester \u00e0 Lausanne est donc durable ? \r\nEn terme de durabilit\u00e9, effectivement,  il valait mieux regrouper tout le personnel, r\u00e9parti dans la ville. Mais surtout : la construction du b\u00e2timent a r\u00e9pondu \u00e0 des normes strictes. Au d\u00e9part, le CIO voulait conserver l'ancien, l'agrandir et le moderniser... mais il valait mieux tout changer et l'organisation se targue d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 recycler ou r\u00e9utiliser 95% des mat\u00e9riaux de l'ancien b\u00e2timent.  Si la grande demande \u00e9nerg\u00e9tique ne permet pas au batiment d'\u00eatre 100% autonome, il r\u00e9pond \u00e0 des normes strictes faisant dire au CIO qu'il est l'un des batiments de ce type les plus durables au monde \u00e0 l'heure actuelle. \r\n***Le CIO reste donc \u00e0 Lausanne... \r\nOn peut imaginer que la ville et le canton ont mis la main au porte monnaie.. \r\nPas directement, mais ils ont facilit\u00e9 les choses selon le conseiller d'\u00e9tat Philippe Leuba\r\n  0'24'' \r\nEt en terme de proc\u00e9dure de mise \u00e0 l'enqu\u00eate, tout \u00e0 \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9, n\u00e9goci\u00e9 pour pr\u00e9senter le meilleur dossier possible, si bien que, et \u00e7a doit \u00eatre une forme de record, il n'y a eu aucune opposition de qui que ce soit. \r\n***\u00e7a s'appelle le grand amour..  entre Lausanne et le CIO donc. \r\nJe pense qu'on peut effectivement le dire. Le CIO redore petit \u00e0 petit son image, il travaille sur trois pilliers dans son agenda 2020 :  Durabilit\u00e9, cr\u00e9dibilit\u00e9 et jeunesse.  Les effets de cet agenda se font r\u00e9ellement sentir dans l'organisation soit des Jeux Olympiques de la Jeunesse l'an prochain \u00e0 Lausanne ou dans les Jeux de Paris en 2024 et l'attribution lundi des Jeux d'hiver de 2026. \r\nEt puis, ce b\u00e2timent, s'il fait la fiert\u00e9 du CIO, est \u00e9galement un outil de communication pour  la ville de Lausanne. \r\nPatrice Iselli, Chef du Service des Sports.\r\n  0'23'' \r\n***Le CIO qui se sent bien \u00e0 Lausanne et qui va y rester.. \r\nla ville le doit vraiement au pr\u00e9sident Thomas Bach\r\nComme dit, il aime la ville et ce n'est pas que de la communication. \r\nPhilippe Leuba le connait bien. \r\n  0'38'' \r\nCIO et Lausanne, l'histoire d'amour n'est pas pr\u00eate de se terminer.", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502910", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin \u2013 Le CIO plus que jamais \u00e0 Lausanne", "Sport matin \u2013 Le CIO plus que jamais \u00e0 Lausanne  / LME_2019-06-20T06:39:00_sport-matin", "Sport matin \u2013 Le CIO plus que jamais \u00e0 Lausanne  / LME_2019-06-20T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10502944", "ece-10502910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:26:47Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz est avec nous, c'est Sport Matin. \r\nBonjour Patrick, bonjour la nouvelle Maison Olympique sera inaugur\u00e9 ce dimanche \u00e0 Lausanne, le CIO a reconstruit son si\u00e8ge sur le site de Vidy c'est un b\u00e2timent de 22000 m2 qui a quand m\u00eame co\u00fbt\u00e9 145 millions de francs et Patrick cette construction montre la volont\u00e9 ferme du CIO de rester \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nOui, alors que Paris courtise la FIFA et que r\u00e9guli\u00e8rement le CIO est sollicit\u00e9 par des villes et des pays pour d\u00e9m\u00e9nager son si\u00e8ge, mais le pr\u00e9sident Thomas bar qui assure \u00eatre tomb\u00e9 amoureux de Lausanne, depuis qu'il s'y est install\u00e9 en 2013 est ferme sur ce point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [91%] :\r\nC'est notre engagement, c'est une d\u00e9monstration de notre attachement \u00e0 Lausanne et oh l\u00e0 c'est en noir de faire cet investissement ici et c'est aussi une d\u00e9monstration de notre attachement \u00e0 la durabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [81%] :\r\nVoil\u00e0, rester \u00e0 Lausanne, c'est donc durable Patrick oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [96%] :\r\nOui, avec un 1er point il valait mieux regrouper tout le personnel r\u00e9parti dans la ville, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 durable mais surtout la construction du b\u00e2timent a r\u00e9pondu \u00e0 des normes strictes au d\u00e9part, le CIO voulait conserver l'ancien l'agrandir le moderniser mais il valait mieux tout changer et l'organisation se targue d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 recycler ou r\u00e9utiliser 95 pourcent des mat\u00e9riaux de l'ancien b\u00e2timent et si la grande demande \u00e9nerg\u00e9tique ne permet pas \u00e0 ce b\u00e2timent d'\u00eatre 100 pourcent autonome, il r\u00e9pond \u00e0 des normes strictes faisant dire au CIO qu'il est l'un des b\u00e2timents de ce type les plus durables au monde, \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [94%] :\r\nAlors le CIO reste \u00e0 Lausanne, on peut imaginer que la ville et le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [93%] :\r\nQuand on Patrick ont ont mis la main au porte- monnaie, alors pas directement, mais ils ont facilit\u00e9 les choses, selon le conseiller d'\u00c9tat Philippe Leuba. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [91%] :\r\nSur le plan financier, il n'a eu aucune participation financi\u00e8re ni du coton, ni de la ville, \u00e0 ma connaissance, il y a eu \u00e9videmment un appui logistique que pour ce qui rel\u00e8ve des proc\u00e9dures notamment le canton a beaucoup aid\u00e9 pour la question Des fouilles arch\u00e9ologiques et de la pr\u00e9servation des vestiges trouv\u00e9s mais en termes financiers, le CIO a financer tout seul ce b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [95%] :\r\nEt en terme de proc\u00e9dure de mise \u00e0 l'enqu\u00eate, tout a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 pour pr\u00e9senter le meilleur dossier possible, si bien que, et \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre une forme de record, il n'y a eu aucune opposition de qui que ce soit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [93%] :\r\nChabadabada, si ce n'est pas le grand amour, en tout cas \u00e7a \u00e7a y ressemble, entre Lausanne et le CIO. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [93%] :\r\nOui, je pense qu'on peut effectivement le dire le CIO qui redore, petit \u00e0 petit son image, il travaille sur 3 piliers dans son agenda 20 20 le fameux durabilit\u00e9 cr\u00e9dibilit\u00e9 et jeunesse, les effets de cet agenda se font r\u00e9ellement sentir dans l'organisation, soit des Jeux olympiques de la jeunesse, l'an prochain \u00e0 Lausanne ou alors dans les Jeux de Paris en 2024 et l'attribution, ce sera lundi \u00e0 Lausanne aussi des Jeux d'hiver de 2000 26 et puis ce b\u00e2timent s'il fait la fiert\u00e9 du CIO est \u00e9galement un outil de communication pour la ville de Lausanne, Patrice Iselli, Chef du service des sports. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [92%] :\r\nLausanne, capitale olympique et manque quelque part de signes ext\u00e9rieurs de ce statut de capitale, un pays qu'on avait, on a bien s\u00fbr le mus\u00e9e, on a 2 3 b\u00e2timents de f\u00e9d\u00e9ration mais probablement que ce b\u00e2timent sera embl\u00e9matique donnera de la visibilit\u00e9 \u00e0 ce statut de capitale olympique et on avait besoin de \u00e7a, dor\u00e9navant, on pourra coller une image \u00e0 la pr\u00e9sidence du CIO \u00e0 Lausanne, c'est important pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [92%] :\r\nOn a le CIO qui se sont bien \u00e0 Lausanne, qui va y rester : la ville doit vraiment au pr\u00e9sident Thomas bar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [88%] :\r\nOui, vraiment, comme dit tout \u00e0 l'heure, il aime cette ville et ce n'est pas que de la communication au trou Philippe Leuba. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [87%] :\r\nC'est vrai qu'il nous nous le dit beaucoup, qui se sent ici chez lui, qu'il aime beaucoup cette ville et au-del\u00e0 : Des t\u00e9moignage auront il participe de mani\u00e8re souvent anonymes \u00e0 des comp\u00e9titions sportives comme spectateur qui se d\u00e9roule \u00e0 Lausanne sans avertir personne tout d'un coup, il d\u00e9barque \u00e0 Ouchy et regarde passer les jeunes athl\u00e8tes c'est la d\u00e9monstration qu'il se sent ici chez lui, et je crois que c'est extr\u00eamement positif, nous devons multiplier les contacts avec les dirigeants du sport international parce que finalement c'est ce sont les retomb\u00e9es financi\u00e8res, \u00e9conomiques, en terme d'emploi et au terme de rayonnement qui sentent absolument incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [96%] :\r\nEt on pourrait vraiment mettre une petite musique douce parce que le CIO \u00e0 Lausanne, c'est une histoire d'amour qui n'est pas pr\u00eate de se termine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [87%] :\r\nJ'ai un peu d'amour dans sport matin merci Patrick. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-836C2168-6D32-45DE-9DEB-5E442CA7DDCF", "internalArchiveId": "836C2168-6D32-45DE-9DEB-5E442CA7DDCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les cons\u00e9quences \u00e0 Taiwan des manifestations \u00e0 Hong-Kong", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cai ing-wen, pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique de Chine\r\n\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les cons\u00e9quences \u00e0 Taiwan des manifestations \u00e0 Hong-Kong   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***Bonjour Alain Franco\r\n.\r\n***c'est arriv\u00e9 loin de chez vous.. \r\nCe matin.. on se penche sur les \u00e9v\u00e9nements \u00e0 Hong-Kong et leurs cons\u00e9quences sur l'\u00eele de Taiwan.. \r\nTaiwan, Alain,  qui nargue depuis 70 ans son puissant voisin : la Chine populaire.\r\n  0'18'' \r\nDepuis le retour de Hong-Kong dans son giron, en 1997, P\u00e9kin a constamment utilis\u00e9 la strat\u00e9gie du boa constrictor. Laquelle consiste \u00e0 resserrer touuuut doucement les anneaux du parti unique autour de la ville-Etat, soucieuse de pr\u00e9server son autonomie th\u00e9oriquement garantie par le principe \u00ab Un pays deux syst\u00e8mes \u00bb.\r\nLa tactique a plus ou moins fonctionn\u00e9, malgr\u00e9 quelques soubresauts, comme la r\u00e9volution des parapluies, en 2014. Mais elle s'est enray\u00e9e il y a quelques jours quand P\u00e9kin a voulu faire passer une loi liberticide, jetant 2 millions de hong-kongais en col\u00e8re dans la rue.\r\nCette r\u00e9volte pacifique a fait l'admiration du monde entier. Mais elle a aussi eu un formidable impact \u00e0 Taiwan, une \u00eele \u00e0 700 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de l'ex-colonie britannique que P\u00e9kin a longtemps menac\u00e9 d'annexer par la force. Avant de lui proposer le m\u00eame deal qu'\u00e0 Hong-Kong. Ecoutez : \r\n  0'08'' \r\n((TRAD: L'ind\u00e9pendance de Taiwan est une impasse. La r\u00e9unification est inscrite dans l'histoire. \u00bb  d\u00e9clarait en janvier le pr\u00e9sident XiJinPing ))\r\n***Et pourtant, Taiwan aussi.. est le  fruit de l'histoire ?\r\nOui, cette R\u00e9publique de Chine est n\u00e9e en 1949, quand les derniers soldats anti-communistes s'y sont r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la victoire de Mao Zedong. Depuis, Pekin n'a cess\u00e9 de vouloir r\u00e9cup\u00e9rer ce bout de territoire. La situation n'est pas fig\u00e9e : au fil du temps, sous la houlette du Kuomingtan, le parti longtemps dominant, Taiwan a multipli\u00e9 les liens \u00e9conomiques et commerciaux avec le continent. Mais le pays n'est pas all\u00e9 jusqu'\u00e0 succomber au chant de Xi Jinping. La r\u00e9ponse de sa pr\u00e9sidente, Cai ing-wen, est sans \u00e9quivoque :\r\n  0'18'' \r\n((TRAD: Taiwan n'acceptera jamais le principe un pays deux syst\u00e8mes. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 n\u00e9gocier, mais sous le contr\u00f4le du peuple taiwanais. La Chine doit faire face \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 qu'est l'existence d'une r\u00e9publique ind\u00e9pendante et d\u00e9mocratique nomm\u00e9e Taiwan.))\r\n***Mais \u00e7a, c'\u00e9tait avant les \u00e9v\u00e8nements de Hong-Kong de ce mois. \r\nJ'imagine que le refus est encore plus affirm\u00e9 aujourd'hui ?\r\nEt comment ! Et pas seulement dans le parti d\u00e9mocrate progressiste et ind\u00e9pendantiste de Cai Ing-Wen, qui s'appr\u00eate d'ailleurs \u00e0 concourir pour un second mandat lors des \u00e9lections de janvier prochain. \r\nEn face, le Kuomingtan a v\u00e9cu ces \u00e9v\u00e8nements comme une douche froide, la preuve qu'on ne peut pas se fier \u00e0 la parole de P\u00e9kin. Le parti est en train de revoir sa position vis-\u00e0-vis de son puissant voisin. Soutenus par Washington qui m\u00e8ne un combat tous azimuts contre l'h\u00e9g\u00e9monie chinoise, les Taiwanais sont \u00e9troitement unis contre P\u00e9kin. C'est un vrai revers pour le boa XiJinPing, qui doit maintenant d\u00e9cider s'il va rel\u00e2cher -momentan\u00e9ment- son \u00e9treinte. Ou tenter d'\u00e9touffer pour de bon ses proies.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502915", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u2013 Les cons\u00e9quences \u00e0 Taiwan des manifestations \u00e0 Hong-Kong", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u2013 Les cons\u00e9quences \u00e0 Taiwan des manifestations \u00e0 Hong-Kong / LME_2019-06-20T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u2013 Les cons\u00e9quences \u00e0 Taiwan des manifestations \u00e0 Hong-Kong / LME_2019-06-20T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10502926", "ece-10502915"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:03:59Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBonjour Alain Franco bonjour m\u00e8ne c'est arriv\u00e9 loin chez vous ce matin, on se penche sur les \u00e9v\u00e9nements \u00e0 Hong-Kong et leurs cons\u00e9quences sur l'\u00eele de Ta\u00efwan, Ta\u00efwan Alain qui nargue depuis 70 ans maintenant son puissant voisin la Chine populaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nDepuis le retour de Hong-Kong dans son giron en 1997, P\u00e9kin a constamment utilis\u00e9 la strat\u00e9gie du boa constrictor, laquelle consiste \u00e0 resserrer tout doucement les anneaux du parti unique autour de cette ville \u00e9tat tr\u00e8s soucieuse pourtant de pr\u00e9server son autonomie th\u00e9oriquement garantie par le principe un pays, 2 syst\u00e8mes, la tactique a plut\u00f4t bien fonctionn\u00e9 malgr\u00e9 quelques soubresauts comme la r\u00e9volution des parapluies en 2014, mais elle s'est enray\u00e9e, il y a quelques jours, quand P\u00e9kin a voulu faire passer une loi liberticide, jetant 2 1000000 de Hongkongais en col\u00e8re dans la rue cette r\u00e9volte pacifique, a fait l'admiration du monde entier, mais elle a aussi eu un formidable impact \u00e0 Ta\u00efwan, une \u00eele \u00e0 700 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de l'ex- colonie britannique que P\u00e9kin a longtemps menac\u00e9 d'annexer par la force, avant de lui proposer disons fermement le m\u00eame deal qu'\u00e0 Hong-Kong, \u00e9coutez on a une cha\u00eene tout \u00e7a il nous quoi l'ind\u00e9pendance de Ta\u00efwan est une impasse, la r\u00e9unification est inscrite dans l'histoire, d\u00e9clare le pr\u00e9sident Xi Jinping pourtant Alain Taiwan aussi, c'est le fruit de l'histoire oui cette R\u00e9publique de Chine est n\u00e9 en 1949 quand les anticommunistes s'y sont r\u00e9fugi\u00e9s en \u00e0 la victoire de Mao Tse Tong depuis P\u00e9kin n'a cess\u00e9 de vouloir r\u00e9cup\u00e9rer ce bout de territoire, la situation n'est pas fig\u00e9e au fil du temps sous la houlette du Kouomintang le parti longtemps dominant Taiwan a multiplier les Liens \u00e9conomiques et commerciaux avec le continent, mais le pays n'est pas all\u00e9 jusqu'\u00e0 succomber au chant de Xi Jinping, la r\u00e9ponse de la pr\u00e9sidente Tsa\u00ef Ing-wen est sans \u00e9quivoque : Ta\u00efwan qui est propri\u00e9t\u00e9 col\u00e8re Taiwan dit -elle n'acceptera jamais le principe un pays, 2 syst\u00e8mes, nous sommes pr\u00eats \u00e0 n\u00e9gocier, mais la Chine doit faire face \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 qu'est l'existence d'une r\u00e9publique ind\u00e9pendante et d\u00e9mocratique nomm\u00e9 Taiwan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [89%] :\r\nComment peut -on que mais \u00e7a Alain c'\u00e9tait avant les \u00e9v\u00e9nements de de Hong-Kong, j'imagine que le refus est encore plus affirm\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [93%] :\r\nEt comment, et pas seulement dans le Parti d\u00e9mocrate progressiste et ind\u00e9pendantiste de \u00e7a Ing-wen qui s'appr\u00eate d'ailleurs \u00e0 concourir pour un second mandat lors de l'\u00e9lection de janvier prochain, en face, le Kuomingtan a v\u00e9cu ces \u00e9v\u00e9nements comme une v\u00e9ritable douche froide, la preuve qu'on ne peut pas se fiait \u00e0 la parole de P\u00e9kin, le parti est donc en train de revoir sa position d'ouverture vis-\u00e0-vis de son puissant voisin soutenu par Donald Trump, qui m\u00e8ne un combat contre l'h\u00e9g\u00e9monie chinoise les Ta\u00efwanais sont \u00e9troitement unis contre P\u00e9kin, c'est un vrai revers pour le boa Xi Jinping, qui doit maintenant d\u00e9cider s'il va rel\u00e2cher momentan\u00e9ment son \u00e9treinte ou tenter d'\u00e9touffer pour de bon ses proies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [94%] :\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous merci beaucoup Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:43:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28B9078E-B705-4858-81AA-77EA7BEECF2A", "internalArchiveId": "28B9078E-B705-4858-81AA-77EA7BEECF2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9tat de l'\u00e9conomie britannique: interview de Catherine Mathieu", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "durationSec": 471, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10503009", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L\u2019\u00e9tat de l\u2019\u00e9conomie britannique: interview de Catherine Mathieu / TUM_2019-06-20T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 20.06.2019"], "variantIds": ["ece-10503009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:03:59Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nRien de plus g\u00eanant pour une \u00e9conomie nationale que de vivre pendant des mois, des ann\u00e9es m\u00eame maintenant dans l'incertitude et c'est peu dire que les d\u00e9bats autour du Brexit sont loin d'avoir lev\u00e9 ses craintes alors jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'\u00e9conomie britannique a plut\u00f4t bien tenu le choc, on va le voir avec vous Catherine Mathieu bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e9conomiste \u00e0 l'OFCE, l'Observatoire fran\u00e7ais des conjectures \u00e9conomiques et sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie britannique, alors c'est que si on consid\u00e8re les chiffres une croissance pr\u00e9vue cette ann\u00e9e d'un peu plus de 1 pourcent en toute ch\u00f4mage de moins de 4 pourcent on ne peut pas dire que c'est catastrophique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:35) [93%] :\r\nAh non, absolument pas la l'\u00e9conomie britannique a bien r\u00e9sist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:39) [91%] :\r\nQui, malgr\u00e9 toutes les incertitudes qui entourent le Brexit on a, aujourd'hui, que ce soit \u00e0 la fois en termes de croissance comme vous, comme vous venez de le dire, de toute ch\u00f4mage mais aussi d'inflation, l'inflation qui est de moins de 2 pourcent une situation d'\u00e9conomie britannique qui est finalement plut\u00f4t bonne, mais je pense que ce qu'il faut dire tout de m\u00eame des plus c'est que pour l'instant, le Brexit n'a pas eu lieu, donc en fait les entreprises principalement ce sont elles qui sont en attente d'avoir les \u00e9l\u00e9ments sur ce qui va se passer en mati\u00e8re de Brexit, y aura -t-il une sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne ou bien le Royaume-Uni restera -t-il s'il sort, quel sera le type d'accord que les Britanniques signeront avec l'Union europ\u00e9enne, tout cela fait de nombreuses affaires certitudes et. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:20) [95%] :\r\nPour les entreprises, \u00e0 l'heure actuelle, la question est donc de savoir quel sera, cet accord et en attendant, elles ont plut\u00f4t arr\u00eater d'investir, elles attendent de savoir ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [87%] :\r\nOui, parce que c'est vrai, hein, les investissements si on si on regarde ce par ce biais l\u00e0 il y a eu un s\u00e9rieux coup de frein li\u00e9, vous l'avez dit, \u00e0 l'incertitude alors est -ce qu'elle est momentan\u00e9 autour des mots d'alit\u00e9 de sortie ou est -ce que cette incertitude et du coup ce manque un potentiel investisseur \u00e9tranger s'va se ressentir au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:50) [86%] :\r\nAlors tout d\u00e9pend de ce qui va se passer dans on \u00e9prouve Jean noir de la fin octobre, hein, vous savez que, en principe, le Royaume-Uni doit avoir pris une d\u00e9cision sur sa sortie de l'Union. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:01) [95%] :\r\nD'ici le 31 octobre et je dirais que si le Royaume-Uni trouvent un accord qui convient au Parlement britannique et \u00e0 l'Union europ\u00e9enne d'ici la fin octobre, on pourra avoir des investissements qui repartent assez rapidement, m\u00eame dans le. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:13) [93%] :\r\nCas le plus favorable, o\u00f9 un accord serait sign\u00e9 peut-\u00eatre un remous rapide et des investissements au Royaume-Uni, \u00e7a c'est le cas le plus favorable, par contre, si les discussions continuent \u00e0 s'enliser si le Parlement britannique qui, pour l'instant n'arrive pas \u00e0 se mettre d'accord sur le type de Brexit qui souhaiterait continue \u00e0 \u00eatre dans cette grande discussion et cette absence de consensus, l\u00e0 on peut se dire que la situation pourrait changer et peut-\u00eatre une entreprise je finirai par dire, h\u00e9 bien, en particulier les entreprises internationales plut\u00f4t que de continuer \u00e0 investir au Royaume-Uni, nous allons revoir la fa\u00e7on dont nous investissons en Europe et investir davantage \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 27 mais cela pour moi n'est pas encore le cas, \u00e7a sera apr\u00e8s, probablement apr\u00e8s l'\u00e9ch\u00e9ance d'octobre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [94%] :\r\nAutre coup de frein qu'on a tout de m\u00eame constater si ces derniers mois, c'est celui dans les \u00e9changes commerciaux et les importations ont baiss\u00e9 de pr\u00e8s de 15 pourcent je crois, en avril, c'est sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis 20 ans, les exportations britanniques sont en baisse \u00e9galement, autour de 10 pourcent l\u00e0 aussi c'est li\u00e9 aux incertitudes ou c'est quelque chose de plus durable. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:18) [91%] :\r\nAlors le haut le mois dernier il y a eu des, des, des ph\u00e9nom\u00e8nes assez exceptionnelle en mati\u00e8re d'\u00e9changes commerciaux sino- donc l\u00e0 je pense qu'il ne faut pas regarder les chiffres, moi les mois mais un petit peu sur une plus longue dur\u00e9e, effectivement ce qu'on a vu depuis juin 2016 depuis le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, c'est plut\u00f4t un ralentissement des importations Royaume-Uni qui faisait suite \u00e0 un ralentissement de la demande int\u00e9rieure et puis on n'a pas vraiment vu d'acc\u00e9l\u00e9ration des exportations jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, alors que pourtant la livre sterling a baiss\u00e9 apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum de juin 2016, donc en fait un solde ext\u00e9rieur qui s'est plut\u00f4t stabilis\u00e9 que que d\u00e9grader l'ensemble, mais on aurait pu penser que les exportateurs britanniques davantage de cette baisse de la livre, qui a \u00e9t\u00e9 une baisse de l'ordre de 10 pourcent depuis juin 2016 et on n'a pas vraiment vu cet effet- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [93%] :\r\nSi on prend les services financiers, maintenant on sait que la City est un des principaux moteurs de l'\u00e9conomie britannique, alors il y a d\u00e9j\u00e0 eu des d\u00e9localisations assez importante, on sait aussi que Paris, Francfort et d'autres places financi\u00e8res europ\u00e9ennes ont fait un lobbying assez intense, hein, pour attirer ses services financiers, est ce qu'on peut dire aujourd'hui que la situation s'est stabilis\u00e9e ou la City a quand m\u00eame de quoi avoir peur pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:37) [94%] :\r\nLa City a de quoi avoir peur pour l'avenir dans la mesure o\u00f9, comme aujourd'hui, rien n'est act\u00e9, en particulier sur la question des services financiers, lorsque le royaume. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:47) [84%] :\r\nAura quitt\u00e9 l'Union europ\u00e9enne s'il quitte Junior ainsi le Royaume-Uni quitte, Union europ\u00e9enne, \u00e7a veut dire pour les entreprises financi\u00e8res, la perte de l'acc\u00e8s au passeport financier donc est -ce que le gouvernement britannique arrivera \u00e0 obtenir des accords d'\u00e9quivalence qui compte. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:00) [91%] :\r\nQui permettront au entreprises financi\u00e8res britanniques de continuer \u00e0 acc\u00e9der de fa\u00e7on simple au march\u00e9 du europ\u00e9ennes, \u00e7a sera la grande question dans le cas o\u00f9 les accords d'\u00e9quivalence se mettra en place je dirais pour la City, rien ne changera v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:15) [92%] :\r\nPar contre, l'Union europ\u00e9enne a une position tr\u00e8s dure et met des conditions tr\u00e8s restrictives \u00e0 l'acc\u00e8s au march\u00e9 de la zone Euro, en particulier pour les institutions financi\u00e8res britanniques, la City ne serait pas n\u00e9cessairement perdante non plus parce qu'elle pourrait b\u00e9n\u00e9ficier du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement britannique, d'un nouveau choc de d\u00e9r\u00e9gulation de la facilit\u00e9 \u00e0 pouvoir s'ouvrir davantage vers le monde hors Union europ\u00e9enne et donc en fait je pense que la City globalement pourrait tirer son \u00e9pingle du jeu, quelle que soit la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [90%] :\r\nParce que \u00e7a pourrait \u00eatre un des atouts potentiels du Royaume-Uni hors de l'Union, a une politique fiscale par exemple encore plus favorable pour les entreprises, pour les investisseurs de d\u00e9r\u00e9glementation aussi qui serait moins contraignante que celle de l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a ce sont des atouts importants j'imagine pour pour Londres. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:01) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, surtout qu'aujourd'hui on a au Royaume-Uni, un gouvernement conservateur qui a d\u00e9j\u00e0 mis en place des baisses importantes des taux d'imposition qui a une politique qui est tr\u00e8s favorable aux entreprises et qui dit : oui, effectivement, nous continuerons \u00e0 \u00eatre un pays bercail pour les entreprises, nous continuerons \u00e0 voir les politiques tr\u00e8s favorable aux entreprises, et effectivement le Royaume-Uni aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:21) [94%] :\r\nPourrait baisser son taux d'imposition des soci\u00e9t\u00e9s et de 19 pourcent jusqu'\u00e012,5 pourcent \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne, c'est le taux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:28) [87%] :\r\nQuel qui accord\u00e9 pour une Irlande taux d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bas, mais si le mois ministre europ\u00e9en il pourrait encore surtout d'inscription des soci\u00e9t\u00e9s et puis surtout, effectivement d\u00e9r\u00e9glementer davantage l'\u00e9conomie britannique et en particulier les mati\u00e8res en mati\u00e8re de service, que ce qui est le cas aujourd'hui, donc, en fait, il a du c\u00f4t\u00e9 britannique, une carte \u00e0 jouer, si les n\u00e9gociations en ex- Union europ\u00e9enne se passe mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [90%] :\r\nDonc pour conclure en en 2 mots, vous diriez que l'\u00e9conomie britannique est finalement pragmatique r\u00e9siliente. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:00) [93%] :\r\nAh oui, \u00e7a c'est une des caract\u00e9ristiques je dirais d'ailleurs des des acteurs britanniques en g\u00e9n\u00e9ral des acteurs \u00e9conomiques, il y a un tr\u00e8s grand pragmatisme et le Royaume-Uni a su tirer Avantage de sa participation dans l'Union europ\u00e9enne, je pense, sera aussi s'adapter dans un monde beaucoup plus concurrentiel s'il quitte l'Union europ\u00e9enne, et en attendant effectivement l'\u00e9conomie britannique et est tr\u00e8s r\u00e9silience et on n'a pas aujourd'hui, hein, quand on regarde l'\u00e9volution parle sur les march\u00e9s financiers, l'\u00e9volution de la livre sterling, elle est reste malgr\u00e9 tout relativement stable au cours des derni\u00e8res semaines, alors qu'on voit qu'au Parlement britannique, on n'arrive pas \u00e0 se mettre d'accord sur ce qu'il faut faire en mati\u00e8re de Brexit donc effectivement des acteurs \u00e9conomiques qui sont pragmatiques et une \u00e9conomie qui est r\u00e9siliant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [93%] :\r\nCatherine Mathieu, de l'OFCE, merci pour votre analyse, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:50) [85%] :\r\nMerci \u00e0 en voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T06:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-9AD037BB-CC88-4037-8759-7AC28B207243", "internalArchiveId": "9AD037BB-CC88-4037-8759-7AC28B207243", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - La fin de l'Europe de l'acier", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - La fin de l'Europe de l'acier  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nALTER ECO - 20.06.19 - LA FIN DE L'EUROPE DE L'ACIER\r\n***7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est Alter Eco avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\nCe matin.. vous nous parler d'un ingr\u00e9dient essentiel dans l'industrie, mais qui pourrait manquer en Europe..\r\nQuel est le point commun entre Cracovie, Br\u00eame et Dunkerque ? Ces trois villes, et d'autres encore, abritent des usines d'Arcelor-Mittal. Des usines qui ont soit \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 l'arr\u00eat, soit vu leurs effectifs diminuer ces derniers temps.\r\nLa sid\u00e9rurgie europ\u00e9enne est \u00e0 nouveau en crise. Et cette crise est un cercle vicieux.\r\nL'histoire s'est d\u00e9roul\u00e9e cette semaine \u00e0 Bruxelles : la Commission europ\u00e9enne, comme attendu, a rejet\u00e9 le projet entre l'indien Tata et l'Allemand ThyssenKrupp. Les deux protagonistes l'avaient anticip\u00e9e, ainsi qu'une cons\u00e9quence : 6000 emplois vont \u00eatre supprim\u00e9s, dont 4000 en Allemagne.\r\nUne pr\u00e9cision d'abord : n'allez pas croire que les 6000 postes supprim\u00e9s sont la faute \u00e0 Bruxelles et au mariage interrompu ! Non, l'\u00e9t\u00e9 dernier d\u00e9j\u00e0, lorsque Tata et Thyssenkrupp annon\u00e7aient leur union, les d\u00e9graissages faisaient partie de la corbeille de la mari\u00e9e. Car l'Allemagne, et plus globalement l'Europe sont inond\u00e9s par l'acier russe, turc ou br\u00e9silien, dont les co\u00fbts de production sont beaucoup plus bas, gr\u00e2ce ou plut\u00f4t \u00e0 cause de l'absence de normes environnementales.\r\n***RELANCE : L'Europe est inond\u00e9e par l'acier \u00e9tranger... et elle laisse faire.\r\nNon seulement elle est impuissante, mais en plus, les victimes sont complices de leurs bourreaux. Vous allez comprendre.\r\nCes producteurs arrivent \u00e0 contourner les lois anti-dumping de l'Union europ\u00e9enne, car ils vendent des demi-produits : on appelle \u00e7a des brames, et ils peuvent \u00eatre import\u00e9s totalement librement. Et les producteurs d'acier europ\u00e9ens y trouvent leur compte : c'est moins cher et\r\nEn effet, Derri\u00e8re ce rapprochement rat\u00e9 entre Thyssenkrupp et Tata se cache l'\u00e9tat inqui\u00e9tant du secteur de l'acier europ\u00e9en. Un secteur o\u00f9 on avait recr\u00e9\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es 10'000 emplois dans toute l'Union europ\u00e9enne. Les taxes am\u00e9ricaines ayant redirig\u00e9 les flux vers l'Europe, les aci\u00e9ristes europ\u00e9ens sont sous pression, comme on l'a dit.\r\nAjoutez l'augmentation des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, du minerai de fer en particulier, ainsi que des quotas de CO2, et vous obtenez un m\u00e9lange explosif pour l'acier europ\u00e9en.\r\nC'est ainsi qu'une crise provoqu\u00e9e par un afflux sans pr\u00e9c\u00e9dent d'aciers import\u00e9s provoque des arr\u00eats d'outils de production qui touchent plus de 10 usines en Europe et des milliers d'emplois, qui vont \u00e0 leur tour favoriser une nouvelle augmentation des importations. Un cercle vicieux qui aura pour cons\u00e9quence de nouveaux arr\u00eats de capacit\u00e9s de production, et de nouvelles suppressions d'emplois.\r\n***RELANCE : La fin de l'acier en Europe, c'\u00e9tait votre chronique, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502920", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco \u2013 La fin de l'Europe de l'acier", "Alter Eco \u2013 La fin de l'Europe de l'acier  / LME_2019-06-20T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco \u2013 La fin de l'Europe de l'acier  / LME_2019-06-20T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10502942", "ece-10502920"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:03:58Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPlace \u00e0 Alter \u00e9co avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric, ce matin, vous nous parlez d'un ingr\u00e9dient essentiel dans l'industrie, mais qui pourrait bien manquer en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [93%] :\r\nQuel est le point commun entre Cracovie Br\u00eame et Dunkerque, h\u00e9 bien ces 3 villes et d'autres encore abritent des usines d'ArcelorMittal des usines qui ont soit \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'arr\u00eat soit vu leur effectif diminu\u00e9 ces derniers temps la sid\u00e9rurgie europ\u00e9enne est \u00e0 nouveau en crise et cette crise est un cercle vicieux, l'histoire s'est d\u00e9roul\u00e9e cette semaine \u00e0 Bruxelles, la Commission europ\u00e9enne, comme attendu, a rejet\u00e9 le projet de fusion entre l'indien Tata et l'Allemand ThyssenKrupp, les 2 protagonistes l'avaient anticip\u00e9e, ainsi qu'une cons\u00e9quence 6000 emplois vont \u00eatre supprim\u00e9s, dont 4000 rien qu'en Allemagne, alors une pr\u00e9cision d'abord elle est pas croire que les 6000 emplois supprim\u00e9s sont la faute \u00e0 Bruxelles et au mariage interrompu : Non, l'\u00e9t\u00e9 dernier d\u00e9j\u00e0, lorsque Tata et ThyssenKrupp annon\u00e7aient leur union, les d\u00e9graissages faisaient partie de la corbeille de la mari\u00e9e, car l'Allemagne, et plus globalement l'Europe sont inond\u00e9s par l'acier turcs europ\u00e9ens br\u00e9siliens et russes, dont les co\u00fbts de production sont beaucoup plus bas, gr\u00e2ce ou plut\u00f4t \u00e0 cause de l'absence de normes, environnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [92%] :\r\nTalent, donc l'Europe est inond\u00e9e par l'acier \u00e9tranger et elle laisse faire c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [94%] :\r\nAlors, non seulement elle est impuissante, mais en plus, les victimes sont complices de leurs bourreaux, vous allez comprendre ces producteurs \u00e9trangers arrivent \u00e0 contourner les lois anti- dumping de l'Union europ\u00e9enne car ils vendent des demi- produits, on appelle \u00e7a des Bram et ils peuvent \u00eatre import\u00e9s totalement librement et l'industrie europ\u00e9enne, elle y trouve son compte, elle se fournit en acier \u00e0 des prix imbattables, il y a de quoi s'alarmer de cette situation, car ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'acier europ\u00e9en avait r\u00e9ussi \u00e0 recr\u00e9er des emplois 10000 emplois mais aujourd'hui le dumping des Russes ou des Turcs s'ajoute \u00e0 l'augmentation des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res du minerai de fer en particulier, ainsi que des quotas de CO2, \u00e7a fait beaucoup, beaucoup \u00e0 la fois pour un secteur d\u00e9j\u00e0 fragile, c'est ainsi qu'une crise provoqu\u00e9e par un afflux sans pr\u00e9c\u00e9dent d'Assiout import\u00e9s provoque des arr\u00eats de production dans une dizaine d'usines en Europe, on l'a vu, ce qui va encore faire augmenter les les importations, c'est un cercle vicieux qui sonne le glas de l'acier europ\u00e9en les malheurs qui frappe ce secteur industriel nous montre aussi une fois de plus, \u00e7a devient presque lassant combien l'Europe ne sait pas ou plut\u00f4t ne veut pas d\u00e9fendre son industrie pourtant depuis que Donald Trump a instaur\u00e9 des droits de douane aux \u00c9tats-Unis il y a 2 ans, c'est vers l'Europe, qu'un autre pays, comme l'Indon\u00e9sie, exporte sa production d'acier inoxydable, asphyxiant les producteurs locaux et plut\u00f4t que de soutenir son acier les dirigeants europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [92%] :\r\nReste de marbre, la fin de l'acier en Europe, la chronique de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D5110EF-7CE5-429F-B960-EF29C14B98B0", "internalArchiveId": "6D5110EF-7CE5-429F-B960-EF29C14B98B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - La m\u00e9decine int\u00e9grative occupe une place croissante \u00e0 l'h\u00f4pital", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard Girard, infirmier et massoth\u00e9rapeute;Marina, patiente du CHUV atteinte du cancer du sein\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - La m\u00e9decine int\u00e9grative occupe une place croissante \u00e0 l'h\u00f4pital (FUTUR ANTERIEUR 20.06 MEDECINE INTEGRATIVE EP4)  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n**** On se soigne dans Futur ant\u00e9rieur, \u00e0 6 heures 24. Et on se soigne en alliant la medecine conventionelle et les th\u00e9rapies compl\u00e9mentaires. Cette m\u00e9decine dite int\u00e9grative occupe une place croissante \u00e0 l'h\u00f4pital, Manuela Salvi, gr\u00e2ce aussi aux infirmi\u00e8res et aux infirmiers...\r\nLorsqu'on \u00e9voque l'h\u00f4pital, c'est  souvent au m\u00e9decin que l'on pense. Pourtant, c'est bien le personnel soignant qui est au coeur du syst\u00e8me  qui essaye d'assurer m\u00eame quand le temps manque et que la pression est forte, la dimension relationnelle du soin. Richard Girard est infirmier et massoth\u00e9rapeute, 30 ans de pratique, depuis 16 ans au CHUV... ffa\r\nDIGAS 1/7 \r\n 0'20''\r\nEt ce faire quelque chose d\u00e9bouche, selon les comp\u00e9tences, sur des propositions de soins compl\u00e9mentaires, aromath\u00e9rapie, hypnose, massage, reflexologie. En 2004, Richard Girard travaille en h\u00e9mato-oncologie. \r\nDIGAS 2/7\r\n 0'22''\r\n Il a fallu 3 ans, avec des coll\u00e8gues pour monter le projet, pour qu'il \u00e9merge dans les priorit\u00e9s du service.\r\n...*** Avec quels obstacles ? \r\nRichard Girard \u00e9voque le nerf de la guerre...l'argent, mais ce n'est pas le seul.\r\nDIGAS 3/7\r\n 0'34''\r\nSouvent, ces techniques sont d'abord entr\u00e9es en douce dans les services..  \r\nDIGAS 4/7\r\n 0'12''\r\nLe CEMIC, c'est le centre de m\u00e9decine int\u00e9grative et compl\u00e9mentaire qui pourrait bien bousculer en profondeur la prise en charge des patients. Marina, un cancer du sein a pass\u00e9 plus de 3 mois au CHUV. Elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 notamment de s\u00e9ances d'hypnose.  \r\nDIGAS 5/7\r\n 0'17''\r\nMarina rel\u00e8ve aussi la qualit\u00e9 de l'entretien avant le choix des th\u00e9rapies, entretien men\u00e9 par un infirmier. Mardi, elle vivait son dernier jour \u00e0 l'h\u00f4pital...\r\nDIGAS 6/7\r\n 0'28''\r\nRichard Girard le confirme, le retour des patients, c'est le d\u00e9clic pour les plus sceptiques..\r\nDIGAS 7/7\r\n 0'16''\r\n*** Le personnel soignant a un r\u00f4le de sentinelle ? c'est bien \u00e7a ? \r\n...exactement. Et ils mettent de l'\u00e9nergie \u00e0 faire passer l'id\u00e9e de la dimension relationnelle du soin, prendre soin des \u00e9motions, du coeur, pas seulement de la maladie. Et ils s'emploient \u00e0 d\u00e9fendre leur cause avec \u00e9nergie. L'hypnose est entr\u00e9e au CHUV au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, un boulervesement lent, mais probablement in\u00e9luctable..\r\n((...Demain? \r\nla m\u00e9decine int\u00e9grative dans les pharmacies...))", "durationSec": 303, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502959", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur \u2013 La m\u00e9decine int\u00e9grative occupe une place croissante \u00e0 l'h\u00f4pital", "Futur ant\u00e9rieur \u2013 La m\u00e9decine int\u00e9grative occupe une place croissante \u00e0 l'h\u00f4pital  / LMA_2019-06-20T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur \u2013 La m\u00e9decine int\u00e9grative occupe une place croissante \u00e0 l'h\u00f4pital  / LMA_2019-06-20T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10502964", "ece-10502959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:03:58Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nManuela Salvi bonjour bonjour avec vous on on file sur les rails de futur ant\u00e9rieur Futur ant\u00e9rieur qui soigne, c'est toute cette semaine, vous soigner qui qui soigne en alliant la m\u00e9decine conventionnelle et les th\u00e9rapies compl\u00e9mentaires cette m\u00e9decine dite int\u00e9grative, sur laquelle on se penche occupe une place croissante \u00e0 l'h\u00f4pital gr\u00e2ce aux infirmi\u00e8res et infirmiers, c'est vrai que lorsqu'on \u00e9voque l'h\u00f4pital c'est souvent au m\u00e9decin que l'on pense pourtant c'est bien personnel soignant qui est au coeur du syst\u00e8me qui essayent d'assurer, m\u00eame quand le temps manque et que la pression est trop forte, la dimension rationnelle du soin Richard Girard est infirmier et massoth\u00e9rapeute donc il int\u00e8gre les 2 dimensions : 30 ans de pratique depuis 16 ans au CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nOn est au chevet, on est \u00e0 l'\u00e9coute, \u00e0 l'aff\u00fbt de ce que les patients vivent de ce qu'ils ont besoin, si on r\u00e9ussit \u00e0 pouvoir les faire s'exprimer sur les besoins qu'ils ont les attentes qu'ils ont les frustrations, les douleurs d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de \u00e7a, mais on peut essayer de faire quelque chose avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [94%] :\r\nEt ce faire quelque chose d\u00e9bouche selon les comp\u00e9tences des uns et des autres \u00e0 des infirmi\u00e8res et des infirmiers sur des propositions de soins compl\u00e9mentaires aromath\u00e9rapie, hypnose massage r\u00e9flexologie en 2004 Richard Girard travaille en h\u00e9mato oncologie au CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [87%] :\r\nC'est vrai que quand on a d\u00e9j\u00e0 des formations autre comme moi j'avais l'massage la r\u00e9flexologie qui s'ajouter donc c'est s\u00fbr que dans un contexte donc au h\u00e9matologie o\u00f9 je travaillais, j'avais envie d'offrir quelque chose de doux, de bien pour apporter un soulagement de certains sympt\u00f4mes en tout cas, surtout entre la fatigue, le mal- \u00eatre que les patients beaucoup vivaient nous exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [94%] :\r\nAlors, il aura fallu 3 ans avec des coll\u00e8gues pour monter le projet pour qu'il \u00e9merge dans les priorit\u00e9s du service pas facile oui \u00e0 quels obstacles au fait face alors Richard Girard \u00e9voque le nerf de la guerre, l'argent, mais ce n'est pas le seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [88%] :\r\nBon d'abord l'argent d'abord l'argent parce que il y a beaucoup de projets que les infirmiers ont essay\u00e9 de mettre en place, Mike, qui \u00e9tait en bas de la liste des priorit\u00e9s de service et puis je trouve \u00e7a triste les croyances, les croyances que ces projets -l\u00e0 o\u00f9 ces approches l\u00e0 pourrait nuire ou pas nuire au par rapport aux patients et puis. \r\nJe pense qu'il y a un grand manque de connaissance, puis de faire confiance aussi cette m\u00e9decine int\u00e9grative que finalement c'est un tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [92%] :\r\nEt la question de formation aussi est importante parce que c'est la s\u00e9curit\u00e9 des patients, souvent, ces techniques sont d'abord entr\u00e9s en douce dans les services. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [91%] :\r\nJe pense que c'est fait quand m\u00eame beaucoup d'chose de cette fa\u00e7on -l\u00e0, ce que leuc\u00e9mique aujourd'hui c'est justement que \u00e7a puisse se vivre de fa\u00e7on s\u00e9curitaire pour les patients au grand jour, vraiment avec des formations professionnelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [92%] :\r\nAlors le leuc\u00e9mique c'est le Centre de m\u00e9decine int\u00e9grative et compl\u00e9mentaire du CHUV qui pourrait bien bousculer en profondeur la prise en charge des patients marina un cancer du sein a pass\u00e9 plus de 3 mois au CHUV elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 notamment de s\u00e9ances d'hypnose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [87%] :\r\nAlors \u00e7a m'apporter autre chose, de pouvoir presque je dirais sortir du lit en quelque sorte de ne pas \u00eatre clou\u00e9 \u00e0 se lit en et subir mais pouvoir \u00eatre aussi actrice protagoniste acteur de ma vie \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [91%] :\r\nMarina rel\u00e8ve aussi la qualit\u00e9 de l'entretien avant le choix des th\u00e9rapies, ce n'est pas un menu ou encoches ne croix entretien men\u00e9 par un infirmier ou une infirmi\u00e8re mardi elle vivait son dernier jour \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [91%] :\r\n3 mois c'est long, mais je dois dire que voil\u00e0 \u00e0 toutes ces apports compl\u00e9mentaires, j'esp\u00e8re qu'on va pouvoir les offrir \u00e0 un nombre grandissant de patients dans d'autres d\u00e9partements, souffrant d'autres pathologies, parce que c'est un cadeau, non seulement pour le moment, on est \u00e0 l'h\u00f4pital, mais je pense que si, apr\u00e8s, de laisser sortir des patients qui apr\u00e8s seront aussi quoi faire pour aller mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [88%] :\r\nAlors avec l'autohypnose et les Witsel d'antalgique de la nuit, Richard Girard le confirme le retour des patients, c'est le d\u00e9clic pour les plus sceptiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [81%] :\r\nLes patients exprimons m\u00e9decin quand il fera la tourn\u00e9e ce qu'ils ont v\u00e9cu, \u00e0 travers l'hypnose, l'art th\u00e9rapie il massage c'est g\u00e9nial, donc l\u00e0 c'est s\u00fbr que \u00e7a aille mieux \u00e7a branle et puis se dit : bon, finalement, ces trucs l\u00e0, qui ont du sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [90%] :\r\nLe personnel soignant a un r\u00f4le de sentinelle c'est bien \u00e7a, oui, exactement, ils mettent l'\u00e9nergie \u00e0 faire passer l'id\u00e9e de la dimension relationnelle du soin, prendre soin des \u00e9motions du coeur, hein, pas seulement de la maladie, il s'emploient \u00e0 d\u00e9fendre leur cause, avec \u00e9nergie, parfois \u00e0 un peu d\u00e9\u00e7u que \u00e7a ne marche pas, mais il continue l'hypnose est entr\u00e9e au CHUV au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, un bouleversement lent mais probablement in\u00e9luctable le lien avec le patient \u00e9pisode IV de Futur ant\u00e9rieur et demain la m\u00e9decine int\u00e9grative, mais dans les pharmacies mais vous Manuela Salvi, merci, on vous retrouve donc demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:20:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CEDBA9B-635C-4AA2-8667-F8A6B757430E", "internalArchiveId": "5CEDBA9B-635C-4AA2-8667-F8A6B757430E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arabie saoudite, Russie: \u00e0 la poursuite des criminels insaisissables", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Currat, avocat sp\u00e9cialiste du droit international\r\nS\u00e9quence 1\r\n\r\nArabie saoudite, Russie: \u00e0 la poursuite des criminels insaisissables Khashoggi, MH17: que peuvent les enqu\u00eates internationales?\r\n*** Hasard de l'actualit\u00e9: deux affaires qui concernent la justice internationale ont connu des \u00e9tapes spectaculaires hier. Dans les deux cas, le contexte est tr\u00e8s sensible car il implique des Etats. L'Arabie saoudite d'abord, dans le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi: le prince h\u00e9ritier est directement mis en cause par une enqu\u00eate de l'ONU. La Russie ensuite, dans l'affaire de l'avion de ligne abattu au-dessus de l'Ukraine en 2014. Quatre suspects ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s par une \u00e9quipe d'enqu\u00eateurs internationaux. Alexandre Habay, on a l\u00e0 deux deux types d'investigations sur le plan international, avec des issues judiciaires tr\u00e8s diff\u00e9rentes...\r\nOui autant dire que les responsables de ces crimes ne sont pas pr\u00e8s de se trouve dans le bureau d'un juge, surtout dans le cas saoudien. C'est le chef de l'Etat en exercice qui est soup\u00e7onn\u00e9. Le prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salman est en effet nomm\u00e9ment vis\u00e9 par la rapporteure de l'ONU Agn\u00e8s Callamard. Elle a enqu\u00eat\u00e9 pendant 6 mois sur la mort de Jamal Khashoggi tu\u00e9 - on le rappelle - dans le consultat d'Istanbul et dont le corps a disparu. L'experte dit disposer d'\u00e9l\u00e9ments de preuves cr\u00e9dibles justifiant une enqu\u00eate suppl\u00e9mentaire contre des dirigeants saoudiens, y compris le prince.\r\n*** MBS ouvertement suspect\u00e9 par une enqu\u00eatrice de l'ONU... quelle est donc la prochaine \u00e9tape?\r\nC'est l\u00e0 que \u00e7a se complique. On n'est pas dans une enqu\u00eate p\u00e9nale donc pas de proc\u00e8s \u00e0 la cl\u00e9. Pire, les preuves collect\u00e9es ne serviront m\u00eame pas \u00e0 l'avenir, si un tribunal \u00e9tait un jour saisi. C'est ce que nous explique Philippe Currat, avocat sp\u00e9cialiste du droit international\r\n  0'29''SON 1 \r\nCar ces enqu\u00eateurs de l'ONU sont en r\u00e9alit\u00e9 des experts pas des magistrats et leurs conclusions ne sont pas contraignantes sur un plan juridique\r\n 0'43'' SON 2 \r\n*** Pour qu'un proc\u00e8s puisse avoir lieu, il faut que des justices nationales soient comp\u00e9tentes?\r\n\u00e7a facilite \u00e9videmment les choses. C'est justement le cas de l'enqu\u00eate internationale sur la destruction d'un avion au-dessus de l'Ukraine. Pour rappel un boeing de la Malaysian Airlines avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un tir de missile attribu\u00e9 \u00e0 des forces pro-russes. Bilan 298 morts en majorit\u00e9 des N\u00e9\u00e9rlandais. 4 suspects ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s hier. Et on a appris qu'un proc\u00e8s aura bien lieu l'an prochain, m\u00eame en l'absence des accus\u00e9s. L\u00e0 on est dans une vraie action judciaire rel\u00e8ve Philippe Currat\r\n  0'29''SON 3 \r\nAlors pourquoi dans le premier cas dont on a parl\u00e9, celui du meutrre de Jamal Khashoggi, n'a-t-on pas fait la m\u00eame chose, c'est \u00e0 dire mettre en place un m\u00e9canisme international similaire? En impliquant la justice turque par exemple. R\u00e9ponse courte: immunit\u00e9 consulaire. Impossible d'enqu\u00eater sur le lieu du crime sans l'accord du pays concern\u00e9. A noter que l'auteur du rapport de l'ONU demande au FBI am\u00e9ricain d'ouvrir \u00e0 son tour une enqu\u00eate puisque Jamal Khashoggi \u00e9tait r\u00e9sident aux Etats-Unis. Une option donc dans cette affaire mais les liens politiques entre Washigton et son alli\u00e9 saoudien vont sans doute peser de tout leurs poids.", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10503008", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Arabie saoudite, Russie: \u00e0 la poursuite des criminels insaisissables / TUM_2019-06-20T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 20.06.2019"], "variantIds": ["ece-10503008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:04:00Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nHasard de l'actualit\u00e9 deux affaires qui concernent la justice internationale ont connu des \u00e9tapes spectaculaires hier alors le contexte est sensible car il implique des \u00c9tats, l'Arabie Saoudite, d'abord dans le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi, le prince h\u00e9ritier est directement mis en cause par une enqu\u00eate de l'ONU et puis la Russie ensuite dans l'affaire de l'avion de ligne abattu au-dessus de l'Ukraine en 2014 quatre suspects ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s par une \u00e9quipe d'enqu\u00eateurs internationaux alors Alexandre Habay, on a l\u00e0 2 types d'investigations sur le plan international, avec des issues judiciaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [92%] :\r\nTr\u00e8s diff\u00e9rentes : oui, alors autant dire que les responsables de ces crimes ne sont pas pr\u00e8s de se trouver dans le bureau d'un juge, enfin surtout dans le cas saoudien, h\u00e9 bien oui, c'est le chef de l'\u00c9tat en exercice lui- m\u00eame qui est soup\u00e7onn\u00e9, le prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salmane est en effet nomm\u00e9ment vis\u00e9 par la rapporteure de l'ONU, Agn\u00e8s Callamard, elle a enqu\u00eat\u00e9 pendant 6 mois sur la mort de Jimmal de Jamal Khashoggi tu\u00e9, on le rappelle dans le consulat d'Istanbul et donc aura disparu, l'experte dit disposer d'\u00e9l\u00e9ments de preuve cr\u00e9dibles justifiant une enqu\u00eate suppl\u00e9mentaire contre des dirigeants saoudiens, y compris le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [91%] :\r\nFran\u00e7ois le prince donc Mohammed bin Salman donc est ouvertement suspect\u00e9 par une enqu\u00eatrice de l'ONU, mais quelle est la prochaine \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [94%] :\r\nAlors c'est l\u00e0 que \u00e7a se complique, on n'est pas dans une enqu\u00eate p\u00e9nale en fait donc pas de proc\u00e8s \u00e0 la clef, pire, les preuves collect\u00e9es ne serviront probablement m\u00eame pas \u00e0 l'avenir si un tribunal \u00e9tait un jour saisi, c'est ce que nous explique Philippe Currat, avocat g\u00e9nevois, sp\u00e9cialiste du droit international. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:27) [94%] :\r\nIls ne peuvent pas \u00eatre utilis\u00e9e telle quelle, parce que n'importe quel procureur dans n'importe quelle juridiction devra v\u00e9rifier ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 pour d\u00e9terminer s'il existe des soup\u00e7ons suffisants contre une personne pouvant justifier l'ouverture d'une enqu\u00eate, la tenue d'un proc\u00e8s apr\u00e8s l'\u00e9tablissement d'un acte d'accusation, par exemple, donc on n'est pas l\u00e0 du tout dans une enqu\u00eate de nature p\u00e9nale et c'est ce qui fait toute la difficult\u00e9 de ce rapport lorsqu'il s'agit de les utiliser ensuite devant des juridictions p\u00e9nales nationales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [98%] :\r\nCar ces enqu\u00eateurs de l'ONU sont en r\u00e9alit\u00e9 des experts et pas des magistrats et leurs conclusions ne sont pas contraignantes sur un plan juridique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:04) [94%] :\r\nLeur travail est un travail d'investigation, certes, mais qui n'est pas celui d'un procureur qui n'ob\u00e9it pas aux r\u00e8gles p\u00e9nales dans la collecte des preuves qui ne permet pas notamment d'avoir une collecte des preuves qui puisse \u00eatre contradictoire, c'est-\u00e0-dire en pr\u00e9sence de toutes les parties \u00e9videmment que si ce rapport arrive dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale, il va falloir r\u00e9entendre toutes les personnes qui pourraient avoir donn\u00e9 des informations pour les v\u00e9rifier et que le probl\u00e8me, c'est qu'on n'aura jamais les noms de ces personnes, parce que \u00e7a sera consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant confidentiel parce que l'ONU prot\u00e9gera ses sources pour des questions de s\u00e9curit\u00e9 et qu'\u00e0 partir de l\u00e0, on ne saura jamais qui a dit quoi au rapporteur sp\u00e9cial et que ce sera totalement inexploitable dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [91%] :\r\nAlors, Alexandre pour qu'un proc\u00e8s puisse avoir lieu, il faut que des justices nationales soient comp\u00e9tentes et \u00e7a \u00e7a facilite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [93%] :\r\n\u00e9videmment les choses et c'est justement le cas de l'enqu\u00eate internationale sur la destruction d'un avion au-dessus de l'Ukraine, pour rappel, rappelle les faits : un Boeing de la Malaisienne Airlines avait \u00e9t\u00e9 abattu par un Tir de missile, attribu\u00e9 \u00e0 des forces pro- russe en 2014, bilan 298 morts, en majorit\u00e9 des N\u00e9erlandais, 4 suspects ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s hier et on a appris qu'un proc\u00e8s aura bien lieu l'an prochain aux Pays-Bas, m\u00eame en l'absence des accus\u00e9s des accus\u00e9s, l\u00e0 on est dans une vraie action judiciaire, rel\u00e8ve Philippe Currat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:24) [95%] :\r\nC'est un procureur n\u00e9erlandais qui dirige cette \u00e9quipe par rapport \u00e0 ce \u00e0 ce cas et l\u00e0 on a v\u00e9ritablement une enqu\u00eate p\u00e9nale dans un cadre de coop\u00e9ration judiciaire internationale au niveau europ\u00e9en, les enqu\u00eateurs travaillent sur la base du droit applicable dans l'\u00c9tat, sur lequel il enqu\u00eate donc en l'occurrence le droit ukrainien et l\u00e0 on a effectivement quelque chose qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent et qui peut \u00eatre la base d'un proc\u00e8s qui peut servir de base \u00e0 un acte d'accusation \u00e9ventuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [96%] :\r\nAlors pourquoi, vous demandez -vous dans le 1er cas dont on a parl\u00e9, celui du meurtre de Jamal Khashoggi on n'a pas fait la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire mettre en place un m\u00e9canisme international en impliquant la justice turque, par exemple, r\u00e9ponse courte immunit\u00e9 immunit\u00e9 consulaire impossible d'enqu\u00eater sur le lieu du Crime sans l'accord du pays concern\u00e9, \u00e0 noter que l'auteur du rapport de l'ONU demande maintenant au FBI am\u00e9ricain d'ouvrir \u00e0 son tour une enqu\u00eate puisque Jamal Khashoggi \u00e9tait r\u00e9sident aux \u00c9tats-Unis, une option \u00e9ventuelle donc dans cette affaire, mais les Liens politiques entre Washington et son alli\u00e9 saoudien vont sans doute peser de tout leur poids. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [71%] :\r\nAlexandra B merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T06:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBF1F9A4-8909-41D0-996F-04AB03A7461B", "internalArchiveId": "DBF1F9A4-8909-41D0-996F-04AB03A7461B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Tong Zhao, Sp\u00e9cialiste du programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en aupr\u00e8s de l'institut Carnegie-Tsinghua de P\u00e9kin;Boukari, Fouad;Isabelle Chevalley, Conseill\u00e8re nationale VERTS-LIB VD;Serge Dal Busco, Conseiller d'Etat PDC GE en charge des finance;J\u00e9r\u00e9mie Fosse, pr\u00e9sident de l'ONG Eco Union;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/XI-JING PING EN COREE DU NORD PI) Xi Jinping est arriv\u00e9 ce matin en Cor\u00e9e du Nord pour sa premi\u00e8re visite d'Etat... \r\nLe pr\u00e9sident chinois a l'intention de se rapprocher du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en alors Donald Trump et Kim Jong-un s'\u00e9loignent.\r\nLe dernier d\u00e9placement d'un dirigeant chinois \u00e0 Pyongyang, c'\u00e9tait en 2005, il y a 14 ans. \r\nXi r\u00e9pond ainsi aux nombreuses invitations de Kim Jong-Un \u00e0 une semaine de sa rencontre avec Donald Trump, en marge du G20. \r\nUn timing Michael Peuker.  loin d'\u00eatre un hasard. \r\n  1'29 \r\n((Emp\u00eatr\u00e9 dans son conflit commercial avec Washington, Xi Jinping tentera d'obtenir de Donald Trump une nouvelle tr\u00eave et la reprise des n\u00e9gociations. Il le sait, pour y arriver, il devra convaincre son homologue am\u00e9ricain sceptique face \u00e0 la r\u00e9elle volont\u00e9 de P\u00e9kin de r\u00e9former son syst\u00e8me. Pour l'adoucir, Xi Jinping aimerait lui offrir un cadeau\u00a0: la reprise des n\u00e9gociations sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord, au point mort depuis le fiasco du sommet de Hanoi. Tong Zhao est sp\u00e9cialiste du programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en aupr\u00e8s de l'institut Carnegie-Tsinghua de P\u00e9kin. \r\nTONG Zhao (Homme)\r\nAu moment o\u00f9 ni les Etats-Unis, ni la Cor\u00e9e du Sud ne sont en mesure de reprendre les discussions avec la Cor\u00e9e du Nord, la capacit\u00e9 de la Chine \u00e0 dialoguer avec Pyongyang a beaucoup de valeur. Des officiels russes et chinois se sont rencontr\u00e9s r\u00e9cemment. Ils ont esquiss\u00e9 une possible feuille de route pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation. Xi Jinping va pr\u00e9senter ce plan \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord qui fera peut-\u00eatre en plus des concessions. Tout \u00e7a peut aider les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 reprendre le dialogue tout en sauvant la face.\r\nLa venue de Xi est une aubaine pour Kim Jong-Un, d\u00e9sireux de renforcer sa stature \u00e0 l'interne. Le pr\u00e9sident chinois devrait aussi s'engager \u00e0 apporter une aide alimentaire substantielle aux pays, actuellement en difficult\u00e9. Le mar\u00e9chal de Pyongyang pourrait se montrer ouvert \u00e0 la discussion et permettre \u00e0 Xi Jinping d'obtenir les faveurs de Donald Trump tout en affirmant le r\u00f4le d'acteur majeur de la Chine dans la r\u00e9gion. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(Bve Iran) En pleine tension avec les \u00c9tats-Unis dans le Golfe, l'Iran a annonc\u00e9 avoir abattu un drone espion am\u00e9ricain qui \u00e9tait entr\u00e9 dans l'espace a\u00e9rien du pays non loin du d\u00e9troit d'Hormuz.\r\nCette nouvelle escalade intervient une semaine jour pour jour apr\u00e8s l'attaque de deux p\u00e9troliers en mer d'Oman. \r\nWashington a accus\u00e9 T\u00e9h\u00e9ran d'\u00eatre \u00e0 l'origine de l'attaque de jeudi dernier. L'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a \u00e9galement affirm\u00e9 que T\u00e9h\u00e9ran avait tent\u00e9 d'abattre un drone am\u00e9ricain le m\u00eame jour.\r\n(14/SUCCESSION JUNCKER AP) *** Les dirigeants de l'UE vont tenter de s'entendre aujourd'hui sur le nom d'une personnalit\u00e9 acceptable par le Parlement europ\u00e9en pour la pr\u00e9sidence de la Commission,...\r\nCar aucun des pr\u00e9tendants en lice ne fait consensus.\r\nLes dirigeants des Vingt-Huit en parleront ce soir  lors d'un sommet \u00e0 Bruxelles. \r\nL'objectif est, sinon de s'entendre sur un nom, du moins de r\u00e9duire la liste des papables. \r\nMais les divergences de vues entre Paris et Berlin compliquent la donne. Guillaume Meyer.\r\n  0'52''\r\n((Un candidat cristallise les tensions: Manfred Weber, le chef de file de la droite proeurop\u00e9enne. Le conservateur bavarois a le soutien de la chanceli\u00e8re allemande, Angela Merkel. Mais il peine \u00e0 convaincre, au-del\u00e0 de son camp. Manque d'exp\u00e9rience, manque de charisme: Manfred Weber est contest\u00e9, en particulier, par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron.T\u00f4t ou tard, on s'attend \u00e0 ce que la chanceli\u00e8re, l\u00e2che le candidat Weber. Mais quand, au profit de qui, et surtout, en \u00e9change de quoi? C'est le genre de questions qui vont occuper les Vingt-Huit, ce soir. Rappelons que d'autres postes importants sont \u00e0 pourvoir, \u00e0 commencer par la pr\u00e9sidence de la Banque centrale europ\u00e9enne. L'\u00e9quation est si complexe, qu'on peine \u00e0 croire, qu'elle sera r\u00e9solue d'ici demain.Mais les dirigeants disent vouloir aller vite. Objectif: trouver un accord AVANT l'entr\u00e9e en fonction du nouveau Parlement europ\u00e9en, le 2 juillet. Histoire de donner le ton.Guillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve  cong\u00e9 paternit\u00e9 CH) Le sort du cong\u00e9 paternit\u00e9 se joue aujourd'hui au Conseil des Etats.\r\nL'initiative populaire qui veut quatre semaines pour les jeunes p\u00e8res n'est soutenue que par la gauche. \r\nPour la droite, les assurances sociales ne sont actuellement pas en mesure de supporter les charges suppl\u00e9mentaires qui d\u00e9couleraient d'un cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\nMais le Parlement pourrait se laisser s\u00e9duire par le contre-projet indirect.\r\nLes s\u00e9nateurs pourraient trouver un compromis sur un cong\u00e9 de deux semaines.\r\n(02/PESTICIDES ITV CHEVALLEY) *** Le Conseil national doit voter ce matin sur les  initiatives qui exigent une production sans pesticides et sans antibiotiques en Suisse. \r\nUn d\u00e9bat fleuve qui a d\u00e9j\u00e0 dur\u00e9 4h hier (MER).\r\nLes deux textes devraient \u00eatre balay\u00e9s, sans contre-projet. L'UDC, le PBD, et une majorit\u00e9 du PDC et du PLR n'en veulent pas. Ils estiment que les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes. \r\nComme le PS et les Verts, la Conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale Isabelle Chevalley a plaid\u00e9 pour un contre-projet.\r\n   0'35''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(D\u00e9bat reprend ce matin, \u00e0 8h)\r\n(17/ETUDE VACCINS)  *** Les Suisses parmis les plus sceptiques face aux vaccins, selon une enqu\u00eate mondiale\r\nConclusion d'une \u00e9tude in\u00e9dite publi\u00e9e hier pour le compte de l'ONG m\u00e9dicale britannique Wellcome.\r\nPr\u00e9s  d'un quart de la populations Suisse ne croit pas que les vaccins soient s\u00fbrs...\r\nCette recherche s'est int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 ce que pensent 140 000 personnes dans 144 pays au sujet de la science, des professionnels de sant\u00e9 et des vaccins.\r\nR\u00e9sultat, Cl\u00e9a Favre : les habitants des pays riches sont ceux qui font le moins confiance aux vaccins...\r\n----\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne particuli\u00e8rement fort en Europe.\r\nLa France s'affiche en t\u00eate du cort\u00e8ge des sceptiques.\r\nDans la patrie de Louis Pasteur, une personne sur trois ne croit pas que les vaccins sont s\u00fbrs.\r\nElle est suivie du Gabon, du Togo, de la Russie... et donc de la Suisse... o\u00f9 ce sont 22% des habitants qui ne font pas confiance aux vaccins.\r\nA l'autre bout de ce classement : le Bangladesh et le Rwanda... o\u00f9, l\u00e0, la quasi-totalit\u00e9 de la population les trouve fiables.\r\n*** REALANCE : Et quelle est la raison de cette \u00e9norme diff\u00e9rence de perception ?\r\nExplications avanc\u00e9e par l'auteur de l'\u00e9tude : au Bangladesh par exemple, il y a davantage de maladies contagieuses.\r\nLes habitants voient donc ce qu'il arrive lorsqu'ils ne sont pas vaccin\u00e9s.\r\nEn revanche, en France, moins de risque de tomber malade quand on n'est pas vaccin\u00e9.\r\nEt quand on est contamin\u00e9, on risque moins de mourir.\r\nAu niveau mondial, plus des 3/4 de la population reste n\u00e9anmoins convaincue que les vaccins sont sans danger.\r\nCes chiffres sont tr\u00e8s importants : on sait que pour \u00eatre efficaces, les vaccins ont besoin d'une couverture \u00e9lev\u00e9e.\r\n(09/PRESENTATION LEMAN PASS ITV DAL BUSCO) *** Les futurs tarifs du L\u00e9man Express ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s hier  \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nCette ligne ferroviaire transfrontali\u00e8re ((, qui permettra de relier La France voisine \u00e0 Gen\u00e8ve et au canton de Vaud)), sera en service d\u00e8s d\u00e9cembre... \r\nCe futur syst\u00e8me tarifaire a un nom: L\u00e9man Pass... et tarifs modulables...\r\nTrain, tram, ou encore bus: cette offre regroupe 10 op\u00e9rateurs de transports publics suisses et fran\u00e7ais. \r\nSerge Dal Busco, le ministre genevois charg\u00e9 du dossier, se f\u00e9licite de ce syst\u00e8me in\u00e9dit... selon lui, les tarifs pratiqu\u00e9s sont suffisamment incitatifs.\r\n  0'39''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Bve Berlin Loyers) Une d\u00e9cision visant \u00e0 lutter contre la flamb\u00e9e des prix de l'immobilier. \r\nA Berlin, les loyers seront d\u00e8s 2020 gel\u00e9s et plafonn\u00e9s durant cinq ans, selon un document pr\u00e9sent\u00e9 mardi 18 juin par la mairie de la capitale allemande. Car la r\u00e9putation de \"ville pauvre mais sexy\" de Berlin para\u00eet de moins en moins justifi\u00e9e, m\u00eame si les tarifs y restent encore nettement moins \u00e9lev\u00e9s qu'\u00e0 Paris ou \u00e0 Londres ou dans certaines ville suisse. \r\nReste que les loyers ont doubl\u00e9 en dix ans et que le manque de logement se fait de plus en plus sentir dans la ville, de plus en plus gentrifi\u00e9e.\r\n(TF5/TOURISME \"BLEU\" DURABLE PI) L'Institut du D\u00e9veloppement durable et des relations internationales, l'IDDRI, publie ce matin  un rapport sur le tourisme marin et c\u00f4tier. \r\nSelon les chercheurs, ce tourisme \"bleu\" peut devenir durable. Cela n\u00e9cessite un soutien politique, une sensibilisation des voyageurs et la participation de la population locale pour prot\u00e9ger l'environnement c\u00f4tier. Natacha Van Cutsem. \r\n  1'28'' \r\n((Le document s'est concentr\u00e9 sur les Petits Etats Insulaires en D\u00e9veloppement comme Cuba ou les Maldives par exemple. Dans ces endroits, le tourisme et ses activit\u00e9s de loisirs g\u00e9n\u00e8rent parfois jusqu'\u00e0 25% du produit Int\u00e9rieur brut. Probl\u00e8me: ils ont tendance \u00e0 d\u00e9grader les \u00e9cosyst\u00e8mes. Sur l'eau, il faudrait d\u00e9velopper une \"planification spatiale maritime\". J\u00e9r\u00e9mie Fosse, pr\u00e9sident de l'ONG Eco Union et auteur du rapport. \r\nDIGAS Fosse spatiale (24'')\r\nCertaines c\u00f4tes notamment en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 trop loin dans le d\u00e9veloppement touristique. D'autres comme le Mozambique, le Cap vert ou la Tanzanie ont encore le choix. J\u00e9r\u00e9mie Fosse. \r\nDIGAS Fosse choix (20'') \r\n600 millions de personnes vivent dans ces zones c\u00f4ti\u00e8res. Pour d\u00e9velopper cet \u00e9cotourisme, les auteurs du rapport souhaitent collecter encore plus de donn\u00e9es via les communaut\u00e9s locales, les visiteurs et les acteurs de l'industrie touristique.))\r\n(Bve Wawrinka) Le retour sur gazon de Stan Wawrinka d\u00e9bute avec une victoire... \r\nIl a pass\u00e9 hier le 1er tour du tournoi ATP 500 du Queen's \u00e0 Londres. \r\nSucc\u00e9s en deux sets contre le Britannique Daniel Evans.\r\nEn 8e de finale, Stan Wawrinka affrontera le Fran\u00e7ais Nicolas Mahut.\r\n(Bve Van Gogh) 162 500 euros. \r\nC'est le prix auquel a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9, lors d'une vente aux ench\u00e8res \u00e0 Paris, le revolver dont Vincent Van Gogh se serait servi pour se suicider en 1890. L'acheteur est un particulier dont on ignore l'identit\u00e9, qui a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'achat par t\u00e9l\u00e9phone. Le prix de l'arme \u00e9tait estim\u00e9 entre 40 000 et 60 000 euros, avec un prix de d\u00e9part de 20 000 euros.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502923", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-20T08:00:17_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-20T08:00:17_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10502939", "ece-10502923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:19:03Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping est arriv\u00e9 ce matin en Cor\u00e9e du Nord au moment o\u00f9 le rapprochement entre Kim Jong Donald Trump pi\u00e9tine le pr\u00e9sident chinois, qui pourrait ainsi rendre service \u00e0 son homologue am\u00e9ricain, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement europ\u00e9ens se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour s'entendre sur une personnalit\u00e9 apte \u00e0 prendre les r\u00eanes de la Commission europ\u00e9enne, mais jusqu'ici, aucun des pr\u00e9tendants en lice ne fait consensus, et puis les Suisses parmis les plus sceptiques face aux vaccins, selon une enqu\u00eate mondiale, la premi\u00e8re du genre et vous entendrez notamment que les pays plus le pays riches et moins la confiance est grande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [95%] :\r\nXi Jinping est arriv\u00e9 ce matin en Cor\u00e9e du Nord, pour sa premi\u00e8re visite d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident chinois a l'intention de se rapprocher du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en alors que Donald Trump et Kim Jong Eun s'\u00e9loigne le dernier d\u00e9placement d'un dirigeant chinois \u00e0 Pyongyang, c'\u00e9tait en 2005, il y a 14 ans c'est Jinping r\u00e9pond ainsi aux nombreuses invitations de Kim Jong Eun \u00e0 une semaine de sa rencontre avec Donald Trump en marge du G20 un timing Michael Peuker loin d'\u00eatre un hasard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [95%] :\r\nEmp\u00eatr\u00e9 dans son conflit commercial avec Washington, Xi Jinping tentera d'obtenir de Donald Trump une nouvelle tr\u00eave et la reprise des n\u00e9gociations, il le sait, pour y arriver, il devra convaincre son homologue am\u00e9ricain sceptique face \u00e0 la r\u00e9elle volont\u00e9 de P\u00e9kin de r\u00e9former son syst\u00e8me pour l'adoucir, Xi Jinping aimerait lui offrir un cadeau, la reprise des n\u00e9gociations sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord, au point mort depuis le fiasco du sommet de Hanoi Tandja au et sp\u00e9cialiste du programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en aupr\u00e8s de l'institut Carnegie Tsinghua de P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [90%] :\r\nLa data-align, Wendy Darina au moment o\u00f9 ni les \u00c9tats-Unis ni la Cor\u00e9e du Sud ne sont en mesure de reprend les discussions avec la Cor\u00e9e du Nord, la capacit\u00e9 de la Chine \u00e0 dialoguer avec Pyongyang, a beaucoup de valeur, a fait chose from anciens officiels russes et chinois se sont rencontr\u00e9s r\u00e9cemment ils ont esquiss\u00e9 une possible feuille de route pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation Xi Jinping va pr\u00e9senter ce plan \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, qui fera peut-\u00eatre, en plus des concessions tout \u00e7a peut aider les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 reprendre le dialogue, tout en sauvant la face stable King Ouest d\u00e9j\u00e0 de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [96%] :\r\nLa venue de Xi Jinping est une aubaine pour Kim Jong-Un d\u00e9sireux de renforcer sa stature \u00e0 l'interne, le pr\u00e9sident chinois devrait aussi s'engager \u00e0 apporter une aide alimentaire substantielle aux pays actuellement en difficult\u00e9, le mar\u00e9chal de Pyongyang pourrait se montrer ouvert \u00e0 la discussion et permettre \u00e0 Xi d'obtenir les faveurs de Donald Trump, tout en affirmant le r\u00f4le d'acteur majeur de la Chine dans la r\u00e9gion, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [96%] :\r\nEn pleine tension avec les \u00c9tats-Unis dans le Golfe, l'Iran annonce ce matin avoir abattu un drone espion am\u00e9ricain qui \u00e9tait entr\u00e9 dans l'espace a\u00e9rien du pays, non loin du Detroit d'Ormuz, cette nouvelle escalade intervient une semaine jour pour jour apr\u00e8s l'attaque de deux p\u00e9troliers en mer d'Oman Washington accus\u00e9 T\u00e9h\u00e9ran d'\u00eatre \u00e0 l'origine de l'attaque de jeudi dernier, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a \u00e9galement affirm\u00e9 que T\u00e9h\u00e9ran avait tent\u00e9 d'abattre un drone am\u00e9ricain, le m\u00eame jour, les dirigeants de l'UE vont tenter de s'entendre aujourd'hui sur le nom d'une personnalit\u00e9 acceptable par le Parlement europ\u00e9en pour la pr\u00e9sidence de la commission, car aucun des pr\u00e9tendants en lice ne fait consensus, le dirigeant des 28 en parleront ce soir lors d'un sommet \u00e0 Bruxelles, l'objectif est, sinon de s'entendre sur un nom, du moins de r\u00e9duire la liste des papables mais les divergences Guillaume Meyer les divergences de vues entre Paris et Berlin compliquent la donne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [93%] :\r\nUn candidat cristallise les tensions Manfred Weber, le chef de file de la droite pro- europ\u00e9enne, le conservateur bavarois a le soutien de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel mais il peine \u00e0 convaincre au-del\u00e0 de son camp, manque d'exp\u00e9rience, manque de charisme, Manfred Weber est contest\u00e9e en particulier par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron t\u00f4t ou tard on s'attend \u00e0 ce que la chanceli\u00e8re l\u00e2che le candidat Weber mais quand au profit de qui, et surtout en \u00e9change de quoi, c'est le genre aux questions qui vont occuper les 28 ce soir, rappelons que d'autres postes importants sont \u00e0 pourvoir, \u00e0 commencer par la pr\u00e9sidence de la Banque centrale europ\u00e9enne, l'\u00e9quation est si complexe qu'on peine \u00e0 croire qu'elle sera r\u00e9solue d'ici demain, mais les dirigeants disent vouloir aller vite, objectif : trouver un accord avant l'entr\u00e9e en fonction du nouveau Parlement europ\u00e9en le 2 juillet, histoire de donner le ton, Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [95%] :\r\nLe sort du cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse se joue aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, l'initiative populaire qui veut quatre semaines pour les jeunes p\u00e8res n'est soutenue que par la gauche pour la droite, les assurances sociales ne sont actuellement pas en mesure de supporter des charges suppl\u00e9mentaires qui d\u00e9couleraient d'un cong\u00e9 paternit\u00e9, mais le Parlement pourrait se laisser s\u00e9duire par le contre- projet indirect : les s\u00e9nateurs pourraient notamment trouver un compromis sur un cong\u00e9 de 2 semaines et le Conseil national doit voter ce matin sur les initiatives qui demande une production sans pesticides et sans antibiotiques en Suisse un d\u00e9bat fleuve qui a d\u00e9j\u00e0 dur\u00e9 4 heures hier les 2 textes devraient \u00eatre balay\u00e9s sans contre- projet, l'UDC le PBD une majorit\u00e9 du PDC du PLR n'en veulent pas, ils estiment que les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes, comme le PS et les Verts, la conseill\u00e8re nationale Vert lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley a plaid\u00e9 pour un contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:02) [91%] :\r\nIls font un contre- projet parce que, aujourd'hui, les gens sont inquiets, on a 2 initiatives populaires c'est quand m\u00eame assez rare sur une m\u00eame th\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire plus de 200000 personnes sign\u00e9 et aujourd'hui on leur dit on va m\u00eame pas vous offrir un contre- projet toute fa\u00e7on tout va bien, on vous avez rien compris et on fait tout juste, et l\u00e0, quand m\u00eame, c'est une sacr\u00e9e gifle pour la population que de dire \u00e7a, le monde paysan dit tout va bien, tout ne va pas bien, et aujourd'hui on aimerait pouvoir construire quelque chose ensemble, mais le fait qu'il nie l'\u00e9vidence fait que \u00e7a braque les camps et \u00e7a rend difficile le dialogue, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola les d\u00e9bats qui vont donc reprendre d'ici quelques minutes, les Suisses sont parmi les plus sceptiques face aux vaccins, selon une enqu\u00eate mondiale pr\u00e8s d'un quart de la population suisse ne croit pas que les vaccins soient s\u00fbrs, conclusion d'une \u00e9tude in\u00e9dite publi\u00e9e hier pour le compte de l'ONG m\u00e9dicale britannique Wellcome cette recherche s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce que pensent 140000 personnes dans 144 pays au sujet de la science des professions de sant\u00e9 et des vaccins r\u00e9sultat Cl\u00e9a Favre, les habitants des pays riches sont ceux qui font le moins confiance aux vaccins. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:10) [93%] :\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne particuli\u00e8rement fort en Europe, la France s'affiche en t\u00eate du cort\u00e8ge des sceptiques dans la patrie de Louis Pasteur, une personne sur 3 ne croit pas que les vaccins sont s\u00fbrs, elle est suivie du Gabon, du Togo, de la Russie, et donc de la Suisse, o\u00f9 ce sont 22 pourcent des habitants qui ne font pas confiance aux vaccins \u00e0 l'autre bout de ce classement, le Bangladesh et le Rwanda ou la la quasi- totalit\u00e9 de la population, les trouve fiables et quelle est la raison de cette \u00e9norme diff\u00e9rence de perception explication avanc\u00e9e par l'auteur de l'\u00e9tude, au Bangladesh, par exemple, il y a davantage de maladies contagieuses, les habitants voient donc ce qui arrive quand ils ne sont pas vaccin\u00e9s, en revanche, en France, moins de risque de tomber malade, quand on n'est pas vaccin\u00e9 et quand bien m\u00eame on est contamin\u00e9, on risque moins de mourir au niveau mondial, plus des 3 quarts de la population reste n\u00e9anmoins convaincue que les vaccins sont sans danger, ces chiffres sont tr\u00e8s importants, on sait que pour \u00eatre efficace, les vaccins ont besoin d'une couverture \u00e9lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [92%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de Cl\u00e9a Favre et les futurs tarifs du L\u00e9man Express ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s hier \u00e0 Gen\u00e8ve, cette ligne ferroviaire transfrontali\u00e8re qui permettra de relier la France voisine \u00e0 Gen\u00e8ve et au canton de Vaud sera en service d\u00e8s d\u00e9cembre ce futur syst\u00e8me tarifaire un nom L\u00e9man Pass avec des tarifs modulables, train, tram ou encore bus cette offre regroupe 10 op\u00e9rateurs de transports publics suisses et fran\u00e7ais Serge Dal Busco le ministre, je ne vois charg\u00e9 de dossier, se f\u00e9licite de ce syst\u00e8me in\u00e9dit, selon lui, les tarifs pratiqu\u00e9s sont suffisamment incitatifs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [89%] :\r\nC'est pas un projet absolument unique en Europe qui permet de de faire la jonction dans le fond, entre en des cultures non seulement entre des pays diff\u00e9rents, mais \u00e9galement des cultures en mode de transport en commun qui sont diff\u00e9rentes, et c'\u00e9tait vraiment un travail tr\u00e8s important et aujourd'hui et les tarifs que l'on pr\u00e9sente la gamme de tarifs L\u00e9man Pass je pense sera attractive si on la compare \u00e0 ce que co\u00fbte par exemple l'utilisation d'une d'un v\u00e9hicule individuel motoris\u00e9 Robin jusque par exemple les gens qui pendule la Haute-Savoie et Gen\u00e8ve aujourd'hui utilise \u00e0 87 pourcent leur voiture individuelle et qu'on esp\u00e8re \u00e9videmment diminuer fortement ce pourcentage en tout cas le potentiel est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [95%] :\r\nSerge Dal Busco le ministre, je ne Genevois, interrog\u00e9 par Guillaume Rey une d\u00e9cision visant \u00e0 lutter contre la flamb\u00e9e des prix de l'immobilier \u00e0 Berlin, les loyers seront d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, gel\u00e9s et plafonn\u00e9s durant 5 ans, selon un document pr\u00e9sent\u00e9 par la mairie de la capitale allemande, car la r\u00e9putation de ville pauvre mais sexy de Berlin para\u00eet de moins en moins justifi\u00e9e, m\u00eame si les tarifs, il reste encore nettement moins \u00e9lev\u00e9s qu'\u00e0 Paris ou \u00e0 Londres ou dans certaines villes suisses reste que les loyers ont doubl\u00e9 en 10 ans et que le manque de logements se fait de plus en plus sentir dans la ville de plus en plus gentrifier ce tourisme bleu peut devenir durable selon les chercheurs, l'Institut du d\u00e9veloppement durable et des relations internationales publie ce matin un rapport sur le tourisme marin et c\u00f4tier, selon les chercheurs, cela n\u00e9cessite un soutien politique, une sensibilisation des voyageurs et la participation de la population locale pour prot\u00e9ger l'environnement c\u00f4tier Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:12) [96%] :\r\nLe document s'est concentr\u00e9 sur les petits \u00c9tats insulaires en d\u00e9veloppement comme Cuba ou les Maldives par exemple dans ces endroits, le tourisme et ses activit\u00e9s de loisirs g\u00e9n\u00e8rent parfois jusqu'\u00e0 25 pourcent du produit int\u00e9rieur brut, probl\u00e8me, ils ont tendance \u00e0 d\u00e9grader les \u00e9cosyst\u00e8mes sur l'eau, il faudrait d\u00e9velopper une planification spatiale maritime J\u00e9r\u00e9mie Fosse, pr\u00e9sident de l'ONG \u00e9co Union et auteur de ce rapport. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:35) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire comprendre ce qui se passe dans l'\u00e9cosyst\u00e8me marin et mettre en place une division de g\u00e9ographique de l'espace et des conditions d'utilisation, donc \u00e7a c'est quelque chose de compl\u00e8tement nouveau, hein, qu'on a rarement fait le tourisme c\u00f4tier maritimes se d\u00e9velopper sur un match, matelas, on y avait pas de r\u00e9gulation, donc il va falloir faire le hein le m\u00eame travail qu'on a fait sur terre, il va falloir le faire en mer et de fa\u00e7on beaucoup plus rapide et beaucoup plus urgentes, parce que l'impact est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:59) [95%] :\r\nCertaines c\u00f4tes, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 trop loin dans le d\u00e9veloppement touristique, d'autres comme le Mozambique, le Cap Vert ou la Tanzanie ont encore le choix J\u00e9r\u00e9mie face. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:08) [92%] :\r\nSoit on leur laisse le Champ libre et du coup on reproduit le mod\u00e8le qui qui sature l'espace c\u00f4tier, comment l'avion M\u00e9diterran\u00e9e ou dans les Cara\u00efbes, soit on essaye de d\u00e9velopper un tourisme beaucoup plus de qualit\u00e9, bas\u00e9 sur des s\u00e9jours avec une plus forte valeur ajout\u00e9e et \u00e7a c'est un choix qui peut \u00eatre fait pratiquement d\u00e8s le d\u00e9but parce que les 2 ne sont pas compatibles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:28) [98%] :\r\n600 millions de personnes vivent dans ces zones c\u00f4ti\u00e8res pour d\u00e9velopper cet \u00e9cotourisme les auteurs du rapport souhaitent collecter encore plus de donn\u00e9es via les communaut\u00e9s locales, les visiteurs et les acteurs de l'industrie touristique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [93%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Natacha Van Cutsem Stan Wawrinka d\u00e9bute sa saison sur gazon avec une victoire, il a pass\u00e9 hier le 1er tour du tournoi ATP 500 du Queen's \u00e0 Londres, succ\u00e8s en 2 sets contre le Britannique Daniel Evans en huiti\u00e8mes de finale, Stan Wawrinka affrontera le Fran\u00e7ais Nicolas Mahut, ce chiffre enfin 162500 euros, c'est le prix auquel a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 lors d'une vente aux ench\u00e8res \u00e0 Paris hier Le Revolver dont Vincent Van Gogh se serait servi pour se suicider en 1890 l'acheteur est un particulier, dont on ignore l'identit\u00e9, qui a donc proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'achat, par t\u00e9l\u00e9phone, le prix de l'arme \u00e9tait estim\u00e9 entre 40000 et 60000 euros, avec un prix d\u00e9part de 20000 euros, bon c'est un peu moins cher qu'une toile de Van Gogh, mais toutes mais quand m\u00eame impressionnant le chiffre merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T06:23:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05BED288-AC43-4B36-8DA2-2F9396AEE3F5", "internalArchiveId": "05BED288-AC43-4B36-8DA2-2F9396AEE3F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique des sciences : La chronique des sciences - La phagoth\u00e9rapie", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Yves Bochud, m\u00e9decin-chef au Service des maladies infectieuses du CHUV\r\n\r\n\r\nLa chronique des sciences - La phagoth\u00e9rapie   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n****L'heure de notre chronique sciences avec vous Lucia Sillig.. \r\nCe matin, vous nous parlez d'une m\u00e9decine de pr\u00e9cision...\r\nParce que, cette semaine, l'OMS a lanc\u00e9 un \u00e9ni\u00e8me plan d'\u00e9conomies en mati\u00e8re d'antibiotiques. \r\nVous le savez s\u00fbrement, les antibiotiques, on les utilise \u00e0 tort et passablement de travers, pour contrer les infections bact\u00e9riennes, avec la d\u00e9licatesse de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine au Vietnam. \r\nEt \u00e0 force de faire de la m\u00e9decine au Napalm, on s\u00e9lectionne les quelques bact\u00e9ries qui ne craignent pas le Napalm, et contre lesquelles, on ne sait pas trop quoi faire.\r\nL'OMS exhorte - supplie, presque - le corps m\u00e9dical de faire un peu plus dans la dentelle, en utilisant prioritairement des antibiotiques \u00e0 spectre \u00e9troit. \r\nOr dans cette guerre, nous disposons d'une arme encore plus pr\u00e9cise mais sous-exploit\u00e9e: \u00e7a s'appelle la phagoth\u00e9rapie.\r\n***et vous allez nous raconter de quoi il s'agit.\r\nOui, j'aime bien cette histoire, parce qu'on peut laisser tomber la r\u00e9thorique guerri\u00e8re et raconter quelque chose qui ressemble plus \u00e0 la domestication... du chat, par exemple, pour se d\u00e9barasser des souris.\r\nIl se trouve que les bact\u00e9ries aussi ont des pr\u00e9dateurs: des virus bact\u00e9riophages, innofensifs pour l'homme.\r\n***Bact\u00e9riophages... des virus qui mangent des bact\u00e9ries?\r\nPas vraiment. Ces bact\u00e9riophages, ou phages, p\u00e9n\u00e8trent dans les bact\u00e9ries et s'y multiplient jusqu'\u00e0 les faire exploser.\r\nIls sont partout, sur notre peau, dans nos intestins, dans la nature, et comme l'explique Pierre-Yves Bochud, m\u00e9decin-chef au Service des maladies infectieuses du CHUV, ils repr\u00e9sentent une \u00e9l\u00e9gante alternative aux antibiotiques.\r\n  15''\r\nEt pour les trouver.. il faut aller \u00e0 la p\u00eache.. \r\nEt l'un des meilleurs spots, ce sont les stations d'\u00e9purations.\r\n  32''\r\n***Lucia.. est-ce que  c'est utilis\u00e9 couramment?\r\nNon, pas en Suisse: il manque les homologuations n\u00e9cessaires. \r\nEn d\u00e9sespoir de cause, certaines personnes qui souffrent d'infections chroniques - des grands br\u00fbl\u00e9s, des gens qui ont une proth\u00e8se infect\u00e9e, ou une plaie qui suinte parfois depuis 30 ans - et bien certains finissent par partir se faire soigner en G\u00e9orgie, o\u00f9 on fait \u00e7a de mani\u00e8re routini\u00e8re, comme d'ailleurs en Pologne, en Russie, et dans d'autres pays de l'ancien bloc sovi\u00e9tique.\r\n***Donc cette technique s'utilise dans les pays de l'est.... Mais pas chez nous.. \r\nPourtant... c'est bine en Europe de l'ouest que les phages ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, mais de notre c\u00f4t\u00e9 du rideau de fer, ce sont les antibiotiques qui ont pris le dessus, et ils sont un peu tomb\u00e9s dans l'oubli.\r\nAujourd'hui, pour les faire homolguer chez nous, il faudrait lancer de vastes \u00e9tudes cliniques. Or l'industrie pharmaceutique ne semble pas press\u00e9e de s'y mettre.\r\n  27''\r\nDe logistique et de rentabilit\u00e9, probablement. \r\nAlors c'est peut-\u00eatre compliqu\u00e9 de faire de la m\u00e9decine en dentelle, mais avec ce c\u00f4t\u00e9 bio, local et sur mesure... j'ai envie de croire que c'est dans l'esprit du 21\u00e8me si\u00e8cle.", "durationSec": 219, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502922", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872138.image", "alternativeTitle": ["La chronique des sciences \u2013 La phagoth\u00e9rapie", "La chronique des sciences \u2013 La phagoth\u00e9rapie / LME_2019-06-20T07:53:00_chronique-sciences", "La chronique des sciences \u2013 La phagoth\u00e9rapie / LME_2019-06-20T07:53:00_chronique-sciences"], "variantIds": ["ece-10502929", "ece-10502922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:19:04Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDe notre chronique sciences avec vous, Lucia Sillig ce matin vous nous parlez Lucia d'une m\u00e9decine de pr\u00e9cision parce que cette semaine, l'OMS a lanc\u00e9 un \u00e9ni\u00e8me plan d'\u00e9conomie en moins en mati\u00e8re d'antibiotiques, oui, vous le savez s\u00fbrement les antibiotiques, on les utilise \u00e0 tort et passablement de travers pour contrer les infections bact\u00e9riennes avec la d\u00e9licatesse de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine au Vietnam et \u00e0 force de faire de la m\u00e9decine au Napalm on s\u00e9lectionne les quelques bact\u00e9ries qui ne craignent pas le Napalm \u00e9coute lesquels on ne sait pas trop quoi faire, l'OMS exhorte supplie presque le corps m\u00e9dical, de faire un peu plus dans la dentelle, on utilisant prioritairement des antibiotiques \u00e0 spectre \u00e9troit, or dans cette guerre, nous disposons d'une arme encore plus pr\u00e9cise, mais sous- exploit\u00e9, \u00e7a s'appelle la phagoth\u00e9rapie dans la phagoth\u00e9rapie, vous allez nous raconter de quoi il s'agit, Lucia oui j'aime bien cette histoire, parce qu'on peut laisser tomber la rh\u00e9torique guerri\u00e8re et raconter quelque chose qui fait seront plus \u00e0 la domestication du chat par exemple pour se d\u00e9barrasser des souris, il se trouve que les bact\u00e9ries aussi ont des pr\u00e9dateurs des virus bact\u00e9riophages inoffensif pour l'homme, un bact\u00e9riophages, \u00e7a veut dire des virus qui mangent les bact\u00e9ries en fait pas vraiment ces bact\u00e9riophages ou phages, p\u00e9n\u00e8trent dans les bact\u00e9ries et y multiplient jusqu'\u00e0 les faire exploser, ils sont partout sur notre peau dans nos intestins dans la nature et, comme l'explique Pierre-Yves Bochud, m\u00e9decin- chef au service des maladies infectieuses du CHUV ils repr\u00e9sentent une \u00e9l\u00e9gante alternative aux antibiotiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [91%] :\r\nC'est une m\u00e9thode particuli\u00e8rement \u00e9l\u00e9gant de traitement des infections dans le principe, parce que les phages cibler sp\u00e9cifiquement une bact\u00e9rie et donc n'attaque pas toutes les autres bact\u00e9ries qui sont g\u00e9n\u00e9ralement tu\u00e9 par les antibiotiques qu'on utilise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [95%] :\r\nPour les trouver, il faut aller \u00e0 la p\u00eache et l'un des meilleurs spots, ce sont les stations d'\u00e9puration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [92%] :\r\nComme si les phages sont en fait des pr\u00e9dateurs naturels des bact\u00e9ries, on les trouve en g\u00e9n\u00e9ral, l\u00e0 o\u00f9 se trouvent les bact\u00e9ries et donc leur milieu naturel, c'est ils \u00e9tendue d'eau, les lacs, les eaux d'\u00e9purations et il se trouve que les phages qu'on retrouve dans une certaine r\u00e9gion correspondent au bact\u00e9ries qu'on retrouve \u00e9galement dans cette r\u00e9gion, donc si on va pr\u00e9lever des phages \u00e0 1000 kilom\u00e8tres de la Suisse, on va pas forc\u00e9ment retrouver les bons phages pour traiter les bact\u00e9ries des patients qui sont en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [92%] :\r\nEt cette m\u00e9thode, elle est utilis\u00e9 couramment alors pas en Suisse, il manque les homologations n\u00e9cessaires alors, en d\u00e9sespoir de cause, certaines personnes qui souffrent d'infections chroniques des grands br\u00fbl\u00e9s, des gens qui ont une proth\u00e8se infect\u00e9e ou une plaie qui suinte, parfois depuis 30 ans, h\u00e9 bien, certains finissent par se partir se faire soigner en G\u00e9orgie o\u00f9 \u00e7a se fait de mani\u00e8re routini\u00e8re, comme d'ailleurs au en Russie et dans d'autres pays de l'ancien bloc sovi\u00e9tique, donc cette technique Lucia s'utilise dans les pays de l'Est, mais pas chez nous, oui, pourtant c'est bien en Europe de l'Ouest que les phages ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, mais de notre c\u00f4t\u00e9 du rideau de fer, ce sont les antibiotiques qui ont pris le dessus, et ils sont un peu tomb\u00e9s dans l'oubli, aujourd'hui, pour les faire homologuer chez nous il faudrait lancer de vase \u00e9tudes cliniques, or l'industrie pharmaceutique ne sont pas vraiment press\u00e9es de ses ma\u00eetres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:56) [91%] :\r\nC'est peut-\u00eatre plus simple de fabriquer une substance chimique un antibiotiques qui ensuite peut \u00eatre distribu\u00e9s en pharmacie, par rapport \u00e0 un traitement de phages qui est individualis\u00e9 qui n\u00e9cessite de maintenir une banque de phages qui n\u00e9cessite de faire des tests individuels pour chaque infections faire des pr\u00e9parations sp\u00e9cifiques pour chaque patient, donc c'est plus compliqu\u00e9, plus difficile \u00e0 mettre en place, donc il y a 10 ans et je je pense en termes de logistique qui sont beaucoup plus lourd. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [97%] :\r\nDe logistique et de rentabilit\u00e9, probablement, alors c'est un peu compliqu\u00e9 de faire de la m\u00e9decine en dentelle, mais avec le c\u00f4t\u00e9 bio local et sur mesure, j'ai envie de croire que c'est dans l'esprit du 20\u00e8me si\u00e8cle, une \u00e9l\u00e9gante alternative aux antibiotiques merci beaucoup votre chronique Lucia Sillig. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T06:09:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1A0C998-DDC6-409A-97AF-3455BDE17923", "internalArchiveId": "A1A0C998-DDC6-409A-97AF-3455BDE17923", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Nouvelle loi sur la d\u00e9cence dans l'espace public en Arabie saoudite", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Nouvelle loi sur la d\u00e9cence dans l'espace public en Arabie saoudite (RTS RELIGION 20.06 ARABIE SAOUDITE:LOI SUR LA DECENCE DANS L'ESPACE PUBLIC)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n6H21 RTS RELIGION En Arabie saoudite, nouvelle loi sur la d\u00e9cence dans l'espace public\r\n*** Cap sur Ryad avec la Chronique de RTSreligion et vous Bernard Litzler, bonjour. En Arabie saoudite, une nouvelle loi fait craindre un retour \u00e0 l'ordre moral...\r\nEn avril dernier, le royaume d'Arabie saoudite a approuv\u00e9 une loi sur la d\u00e9cence dans l'espace public. 10 r\u00e8gles pour \u00e9viter notamment les tenues jug\u00e9es offensantes, par exemple les shorts pour les hommes, ou les graffitis sur les murs. Pour le pouvoir saoudien, il faut respecter les valeurs et les coutumes du royaume, avec des amendes pouvant aller jusqu'\u00e0 5000 rials, 1350 francs.\r\n*** Mais je croyais que l'Arabie saoudite vivait une phase de lib\u00e9ralisation? .\r\nEffectivement le prince h\u00e9ritier Mohamed Ben Salmane Al Saoud - surnomm\u00e9 MBS - fait souffler un vent de fra\u00eecheur. Il veut r\u00e9pondre aux aspirations des jeunes, car les deux tiers des 33 millions d'habitants ont moins de 30 ans.\r\nD'accord, il redore le blason d'un pays marqu\u00e9 par le conservatisme religieux. Mais il n'a pas renonc\u00e9 \u00e0 la police religieuse, la Ha\u00efa. Ce tr\u00e8s officiel Comit\u00e9 de promotion de la vertu et de pr\u00e9vention du vice veille parfois brutalement au respect de la morale islamique.\r\n*** Du coup, Bernard, les nouvelles r\u00e8gles de la d\u00e9cence vont changer?...\r\n\u00c7a se complique, Coraline. La loi a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e en avril et devait \u00eatre appliqu\u00e9e fin mai. Mais ce n'est toujours pas le cas, car elle doit \u00eatre coordonn\u00e9e entre le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur et la Commission saoudienne pour le tourisme.\r\n*** Donc les hommes se prom\u00e8nent encore en shorts \u00e0 Ryad?...\r\nDans un club de sport, de toute fa\u00e7on. Pour l'espace public, le pouvoir temporise... Officiellement, les nouveaux 10 commandements ne sont pas encore appliqu\u00e9s. Et les r\u00e9seaux sociaux se d\u00e9cha\u00eenent. Sur Twitter, cartonne le hastag appel\u00e9 \u00abLes shorts n'offensent pas la moralit\u00e9 publique\u00bb.\r\nPreuve que la soci\u00e9t\u00e9 saoudienne est travers\u00e9e de courants divers, entre une jeunesse ouverte au changement et des traditions religieuses. J'ai presque envie de dire - c'est un commentaire personnel - qu'on se croirait en Iran... L\u00e0-bas aussi, on surfe entre jeunesse et traditions religieuses...\r\nEXTRO : et parfois cela s'apparente \u00e0 une sorte de schizophr\u00e9nie...cela aussi, c'est un commentaire personnel. Merci Bernard Litzler.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502958", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Nouvelle loi sur la d\u00e9cence dans l'espace public en Arabie saoudite", "RTSreligion - Nouvelle loi sur la d\u00e9cence dans l'espace public en Arabie saoudite / LMA_2019-06-20T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Nouvelle loi sur la d\u00e9cence dans l'espace public en Arabie saoudite / LMA_2019-06-20T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10502960", "ece-10502958"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:11:30Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCap sur Ryad maintenant avec la chronique de RTS religion et vous Bernard Litzler bonjour bonjour Coraline en Arabie Saoudite, une nouvelle loi fait craindre un retour \u00e0 l'ordre moral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [95%] :\r\nOui, en avril dernier, le royaume le royaume d'Arabie Saoudite a approuv\u00e9 une loi sur la d\u00e9cence dans l'espace public 10 r\u00e8gles pour \u00e9viter notamment les tenues jug\u00e9es offensantes par exemple les shorts pour les hommes ou les graffitis sur les murs pour le pouvoir saoudien, il faut respecter les valeurs et les coutumes du pays avec des amendes qui qui peuvent aller jusqu'\u00e0 5000 rials \u00e7a fait 1000 300 50 francs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [96%] :\r\nMais je croyais que l'Arabie Saoudite, vivait une phase de lib\u00e9ralisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [96%] :\r\nAlors effectivement, le prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane Al Saoud surnomm\u00e9 MBS fait souffler un vent de fra\u00eecheur sur le pays, il veut r\u00e9pondre aux aspirations des jeunes car les 2 tiers des 33 millions d'habitants ont moins de 30 ans MBS redore effectivement le blason d'un pays marqu\u00e9 par le conservatisme religieux, mais il n'a pas renonc\u00e9 \u00e0 la police religieuse, la fameuse ce tr\u00e8s officiel comit\u00e9 de promotion de la vertu et de pr\u00e9vention du vice veille parfois brutalement au respect de la morale islamique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [98%] :\r\nDu coup, Bernard les nouvelles r\u00e8gles de la d\u00e9cence vont changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [94%] :\r\nOh, \u00e7a se complique, Coraline, la loi a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 en avril et devait \u00eatre appliqu\u00e9e \u00e0 fin mai, mais ce n'est toujours pas le cas, car elle doit \u00eatre coordonn\u00e9e entre le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur et la Commission saoudienne pour le tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [96%] :\r\nDu coup, les hommes se prom\u00e8nent encore en shorts \u00e0 Ryad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [91%] :\r\nDans les clubs de sport, effectivement, il garde encore le shorts, mais dans l'espace public, le pouvoir temporise officiellement les 10 nouveau commandement ne sont pas encore appliqu\u00e9s et les r\u00e9seaux sociaux se d\u00e9cha\u00eenent sur sur sur Twitter cartonne le hashtag appel\u00e9 les shorts n'offensent pas la morale publique donc, preuve que la soci\u00e9t\u00e9 saoudienne bouillonne entre une jeunesse ouverte au changement et les traditions religieuses, j'ai presque envie de dire : c'est un commentaire personnel que l'Arabie Saoudite ressemblent sur ce point \u00e0 l'Iran, l\u00e0- bas aussi on surfe entre jeunesse et traditions religieuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [86%] :\r\nOui, parfois, cela s'apparente \u00e0 une sorte de schizophr\u00e9nie, c'est s'il avait forc\u00e9ment un commentaire personnel Manuela Salvi et cet \u00e9trange, vous parlez des shorts, des hommes et les femmes, elles sortent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [75%] :\r\nLes femmes \u00e0 l'heure, les femmes restent \u00e9videmment avec la tenue islamique dite traditionnelle, dite traditionnelle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-575061C4-34BA-47E5-B22E-47647E569F1A", "internalArchiveId": "575061C4-34BA-47E5-B22E-47647E569F1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats PS VD;Revoin;Manuel Valls, Conseiller municipal \u00e0 Barcelone, ancien premier ministre fran\u00e7ais;Jean-Michel Borne, Pr\u00e9sident de l'Association fribourgeoise du commerce, de l'artisanat et des services;Marc Bidan, professeur des universit\u00e9s en management des syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'Universit\u00e9 de Nantes\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis (05/QUOTAS ITV SAVARY) 30% de femmes dans les conseils d'administration, 20% \u00e0 la direction des soci\u00e9t\u00e9s anonymes: c'est l'objectif, non contraignant, fix\u00e9 hier par le Conseil des Etats. Apr\u00e8s avoir refus\u00e9 cette mesure en commission, les s\u00e9nateurs ont finalement accept\u00e9 de renforcer la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 la t\u00eate des entreprises suisses. Si \u00e0 droite certains y voient un signal sans grande prise de risque, le PS estime que c'est un premier pas, modeste, apr\u00e8s la gr\u00e8ve f\u00e9ministe. Ecoutez  la s\u00e9natrice socialiste, G\u00e9raldine Savary.... \r\n  0'23''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(04/REPRESENTATION FEMMES PA) Un premier pas, modeste, suite \u00e0 la gr\u00e8ve f\u00e9ministe, se f\u00e9licite donc le PS.... mais, on l'a dit certains \u00e0 droite et  au centre y voient un signal, sans grande prise de risque.... Un symbole, mais qui pourrait \u00eatre annonciateur...... Marc Menichini. \r\n  0'53''\r\n((Les s\u00e9nateurs de droite et du centre ne pouvaient pas rester totolament insensibles, sourds, aux revendications des femmes descendues dans la rue vendredi dernier. Mais ces parlementaires n'ont pas non plus pris un \u00e9norme risque en votant des seuils de repr\u00e9sentation f\u00e9minine au sommet des entreprises. Il n'est pas question ici de quotas, mais on parle bien d'objectifs. Ils ne concernent d'ailleurs qu'entre 200 \u00e0 250 grandes soci\u00e9t\u00e9s. Des groupes, c\u00f4t\u00e9s en bourse, et qui comptent au moins 250 employ\u00e9s. Ils auront entre 5 et 10 ans pour remplir ces nouvelles exigences fond\u00e9es sur le genre. Mais s'ils n'y arrivent pas, aucune sanction n'est pr\u00e9vue, ils devront simplement s'en expliquer. Autant dire que le vote des s\u00e9nateurs d'hier rel\u00e8vent davantage du geste symbolique, que d'un acte politique fort. Mais peut-\u00eatre pr\u00e9sage-t-il de d\u00e9cisions plus courageuses en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 homme femme. Comme par exemple aujourd'hui au Conseil des Etats sur le cong\u00e9 paternit\u00e9.))\r\n(LEMAN EXPRESS/ LEMAN PASS) Le L\u00e9man Express d\u00e9voile....ses tarifs..... le future r\u00e9seau de RER tranfrontalier  l\u00e9manique se dote du l\u00e9man pass....une offre sur mesure afin de tenter de simplifier un peu la vie des futurs usagers clients..... Les autorit\u00e9s genevoises et fran\u00e7aises l'ont d\u00e9voil\u00e9 ensemble hier..... avant la mise en service pr\u00e9vue pour le 15 d\u00e9cembre prochain.\r\nLe syst\u00e8me tarifaire harmonis\u00e9 baptis\u00e9 L\u00e9man Pass regroupe dix r\u00e9seaux de transports publics pr\u00e9sents dans une r\u00e9gion couvrant Gen\u00e8ve, une partie du canton de Vaud et des d\u00e9partements fran\u00e7ais de la Haute-Savoie et de l'Ain. On vous laisse imaginer le travail que cela a necessit\u00e9..... d\u00e9but\u00e9 en 2012..... Il s'agit d'un projet d'une complexit\u00e9 incroyablemais selon les autorit\u00e9s fancaises et genevoises \"Tout a \u00e9t\u00e9 fait pour faciliter la vie des usagers et gommer l'effet de la fronti\u00e8re\"\r\nIl y aura tenez vous bien environ 2500 possibilit\u00e9s de tarifs diff\u00e9rents en fonction du point de d\u00e9part et de la destination qui auront \u00e9t\u00e9 choisis.\r\n(11/RENCONTRE CASSIS-LAVROV PI) Proposition de lancement :\r\nIgnazio Cassis et son homologue Serguei Lavrov, le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, se sont quitt\u00e9 hier tout sourires au terme d'une visite de travail. Au menu, relations bilat\u00e9rales et questions d'actualit\u00e9 internationale, autant de th\u00e8me qui ont donn\u00e9 lieu a un dialogue critique et constructif.\r\n 1'07''\r\nA Moscou, Jean-Didier Revoin\r\nPapier :\r\n((C'est la troisi\u00e8me fois en 9 mois qu'Ignazio Cassis, le patron du DFAE, rencontre le chef de la diplomatie russe. Hier \u00e0 Moscou, les deux hommes ont pass\u00e9 en revue les relations bilat\u00e9rales et se sont f\u00e9licit\u00e9s de l'am\u00e9lioration des \u00e9changes commerciaux, en hausse de 18% au premier trimestre, de celle des investissements directs ou encore de l'augmentation des contacts entre les milieux d'affaires des deux pays. Mais au-del\u00e0 de ces d\u00e9veloppements positifs les discussions ont \u00e9t\u00e9 plus vives, notamment sur le plan international, comme l'explique le conseiller f\u00e9d\u00e9ral :\r\nNos relations sont bonnes. Nous avons des contacts tr\u00e8s fr\u00e9quents, des contacts constructifs, critiques quand il le faut parce que entre amis on peut aussi \u00eatre critiques si on n'est pas d'accord sur certaines choses.\r\nAu cour des discussions, la situation en Ukraine. Ignacio Cassis a pr\u00e9cis\u00e9 que la lib\u00e9ration des marins arr\u00eat\u00e9s dans le d\u00e9troit de Kertch en novembre dernier et d\u00e9tenus depuis en Russie pourrait \u00eatre un geste susceptible de contribuer \u00e0 d\u00e9bloquer la situation. Les ministres ont \u00e9galement abord\u00e9 la question du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, de la non prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, de la situation en Syrie ou de la lutte contre les cybermenaces, Ignazio Cassis rappelant que la Suisse \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 fournir toute l'aide diplomatique n\u00e9cessaire. L'affaire d'espionnage qui avait plomb\u00e9 les relations l'an dernier semble tourn\u00e9e, du moins au niveau politique.\r\nJean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(Khashoggi) L'Arabie saoudite devrait faire davantage pour que les responsables du meurtre du journaliste Jamal Khashoggi rendent des comptes, a d\u00e9clar\u00e9 hier un \u00e9missaire am\u00e9ricain........  tout en s'abstenant de pointer du doigt le prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed Ben Salman..... MBS mis en cause directement hier par une enqu\u00eate independante, command\u00e9e par les nations unies et pr\u00e9sent\u00e9e hier. \r\nPour la rapporteure sp\u00e9ciale charg\u00e9e du dossier.... \"il existe des \u00e9l\u00e9ments de preuve cr\u00e9dibles, justifiant une enqu\u00eate suppl\u00e9mentaire sur la responsabilit\u00e9 individuelle de hauts responsables saoudiens... y compris celle du prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane\"....  qui devrait \u00eatre - selon elle-  personellement vis\u00e9, ainsi que ses biens \u00e0 l'etranger.\r\n(16/ESP/VALLS TANCE CIUDADANOS PI) Le torchon br\u00fble entre Manuel Valls, conseiller municipal \u00e0 Barcelone, et le parti lib\u00e9ral Ciudadanos. Cette formation politique, qui l'avait soutenu lors de la campagne municipale \u00e0 Barcelone, a rompu les liens lundi. Motif : une partie des voix de la plateforme de Manuel Valls a permis de r\u00e9\u00e9lire la maire Ada Colau, un geste de l'ancien premier ministre fran\u00e7ais pour \u00e9viter l'arriv\u00e9e des ind\u00e9pendantistes \u00e0 Barcelone. Manuel Valls a r\u00e9pondu publiquement mardi lors d'une conf\u00e9rence de presse.\r\nVal\u00e9rie Demon\r\n  1'09\r\n((Val\u00e9rie/12 secondes : on connaissait Manuel Valls en France pour son franc-parler. Il n'a pas perdu ses habitudes en Espagne. Apr\u00e8s la rupture lundi du parti lib\u00e9ral qui le soutenait, l'ancien premier ministre fran\u00e7ais n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots envers ses anciens compagnons de route.\r\nSON 1 Manuel Valls. A TRADUIRE. 12'5 secondes.\r\n\u00ab Je ne re\u00e7ois aucune le\u00e7on sur ce qu'est l'opposition aux populismes et au nationalisme. Ni en France ni ici. Moi, je suis coh\u00e9rent \u00bb.\r\nVal\u00e9rie/8 secondes : Manuel Valls en profite pour attaquer durement les lib\u00e9raux pour leur virage \u00e0 droite et pour avoir sceller des alliances avec les conservateurs et l'extr\u00eame droite.\r\nSON 2 MANUEL VALLS. A TRADUIRE. 32 secondes\r\n\u00ab Je ne suis pas entr\u00e9 en politique pour finir dans une lutte pour savoir qui va prendre la t\u00eate des partis de droite ou qui va d\u00e9passer les conservateurs, ou pour emp\u00eacher la formation d'un gouvernement en Espagne avec une majorit\u00e9 constitutionaliste. Ciudadanos se pr\u00e9sente comme un parti lib\u00e9ral, progressiste et europ\u00e9en. Mais Ciudadanos s'est converti en un parti qui scelle des alliances de fait maintenant avec une formation antilib\u00e9rale, r\u00e9actionnaire et anti europ\u00e9enne. Chacun est responsable de ses actes \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : l'ancien premier ministre fran\u00e7ais entre d\u00e9finitivement dans la politique espagnole et ses pol\u00e9miques.))\r\n(06/FR/OUVERTURE COMMERCES 17H ITV BORNE) Retour en suisse...... ou Les citoyens fribourgeois se prononceront le 30 juin prochain, sur l'extension des horaires d'ouverture des commerces le samedi, de 16 \u00e0 17h. Cette prolongation avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en octobre dernier, par le Parlement \u00e0 majorit\u00e9 de droite. Elle est combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum, soutenu par la gauche. Pr\u00e9sident de l'Association fribourgeoise du commerce, de l'artisanat et des services, Jean-Michel Borne fustige l'attitude des syndicats...\r\n  0'24''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nA relever qu'avec Fribourg, Lucerne \u00e9tait le seul canton o\u00f9 les magasins ferment \u00e0 16 heures le samedi. Et que les syndicats et le patronat viennent de signer une conventions collective, en \u00e9change d'une extension d'ouverture d'une heure le samedi.\r\n(RS) Facebook et les autres op\u00e9rateurs de r\u00e9seaux sociaux vont devoir commencer \u00e0 se chercher une boite aux lettres en terre helv\u00e9tique..... non pas pour des riasons fiscales, mais jde justice........ selon le parlement il serait de bon aloi que ceux ci disposent d'un domicile de notification en Suisse pour faciliter, si besoin, les proc\u00e9dures judiciaires. Le Conseil des Etats a tacitement adopt\u00e9 hier une motion du National d\u00e9pos\u00e9e par le vert zurichois Balthasar Gl\u00e4ttli  en ce sens.\r\nSelon lui, les plates-formes internet \u00e0 but lucratif qui comptent plus de 200'000 utilisateurs helv\u00e9tiques devraient avoir une adresse locale publi\u00e9e de telle mani\u00e8re qu'elle soit reconnaissable et imm\u00e9diatement accessible.\r\n(Adidas) Trois bandes paral\u00e8lles....sur des baskets ou un survetement...cela ne veut pas forc\u00e9ement dire que c'est du Adidas.... non, la marque franciase n'a pas le monopole de ce logo.... \r\nLa cour de justice de l'union europ\u00e9enne en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi et elle estime que ces trois bandes constituent \"une marque figurative ordinaire\" et qu'\"Adidas ne prouve pas\" qu'elles ont \"acquis, dans l'ensemble du territoire de l'Union, un caract\u00e8re distinctif \u00e0 la suite de l'usage qui en avait \u00e9t\u00e9 fait\".\r\n(TF7/CUISINE DE DEMAIN PI) A l'avenir, nos logements ne compteront peut-\u00eatre plus de cuisines.\r\nPourquoi ? Eh bien, parce que cette pi\u00e8ce ne sera plus n\u00e9cessaire, puisque nous ne confectionnerons plus nos repas nous-m\u00eames.\r\nCe sc\u00e9nario peut para\u00eetre aujourd'hui fantaisiste. \r\nMais, Cl\u00e9a Favre, plusieurs entreprises y travaillent...\r\n  1'24''\r\n((La cuisine devient de plus en plus une activit\u00e9 ludique r\u00e9serv\u00e9e aux week-ends.\r\nEt les acteurs de ce march\u00e9 ne se contentent plus de livrer, ils veulent aussi produire.\r\nC'est le cas de l'une des entreprises les plus puissantes du monde. \r\nMarc Bidan, professeur des universit\u00e9s en management des syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'Universit\u00e9 de Nantes.\r\nBIDAN1 OK\r\nLes restaurants sont donc de plus en plus int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la fili\u00e8re. \r\nL'int\u00e9r\u00eat, c'est de prendre des commissions \u00e0 chaque \u00e9tape : la confection, en plus de la livraison...\r\nBIDAN2\r\nA terme, il n'y aura peut-\u00eatre plus de restaurants physiques, mais simplement des \"cloud kitchens\"...\r\nqui pourront prendre la forme d'entrep\u00f4ts dans lesquels on confectionnera des repas industriels pour tous les go\u00fbts.))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 670, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502955", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-06-20T06:00:41_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-06-20T06:00:41_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10502965", "ece-10502955"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:11:30Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nBenjamin Luis bonjour, bonjour, c'est une mesure modeste, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise G\u00e9raldine Savary r\u00e9agit \u00e0 l'adoption par les s\u00e9nateurs du quota non contraignant pour boost\u00e9 la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 la t\u00eate des entreprises helv\u00e9tiques, vous l'entendrez dans quelques instants, car oui, le Conseil des \u00c9tats, a finalement accept\u00e9 de faire un 1er pas timide vers plus d'\u00e9galit\u00e9 et la gr\u00e8ve des femmes, il y a \u00e9videmment pas pour rien, nous dira marque Mini ni dans son n'analyse entre la Suisse et la Russie tout va presque bien, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res des 2 pays, Ignazio Cassis et Sergue\u00ef Lavrov se rencontraient hier \u00e0 Moscou, sur le plan de l'\u00e9conomie, les \u00e9changes sont en hausse sur le plan international, c'est un peu plus mouvement\u00e9e, on fera le point dans ce journal, le march\u00e9 de la cuisine est en plein boom, il n'\u00e9chappe pas au ph\u00e9nom\u00e8ne de l'uberisation oui m\u00eame votre bon vieux plan de travailler votre gazini\u00e8re pourrait bien finir dans le Cloud, \u00e7a vous para\u00eet farfelue Cl\u00e9a Favre prouve en fin de journal que non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [94%] :\r\n30 pour 100 de femmes dans les conseils d'administration 20 pourcent \u00e0 la direction des soci\u00e9t\u00e9s anonymes, c'est l'objectif non contraignant fix\u00e9 hier par le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [95%] :\r\nApr\u00e8s avoir refus\u00e9 cette mesure en commission, les s\u00e9nateurs ont finalement accept\u00e9 de renforcer la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 la t\u00eate des entreprises suisses si, \u00e0 droite, certains y voient un signal sans grande prise de risque, le PS estime que c'est un 1er pas modeste apr\u00e8s la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, \u00e9coutez la s\u00e9natrice socialiste G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:20) [91%] :\r\nEn disant : non, on aurait donn\u00e9 un signal absolument catastrophique \u00e0 ces 500000 femmes qui se sont mobilis\u00e9s vendredi dernier d'une part, et puis d'autre part, c'est vraiment une mesure modeste, hein, donc, si m\u00eame \u00e7a, on avait dit non, ici au Conseil des \u00c9tats alors \u00e7a voulait v\u00e9ritablement dire qu'on refusait aux femmes le droit d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise ou des grandes entreprises dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [95%] :\r\n30 pourcent de femmes dans les conseils d'administration 20 pourcent \u00e0 la direction des soci\u00e9t\u00e9s anonymes, c'est donc l'objectif non contraignant fix\u00e9 hier par le Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s avoir refus\u00e9 cette mesure en commission, les s\u00e9nateurs ont finalement accept\u00e9 de renforcer la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 la t\u00eate des entreprises suisses sans grande prise de risque, mais un symbole qui pourrait \u00eatre annonciateur Marc Meunier qui y. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:04) [93%] :\r\nLes s\u00e9nateurs de droite et du centre ne pouvait pas rester totalement insensible, sourd aux revendications des femmes descendues dans la rue vendredi dernier, mais ces parlementaires n'ont pas non plus pris un \u00e9norme risque en votant des seuils de repr\u00e9sentation f\u00e9minine au sommet des entreprises, il n'est pas question ici de quotas, mais on parle bien d'objectif, il ne concerne d'ailleurs contre 200 \u00e0 200 50 ou grandes soci\u00e9t\u00e9s des groupes c\u00f4t\u00e9s en bourse et qui compte au moins 250 employ\u00e9es, ils auront entre 5 et 10 ans pour remplir ces nouvelles exigences, fond\u00e9e sur le genre et s'il n'y arrive pas, aucune sanction n'est pr\u00e9vue, ils devront simplement s'en expliquer, autant dire que le vote des s\u00e9nateurs d'hier rel\u00e8ve davantage du geste symbolique que d'un acte politique fort mais peut-\u00eatre pr\u00e9sage -t-il de d\u00e9cisions plus courageuses en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, comme par exemple aujourd'hui \u00e0 nouveau au Conseil des \u00c9tats sur le cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [95%] :\r\nLe L\u00e9man Express d\u00e9voile ses tarifs le futur r\u00e9seau de RER transfrontalier l\u00e9manique se dote du L\u00e9man Pass. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [95%] :\r\nOui, une offre sur mesure afin de tenter de simplifier un peu la vie des futurs usagers clients les autorit\u00e9s genevoises et fran\u00e7aises ont d\u00e9voil\u00e9 ensemble hier, avant la mise en service pr\u00e9vue pour le 15 d\u00e9cembre prochain le syst\u00e8me tarifaire harmonis\u00e9 baptis\u00e9 L\u00e9man Pass regroupe dix r\u00e9seaux de transports publics pr\u00e9sents dans une r\u00e9gion couvrant Gen\u00e8ve une partie du canton de Vaud et des d\u00e9partements fran\u00e7ais, de la Haute-Savoie et de l'Ain, on vous laisse imaginer le travail que cela n\u00e9cessitait d\u00e9but\u00e9e en 2012, il s'agit d'un projet d'une complicit\u00e9 d'complexit\u00e9 incroyable mais selon les autorit\u00e9s fran\u00e7aises et genevoises, tout a \u00e9t\u00e9 fait pour faciliter la vie des usagers et gommer l'effet de la fronti\u00e8re, il y aura, tenez -vous bien, environ 2500 possibilit\u00e9s de tarifs diff\u00e9rents en fonction du point de d\u00e9part et de la destination qui auront \u00e9t\u00e9 choisis \u00e0 l'international, hier, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res suisse et russe se rencontraient \u00e0 Moscou, les explications de Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:00) [96%] :\r\nC'est la 3\u00e8me fois en 9 mois qu'Ignazio Cassis, le patron du DFAE rencontrent le chef de la diplomatie russe, hier \u00e0 Moscou, les 2 hommes ont pass\u00e9 en revue les relations bilat\u00e9rales et se sont f\u00e9licit\u00e9s de l'am\u00e9lioration des \u00e9changes commerciaux en hausse de 18 pourcent au 1er trimestre de celle des investissements Directs ou encore de l'augmentation des contacts entre les milieux d'affaires des 2 pays, mais au-del\u00e0 de ces d\u00e9veloppements positifs, les discussions ont \u00e9t\u00e9 plus vives, notamment sur le plan international, comme l'explique le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, nos relations sont bonnes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:28) [96%] :\r\nNous avons des contacts tr\u00e8s fr\u00e9quents des contacts constructifs critiques quand il le faut parce que, entre amis, on peut aussi \u00eatre critiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [97%] :\r\nSi on n'est pas d'accord sur certaines choses au coeur des discussions : la situation en Ukraine Ignacio Cassis a pr\u00e9cis\u00e9 que la lib\u00e9ration des marins arr\u00eat\u00e9s dans le Detroit de Kertch en novembre dernier et d\u00e9tenus depuis en Russie pourrait \u00eatre un geste susceptible de contribuer \u00e0 d\u00e9bloquer la situation, les ministres ont \u00e9galement abord\u00e9 la question du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la de la non prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, de la situation en Syrie ou de la lutte contre les cybermenaces Ignazio Cassis, rappelant que la Suisse \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 fournir toute l'aide diplomatique n\u00e9cessaire Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [97%] :\r\nL'Arabie Saoudite devrait faire davantage pour que les responsables du meurtre du journaliste Jamal Khashoggi, rendent des comptes, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier un \u00e9missaire am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [94%] :\r\nOui, tout en s'abstenant de pointer du doigt le prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed Ben Salman MBS, mis en cause directement hier par une enqu\u00eate ind\u00e9pendante command\u00e9e par les Nations unies et pr\u00e9sent\u00e9e hier pour la rapporteure sp\u00e9ciale charg\u00e9e du dossier, il existe des \u00e9l\u00e9ments de preuve cr\u00e9dibles justifiant une enqu\u00eate suppl\u00e9mentaire sur la responsabilit\u00e9 individuelle de hauts responsables saoudiens, y compris celle du prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salmane qui devrait \u00eatre, selon elle, personnellement vis\u00e9, ainsi que ses biens \u00e0 l'\u00e9tranger, le torchon br\u00fble entre Manuel Valls, conseiller municipal \u00e0 Barcelone et le Parti lib\u00e9ral ciudadanos cette forme formation politique qui l'avait soutenu lors de la campagne municipale \u00e0 Barcelone, a rompu les Liens lundi, motif : une partie des voix de la plateforme de Manuel Valls, a permis de r\u00e9\u00e9lire la maire Ada Colau un geste de l'ancien 1er ministre fran\u00e7ais pour \u00e9viter l'arriv\u00e9e des ind\u00e9pendantistes \u00e0 Barcelone, Manuel Valls a r\u00e9pondu publiquement mardi lors d'une conf\u00e9rence de presse Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:06) [95%] :\r\nOn connaissait Manuel Valls en France pour son franc- parler, il n'a pas perdu ses habitudes en Espagne apr\u00e8s la rupture, lundi, du Parti lib\u00e9ral qui le soutenait l'ancien 1er ministre fran\u00e7ais n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots envers ses anciens compagnons de route. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:19) [80%] :\r\nN'estivaux laissions naissent de je ne re\u00e7ois aucune le\u00e7on sur ce qu'est l'opposition aux populismes et au nationalisme, ni en France ni ici \u00e0 qui, moi, je suis coh\u00e9rent Lyon sur corps l'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:31) [97%] :\r\nManuel Valls, en profite pour attaquer durement les lib\u00e9raux pour leur virage \u00e0 droite et pour avoir sceller des alliances avec les conservateurs et l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:40) [86%] :\r\nNourrit une tr\u00e8s \u00e9mouvant issue pas entr\u00e9 en politique, pas finir dans une lutte pour savoir qui va prendre la t\u00eate des partis de droite aura lieu qui va d\u00e9passer les consommateurs pilier pour emp\u00eacher la formation bac gouvernement en Espagne avec une majorit\u00e9 constitutionnaliste Furano os c'est Ciudadanos se pr\u00e9sente comme un parti lib\u00e9ral progressiste et europ\u00e9en comme Bellmer Ciudadanos s'est converti en un parti qui scelle des alliances de fait maintenant avec une formation antilib\u00e9rale r\u00e9actionnaire et anti- europ\u00e9enne, chacun est responsable de ses actes, responsable des sous- jacent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:11) [96%] :\r\nL'ancien 1er ministre fran\u00e7ais entre d\u00e9finitivement dans la politique espagnole et ces pol\u00e9miques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:16) [98%] :\r\nRetour en Suisse o\u00f9 les citoyens fribourgeois se prononceront le 30 juin prochain sur l'extension des horaires d'ouverture des commerces le samedi de 16 heures \u00e0 17 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:25) [96%] :\r\nCette prolongation avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en octobre dernier par le Parlement \u00e0 majorit\u00e9 de droite, elle est combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum, soutenu par la gauche, pr\u00e9sident de l'Association fribourgeoise du commerce, de l'artisanat et des services Jean-Michel Borne fustige l'attitude des syndicats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [90%] :\r\nOn a canton de Vaud avec Payerne et Avenches o\u00f9 les magasins ferment \u00e0 17 heures Vevey Quetta 18 heures on a encore le canton de Berne, qui est aussi \u00e0 17 heures, mais qui est en train d'\u00e9tudier, de passer \u00e0 18 heures on a Neuch\u00e2tel, qui est aussi \u00e0 18 heures puis on voit que \u00e7a marche, et les syndicats sont, je pense qu'ils ont de moins ou de plus que les syndicats du canton de Fribourg, mais je pense qu'ils sont un peu plus pragmatique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:03) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano a relev\u00e9 qu'avec Fribourg Lucerne \u00e9tait le seul canton o\u00f9 les magasins ferme \u00e0 16 heures le samedi et que les syndicats et le patronat viennent de signer une convention collective en \u00e9change d'une extension d'ouverture d'une heure, le samedi, Facebook et les autres op\u00e9rateurs de r\u00e9seaux sociaux vont devoir commencer \u00e0 se chercher une bo\u00eete aux lettres en terre helv\u00e9tique, non pas pour des raisons fiscales, mais de justice, selon le parlement il serait de bon aloi, que ceux -ci disposent d'un domicile de notification en Suisse pour faciliter si besoin les proc\u00e9dures judiciaires, le Conseil des \u00c9tats a tacitement adopt\u00e9 hier une motion du National d\u00e9pos\u00e9e par le Vert z\u00fcrichois Baltasar Gl\u00e4ttli en ce sens, selon lui, les plates-formes internet \u00e0 but lucratif qui compte plus de 200000 utilisateurs helv\u00e9tiques, devraient avoir une adresse locale publi\u00e9e de telle mani\u00e8re qu'elle soit reconnaissable et imm\u00e9diatement accessible trois bandes parall\u00e8les sur des baskets tout un surv\u00eatement, cela ne veut pas forc\u00e9ment dire que c'est du Adidas non la marque fran\u00e7aise n'a pas le monopole de ce logo, la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi et elle estime que ces trois bandes constituent une marque figurative ordinaire et qu'Adidas ne prouve pas qu'elles ont acquis dans l'ensemble du territoire de l'Union, un caract\u00e8re distinctif \u00e0 la suite de l'usage qui en avait \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'avenir, nos logements ne compteront peut-\u00eatre plus de cuisines pourquoi et de parce que cette pi\u00e8ce ne sera plus n\u00e9cessaire puisque nous ne confectionneront plus nos repas nous-m\u00eames ce sc\u00e9nario peut para\u00eetre aujourd'hui un peu fantaisiste mais Cl\u00e9a Favre plusieurs entreprises y travaillent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:24) [96%] :\r\nLa cuisine devient de plus en plus une activit\u00e9 ludique r\u00e9serv\u00e9e au week- end et les acteurs de ce march\u00e9 ne se contentent plus de livrer, ils veulent aussi produire, c'est le cas de l'une des entreprises les plus puissantes du monde Marc Bidan, professeur des universit\u00e9s en Management des syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'universit\u00e9 de Nantes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:42) [90%] :\r\nIl a par exemple Amazon qui vient d'entrer dans le capital de Deliveroo afin de proposer un service de production, distribution qui va passer par ce qu'ils appellent des cuisines partag\u00e9es et ses cuisines partag\u00e9es effectivement regroupe d\u00e9j\u00e0 Des restaurateurs et ces restaurateurs produisent en commun, donc de la restauration et qui est livr\u00e9e par les livreurs de Deliveroo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:06) [96%] :\r\nLes restaurants sont donc de plus en plus int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la fili\u00e8re, l'int\u00e9r\u00eat c'est de prendre des commissions \u00e0 chaque \u00e9tape, la confection, en plus de la livraison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:16) [88%] :\r\nOui, grande plateforme ont encore besoin de l'authenticit\u00e9 d'un restaurateur pour livrer soit \u00e0 domicile, soit sur le lieu de travail, les plats d'un restaurant, c'est comme \u00e7a qu'ils communiquent et c'est comme \u00e7a qu'ils se positionnent ici la plateforme prend le pouvoir, et est capable de produire une restauration qui soient consomm\u00e9s et rentable, ils vont faire l\u00e0, c'est une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [93%] :\r\n\u00e0 terme, il n'y aura peut-\u00eatre plus de restaurants physiques mais simplement des Cloud Kitchen, qui pourront prendre la forme d'entrep\u00f4ts, ils seront confectionner des repas industriels pour tous les go\u00fbts, Benjamin Luis c'\u00e9tait votre journal et et et vous la la cuisine ub\u00e9ris\u00e9s \u00e7a vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:54) [83%] :\r\nOf je voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 ma r\u00e9action, en somme, non vous cuisinez j'ai un peu ub\u00e9ris\u00e9s, mon rapport \u00e0 la cuisine et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:02) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, d'accord, vous \u00eates donc \u00e0 un pur produit de ce qu'on vient d'\u00e9couter, je sais pas, je ne sais pas merci Benjamin Luis c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:19:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F76A58B-614D-4A5B-A520-5109EFFF1A0D", "internalArchiveId": "7F76A58B-614D-4A5B-A520-5109EFFF1A0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas d'Ir\u00e8ne Jacob - \"Je suis sensible aux voix\"", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ir\u00e8ne Jacob, actrice franco-suisse\r\n\r\n\r\nSur les pas d'Ir\u00e8ne Jacob - \"Je suis sensible aux voix\" (SLP 20.06 IRENE JACO EP4) SLP\r\n***Elle est actrice et chanteuse.. \r\nElle \u00e9voquait d'ailleurs hier.. son amour pour le jazz.. \r\nLa franco suisse Ir\u00e8ne Jacob est en balade toute cette semaine \u00e0 Vidy Lausanne.. dans Sur les pas.. \r\nCe matin... elle nous nous parle de sa voix.. \r\n  6'28 ((FIN DE PAROLE 3'15))\r\n***Je sais nager.. extrait du premier album d'Ir\u00e8ne Jacob..compos\u00e9 avec son fr\u00e8re Fran\u00e7is Jacob.. sorti en 2013..", "durationSec": 332, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502913", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas d'Ir\u00e8ne Jacob - \"Je suis sensible aux voix\"", "Sur les pas d'Ir\u00e8ne Jacob - \"Je suis sensible aux voix\" / LME_2019-06-20T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas d'Ir\u00e8ne Jacob - \"Je suis sensible aux voix\" / LME_2019-06-20T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10502924", "ece-10502913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:11:28Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nElle est actrice, elle est chanteuse et elle \u00e9voquait hier son amour pour le jazz, la franco- suisse Ir\u00e8ne Jacob est en la toute cette semaine \u00e0 Vidy \u00e0 Lausanne avec Karine waza-ari nos dans sur les pas, ce matin, elle nous parle de sa voix, Ir\u00e8ne Jacob. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [88%] :\r\nJ'ai mis du temps avant d'apprivoiser ma voix m\u00eame parler, je me souviens quand j'avais 20 ans, je disais : mais alors, il faut que je parle comme \u00e7a ou comme \u00e7a veut, j'avais l'impression que je savais pas, j'\u00e9tais, j'avais une voix grave, j'avais une voix aigu\u00eb, alors les gens vous parlent de voix mixtes centimes c'est quoi, une voix mixtes je comprends on comprend pas et puis tout d'accord fait c'est qu'on a tous un instrument et il est -ce pour chacun, comme notre, je dirais, comme notre instrument \u00e9motionnel, enfin je veux dire d'\u00e9motion notre gamme d'\u00e9motions, elle est aussi pour chacun diff\u00e9rentes et il faut trouver un peu comment la jouer, c'est parfois la conna\u00eetre un peu l'apprivoiser, r\u00e9cemment, j'ai jou\u00e9 la voix humaine, de Cocteau, et c'est vrai que c'est, c'est vraiment un spectacle qui d\u00e9clinent toutes les possibilit\u00e9s de la voix, c'est-\u00e0-dire la voie, c'est une voie que j'entends jamais la m\u00eame qui r\u00e9agit elle aussi. \r\nSi elle est \u00e9mue, elle peut se serrer et si elle est si elle si elle est, elle peut \u00eatre venir pleine, elle peut, \u00e7a peut \u00eatre longtemps ce ne fut pour moi qu'un nom ou bien \u00e7a peut \u00eatre. \r\nLongtemps, ce ne fut pour moi qu'un nom, mais il y a pas une voix en col\u00e8re, on la col\u00e8re, elle peut \u00eatre chuchot\u00e9es, elle peut \u00eatre, elle peut \u00eatre maintenant elle peut \u00eatre rapide, elle peut, c'est pas un sentiment en ce sens, c'est juste sentir qu'effectivement on a un piano avec la voix et l'id\u00e9e n'est pas qu'elle soit toujours la m\u00eame entit\u00e9, c'est juste qu'elle aussi comme un mouvement d'\u00e9paule comme l'\u00e9clair dans un dans une pupille enfin que tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a vive \u00e7a s'allume \u00e7a \u00e7a respire, penser que si on arrive \u00e0 connecter d\u00e9j\u00e0 la respiration et le corps est d\u00e9j\u00e0 un grand dialogue qui se passe et puis voil\u00e0, moi j'aime, je suis sensible aux voix j'adore \u00e9couter la radio, j'adore, j'ai beaucoup de lecture \u00e0 voix haute de lecture publique, je le fais volontiers parce que je sais que les gens aiment bien \u00eatre pris par l'oreille \u00e9coutez mais \u00e9coutez les silences entre les mots trouver c'est \u00e7a la voie c'est c'est plein de choses en fait, on a envie d'\u00eatre touch\u00e9, en fait, sur quand on va voir un spectacle, on a envie qu'il se passe quelque chose, on a envie qu'il y a quelque chose qui se partagent la musique, elle ne comprend tr\u00e8s bien elle Elsa voil\u00e0, on est l\u00e0 ce soir, ils le disent, les musiciens arr\u00eatent pas dire coucou, \u00e7a va, vous \u00eates l\u00e0 je vous entends pas, enfin il y a vraiment se partage, on va passer un moment ensemble c'est du Live et donc si c'est du Live, c'est du vivant, moi j'ai beaucoup aim\u00e9 \u00e7a, effectivement, sur la sc\u00e8ne de r\u00e9aliser qu'effectivement bon quand on joue des chansons, on n'est pas vraiment dans un enfin moi j'\u00e9tais pas forc\u00e9ment dans un gros r\u00f4le mais m\u00eame si j'avais \u00e9crit certaines de la plupart des chansons quoi certaines des chansons, m\u00eame si je les avais \u00e9crit, c'\u00e9tait pas \u00e9vident de l'est de trouver comment aller chanter, de mettre en sc\u00e8ne, je demandais \u00e0 des amis de M\u00e9d\u00e9e trouver sc\u00e9niquement aussi des choses, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a, cette chanson, j'ai envie d'\u00eatre assis sur un tabouret sur celle -ci, j'ai envie d'\u00eatre pr\u00e8s de mon fr\u00e8re sur celle -ci janvier au contraire d'aller d'un public de trouver diff\u00e9rentes atmosph\u00e8res il s'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [77%] :\r\nSix tant\u00f4t je pouvais r\u00e9agir AT croate mon Henri tout en face, au contraire, une m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [90%] :\r\nVous voyez pourtant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [83%] :\r\nJe sais nager, j'ai \u00e7a \u00e0 revoir et je sais nager, j'ai un savoir et \u00e9tonnement je me lance, je pars pas de tant\u00f4t la vague m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:17) [80%] :\r\nTant\u00f4t, elle me peu jeune plus beau je sort au bon moment, je je vous remercie, je sors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [79%] :\r\nJ'la qui approche, au contraire, je m'en sers tant\u00f4t je rigole un peu, je pleure suivant si la vague me chatouille hommes \u00e2g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:00) [86%] :\r\nJe sais nager, j'ai un savoir et je le je, le jeune \u00e7a pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [78%] :\r\nJe me pr\u00e9sente \u00e0 la mer, simplement de CBS, je me compos\u00e9 je t'entends, je m'\u00e9l\u00e8ve tant\u00f4t j'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [90%] :\r\nJe sais nager extrait donc du premier album d'Ir\u00e8ne Jacob album un baume qu'elle a compos\u00e9 avec son fr\u00e8re Francis Jacob est sorti en 2013. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 13800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer X5A9cE0Cl6rhCRYEUxp122gXLHYm"}]