[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=19600&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=19625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=19575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-CF9EDB4D-56F6-420D-8CAA-9B7D24E8C615", "internalArchiveId": "CF9EDB4D-56F6-420D-8CAA-9B7D24E8C615", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "David Dufresne recense les violences polici\u00e8res", "publicationDate": "2019-04-27T00:00:00Z", "summary": "\"Allo place Beauvau? C'est pour un signalement\". Inlassablement, depuis le d\u00e9but du mouvement des gilets jaunes, le documentariste fran\u00e7ais David Dufresne recense les violences polici\u00e8res pr\u00e9sum\u00e9es survenues dans les manifestations. Des centaines de cas, tri\u00e9s par type de blessure, zone g\u00e9ographique ou encore par arme utilis\u00e9e sur le site de Mediapart. Un travail m\u00e9ticuleux r\u00e9compens\u00e9 par le grand prix des Assises du journalisme de Tours en mars 2019. Interview de David Dufresne, \u00e9galement \u00e9crivain et enseignant \u00e0 l'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel (AJM).", "durationSec": 1455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10362916", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["David Dufresne recense les violences polici\u00e8res / MED_2019-04-27T09:10:45_david-dufresne-recense-les-violences-pol", "M\u00e9dialogues du 27.04.2019"], "alternativeSummary": ["\"Allo place Beauvau? C'est pour un signalement\". Inlassablement, depuis le d\u00e9but du mouvement des gilets jaunes, le documentariste fran\u00e7ais David Dufresne recense les violences polici\u00e8res pr\u00e9sum\u00e9es survenues dans les manifestations. Des centaines de cas, tri\u00e9s par type de blessure, zone g\u00e9ographique ou encore par arme utilis\u00e9e sur le site de Mediapart. Un travail m\u00e9ticuleux r\u00e9compens\u00e9 par le grand prix des Assises du journalisme de Tours en mars 2019. Interview de David Dufresne, \u00e9galement \u00e9crivain et enseignant \u00e0 l'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel (AJM)."], "variantIds": ["ece-10362916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:43:51Z", "speechToTexts": ["04.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLes dialogues Antoine groupe bienvenue en m\u00e9diologie allo, place Beauvau, c'est pour un signalement inlassablement depuis le d\u00e9but du mouvement des Gilets jaunes David Dufresnes recense les violences polici\u00e8res pr\u00e9sum\u00e9es survenues lors des manifestations en France, le documentariste qui conna\u00eet bien la Suisse, par ailleurs, nous parle dans un instant de ce travail de b\u00e9n\u00e9dictin et aussi de l'\u00e9tat du journalisme en France c'est l'une des meilleurs journalistes de Suisse, que nous recevrons d'ici une petite demi- heure Kameni Kraft qui fait aujourd'hui de l'investigation pour le quotidien 24 heures a re\u00e7u un Swiss Press Award mercredi, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e pour son article intitul\u00e9 Le syst\u00e8me Constantin en article paru il y a une ann\u00e9e dans Le Matin dimanche les m\u00e9dias sont pr\u00e9cieux, ici on en prend soin de ville Dufresne et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nDans mes dialogues en duplex de notre Studio de Paris bonjour David Dufresnes oui, bonjour, vous \u00eates documentariste, \u00e9crivain, ex- journaliste vous enseignez aussi les nouvelles \u00e9critures journalistique \u00e0 l'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias, de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel David Dufresnes, vous, invit\u00e9 ce matin pour parler de ce travail de recensement, ce travail de fourmi que vous avez commenc\u00e9 au d\u00e9but du mouvement des Gilets jaunes inlassablement depuis vous comptabilis\u00e9s vous documenter sur le r\u00e9seau social Twitter les violences polici\u00e8res pr\u00e9sum\u00e9es qui ont lieu lors des manifestations, tous vos messages commence par allo, place Beauvau, c'est pour un signalement, il faut tout d'abord nous expliquer \u00e0 nos suisse, ce que l'on trouve place Beauvau \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [90%] :\r\nLe minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire le commandement politique de de la police, c'est bien pourquoi je, je dis : allo, place Beauvau, et non pas donc, si, si vous voulez, c'est le c'est le surnom du minist\u00e8re un peu ce qui se trouve sur la place Beauvau et il se trouve que ce ce minist\u00e8re est vraiment en fasse \u00e9tat \u00e9tat Koita \u00e0 50 m\u00e8tres de de du palais de l'\u00c9lys\u00e9e donc allo, place Beauvau, c'est une fa\u00e7on d'interpeller si vous voulez le politique car il y a des agissements policiers mais qui sont qui ob\u00e9issent \u00e0 des ordres et d\u00e9sordres politiques et la question du maintien de l'ordre en France autant qu'ailleurs, mais peut-\u00eatre d'une certaine mani\u00e8re, de par son histoire, peut-\u00eatre un peu plus qu'ailleurs, c'est quelque c'est un c'est une discipline polici\u00e8res qui est vraiment sous la coupe du du pouvoir politique, donc l'id\u00e9e c'est : allo, place Beauvau, c'est pour un signalement, \u00e7a veut dire qu'est ce que vous faites, pourquoi la d\u00e9ontologie polici\u00e8re n'est pas respect\u00e9e, pourquoi vous utilisez une arme suisse le LBD cat\u00e9goris\u00e9 comme arme de guerre par les instances internationales pour viser vis\u00e9 la foule fran\u00e7aise les citoyens fran\u00e7ais allo le politique qu'est ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [88%] :\r\nAlors votre travail de recensement, il est compil\u00e9 infographie et \u00e0 l'adresse : allo place Beauvau Point Mediapart point FR, plus de 700 signalements du coup de matraque au Tir de LBD que vous \u00e9voquiez \u00e0 l'instant, en passant par les insultes et les intimidations un d\u00e9c\u00e8s 264 blessure \u00e0 la t\u00eate 23 et Borny 5 main arrach\u00e9e il y a des photos, des vid\u00e9os parfois insupportable \u00e0 regarder avec quel impact jusqu'ici sur ces autorit\u00e9s politiques, vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 faire bouger un peu les lignes David Dufresnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [93%] :\r\nC'est, c'est c'est pas \u00e0 moi de le dire, mais disons que mon travail a \u00e9t\u00e9 repris par le Conseil de l'Europe par le Parlement europ\u00e9en par l'ONU, des \u00e9missaires de l'ONU, viennent de prendre rendez- vous ce matin m\u00eame avec moi pour le, pour le mois de mai, donc effectivement, mon mon travail avec d'autres participent si vous voulez \u00e0 la documentation de de de ces violences qu'on pourrait appeler violences d'\u00c9tat ou violences polici\u00e8res qui s'abattent, il faut quand m\u00eame le dire sur sur des gens en col\u00e8re qui sont c'est une col\u00e8re sociale il faut il faut il faut simplement rappeler qu'au d\u00e9part, vous avez des gens qui manifestent pour une \u00e9quit\u00e9 fiscale pour une une une plus grande d\u00e9mocratie etc, et que la la finalement jusqu'\u00e0 jeudi soir ou Emmanuel Macron a fait sa conf\u00e9rence de presse dont je pense qu'on va en parler tant elle est une mascarade, en termes de de de et de conf\u00e9rence et de presse jusqu'ici la seule r\u00e9ponse r\u00e9elle, concr\u00e8te, c'est la matraque, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, donc oui je, je, je pense que mon travail, alors si vous voulez, pendant un mois et demi, et j'\u00e9tais totalement seul, mais totalement seul, il n'y avait quasiment aucune reprise \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s de mon travail, et puis tout d'un coup, en janvier, notamment \u00e7a a bascul\u00e9 sur un point pr\u00e9cis qui, qui est celui dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure le LBD mais en fait au au, del\u00e0 du LBD il y a, il y a tout l'appareil r\u00e9pressif que je que moi je mets en cause, en tout cas que je mets en en lumi\u00e8re si vous voulez, et effectivement c'est insupportable, ces images, c'est absolument insupportable et dites -vous bien que que que que c'est, c'est c'est c'est c'est dur \u00e0 faire comme comme recensement comme travail de voir autant de cris de voir autant de gens tra\u00eener de voir autant de bless\u00e9s de voir autant de mutil\u00e9s, c'est dur, mais ne pas les voir, c'est encore plus dur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [93%] :\r\nDonc je retiens ce matin que les \u00e9missaires de l'ONU ont pris rendez- vous avec vous David Dufresnes pour parler de votre travail, toujours \u00e0 propos de l'ONU, il y a eu cette prise de position via Madame Bachelet, hein, qui, qui a pos\u00e9 des questions \u00e0 la France et du coup, la France a r\u00e9pondu \u00e0 l'ONU le 11 avril par le biais de sa mission permanente \u00e0 Gen\u00e8ve, l'Organisation des Nations qui avait mis en cause la France pour son usage violon et excessif de la force face au mouvement des Gilets jaunes on apprend dans Le Monde du 24 avril que la r\u00e9ponse fran\u00e7aise et comment dire diplomatique courtoise mais ferme, en gros, la France, dit \u00e0 l'ONU, circulez y a rien \u00e0 voir, \u00e7a vous \u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [89%] :\r\nNon, \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas ce qui ce qui m'\u00e9tonne, c'est que des journalistes disent ben c'est \u00e7a la r\u00e9ponse de la France, je parle pas du monde qui est qui et qui a fait un tr\u00e8s bon travail, mais derri\u00e8re les journalistes devraient dire non, on ne va pas circuler non \u00e7a c'est ce n'est pas satisfaisant, votre r\u00e9ponse, si j'en crois le monde 4 pages sur le LBD pas une ligne sur les bless\u00e9s, pas une ligne notamment sur sur les traces document\u00e9, c'est-\u00e0-dire les certificats m\u00e9dicaux, c'est-\u00e0-dire les les vid\u00e9os, c'est-\u00e0-dire les photos, c'est-\u00e0-dire les t\u00e9moignages, c'est-\u00e0-dire les PV, pas une ligne l\u00e0- dessus, hein, et simplement 4 pages sur la doctrine d'emploi sur les conditions d'engagement des forces etc, l\u00e0 o\u00f9 je l\u00e0 o\u00f9 vous ici, vous voulez que la France r\u00e9ponde \u00e7a c'est, c'est c'est c'est d\u00e9shonorant pour elle mais si, mais c'est attendu, ce qui est emb\u00eatant c'est que oh bah ok ben c'est la r\u00e9ponse, alors on passe \u00e0 autre chose, non, on ne passe pas autre chose, donc j'esp\u00e8re que l'ONU alors je je au objectivement, je ne sais pas ce que l'ONU peut faire maintenant est ce que l'ONU peut faire une r\u00e9ponse \u00e0 la r\u00e9ponse en tout cas les journalistes pourraient enqu\u00eater pourraient travailler et pourrait dire cette r\u00e9ponse n'est pas satisfaisante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [95%] :\r\n\u00e0 propos de de travail d'enqu\u00eate David Dufresnes, quelles sont vos sources. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:04) [87%] :\r\n\u00e0 mes sources sont extr\u00eamement vari\u00e9s, \u00e7a va des victimes elles-m\u00eames \u00e0 des journalistes, beaucoup de plus en plus de beaucoup de plus en plus des, des, des, des photographes, des vid\u00e9astes professionnels me donne des images parce que j'ai pas d'argent, alors \u00e0 alors proposer parce qu'il, ils sont choqu\u00e9s par par ce qu'ils voient des victimes des professionnelsD. D des t\u00e9moins beaucoup de t\u00e9moins, beaucoup de gens, film, beaucoup de gens, photographie de plus en plus des secouristes qu'on appelle aujourd'hui les Street M\u00fcnich mais je vais vous \u00e9tonner \u00e9galement des policiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [88%] :\r\nN'h\u00e9sitent plus \u00e0 venir vous voir des policiers vous donne des informations, pourquoi, parce qu'ils en ont marre, parce qu'ils ne supportent plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [89%] :\r\nAlors en r\u00e9alit\u00e9 s'et ce qui est assez extraordinaire, c'est que les premiers encouragements que j'ai eu quand j'ai commenc\u00e9, sont venus de d'anciennes source de police parce que moi j'ai longtemps travaill\u00e9 fort, en r\u00e9alit\u00e9, je travaille depuis longtemps sur ces questions- l\u00e0, j'ai notamment \u00e9crit un bouquin, r\u00e9aliser un film sur le maintien de l'ordre et quand j'ai commenc\u00e9 mes signalement en fait j'ai j'ai des gens de de la de de se rappeler la pr\u00e9fectorale, alors je je pas rentrer dans les d\u00e9tails, mais les les pr\u00e9fets quoi donc les repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat dans les d\u00e9partements des gens qui m'ont appel\u00e9 des vieilli des, des, des vieilles connaissances des anciennes sources des commandants de CRS Compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9, qui m'a appel\u00e9, qui m'a appel\u00e9 pour m'expliquer que les ordres \u00e9taient pas les bons qu'il y avait un probl\u00e8me de formation qui avait un probl\u00e8me d'armement qui avait un probl\u00e8me de de commandement qu'il y avait une mainmise du politique, si ce sont vraiment les premiers qui m'ont finalement encourag\u00e9 \u00e0 un moment qui \u00e9tait fin novembre d\u00e9but d\u00e9cembre o\u00f9 on n'imaginait pas une seule seconde que la r\u00e9pression, en tout cas que le maintien de l'ordre allait devenir r\u00e9pression, ce qui est ce qui c'est ce qui s'est pass\u00e9 sous nos yeux et puis la suite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des syndicats de police a \u00e9t\u00e9 des policiers c'est aussi maintenant des associations de, de, de, de, de familles, de policiers, parce que les policiers sont soumis \u00e0 des \u00e0 des devoirs de, de, de, de r\u00e9serve donc h\u00e9 bien leurs \u00e9pouses vouloir ses selon peuvent \u00e9ventuellement parler pour eux et donc si vous voulez, il y a, il y a tout un tas de et puis il y a, voil\u00e0, il y a, il y a le il y a tous ces tous ces signaux faibles qu'on peut rep\u00e9rer ici ou l\u00e0, il y a quelques jours, il y a toujours une compagnie de CRS quasi compl\u00e8te s'est fait porter p\u00e2le, il y a 2 jours, pour ne pas \u00e0 accompagner le le le sous- ministre de l'Int\u00e9rieur Laurent nu niaiseux, je crois que 90 pourcent de la caserne s'est d\u00e9clar\u00e9 malade, \u00e7a veut dire ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire qu'il y a de la fatigue, \u00e7a veut dire qu'il y a du d\u00e9sabusement, \u00e7a veut dire que tout n'est pas aussi extraordinaire qu'on veut nous le faire croire que l'ordre qui se d\u00e9fend et qui a droit de se d\u00e9fendent, puisque c'est des c'est la d\u00e9finition m\u00eame de l'ordre, hein, c'est la la la la d\u00e9finition de Max Weber, sur le le le le l'\u00c9tat a le monopole de la violence l\u00e9gitime, h\u00e9 bien le probl\u00e8me, c'est que c'est quand cette violence l\u00e9gitime n'est plus l\u00e9gitime et devient m\u00eame ill\u00e9gale, h\u00e9 bien, au sein m\u00eame des forces de l'Ordre vous avez alors c'est c'est minoritaire, hein, je, je, je veux pas laisser entendre que ces majorit\u00e9s, mais vous avez des voix discordantes donc voil\u00e0 le les sources sont extr\u00eamement vari\u00e9s, et moi je ne je ne avec l'aide, alors maintenant de de quelques amis qui qui me signale des des des signalements ou qui me ou qui m'aide \u00e0 \u00e0 conforter la documentation, moi je ne fais que signaler des choses dont il y a des traces photos vid\u00e9o certificat t\u00e9moignage PV d'audition, etc, donc \u00e7a veut dire que je suis en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9, il y a bien plus de, de, de, de, de, de, de manifestants bless\u00e9s que je ne peux en recens\u00e9, j'en suis ce matin 719. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [89%] :\r\nLe minist\u00e8re int\u00e9rieur fran\u00e7ais fournit il y aussi des chiffres en voici quelques-uns, il figure d'ailleurs sur cette page : allo place Beauvau sur Mediapart point FR 2200 bless\u00e9s dit dommages irr\u00e9m\u00e9diables \u00e0 l'oeil 220 enqu\u00eate de l'IGPN c'est l'inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale, la police des polices et 1628 bless\u00e9s parmi les forces de l'or, hier matin, le ministre de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner, \u00e9tait l'invit\u00e9 de nos coll\u00e8gues du service public sur France Info, je vous propose David Dufresnes d'\u00e9couter un extrait de cette interview, il dit : je refuse le terme de violences polici\u00e8res \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:36) [90%] :\r\nMoi, je refuse le terme de violences polici\u00e8res n'violences polici\u00e8res c'est fait volontairement bless\u00e9 quelqu'un, je ne dis pas qu'il y a pas eu bless\u00e9s acte volontaire depuis le d\u00e9but \u00e0 l'unit\u00e9 gilets jaunes de la part d'un mois si CVC Jean-Bernard CRS ce que je sais c'est que contrairement au comportement des jeunes d\u00e8s qu'il y a une plainte qui va de l'injure d'un mauvais comportement d'un doigt d'honneur, tiens par exemple, il y a une enqu\u00eate, elle est confi\u00e9e \u00e0 l'IGPN sous l'autorit\u00e9 judiciaire, la police nationale o\u00f9 elle ou \u00e0 la l'IGN pour la gendarmerie nationale, il y a 220 enqu\u00eate sur l'IGPN qui sont en cours, qui sont d\u00e9j\u00e0 Notorious pas encore non aucune non parce que ce sont des enqu\u00eates judiciaires, elles prennent un peu de temps et je vous le dis, il y a des d\u00e9cisions judiciaires, il y aura \u00e9videmment des sanctions administratives mais la vraie diff\u00e9rence, c'est que je demande l'exemplarit\u00e9 mais je demande aussi qu'on respecte la police dans son pouvoir l\u00e9gitime d'utiliser la force parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, si on dit \u00e0 la police et \u00e0 la gendarmerie, vous n'avez plus le droit d'utiliser la force, elle doit subir ce laisser agresser, ne rien faire et laisser casser des magasins laisser menacer l'\u00e9quilibre et l'ordre dans nos villes, non la police, elle est l\u00e9gitime, et c'est la seule qui est l\u00e9gitime \u00e0 utiliser la force, comment est -ce que vous expliquez justement ce ce foss\u00e9, mais bien plus que \u00e7a qui s'est creus\u00e9, quand on se souvient qu'il y a 4 ans \u00e0 peine, au moment des vagues d'attentats qui ont endeuill\u00e9 la France bien aller les policiers, les CRS les forces de l'ordre \u00e9taient applaudis, mais parce que les policiers, les forces de l'Ordre sont applaudies par les Fran\u00e7ais et il continue de l'\u00eatre, 76 pourcent, un sondage r\u00e9cent montre que les Fran\u00e7ais appr\u00e9cient leur police alors faites attention, ceux qui manifestent tous les samedis, ne sont pas le peuple, ils ne sont pas \u00e0 la France, ils sont des excit\u00e9s qui porte une revendication qui est anti- institutions ils sont ceux qui mettent le feu \u00e0 des pr\u00e9fectures qui d\u00e9fonce l'Arc de Triomphe, ils sont ceux -l\u00e0, ils ne sont pas le peuple, il faut faire attention aux choses, c'est 30000 personnes, je vous le dis, ne sont pas celles et ceux qui ont des exigences d\u00e9mocratiques, entendez contestation politique qui sont parfaitement l\u00e9gitimes, mais ceux qui sont l\u00e0 et qui crie suicidez -vous ceux qui viennent pour casser dans nos villes, chaque samedi, ne sont pas le Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:40) [89%] :\r\nCastanet, ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, hors de l'Int\u00e9rieur, interrog\u00e9 hier sur sur France Info, David Dufresne Dufresnes, on vous retrouve en duplex de Paris comment vous vous r\u00e9agissez \u00e0 ces propos de Christophe Castaner, il semble frapp\u00e9 au coin du bon sens, ces propos, la police est la seule d\u00e9positaire du du, du, du, du pouvoir d'utiliser la la force et puis ben voil\u00e0 quand on d\u00e9truit des des magasins d\u00e8s les Champs- \u00c9lys\u00e9es, ben il faut s'attendre \u00e0 une r\u00e9action violente des policiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:09) [90%] :\r\nAntoine, vous \u00eates dur faisait du rideau, il nous reste je ne sais pas, et 5 minutes et je viens d'entendre 3 minutes de contre- v\u00e9rit\u00e9s, je parle pas de vous, je parle du du du ministre et de son de son intervieweur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:19) [83%] :\r\nC'est, c'est c'est du jour des lyc\u00e9es, c'est du journalisme, on confronte les points de vue donc, donc je vous \u00e9coute David oui oui bien s\u00fbr, alors d'abord, restons calmes et les choses ne sont le\u00e7on faisait 2 minutes aussi pas 3 oui et 2 militaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:32) [91%] :\r\nLes, les, les, les Champs- \u00c9lys\u00e9es, n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, faut quand m\u00eame pas exag\u00e9rer, les mots ont leur importance, monsieur, je reprendrai juste une contre- v\u00e9rit\u00e9 parmi parmi les 4 ou 5 creux que j'ai relev\u00e9 une contre- v\u00e9rit\u00e9 monsieur Castanheira commence en expliquant que, contrairement aux manifestants, les forces de l'ordre sont soumises \u00e0 des enqu\u00eates h\u00e9 bien d'abord il y a des interpellations de manifestants, tous les jours il y a des condamnations qui tombe, je suis, je me suis rendu pour me rendre compte au tribunal de Paris lundi dernier pour voir qu'ce qui \u00e9taient des comparutions imm\u00e9diates, c'est-\u00e0-dire comment jugez en quelques heures, en quelques minutes, des gens qui avaient \u00e9t\u00e9 pris dans la manifestation du samedi pr\u00e9c\u00e9dent, notamment place de la R\u00e9publique, j'ai assist\u00e9 \u00e0 quoi j'ai assist\u00e9 \u00e0 des, des, des proc\u00e9dures ou les identit\u00e9s l'identit\u00e9 d'une femme toute la proc\u00e9dure, c'est un homme j'ai assist\u00e9 \u00e0 un gar\u00e7on qui qui qui va \u00eatre condamn\u00e9, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 son p\u00e8re d\u00e9tient justement une vid\u00e9o qui l'innocente compl\u00e8tement et son p\u00e8re a le courage de, de, de, de se lever du banc du public, ce qui est interdit, et de dire : c'est faux, regardez la vid\u00e9o, voil\u00e0 ce que c'est que l'est en partie il y a pas que \u00e7a, mais voil\u00e0 en partie ce que c'est que la justice qui accompagne la r\u00e9pression polici\u00e8re donc en moquant Monsieur questionnaire dit il n'y a pour les policiers, contrairement aux manifestants il y a des enqu\u00eates d'abord il y en a donc et des condamnations pour les manifestants, mais surtout \u00e0 l'heure qu'il est, il le dit j'quelques secondes apr\u00e8s, il n'y a \u00e0 l'heure qu'il est 0 policiers qui auront \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e ni lev\u00e9e de leur fonction suite \u00e0 \u00e0 des violences polici\u00e8res, or les chiffres sont astronomiques : il n'y a jamais eu autant de plaintes \u00e0 la police des polices, la France en France, la police des polices, a une assez mauvaise presse qui d'ailleurs pas tout \u00e0 fait justifi\u00e9e car, en r\u00e9alit\u00e9, la police des polices travaillent et \u00e0 l'\u00e9cran en interne, mais les gens font assez porte assez peu plainte contre la police en disant : \u00e7a sert \u00e0 rien 220 plaintes actuellement sont sont sont instruites 0 condamnation \u00e7a fait 5 mois, or il y a des gens qui sont condamn\u00e9s au bout de quelques heures, quand ils sont manifestants voil\u00e0 donc le probl\u00e8me de, de, de, de, de, du de de l'\u00c9tat de droit, c'est que quand il cesse de dire la v\u00e9rit\u00e9, il n'est plus dans l'\u00c9tat de droit et Monsieur Castanet est dans le d\u00e9ni depuis 5 mois et ce qui est moi ce que c'est, si vous voulez, ce qui me fatigue, ce qui m'enrage, d'une certaine mani\u00e8re, c'est le fait que face \u00e0 ce d\u00e9ni, il est pas de questions, la question qui est pos\u00e9e par le journaliste c'est : mais comment se fait- il que la la la la la population n'aime plus la police fran\u00e7aise, c'est pas \u00e7a la question, \u00e7a c'est int\u00e9ressant pour les historiens, mais on est dans une crise tr\u00e8s profonde r\u00e9glons cette crise -l\u00e0, d'abord, essayons de comprendre pourquoi la police fran\u00e7aise et \u00e0 ce point violente sur son peuple alors justement David Dufresnes pardon allez parce qu'elle est parce que Monsieur l'autorise \u00e0 l'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:35) [88%] :\r\nDavid Dufresnes bon vous vous montrez aussi la r\u00e9partition des personnes touch\u00e9es depuis le d\u00e9but du mouvement des Gilets jaunes 533 manifestants 40 mineurs lyc\u00e9ens lyc\u00e9enne 26 passant passante 30 Street m\u00e9dicaux que ceux qui soignent et 91 journaliste \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour, ce matin, 91 journalistes dont 19 pour la seule journ\u00e9e de samedi dernier, 20 avril d'ailleurs hier le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans fronti\u00e8res a d\u00e9clar\u00e9 : la multiplication des violences polici\u00e8res envers les journalistes et tout simplement gla\u00e7ante, on a atteint un pic de ces ces violences envers les envers les journalistes, c'est pour \u00e7a qu'ils posent pas les bonnes questions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:14) [89%] :\r\nCe sont pas les m\u00eames qui, c'est une question un peu alambiqu\u00e9e que je vous pose non mais d'abord est -ce qu'on a et j'ai etc, j'ai bien compris mais mais mais, effectivement, puisqu'on est dans une \u00e9mission de de de m\u00e9dias la la la, le mouvement le le la s\u00e9quence l'\u00e9v\u00e9nement gilets jaunes montre \u00e0 quel point il y a une fracture entre entre le le le journalisme de plateaux de Studio et le journalisme de terrain et l\u00e0 on, on le voit dans la Chair, c'est-\u00e0-dire que oui un \u00e9tait un \u00e9ditorialiste de de radio ne voit pas son micro d\u00e9chiquet\u00e9 par un LBD un photographe dans une manifestation peut le voit \u00e7a change la donne, \u00e7a change la vision du monde et je dis qu'il faut les 2, il faut les 2, il faut la vision de la police et des manifestants, il faut la vision du journaliste de terrain et du journaliste de bureau sinon on parle de rien, donc effectivement l\u00e0 ce qui est ce qui, voil\u00e0 les mots, les mots du du, du pr\u00e9sident de de Reporters sans Fronti\u00e8res sont importants, ils ont mis un peu de temps \u00e0 venir mais ils sont importants, il parle de de situations gla\u00e7ante, il parle de du du du de, de, d'un pays, la France qui a priori est un pays qui porte en \u00e9tendard, la libert\u00e9 d'expression, donc on est dans un s\u00e9rieux probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:31) [90%] :\r\nDavid Dufresnes, vous avez secouer un peu le monde journalistique fran\u00e7ais en tout cas c'est l'impression que j'ai vu de vu de Suisse, vous avez re\u00e7u pour ce travail, vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 en mi- mars pour ce travail de documentation, vous avez re\u00e7u le Grand Prix des Assises du journalisme, j'avais pr\u00e9par\u00e9 le le son de votre discours, mais on va pas diffus\u00e9e parce que je pr\u00e9f\u00e8re vous avoir en Direct je, je cite, la fin de ce discours o\u00f9 face au gratin du journalisme fran\u00e7ais vous avez ces mots, vous dites, faites votre boulot, faites votre boulot, merde, \u00e7a veut dire qu'ils ne font pas leur boulot, il faisait pas leur boulot, qu'est ce qui s'est pass\u00e9 qu'avec avec le journaliste fran\u00e7ais aujourd'hui, vous m'imitez tr\u00e8s bien mais sans rire, oui c'est vrai, pardon, vous l'avez dit avec le sourire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:14) [89%] :\r\nIls se Nantes c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s difficile, mais de de si vous voulez, \u00e0 mon corps d\u00e9fendant et vraiment je je je je n'imaginais pas \u00e7a durerait aussi longtemps que \u00e7a prendrait une telle, une telle ampleur mon travail modeste sur mon fil Twitter \u00e0 combler un vide, donc oui, la r\u00e9ponse \u00e0 votre question est oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:33) [84%] :\r\nMais mais mais bien s\u00fbr \u00e7a tout \u00e0 fait, pourquoi ce travail, il a pas \u00e9t\u00e9 fait par des r\u00e9dactions classique David Dufresnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:42) [98%] :\r\nPeut-\u00eatre que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:45) [92%] :\r\nOui, parce que il y a avec un avec un compte Twitter que toutes les r\u00e9dactions que tous les journalistes ont pratiquement, on peut faire ce que vous avez fait techniquement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:55) [91%] :\r\nJe pense que je pense, pour aller pour \u00e9largir le propos, je pense que l'id\u00e9e que moi je me fais du journalisme qui est l'id\u00e9e du contrepouvoir qui est une id\u00e9e romantique mais que j'aime et qui est celle de celle de du 19\u00e8me si\u00e8cle du 20\u00e8me si\u00e8cle des grands journalistes cette id\u00e9e de contre- pouvoir n'existe quasiment plus dans les \u00e9coles de journalisme n'existe quasiment plus dans les r\u00e9dactions, on est aujourd'hui dans un, dans une logique parce qu'il y a la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9conomique notamment, mais on est dans une logique de suivi d'accompagnement de l'agenda de la d'accompagnement de l'actualit\u00e9 on, on se dit qu'il suffit juste de de relater ce qui s'est pass\u00e9 et \u00e7a suffit, non, non, il faut aller bien au-del\u00e0 et \u00eatre dans une position de contre- pouvoir et quand je dis contre- pouvoir, c'est tous les pouvoirs, y compris le pouvoir m\u00e9diatique, donc il faut \u00eatre capable dans la sph\u00e8re m\u00e9diatique et d'agir en contre, pouvoir luisant et camarade beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:58) [91%] :\r\nDavid Dufresnes, vous \u00e9voquez la formation des journalistes \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'instant, \u00e7a tombe bien puisque on va terminer avec \u00e7a vous enseignez aussi \u00e0 l'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias, de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, qui forme une partie de la grande partie m\u00eame des futurs journalistes de de Suisse Romande vous donner des cours sur les nouvelles \u00e9critures on quitte un peu le fond la parler, oui, absolument, oui, de la forme on il nous reste \u00e0 peu pr\u00e8s 40 secondes allez pour dire l'importance de ces nouvelles \u00e9critures s'adapter pour donner ce fonds \u00e0 des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations qui n'ont pas l'habitude d'ouvrir un journal d'\u00e9couter la radio, de regarder la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:31) [91%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai j'ai la grande chance de d'avoir la confiance depuis 4 5 ans de, de, de, de la GM et et je vais vous faire un un petit aveu, il se trouve qu'on a qu'on a r\u00e9alis\u00e9 avec des historiennes de de de Lausanne et donc la GM de de de Neuch\u00e2tel un web- documentaire sur les 50 ans de Temps pr\u00e9sent et, en fait, j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9, notamment parce que ces pays pouvait dire et puis de d'anciens de de de Temps pr\u00e9sent sur sur leur vision tr\u00e8s tr\u00e8s douce suisse mais tr\u00e8s ferme de l'investigation et donc avec ces jeunes journalistes on a travaill\u00e9 sur ces questions- l\u00e0, on a ils ont interview\u00e9 des anciens des actuelles de, de, de, de l'\u00e9quipe et je crois qu'effectivement les nouveaux formats type webdocumentaire type le fil : allo, place Beauvau, c'est la m\u00eame logique, c'est-\u00e0-dire que je crois que le monde peut se raconter de mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente et un peu plus moderne et c'est ce que j'essaie d'insuffler quand je donne des cours \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:33) [89%] :\r\nDavid Dufresne, documentariste \u00e9crivain formateur, merci, on peut rappeler donc cette page \u00e0 l'eau, place Beauvau Point Mediapart Point FR pour se faire une id\u00e9e de votre travail actuel \u00e0 votre palmar\u00e8s, on peut aussi signaler le web- doc, donc, vous venez de l'\u00e9voquer, sur les 50 ans d'\u00e9mission de la RTS non pr\u00e9sent il est toujours en s'en ligne sur notre site bien sur RTS mon Ch il y a aussi la bio de Jacques Brel, on ne vit qu'une heure, une vir\u00e9e avec Jacques Brel, sorti l'an dernier au Seuil, ou encore cette autre webdocumentaire de 2016 consacr\u00e9 au dada\u00efsme dada Data coproduit par Arte et la SSR, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e \u00e0 Paris, David Dufresnes, j'imagine qu'elle sera studieuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:11) [94%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a risque \u00e7a risque bonjour merci beaucoup en tout cas merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-27T08:42:02Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dufresne, David", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB03F8DA-016E-4922-9C8E-C3766DE0FFE4", "internalArchiveId": "BB03F8DA-016E-4922-9C8E-C3766DE0FFE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Camille Krafft r\u00e9compens\u00e9e pour \"Le syst\u00e8me Constantin\"", "publicationDate": "2019-04-27T00:00:00Z", "summary": "Camille Krafft est la gagnante du prix \"Swiss Press Award 2019\" (cat\u00e9gorie presse \u00e9crite), d\u00e9cern\u00e9 le 24 mai \u00e0 Berne. La journaliste d'investigation de 24 heures est r\u00e9compens\u00e9e par ce prestigieux prix dot\u00e9 de vingt mille francs pour son article au long cours intitul\u00e9 \"Le syst\u00e8me Constantin\", publi\u00e9 dans Le Matin Dimanche en mai 2018. Plus de cinquante mille signes (espaces compris), l'\u00e9quivalent de quinze pages A4, pour un portrait du pr\u00e9sident du FC Sion qui commence ainsi: \"Cocotte. Si, si, il vient de t'appeler \"cocotte\" pour la deuxi\u00e8me fois, et toi, tu n'as pas bronch\u00e9\".", "durationSec": 1217, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10362917", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Camille Krafft r\u00e9compens\u00e9e pour \"Le syst\u00e8me Constantin\" / MED_2019-04-27T09:26:19_camille-krafft-recompensee-pour-le-syste", "M\u00e9dialogues du 27.04.2019"], "alternativeSummary": ["Camille Krafft est la gagnante du prix \"Swiss Press Award 2019\" (cat\u00e9gorie presse \u00e9crite), d\u00e9cern\u00e9 le 24 mai \u00e0 Berne. La journaliste d'investigation de 24 heures est r\u00e9compens\u00e9e par ce prestigieux prix dot\u00e9 de vingt mille francs pour son article au long cours intitul\u00e9 \"Le syst\u00e8me Constantin\", publi\u00e9 dans Le Matin Dimanche en mai 2018. Plus de cinquante mille signes (espaces compris), l'\u00e9quivalent de quinze pages A4, pour un portrait du pr\u00e9sident du FC Sion qui commence ainsi: \"Cocotte. Si, si, il vient de t'appeler \"cocotte\" pour la deuxi\u00e8me fois, et toi, tu n'as pas bronch\u00e9\"."], "variantIds": ["ece-10362917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:43:51Z", "speechToTexts": ["04.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [91%] :\r\nLes dialogues sur la premi\u00e8re mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [87%] :\r\n24 avril 2019 un peu apr\u00e8s 18 heures le gratin du journalisme suisse r\u00e9unis \u00e0 Berne pour la remise des Swiss Press Awards, les Oscars de la profession, une c\u00e9r\u00e9monie qui commence avec la remise des prix dans la cat\u00e9gorie print presse- papier imprim\u00e9, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, 3 nomin\u00e9s se disputent ce prix Aline Wanner pour Sa\u00efd camille Kraft pour Le Matin dimanche et Amiens jardine, pour laM. Neue Z\u00fcrcher Zeitung, suspense, tension, mains moites, rythme cardiaque qui s'affole et la gagnante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [79%] :\r\nSwiss Press le Golfe veinards en Suisse. \r\nAlors, la gagnante c'est camille Kraft. \r\nCamille Krafft bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [92%] :\r\nBonjour camille Krafft normalement les applaudissements sont beaucoup plus longues \u00e7a injuste et Jean coup\u00e9 camille Krafft, vous \u00eates journaliste d'investigation, actuellement au quotidien 24 heures vous avez donc re\u00e7u mercredi dernier \u00e0 Berne, le Swiss Press Award dans la cat\u00e9gorie Print un prix dot\u00e9 de 20000 francs la comp\u00e9tition \u00e9tait f\u00e9roce 300 journalistes 300 journalistes de toute la Suisse de toutes les r\u00e9gions linguistiques du pays avait envoy\u00e9 un de leurs articles, \u00e7a fait quoi d'\u00eatre l'une des meilleurs journalistes de Suisse camille Krafft. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [88%] :\r\nBah, c'est \u00e9videmment extr\u00eamement honor\u00e9e quoi j'\u00e9tais j'tr\u00e8s tr\u00e8s reconnaissante au jury de ce Swiss Press d'avoir choisi mon enqu\u00eate parmi tous ceux ce contenu de qualit\u00e9, donc voil\u00e0, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [91%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour un article paru le 27 mai 2018 dans Le Matin dimanche en article intitul\u00e9 Le syst\u00e8me Constantin en article au long cours, plus de 57000 signes, espaces compris si pages dans le journal dominical, l'\u00e9quivalent d'une quinzaine de pages A4 une fois ou vous brosser un portrait fouill\u00e9 donc de Christian Constantin, vous vous d\u00e9cortiquer la m\u00e9canique appliqu\u00e9e par le le pr\u00e9sident du FC Sion, combien de temps vous a pris la la r\u00e9daction de cet article comme craint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [89%] :\r\nAlors, \u00e7a m'a pris 2 mois, 2 mois \u00e0 \u00e0 80 pourcent c'est pas fr\u00e9quent qu'on ait autant de temps pour pour r\u00e9diger pour pour pr\u00e9parer une enqu\u00eate et r\u00e9dig\u00e9 une enqu\u00eate en l'occurrence, j'ai pu le faire parce que j'avais re\u00e7u un prix en 2017 ai puis murmure et puis en cons\u00e9quence le mon employeur Ahmed Yamaha Elsa automatiquement \u00e0 compteur prime offert la possibilit\u00e9 de travailler 2 mois sur un sujet et puis voil\u00e0, \u00e7a faisait d\u00e9j\u00e0 quelque temps que j'avais envie de de travailler sur Christian Constantin, en fait, depuis, depuis l'histoire de du du fameux coup de pied \u00e0 Rolf Ringer, j'avais envie de de travailler sur cette d'interroger un peu son sentiment de toute puissance et puis c'\u00e9tait vraiment l'occasion r\u00eav\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [88%] :\r\nMais si je comprends bien, vous avez pas toujours de moi pour vos enqu\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [89%] :\r\nNon, non, ce serait, ce serait trop beau, j'ai, mais j'ai j'ai actuellement, donc je travaille \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9daction de 24 heures donc je aussi \u00e0 un cahier des charges qui est de faire l'enqu\u00eate et j'ai du temps, j'ai beaucoup de temps, j'ai \u00e9norm\u00e9ment de chance, ce n'est pas toujours de moi mais c'est g\u00e9n\u00e9ralement le temps qu'il faut pour pour faire une enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [93%] :\r\nCamille Krafft ne va pas revenir sur le fond de l'article 1 il est toujours disponible en ligne, si si, on sait utiliser un moteur de recherche, mais on va plut\u00f4t parler technique journalistique, c'est quoi la technique pour faire une enqu\u00eate comme celle -l\u00e0, comment est -ce que vous avez proc\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [89%] :\r\nAlors je commence \u00e9videmment par documenter beaucoup hein, en l'occurrence sur Christian Constantin, il y avait beaucoup, beaucoup de documentation, comme vous le savez, c'est quelqu'un qui est extr\u00eamement m\u00e9diatis\u00e9 donc on a un service de documentation qui nous fournit un des, des, des, des gros dossiers, donc j'ai commenc\u00e9 par lire tout ce qui \u00e9tait sorti en fait sur lui et puis ensuite, j'ai un peu assez de d'oublier un peu tout \u00e7a, hein, parce que j'ai voulu vraiment un peu prendre du recul, puisque finalement les m\u00e9dias et son image m\u00e9diatique, c'\u00e9tait aussi une partie de ce que je voulais, analyser, donc j'c'est c'est vraiment prendre du recul, j'ai rep\u00e9r\u00e9 en fait des noms dans mes lectures et les les premi\u00e8res personnes que j'ai, que j'ai contact\u00e9, c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient plut\u00f4t \u00e9loign\u00e9e de lui qui avait pu \u00eatre proche de lui, un temps, mais qui \u00e0 \u00e9loigner aujourd'hui parce que le but, c'\u00e9tait \u00e9videmment pas qu'il sache imm\u00e9diatement que, que j'ai enqu\u00eat\u00e9 sur lui, je voulais commencer \u00e0 travailler plut\u00f4t discr\u00e8tement, mais \u00e7a a march\u00e9, alors \u00e7a a pas super bien march\u00e9 : d'une part parce que on va l\u00e0, tout se sait, c'est pas un clich\u00e9, les gens par les je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 au courant assez rapidement et puis d'autre part parce qu'en cours d'enqu\u00eate, j'ai d\u00e9couvert qu'il devait \u00e0 4 millions de francs au Fisc valaisan qui \u00e9tait avait \u00e9t\u00e9 mis en poursuites en fait et et cela c'est une information s'est dit bon, il faut qu'on la sorte rapidement et, du coup j'ai vu un petit peu sortir du bois, alors je vais pas dit \u00e0 ce moment -l\u00e0 que je j'enqu\u00eatait sur lui mais il a bien d\u00fb se douter que que je sortais pas cette information pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [91%] :\r\nOui, d'accord, et, et, du coup, si si je vous suis bien, si on doit on doit donner une si on devait donner une image, c'est un peu une histoire de cercles concentriques c'est-\u00e0-dire commence avec la documentation, donc tr\u00e8s loin, rond, tr\u00e8s loin, et puis on trouve des gens qu'on qu'on interroge et puis apr\u00e8s, bon, on arrive avec l'interview de Christian Constantin, c'est la derni\u00e8re interview que vous faites pour cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:34) [89%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, donc on trouve des gens \u00e0 travers des de ces ses sources premi\u00e8res enfin atteint que vous trouvez, elle vous donne aussi d'autres non, on fonctionne comme \u00e7a, hein, qui vous donne d'autres noms qui vous donne maintenant, j'ai beaucoup travaill\u00e9 aussi avec des journalistes, vu que c'\u00e9tait aussi \u00e7a faisait partir de du sujet asiatique voil\u00e0 et des journalistes qui m'ont parl\u00e9 de lui, qui m'ont expliqu\u00e9 comment il \u00e9tait avec eux qui m'ont aussi donn\u00e9 mais \u00e9norm\u00e9ment de piste du reste, voil\u00e0 je je les remercie encore parce que s'\u00e9taient des journalistes de journalistes de la rubrique sportive de Tamedia qui m'ont beaucoup soutenu et et qui m'ont beaucoup aid\u00e9e en fait \u00e0 construire cette enqu\u00eate et puis effectivement \u00e0 bas tout \u00e0 la fin, je suis all\u00e9 voir Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [86%] :\r\nEt c'est l\u00e0, c'est l\u00e0 qu'il faut que l'on parle de cette interview camille Kraft et de ce fameux cocotte parce que on va d\u00e9tailler tout \u00e7a Jeanson \u00e0 vous faire entendre, on va d\u00e9tailler tout \u00e7a, il faut qu'de fois qu'on parle de cette \u00e9criture hein parce cet article qui fait 9000 mots, ce n'est pas un roman, bien s\u00fbr, mais c'est, c'est l'\u00e9quivalent d'une d'une nouvelle et, du coup, il faut trouver une accroche pourtant il faut fois arriv\u00e9 \u00e0 trouver et trac\u00e9s comment est -ce qu'on est qu'on dit \u00e7a et m\u00eame les mots m'\u00e9chappent, il faut \u00eatre assez attractif pour garder le lecteur pendant 9000 mots pendant 6 pages, m\u00eame si c'est dimanche, il faut quand m\u00eame le le garder dans la poche et donc vous vous utilisez une d\u00e9claration que vous fait construire Christian Constantin il vous appelle ils vous appelle cocotte c'est m\u00eame comme \u00e7a que votre papier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [88%] :\r\nCocotte, si, si, il vient de t'appeler cocotte pour la 2\u00e8me fois et toi, tu n'as pas bronch\u00e9 pire tu as pouffer devant ton plein d'asperges blanches, tu as jet\u00e9 un oeil vers les montagnes qui surplombent la ville de Martigny, comme si elles allaient inspirer une r\u00e9partie, tu n'as rien trouv\u00e9 alors tu t'es pench\u00e9e sur ta feuille pour chercher la question suivante, et voil\u00e0, un seul mot r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sur un ton paternel et tu n'es plus une journaliste exp\u00e9riment\u00e9 mais une petite blonde venue du bord du lait aimant pour admirer le m\u00e2le Alpha aux pieds de C\u00e9sar, bon, mais qui aurait pu r\u00e9pondre quoi, de toute fa\u00e7on, genre monsieur Constantin, je ne suis pas d'accord, \u00e7a ne se fait pas de traiter les femmes de cocotte d\u00e9j\u00e0 que ce tutoiement syst\u00e9matique \u00e7a mais plein de gens mal \u00e0 l'aise, ils me l'ont dit : c'est pas parce qu'on pr\u00e9side un club de foot et qu'on p\u00e8se 250 millions qu'on peut tout se permettre : cause toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [95%] :\r\nPourquoi vous avez commenc\u00e9 votre papier comme \u00e7a camille Krafft. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:13) [86%] :\r\nAlors, je me souviens, je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison apr\u00e8s cette interview et mon compagnon choqu\u00e9 aussi journaliste, je, je lui ai dit compte il m'a trait\u00e9 de cocotte, film d'immens\u00e9ment attendent un quoi, et effectivement, j'ai commenc\u00e9 par ce ce cocotte parce que je trouve qu'il r\u00e9sume tr\u00e8s bien le personnage et je voulais montrer, en fait, \u00e0 travers ce cette ce ce d\u00e9but de de de mon papier, comment on se sent face \u00e0 Constantin quand on est une femme et qu'on est journaliste, ce cocotte, il \u00e9tait pas du tout dit sur un ton m\u00e9prisant, il \u00e9tait dit sur un ton plut\u00f4t plut\u00f4t rigolo et Christian Constantin s'c'est quelqu'un qui sait se rendent tr\u00e8s sympathique et en fait si vous r\u00e9agissez \u00e0 si si si vous traite de cocotte vous vous r\u00e9agissez, vous montez sur vos grands chevaux et vous dites c'est inadmissible tout vous vous sentez un petit peu ridicule et en fait, c'est comme \u00e7a aussi je pense qu'il prend un peu l'ascendant sur les gens, il y a une forme de domination qui passent par l\u00e0, qui passe par ce ce ce ce ce c\u00f4t\u00e9 rigolo et sympathique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [92%] :\r\nEt cette narration \u00e0 la 2\u00e8me personne se tue et pas simplement dans l'accroche de votre de votre papier, c'est carr\u00e9ment le fil rouge de tout l'article des 6 pages, c'est une mani\u00e8re de vous impliquer dans le r\u00e9cit, on voit \u00e7a assez peu, est ce qu'il y a pas un risque de s'\u00e9loigner d'une certaine objectivit\u00e9 quand on prend ce parti pris la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [89%] :\r\nBon alors moi d\u00e9j\u00e0 je, je, je, je, j'estime \u00e7a fait longtemps hein que je que j'ai, j'estime que que le l'objectivit\u00e9 journalistique, c'est un peu un leurre et moi je, je milite pour une forme de subjectivit\u00e9, un peu plus assumer parce que je trouve que c'est beaucoup plus honn\u00eate envers le lecteur, je veux dire on est voil\u00e0 on est on est journaliste, mais on a d'abord aussi des citoyens, des gens qui se sommes ancr\u00e9s dans dans une histoire qui avons des opinions politiques, enfin elle, donc il faut absolument rester tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s des, de fait, il faut absolument donner la parole \u00e0 tout le monde, que tout le monde puisse s'exprimer, mais on a, je pense qu'on a le droit d'exprimer une forme de subjectivit\u00e9 et puis l\u00e0, en l'occurrence ce se tue, il \u00e9tait int\u00e9ressant parce qu'il m'a permis vraiment le dessus, c'est \u00e0 la fois une r\u00e9flexion que je fais sur moi, mais aussi c'est une mani\u00e8re d'entra\u00eener le lecteur le tuer, il entra\u00eene aussi le lecteur et j'avais envie justement \u00e0 travers ce tu que que le lecteur puisse se mettre \u00e0 ma place, devant devant ce ce plat d'asperges, donc je pense pas, en l'occurrence, je pense que c'est \u00e7a vraiment \u00e7a d\u00e9pend vraiment des sujets je pense des fois le jeu peut \u00eatre ad\u00e9quat des fois le tue, des fois, c'est le nom, on utilise le 11 des fois mais, voil\u00e0, je pense qu'il faut exp\u00e9rimenter et puis et puis il y a plein de, de, de mani\u00e8re diff\u00e9rente de faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:50) [90%] :\r\nOui, d'ailleurs c'est assez piquant de constater que seule la forme \u00e9crite, permettent de le faire et que le pouvoir du papier d'avoir l'article sur papier, moi je l'ai imprim\u00e9 parce que ben voil\u00e0, on est en service ont d'archives auxquelles on a acc\u00e8s, on peut imprimer \u00e7a sur des pages A4 mais c'est pas la m\u00eame chose que de le de l'avoir sur le papier et il y a aussi ces illustrations qui accompagnent ce r\u00e9cit et qui rajoute \u00e0 l'originalit\u00e9 de de cet article, mais pour l'\u00e9criture et moi j'aimerais, j'aimerais comprendre \u00e7a, donc vous commencez vraiment d\u00e9crire apr\u00e8s le dernier entretien avec Constantin, \u00e7a vous prend combien de temps de de r\u00e9diger ses 9000 mots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:27) [85%] :\r\nJe pense, la r\u00e9daction, \u00e7a a d\u00fb me prendre en tout cas une semaine une semaine hein, parce que moi je pars du principe que peut r\u00e9diger jusqu'\u00e0 10000 signes par jour, mais apr\u00e8s, voil\u00e0 ils arbitraire, quoi, il faut, et apr\u00e8s il faut aussi faut faut relire fin mais en tout cas une semaine et demi et je pense, bon, moi, ce qui a c'est que chez chez chez quelqu'un qui, moi, je suis dans une enqu\u00eate comme \u00e7a, je l'ai -je, il porte un peu non Stop, hein, donc \u00e7a veut dire que je r\u00e9fl\u00e9chis beaucoup en fait \u00e0 mesure sans forc\u00e9ment me rendent compte et sans forc\u00e9ment prendre des notes, \u00e7a m'arrive de prendre des notes ben \u00e9videmment pendant les entretiens avec pour moi- m\u00eame, pour l'\u00e9criture, mais simplement, je suis quelqu'un qui cogitent beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [82%] :\r\n\u00e7a vous a pris la t\u00eate, c'est \u00e0 cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:10) [90%] :\r\nOui, \u00e7a m'a beaucoup pris la t\u00eate, comme toutes les enqu\u00eates, \u00e9videmment, parce que voil\u00e0, je suis aussi quelqu'un qui a une conscience tr\u00e8s forte de de des digues et des cons\u00e9quences de ce que potentiel, ce que j'\u00e9cris des risques pour pour les personnes impliqu\u00e9es et que ce soit pour, en l'occurrence et pour Christian Constantin et pour toutes les les personnes qui m'ont fait confiance, qui ont t\u00e9moign\u00e9, donc, donc oui, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a, \u00e7a \u00e7a me prend la t\u00eate, oui il a fait, il y a eu, quelle r\u00e9action il y a eu des r\u00e9actions de lui de lui oui, alors il a il a r\u00e9agi, pas tr\u00e8s bien sur le moment, il \u00e9tait assez assez f\u00e2ch\u00e9, oui, il m'a voil\u00e0 et m'a menac\u00e9 de d'un proc\u00e8s, mais il n'a pas mis ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution, depuis j'ai j'ai plus vraiment de nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:56) [87%] :\r\nCamille Kraft, journaliste d'investigation \u00e0 24 heures couronn\u00e9 mercredi \u00e0 Berne de la plus prestigieuse r\u00e9compense du journalisme suisse, le Swiss Press Award dans la cat\u00e9gorie prix une presse imprim\u00e9e alors camille Krafft quand on re\u00e7oit un prix, on monte sur l'estrade pour remercier plein de bon, c'est ce que vous avez fait et vous avez notamment dit ceci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:17) [88%] :\r\nJe voulais remercier aussi \u00e9videmment mon employeur am\u00e9liore parce que j'ai eu l'occasion quand m\u00eame de passer 2 mois sur sur une enqu\u00eate qui ce qui est tr\u00e8s pr\u00e9cieux quand m\u00eame de nos jours et c'est la qualit\u00e9 en plus l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qu'on a v\u00e9cu une ann\u00e9e, enfin c'est difficile hein restructuration de des des licenciements, il y avait la fermeture de ce journal, le matin, je profite pour rappeler au passage que commis 41 coll\u00e8gues qui ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re, toujours pas de de plan social d'une semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:49) [91%] :\r\nPourquoi vous avez dit \u00e7a camille Kraft. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:52) [88%] :\r\nBah, si vous voulez 10, j'ai dit \u00e7a parce que d'abord j'avais bon je je voulais profiter de rappeler un \u00e7a par rapport \u00e0 mes coll\u00e8gues licenci\u00e9s du fait que j'avais un micro, mais surtout parce qu'il y a une forme de paradoxe, un qui du reste le le le le jury du du Swiss Press Award a soulign\u00e9 lui- m\u00eame dans son introduction dans sa brochure, c'est qu'il y a aujourd'hui un regain de soutien pour l'investigation pour l'enqu\u00eate pour pour les longs format et du reste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:22) [82%] :\r\nC'est un manque de la part des \u00e9diteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:23) [90%] :\r\nDominique, notamment de la part des \u00e9diteurs et en m\u00eame temps il y a ben voil\u00e0 des licenciements et la fermeture de journaux en eu l'hebdo il y a eu, il y a eu le matin, je veux dire, elle derni\u00e8re il y a 40 41 personnes, qui ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s au matin qui effectivement un ont toujours pas de de plan social, c'est 41 personnes dans la dans la vie a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9e et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s ailleurs dans les r\u00e9dactions, donc il y a une forme de, de, de, de, de paradoxes qui qui est difficile en fait \u00e0 \u00e0 expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:54) [89%] :\r\nMais, factuellement, je rappelle aussi que m\u00e9dia dit qu'ils n'ont pas de plan social parce qu'ils ont refus\u00e9 les propositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites par, par par l'\u00e9diteur vous savez quelle vision vous de la de la presse romande aujourd'hui camille Krafft parce qu'une fois qu'on a dit \u00e7a, bah \u00e7a, on imagine qu'ils \u00e9taient, que les 41 du matin auront un jour en un plan social, mais une fois que cela sera pass\u00e9e, \u00e7a va, \u00e7a va tout arranger, il y a, il y a plus que \u00e7a, ranger dans la presse romande, le plan social des 41 du matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:23) [93%] :\r\nNon, je pense \u00e9videmment que que que \u00e7a ne va pas tout arranger non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:27) [89%] :\r\nQu'est ce qu'il faudrait faire encore alors, maintenant, est ce que le le fait d'avoir d'\u00eatre r\u00e9compens\u00e9, ce que le fait de recevoir des prix, c'est quelque chose qui peut faire du bien quand m\u00eame \u00e0 cette presse- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:39) [89%] :\r\nAlors oui, \u00e9videmment, si on va vers plus, enfin c'est, c'est \u00e9videmment un plus, tout, tout, tout, tout ce qu'on ce qu'il a, je veux dire on a par exemple chez Tamedia salue l'enqu\u00eate qui fait qui fait un tr\u00e8s beau travail il y a des possibilit\u00e9s d'enqu\u00eate m\u00eame ben voil\u00e0 hein, dans un journal comme un comme 24 heures en c'est ce que je fais, il y en a, il y en a d'autres qui le font, on a, on a sorti derni\u00e8rement un certain nombre d'affaires qui ont fait beaucoup de bien, je pense \u00e0 l'affaire Maudet, je pense \u00e0 l'affaire, cette Broulis les, les, les voyageurs, on a fait une enqu\u00eate pouss\u00e9e sur le milliardaire Fr\u00e9d\u00e9ric Paulsen, donc il y a beaucoup de choses qui sortent et qui font et qui font du bien, maintenant, dans la logique je pense de mon employeur, parce que c'est lui que je connais le mieux, donc \u00e7a \u00e7a logique que je peux parler et Luce 7, lui \u00e9tait une lui croit au march\u00e9, hein, une entreprise comme Tamedia alors qu'il est dans une logique cette logique n\u00e9olib\u00e9rale, donc il y a l'id\u00e9e quand m\u00eame que la la la qualit\u00e9 va faire en sorte qu'il puisse se d\u00e9marquer de, de, de la concurrence et puis que que que la qualit\u00e9 va, va, va, va, va faire en sorte que \u00e7a peut g\u00e9n\u00e9rer en fait des revenus, donc \u00e7a c'est, c'est une tr\u00e8s bonne chose, maintenant le probl\u00e8me c'est que j'ai l'impression qu'on risque de cr\u00e9er un peu des, des, des, des r\u00e9dactions comme \u00e7a un peu \u00e0 2 vitesses o\u00f9 il y a, voil\u00e0 des journalistes qui font de l'enqu\u00eate de l'investigation et qui ont du temps et puis d'autres qui qui qui qui trime, un petit peu au quotidien pour fournir voil\u00e0 plusieurs par Pie papier etc et c'est un peu, c'est un peu le risque dans cette logique -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:11) [81%] :\r\nVous intervenez \u00e9galement au au CFJ camille Krafft le le Centre de formation au journalisme et et aux m\u00e9dias que donnez -vous comme un concours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:18) [78%] :\r\nJ'enseigne le l'interview. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:20) [85%] :\r\nEt comment \u00e7a se passe comment est -ce que vous percevez ces nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, vous la la journaliste chevronn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:26) [88%] :\r\nJe l'ai je les per\u00e7ois comme int\u00e9ress\u00e9s, int\u00e9ress\u00e9s mais je trouve que, enfin moi mon but en fait c'est justement et j'entendais David Dufresnes avant, parler de la la formation des journalistes, moi, mon but c'est vraiment de justement les les amener \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette \u00e0 cette, cette id\u00e9e de de contre- pouvoir et \u00e0 tout ce qu'on peut faire dans une, dans une interview, voil\u00e0 un prix qui soient des interviews plut\u00f4t de rupture, enfin j'ai j'ai envie d'amener \u00e7a en fait et et je laisse en globalement j'\u00e9tais il y a l\u00e0 rien a souvent \u00e0 plusieurs qui sont, qui sont, qui sont dans ce ce ce cette ce mode l\u00e0 mais il y en a aussi d'autres qui sont inquiets, voil\u00e0 qui ont peu \u00e0 peu, peur de \u00e7a quoi et et j'ai plusieurs en fait \u00e9tudiants la la l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qui m'ont dit : non mais moi moi je, je suis pas comme \u00e7a, je veux pas aller poser des questions qui d\u00e9rangent, quoi, et je trouve que \u00e7a, il faut, il faut faire attention \u00e0 \u00e7a parce que pour moi, \u00e7a fait vraiment partie de notre m\u00e9tier, de pouvoir faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:29) [90%] :\r\nOui, ou alors on peut dire qu'on fait de la de la communication, vous avez d\u00e9j\u00e0 chanson songez -vous \u00e0 \u00e0 quitter le m\u00e9tier parce qu'on savait notre journaliste d'investigation dans dans mes dialogues \u00e0 l'Automne dernier, Sophie Rosalie de la de la Tribune de Gen\u00e8ve, elle a quitt\u00e9 la profession, \u00e7a vous a d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 l'esprit camille Krafft de faire autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:45) [88%] :\r\nJe vous courir \u00e9tait \u00e9videmment que Sophie Rosalie quittent la profession, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une perte \u00e9norme non moi jamais, moi je, je pense que voil\u00e0 je, je, j'ai ce m\u00e9tier un peu dans le sang je, il fait partie de moi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:00) [81%] :\r\nEt puis, en plus, vous \u00eates tranquille maintenant, vous avez eu le 12 vous avez eu du mur et vous avez c'est pas savoir donc Apple du mur pouvez plus la avoir je crois ou bien peut-\u00eatre qu'il leur donne encore une fois qu'on ne peut plus la avoir le Suisse fait savoir d\u00e9but actuellement \u00e9ventuellement oui concourir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:11) [89%] :\r\nOui, oui, mais non, moi je j'envisage absolument pas de faire autre chose et puis c'est, c'est, du reste, qui est assez difficile en fait en ces moments de doutes, hein, o\u00f9 en fait on n'a pas beaucoup de possibilit\u00e9s de se projeter dans l'avenir un autre notamment chez chez Tamedia, on n'a pas, voil\u00e0, on sait pas trop de quoi l'avenir sera fait et souvent avec mes, mes coll\u00e8gues, on se retrouve \u00e0 midi, on a toujours un peu la fin, on a r\u00e9guli\u00e8rement la m\u00eame discussion, on se dit : bon, maintenant, il faudrait quand m\u00eame qu'on songe \u00e0 faire autre chose, il faudrait quand m\u00eame qu'on ce qu'on qu'on qu'on qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse, qu'on se quoi qu'on qu'on qu'on trouve un nouveau m\u00e9tier qu'on qu'on change de carri\u00e8re et tout, et en fait on se regarde tout le temps et puis \u00e9mane une part mais on n'a pas envie, on n'a pas envie de faire autre chose et puis d'autre part, on ne sait rien faire d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:00) [92%] :\r\nAllez, allez camille Kraft, journaliste d'investigation \u00e0 24 heures merci beaucoup nous avoir rejoint dans dans mes dialogues ce matin je vous souhaite un tr\u00e8s bon week- end, puis je rappelle qu'on retrouve donc cet article syst\u00e8me Constantin suffit de chercher un peu sur Internet, bon week- end, au revoir, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-27T08:53:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Krafft, Camille", "role": "journaliste au Matin Dimanche", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1821320", "internalArchiveId": "AA1903820928", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Match amical de pr\u00e9paration championnat du monde 2019 Gen\u00e8ve : Suisse - France ENTOURAGE", "publicationDate": "2019-04-27T00:00:00Z", "durationSec": 9059, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-04-30T10:51:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904829220", "durationSec": 33, "title": "ENTO2 270419 PC HISCHIER", "excerpt": "Itw du hockeyeur de l'\u00e9quipe nationale de Suisse Nico Hischier suite au 1er match amical de pr\u00e9paration pour le championnat du monde de hockey sur glace entre son \u00e9quipe et l'\u00e9quipe de France."}, {"internalArchiveId": "AA1904829221", "durationSec": 34, "title": "ENTO2 270419 ITW HISCHIER", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe nationale de France Philippe Bozon \u00e0 propos de son \u00e9quipe avant le championnat du monde de hockey sur glace 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904829222", "durationSec": 76, "title": "ENTO 270419 ITW BOZON COURT", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur assistant de l'\u00e9quipe nationale de Suisse Christian Wohlwend avant le match amical de pr\u00e9paration pour le championnat du monde de hockey sur glace entre la Suisse et la France.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904829223", "durationSec": 88, "title": "ENTO 270419 ITW WOHLWEND", "excerpt": "D\u00e9faite de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a perdu contre la France sur le score de 3 \u00e0 4 lors de son 2e match amical de pr\u00e9paration pour le championnat du monde de hockey sur glace 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904829239", "durationSec": 379, "title": "HOCK 270419 HOCK SUI FRA HIGHLITHTS", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe nationale de France Philippe Bozon, des hockeyeurs de l'\u00e9quipe nationale de Suisse Gregory Hofmann, Nico Hischier et de l'entra\u00eeneur s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse Patrick Fischer suite \u00e0 la d\u00e9faite de la Suisse contre la France lors de son 2e match amical de pr\u00e9paration pour le championnat du monde de hockey sur glace.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "JEANNIN, Sandy", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "MATCH AMICAL", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829240", "durationSec": 930, "title": "HOCK 270419 PREP SUI FRA ITW", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904829255", "durationSec": 10644, "title": "Match amical de pr\u00e9paration championnat du monde 2019 Gen\u00e8ve : Suisse - France", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "JEANNIN, Sandy", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JEANNIN, Sandy", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "PERROTON, Laurent", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1780220", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047971", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1815421", "internalArchiveId": "AA1903815037", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Des rides ?", "publicationDate": "2019-04-27T00:00:00Z", "summary": "Germaine Cousin-Zermatten, nonag\u00e9naire, pr\u00e9sente un rem\u00e8de \u00e0 base de plantes pour lutter contre les rides : une huile \u00e0 base de plantain, astragale pois-chiche et imp\u00e9ratoire. En compl\u00e9ment, la pharmacienne Jo\u00eblle Houriet donne le point de vue scientifique.", "durationSec": 255, "genres": ["M\u00e9decine, sant\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10382964", "imageURL": "http://www.rts.ch/10383840.image", "thematicGeographicals": ["ST-MARTIN (VS)"], "thematicThemes": ["GRAND-M\u00c8RE", "PHYTOTH\u00c9RAPIE"], "alternativeTitle": ["Des rides ?", "Les rem\u00e8des de grand-m\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Voici l'huile de massage aux plantes suisses."], "variantIds": ["ece-10382964"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-12T15:18:54Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047453\r\nDate de transcription : 29-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:00 > 0:01:15) [76%] : \r\nDes choses et quittant les yeux fatigu\u00e9s, un petit Ulysse Harry gastrique texan pour vous Eramet de Sherman recettes \u00e7a sous la loupe scientifique de 36 Laffont, sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:16 > 0:01:35) [73%] : \r\nOui, le visage avec \u00e7a exactement les fesses, les 2 fois plus les yeux, fallait pas mettre \u00e0 l'int\u00e9rieur, pas trop frotter les yeux, j'aurais pas du m\u00eame dans les urnes non tram qui contre les chiites, moi je vous conseille \u00e0 bonne huiles de massage de plantain d'Asakal poids pois-chiche et d'appeler gratos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:43 > 0:01:51) [83%] : \r\nArriv\u00e9 samedi on n'arrive pas la \u00e0 la bienvenue en Mayenne, mais la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:56 > 0:01:57) [90%] : \r\nOn va commencer au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:59 > 0:02:40) [78%] : \r\nC'est cette feuille-l\u00e0, \u00e7a c'est de l'imp\u00e9ratrice imp\u00e9ratrice Harou\u00e9, donc \u00e7a c'est \u00e7a, c'est la Strada le pois chiche qu'on appelle la saga Lucie, c'est \u00e0 la terre comme c'est joli, la BPI rt\u00e9 plainte que la 3\u00e8me plan qu'on cherche la 3\u00e8me c'est du plan de paix, voil\u00e0, c'est cette plainte c'est c'est feuilles l\u00e0 ah oui mais \u00e7a, on en voit partout \u00e7a un non abattu et sur quel impact de regarder, c'est des belles feuilles alors prenez les ciseaux les couper le plan fait aussi tr\u00e8s tr\u00e8s cicatrisant et quand vous vous piquez donc si vous \u00eates piqu\u00e9 par une abeille, h\u00e9 ben ou le mastiquer vous mettez dessus \u00e7a enl\u00e8ve sa coupe h\u00e9 ben avec \u00e7a, on va faire une belle ville et on va faire un Belleville ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:42 > 0:02:57) [83%] : \r\nLa passe, c'est surtout pour soigner les ulc\u00e8res mais le panaris toutes les plaies, tout ce qui est des plaies et tout \u00e7a et aussi pour les b\u00e9b\u00e9s qui ont petit derri\u00e8re rouge, alors \u00e7a \u00e7a \u00e7a nourrit la peau CDD authentique recette autrefois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:58 > 0:03:28) [81%] : \r\nDonc c'est important les Les hach\u00e9 menu pour lib\u00e9rer pour lib\u00e9rer le succ\u00e8s de la plainte d'un Louis cantonales sont oui elle chante r\u00e9pond : on peut pas la confondre avec une autre d'ensemble \u00e0 quoi la balle et puis 4 mois mais d'un je me donnait le \u00e0 tous les 2 sont d'\u00eatre l'information en m\u00eame temps pourquoi jusqu'\u00e0 recouvrir huile qui maintenant fait dynamiser minimum 3 semaines de soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:32 > 0:03:52) [89%] : \r\nOn peut pointer tout d'abord le le plantain est une plante bien reconnue pour ses capacit\u00e9s adoucissant pour la petite histoire les les plantes \u00e0 s'appelle plantain parce qu'ils ont besoin de la force du pied pour que leurs graines entrent dans le sol et pousse plantain parce qu'on explique partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:52 > 0:03:59) [85%] : \r\nEt puis si on veut faire et nul antirides en rajoute un petit peu d'huile essentielle et \u00e7a fait elle l'atterri extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:59 > 0:04:21) [91%] : \r\nL'impair \u00e0 toi pour contenir des des mol\u00e9cules qu'on appelle les Furano coup marine qui pose des probl\u00e8mes quand on se met au soleil, donc l\u00e0 aussi important de respecter la tradition qui dit d'effectuer une mac\u00e9ration car le processus de mac\u00e9ration va certainement permettre d'un c\u00f4t\u00e9 d'extraire plus de mol\u00e9cules, mais aussi de transformer d'autres mol\u00e9cules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:21 > 0:04:30) [78%] : \r\nEt n'oubliez pas seulement en il beaucoup d'Africains se forment un temps et alors si on fait r\u00e9guli\u00e8rement avec \u00e7a \u00e7a et ne l'ont pas 3 les masse oui, on a m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:31 > 0:04:44) [82%] : \r\nEn r\u00e9sum\u00e9, hach\u00e9 menu, une poign\u00e9e de plantes d'Astra \u00e9gal pois chiches et d'affaires \u00e0 toi recouvrir tuez-les laisser mac\u00e9rer 3 semaines le soleil filtr\u00e9 et un ticket.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:45 > 0:04:53) [87%] : \r\nEt si vous le faites r\u00e9guli\u00e8rement mais aujourd'hui jamais dribble c'est \u00e7a, \u00e7a pique un peu les yeux c'est pas pr\u00e9vu d'\u00e9mettre toute la l\u00e9sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:54 > 0:05:01) [87%] : \r\nJe je ne savais pas je Amar je ferais mieux vous voyez qu'il vaut mieux mourir le soir que le matin on apprend quelque chose, le jour m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:03 > 0:05:05) [73%] : \r\n\u00e7a n'existait plus, message.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:33:27Z", "program": {"href": "/programs/5193", "id": "5193", "name": "Les rem\u00e8des de grand-m\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BOURQUIN, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Foggiato, Sebastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "UNGAR, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1777743", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047453", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1804059", "internalArchiveId": "AA1901803731", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Au salon international des inventions de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-04-27T00:00:00Z", "summary": "Jeu anim\u00e9 par Enzo Lo Bue qui, accompagn\u00e9 de la banqui\u00e8re Vanessa Guagliani d'Aguanno, propose \u00e0 des candidats rencontr\u00e9s au hasard dans la rue de r\u00e9pondre \u00e0 10 questions de culture g\u00e9n\u00e9rale en 10 minutes. Les vainqueurs gagnent 1000 francs cash.", "durationSec": 2400, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10391231", "imageURL": "http://www.rts.ch/9624509.image", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["Au salon international des inventions de Gen\u00e8ve 1", "Cash"], "alternativeSummary": ["Cash est un quiz on the road qui permet \u00e0 des concurrents, choisis au hasard, de pouvoir gagner 1000 Frs avec 10 questions en 10 minutes. Cette semaine RDV au salon international des inventions de Gen\u00e8ve.\nPr\u00e9sentation : Enzo"], "variantIds": ["ece-10391231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T15:58:45Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:15  10:00:09:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:09:16  10:00:11:15\r\n{\\an1}-Enzo, vous m'emmenez o\u00f9 ?\r\n\r\n10:00:11:20  10:00:15:07\r\n{\\an1}-Vanessa, aujourd'hui,\r\nnous allons \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:00:15:11  10:00:18:02\r\n{\\an1}au 47\u00e8me Salon des inventions !\r\n\r\n10:00:18:07  10:00:21:10\r\n{\\an1}-Mais vous avez jamais rien invent\u00e9 !\r\n\r\n10:00:21:14  10:00:25:04\r\n{\\an1}-Mais \u00e7a peut m'arriver\r\navant la fin de l'\u00e9mission !\r\n\r\n10:00:25:09  10:00:29:01\r\n{\\an1}-Mais on va faire comment\r\npour rentrer ?\r\n\r\n10:00:29:06  10:00:31:23\r\n{\\an1}-Je connais du monde, venez !\r\n\r\n10:00:32:04  10:00:35:00\r\n{\\an1}Ah, mon ami Cyborg 323,\r\ncomment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:00:35:05  10:00:37:21\r\n{\\an1}Voix robotique\r\n*-Enzo, mon ami.\r\n\r\n10:00:38:02  10:00:40:11\r\n{\\an1}-On a besoin de toi pour rentrer\r\n\r\n10:00:40:16  10:00:43:02\r\n{\\an1}dans le salon.\r\n*-Ne bouge pas.\r\n\r\n10:00:44:21  10:00:48:13\r\n{\\an1}-Magnifique, et pour Vanessa,\r\nt'en as un aussi ?\r\n\r\n10:00:51:03  10:00:55:09\r\n{\\an1}Je vous avais dit, Vanessa !\r\n-Je suis impressionn\u00e9e, merci !\r\n\r\n10:00:55:13  10:00:58:19\r\n{\\an1}Bisou robotique\r\nIl est plus galant que vous !\r\n\r\n10:00:59:00  10:01:00:17\r\n{\\an1}...\r\n-Ah ben oui !\r\n\r\n10:01:00:22  10:01:04:01\r\n{\\an1}Bon alors, tout va bien,\r\n\u00e7a fonctionne ?\r\n\r\n10:01:04:06  10:01:06:13\r\n{\\an1}-Voici la question t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n\r\n10:01:06:18  10:01:09:18\r\n{\\an1}pendant qu'Enzo papote\r\navec son ami le robot.\r\n\r\n10:01:33:11  10:01:37:07\r\n{\\an1}Le gagnant sera tir\u00e9 au sort\r\nparmi les bonnes r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:01:37:11  10:01:40:18\r\n{\\an1}Pr\u00eate pour d\u00e9couvrir le salon ?\r\n-Pr\u00eate.\r\n\r\n10:01:40:23  10:01:45:11\r\n{\\an1}-Cyborg, tu nous fais faire un tour ?\r\n*-Allons-y.\r\n\r\n10:01:45:16  10:01:48:02\r\n{\\an1}-Je vous ai dit !\r\n-Magnifique !\r\n\r\n10:01:48:07  10:02:09:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:13:09  10:02:16:07\r\n{\\an1}Musique enjou\u00e9e\r\n\r\n10:02:16:11  10:02:29:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:29:15  10:02:33:15\r\n{\\an1}Vous pensez que vous allez pouvoir\r\ninventer quelque chose ?\r\n\r\n10:02:33:20  10:02:35:11\r\n{\\an1}-Vous verrez bien !\r\n\r\n10:02:35:15  10:02:37:15\r\n{\\an1}Avant, voici nos candidats.\r\n\r\n10:02:37:20  10:02:39:06\r\n{\\an1}-Carlos.\r\n\r\n10:02:39:11  10:02:42:14\r\n{\\an1}-Christine, de Villeret\r\ndans le Jura bernois.\r\n\r\n10:02:42:19  10:02:45:17\r\n{\\an1}-Carlos et Christine,\r\nvenus du Jura bernois\r\n\r\n10:02:45:22  10:02:48:18\r\n{\\an1}au Salon des inventions, peut-\u00eatre\r\n\r\n10:02:48:23  10:02:51:23\r\n{\\an1}pour gagner 1'000 frs cash.\r\n-Peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:02:52:04  10:02:54:10\r\n{\\an1}-On essaie ?\r\n-On y va.\r\n\r\n10:02:54:14  10:02:57:22\r\n{\\an1}-Tout le monde est pr\u00eat:\r\nchronom\u00e8tre, top d\u00e9part !\r\n\r\n10:02:58:03  10:02:59:17\r\n{\\an1}Premi\u00e8re question.\r\n\r\n10:03:05:06  10:03:06:20\r\n{\\an1}-La cigale ?\r\n\r\n10:03:09:02  10:03:11:08\r\n{\\an1}Ils rient\r\n-Carlos ?\r\n\r\n10:03:11:12  10:03:14:04\r\n{\\an1}-Je suis la femme !\r\n-Aucune id\u00e9e !\r\n\r\n10:03:14:09  10:03:15:15\r\n{\\an1}-Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:03:15:20  10:03:20:01\r\n{\\an1}-Vous avez bien fait de la suivre !\r\n-Mais oui !\r\n\r\n10:03:20:06  10:03:22:02\r\n{\\an1}-Voici la question deux.\r\n\r\n10:03:26:19  10:03:28:08\r\n{\\an1}-De Cavaillon ?\r\n\r\n10:03:28:12  10:03:30:02\r\n{\\an1}-Cavaillon.\r\n\r\n10:03:30:07  10:03:32:07\r\n{\\an1}-Le melon ?\r\n\r\n10:03:32:11  10:03:34:02\r\n{\\an1}-Le melon, j'adore \u00e7a !\r\n\r\n10:03:34:07  10:03:36:18\r\n{\\an1}-Le melon est rempli de vitamine A.\r\n\r\n10:03:36:23  10:03:40:12\r\n{\\an1}C'est excellent pour la vision,\r\n\u00e7a prot\u00e8ge la r\u00e9tine.\r\n\r\n10:03:40:17  10:03:44:08\r\n{\\an1}-Vous voyez combien de doigts, l\u00e0 ?!\r\n-Toujours deux !\r\n\r\n10:03:44:12  10:03:46:06\r\n{\\an1}Ils rient\r\n-A double !\r\n\r\n10:03:46:11  10:03:48:21\r\n{\\an1}-Le melon de Cavaillon,\r\n\r\n10:03:49:02  10:03:50:09\r\n{\\an1}bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:03:50:13  10:03:51:20\r\n{\\an1}Question trois.\r\n\r\n10:03:57:17  10:03:59:05\r\n{\\an1}-Joe ?\r\n\r\n10:03:59:10  10:04:02:05\r\n{\\an1}-Vous l'avez chant\u00e9e, celle-l\u00e0 !\r\n-Ah, \u00e7a !\r\n\r\n10:04:02:10  10:04:03:23\r\n{\\an1}Ensemble\r\n-Joe le taxi\r\n\r\n10:04:04:04  10:04:06:14\r\n{\\an1}C'est sa vie...\r\n-On s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n10:04:06:19  10:04:08:13\r\n{\\an1}Ils rigolent\r\n\r\n10:04:08:18  10:04:10:12\r\n{\\an1}-Question num\u00e9ro quatre.\r\n\r\n10:04:15:23  10:04:17:13\r\n{\\an1}-Euh...\r\n\r\n10:04:17:18  10:04:20:08\r\n{\\an1}-Ah, on s'\u00e9loigne !\r\n-C'est tout b\u00eate,\r\n\r\n10:04:20:12  10:04:21:20\r\n{\\an1}je pense...\r\n\r\n10:04:22:01  10:04:23:11\r\n{\\an1}(Quelle galaxie ?)\r\n\r\n10:04:23:15  10:04:26:04\r\n{\\an1}-Carlos regarde en l'air !\r\n\r\n10:04:26:09  10:04:28:09\r\n{\\an1}-Il n'y a pas la r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:04:28:13  10:04:31:11\r\n{\\an1}-Quelle galaxie...\r\non en parle souvent !\r\n\r\n10:04:31:16  10:04:34:11\r\n{\\an1}-Oui, je suis s\u00fbre, effectivement...\r\n\r\n10:04:34:15  10:04:36:07\r\n{\\an1}Mais c'est le blanc.\r\n\r\n10:04:36:11  10:04:38:15\r\n{\\an1}-Je suis s\u00fbr que vous savez !\r\n\r\n10:04:38:20  10:04:41:07\r\n{\\an1}-L'univers !\r\n-Je donne un indice.\r\n\r\n10:04:41:11  10:04:44:12\r\n{\\an1}-Oui !\r\n-Un indice: c'est en deux mots.\r\n\r\n10:04:44:17  10:04:49:03\r\n{\\an1}-Alors, moi, je ne sais pas...\r\n-Moi, je vois pas non plus.\r\n\r\n10:04:49:08  10:04:51:03\r\n{\\an1}-C'est...\r\n\r\n10:04:51:08  10:04:52:18\r\n{\\an1}-Non, mais...\r\n\r\n10:04:52:23  10:04:55:03\r\n{\\an1}-C'est terrible !\r\n-Ouais !\r\n\r\n10:04:55:08  10:04:57:08\r\n{\\an1}-L\u00e0, vous avez un blocage...\r\n\r\n10:04:57:12  10:05:00:01\r\n{\\an1}-Ouais, blocage.\r\n-Le trou noir.\r\n\r\n10:05:00:06  10:05:03:06\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n-On l'a trouv\u00e9, le trou noir !\r\n\r\n10:05:03:11  10:05:04:16\r\n{\\an1}-Ouais !\r\n\r\n10:05:04:21  10:05:06:02\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:05:06:07  10:05:09:23\r\n{\\an1}Mais on sait pas o\u00f9 il est...\r\n-Ben non.\r\n\r\n10:05:10:04  10:05:14:09\r\n{\\an1}-Vous avez pas une proposition ?\r\n-La Voie lact\u00e9e ?\r\n\r\n10:05:14:13  10:05:17:09\r\n{\\an1}-La Voie lact\u00e9e, mais bien s\u00fbr\r\n\r\n10:05:17:13  10:05:21:20\r\n{\\an1}que c'est la bonne r\u00e9ponse !\r\n-Bravo, bravo !\r\n\r\n10:05:22:01  10:05:26:03\r\n{\\an1}-Enfin une bonne r\u00e9ponse\r\npour la question num\u00e9ro quatre.\r\n\r\n10:05:26:08  10:05:29:21\r\n{\\an1}Ce qui nous emm\u00e8ne directement\r\n\u00e0 la question cinq.\r\n\r\n10:05:30:02  10:05:32:23\r\n{\\an1}Question pendant laquelle\r\nvous avez le droit\r\n\r\n10:05:33:04  10:05:36:08\r\n{\\an1}de demander de l'aide\r\nautour de vous si besoin.\r\n\r\n10:05:36:12  10:05:38:08\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro cinq.\r\n\r\n10:05:43:11  10:05:44:22\r\n{\\an1}-Faites-vous aider.\r\n\r\n10:05:45:03  10:05:48:21\r\n{\\an1}-Quel alcool pour faire un da\u00efquiri ?\r\n-Rhum.\r\n\r\n10:05:49:02  10:05:53:04\r\n{\\an1}-Sans aucune h\u00e9sitation, l\u00e0 !\r\n-Sans aucune h\u00e9sitation...\r\n\r\n10:05:53:09  10:05:54:23\r\n{\\an1}-Rhum.\r\n-Rhum.\r\n\r\n10:05:55:04  10:05:57:05\r\n{\\an1}-Monsieur est un sp\u00e9cialiste\r\n\r\n10:05:57:10  10:05:59:10\r\n{\\an1}du rhum, non ?\r\nIls rient\r\n\r\n10:05:59:14  10:06:02:05\r\n{\\an1}-Il a l'air d'un connaisseur.\r\n\r\n10:06:02:10  10:06:05:10\r\n{\\an1}-La bonne r\u00e9ponse,\r\nc'est le rhum, bravo !\r\n\r\n10:06:05:14  10:06:08:06\r\n{\\an1}-Je suis un fan d'Hemingway !\r\n\r\n10:06:08:11  10:06:11:00\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 !\r\n-Il buvait pas que de l'eau,\r\n\r\n10:06:11:05  10:06:14:08\r\n{\\an1}c'est \u00e7a ?\r\nIls rient\r\n\r\n10:06:14:12  10:06:17:08\r\n{\\an1}Il reste un peu plus\r\nde six minutes.\r\n\r\n10:06:17:12  10:06:19:03\r\n{\\an1}Question six.\r\n\r\n10:06:24:23  10:06:27:18\r\n{\\an1}-(C'est L\u00e9onard de Vinci ?)\r\n-(Je sais pas.)\r\n\r\n10:06:27:23  10:06:29:13\r\n{\\an1}-L\u00e9onard de Vinci ?\r\n\r\n10:06:29:18  10:06:31:18\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr, L\u00e9onard de Vinci !\r\n\r\n10:06:31:23  10:06:33:12\r\n{\\an1}-Et d'ailleurs,\r\n\r\n10:06:33:17  10:06:37:22\r\n{\\an1}les parents de Leonardo DiCaprio\r\n\u00e9taient fans de de Vinci.\r\n\r\n10:06:38:03  10:06:41:07\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a\r\nqu'ils l'ont appel\u00e9 comme \u00e7a !\r\n\r\n10:06:41:11  10:06:45:16\r\n{\\an1}-Il peint aussi bien que de Vinci ?\r\n-Lui, il fait tout bien !\r\n\r\n10:06:45:21  10:06:48:14\r\n{\\an1}-En tout cas,\r\nc'est la bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:06:48:19  10:06:53:11\r\n{\\an1}Christine et Carlos, moment\r\nimportant, c'est la question sept.\r\n\r\n10:06:53:16  10:06:58:09\r\n{\\an1}Il va falloir choisir entre\r\nune question pos\u00e9e par Vanessa\r\n\r\n10:06:58:13  10:06:59:22\r\n{\\an1}ou par moi.\r\n\r\n10:07:00:03  10:07:03:22\r\n{\\an1}L'une est facile, l'autre difficile;\r\nqui a la facile ?\r\n\r\n10:07:04:03  10:07:07:00\r\n{\\an1}A qui faites-vous confiance ?\r\n-Enzo !\r\n\r\n10:07:07:05  10:07:09:11\r\n{\\an1}-Christine, pas d'h\u00e9sitation !\r\n\r\n10:07:09:15  10:07:12:00\r\n{\\an1}Carlos, je me ferais du souci...\r\n\r\n10:07:12:05  10:07:15:14\r\n{\\an1}-C'est parce que\r\nnotre fils s'appelle Enzo !\r\n\r\n10:07:15:19  10:07:19:22\r\n{\\an1}-Ils ont une pr\u00e9f\u00e9rence pour Enzo,\r\nmais c'est \u00e9motionnel !\r\n\r\n10:07:20:03  10:07:22:20\r\n{\\an1}C'est familial, c'est pas physique !\r\n\r\n10:07:23:01  10:07:26:03\r\n{\\an1}Sinon, vous n'avez aucune chance !\r\nIls rient\r\n\r\n10:07:26:08  10:07:28:14\r\n{\\an1}J'ai la question facile !\r\n\r\n10:07:28:19  10:07:30:12\r\n{\\an1}-Oh !\r\n-Bravo !\r\n\r\n10:07:34:15  10:07:36:07\r\n{\\an1}-Cinq.\r\n-Cinq.\r\n\r\n10:07:36:11  10:07:38:04\r\n{\\an1}-Direct, hein !\r\n\r\n10:07:38:09  10:07:40:00\r\n{\\an1}Vous savez pourquoi ?\r\n\r\n10:07:40:05  10:07:42:07\r\n{\\an1}-A cause des cinq continents !\r\n\r\n10:07:42:11  10:07:44:09\r\n{\\an1}-Ah, bonne r\u00e9ponse, bravo !\r\n\r\n10:07:44:13  10:07:48:15\r\n{\\an1}Il reste un peu plus\r\nde quatre minutes au chronom\u00e8tre.\r\n\r\n10:07:48:20  10:07:50:03\r\n{\\an1}Question huit.\r\n\r\n10:07:53:13  10:07:55:09\r\n{\\an1}-T.N.T. ?\r\n\r\n10:07:57:04  10:07:59:01\r\n{\\an1}-Vas-y, je sais pas...\r\n\r\n10:07:59:06  10:08:01:05\r\n{\\an1}Elle rit\r\nTu dis \u00e7a ?\r\n\r\n10:08:01:10  10:08:04:00\r\n{\\an1}-Ouais, ouais.\r\n-La T.N.T. ?\r\n\r\n10:08:04:05  10:08:05:13\r\n{\\an1}-La T.N.T.\r\n\r\n10:08:05:18  10:08:07:14\r\n{\\an1}Vous validez ?\r\n-Je valide.\r\n\r\n10:08:07:19  10:08:09:08\r\n{\\an1}-Il suit toujours !\r\n\r\n10:08:09:12  10:08:11:23\r\n{\\an1}-La T.N.T...\r\n\r\n10:08:12:04  10:08:13:23\r\n{\\an1}Et c'est pas \u00e7a...\r\n\r\n10:08:14:04  10:08:15:12\r\n{\\an1}-Ah !\r\n\r\n10:08:20:16  10:08:23:16\r\n{\\an1}-La bonne r\u00e9ponse...\r\nc'est la dynamite !\r\n\r\n10:08:23:21  10:08:27:05\r\n{\\an1}-Ah !\r\n-Oh, tout facile, en plus !\r\n\r\n10:08:27:10  10:08:29:00\r\n{\\an1}-On peut les applaudir !\r\n\r\n10:08:29:05  10:08:32:07\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:08:32:11  10:08:53:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:53:05  10:08:58:02\r\n{\\an1}Nous sommes \u00e0 Palexpo, au 47\u00e8me Salon\r\ninternational de l'invention.\r\n\r\n10:08:58:07  10:09:00:18\r\n{\\an1}Nous sommes avec Ga\u00eblle Grosjean,\r\n\r\n10:09:00:23  10:09:05:03\r\n{\\an1}la directrice de ce salon, bonjour.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:09:05:08  10:09:10:02\r\n{\\an1}-Ga\u00eblle, c'est surprenant: pourquoi\r\nun salon des inventions \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n10:09:10:07  10:09:13:11\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve, d'abord,\r\nest une ville internationale.\r\n\r\n10:09:13:16  10:09:15:22\r\n{\\an1}Et \u00e0 200 m, nous avons le berceau\r\n\r\n10:09:16:03  10:09:19:12\r\n{\\an1}de l'Organisation mondiale\r\n\r\n10:09:19:17  10:09:22:15\r\n{\\an1}de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle.\r\n\r\n10:09:22:20  10:09:24:20\r\n{\\an1}Qui dit brevets, dit OMPI.\r\n\r\n10:09:25:01  10:09:29:04\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s bien, je viens de comprendre\r\nla pr\u00e9sence de ce salon.\r\n\r\n10:09:29:09  10:09:33:15\r\n{\\an1}Si j'ai bien compris, les exposants\r\nparticipent \u00e0 un concours\r\n\r\n10:09:33:20  10:09:37:10\r\n{\\an1}et il y a un jury\r\nqui nomme la meilleure invention ?\r\n\r\n10:09:37:14  10:09:38:19\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n10:09:39:00  10:09:42:07\r\n{\\an1}Chaque invention\r\nest r\u00e9partie dans une classe.\r\n\r\n10:09:42:11  10:09:45:00\r\n{\\an1}Ensuite,\r\nun jury de 85 sp\u00e9cialistes\r\n\r\n10:09:45:05  10:09:49:04\r\n{\\an1}passe en revue les inventions\r\net attribue des m\u00e9dailles.\r\n\r\n10:09:49:09  10:09:53:07\r\n{\\an1}-Et cette ann\u00e9e,\r\nil y a une invention qui a gagn\u00e9 ?\r\n\r\n10:09:53:11  10:09:57:01\r\n{\\an1}-L'invention qui a gagn\u00e9\r\nest une batterie \u00e9cologique\r\n\r\n10:09:57:06  10:10:00:15\r\n{\\an1}qui remplace les batteries en lithium\r\ndes voitures\r\n\r\n10:10:00:20  10:10:02:01\r\n{\\an1}\u00e9lectriques.\r\n\r\n10:10:02:06  10:10:06:16\r\n{\\an1}Cette batterie est biod\u00e9gradable\r\ngr\u00e2ce \u00e0 de l'eau en fin de cycle.\r\n\r\n10:10:06:21  10:10:11:00\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9volution dans le monde\r\nde la voiture \u00e9lectrique\r\n\r\n10:10:11:05  10:10:13:07\r\n{\\an1}et des batteries en lithium.\r\n\r\n10:10:13:11  10:10:17:17\r\n{\\an1}-Les gens se demandent souvent\r\nsi les voitures \u00e9lectriques\r\n\r\n10:10:17:22  10:10:21:03\r\n{\\an1}ne polluent pas plus\r\nque celles \u00e0 essence.\r\n\r\n10:10:21:08  10:10:25:05\r\n{\\an1}Dans quelques ann\u00e9es...\r\n-Ca sera 100 % green.\r\n\r\n10:10:25:10  10:10:29:22\r\n{\\an1}-On se rappellera que c'est\r\nle vainqueur de cette 47\u00e8me \u00e9dition\r\n\r\n10:10:30:03  10:10:34:12\r\n{\\an1}qui a invent\u00e9 cette batterie,\r\navec de l'eau \u00e0 l'int\u00e9rieur...\r\n\r\n10:10:34:17  10:10:37:23\r\n{\\an1}-Le liant chimique\r\nest remplac\u00e9 par de l'eau.\r\n\r\n10:10:38:04  10:10:41:22\r\n{\\an1}Pour recycler la batterie,\r\non la plonge dans l'eau.\r\n\r\n10:10:42:03  10:10:44:15\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s bien, quelle invention !\r\n\r\n10:10:44:20  10:10:46:02\r\n{\\an1}Et puis,\r\n\r\n10:10:46:07  10:10:50:19\r\n{\\an1}est-ce que vous avez une proposition\r\nd'invention \u00e0 tester ?\r\n\r\n10:10:51:00  10:10:53:00\r\n{\\an1}-Un truc sympa.\r\n\r\n10:10:53:05  10:10:57:00\r\n{\\an1}-Je vous propose\r\nd'aller faire un tour en Croatie.\r\n\r\n10:10:57:05  10:11:01:06\r\n{\\an1}Il y a un dispositif\r\npour partager une partie de boxe...\r\n\r\n10:11:01:11  10:11:04:19\r\n{\\an1}-Ca, \u00e7a me pla\u00eet !\r\n-On pourra r\u00e9gler nos comptes !\r\n\r\n10:11:05:00  10:11:07:21\r\n{\\an1}-Je sais pas si on doit\r\ncompter les points.\r\n\r\n10:11:08:02  10:11:09:21\r\n{\\an1}-Je vous laisse compter !\r\n\r\n10:11:10:02  10:11:12:08\r\n{\\an1}-Je vous y emm\u00e8ne !\r\n-En attendant,\r\n\r\n10:11:12:12  10:11:15:03\r\n{\\an1}retrouvons nos prochains candidats.\r\n\r\n10:11:15:08  10:11:16:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:11:16:15  10:11:19:10\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:11:19:14  10:11:28:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:29:04  10:11:33:13\r\n{\\an1}-Ca arrive \u00e0 \"Cash\": deux candidats\r\nqui ne se connaissent pas\r\n\r\n10:11:33:18  10:11:38:04\r\n{\\an1}et essaient ensemble de gagner.\r\n-Faisons connaissance avec eux.\r\n\r\n10:11:38:09  10:11:42:03\r\n{\\an1}-Claude, de Chavannes-Renens.\r\n-Christophe, d'Avully.\r\n\r\n10:11:42:08  10:11:47:04\r\n{\\an1}-Claude et Christophe, vous allez\r\njouer ensemble pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:11:47:09  10:11:48:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:11:48:23  10:11:54:13\r\n{\\an1}-De cr\u00e9er une longue amiti\u00e9, qui\r\nva commencer par un gain d'argent.\r\n\r\n10:11:54:18  10:11:57:04\r\n{\\an1}-Les bons comptes\r\nfont les bons amis.\r\n\r\n10:11:57:09  10:12:00:04\r\n{\\an1}-Vous avez d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu\r\nde partager 50/50 ?\r\n\r\n10:12:00:09  10:12:04:01\r\n{\\an1}-Oui, oui.\r\n-Pas d'histoires apr\u00e8s le jeu, hein.\r\n\r\n10:12:04:06  10:12:06:15\r\n{\\an1}Chronom\u00e8tre, top d\u00e9part !\r\n\r\n10:12:06:20  10:12:08:19\r\n{\\an1}Voici la premi\u00e8re question.\r\n\r\n10:12:14:03  10:12:17:01\r\n{\\an1}-Un tandem... Tandem !\r\n\r\n10:12:17:06  10:12:19:22\r\n{\\an1}-Vous connaissez, vous, les tandems ?\r\n\r\n10:12:20:03  10:12:23:07\r\n{\\an1}-Oui, le gros boom,\r\nc'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 30.\r\n\r\n10:12:23:11  10:12:27:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pour les familles\r\nqui avaient peu de moyens.\r\n\r\n10:12:27:05  10:12:30:00\r\n{\\an1}-Il faut \u00eatre s\u00fbr\r\nque les deux p\u00e9dalent !\r\n\r\n10:12:30:05  10:12:32:00\r\n{\\an1}-Moi, j'ai les moyens !\r\n\r\n10:12:32:05  10:12:35:01\r\n{\\an1}-Bonne r\u00e9ponse, le tandem !\r\n\r\n10:12:35:06  10:12:36:13\r\n{\\an1}Question deux.\r\n\r\n10:12:42:01  10:12:44:05\r\n{\\an1}-La vache ?\r\n-La vache.\r\n\r\n10:12:44:10  10:12:47:08\r\n{\\an1}-C'est du lait... de vache,\r\nbonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:12:47:12  10:12:49:22\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro trois.\r\n\r\n10:12:57:13  10:12:59:12\r\n{\\an1}-Aux... couleurs.\r\n\r\n10:12:59:17  10:13:01:20\r\n{\\an1}-Comment s'appelle l'anomalie ?\r\n\r\n10:13:02:01  10:13:04:20\r\n{\\an1}-Daltonisme ? Daltonien.\r\n-Daltonisme.\r\n\r\n10:13:05:01  10:13:06:17\r\n{\\an1}-Le daltonisme !\r\n\r\n10:13:06:22  10:13:10:02\r\n{\\an1}Moi, j'ai pas compris\r\nce qu'on voit ou pas...\r\n\r\n10:13:10:07  10:13:13:07\r\n{\\an1}-C'est l'incapacit\u00e9\r\nde voir la diff\u00e9rence\r\n\r\n10:13:13:11  10:13:16:09\r\n{\\an1}entre les nuances\r\nde rouge et de vert.\r\n\r\n10:13:16:13  10:13:19:00\r\n{\\an1}Vous y arrivez ?\r\n-Pour l'instant.\r\n\r\n10:13:19:05  10:13:21:06\r\n{\\an1}Je passe jamais au rouge !\r\n\r\n10:13:21:11  10:13:24:10\r\n{\\an1}-C'est bien !\r\n-Pour l'instant, je m'arr\u00eate.\r\n\r\n10:13:24:14  10:13:26:16\r\n{\\an1}Bonne r\u00e9ponse, le daltonisme.\r\n\r\n10:13:26:21  10:13:28:15\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro quatre.\r\n\r\n10:13:33:00  10:13:36:18\r\n{\\an1}-Brigitte Bardot ?\r\n-Ah, la belle Brigitte Bardot !\r\n\r\n10:13:36:23  10:13:38:23\r\n{\\an1}-C'est la bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:13:40:12  10:13:44:13\r\n{\\an1}Il reste plus de huit minutes,\r\nc'est d\u00e9j\u00e0 la question cinq.\r\n\r\n10:13:44:18  10:13:45:23\r\n{\\an1}-Ca va vite !\r\n\r\n10:13:46:04  10:13:50:04\r\n{\\an1}-Question durant laquelle\r\nvous pouvez demander de l'aide.\r\n\r\n10:13:50:09  10:13:52:11\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro cinq.\r\n\r\n10:13:58:08  10:14:01:16\r\n{\\an1}-Patrick Hernandez ?\r\n-Patrick Hernandez.\r\n\r\n10:14:01:21  10:14:04:16\r\n{\\an1}-Patrick Hernandez,\r\nde l'\u00e9poque disco !\r\n\r\n10:14:04:21  10:14:08:06\r\n{\\an1}C'\u00e9tait l'\u00e9poque\r\no\u00f9 on faisait encore la f\u00eate !\r\n\r\n10:14:08:11  10:14:10:11\r\n{\\an1}-Et l'\u00e9poque du 45 tours.\r\n\r\n10:14:10:16  10:14:12:21\r\n{\\an1}-Le seul tube qu'il a fait !\r\n\r\n10:14:13:02  10:14:14:16\r\n{\\an1}-Seul 45 tours, en plus.\r\n\r\n10:14:14:21  10:14:16:07\r\n{\\an1}Ca co\u00fbtait 5 frs.\r\n\r\n10:14:16:11  10:14:17:20\r\n{\\an1}Je m'en rappelle !\r\n\r\n10:14:18:01  10:14:21:03\r\n{\\an1}-Vous faites bien Patrick Hernandez !\r\n\r\n10:14:21:08  10:14:24:22\r\n{\\an1}-Avec la canne, comme \u00e7a...\r\nC'\u00e9tait en 1979.\r\n\r\n10:14:25:03  10:14:27:13\r\n{\\an1}Bonne r\u00e9ponse, Patrick Hernandez.\r\n\r\n10:14:27:18  10:14:30:06\r\n{\\an1}C'est d\u00e9j\u00e0 la question num\u00e9ro six.\r\n\r\n10:14:33:21  10:14:35:07\r\n{\\an1}Ensemble\r\n-Ars\u00e8ne.\r\n\r\n10:14:35:11  10:14:36:17\r\n{\\an1}-Ars\u00e8ne !\r\n\r\n10:14:36:22  10:14:40:02\r\n{\\an1}-Ars\u00e8ne Lupin, j'adorais !\r\n-Oui, tr\u00e8s classe !\r\n\r\n10:14:40:07  10:14:42:18\r\n{\\an1}-Il se d\u00e9guisait tout le temps.\r\n\r\n10:14:42:23  10:14:45:06\r\n{\\an1}Ars\u00e8ne Lupin, bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:14:45:11  10:14:49:03\r\n{\\an1}Claude et Christophe,\r\nquestion num\u00e9ro sept.\r\n\r\n10:14:49:08  10:14:53:04\r\n{\\an1}Attention... Une question est facile,\r\nl'autre difficile.\r\n\r\n10:14:53:09  10:14:56:22\r\n{\\an1}Une question pos\u00e9e par Vanessa,\r\nl'autre par moi.\r\n\r\n10:14:57:03  10:14:58:17\r\n{\\an1}Qui a la facile ?\r\n\r\n10:15:00:00  10:15:03:12\r\n{\\an1}-Vanessa, hein ?\r\n-Mais bien s\u00fbr, soyons solidaires.\r\n\r\n10:15:03:17  10:15:06:14\r\n{\\an1}-Je peux pas me battre !\r\n-C'est pour moi !\r\n\r\n10:15:06:19  10:15:09:05\r\n{\\an1}-Et c'est la question...\r\n-Facile !\r\n\r\n10:15:15:19  10:15:17:10\r\n{\\an1}-Le barom\u00e8tre.\r\n\r\n10:15:17:14  10:15:20:06\r\n{\\an1}-Vous validez ?\r\n-Je confirme.\r\n\r\n10:15:20:11  10:15:23:14\r\n{\\an1}-C'est la bonne r\u00e9ponse, bravo !\r\n-Une de plus !\r\n\r\n10:15:23:19  10:15:27:22\r\n{\\an1}-Ah, \u00e7a se corse, l\u00e0.\r\n-Euh, c'est fini, la rigolade !\r\n\r\n10:15:28:03  10:15:31:19\r\n{\\an1}-Question huit,\r\non est proche des 1'000 frs cash.\r\n\r\n10:15:38:22  10:15:41:22\r\n{\\an1}-(Il y a le... le g\u00e9ant, l\u00e0.)\r\n\r\n10:15:42:03  10:15:45:01\r\n{\\an1}-Le g\u00e9ant, ouais,\r\ncomment il s'appelle ?\r\n\r\n10:15:47:16  10:15:50:22\r\n{\\an1}-Oui, il est...\r\nbien grand, bien carr\u00e9 !\r\n\r\n10:15:51:03  10:15:54:16\r\n{\\an1}-Et James Bond\r\nfinit toujours par gagner !\r\n\r\n10:15:54:21  10:15:56:07\r\n{\\an1}-(Le Shark ?)\r\n\r\n10:15:56:11  10:15:58:19\r\n{\\an1}-Vous me dites ?\r\n-Le Shark.\r\n\r\n10:15:59:00  10:16:00:05\r\n{\\an1}-Et en fran\u00e7ais ?\r\n\r\n10:16:00:10  10:16:01:22\r\n{\\an1}Ton mena\u00e7ant\r\n-Le requin !\r\n\r\n10:16:02:03  10:16:03:21\r\n{\\an1}-Le requin !\r\n-Le requin !\r\n\r\n10:16:04:02  10:16:05:22\r\n{\\an1}Ils auraient pu jouer\r\n\r\n10:16:06:03  10:16:08:07\r\n{\\an1}tous les deux dans James Bond !\r\n\r\n10:16:08:11  10:16:11:11\r\n{\\an1}Bonne r\u00e9ponse !\r\n-Ma m\u00e9moire n'a pas failli !\r\n\r\n10:16:11:16  10:16:13:08\r\n{\\an1}-Encore deux questions,\r\n\r\n10:16:13:12  10:16:16:23\r\n{\\an1}et c'est 1'000 frs cash\r\npour Claude et Christophe.\r\n\r\n10:16:17:04  10:16:20:18\r\n{\\an1}C'est l'heure du mime:\r\nqui mime, qui devine ?\r\n\r\n10:16:20:23  10:16:23:01\r\n{\\an1}-Je mime.\r\n-Venez vers moi.\r\n\r\n10:16:23:06  10:16:25:17\r\n{\\an1}On va d\u00e9couvrir ensemble le mime.\r\n\r\n10:16:25:22  10:16:27:19\r\n{\\an1}Sans parler, sans chanter,\r\n\r\n10:16:28:00  10:16:30:04\r\n{\\an1}sans crier...\r\n\r\n10:16:30:09  10:16:32:09\r\n{\\an1}C'est parti, on y va ?\r\n\r\n10:16:32:13  10:16:34:03\r\n{\\an1}Allez !\r\n\r\n10:16:41:20  10:16:43:16\r\n{\\an1}-Un alpiniste ?\r\n\r\n10:16:47:15  10:16:50:23\r\n{\\an1}Un peintre... un ma\u00e7on !\r\n\r\n10:16:58:13  10:17:00:04\r\n{\\an1}Une montgolfi\u00e8re !\r\n\r\n10:17:00:09  10:17:02:09\r\n{\\an1}-Bonne r\u00e9ponse, bravo !\r\n\r\n10:17:02:13  10:17:05:16\r\n{\\an1}Il respire\r\n-Oh l\u00e0 l\u00e0, mais qu'est-ce que...\r\n\r\n10:17:05:21  10:17:08:11\r\n{\\an1}Oh, mais alors !\r\nIls rient\r\n\r\n10:17:08:15  10:17:12:11\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s son tour en montgolfi\u00e8re,\r\nChristophe est de retour.\r\n\r\n10:17:12:16  10:17:16:02\r\n{\\an1}Ils rient\r\nClaude \u00e9tait \u00e0 l'atterrissage.\r\n\r\n10:17:16:07  10:17:19:09\r\n{\\an1}Derni\u00e8re question\r\navant les 1'000 frs cash !\r\n\r\n10:17:19:13  10:17:22:04\r\n{\\an1}Il reste\r\nmoins de trois minutes.\r\n\r\n10:17:22:09  10:17:25:17\r\n{\\an1}Nous allons montrer le mot\r\naux t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:17:25:22  10:17:29:06\r\n{\\an1}Vous allez jouer\r\navec le mot... \"coltin\u00e9e\".\r\n\r\n10:17:29:11  10:17:31:14\r\n{\\an1}Je vous donne le tableau.\r\n\r\n10:17:31:19  10:17:36:11\r\n{\\an1}En utilisant toutes les lettres,\r\nvous devez \u00e9crire un autre mot.\r\n\r\n10:17:36:16  10:17:38:02\r\n{\\an1}Bonne chance.\r\n\r\n10:17:39:20  10:17:41:16\r\n{\\an1}Je vais aller guigner...\r\n\r\n10:17:41:21  10:17:43:02\r\n{\\an1}On y va.\r\n\r\n10:17:45:08  10:17:48:05\r\n{\\an1}-Pas beaucoup d'essais jusque-l\u00e0 !\r\n\r\n10:17:48:10  10:17:49:18\r\n{\\an1}-Rien !\r\n\r\n10:17:49:23  10:17:51:09\r\n{\\an1}-Ticlo...\r\n\r\n10:17:51:13  10:17:54:11\r\n{\\an1}-Claude et Christophe,\r\n1 min 30 au chrono.\r\n\r\n10:18:01:11  10:18:03:12\r\n{\\an1}Ils s'exclament\r\n\r\n10:18:03:17  10:18:06:15\r\n{\\an1}-(Chier, bordel !)\r\nIls rient\r\n\r\n10:18:06:20  10:18:10:06\r\n{\\an1}-Ce serait dommage,\r\nils ont si bien jou\u00e9 !\r\n\r\n10:18:14:12  10:18:15:17\r\n{\\an1}Il marmonne\r\n\r\n10:18:17:11  10:18:21:22\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que vous \u00e9crivez vite;\r\nil reste cinq secondes !\r\n\r\n10:18:23:16  10:18:27:02\r\n{\\an1}-Ils jettent l'\u00e9ponge;\r\nenfin, ils jettent la craie.\r\n\r\n10:18:29:15  10:18:32:21\r\n{\\an1}-D\u00e9sol\u00e9...\r\n-Ah, c'est moi qui suis d\u00e9sol\u00e9 !\r\n\r\n10:18:33:02  10:18:36:07\r\n{\\an1}C'est moi qui suis d\u00e9sol\u00e9,\r\navec \"coltin\u00e9e\"...\r\n\r\n10:18:36:11  10:18:39:15\r\n{\\an1}Y a-t-il quelqu'un\r\nqui a une bonne r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:18:39:20  10:18:42:15\r\n{\\an1}Quelqu'un a vu\r\nle mot qu'on peut \u00e9crire\r\n\r\n10:18:42:20  10:18:45:17\r\n{\\an1}avec toutes lettres\r\ndu mot \"coltin\u00e9e\" ?\r\n\r\n10:18:48:00  10:18:51:15\r\n{\\an1}-Non ? Ben non.\r\n-Ah, donc c'\u00e9tait pas si facile !\r\n\r\n10:18:56:19  10:19:00:03\r\n{\\an1}Alors, on va l'\u00e9crire ensemble !\r\n\r\n10:19:00:08  10:19:03:20\r\n{\\an1}La premi\u00e8re lettre, la lettre E.\r\n\r\n10:19:06:09  10:19:08:23\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me lettre, la lettre L.\r\n\r\n10:19:11:03  10:19:15:15\r\n{\\an1}Troisi\u00e8me lettre,\r\nencore une fois la lettre E.\r\n\r\n10:19:15:20  10:19:17:17\r\n{\\an1}Toujours rien ?\r\n-Elet...\r\n\r\n10:19:17:22  10:19:20:23\r\n{\\an1}-Je note la quatri\u00e8me,\r\nvous allez trouver.\r\n\r\n10:19:22:11  10:19:23:21\r\n{\\an1}La lettre C.\r\n\r\n10:19:25:05  10:19:27:18\r\n{\\an1}Elec... ?\r\n-Tion !\r\n\r\n10:19:27:23  10:19:30:00\r\n{\\an1}-Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:19:30:05  10:19:33:12\r\n{\\an1}Vous pouvez les applaudir,\r\nc'\u00e9tait pas facile !\r\n\r\n10:19:33:17  10:19:35:17\r\n{\\an1}Applaudissements\r\n\r\n10:19:35:22  10:19:38:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:38:19  10:19:43:12\r\n{\\an1}Si un jour vous vous disputez,\r\n\u00e7a sera pas \u00e0 cause de l'argent !\r\n\r\n10:19:43:17  10:19:45:17\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:19:45:22  10:19:49:14\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:19:49:19  10:20:07:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:07:11  10:20:09:18\r\n{\\an1}-On est au Salon des inventions.\r\n\r\n10:20:09:23  10:20:11:19\r\n{\\an1}Elle vient, votre id\u00e9e ?\r\n\r\n10:20:12:00  10:20:15:09\r\n{\\an1}-Une invention,\r\n\u00e7a peut arriver n'importe quand.\r\n\r\n10:20:15:13  10:20:17:21\r\n{\\an1}-Comme \u00e7a !\r\n-Un peu de patience.\r\n\r\n10:20:18:02  10:20:20:16\r\n{\\an1}En attendant, voici nos candidats.\r\n\r\n10:20:20:21  10:20:23:21\r\n{\\an1}-Alex, d'Annemasse.\r\n-Et Catherine, d'Evian.\r\n\r\n10:20:24:02  10:20:26:23\r\n{\\an1}-Catherine et Alex\r\nviennent d'inventer...\r\n\r\n10:20:27:04  10:20:30:09\r\n{\\an1}-Quoi ?\r\n-Le fait qu'ils vont peut-\u00eatre\r\n\r\n10:20:30:13  10:20:33:15\r\n{\\an1}gagner 1'000 frs cash !\r\n-Excellente invention.\r\n\r\n10:20:33:20  10:20:35:22\r\n{\\an1}-Je sais pas si \u00e7a va marcher.\r\n\r\n10:20:36:03  10:20:39:23\r\n{\\an1}On le saura dans dix minutes;\r\nvous \u00eates pr\u00eats ?\r\n\r\n10:20:40:04  10:20:42:17\r\n{\\an1}Chronom\u00e8tre, top d\u00e9part.\r\n\r\n10:20:42:22  10:20:45:05\r\n{\\an1}Voici la premi\u00e8re question.\r\n\r\n10:20:49:19  10:20:51:10\r\n{\\an1}Il soupire\r\n\r\n10:20:51:14  10:20:55:07\r\n{\\an1}-C'est le... muguet ?\r\n-Ben c'est la f\u00eate du muguet ?\r\n\r\n10:20:55:11  10:20:57:23\r\n{\\an1}-La f\u00eate du...\r\n-Du muguet ?\r\n\r\n10:20:58:04  10:21:00:04\r\n{\\an1}Du bonheur !\r\n-Non...\r\n\r\n10:21:00:09  10:21:02:23\r\n{\\an1}-Joli, \u00e7a !\r\n-La f\u00eate du... travail !\r\n\r\n10:21:03:04  10:21:06:09\r\n{\\an1}-La f\u00eate du travail, naturellement !\r\n\r\n10:21:06:13  10:21:10:17\r\n{\\an1}Ils disent que c'est la f\u00eate\r\ndu travail, mais il y en a plein\r\n\r\n10:21:10:22  10:21:13:08\r\n{\\an1}qui travaillent, je comprends pas.\r\n\r\n10:21:13:12  10:21:14:18\r\n{\\an1}Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:21:14:23  10:21:17:07\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:21:22:14  10:21:25:00\r\n{\\an1}-Pour les aveugles...\r\n-Les aveugles.\r\n\r\n10:21:25:05  10:21:26:22\r\n{\\an1}-Pour les aveugles.\r\n\r\n10:21:27:03  10:21:28:16\r\n{\\an1}Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:21:28:21  10:21:31:03\r\n{\\an1}-Merci \u00e0 lui, d'ailleurs.\r\n\r\n10:21:31:08  10:21:32:15\r\n{\\an1}-Question trois.\r\n\r\n10:21:35:23  10:21:38:13\r\n{\\an1}-Quarante.\r\n-Quarante, ouais !\r\n\r\n10:21:38:18  10:21:42:11\r\n{\\an1}-\"Ali Baba et les...\"\r\n-\"Quarante voleurs.\"\r\n\r\n10:21:42:16  10:21:43:21\r\n{\\an1}-Question quatre.\r\n\r\n10:21:53:19  10:21:57:01\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre le seul\r\ndont je me rappelle.\r\n\r\n10:21:57:06  10:21:59:23\r\n{\\an1}-Pythagore ?\r\n-Ouais, Pythagore, mais...\r\n\r\n10:22:00:04  10:22:03:15\r\n{\\an1}Je ne suis pas s\u00fbr.\r\n-Moi non plus, mais Pythagore.\r\n\r\n10:22:03:20  10:22:06:10\r\n{\\an1}-Vous me dites ?\r\n-Pythagore, mais...\r\n\r\n10:22:06:14  10:22:10:01\r\n{\\an1}-\"Pythagore, mais\", ou \"Pythagore\" ?\r\n-Je valide.\r\n\r\n10:22:10:06  10:22:12:07\r\n{\\an1}-Catherine est convaincue.\r\n\r\n10:22:12:11  10:22:16:07\r\n{\\an1}-Je lui fais confiance.\r\n-On retrouve la premi\u00e8re id\u00e9e.\r\n\r\n10:22:16:11  10:22:19:11\r\n{\\an1}-A2 + B2 = C2,\r\n\r\n10:22:19:15  10:22:21:21\r\n{\\an1}c'est le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore !\r\n\r\n10:22:22:02  10:22:25:00\r\n{\\an1}-Je l'avais d\u00e8s le d\u00e9marrage, hein  !\r\n\r\n10:22:25:05  10:22:29:03\r\n{\\an1}Pour une blonde...\r\n-C'est les m\u00e8ches, c'est vrai !\r\n\r\n10:22:29:08  10:22:32:21\r\n{\\an1}-Il reste 7 min 30,\r\nc'est la question num\u00e9ro cinq,\r\n\r\n10:22:33:02  10:22:36:18\r\n{\\an1}et vous pouvez demander\r\nde l'aide autour de vous\r\n\r\n10:22:36:23  10:22:38:21\r\n{\\an1}si vous en avez besoin.\r\n\r\n10:22:46:22  10:22:50:02\r\n{\\an1}-Euh, Indon\u00e9sie.\r\n-Vous pouvez demander, hein.\r\n\r\n10:22:50:07  10:22:52:23\r\n{\\an1}-Direct ?\r\n-Oui, Indon\u00e9sie.\r\n\r\n10:22:53:04  10:22:55:04\r\n{\\an1}-Vous lui faites confiance ?\r\n\r\n10:22:57:01  10:22:59:01\r\n{\\an1}-Bon, je te fais confiance.\r\n\r\n10:22:59:06  10:23:03:03\r\n{\\an1}-Ils sont comme \u00e7a,\r\nCatherine et Alex: tac, la r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:23:03:08  10:23:05:05\r\n{\\an1}-Allez, on valide !\r\n-Oui !\r\n\r\n10:23:05:10  10:23:07:06\r\n{\\an1}-Les r\u00e9ponses sortent vite.\r\n\r\n10:23:07:11  10:23:11:04\r\n{\\an1}Il faut pas toujours\r\ns'en tenir \u00e0 la premi\u00e8re r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:23:11:09  10:23:14:03\r\n{\\an1}On peut se tromper !\r\n-Oh, non...\r\n\r\n10:23:14:08  10:23:17:01\r\n{\\an1}-Il ne fallait pas\r\naller aussi loin...\r\n\r\n10:23:17:06  10:23:18:11\r\n{\\an1}En Suisse !\r\n\r\n10:23:18:15  10:23:20:21\r\n{\\an1}-Oh, nan !\r\n\r\n10:23:25:20  10:23:28:16\r\n{\\an1}Voil\u00e0, merci...\r\n-Merci beaucoup.\r\n\r\n10:23:28:21  10:23:30:16\r\n{\\an1}-Et un beau salon !\r\n\r\n10:23:30:21  10:23:32:11\r\n{\\an1}-Ils n'iront pas\r\n\r\n10:23:32:16  10:23:35:00\r\n{\\an1}en vacances en Indon\u00e9sie !\r\n-Non !\r\n\r\n10:23:35:05  10:23:38:04\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:23:38:09  10:23:46:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:46:19  10:23:50:11\r\n{\\an1}-Nous voil\u00e0 sur le stand\r\npour tester une invention.\r\n\r\n10:23:50:15  10:23:52:03\r\n{\\an1}Nous sommes\r\n\r\n10:23:52:08  10:23:54:08\r\n{\\an1}avec Stipe, bonjour.\r\n\r\n10:23:54:12  10:23:55:17\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n\r\n10:23:55:22  10:23:58:02\r\n{\\an1}-Stipe a invent\u00e9 ce produit,\r\n\r\n10:23:58:07  10:24:00:17\r\n{\\an1}qui est le e-boxing.\r\n-E-boxing game.\r\n\r\n10:24:00:22  10:24:04:06\r\n{\\an1}-Traduction:\r\n\u00e7a permet de faire de la boxe\r\n\r\n10:24:04:11  10:24:07:20\r\n{\\an1}et de compter les points\r\nautomatiquement.\r\n\r\n10:24:08:01  10:24:13:05\r\n{\\an1}On met ce casque, qui compte les\r\npoints et peut donner un chronom\u00e8tre.\r\n\r\n10:24:13:10  10:24:16:17\r\n{\\an1}Et \u00e0 la boxe, \u00e7a d\u00e9pend\r\no\u00f9 on donne le coup.\r\n\r\n10:24:16:22  10:24:20:03\r\n{\\an1}Il peut y avoir 1, 2 ou 3 points.\r\n-Ja.\r\n\r\n10:24:20:08  10:24:23:19\r\n{\\an1}-On pourra se connecter\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n10:24:24:00  10:24:27:20\r\n{\\an1}et prochainement\r\ncalculer la direction du coup,\r\n\r\n10:24:28:01  10:24:31:19\r\n{\\an1}et la force pour compter les points.\r\n\r\n10:24:32:00  10:24:36:00\r\n{\\an1}On peut aussi l'utiliser\r\ndans le football am\u00e9ricain,\r\n\r\n10:24:36:05  10:24:40:04\r\n{\\an1}o\u00f9 on doit se prot\u00e9ger\r\net o\u00f9 il y a aussi des coups.\r\n\r\n10:24:40:09  10:24:42:23\r\n{\\an1}-Ja.\r\n-OK, ready for the match ?\r\n\r\n10:24:43:04  10:24:46:20\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr !\r\nJe vais te mettre une p\u00eache !\r\n\r\n10:24:47:01  10:25:04:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:04:17  10:25:08:18\r\n{\\an1}-Je ne savais pas qu'un jour\r\nmon r\u00eave allait se r\u00e9aliser !\r\n\r\n10:25:08:23  10:25:11:03\r\n{\\an1}-Me mettre une grosse claque !\r\n\r\n10:25:11:08  10:25:12:17\r\n{\\an1}Il est nul...\r\n\r\n10:25:15:11  10:25:17:07\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:25:23:11  10:25:27:10\r\n{\\an1}-Je te vois bien, moi !\r\n-One, two, three, four !\r\n\r\n10:25:27:14  10:25:29:10\r\n{\\an1}Ils rient gaiement\r\n\r\n10:25:29:14  10:25:33:11\r\n{\\an1}En riant\r\n-Elle tape, au secours, au secours !\r\n\r\n10:25:35:00  10:25:37:00\r\n{\\an1}Elle tape !\r\n-One point !\r\n\r\n10:25:37:05  10:25:39:05\r\n{\\an1}-Comment \u00e7a, \"one point\" ?!\r\n\r\n10:25:39:10  10:25:40:14\r\n{\\an1}-Un point !\r\n\r\n10:25:40:19  10:25:44:01\r\n{\\an1}-Oh, un oiseau !\r\nIls rient\r\n\r\n10:25:48:06  10:25:52:07\r\n{\\an1}-Ah non, pas de point !\r\n-Bon, j'arr\u00eate, j'ai perdu !\r\n\r\n10:25:52:11  10:25:55:10\r\n{\\an1}Applaudissements\r\n\r\n10:25:55:14  10:25:57:05\r\n{\\an1}-Thank you !\r\n\r\n10:25:57:10  10:25:59:13\r\n{\\an1}-She's the winner !\r\n\r\n10:25:59:18  10:26:03:06\r\n{\\an1}-C'est la derni\u00e8re fois\r\nque je me bats contre vous !\r\n\r\n10:26:03:11  10:26:06:09\r\n{\\an1}Pour oublier,\r\nla question t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:26:06:13  10:26:08:15\r\n{\\an1}-Vous pouvez gagner 500 frs.\r\n\r\n10:26:33:11  10:26:37:09\r\n{\\an1}Le gagnant sera tir\u00e9 au sort\r\nparmi les bonnes r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:26:37:13  10:26:39:01\r\n{\\an1}-Tout est dit !\r\n\r\n10:26:39:06  10:26:42:20\r\n{\\an1}-On va se battre...\r\ncontre les prochains candidats !\r\n\r\n10:26:43:01  10:26:45:11\r\n{\\an1}Musique enjou\u00e9e\r\n\r\n10:26:45:15  10:27:09:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:09:11  10:27:10:23\r\n{\\an1}Je vais faire un tour\r\n\r\n10:27:11:04  10:27:14:19\r\n{\\an1}dans le salon, afin de m'inspirer.\r\n-Non, ne bougez pas.\r\n\r\n10:27:15:00  10:27:19:02\r\n{\\an1}On va jouer avec nos candidats.\r\n-OK, faisons connaissance.\r\n\r\n10:27:19:07  10:27:22:05\r\n{\\an1}-Bonjour, Andr\u00e9anne.\r\n-Bonjour, Bertrand.\r\n\r\n10:27:22:10  10:27:24:17\r\n{\\an1}-On vient de Lausanne.\r\n-Exact.\r\n\r\n10:27:24:22  10:27:28:23\r\n{\\an1}-Andr\u00e9anne et Bertrand,\r\nentre deux inventions...\r\n\r\n10:27:29:04  10:27:30:23\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre 1'000 frs cash !\r\n\r\n10:27:31:04  10:27:34:11\r\n{\\an1}-On aimerait bien,\r\nc'est le d\u00e9but des vacances !\r\n\r\n10:27:34:15  10:27:39:16\r\n{\\an1}-1'000 frs cash pour Andr\u00e9anne et\r\nBertrand dans dix minutes peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:27:39:21  10:27:43:06\r\n{\\an1}On le saura apr\u00e8s avoir\r\nlanc\u00e9 le chronom\u00e8tre.\r\n\r\n10:27:43:11  10:27:44:15\r\n{\\an1}Top d\u00e9part !\r\n\r\n10:27:44:20  10:27:47:03\r\n{\\an1}Premi\u00e8re question...\r\n\r\n10:27:52:00  10:27:54:20\r\n{\\an1}-(Orange ?) Orange !\r\n\r\n10:27:55:01  10:27:58:14\r\n{\\an1}-Orange, on acc\u00e9l\u00e8re ou on ralentit ?\r\n-Ca d\u00e9pend !\r\n\r\n10:27:58:19  10:28:00:13\r\n{\\an1}-Ca d\u00e9pend dans quel pays.\r\n\r\n10:28:00:18  10:28:03:06\r\n{\\an1}En Italie,\r\nle orange dure longtemps.\r\n\r\n10:28:03:11  10:28:07:12\r\n{\\an1}-Bertrand a la bonne r\u00e9ponse:\r\n\u00e7a d\u00e9pend si on est press\u00e9.\r\n\r\n10:28:07:17  10:28:09:16\r\n{\\an1}Orange, bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:28:09:21  10:28:12:12\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:28:18:12  10:28:19:21\r\n{\\an1}-Au nez.\r\n-Au nez !\r\n\r\n10:28:20:02  10:28:21:11\r\n{\\an1}-Au nez.\r\n\r\n10:28:21:16  10:28:24:09\r\n{\\an1}-Vous pensez avoir un beau nez ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:28:24:13  10:28:27:15\r\n{\\an1}-Vous \u00eates peut-\u00eatre pas seule...\r\n-Dites donc !\r\n\r\n10:28:27:20  10:28:31:10\r\n{\\an1}Mais attendez !\r\n-Le nez, bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:28:33:07  10:28:35:00\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro trois.\r\n\r\n10:28:38:14  10:28:40:05\r\n{\\an1}-F\u00eate !\r\n-Oui, f\u00eate.\r\n\r\n10:28:40:10  10:28:42:02\r\n{\\an1}-On va faire la...\r\n\r\n10:28:42:07  10:28:44:21\r\n{\\an1}La f\u00eate, c'est la bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:28:45:02  10:28:48:23\r\n{\\an1}Il reste environ neuf minutes,\r\nvous \u00eates rapides.\r\n\r\n10:28:49:04  10:28:51:18\r\n{\\an1}On en est d\u00e9j\u00e0\r\n\u00e0 la question quatre.\r\n\r\n10:28:51:23  10:28:53:23\r\n{\\an1}-On va pas se pr\u00e9cipiter.\r\n\r\n10:28:54:04  10:28:56:12\r\n{\\an1}-Question num\u00e9ro quatre.\r\n\r\n10:29:00:15  10:29:02:11\r\n{\\an1}Les incisives, hein...\r\n\r\n10:29:04:01  10:29:07:15\r\n{\\an1}-C'est pas les canines,\r\nc'est les incisives.\r\n\r\n10:29:09:17  10:29:11:03\r\n{\\an1}-Combien tu dis ?\r\n\r\n10:29:11:08  10:29:13:23\r\n{\\an1}-Enfin, pour ceux\r\nqui les ont toutes !\r\n\r\n10:29:14:04  10:29:17:10\r\n{\\an1}-S'il te manque des incisives,\r\nc'est triste !\r\n\r\n10:29:17:14  10:29:19:22\r\n{\\an1}-Ca arrive !\r\n-Non, c'est vrai.\r\n\r\n10:29:20:03  10:29:22:14\r\n{\\an1}-Quatre ou huit ?\r\n-Deux ou quatre ?\r\n\r\n10:29:22:19  10:29:25:08\r\n{\\an1}Il y en a en haut et en bas, ou...\r\n\r\n10:29:25:12  10:29:28:11\r\n{\\an1}-Au total, dans toute la bouche !\r\n\r\n10:29:30:04  10:29:33:13\r\n{\\an1}-Quatre ?\r\n-Vous, vous dites combien ?\r\n\r\n10:29:33:18  10:29:37:15\r\n{\\an1}-J'aurais dit deux en haut,\r\ndeux en bas, donc... huit.\r\n\r\n10:29:37:20  10:29:39:17\r\n{\\an1}-Mais deux plus deux,\r\n\r\n10:29:39:22  10:29:43:00\r\n{\\an1}\u00e7a fait quatre !\r\n-Non, deux fois quatre.\r\n\r\n10:29:43:05  10:29:45:17\r\n{\\an1}Moi, j'aurais dit huit.\r\n-Et vous ?\r\n\r\n10:29:45:22  10:29:48:04\r\n{\\an1}-Quatre.\r\n-Mettez-vous d'accord !\r\n\r\n10:29:49:20  10:29:53:11\r\n{\\an1}-Les femmes ont toujours raison,\r\nil para\u00eet, donc...\r\n\r\n10:29:53:15  10:29:57:18\r\n{\\an1}-Vous trouvez aussi que les femmes\r\nont toujours raison ?\r\n\r\n10:29:57:23  10:29:59:09\r\n{\\an1}C'est mitig\u00e9...\r\n\r\n10:29:59:13  10:30:02:03\r\n{\\an1}-L'homme aura raison, aujourd'hui.\r\n\r\n10:30:02:08  10:30:06:12\r\n{\\an1}-Etant donn\u00e9e l'\u00e9poque actuelle,\r\nje ne vais pas me prononcer.\r\n\r\n10:30:06:17  10:30:07:22\r\n{\\an1}-Huit !\r\n\r\n10:30:08:03  10:30:12:08\r\n{\\an1}-Vous vous \u00eates mis d'accord ?\r\n-Oui, il a le dernier mot.\r\n\r\n10:30:12:12  10:30:14:19\r\n{\\an1}-Si vous perdez, vous risquez\r\n\r\n10:30:15:00  10:30:19:07\r\n{\\an1}une s\u00e9paration, une dispute...\r\n-Non, pas pour des incisives !\r\n\r\n10:30:19:11  10:30:21:20\r\n{\\an1}-Alors, combien ?\r\n-Ben, huit.\r\n\r\n10:30:22:01  10:30:24:09\r\n{\\an1}-Huit, c'est la bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:30:24:13  10:30:27:07\r\n{\\an1}-Ouah !\r\n-On a perdu du temps\r\n\r\n10:30:27:11  10:30:29:09\r\n{\\an1}pour se mettre d'accord.\r\n\r\n10:30:29:13  10:30:30:23\r\n{\\an1}Question cinq,\r\n\r\n10:30:31:04  10:30:34:18\r\n{\\an1}durant laquelle\r\nvous pouvez demander de l'aide\r\n\r\n10:30:34:23  10:30:36:21\r\n{\\an1}si vous en avez besoin.\r\n\r\n10:30:37:02  10:30:38:18\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro cinq.\r\n\r\n10:30:42:15  10:30:44:10\r\n{\\an1}-Le vaccin contre la rage.\r\n\r\n10:30:44:14  10:30:47:08\r\n{\\an1}Qui a mis au point ce vaccin ?\r\n\r\n10:30:47:12  10:30:49:19\r\n{\\an1}-Sans Google !\r\n\r\n10:30:50:00  10:30:53:10\r\n{\\an1}-On sait, on vous fait confiance ?\r\n\r\n10:30:53:14  10:30:56:10\r\n{\\an1}Ouais...\r\n-Alors, c'est bon.\r\n\r\n10:30:56:14  10:30:59:10\r\n{\\an1}-Que dit Monsieur ?\r\n-C'est Pasteur.\r\n\r\n10:30:59:14  10:31:00:20\r\n{\\an1}-De son pr\u00e9nom ?\r\n\r\n10:31:01:01  10:31:02:21\r\n{\\an1}-Henri ? Non ?\r\n-Louis !\r\n\r\n10:31:03:02  10:31:04:13\r\n{\\an1}-Louis !\r\n-Louis.\r\n\r\n10:31:04:18  10:31:08:01\r\n{\\an1}Louis Pasteur...\r\nbonne r\u00e9ponse, bravo !\r\n\r\n10:31:08:06  10:31:11:04\r\n{\\an1}-Merci, Monsieur !\r\n-Merci !\r\n\r\n10:31:11:09  10:31:13:12\r\n{\\an1}-Question num\u00e9ro six.\r\n\r\n10:31:20:22  10:31:23:02\r\n{\\an1}-C'est le programme Apollo !\r\n\r\n10:31:23:07  10:31:26:01\r\n{\\an1}-(C'est pas la NASA ?)\r\n-Hein ?\r\n\r\n10:31:26:06  10:31:27:19\r\n{\\an1}La NASA, je sais pas.\r\n\r\n10:31:28:00  10:31:31:13\r\n{\\an1}Pour moi, c'est Apollo,\r\nmais je sais pas quel num\u00e9ro.\r\n\r\n10:31:31:18  10:31:33:16\r\n{\\an1}-Un programme spatial.\r\n\r\n10:31:33:21  10:31:36:12\r\n{\\an1}-Alors, vas-y.\r\n-Apollo.\r\n\r\n10:31:36:17  10:31:40:09\r\n{\\an1}-Andr\u00e9anne insiste,\r\nmais apr\u00e8s, elle laisse faire.\r\n\r\n10:31:40:13  10:31:43:11\r\n{\\an1}-J'assume pas les responsabilit\u00e9s !\r\n\r\n10:31:43:16  10:31:45:21\r\n{\\an1}-La bonne r\u00e9ponse, c'est Apollo !\r\n\r\n10:31:46:02  10:31:49:11\r\n{\\an1}-Bravo, Bertrand.\r\n-Merci, merci !\r\n\r\n10:31:49:15  10:31:52:19\r\n{\\an1}-Il reste un peu moins\r\nde cinq minutes.\r\n\r\n10:31:53:00  10:31:57:06\r\n{\\an1}Je ne sais pas qui va choisir qui\r\nentre Vanessa et moi.\r\n\r\n10:31:57:11  10:31:59:19\r\n{\\an1}L'une des questions\r\nest facile,\r\n\r\n10:32:00:00  10:32:01:21\r\n{\\an1}mais l'autre est difficile.\r\n\r\n10:32:02:02  10:32:04:05\r\n{\\an1}A votre avis,\r\nqui a la facile ?\r\n\r\n10:32:04:10  10:32:06:23\r\n{\\an1}-Choisis, cette fois !\r\n-Alors l\u00e0...\r\n\r\n10:32:07:04  10:32:08:22\r\n{\\an1}-J'aimerais Vanessa !\r\n\r\n10:32:09:03  10:32:11:11\r\n{\\an1}-Vanessa !\r\n-D\u00e9sol\u00e9e, Enzo !\r\n\r\n10:32:11:16  10:32:14:15\r\n{\\an1}-Vanessa, la question...\r\n-Facile !\r\n\r\n10:32:14:20  10:32:16:18\r\n{\\an1}Ils s'exclament\r\n\r\n10:32:20:13  10:32:22:19\r\n{\\an1}-Barcelona !\r\n-Muy bien !\r\n\r\n10:32:23:00  10:32:25:12\r\n{\\an1}Muy bien !\r\n-Gaudi, Barcelona !\r\n\r\n10:32:25:17  10:32:27:11\r\n{\\an1}Facile !\r\nIls rient\r\n\r\n10:32:27:15  10:32:30:21\r\n{\\an1}Question huit,\r\non s'approche des 1'000 frs cash.\r\n\r\n10:32:31:02  10:32:32:20\r\n{\\an1}\r\n\r\n10:32:39:15  10:32:41:15\r\n{\\an1}-A\u00efe !\r\n-(Grec ancien...)\r\n\r\n10:32:41:20  10:32:43:01\r\n{\\an1}-Ay, ay, ay...\r\n\r\n10:32:43:06  10:32:44:16\r\n{\\an1}Ca, c'est espagnol !\r\n\r\n10:32:44:21  10:32:46:22\r\n{\\an1}-Il y a une aide, un mot ?\r\n\r\n10:32:47:03  10:32:50:03\r\n{\\an1}-C'est vrai\r\nqu'ils n'ont pas eu d'aide...\r\n\r\n10:32:50:08  10:32:53:13\r\n{\\an1}-Il y a une petite anecdote\r\nautour de tout \u00e7a.\r\n\r\n10:32:53:18  10:32:55:11\r\n{\\an1}-Ah !\r\n\r\n10:32:55:15  10:32:57:07\r\n{\\an1}Tu sais... Eur\u00eaka !\r\n\r\n10:32:57:11  10:32:59:11\r\n{\\an1}-Ah, peut-\u00eatre !\r\n-Eur\u00eaka !\r\n\r\n10:32:59:16  10:33:01:03\r\n{\\an1}-Je confirme...\r\n\r\n10:33:01:08  10:33:03:03\r\n{\\an1}-Ah, \u00e7a s'est invers\u00e9 !\r\n\r\n10:33:03:08  10:33:06:09\r\n{\\an1}-Ca devient plus compliqu\u00e9,\r\nc'est pour \u00e7a !\r\n\r\n10:33:06:13  10:33:09:04\r\n{\\an1}-Eur\u00eaka, j'ai trouv\u00e9, bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:33:09:09  10:33:11:12\r\n{\\an1}-Bravo !\r\nApplaudissements\r\n\r\n10:33:11:17  10:33:14:05\r\n{\\an1}-Plus que deux questions !\r\n\r\n10:33:14:10  10:33:16:10\r\n{\\an1}La neuvi\u00e8me, c'est le mime.\r\n\r\n10:33:16:14  10:33:18:09\r\n{\\an1}Qui mime, qui devine ?\r\n\r\n10:33:18:13  10:33:19:21\r\n{\\an1}-Mime !\r\n-Je mime.\r\n\r\n10:33:20:02  10:33:21:10\r\n{\\an1}-Venez vers moi.\r\n\r\n10:33:21:14  10:33:24:19\r\n{\\an1}Andr\u00e9anne,\r\non va d\u00e9couvrir ensemble...\r\n\r\n10:33:25:00  10:33:27:17\r\n{\\an1}Le mime, sans parler, sans crier,\r\n\r\n10:33:27:22  10:33:29:03\r\n{\\an1}sans chanter...\r\n\r\n10:33:29:08  10:33:30:18\r\n{\\an1}Vous \u00eates pr\u00eate ?\r\n\r\n10:33:46:02  10:33:48:13\r\n{\\an1}Il rit\r\n-Je comprends rien du tout !\r\n\r\n10:33:48:18  10:33:50:18\r\n{\\an1}Un slip, un cale\u00e7on ?\r\n\r\n10:33:55:04  10:33:56:23\r\n{\\an1}Chose qui coule...\r\n\r\n10:33:57:04  10:33:58:21\r\n{\\an1}Aller aux toilettes ?\r\n\r\n10:33:59:02  10:34:00:16\r\n{\\an1}Euh...\r\n\r\n10:34:04:05  10:34:05:13\r\n{\\an1}Pleurer ?\r\n\r\n10:34:05:18  10:34:08:04\r\n{\\an1}Aller aux toilettes, pleurer...\r\n\r\n10:34:08:09  10:34:12:09\r\n{\\an1}Tu d\u00e9roules le papier-toilette\r\net tu dois t'asseoir...\r\n\r\n10:34:14:11  10:34:16:03\r\n{\\an1}Il y a qui, l\u00e0-bas ?\r\n\r\n10:34:16:08  10:34:17:17\r\n{\\an1}Maxime ?\r\n\r\n10:34:17:22  10:34:21:02\r\n{\\an1}Il se d\u00e9p\u00eache\r\nd'aller aux toilettes...\r\n\r\n10:34:21:07  10:34:23:10\r\n{\\an1}Il pleure...\r\n\r\n10:34:23:14  10:34:26:17\r\n{\\an1}Mais je suis d\u00e9sol\u00e9,\r\nje comprends pas !\r\n\r\n10:34:29:09  10:34:31:13\r\n{\\an1}Euh, petit...\r\n\r\n10:34:31:18  10:34:33:18\r\n{\\an1}Petite envie.\r\n\r\n10:34:33:23  10:34:35:14\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:34:35:19  10:34:39:01\r\n{\\an1}Mais je sais pas...\r\nUn enfant, un b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:34:39:06  10:34:41:18\r\n{\\an1}Voil\u00e0, on lui met sa couche...\r\n\r\n10:34:41:23  10:34:44:02\r\n{\\an1}Et puis, on le...\r\n\r\n10:34:44:07  10:34:46:11\r\n{\\an1}On lui enl\u00e8ve sa couche !\r\n\r\n10:34:46:16  10:34:48:00\r\n{\\an1}-Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:34:48:05  10:34:50:06\r\n{\\an1}-Oh l\u00e0 l\u00e0, mais Bertrand !\r\n\r\n10:34:50:11  10:34:51:17\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:34:51:22  10:34:53:14\r\n{\\an1}A\u00efe, a\u00efe, ouille !\r\n\r\n10:34:55:22  10:34:59:01\r\n{\\an1}-Derni\u00e8re question,\r\non l'a \u00e9chapp\u00e9 belle !\r\n\r\n10:34:59:06  10:35:01:19\r\n{\\an1}-Ouais !\r\n-\"Enlever la couche\"...\r\n\r\n10:35:02:00  10:35:05:09\r\n{\\an1}-Vous \u00eates pas\r\npour le m\u00e9lange des t\u00e2ches !\r\n\r\n10:35:05:13  10:35:08:03\r\n{\\an1}-Il faisait \u00e0 l'\u00e9poque, il a oubli\u00e9 !\r\n\r\n10:35:08:08  10:35:10:23\r\n{\\an1}-On oublie vite\r\nles mauvais souvenirs !\r\n\r\n10:35:11:04  10:35:13:17\r\n{\\an1}-C'est pas ce qu'on pr\u00e9f\u00e9rait faire !\r\n\r\n10:35:13:22  10:35:17:14\r\n{\\an1}-C'est l'anagramme, maintenant:\r\non va montrer le mot\r\n\r\n10:35:17:19  10:35:20:05\r\n{\\an1}avec lequel vous allez jouer.\r\n\r\n10:35:20:10  10:35:22:02\r\n{\\an1}Avec le mot... col\u00e8re.\r\n\r\n10:35:22:07  10:35:24:04\r\n{\\an1}Je vous donne le tableau.\r\n\r\n10:35:24:09  10:35:27:12\r\n{\\an1}Il vous reste\r\nun peu plus d'une minute.\r\n\r\n10:35:27:17  10:35:33:00\r\n{\\an1}Bonne chance pour trouver la r\u00e9ponse\r\nen utilisant toutes les lettres.\r\n\r\n10:35:33:05  10:35:37:00\r\n{\\an1}Si c'est le cas pour vous\r\naujourd'hui, 1'000 frs cash !\r\n\r\n10:35:37:05  10:35:38:23\r\n{\\an1}-Il y a deux N, non ?\r\n\r\n10:35:41:11  10:35:43:18\r\n{\\an1}-Un peu moins d'une minute !\r\n\r\n10:35:50:04  10:35:52:16\r\n{\\an1}-\"Coller\"... deux L.\r\n-Ouais, non.\r\n\r\n10:35:54:09  10:35:56:01\r\n{\\an1}Ils geignent\r\n\r\n10:35:56:06  10:35:59:18\r\n{\\an1}-Le chronom\u00e8tre s'est arr\u00eat\u00e9:\r\nvotre r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:35:59:23  10:36:01:01\r\n{\\an1}Vous avez un mot ?\r\n\r\n10:36:01:06  10:36:03:17\r\n{\\an1}-J'ai un souci d'orthographe...\r\n\r\n10:36:03:22  10:36:06:05\r\n{\\an1}Un gros souci d'orthographe...\r\n\r\n10:36:06:10  10:36:09:11\r\n{\\an1}Mais je vous le donne quand m\u00eame.\r\n\r\n10:36:09:16  10:36:14:08\r\n{\\an1}Larousse a peut-\u00eatre r\u00e9invent\u00e9...\r\n-Qu'est-ce qui va se passer ?\r\n\r\n10:36:14:12  10:36:16:19\r\n{\\an1}Vous, vous vouliez \u00e9crire...\r\n\r\n10:36:17:00  10:36:19:06\r\n{\\an1}-Je voulais \u00e9crire \"recoller\".\r\n\r\n10:36:19:11  10:36:21:15\r\n{\\an1}\"Recolle\", je voulais \u00e9crire.\r\n\r\n10:36:21:20  10:36:23:15\r\n{\\an1}-Et dans \"recolle\",\r\n\r\n10:36:23:20  10:36:26:20\r\n{\\an1}vous vous \u00eates dit: \"Il y a deux L.\"\r\n\r\n10:36:27:01  10:36:29:04\r\n{\\an1}Mais vous en avez qu'un !\r\n\r\n10:36:29:09  10:36:32:04\r\n{\\an1}On va le montrer\r\naux t\u00e9l\u00e9spectateurs...\r\n\r\n10:36:32:09  10:36:34:16\r\n{\\an1}\"Recole\"...\r\n\r\n10:36:34:21  10:36:37:06\r\n{\\an1}\"Recoler\", avec un seul L !\r\n\r\n10:36:39:11  10:36:43:05\r\n{\\an1}Et des fois, on a un peu de chance,\r\n\r\n10:36:43:10  10:36:46:05\r\n{\\an1}car \"r\u00e9coler\" avec un seul L,\r\n\u00e7a existe !\r\n\r\n10:36:46:10  10:36:47:19\r\n{\\an1}-All\u00e9luia !\r\n\r\n10:36:48:00  10:36:49:11\r\n{\\an1}-Mais \u00e7a signifie pas\r\n\r\n10:36:49:15  10:36:50:23\r\n{\\an1}la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:36:51:04  10:36:53:04\r\n{\\an1}-Mais on doit pas le d\u00e9finir.\r\n\r\n10:36:53:09  10:36:55:17\r\n{\\an1}-Avec un seul L \u00e0 \"r\u00e9coler\",\r\n\r\n10:36:55:22  10:36:59:10\r\n{\\an1}Bertrand et Andr\u00e9anne\r\ngagnent 1'000 frs cash !\r\n\r\n10:36:59:14  10:37:03:07\r\n{\\an1}Applaudissements\r\n\r\n10:37:13:21  10:37:16:08\r\n{\\an1}-Un, deux, trois...\r\n\r\n10:37:16:12  10:37:17:22\r\n{\\an1}Quatre, cinq...\r\n\r\n10:37:18:03  10:37:21:01\r\n{\\an1}Je donne tout \u00e0 Madame, allez !\r\n-G\u00e9nial !\r\n\r\n10:37:21:06  10:37:24:03\r\n{\\an1}-Six, sept, huit, neuf et dix.\r\n\r\n10:37:24:08  10:37:25:22\r\n{\\an1}Bravo !\r\n-G\u00e9nial !\r\n\r\n10:37:26:03  10:37:27:17\r\n{\\an1}Merci beaucoup !\r\n\r\n10:37:29:08  10:37:31:12\r\n{\\an1}-Bravo !\r\n-Merci !\r\n\r\n10:37:31:17  10:37:32:22\r\n{\\an1}Elle applaudit\r\n\r\n10:37:33:03  10:37:36:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:36:07  10:37:41:05\r\n{\\an1}-Le hasard fait bien les choses,\r\nmais il faut quand m\u00eame expliquer !\r\n\r\n10:37:41:10  10:37:44:16\r\n{\\an1}Le vrai verbe,\r\nc'est pas \"recoler\" avec un L.\r\n\r\n10:37:44:21  10:37:46:11\r\n{\\an1}C'est \"r\u00e9coler\".\r\n\r\n10:37:46:16  10:37:51:11\r\n{\\an1}Il s'agit par exemple de relire\r\nune d\u00e9position faite par des t\u00e9moins\r\n\r\n10:37:51:15  10:37:54:22\r\n{\\an1}pour \u00eatre s\u00fbr\r\nqu'ils ne changent pas d'avis.\r\n\r\n10:37:55:03  10:37:58:03\r\n{\\an1}-D'accord,\r\non aura appris quelque chose.\r\n\r\n10:37:58:08  10:38:01:17\r\n{\\an1}G\u00e9nial !\r\n-Comme quoi, on a eu de la chance.\r\n\r\n10:38:01:22  10:38:07:03\r\n{\\an1}-Nous sommes t\u00e9moins: vous avez bien\r\ngagn\u00e9 1'000 frs cash, bravo !\r\n\r\n10:38:07:08  10:38:11:03\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:38:11:08  10:38:17:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:17:17  10:38:19:08\r\n{\\an1}-C'est termin\u00e9 !\r\n\r\n10:38:19:12  10:38:21:15\r\n{\\an1}-Je peux y aller ?\r\n-Non !\r\n\r\n10:38:21:20  10:38:24:10\r\n{\\an1}La question t\u00e9l\u00e9spectateurs !\r\n-Ah !\r\n\r\n10:38:24:14  10:38:26:17\r\n{\\an1}-Vous pouvez gagner 500 frs.\r\n\r\n10:38:49:03  10:38:53:03\r\n{\\an1}Le gagnant sera tir\u00e9 au sort\r\nparmi les bonnes r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:38:53:08  10:38:54:17\r\n{\\an1}Je peux y aller ?\r\n\r\n10:38:54:22  10:38:56:19\r\n{\\an1}-Pourquoi vous \u00eates press\u00e9 ?\r\n\r\n10:38:57:00  10:38:59:16\r\n{\\an1}-C'est rare\r\nque je rencontre mes copains.\r\n\r\n10:38:59:21  10:39:02:04\r\n{\\an1}-Quels copains ?\r\n-Ben...\r\n\r\n10:39:02:09  10:39:05:09\r\n{\\an1}Mes copains les robots !\r\n-Ah, voil\u00e0 !\r\n\r\n10:39:05:13  10:39:08:14\r\n{\\an1}Bon, alors je vous laisse\r\navec vos copains.\r\n\r\n10:39:08:19  10:39:10:18\r\n{\\an1}-Soyez pas jalouse, mais...\r\n\r\n10:39:10:23  10:39:12:13\r\n{\\an1}-Un peu, quand m\u00eame !\r\n\r\n10:39:12:18  10:39:15:08\r\n{\\an1}-Des fois, il faut choisir, hein !\r\n\r\n10:39:15:12  10:39:18:07\r\n{\\an1}-Bye-bye !\r\n-Bye-bye !\r\n\r\n10:39:28:19  10:39:33:21\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:26:07Z", "program": {"href": "/programs/40", "id": "40", "name": "Cash"}, "contributors": [{"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "LIMON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TRILLES, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GUAGLIANI D'AGUANNO, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LO BUE, Enzo", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772622", "comment": "d\u00e9calage labiale sur une s\u00e9quence de 10:23:46:20 \u00e0 10:23:52:08. Vu avec la production, \u00e0 diffuser ainsi.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046561", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1804347", "internalArchiveId": "AA1901804019", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Formule 1 - Grand Prix d'Azerba\u00efdjan Bakou 2018 : essais qualificatifs", "publicationDate": "2019-04-27T00:00:00Z", "durationSec": 9906, "genres": ["Automobilisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-04-30T09:09:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904829243", "durationSec": 62, "title": "SPDE 270419 AUTO F1 ESSAIS 3", "excerpt": "Pole position pour le pilote automobile finlandais Valtteri Bottas \u00e0 l'issues des essais qualificatifs du Grand Prix d'Azerba\u00efdjan automobile, qui ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par les accidents sans gravit\u00e9 du Polonais Robert Kubica et du Mon\u00e9gasque Charles Leclerc.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BAKOU"], "thematicThemes": ["ESSAIS QUALIFICATIFS", "GRAND PRIX D'AZERBA\u00cfDJAN AUTOMOBILE"], "thematicPersons": ["BOTTAS, VALTTERI", "KUBICA, ROBERT", "LECLERC, CHARLES"]}], "program": {"href": "/programs/428", "id": "428", "name": "Automobilisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "DOMENJOZ, Luc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772746", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046617", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1754035", "internalArchiveId": "AA1901753738", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-27T00:00:00Z", "durationSec": 1815, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10393798", "imageURL": "http://www.rts.ch/10393797.image", "alternativeTitle": ["Sport Derni\u00e8re - Samedi 27.04.2019", "Sport derni\u00e8re"], "variantIds": ["ece-10393798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T10:41:39Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT045823\r\nDate de transcription : 29-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:39) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, merci d'avoir choisi de passer votre fin de soir\u00e9e en notre compagnie, nous sommes ensemble pendant environ 30 minutes pour faire le tour de l'actualit\u00e9 sportive de ce samedi, nous parlerons Basket Formule 1 football mais avant cela place ok avec vous Mathieu suite la pr\u00e9paration de l'\u00e9quipe de Suisse se poursuit 2\u00e8me match de suite face \u00e0 la France d'un certain Philippe Bozon, qui retrouvait son jardin des Vernets ce soir il y avait une belle victoire, hier soir, il fallait confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:39 > 0:00:59) [91%] : \r\nOui, les Mondiaux en Slovaquie, c'est dans 2 semaines, tout a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus compliqu\u00e9e pour l'\u00e9quipe de Suisse aujourd'hui en rappelle qu'elle a gagn\u00e9 6 \u00e0 0 hier soir en Valais contre la France ce soir l'\u00e9quipe de Philippe Bozon et beaucoup plus agressive que la veille, la France a perdu 9 de ses 10 derniers matches et veut et doit se racheter la premi\u00e8re occasion et pour les Bleus, Sacha.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:59 > 0:01:06) [84%] : \r\nReyes, le fr\u00e8re de Yorick, l'ancien joueur de Gen\u00e8veServette notamment et assistant de Bozo maintenant trouve la transversale de Robert Mayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:07 > 0:01:31) [87%] : \r\nLe gardien de l'\u00e9quipe de Suisse et battu \u00e0 la 11\u00e8me minute Damien Fleury, le Capitaine des Tricolores Marc le marque dans un angle ferm\u00e9, il est chanceux sur ce but, c'est vrai, mais c'est franchement m\u00e9rit\u00e9 pour la, pour la France apr\u00e8s 20 minutes, la s\u00e9lection de Patrick Fischer est men\u00e9 1 0 apr\u00e8s le 1er tiers dans le 2\u00e8me, la Suisse r\u00e9agit Corbi\u00e8res, h\u00e9 bien c'est Gr\u00e9gory Hofmann, qui marque le 1er but helv\u00e9tique, l'attaquant est pr\u00e9cieux dans la finition, gr\u00e2ce \u00e0 ce Tir redoutent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:35 > 0:01:41) [89%] : \r\nLa Suisse va prendre les devants \u00e0 la trente-cinqui\u00e8me minutes demain gr\u00e2ce Alessio Berthod.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:43 > 0:01:46) [81%] : \r\nLa d\u00e9fense fran\u00e7aise se vante sans plomb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:46 > 0:02:19) [90%] : \r\nTirs sur Florian Hardy et a bien s\u00fbr dans le 3\u00e8me tiers la Suisse fait le break 3 ans gr\u00e2ce \u00e0 l'in\u00e9vitable chez 4 buts en 2 matches pour le joueur de NHL, il prend ses responsabilit\u00e9s, il lui suffit de quelques coups de patin pour briller un reportage lui sera consacr\u00e9e demain dans Sport dimanche Philippe Bozon, fait la moue, mais son \u00e9quipe montre du caract\u00e8re la Suisse l\u00e8ve le pied en menant 3 et est sanctionner Damien Fleury, encore lui, r\u00e9duit le score avec ce beau Tir c'est un doubl\u00e9 pour le Capitaine tricolore Gauthier Descloux qui a remplac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:20 > 0:02:48) [88%] : \r\nLes choses se compliquent pour les Suisses en affaires, \u00e9t\u00e9 num\u00e9riques, c'est d\u00e9sormais 3 partout, \u00e0 la 53\u00e8me minute Florian chaque syllabe \u00e9galise et place donc aux prolongations qui se joue \u00e0 3 contre 3 durant 5 minutes, c'est l\u00e0, il y a plus espac\u00e9es logique Charles Bertrand en profite pour marquer le but de la victoire, il y a trop de d\u00e9chet dans le jeu de l'\u00e9quipe de Suisse, ce soir, qui \u00e9voluent un ton en dessous, \u00e7a fait 4 \u00e0 3 pour la France, la formation de Philippe Bozon se venge de la d\u00e9faite subie hier en vain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:54 > 0:03:22) [91%] : \r\n\u00e7a fait \u00e7a, je pense que le mod\u00e8le c'\u00e9tait de de r\u00e9agir, de montrer le le caract\u00e8re fran\u00e7aise ce caract\u00e8re de battant et je pense que les gars ont montr\u00e9 ce soir, c'\u00e9tait important et \u00e7a va faire du bien aussi pour la conf\u00e9rence, pense que le groupe se donne un peu de confiance avec cette victoire, travailler dans le bon sens comme \u00e7a tous ensemble, on n'a pas le choix, nous on l'a dit hier avec des joueurs absents, donc f\u00e9licitations groupe ils ont bien r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:23 > 0:03:39) [90%] : \r\nAu championnat du monde, la France va viser le maintien, la Suisse, elle va essayer de d\u00e9fendre sa belle m\u00e9daille d'argent, je compose maintenant qu'on \u00e9coute Patrick Fischer, le s\u00e9lectionneur de notre \u00e9quipe nationale, il s'exprimait \u00e0 chaud au micro de Steeve Roth apr\u00e8s la rencontre, c'est un show l'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:40 > 0:04:05) [83%] : \r\nOn est motiv\u00e9, on est, on est pr\u00eat pour pour faire le le bas battre, on a beaucoup de chances de gagner et, aujourd'hui, on n'\u00e9tait pas pr\u00eat dans le th\u00e9, le fran\u00e7ais, il a fait de plus au premi\u00e8res 20 minutes on on a, on a une \u00e9quipe jeune pourcent on est la r\u00e9pression pourcent c'est doit apprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:06 > 0:04:13) [95%] : \r\nUne question toute simple : Mathieu face \u00e0 une \u00e9quipe qui ne compte pas parmi les cadors du hockey mondial une d\u00e9faite est-ce que on doit s'inqui\u00e9ter, \u00e0 quelques semaines des Mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:13 > 0:04:35) [89%] : \r\nR\u00e9ponse simple non parce que c'est logique et c'est humain d'\u00eatre moins bon apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 6 \u00e0 0 compte le m\u00eame adversaire la veille, c'est normal de se rel\u00e2cher non aussi parce que l'\u00e9quipe va encore beaucoup \u00e9volu\u00e9, il y a l'arriv\u00e9e de de vers les joueurs de NHL, les 4 joueurs du CP Berne champion de Suisse avec notamment Johnny qui sera au but et puis encore 2 matchs compte la L\u00e9ttonie matchs amicaux le week- end prochain pour se pr\u00e9parer pour ces Mondiaux dans 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:35 > 0:04:55) [93%] : \r\nMerci Mathieu, on vous retrouve pour le hockey et puis \u00e9videmment pour la moto dans les prochains jours on va ouvrir tr\u00e8s vite une page de basket avait lieu \u00e0 Bienne devant 6000 personnes, les 2 finales de Coupe suisse f\u00e9minine et masculine, il y a quelques minutes, Fribourg limpide, vient de s'imposer face aux Lions de Gen\u00e8ve et on retrouve tout de suite Pascale Blattner en compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:55 > 0:05:00) [71%] : \r\nSes invit\u00e9s sur le parquet biennois avant tout concerne d\u00e9bute ch\u00e8re Pascale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:02 > 0:05:12) [86%] : \r\nOn va faire tr\u00e8s vite St\u00e9phane bonsoir, parce que le concert de et il est sur le point de commencer effectivement comme le disait Philippe de Gaulle trouve jamais peut tr\u00e8s Bigflo et Oli je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:12 > 0:05:16) [75%] : \r\nLaquelle a commenc\u00e9, m\u00eame il y a un an, qui est plus vieux pilote s\u00fbr c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:17 > 0:05:18) [85%] : \r\nEt c'est vous aussi qui \u00e9tait plus heureux Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:19 > 0:05:31) [82%] : \r\nOui mais au pendant 15 convaincu et puis je voulais remercier vraiment je parce qu'ils sont et ils ont fait la qualit\u00e9 de cette cette finale, malheureusement il faut effectivement en cas apr\u00e8s l'ex\u00e9cution, et puis j'ai eu, j'ai vu dans les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:05:33 > 0:05:34) [83%] : \r\nC'est bon pour les joueurs, on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:35 > 0:05:42) [77%] : \r\nIl m'a total, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une tr\u00e8s belle finale alors malheureusement pour vous, vous retrouvez vaincu mais votre bon son escale, un petit peu en creux de la vague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:43 > 0:06:03) [74%] : \r\nOn souffre en ce moment au \u00e7a, nous on a, on aper\u00e7oit la avoir seulement 8 joueurs majeurs entre \u00e9taient bless\u00e9s aujourd'hui certains malades dans se passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais comme l\u00e0, vous appelez cette belle publicit\u00e9 pour le basket, le seulement content\u00e9 me dire \u00e7a, voil\u00e0 pour l'autre consolation \u00e7a s'offrir pour y a vraiment de jouer ce soir qu'il contient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:03 > 0:06:15) [79%] : \r\nReposant dans Paris derni\u00e8re question Philippe Gautreau cette victoire, c'est peut-\u00eatre aussi l'exp\u00e9rience de cette ann\u00e9e aussi rel\u00e9gu\u00e9 Champion qui fait fait une \u00e9quipe dont il est capable de g\u00e9rer, donner les situations des matches difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:15 > 0:06:30) [78%] : \r\nSeulement 4 dans une situation, l\u00e9gumes, plusieurs fois championne et \u00e0 moins 10 moins 15 lentement sinc\u00e8re, on voit la fin du 3\u00e8me quart de rester calme et puis la client\u00e8le assez bon et je crois que vraiment l\u00e0 on a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces textes Mayence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:30 > 0:06:42) [89%] : \r\nMerci \u00e0 tous les 2, on va pas insister, entend faire beaucoup plus longtemps parce qu'avec le concert qui vient de commencer, derri\u00e8re nous, c'est un peu difficile, le mot de la fin, c'est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait aujourd'hui toute la journ\u00e9e \u00e0 Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:43 > 0:06:57) [92%] : \r\nMerci Pascal, on vous laisse continuer la f\u00eate, on sait que vous \u00eates la dinde, la reine du dancefloor et nous, h\u00e9 bien on va vous proposer pour ceux qui n'\u00e9taient pas avec nous durant ce Direct de revoir ce duel entre les 2 meilleures formations du pays, le r\u00e9sum\u00e9 de ce match avec Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:59 > 0:07:07) [92%] : \r\nUne enceinte somptueux, des tribunes pleines, le d\u00e9cor de la finale de la Coupe de Suisse appel tout comme l'affiche de r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:07 > 0:07:39) [88%] : \r\nEt sur le parquet, une rencontre qui ne d\u00e9\u00e7oit pas avec des rebondissements et du suspense jusqu'au bout, le d\u00e9but de match et relativement \u00e9quilibr\u00e9 puis Fribourg passe la vitesse sup\u00e9rieure et fait le break, une baisse d'intensit\u00e9 d\u00e9fensive des Lions Pernoud fribourgeois du mener tous points \u00e0 la pause, les hommes d'Alexis prennent l'Avantage psychologique au retour de la pause, les Stars fribourgeoise r\u00e9alisent des jolies prouesses techniques \u00e0 l'image de Babacar Tour\u00e9 avec ce terrible dans le dos et une finition d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:41 > 0:07:49) [88%] : \r\nLe Lions de leur c\u00f4t\u00e9 se d\u00e9m\u00e8ne \u00e0 l'image de ces 2 rebonds offensifs pris par couture mais la formation de Bosnie manque de r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:56 > 0:08:04) [90%] : \r\nPuis \u00e0 la fin du 3\u00e8me quart- temps Gen\u00e8ve revient dans le match, les Lions retrouvent toute leur agressivit\u00e9 offensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:06 > 0:08:13) [86%] : \r\nUn panier \u00e0 3 points de la jungle permet aux Lions d'\u00e9galiser la finale est relanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:15 > 0:08:17) [93%] : \r\nFribourg semble perdre pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:22 > 0:08:24) [85%] : \r\nEt qui para\u00eet impuissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:32 > 0:08:38) [93%] : \r\nLes Lions r\u00e9alise une 2\u00e8me mi- temps presque parfaite mais les Fribourgeois n'ont pas dit leur dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:39 > 0:08:42) [95%] : \r\nIls reprennent l'Avantage, \u00e0 peine plus de 5 minutes de la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:44 > 0:08:46) [96%] : \r\nLes 2 \u00e9quipes livrent alors un vrai chass\u00e9-crois\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:48 > 0:08:56) [88%] : \r\nMais dans cette fin de match sous haute tension, les Fribourgeois ne panique pas et se montre plus solide nerveusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:01 > 0:09:07) [88%] : \r\nIl s'impose 82 \u00e0 73 qui bourrent limpide d\u00e9croche sa 9\u00e8me Coupe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:08 > 0:09:21) [94%] : \r\nChez les dames, la finale opposait Elfic Fribourg \u00e0 Winterthur, sur le papier les fribourgeoise avait les faveurs du pronostic face \u00e0 une \u00e9quipe qui n'avait jamais d\u00e9croch\u00e9 de finale de Coupe de Suisse auparavant on retrouve Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:23 > 0:09:25) [95%] : \r\nQui s'appelle se prendre une douche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:26 > 0:09:33) [92%] : \r\nLe contraste entre la joie d'une \u00e9quipe de Winterthur tout \u00e0 son bonheur d'une victoire presque inesp\u00e9r\u00e9e d'un sacr\u00e9 inattendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:34 > 0:10:03) [91%] : \r\nEt les larmes des joueuses fribourgeoises acquis cette Coupe de Suisse tendait les bras, l'an dernier, elles avaient mis fin \u00e0 une s\u00e9rie de 3 d\u00e9faites cons\u00e9cutives en finale entre 2015 et 2017 mais la mal\u00e9diction les a une nouvelle fois rattrap\u00e9, pourtant, \u00e0 l'exception des 3 premi\u00e8res minutes avant l'\u00e9galisation sur cette r\u00e9ussite \u00e0 3 points d'Alexia r\u00f4le Winterthur n'a jamais men\u00e9 au score, les dominant, terme de possession de ballon et g\u00e8re plut\u00f4t bien la premi\u00e8re partie de cette finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:03 > 0:10:12) [85%] : \r\nMais les Fribourgeois n'arrive jamais \u00e0 prendre le large \u00e0 la peau, une tortue n'accuse que 4 points de retard gr\u00e2ce \u00e0 ce panier ni par la signature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:12 > 0:10:23) [87%] : \r\nAu moment o\u00f9 seul le 2 heures en 2\u00e8me mi- temps Elfic continue de mener au score mais ne parvient pas \u00e0 se mettre hors de danger, les joueuses de Yann var joue avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:23 > 0:10:40) [86%] : \r\nLe feu et craque dans le menu Time on laissons Winterthur obtenir un emploi 2 minutes de la fin et c'est le sc\u00e9nario catastrophe pour Delphine, au moment o\u00f9 Winterthur prend les devants pour s'imposer finalement 58 \u00e0 56.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:10:44 > 0:11:05) [84%] : \r\nOn a, on a fait trop, trop d'erreurs durant tout le match de paires de Beauvais stupide de b\u00e2ches absent pendant qu'on aura, qu'on a qu'on aurait pu creuser un peu l'\u00e9cart, j'ai aussi vu des filles qui n'ont pas marqu\u00e9 beaucoup au d\u00e9but, qui doutait aussi un peu profond, la responsabilit\u00e9, \u00e0 la fin, \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e7a devient compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:05 > 0:11:28) [84%] : \r\n\u00e7a fait toujours mal de perdre une coupe, surtout qu'on incertaine, certaines un peu favoris parce que aujourd'hui on n'a pas \u00e9t\u00e9 au top au niveau collectif et aussi au niveau individuel individuel leader r\u00eavons pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0, dont moi- m\u00eame aussi, on a Paris r\u00e9ussit \u00e0 trouver les bonnes options ouvertes rage dans les bons moments et nous, on n'a pas fait donc c'est vrai que \u00e7a fait toujours mal de perdre une finale groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:28 > 0:11:31) [83%] : \r\nPour sa premi\u00e8re finale Winterthur sauf le troph\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:32 > 0:11:36) [94%] : \r\nElfic tentera de prendre sa revanche en finale d\u00e9pla\u00eet samedi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:40 > 0:12:01) [86%] : \r\n22 heures 45, vous \u00eates toujours en Direct dans Sport derni\u00e8re c'est l'heure du football avec J\u00e9r\u00e9my Henriot, bonsoir, bonsoir, on va commencer avec sa Max qui est sur une s\u00e9rie tr\u00e8s positive, gr\u00e2ce notamment \u00e0 St\u00e9phane Henchoz, mais pas que et qui re\u00e7oit ce soir la lanterne rouge gr\u00e2ce simple occasion donc d'aller esp\u00e9rer pourquoi pas mieux que le barrage alors que c\u00f4t\u00e9 z\u00fcrichois, c'est un peu la la derni\u00e8re qui sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:01 > 0:12:22) [87%] : \r\nOui, il s'agit, staff quand m\u00eame de 2, candidat \u00e0 la rel\u00e9gation mais 2 candidats dans la forme du moment n'a strictement rien \u00e0 voir d'un c\u00f4t\u00e9 vous avez ghetto\u00efs\u00e9, qui n'a pas gagn\u00e9 un seul match en Super League en 2019, et de l'autre vous avec sa marque ce qui depuis 11 journ\u00e9es depuis le mois de f\u00e9vrier, et l'arriv\u00e9e de St\u00e9phane Henchoz h\u00e9 bien fait vraiment un super jeu et est 3\u00e8me de ce championnat derri\u00e8re IBM balles sur les onze derri\u00e8re journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:22 > 0:12:41) [84%] : \r\nEt en plus, Xamax n'encaisse plus de buts, un seul sur les 4 derniers matches St\u00e9phane on aligner le m\u00eame 11 que celui, contribuer \u00e0 l'exception d'un changement, le retour de ces r\u00e9duire 8\u00e8me minute guide repart de derri\u00e8re et combine, en une heure, 2 touches de balle, le ballon arrive jusqu'\u00e0 Nedim Bayram et qui frappe apparemment sans danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:41 > 0:12:44) [78%] : \r\nLes 21 3 Julia une surgit \u00e0 0 guette c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:47 > 0:12:58) [92%] : \r\nLaurent Walthert commet une erreur qui ne pardonne pas dans cette zone du terrain et il n'est pas aid\u00e9 par ma Gomez bien moins vif qu'Ngoy un but qui offre beaucoup beaucoup de confiance aux sauterelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:00 > 0:13:09) [86%] : \r\nLes neuch\u00e2telois semblent amorphes et, \u00e0 l'exception d'un homme affirme o\u00f9 il fait passer un 1er frisson dans la d\u00e9fense z\u00fcrichoises apr\u00e8s 25 minutes mais sa frappe inqui\u00e8te pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:13 > 0:13:19) [89%] : \r\nL'attaquant fran\u00e7ais tr\u00e8s remuant passe par contre tout pr\u00e8s d'\u00e9galiser dans la foul\u00e9e sur ce coup franc de Rapha\u00ebl ou de velours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:20 > 0:13:23) [88%] : \r\nToulouse se retrouve seul \u00e0 transmettre, mais manque son geste, de la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:26 > 0:13:34) [83%] : \r\nUn 0, c'est le score \u00e0 la pause, mais Gates et aurait pu mener de 2 longueurs Marco dioxine sans filtre ajuste Valter mais vous allez l'entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:35 > 0:13:48) [84%] : \r\nL'arbitre assistant signale en jeu et franchement, St\u00e9phane, on va dire Avantage d\u00e9fense car ses limites tr\u00e8s tr\u00e8s limite le pied de jouer paraissant \u00e0 la m\u00eame hauteur que celui de McDonald's.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:51 > 0:13:58) [87%] : \r\nEt \u00e7a Max change compl\u00e8tement d'\u00e9tat d'esprit d\u00e8s l'entame du 2\u00e8me acte ouverture de ces Leydier pour nous de eau qui contourne le gardien Bidner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:59 > 0:14:02) [98%] : \r\nJe n'arrive pas \u00e0 appuyer sa reprise pied droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:03 > 0:14:12) [86%] : \r\nPas encore de quoi inqui\u00e9ter forte mais on aper\u00e7oit au moins un semblant de r\u00e9action confirmation 10 minutes plus tard ou encore lui \u00e9limine son VISA mis vis-\u00e0-vis avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:12 > 0:14:16) [85%] : \r\nPour filmer le vide, mais le d\u00e9fenseur l'exp\u00e9die juste au-dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:18 > 0:14:26) [88%] : \r\nEt \u00e0 force de p\u00eacher dans la finition Neuch\u00e2tel s'expose perc\u00e9e de Ngoy pour jouer, mais heureusement, Laurent Walthert se rattraper son erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:27 > 0:14:30) [88%] : \r\nUn magnifique r\u00e9flexe qui va s'av\u00e9rer d\u00e9cisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:31 > 0:14:40) [85%] : \r\n75\u00e8me minute Touche croise dans le grand neuch\u00e2telois la contre- attaque s'amorce Samira midi nous ne voulons partir et le reste, c'est la grande classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:47 > 0:15:02) [85%] : \r\nUn partout la Maladi\u00e8re vibre de bonheur et pourtant, ce but aurait pu telle on aurait pu \u00eatre annul\u00e9e Nuzzolo semble en effet en jeu, mais s'il c'est vraiment un orteil apr\u00e8s, faut-il encore garder sa vitesse effa\u00e7ait le gardien et redresser le ballon en pleine course du grand temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:06 > 0:15:12) [88%] : \r\nLa fin de match devient un peu folle et par 2 fois que \u00e7a marque, c'est \u00e0 un cheveu de l'emporter dans les arr\u00eats de jeu sur cette superbe vol\u00e9e de solo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:13 > 0:15:16) [92%] : \r\nPuis sur cette ultime tentative de seul aux 5 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:17 > 0:15:19) [88%] : \r\nEt qui tergiverse trop sa frappe pied gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:21 > 0:15:30) [87%] : \r\nUn partout xamax maintient Getty \u00e0 distance en score qui rend fou de rage, les supporters z\u00fcrichois, il faudrait d\u00e9sormais un miracle aux sauterelles pour se maintenir dans l'\u00e9lite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:32 > 0:15:34) [89%] : \r\nEt, \u00e0 l'issue de ce match intense, on retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:34 > 0:15:42) [88%] : \r\nElle nous et Holly forte \u00e0 l'interview au micro de Miguel acquise au et pour le buteur neuch\u00e2telois et l'entra\u00eeneur z\u00fcrichois ce match nul finalement est assez logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:44 > 0:16:32) [87%] : \r\nMais on a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 l\u00e0 la meilleure \u00e9quipe avec le ballon, on a eu beaucoup, \u00e9norm\u00e9ment de de chances de pour marquer des gens comme mettant en 2 mi- temps encore sur 2 3 occasions et puis on est, on est d\u00e9j\u00e0 content d'a d'abord \u00e9galis\u00e9 apr\u00e8s on peut toujours dire, voil\u00e0 on on aurait pu peut-\u00eatre gagner passer la sur les derni\u00e8res minutes, ce duo qui aurait \u00e9t\u00e9 je pense et non pour nous mais on va, on va pas faire la fine bouche et on va accepter le le match d'aujourd'hui pas c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'objectif minimal aujourd'hui oui, on est, on est un peu d\u00e9\u00e7u, on est un peu d\u00e9\u00e7u parce qu'on \u00e9tait sur la bon je me selon Beauchemin on a surtout avant le l'\u00e9galisation de notre seul, on a eu des bons chance pour faire le 2\u00e8me but c'est \u00e7a, je pense que c'\u00e9tait la la la d\u00e9cision et apr\u00e8s on prend ce but et \u00e7a se met sur les \u00e9galisation sa semaine qui nous qui ne suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:33 > 0:16:54) [84%] : \r\nMission r\u00e9sume un petit peu, c'est dommage apr\u00e8s avoir gagn\u00e9, notamment chez les champions en titre perd 2 points comme \u00e7a compte les sauterelles mais c'est une \u00e9quipe quand m\u00eame qui progressent doucement \u00e0 cette \u00e9quipe de Grace, hop, \u00e7a risque de de ne pas suffire, avec vous, forte, un mot sur Neuch\u00e2tel, on a quand m\u00eame le sentiment qu'ils peuvent \u00e9viter ce barrage \u00e0 priori compte Lausanne contrat au c'est pas encore fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:54 > 0:17:13) [86%] : \r\nMais franchement, si vous mettez \u00e0 la place du FC Z\u00fcrich c'est vrai qui jouer la Coupe d'Europe, \u00e0 l'Automne, qui a battu le Bayer Leverkusen, vous retrouvez dans une spirale super n\u00e9gatif, vous \u00eates \u00e9limin\u00e9s de l'objectif, la Coupe de Suisse par balle, cette semaine, et vous n'avez plus qu'un point d'avance sur Xamax qu'on dise enterr\u00e9, je pense qu'au niveau de la confiance pour sa marque, ce qui est 3\u00e8me sur L\u00e9once derni\u00e8re journ\u00e9e \u00e7a balance clairement c\u00f4t\u00e9 neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:13 > 0:17:44) [92%] : \r\nEt demain, on en profite pour dire que dans Sport dimanche son petit focus sur le Xamax version St\u00e9phane Henchoz pour expliquer justement que au niveau comptable, c'est parfait, on passe \u00e0 la zone Europe maintenant avec 3 points qui s\u00e9parent Lucerne et Thoune en vue de la 3\u00e8me place qui pourrait \u00eatre directement qualificative pour les finale de la Ligue Europa en cas de victoire du FC B\u00e2le en Coupe de Suisse, on esp\u00e8re que vous avez suivi et de formation se retrouvent 4 jours apr\u00e8s leur affrontement en demi- finale de Coupe de Suisse, on voit ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Lucerne avec Pierre Poullier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:46 > 0:18:04) [93%] : \r\nComme s'il devait se consoler de leurs r\u00e9cents d\u00e9boires les Lucernois porter ce soir un maillot souvenir, celui de leur seul titre de champion de Suisse s'\u00e9tait en 1989 il y a tout juste 30 ans, et quoi de mieux pour faire honneur \u00e0 ce glorieux pass\u00e9 que l'ouverture du score pr\u00e9coce, on joue depuis 3 minutes et les filets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:04 > 0:18:09) [87%] : \r\nGuillaume Faivre tremble d\u00e9j\u00e0 il est qui est exulte mais est-ce bien lui le buteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:10 > 0:18:19) [90%] : \r\n1er ralenti ne nous \u00e9claire pas vraiment, mais le 2\u00e8me oui le ballon vient frapper le visage de Guelmim, c'est bel et bien un but contre son camp du tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:20 > 0:18:41) [85%] : \r\nLucerne domine ce premier acte Lucerne est aussi chanceuse sur cette action sordide \u00e9galiser mais monsieur tout dit l\u00e8ve le bras pour lui, il y a hors- jeu, le buteur pour protestent \u00e0 raison en bas de l'image, il n'est pas en position illicite mais Carmen oui et l'arbitre consid\u00e8rent qu'il fait action de jeu, c'est limite 34\u00e8me minute Lucerne confirme sa domination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:42 > 0:18:47) [77%] : \r\nLa frappe de chaussures et vicieuse F\u00e8vre trop 2 \u00e0 0 Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:47 > 0:19:02) [91%] : \r\nM\u00e9rit\u00e9 mais les Bernois r\u00e9agissent d\u00e8s le d\u00e9but du 2\u00e8me acte Spielmann est \u00e0 la r\u00e9ception de ce centre, puis de cette passe le futur joueur d'IB inscrit son 12\u00e8me but de la saison, bien aid\u00e9 sur ce coup- l\u00e0 par l'abn\u00e9gation de Karl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:08 > 0:19:15) [89%] : \r\nMais Lucerne tient bel et bien sa revanche et dans les arr\u00eats de jeu s'en va inscrire le 3 ans en finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:15 > 0:19:21) [85%] : \r\nEt cette fois-ci il n'y a pas d'autre, c'est bel et bien lui et unique et qui a marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:24 > 0:19:39) [86%] : \r\nIl y a r\u00e9sultats donc de ces 2 matches avanc\u00e9s, la victoire de Lucerne, qui prend sa revanche : surtout ne par rapport \u00e0 la coupe, le match nul entre Neuch\u00e2tel et les Grasshopers plus demain 2 matchs importants pour Lugano en d\u00e9placement \u00e0 l'humoriste surtout pour Sion en d\u00e9placement face un F16 Z\u00fcrich en souffrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:40 > 0:19:57) [86%] : \r\nEt au classement alors voyons Boys champions savait et puis \u00e9videmment derri\u00e8re Belle op\u00e9ration de Lucerne pour l'Europe, si on est sixi\u00e8me, mais seulement \u00e0 3 points du podium et embarque \u00e7a Max revient \u00e0 un point de Z\u00fcrich et h\u00e9las Getty bonne lanterne rouge \u00e0 9 points \u00e0 seulement 5 journ\u00e9es du terme, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:58 > 0:20:24) [85%] : \r\nEt finalement, on s'aper\u00e7oit que ce classement de Super League qui appara\u00eet \u00e9videmment pour le titre et la 2\u00e8me place il y a pratiquement du suspense \u00e0 tous les \u00e9tages lors de chaque journ\u00e9e hors du suspense autrement tant mieux et pour terminer cette page de de Super League, je vous propose de mieux faire connaissance avec quelqu'un qui vient de mener, Maurice, un 2\u00e8me, type cons\u00e9cutif Sabine vit bien s\u00fbr de Gerardo CO ann\u00e9e un coach \u00e0 l'ascension fulgurante, un sujet de nos coll\u00e8gues de SRF r\u00e9adapt\u00e9 par Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:27 > 0:20:37) [87%] : \r\nG\u00e9rard d'ann\u00e9e c'est une carri\u00e8re ultrarapide pour devenir un des meilleurs entra\u00eeneurs du moment et l'homme qui a fait de Yang en seulement 2 ans un club encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:41 > 0:21:11) [88%] : \r\nUn temps o\u00f9 il portait Kent et il a r\u00e9pondu \u00e0 toutes les attentes de l'OPEP, il a m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 les objectifs cette saison on va c'est \u00e7a surtout le site, ils se serait bien faire passer son message, il communique, il y a avec les m\u00e9dias et si quelque chose ne va pas dans son \u00e9quipe, il dit clairement \u00e0 celui qui est concern\u00e9, en plus de ses comp\u00e9tences en mati\u00e8re de football, il a l'autorit\u00e9 n\u00e9cessaire pour dire ne pousse \u00e7a \u00e9coute gars, \u00e7a peut pas continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:12 > 0:21:24) [93%] : \r\nRolf Ringer a eu un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans le parcours de ces Voynet en 2010 en tant que coach du FC Lucerne, c'est lui qui l'\u00e9carte de son r\u00f4le de Capitaine apr\u00e8s une s\u00e9rie de d\u00e9saccords.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:25 > 0:21:42) [90%] : \r\nC'est la fin de la carri\u00e8re de footballeur de l'hispano- Suisse et le d\u00e9but de sa prometteuse carri\u00e8re d'entra\u00eeneur au d\u00e9but 2010 8\u00e8me ann\u00e9e passe d\u00e8s 21 un entra\u00eeneur principal de l'\u00e9quipe le club a choisi la solution interne \u00e0 moins cher, pour \u00e9viter la rel\u00e9gation un coude chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:46 > 0:22:13) [86%] : \r\nDe Lucerne, il passe directement \u00e0 Berne et l'homme qu'on croyait encore inexp\u00e9riment\u00e9 s'impose imm\u00e9diatement avec le succ\u00e8s que l'on fait amende Geoff Taesch Nantes Euro dans une \u00e9quipe, les joueurs importants, remarque tr\u00e8s vite, il y a un entra\u00eeneur raison ou s'il ne l'est pas encore sa renomm\u00e9e tarif donc \u00e7a et on a observ\u00e9 d\u00e8s le camp d'entra\u00eenement que l'\u00e9quipe \u00e9tait derri\u00e8re lui, \u00e0 100 pourcent il y avait d'ailleurs une tr\u00e8s grosse intensit\u00e9 lors de ses premiers entra\u00eenements, c'est un peu temp\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:15 > 0:22:27) [93%] : \r\nAvec le parcours de Lib\u00e9 en Ligue des champions, le nom de CO ann\u00e9es circule d\u00e9sormais sur le march\u00e9 international, une premi\u00e8re exp\u00e9rience \u00e0 l'\u00e9tranger n'est pas \u00e0 exclure, elle serait m\u00eame bien vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:31 > 0:22:47) [86%] : \r\nLaiss\u00e9 on en-dessous George ann\u00e9e a fait un boulot incroyable ici au et si les candidats d\u00e9mocrates donc dans un championnat plus prestigieux, c'est absolument logique mot pour nous ce n'est pas un probl\u00e8me, on pr\u00e9f\u00e8re un entra\u00eeneur qui est demand\u00e9e, plut\u00f4t qu'un mauvais que personne ne veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:48 > 0:22:56) [87%] : \r\nDemandez \u00e0 l'ext\u00e9rieur et c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par les siens, Gerardo c'est et le t\u00e9moignage vivant une carri\u00e8re d'entra\u00eeneur \u00e0 succ\u00e8s peut-\u00eatre fulgurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:00 > 0:23:30) [89%] : \r\nEt malgr\u00e9 les sollicitations du Hertha Berlin ou encore de Moenchengladbach, selon nos informations, Jerry au ann\u00e9es qui est en contrat avec eBay jusqu'en 2021 honorer ce contrat en tout cas, sera l'entra\u00eeneur l'an prochain il l'annonc\u00e9 il y a quelques jours, \u00e0 nos confr\u00e8res de la presse, on passe \u00e0 la Challenges l'\u00c9tat juste en-dessous, mais qui nous int\u00e9resse, avec cette lutte entre Romands 31\u00e8me journ\u00e9e qui a d\u00e9but\u00e9 hier soir avec un LausanneSport sur une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne spirale et on va dire qu'il a fait un pas de plus, peut-\u00eatre vers un barrage, voire peut-\u00eatre mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:30 > 0:23:36) [95%] : \r\nOui, des Vaudois en grande forme dans ce sprint final, une 3\u00e8me victoire cons\u00e9cutive hier soir contre Winterthour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:36 > 0:23:43) [87%] : \r\nKathrin avec en tribune, un ancien buteur, hein St\u00e9phane Chapuisat qui a inspir\u00e9 les attaquants lausannois l'ouverture du score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:43 > 0:23:48) [85%] : \r\nTombe apr\u00e8s 9 minutes suite \u00e0 ce mouvement entre Marc jeta 2015 et Oliveira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:49 > 0:23:57) [90%] : \r\nLausanne m\u00e8ne tranquillement \u00e0 la pause, mais \u00e7a fait peur tout seul 50\u00e8me Brandao offre le ballon \u00e0 l'Karadzic et qui en profite pour \u00e9galiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:59 > 0:24:11) [93%] : \r\nMais des Z\u00fcrichois ont \u00e0 peine le temps d'exulter et Ousmane Doumbia, l'ancien Servettien se fait logiquement expuls\u00e9 sur cette semaine, un coup de pouce qui booste les Vaudois qui se r\u00e9voltent et vont inscrire 3 buts dans la derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:11 > 0:24:16) [91%] : \r\nDemi- heure tout d'abord par Francesco Magenta qui coupe la trajectoire au 1er poteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:18 > 0:24:20) [88%] : \r\nPuis par Dan un deuil, tout juste entr\u00e9 en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:24 > 0:24:32) [87%] : \r\nAvant que Maxime domine Guez n'ach\u00e8ve le travail sur penalty succ\u00e8s probant \u00e0 une semaine d'un d\u00e9placement d\u00e9cisif Stefano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:32 > 0:24:53) [90%] : \r\nElle d\u00e9pouille affrontait son poursuivant son 1er, poursuivant le FC Aarau justement transition toute trouv\u00e9e : J\u00e9r\u00e9my avec qui se d\u00e9pla\u00e7ait \u00e0 Gen\u00e8ve ce soir Servette quelle occasion de garder si 11 points d'avance sur les Vaudois, 15 jours avant le dernier derby entre les 2 clubs, ce sera le 10 mai prochain \u00e0 la Praille et on va le voir, cela commence au mieux pour les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:53 > 0:25:32) [85%] : \r\nAlain Geiger sur ce corner de Stefanovic rel\u00e2ch\u00e9 par le gardien Alex Schalke, le N\u00e9erlandais qui inscrit, pardon, son 9\u00e8me, but de la saison, on se dit alors, Servette va faire comme d'habitude et sign\u00e9 sa 20\u00e8me victoire en 2\u00e8me mi- temps des qui sollicite une 2 avec nous Mayer Fronty nous quitterons profite d'une superbe frappe crois\u00e9e, les supporters argoviens sont tout \u00e0 leur joie, ils vont \u00eatre encore plus 5 minutes plus tard suite \u00e0 ce corps, mais regardez en 5 passe le ballon va parvenir \u00e0 nouveau \u00e0 Neuilly Mayer face d'une d\u00e9fense servettienne c'est un petit peu, Centre et vol\u00e9e magnifique de Nicolas Schindelholz pour le 2 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:33 > 0:25:37) [70%] : \r\nIl ne laisse aucune chance, Afrique et un art sans pose 2 et 2 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:37 > 0:25:58) [90%] : \r\nOn voit les r\u00e9sultats ensemble, on les revoit la victoire de Lausanne 4 1 face \u00e0 Winterthour la d\u00e9faite ce soir \u00e0 domicile du leader Servette face \u00e0 Aarau et donc au classement Servette poss\u00e8de encore 8 points d'avance sur Lausanne mais les Vaudois n'ont pas dit leur dernier mot et semaine prochaine Servette seront \u00e0 Schaffhouse mais surtout un tr\u00e8s important Harold Ozanne, qui compte 5 points de retard sur Lausanne Sports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:58 > 0:26:42) [91%] : \r\nEt quoi qu'il arrive, J\u00e9r\u00e9my de Servette Lausanne du 10 mai sera \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre d\u00e9cisif sera en tout cas, contrat pour pas pour du beurre en salive d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 merci J\u00e9r\u00e9my on se retrouve demain pour sport dimanche, derni\u00e8re petite info football ce soir pour vous dire que le Borussia Dortmund de l'UFOA Vincent doute dit adieu au titre en Bundesliga suite \u00e0 sa d\u00e9faite 4 \u00e0 2 face \u00e0 Schalke dans le derby de la Ruhr et puis autre petite info le Bar\u00e7a qui est champion d'Espagne, suite \u00e0 sa victoire face \u00e0 l'but de L\u00e9o Messi sans transition acc\u00e9l\u00e8re pour cette fin de sport derni\u00e8re avec la s\u00e9ance d'essais qualificatifs pour le Grand Prix d'Azerba\u00efdjan dans les rues de Bakou une s\u00e9ance mouvement\u00e9e, ponctu\u00e9e de 2 accidents, pour le reste, et Mercedes dominent toujours Ferrari est en retrait, Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:44 > 0:26:57) [90%] : \r\nSur ce circuit tr\u00e8s sp\u00e9cial, dont une partie sinueuse dans la vieille ville de Bakou et la plus longue ligne droite de la saison 2 2 kilom\u00e8tres, on attendait effectivement les Ferrari ultra- dominatrice durant les essais libres surtout avec Leclerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:58 > 0:27:18) [90%] : \r\nMais le 1er \u00e0 se faire pi\u00e9ger dans ce d\u00e9dale, c'est Robert Kubica le revenant polonais et l'auteur dans tout droit apr\u00e8s avoir tap\u00e9 de la banque, heureusement sans cons\u00e9quence pour lui mais la s\u00e9ance sera interrompu pendant pr\u00e8s de 40 minutes mais le comble, c'est que le favori du jour Charles de Claire se fait lui aussi pi\u00e9g\u00e9 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:20 > 0:27:42) [90%] : \r\nPeut s'en vouloir car cette fois, \u00e7a n'est pas la poisse c'est vraiment lui qui a commis route il partira en 5\u00e8me ligne et le drame c'est que Ferrari ne sera m\u00eame pas en premi\u00e8re ligne, Vettel a encore \u00e9chou\u00e9 de 3/10\u00e8me derri\u00e8re Hamilton et surtout potins qui arrache sa 2\u00e8me pole de suite, bref c'est encore Mercedes qui partira avec l'Avantage demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:45 > 0:27:59) [91%] : \r\nEt puis Paris yakuzas la 8\u00e8me \u00e9tape du championnat du monde de Formule E course de voitures \u00e9lectriques, une course disput\u00e9e avec une m\u00e9t\u00e9o capricieuse et durant laquelle les 2 pilotes suisses ont jou\u00e9 de malchance malchance, on retrouve Nicolas lui aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:00 > 0:28:05) [98%] : \r\nOn attendait beaucoup de S\u00e9bastien Buemi en difficult\u00e9 cette saison mais auteur d'une excellente 2\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:05 > 0:28:14) [81%] : \r\nLa crise, pas d'incident au d\u00e9part sous la protection de la Tour Eiffel et rouleaux son co\u00e9quipier ce crash au 2\u00e8me tour et le vouloir prendre la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:15 > 0:28:41) [78%] : \r\nSentant le danger, derri\u00e8re lui, Buemi passe au massacre tr\u00e8s t\u00f4t ce que du Dolphin de puissance suppl\u00e9mentaire et et Massaro rel\u00e8ve le Vaudois r\u00e9siste, la lutte est fantastique entre les 2 hommes finissent repassant bottes attaque intraitable mais \u00e7a va mal finir, le N\u00e9erlandais continue de Take touche public doit regagner son stand le Vaudois termine \u00e0 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:44 > 0:29:00) [82%] : \r\nLa pluie 800 les accidents s'encha\u00eenent et malheureusement l'autre Suisse le Genevois Edouardo Mortara qui la 7\u00e8me place on est aussi victime du ici avec le britannique Linda Robin frise l'emporte devant les plus seulement l'autre c'est le 8\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:00 > 0:29:08) [74%] : \r\nLeurs diff\u00e9rents 8 et il prend la t\u00eate du championnat du monde, devant entrer le maire Borter 10\u00e8me publi\u00e9 pr\u00e9cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:12 > 0:29:29) [95%] : \r\nAvant de se quitter, une nouvelle de tennis pour vous dire qu'apr\u00e8s Mont\u00e9-Carlo, Rafa\u00ebl Nadal a de nouveau \u00e9t\u00e9 battue en demi- finale d'un tournoi sur terre battue cette fois-ci \u00e0 Barcelone, c'est Dominique Team l'Autrichien qui a \u00e9cart\u00e9 le majorquin en 2 sets avant de de terminer cette \u00e9mission, un mot sur votre programme de demain des cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:29 > 0:29:50) [88%] : \r\nLeurs heures sur RTS Un la Formule un avec le Grand Prix d'inserts Jean 14 heures 10 Li\u00e8ge- Bastogne-Li\u00e8ge, il s'agit bien s\u00fbr de cyclisme 16 heures, autre rendez- vous football avec le FC Saint-Gall qui re\u00e7oit le FC B\u00e2le et enfin 18 heures 25 sur RTS \u00e0 votre rendez- vous habituel dans ce bonjour \u00e0 l'occasion de se retrouver, J\u00e9r\u00e9my, aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre Poullier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:50 > 0:29:58) [89%] : \r\nMais reste \u00e0 vous remercier pour votre fid\u00e9lit\u00e9 malgr\u00e9 cet horaire tardif et vous souhaiter une tr\u00e8s belle nuit ponctu\u00e9e de tr\u00e8s beaux r\u00eaves d'exploit sportif, salut.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:34:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904829243", "durationSec": 62, "title": "SPDE 270419 AUTO F1 ESSAIS 3", "excerpt": "Pole position pour le pilote automobile finlandais Valtteri Bottas \u00e0 l'issues des essais qualificatifs du Grand Prix d'Azerba\u00efdjan automobile, qui ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par les accidents sans gravit\u00e9 du Polonais Robert Kubica et du Mon\u00e9gasque Charles Leclerc.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BAKOU"], "thematicThemes": ["ESSAIS QUALIFICATIFS", "GRAND PRIX D'AZERBA\u00cfDJAN AUTOMOBILE"], "thematicPersons": ["BOTTAS, VALTTERI", "KUBICA, ROBERT", "LECLERC, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829244", "durationSec": 73, "title": "SPDE 270419 AUTO FE PARIS", "excerpt": "Victoire du pilote automobile n\u00e9erlandais Robin Frijns qui remporte la manche de Formule E e-Prix de Paris. Victime d'un accrochage, le Suisse S\u00e9bastien Buemi obtient la 15e place tandis que le Suisse Edoardo Mortara a \u00e9t\u00e9 victime d'un accident sans gravit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["FORMULE E"], "thematicPersons": ["BUEMI, S\u00c9BASTIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829245", "durationSec": 49, "title": "SPDE 270419 FOOT ITW XAM", "excerpt": "Itw du footballeur du Neuch\u00e2tel Xamax FCS Rapha\u00ebl Nuzzolo et de l'entra\u00eeneur de Grasshopper Uli Forte suite au match entre leurs 2 \u00e9quipes lors du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904829246", "durationSec": 60, "title": "SPDE 270419 FOOT LAU WIN", "excerpt": "Victoire du FC Lausanne-Sport, qui a battu le FC Winterthur sur le score de 4 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 31e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Challenge League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CHALLENGE LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT", "FC WINTERTHUR"], "sequenceIds": ["1847599"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829247", "durationSec": 41, "title": "SPDE 270419 FOOT SFC AAR", "excerpt": "Victoire du FC Aarau, qui a battu \u00e0 l'ext\u00e9rieur le Servette FC sur le score de 2 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 31e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Challenge League.", "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "thematicThemes": ["CHALLENGE LEAGUE"], "thematicCorporations": ["SERVETTE FC", "FC AARAU"], "sequenceIds": ["1847674"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829248", "durationSec": 28, "title": "SPDE 270419 HOCK ITV", "excerpt": "Itw de Patrick Fischer, entra\u00eeneur s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, suite \u00e0 la d\u00e9faite de son \u00e9quipe contre la France lors d'un match amical de pr\u00e9paration pour le championnat du monde de hockey sur glace 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904829249", "durationSec": 138, "title": "SPDE 270419 BASK FINALE DA V3", "excerpt": "Victoire du BC Winterthour, qui a battu Elfic Fribourg sur le score de 58 \u00e0 56 lors de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball dames.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "thematicCorporations": ["ELFIC FRIBOURG"], "sequenceIds": ["1847595"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829250", "durationSec": 99, "title": "SPDE 270419 FOOT LUC THO", "excerpt": "Victoire du FC Lucerne, qui a battu le FC Thoune sur le score de 3 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 31e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC LUCERNE", "FC THOUNE"], "sequenceIds": ["1847597"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829251", "durationSec": 155, "title": "SPDE 190428 FOOT SEOANE", "excerpt": "Portrait de l'entra\u00eeneur de Young Boys Gerardo Seoane, gr\u00e2ce auquel son \u00e9quipe a obtenu son 2e titre de champion de Suisse lors du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 un parcours satisfaisant en Ligue des champions.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["SEOANE, GERARDO"], "thematicCorporations": ["YOUNG BOYS"], "sequenceIds": ["1847598"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829252", "durationSec": 194, "title": "SPDE 270419 FOOT XAM GC", "excerpt": "Match nul entre le Neuch\u00e2tel Xamax FCS et Grasshopper, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 1 \u00e0 1 lors de la 31e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FCS", "GRASSHOPPER"], "sequenceIds": ["1847596"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829254", "durationSec": 154, "title": "SPDE 270419 HOCK SUI FRA V2", "excerpt": "D\u00e9faite de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a perdu contre la France sur le score de 3 \u00e0 4 lors de son 2e match amical de pr\u00e9paration pour le championnat du monde de hockey sur glace 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "MATCH AMICAL"], "sequenceIds": ["1847593"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829256", "durationSec": 130, "title": "SPDE 270419 BASK FINALE MM", "excerpt": "Victoire du Fribourg Olympic, qui a battu les Lions de Gen\u00e8ve sur le score de 82 \u00e0 73 lors de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball messieurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "thematicCorporations": ["LIONS DE GEN\u00c8VE", "FRIBOURG OLYMPIC"], "sequenceIds": ["1847594"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906847103", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, patinoire des Vernets : Philippe Bozon, entra\u00eeneur s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe nationale de France, regardant le match. \n4 buts marqu\u00e9s pour l'\u00e9quipe nationale de France par les hockeyeurs Damien Fleury (2 buts), Florian Chakiachvili et Charles Bertrand.\n3 buts marqu\u00e9s pour l'\u00e9quipe de Suisse par les hockeyeurs Gregory Hofmann, Alessio Bertaggia et Nico Hischier.\nItw Philippe Bozon.", "id": "1847593", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "MATCH AMICAL", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["HISCHIER, NICO"]}, {"internalArchiveId": "AA1906847104", "summary": "Bienne, Tissot Arena : extraits match de basket-ball messieurs entre le Fribourg Olympic et les Lions de Gen\u00e8ve.\nPetar Aleksic, entra\u00eeneur Fribourg Olympic, regardant match l'air d\u00e9courag\u00e9.", "id": "1847594", "visualThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualCorporations": ["LIONS DE GEN\u00c8VE", "FRIBOURG OLYMPIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1906847105", "summary": "Bienne, Tissot Arena : basketteuses du BC Winterthur exprimant leur joie \u00e0 la fin du match. \nBasketteuses Elfic Fribourg pleurant \u00e0 la fin du match.\nExtraits match de basket-ball dames entre Elfic Fribourg et BC Winterthour.\nItw Jan Callewaert, entra\u00eeneur Elfic Fribourg.\nItw Marielle Giroud, basketteuse Elfic Fribourg.\nBasketteuses d BC Winterthour avec la coupe.", "id": "1847595", "visualThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualCorporations": ["ELFIC FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1906847106", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville, stade de la Maladi\u00e8re : but marqu\u00e9 pour Grasshopper par le footballeur Julien Ngoy.\nArbitre Adrien Jaccottet annulant pour hors-jeu but footballeur de Grasshopper Marco Djuricin.\nBut marqu\u00e9 pour le Neuch\u00e2tel Xamax FCS par le footballeur Rapha\u00ebl Nuzzolo.", "id": "1847596", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FCS", "GRASSHOPPER"]}, {"internalArchiveId": "AA1906847107", "summary": "Lucerne, stade Swissporarena : but contre son camp de Roy Gelmi, footballeur FC Thoune.\nBut annul\u00e9 pour hors-jeu pr\u00e9sum\u00e9 de Dejan Sorgic, footballeur FC Thoune.\nBut de Pascal Schuerf, footballeur FC Lucerne.\nBut de Marvin Spielmann, footballeur FC Thoune.\nBut de Blessing Eleke, footballeur FC Lucerne.", "id": "1847597", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["FC THOUNE", "FC LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906847108", "summary": "Gerardo Seoane, entra\u00eeneur Young Boys, exprimant sa joie au bord du terrain durant un match.\nItw Christoph Spycher, directeur sportif Young Boys.\nItw Rolf Fringer, ex-entra\u00eeneur du FC Lucerne.\nArchives de Gerardo Seoane alors footballeur du FC Lucerne.\nArchives Gerardo Seoane recevant prix du meilleur entra\u00eeneur de la Swiss Football League.", "id": "1847598", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["SPYCHER, CHRISTOPH", "SEOANE, GERARDO"]}, {"internalArchiveId": "AA1906847109", "summary": "Lausanne, stade de La Pontaise : 4 buts marqu\u00e9s pour le FC Lausanne-Sport par les footballeurs Joao Oliveira, Francesco Margiotta, Dan Ndoye et Maxime Dominguez, ce dernier but marqu\u00e9 sur penalty.\n1 but marqu\u00e9 pou rle FC Winterthur par le footballeur Luca Radice.", "id": "1847599", "visualThemes": ["CHALLENGE LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["FC WINTERTHUR", "FC LAUSANNE-SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1906847111", "summary": "Duplex Bienne : itw Philippe de Gottrau, pr\u00e9sident Fribourg Olympic, et Imad Fattal, pr\u00e9sident des Lions de Gen\u00e8ve.", "id": "1847601", "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906847184", "summary": "Grand-Lancy, La Praille, stade de Gen\u00e8ve : 1 but marqu\u00e9 pour le Servette FC par le footballeur Alex Schalk.\n2 buts marqu\u00e9s pour le FC Aarau par les footballeurs Gianluca Frontino et Nicolas Schindelholz.", "id": "1847674", "visualThemes": ["CHALLENGE LEAGUE"], "visualGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "visualCorporations": ["FC AARAU", "SERVETTE FC"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "role": "Duplex Bienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1769769", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045823", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1821321", "internalArchiveId": "AA1903820929", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe de Suisse 2018 - 2019 - Finale messieurs Bienne : Lions de Gen\u00e8ve - Fribourg Olympic ENTOURAGE", "publicationDate": "2019-04-27T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis Bienne \u00e0 l'occasion de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball messieurs.", "durationSec": 7207, "genres": ["Basket-ball en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-04-30T09:54:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904829236", "durationSec": 27, "title": "ENTO3 270419 PC 3VS3", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives faisant le rappel de l'histoire du basket-ball en Suisse, \u00e0 l'occasion du 90e anniversaire de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de basket-ball Swiss Basket. Itw du pr\u00e9sident de Swiss Basketball Giancarlo Sergi qui \u00e9voque le d\u00e9veloppement du basket-ball en Suisse, notamment gr\u00e2ce aux basketteurs suisses jouant en NBA.", "remarks": "Contient des archives"}, {"internalArchiveId": "AA1904829237", "durationSec": 108, "title": "ENTO3 270419 ACTU BASK 90ANS", "excerpt": "Itw du basketteur de Fribourg Olympic Babacar Tour\u00e9 et du basketteur des Lions de Gen\u00e8ve Arnaud Cotture apr\u00e8s le 1er tiers-temps de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball messieurs entre leurs 2 \u00e9quipes.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829241", "durationSec": 136, "title": "BASK 270419 FINALE MM ITW1", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur assistant de Fribourg Olympic Andrej Stimac avant le 2e tiers-temps de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball messieurs entre son \u00e9quipe et les Lions de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "role": "Duplex Bienne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904829242", "durationSec": 42, "title": "BASK 270419 FINALE MM ITW 2", "excerpt": "Itw de Florian Steinmann, basketteur de Fribourg Olympic, de Petar Aleksic, entra\u00eeneur de Fribourg Olympic, d'Arnaud Cotture, basketteur des Lions de Gen\u00e8ve, du pr\u00e9sident de Fribourg Olympic Philippe de Gottrau, et du pr\u00e9sident des Lions de Gen\u00e8ve Imad Fattal suite \u00e0 la victoire de Fribourg Olympic contre les Lions de Gen\u00e8ve lors de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball messieurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "role": "Duplex Bienne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904829288", "durationSec": 9768, "title": "Coupe de Suisse 2018 - 2019 - Finale messieurs Bienne : Lions de Gen\u00e8ve - Fribourg Olympic", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "DESSARZIN, Randoald", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904829290", "durationSec": 2997, "title": "BASK 270419 FINALE MM ITW APRES MATCH", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "role": "Duplex Bienne", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/519", "id": "519", "name": "Basketball"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "DESSARZIN, Randoald", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1780221", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047972", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1829714", "internalArchiveId": "AA1904829255", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Match amical de pr\u00e9paration championnat du monde 2019 Gen\u00e8ve : Suisse - France", "publicationDate": "2019-04-27T00:00:00Z", "durationSec": 10644, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-04-30T10:51:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903820928", "durationSec": 9059, "title": "Match amical de pr\u00e9paration championnat du monde 2019 Gen\u00e8ve : Suisse - France ENTOURAGE", "excerpt": "D\u00e9faite de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a perdu contre la France sur le score de 3 \u00e0 4 lors de son 2e match amical de pr\u00e9paration pour le championnat du monde de hockey sur glace 2019.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JEANNIN, Sandy", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "PERROTON, Laurent", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904829239", "durationSec": 379, "title": "HOCK 270419 HOCK SUI FRA HIGHLITHTS", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "JEANNIN, Sandy", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "MATCH AMICAL", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "JEANNIN, Sandy", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1783813", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU107930", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1812368", "internalArchiveId": "AA1902811990", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sourd en famille", "publicationDate": "2019-04-27T00:00:00Z", "summary": "Portrait de la famille Spiller dont tous les membres sont sourds. Immersion dans la vie quotidienne de cette famille rythm\u00e9e par la langue des signes.", "durationSec": 1779, "genres": ["Sourds et malentendants"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10383052", "imageURL": "http://www.rts.ch/10375285.image", "thematicGeographicals": ["WINTERTHUR"], "thematicThemes": ["SOURD", "LANGUE DES SIGNES", "FAMILLE", "VIE QUOTIDIENNE"], "alternativeTitle": ["Sourd en famille", "Signes"], "alternativeSummary": ["Chez les Spiller, on est tous sourd et fier de l\u2019\u00eatre. Tous ? Presque, sauf un, le cadet, qui est n\u00e9 entendant.  Alors pour communiquer en famille, c\u2019est la langue des signes qui s\u2019est impos\u00e9e naturellement. Mais en ce qui concerne l\u2019int\u00e9gration sociale, qu\u2019en est-il ? Et quelle est la place du cadet entendant ? Est-il devenu l\u2019interpr\u00e8te de la famille ? Pour SIGNES, Carmela Zumbach s\u2019est immerg\u00e9e pendant 5 jours dans le quotidien des Spiller et nous restitue le portrait d\u2019une famille normale, presque comme tout le monde. Un reportage de B\u00e9atrice Bakhti, pr\u00e9sent\u00e9 par Carmela Zumbach.", "Sourd en famille"], "variantIds": ["ece-10383052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-23T10:29:52Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047279\r\nDate de transcription : 29-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:32 > 0:01:33) [91%] : \r\nRegardez le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:57 > 0:02:01) [78%] : \r\nBonjour et je une mandoline Spiele je m'appelle Marcel et moi Marinus s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:05 > 0:02:18) [92%] : \r\nAujourd'hui, nous rendons visite \u00e0 la famille Spieler une famille o\u00f9 tout le monde est Sourd, tout le monde non le fils cadet entendant nous sommes curieux de d\u00e9couvrir comment ils vivent, comment ils communiquer en quelle langue et comment ils se comprennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:21 > 0:02:32) [94%] : \r\nMais aussi comment les parents ont v\u00e9cu la naissance de leur 1er enfant Sourd, est ce que cela a \u00e9t\u00e9 une source d'inqui\u00e9tude pour son avenir, son d\u00e9veloppement et dans le cas du second fils comment allait-il int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:14 > 0:03:24) [85%] : \r\nTu vas bien, oui, \u00e7a va, oui, j'ai \u00e9t\u00e9 dit que l'\u00e9cole Club Migros, m'a pr\u00e9venu que le cours \u00e0 Saint-Gall seraient assur\u00e9s quoi, super, super, g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:46 > 0:03:51) [85%] : \r\nEst ce que tu te sens bien ici \u00e0 elle dans le village, est ce que vous \u00eates bien accept\u00e9 en tant que famille sourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:52 > 0:03:55) [95%] : \r\nComment \u00e7a se passe autour de vous, quel est ton ressenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:57 > 0:04:00) [80%] : \r\nElle quitte un endroit superbe j'y resterai toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:03 > 0:04:10) [95%] : \r\nEn ce qui concerne l'int\u00e9gration, mon mari a grandi ici, les gens connaissent la situation de Marcel et savent qu'il est Sourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:11 > 0:04:20) [89%] : \r\nC'est le cas de son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 aussi notre 1er fils et Sourd, mais le second est intendant, les gens nous connaissent et sont au courant de notre handicap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:24 > 0:04:30) [91%] : \r\nNous ne sommes pas la cible de pr\u00e9jug\u00e9s, les gens ici sont des gens bien et ils nous respectent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:39 > 0:04:55) [62%] : \r\nDonc Thomson et mais RN VTT d'OFFPI soir n'Inami StepStone Spa Farner Top Com Stop \u00e9tait Schawann tout contr\u00f4le Ir\u00e8ne Pictet postule valent, enfin il y a un air intense, ils dorment et en ce qu'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:02 > 0:05:14) [97%] : \r\nJ'ai grandi en parlant sans signer de mani\u00e8re consciente \u00e0 l'\u00e9poque, j'ignorais l'existence de la langue des signes, je faisais des gestes de mani\u00e8re spontan\u00e9e seulement et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:19 > 0:05:26) [92%] : \r\nAvec mes parents nous faisions quelques gestes mais c'est tout ils articulait tr\u00e8s bien je comprenais tout \u00e7a ne posait aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:48 > 0:06:18) [92%] : \r\nAvec Marcel, mon cher mari nous sommes mari\u00e9s depuis 22 ans, nous nous sommes rencontr\u00e9s quand j'\u00e9tais encore \u00e0 l'\u00e9cole, j'\u00e9tais encore petite mais Marcel \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 grand, \u00e0 l'\u00e9poque il me voyait comme une petite fille comme la petite M\u00e9lanie n'en avaient pas conscience, je voyais que Marcel \u00e9tait tr\u00e8s actif dans le milieu du sport associatif et dans l'Association sportive des Sourd de Z\u00fcrich, il jouait au football, c'est un grand fan il avait \u00e7a dans le sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:27 > 0:06:40) [93%] : \r\nMon 2\u00e8me fr\u00e8re \u00e9tait dans un club de foot, je lui ai dit que je voulais jouer avec des entendants, \u00e7a me tenait vraiment \u00e0 coeur mon fr\u00e8re m'a soutenu, il m'a emmen\u00e9 avec lui et m'accompagn\u00e9 au club j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux de jouer avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:43 > 0:06:52) [95%] : \r\nJ'avais environ 12 ans la communication avec les autres membres du club \u00e9taient impossibles, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s agr\u00e9able, mais je m'en fichais, je ne voyais que le football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:55 > 0:07:03) [94%] : \r\nJe ne pensais pas aux autres, \u00e0 la communication, je ne pouvais pas communiquer avec eux, c'est s\u00fbr que \u00e7a ne fonctionnait pas, je me concentrer sur le football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:05 > 0:07:06) [99%] : \r\nC'\u00e9tait comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:13 > 0:07:17) [89%] : \r\nLes autres se moquait de moi il m'imiter en faisant des gestes et des grimaces comme les singes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:21 > 0:07:30) [90%] : \r\nJe comprenais pas grand chose mais je voyais bien leur expression \u00e9taient sans \u00e9quivoque, ils m'ont jet\u00e9 et laiss\u00e9s pour compte, parce que j'\u00e9tais Sourd j'\u00e9tais exclu du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:31 > 0:07:36) [92%] : \r\nJe l'ai ressenti et \u00e7a m'a frustr\u00e9 mais je voulais continuer, j'\u00e9tais fort et je n'ai pas abandonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:37 > 0:07:43) [96%] : \r\nDes fois, \u00e7a me faisait pleurer, je pleurais apr\u00e8s l'entra\u00eenement, je me sentais pas bien, je l'ai dit \u00e0 mes parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:45 > 0:07:53) [92%] : \r\nIls ne m'ont pas soutenu l\u00e0- dessus, il disait que je devais m'en sortir tout seul, je me suis battu, j'ai continu\u00e9 \u00e0 me battre f\u00e9rocement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:01 > 0:08:12) [95%] : \r\nAvec mon p\u00e8re, nous assistions souvent au match mais je ne savais pas que Marcel je regardais tout simplement \u00e0 l'\u00e9poque, mon objectif \u00e9tait de pouvoir signer avec d'autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:14 > 0:08:18) [88%] : \r\nQuand le match s'est termin\u00e9, on se retrouvait \u00e0 la buvette, o\u00f9 l'on continue \u00e0 bavarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:19 > 0:08:36) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, M\u00e9lanie, \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9cole maternelle, j'\u00e9tais plus grand, et je ne faisais pas attention \u00e0 elle, je la voyais comme une petite je la connaissais, je savais qu'elle s'appelait M\u00e9lanie, je connaissais son nom en langue des signes, mais elle \u00e9tait encore petite, j'avais plus de lien avec les autres gar\u00e7ons de mon \u00e2ge car nous partageons un int\u00e9r\u00eat pour le football.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:37 > 0:08:41) [97%] : \r\nC'est vraiment fou, je n'aurais jamais pens\u00e9 me marier avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:45 > 0:08:58) [94%] : \r\nDe mon point de vue, nous nous sommes tr\u00e8s vite mis ensemble, et elle est tomb\u00e9e enceinte tr\u00e8s rapidement, pour moi, c'\u00e9tait tout de suite clair je voulais bien avoir une famille, je lui dis tout de suite, je n'ai pas h\u00e9sit\u00e9, je n'ai pas dit peut-\u00eatre plus tard, j'ai dit clairement que je voulais une famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:05 > 0:09:20) [93%] : \r\nSes parents voulaient que je me Marie en robe blanche alors que j'\u00e9tais enceinte, nous y avons beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi, mais apr\u00e8s tout, on ne se Marie qu'une seule fois et pour mes parents et ceux de Marcel, ce serait ensuite un merveilleux souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:49 > 0:09:52) [94%] : \r\nL\u00e0 derri\u00e8re, c'est l'\u00e9glise o\u00f9 nous nous sommes mari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:54 > 0:10:10) [93%] : \r\nC'\u00e9tait un beau moment c'\u00e9tait quand je ne sais plus, du moins il y a 22 ans, plus pr\u00e9cis\u00e9ment quoi 22 ans depuis bient\u00f4t un an, presque 23 quelle date, \u00e0 quelle date le 16 ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:12 > 0:10:13) [98%] : \r\n1996.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:16 > 0:10:17) [99%] : \r\n1997.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:35 > 0:10:37) [91%] : \r\nPendant la grossesse, j'esp\u00e8re que ce serait une fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:39 > 0:10:42) [95%] : \r\nC'\u00e9tait mon plus grand souhait car je n'ai que des fr\u00e8res et des cousins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:46 > 0:10:58) [93%] : \r\nIl n'y avait qu'une fille, sinon ce sont tous des gar\u00e7ons, et donc je voulais une fille, je me fichais que mon enfant soit sous- entendant l'important, c'\u00e9tait qu'il soit en bonne sant\u00e9, c'est ce que je souhaitais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:59 > 0:11:04) [92%] : \r\nPuis elle a accouch\u00e9 d'un gar\u00e7on bien s\u00fbr, je l'ai accept\u00e9, c'\u00e9tait comme \u00e7a et il est en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:06 > 0:11:10) [97%] : \r\nL'accouchement n'a pas \u00e9t\u00e9 facile mais il y a eu de nombreuses complications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:12 > 0:11:21) [97%] : \r\nPendant la grossesse, j'\u00e9tais certaine que mon enfant serait Sourd parce que ses parents sont sourds et quand il est arriv\u00e9, on a d\u00e9couvert qu'il \u00e9tait en effet Sourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:23 > 0:11:27) [86%] : \r\nIl \u00e9tait beau costume grand nous \u00e9tions ravis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:34 > 0:11:44) [95%] : \r\nNous l'avons appel\u00e9 Marinus voici son nom en langue des signes, il avait toujours les points comme \u00e7a sous le menton, c'est pour \u00e7a que c'est son nom, en langue des signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:49 > 0:11:56) [89%] : \r\nC'\u00e9tait un b\u00e9b\u00e9, toujours tr\u00e8s calme, il dormait beaucoup et n'a jamais cri\u00e9 Il \u00e9tait adorable et il dormait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:57 > 0:12:13) [90%] : \r\nPuis il a pass\u00e9 un test d'audition et on a d\u00e9couvert qu'il \u00e9tait Sourd, \u00e7a ne m'a pas inqui\u00e9t\u00e9e ni emb\u00eat\u00e9, il \u00e9tait Sourd, tout comme moi, tout comme sa m\u00e8re, sa famille aussi est sourde, nous sommes tous comme \u00e7a, c'\u00e9tait normal, l'important, c'\u00e9tait qu'ils sont en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:24 > 0:12:31) [93%] : \r\nComme il \u00e9tait sourd, on nous a envoy\u00e9 voir un m\u00e9decin dans une clinique universitaire on voulait nous expliquer plusieurs choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:33 > 0:12:39) [91%] : \r\nOn a d\u00fb nous y rendre mon mari et moi, le b\u00e9b\u00e9 est une interpr\u00e8te, on y est all\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:41 > 0:12:43) [98%] : \r\nPuis est venue la question de l'implant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:44 > 0:12:55) [90%] : \r\nMais pour mon mari et moi, il \u00e9tait clair que nous ne voulions pas d'appareillage, pas d'un plan, nous pouvions lui enseigner la langue des signes et pour nous cela suffisait, moi- m\u00eame je n'ai pas d'un plan non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:25 > 0:14:06) [94%] : \r\nJ'ai une langue et je ne parle pas, j'ai la langue des signes avec les entendants je communique par \u00e9crit, via un iPhone nous \u00e9crivons et nous indiquons certaines choses l'application s'appelle Big \u00e7a a toujours bien fonctionn\u00e9, exceptionnellement, il arrive que j'utilise l'application MMX pour quelque chose d'important et qui n'a pas \u00e9t\u00e9 compris, c'est un moyen de communication par t\u00e9l\u00e9phone, c'est aussi une solution il y a toujours des solutions, je ne me sens jamais limit\u00e9, m\u00eame si je sais que \u00e7a pourrait arriver, mais c'est tr\u00e8s rare que je rencontre des limites pour communiquer, \u00e7a s'arrange presque tout le temps et il est clair que les sourds et les entendants, non pas le m\u00eame type d'\u00e9ducation il y a encore des diff\u00e9rences par exemple quand des entendants discutent entre je ne sais pas ce qu'ils se disent parfois j'ai droit \u00e0 un r\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:33 > 0:15:12) [92%] : \r\nM\u00e9lanie et moi avons pris la d\u00e9cision de signer avec lui mais tout en lui parlant, on aura plus tard au travail, ce serait comme \u00e7a avec les entendants, nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 de signer en compl\u00e9tant avec la voix pour lui montrer, par exemple, en articulant voi, ture tout en signant, nous avons essay\u00e9 encore et encore, mais Marine us r\u00e9sistait, il ne voulait pas parler, nous avons continu\u00e9 \u00e0 l'encourager, parfois en essayant de le forcer, mais \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9, donc nous avons d\u00e9cid\u00e9 de laisser tomber et de simplement signer avec lui, nous pouvions nous adapter, nous nous sommes demand\u00e9s comment \u00e7a se passerait plus tard avec les entendants, mais nous avons d\u00e9cid\u00e9 de faire comme \u00e7a \u00c9douard ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:16 > 0:15:19) [97%] : \r\nBonjour je voudrais appeler quelqu'un, je vous donne son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:30 > 0:15:32) [94%] : \r\nLarissa, je saisis le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:37 > 0:15:44) [90%] : \r\nBonjour ma collaboratrice souhaite commander plusieurs articles, puis-je m'en charger, il s'agit par exemple de plusieurs stylo \u00e0 bille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:49 > 0:16:05) [95%] : \r\nJ'ai l'impression qu'il y avait \u00e0 ce moment de chemin beaucoup de Sourd font le choix de l'int\u00e9gration dans le monde des entendants, moi j'ai choisi un autre chemin, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de prendre la voie qui menait au monde des sourds, finalement j'ai r\u00e9ussi \u00e0 m'int\u00e9grer dans le monde des entendants et donc je suis content de la voie que j'ai choisi de suivre jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:36 > 0:16:41) [88%] : \r\nJe voulais te demander comment est-ce qu'on signe ce mot comme coquilles Saint-Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:44 > 0:16:52) [94%] : \r\nComment on le signe oui c'est \u00e7a, le chemin de randonn\u00e9e en Espagne un coll\u00e8gue \u00e7a comme \u00e7a, le p\u00e8lerinage de Saint-Jacques-de-Compostelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:53 > 0:17:05) [89%] : \r\nLa main ferm\u00e9e une coquille et la coquille Saint-Jacques et l'embl\u00e8me de ce sentier donc cette forme ce mouvement pour p\u00e8lerinage de Saint-Jacques-de-Compostelle, on peut continuer d'y r\u00e9fl\u00e9chir, merci super \u00e0 plus super merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:06 > 0:17:18) [95%] : \r\nMarie- Luce avait d\u00e9j\u00e0 presque 3 ans, lorsque je me suis dit que ce serait bien qu'il ait un fr\u00e8re ou une soeur, peu importe que ce soit un gar\u00e7on ou une fille, nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 de faire un 2\u00e8me, enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:21 > 0:17:53) [88%] : \r\nPendant la grossesse, j'\u00e9tais s\u00fbr \u00e9galement qu'il serait Sourd, pour moi, c'\u00e9tait une \u00e9vidence, puis est n\u00e9 et, au d\u00e9but, je n'y pense et plus je recevais des visites \u00e0 la maternit\u00e9 et c'est tr\u00e8s typique des Sourd, tout le monde riait fort manifestaient leur joie et l\u00e0, le petit a r\u00e9agi, je me suis demand\u00e9 pourquoi ils r\u00e9agissaient autant et je me suis dit peut-\u00eatre, il entend il r\u00e9agit peut-\u00eatre bruit son comportement me semblait \u00e9trange hein et s'il entendait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:55 > 0:18:03) [92%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 par la suite, il s'est av\u00e9r\u00e9 qu'il entendait \u00e7a nous a surpris, on s'y attendait pas bon, mais le plus important, c'est qu'ils sont en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:02 > 0:19:04) [99%] : \r\nBonjour tout le monde salue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:08 > 0:19:13) [82%] : \r\nVous avez bien dormi oui tr\u00e8s bien au del\u00e0, tresse qu'il a fait, vous l'avez achet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:15 > 0:19:17) [85%] : \r\nTu la fais toi-m\u00eame g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:18 > 0:19:21) [95%] : \r\nComment est-ce que vous communiquez habituellement entre vous au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:23 > 0:19:30) [90%] : \r\nEn signant toujours, nous sommes 3 contre 1 \u00e0 2 contre 2 nous pourrions r\u00e9aliser entre fr\u00e8res et les parents communiquerait en langue des signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:33 > 0:19:37) [97%] : \r\n\u00e0 table, le plus souvent nous signons le but c'est qu'on se comprenne tous en parlant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:37 > 0:19:39) [92%] : \r\nMais tous les 2, vous utilisez beaucoup la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:45 > 0:19:48) [86%] : \r\nC'est ce qu'il dit, c'est vrai, j'ai dis sinc\u00e8rement avant oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:49 > 0:19:58) [91%] : \r\nEst ce que c'est vrai, il faut couper \u00e7a tu exag\u00e8res, en quoi j'exag\u00e8re quand tu \u00e9tais plus petit et que tu d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:00 > 0:20:04) [92%] : \r\nNon, vous parlez toujours depuis que je suis petit, vous utilisez la voie pour communiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:05 > 0:20:11) [89%] : \r\nNon, on n'utilise jamais la voix ou presque jamais, peut-\u00eatre sans vous en rende compte, je suis entendant, je vous le rappelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:14 > 0:20:17) [93%] : \r\nEn fait, pas ci, fais pas \u00e7a blablabla.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:18 > 0:20:23) [88%] : \r\nIl le dit, s'il le dit, vous ne l'entendez pas, vous n'\u00eates pas et vous n'avez pas d'un plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:24 > 0:20:25) [99%] : \r\nPeut-\u00eatre inconsciemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:26 > 0:20:34) [88%] : \r\nMelvin en tant qu'entendons de la famille est ce qui t'arrive de te sentir exclu de la communication d'avoir l'impression de ne pas tout comprendre ou est-ce que tu comprends tout ce qui se dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:35 > 0:20:44) [96%] : \r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 un membre de cette famille, je n'ai jamais ressenti autre chose lors d'une dispute, peut-\u00eatre que je suis parfois un peu en dehors, mais au moins je peux hurler c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:46 > 0:20:47) [94%] : \r\nOui, c'est bien comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:50 > 0:20:57) [93%] : \r\nEt sur un autre sujet souvent les parents Sourd prennent la d\u00e9cision de ne pas laisser leur enfant interpr\u00e9ter pour eux, comment \u00e7a se passe chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:01 > 0:21:05) [91%] : \r\nJe n'ai jamais envisag\u00e9 une minute que Melvin serve d'interpr\u00e8te ou d'assistants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:07 > 0:21:08) [98%] : \r\nCe n'est pas \u00e0 lui de faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:12 > 0:21:21) [90%] : \r\nOui, je confirme, j'ai toujours envie d'aider mais maman me dit toujours de ne pas m'en occuper, je m'en charge, ce n'est pas \u00e0 toi de m'aider, parfois c'est plus long, et moi j'aimerais que \u00e7a aille plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:22 > 0:21:38) [91%] : \r\nOui, oui, c'est vrai, des fois, il remarque quand les interpr\u00e8tes se trompent dans ce cas, il intervient tout de suite, je demande alors ce qu'il y a, il veut que les r\u00e9ponses soient transmises pr\u00e9cis\u00e9ment et que je dispose de toutes les informations dans ces cas-l\u00e0, il se pose toujours un peu en d\u00e9fenseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:40 > 0:21:47) [91%] : \r\nDes fois, quand quelqu'un parle \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et que ce n'est pas sous- titr\u00e9, je lui demande ce qui vient d'\u00eatre dit l\u00e0 il m'aide un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:49 > 0:21:51) [97%] : \r\nEt sinon, je dois accepter de ne pas tout comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:55 > 0:22:03) [92%] : \r\nSi plus tard il souhaite se tourner vers l'interpr\u00e9tariat, ce sera sa d\u00e9cision est-ce que tu aimerais devenir interpr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:03 > 0:22:08) [96%] : \r\nAvant, c'\u00e9tait mon r\u00eave, oui et encore maintenant mais je verrai comment \u00e7a se passe apr\u00e8s mon apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:30 > 0:22:41) [70%] : \r\nAlors l\u00e0, on fait comme Opel, Ford quand le col ah oui sous HP Pechstein un qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:49 > 0:23:24) [67%] : \r\nOui, j'allais mal Tommy et P\u00f6ttering Takasa RH Sa\u00f4ne Caroline Saint Cyr chose c'est une prime dans The b\u00e9ni, il y a tout autant de vaches n'a rat\u00e9 en clair, avez-vous dit M. Orly il y a qui a vot\u00e9 \u00e0 Morlaix comme Traroth Tam-Tam zwei finit par dire qu'on va voir peut-\u00eatre tant de peintres oh oui, c'est \u00e7a la piste pensez Herta, on ne nous on leur r\u00e9p\u00e8te myrte Muneta entame 8 H sais que \u00e7a d'\u00eatre fich\u00e9 un petit peu attard\u00e9 on continue maintenant quoi \u00e7a l\u00e0 aussi Cohen fait mais il y a un amant, r\u00e9fl\u00e9chir, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:24 > 0:23:27) [64%] : \r\nC'est mon porter porter toute sa gamme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:28 > 0:23:39) [69%] : \r\nAu Ulissi et Vert et moi j'ai une truite Net idem je vers m\u00e9nage Port-Royal ou et puis si je porcherie il nous dit qu'il en est de du Tchad Laurence Nait couettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:40 > 0:23:44) [61%] : \r\nEt \u00e0 h\u00f4tesses alors dans le rire \u00e0 Sellafield Lost fait en cr\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:47 > 0:23:51) [89%] : \r\nTu as en quelque sorte de familles diff\u00e9rentes, qu'est ce qu'elle repr\u00e9sente pour toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:52 > 0:23:58) [88%] : \r\nIl y a la famille tr\u00e8s proches des parents et son fr\u00e8re Sourd et puis tes grands- parents entendants avec qui tu parles, une autre langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:59 > 0:24:00) [98%] : \r\nQuelle diff\u00e9rence y a-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:02 > 0:24:36) [67%] : \r\nEt audacieux, mais revenir c'est-\u00e0-dire ai une ann\u00e9e, mais c'est un circuit dans \u00e7a aux forces au nom d'AOL chercher une amende si je plais asseyez je ne mourir \u00e0 tous alors Minet \u00eatre dit promettre son ami tr\u00e8s on est d\u00e9j\u00e0 on imagine dans certaines n'aime Adorne Thumeries Tavel rp n'a Fouesnant avec leur fils de rock, c'est un art Novak Merida, elle est rare, il a une les traders and que de BRP M\u00fcnich Crowley acc\u00e8s aux depuis n\u00e9gro Celtes appr\u00e9cient Charles minimal Tanner somme minute sa r\u00e9volte RIM moyennement int\u00e9rieur sweat-shirt t\u00e2che d'acheter une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:37 > 0:24:45) [62%] : \r\nQuimper t\u00e2che prend Thierry est taquin Gasp\u00e9 Ustad note on ne que l'eau Fairmount peut-\u00eatre, mais lire \u00e7a, pas l'\u00e9cran c'est une lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:46 > 0:24:56) [97%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait difficile, j'avais toujours des difficult\u00e9s en allemand, j'ai eu des s\u00e9ances d'orthophonie pendant toute l'\u00e9cole primaire, j'avais tout le temps des exercices mais je n'ai pas continu\u00e9 apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:59 > 0:25:07) [90%] : \r\nJe sais que j'ai un petit d\u00e9faut de prononciation l'orthophoniste me l'a toujours fait remarquer et me corriger, \u00e0 chaque fois, j'ai beaucoup appris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:28 > 0:25:37) [96%] : \r\nAvant, peut-\u00eatre que je ne me sentais pas vraiment soutenu pour la musique quand je jouais par exemple de la batterie ou de la guitare, mais ma grand- m\u00e8re m'a toujours soutenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:38 > 0:25:47) [94%] : \r\nMes parents m'ont soutenu pour le sport et ma grand- m\u00e8re pour la musique puisqu'elles pouvaient l'entendre ce qui n'est pas le cas de ma m\u00e8re, mais ma grand- m\u00e8re m'a toujours beaucoup soutenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:49 > 0:25:54) [91%] : \r\nEst ce que tu as eu des fois le sentiment quand tu \u00e9tais enfant que c'\u00e9tait un Avantage de 30 ans, dans une famille sourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:55 > 0:26:07) [94%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que c'est un Avantage le soir par exemple, ou \u00e0 2 heures du matin, je peux \u00e9couter de la musique sans casque ou travailler la musique sur ordinateur, \u00e7a ne d\u00e9range personne si je fais du bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:09 > 0:26:23) [93%] : \r\nLe soir, lorsque je rentre tard, je n'ai pas besoin de faire attention, c'est sympa, mais c'est un inconv\u00e9nient, lorsque je veux appeler maman je dois toujours descendre et l'a touch\u00e9 avec les entendants, on peut simplement les appeler et ils viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:48 > 0:27:00) [92%] : \r\nTu nous a dit que la communication avec les entendants n'est pas toujours simple, mais dans une relation ou lorsqu'un entendant conna\u00eet la langue des signes, alors cela fonctionne, est ce que tu t'attends \u00e0 ce que les entendants s'adapte \u00e0 toi et pas l'inverse, c'est cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:01 > 0:27:14) [96%] : \r\nEn effet, jusqu'ici, les entendants, se sont toujours adapt\u00e9s, je n'ai pas envie de devoir m'adapter \u00e0 la majorit\u00e9 entendantes je trouve pas normal que ce soit la minorit\u00e9 de s'adapter \u00e0 la majorit\u00e9, je me dis qu'ils peuvent aussi s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:18 > 0:27:21) [93%] : \r\nS'il n'y a vraiment pas d'autre solution, j'essaie de parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:22 > 0:27:25) [94%] : \r\nEt sinon, on peut toujours passer par l'\u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:28 > 0:27:29) [100%] : \r\nIl y a des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:30 > 0:27:33) [96%] : \r\nO\u00f9 on peut montrer avec des gestes, c'est aussi ce que je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:55 > 0:27:57) [93%] : \r\nQuelqu'un peut encore du caf\u00e9 assez vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:01 > 0:28:03) [83%] : \r\nAh, \u00e7a, \u00e7a n'est, je vais voir qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:07 > 0:28:08) [97%] : \r\nMais parents viennent aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:53 > 0:29:04) [96%] : \r\nDans ma famille, au quotidien, nous signons tous m\u00eame avec les parents de ma m\u00e8re, je suis tr\u00e8s proche de nous pratiquons tous la langue des signes, donc nous nous comprenons tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:06 > 0:29:19) [93%] : \r\nLes parents de mon p\u00e8re ne la parle pas, en revanche, mais peu \u00e0 peu, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 communiquer de plus en plus gr\u00e2ce \u00e0 la technologie, nous pouvons aussi nous \u00e9crire et nous montrer des choses, par exemple, par natel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:21 > 0:29:31) [93%] : \r\nAvec eux, la communication est plus superficiel, ce serait bien s'il connaissait aussi la langue des signes, mais c'est comme \u00e7a, j'ai grandi comme \u00e7a et je l'accepte, je les aime tous beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:33 > 0:29:42) [88%] : \r\nMa grand- m\u00e8re, entendant qui vient d'ici, je la vois tous les jours, mais autre grand- parents du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, je les vois moins souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:43 > 0:29:50) [98%] : \r\nJe pense que je suis plus proche de ma grand- m\u00e8re entendantes parce qu'elle m'a aussi appris \u00e0 parler mais j'aime tous mes grands- parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:52 > 0:29:56) [58%] : \r\nUne r\u00e9ponse que sont otages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:05 > 0:30:20) [64%] : \r\nLes stocks de f\u00e8ves Mannesmann PS tourne mais qui traverse la m\u00eame.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:36:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902811991", "durationSec": 1848, "title": "VERSION CLEAN - Famille de sourds"}], "program": {"href": "/programs/97", "id": "97", "name": "Signes"}, "contributors": [{"function": "Interprete", "name": "PREKEL, Mica\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VON STURLER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "ZUMBACH, Carmela", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BAKHTI, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SAUVIN, Rebecca", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1776493", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und / MUS und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047279", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1821302", "internalArchiveId": "AA1903820910", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe de Suisse 2018 - 2019 - Finale dames Bienne : BC Winterthour - Elfic Fribourg ENTOURAGE", "publicationDate": "2019-04-27T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis Bienne \u00e0 l'occasion de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball dames.", "durationSec": 3022, "genres": ["Basket-ball en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-04-30T09:01:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904829209", "durationSec": 180, "title": "BASK 270419 BASK DAM ITW FIN MATCH", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur d'Elfic Fribourg Jan Callewaert suite \u00e0 la d\u00e9faite de son \u00e9quipe contre le BC Winterthour lors de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball dames.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904829210", "durationSec": 397, "title": "BASK 270419 BASK DA ITW 2", "excerpt": "Itw des basketteurs d'Elfic Fribourg Tiffany Zali et Marielle Giroud suite \u00e0 leur d\u00e9faite contre le BC Winterthour en finale de la Coupe de Suisse de basket-ball dames."}, {"internalArchiveId": "AA1904829214", "durationSec": 49, "title": "ENTO1 270419 BASK DEMI FINALE LIONS"}, {"internalArchiveId": "AA1904829215", "durationSec": 20, "title": "ENTO1 270419 BASK LIONS FO 2019"}, {"internalArchiveId": "AA1904829216", "durationSec": 199, "title": "ENTO1 270419 BASK JULES AW"}, {"internalArchiveId": "AA1904829217", "durationSec": 25, "title": "ENTO1 270419 BASK FINALE 2018"}, {"internalArchiveId": "AA1904829218", "durationSec": 8892, "title": "Coupe de Suisse 2018 - 2019 - Finale dames Bienne : BC Winterthour - Elfic Fribourg", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "TURIN, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/519", "id": "519", "name": "Basketball"}, "contributors": [{"function": "Commentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "TURIN, Caroline", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1780218", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047969", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1829747", "internalArchiveId": "AA1904829288", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe de Suisse 2018 - 2019 - Finale messieurs Bienne : Lions de Gen\u00e8ve - Fribourg Olympic", "publicationDate": "2019-04-27T00:00:00Z", "durationSec": 9768, "genres": ["Basket-ball en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-07T14:40:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903820929", "durationSec": 7207, "title": "Coupe de Suisse 2018 - 2019 - Finale messieurs Bienne : Lions de Gen\u00e8ve - Fribourg Olympic ENTOURAGE", "excerpt": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis Bienne \u00e0 l'occasion de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball messieurs.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "DESSARZIN, Randoald", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904829256", "durationSec": 130, "title": "SPDE 270419 BASK FINALE MM", "excerpt": "Victoire du Fribourg Olympic, qui a battu les Lions de Gen\u00e8ve sur le score de 82 \u00e0 73 lors de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball messieurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "thematicCorporations": ["LIONS DE GEN\u00c8VE", "FRIBOURG OLYMPIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829336", "durationSec": 100, "title": "MI BASKET FINALE GE FRIBOURG_RTS000001819059", "excerpt": "Victoire du BC Winterthur face \u00e0 Elfic Fribourg lors de la finale de la coupe suisse de basket-ball dames et victoire de Fribourg Olympic face aux Lions de Gen\u00e8ve lors de la finale messieurs.\n\n\u00a7\u00a7bienne\u00a7\u00a7", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904829392", "durationSec": 53, "title": "SPDI 2804 BASK MESSIEURS", "excerpt": "Victoire de Fribourg Olympic qui a battu les Lions de Gen\u00e8ve lors de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball messieurs.", "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "thematicCorporations": ["FRIBOURG OLYMPIC", "LIONS DE GEN\u00c8VE"]}], "program": {"href": "/programs/519", "id": "519", "name": "Basketball"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "DESSARZIN, Randoald", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1783823", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU107933", "position": "1"}}, {"id": "1783822", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU107932", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1829677", "internalArchiveId": "AA1904829218", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe de Suisse 2018 - 2019 - Finale dames Bienne : BC Winterthour - Elfic Fribourg", "publicationDate": "2019-04-27T00:00:00Z", "durationSec": 8892, "genres": ["Basket-ball en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-04-30T09:03:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903820910", "durationSec": 3022, "title": "Coupe de Suisse 2018 - 2019 - Finale dames Bienne : BC Winterthour - Elfic Fribourg ENTOURAGE", "excerpt": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis Bienne \u00e0 l'occasion de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball dames.", "contributors": [{"function": "Commentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "TURIN, Caroline", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904829234", "durationSec": 21, "title": "SO BASKET FINALE DAMES_RTS000001818679", "excerpt": "Victoire du BC Winterthur face \u00e0 Elfic Fribourg lors de la finale de coupe suisse de basket dames.", "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "thematicCorporations": ["ELFIC FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829249", "durationSec": 138, "title": "SPDE 270419 BASK FINALE DA V3", "excerpt": "Victoire du BC Winterthour, qui a battu Elfic Fribourg sur le score de 58 \u00e0 56 lors de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball dames.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "thematicCorporations": ["ELFIC FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829336", "durationSec": 100, "title": "MI BASKET FINALE GE FRIBOURG_RTS000001819059", "excerpt": "Victoire du BC Winterthur face \u00e0 Elfic Fribourg lors de la finale de la coupe suisse de basket-ball dames et victoire de Fribourg Olympic face aux Lions de Gen\u00e8ve lors de la finale messieurs.\n\n\u00a7\u00a7bienne\u00a7\u00a7", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904829391", "durationSec": 68, "title": "SPDI 2804 BASK DAMES", "excerpt": "Victoire de BC Winterthur face \u00e0 Elfic Fribourg lors de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball dames. Itw joueuse Marielle Giroud. Larmes d'Alexia Rol.", "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "thematicCorporations": ["ELFIC FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/519", "id": "519", "name": "Basketball"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "TURIN, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1783777", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU107894", "position": "1"}}, {"id": "1783776", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU107893", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1827918", "internalArchiveId": "AA1904827472", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-26T19:30:00Z", "durationSec": 1923, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10392306", "imageURL": "http://www.rts.ch/10392305.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10392306"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:59:54Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:04  00:00:19:09\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:11  00:00:23:04\r\n{\\an1}Ueli Maurer est au point culminant\r\nde sa visite en Chine.\r\n\r\n00:00:23:06  00:00:26:08\r\n{\\an1}Il participe au sommet\r\ndes nouvelles routes de la soie.\r\n\r\n00:00:26:10  00:00:28:07\r\n{\\an1}Il soutient le projet de P\u00e9kin.\r\n\r\n00:00:28:09  00:00:31:13\r\n{\\an1}La Suisse et la Chine\r\nont de bonnes relations,\r\n\r\n00:00:31:15  00:00:35:23\r\n{\\an1}F.Koller explique pourquoi.\r\n\r\n00:00:36:20  00:00:38:17\r\n{\\an1}Des militants du climat\r\nse sont invit\u00e9s\r\n\r\n00:00:38:19  00:00:40:23\r\n{\\an1}\u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\r\nde Cr\u00e9dit suisse.\r\n\r\n00:00:41:01  00:00:45:10\r\n{\\an1}Certains avaient achet\u00e9 des actions,\r\nils ont pu s'exprimer \u00e0 la tribune.\r\n\r\n00:00:46:16  00:00:49:14\r\n{\\an1}500 pilotes de Suisse\r\nvont devoir b\u00fbcher leur anglais.\r\n\r\n00:00:49:16  00:00:53:10\r\n{\\an1}D\u00e8s le 20 juin, ce sera l'unique\r\nlangue autoris\u00e9e pour les \u00e9changes\r\n\r\n00:00:53:11  00:00:57:10\r\n{\\an1}avec les contr\u00f4leurs a\u00e9riens.\r\n\r\n00:00:58:09  00:01:02:00\r\n{\\an1}On s'arr\u00eatera sur la situation au\r\nSoudan, vue par les exil\u00e9s soudanais.\r\n\r\n00:01:02:02  00:01:06:04\r\n{\\an1}Le pays s'est enfin lib\u00e9r\u00e9\r\nde la dictature d'Omar el-B\u00e9chir.\r\n\r\n00:01:06:06  00:01:10:04\r\n{\\an1}Mais le combat populaire continue.\r\n\r\n00:01:10:06  00:01:14:08\r\n{\\an1}On le verra avec A.Durand.\r\n\r\n00:01:16:03  00:01:19:02\r\n{\\an1}Nous ferons le portrait\r\nde Nico Hischier,\r\n\r\n00:01:19:04  00:01:22:04\r\n{\\an1}l'\u00e9toile montante\r\ndu hockey sur glace.\r\n\r\n00:01:22:06  00:01:26:12\r\n{\\an1}Il va faire ses d\u00e9buts avec l'\u00e9quipe\r\nde Suisse face \u00e0 la France.\r\n\r\n00:01:27:20  00:01:30:12\r\n{\\an1}C'est un moment cl\u00e9 de la visite\r\nd'Ueli Maurer en Chine.\r\n\r\n00:01:30:14  00:01:33:16\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nverra Xi Jinping lundi.\r\n\r\n00:01:33:18  00:01:38:09\r\n{\\an1}Cette photo de 2013 rappelle que\r\nces bonnes relations se perp\u00e9tuent.\r\n\r\n00:01:38:11  00:01:42:08\r\n{\\an1}Et se renforcent encore aujourd'hui.\r\n\r\n00:01:42:10  00:01:49:04\r\n{\\an1}P\u00e9kin pr\u00e9sente son projet\r\nde routes de la soie.\r\n\r\n00:01:49:06  00:01:54:10\r\n{\\an1}La Suisse lui apporte son soutien.\r\n\r\n00:01:56:00  00:01:58:20\r\n{\\an1}-La Chine et la Suisse:\r\nune histoire d'amour qui perdure.\r\n\r\n00:01:58:22  00:02:00:13\r\n{\\an1}Ueli Maurer veut la soigner\r\n\r\n00:02:00:14  00:02:03:20\r\n{\\an1}et renforcer l'acc\u00e8s des entreprises\r\nhelv\u00e9tiques au march\u00e9 chinois.\r\n\r\n00:02:05:04  00:02:07:04\r\n{\\an1}-Nous avons parl\u00e9 de projets.\r\n\r\n00:02:07:06  00:02:09:11\r\n{\\an1}On nous a assur\u00e9\r\n\r\n00:02:09:12  00:02:11:20\r\n{\\an1}que tout serait r\u00e9gl\u00e9 rapidement.\r\n\r\n00:02:11:22  00:02:15:16\r\n{\\an1}La Chine s'ouvrira davantage, et cela\r\nprofitera aux entreprises suisses.\r\n\r\n00:02:17:01  00:02:20:18\r\n{\\an1}-Le graal, le voici.\r\n\r\n00:02:20:20  00:02:24:09\r\n{\\an1}La nouvelle route de la soie\r\nau bout du trac\u00e9 de l'Ouest:\r\n\r\n00:02:24:11  00:02:27:07\r\n{\\an1}des opportunit\u00e9s \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:02:27:09  00:02:31:11\r\n{\\an1}Des liaisons ferroviaires, routi\u00e8res\r\net maritimes dans 60 pays.\r\n\r\n00:02:31:13  00:02:34:11\r\n{\\an1}Montant des investissements:\r\n1'000 mias de dollars.\r\n\r\n00:02:34:12  00:02:37:05\r\n{\\an1}La Chine veut\r\npeser de tout son poids\r\n\r\n00:02:37:07  00:02:40:09\r\n{\\an1}face aux puissances russes\r\net am\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:02:40:11  00:02:44:07\r\n{\\an1}Cette route suscite la m\u00e9fiance\r\ndes Occidentaux.\r\n\r\n00:02:44:09  00:02:47:02\r\n{\\an1}Mais mieux vaut en \u00eatre\r\nque d'\u00eatre laiss\u00e9 sur le bas-c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:02:50:05  00:02:53:09\r\n{\\an1}-Il faut \u00eatre r\u00e9alistes.\r\n\r\n00:02:53:11  00:02:56:17\r\n{\\an1}Cette route de la soie\r\nne va profiter\r\n\r\n00:02:56:19  00:03:00:17\r\n{\\an1}qu'\u00e0 des branches pr\u00e9cises\r\nde l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n00:03:00:19  00:03:04:09\r\n{\\an1}Le secteur bancaire, les assurances,\r\net une partie de l'industrie\r\n\r\n00:03:04:11  00:03:07:13\r\n{\\an1}qui a d\u00e9j\u00e0 des liens avec les pays\r\ntravers\u00e9s par cette route.\r\n\r\n00:03:08:20  00:03:10:07\r\n{\\an1}-Etre r\u00e9alistes.\r\n\r\n00:03:10:09  00:03:12:19\r\n{\\an1}D'autant que l'accord\r\nde libre-\u00e9change avec la Chine\r\n\r\n00:03:12:21  00:03:14:18\r\n{\\an1}ne d\u00e9ploie ses effets que lentement.\r\n\r\n00:03:14:20  00:03:16:17\r\n{\\an1}5 ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur,\r\n\r\n00:03:16:19  00:03:19:11\r\n{\\an1}seul un tiers des entreprises\r\nsuisses se dit satisfait.\r\n\r\n00:03:19:12  00:03:22:05\r\n{\\an1}Mais Ueli Maurer et les membres\r\nde sa d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique\r\n\r\n00:03:22:07  00:03:23:15\r\n{\\an1}ont les yeux qui brillent.\r\n\r\n00:03:24:18  00:03:26:19\r\n{\\an1}-La Chine\r\nrepr\u00e9sente un grand march\u00e9.\r\n\r\n00:03:26:21  00:03:30:02\r\n{\\an1}Et puis, la Chine s'ouvre, notamment\r\ndans le domaine de la finance.\r\n\r\n00:03:31:07  00:03:32:16\r\n{\\an1}-Ueli Maurer en visite\r\n\r\n00:03:32:18  00:03:35:04\r\n{\\an1}au sein de la deuxi\u00e8me\r\npuissance \u00e9conomique mondiale.\r\n\r\n00:03:35:06  00:03:37:06\r\n{\\an1}U.Maurer doit encore\r\nrencontrer Xi Jinping.\r\n\r\n00:03:38:09  00:03:40:11\r\n{\\an1}-Fr\u00e9d\u00e9ric Koller, bonsoir.\r\n\r\n00:03:40:15  00:03:45:23\r\n{\\an1}La Suisse a un march\u00e9 de 8 mios\r\nde personnes, la Chine de 1,3 mias.\r\n\r\n00:03:46:04  00:03:49:21\r\n{\\an1}Le march\u00e9 chinois\r\nest 160 fois plus grand.\r\n\r\n00:03:50:02  00:03:55:03\r\n{\\an1}Si on compare les 2 populations,\r\n\r\n00:03:55:08  00:04:01:09\r\n{\\an1}c'est impressionnant.\r\n\r\n00:04:01:13  00:04:14:00\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 cela, on a un enjeu\r\npour les Chinois.\r\n\r\n00:04:14:04  00:04:20:02\r\n{\\an1}\u2015La Suisse a un statut particulier\r\npour la Chine.\r\n\r\n00:04:22:02  00:04:28:20\r\n{\\an1}La Suisse a reconnu\r\nla R\u00e9publique populaire de Chine\r\n\r\n00:04:29:01  00:04:31:08\r\n{\\an1}dans les premiers.\r\n\r\n00:04:31:11  00:04:36:07\r\n{\\an1}Nous avons eu un accord\r\nde libre-\u00e9change.\r\n\r\n00:04:36:11  00:04:38:22\r\n{\\an1}Notre position est valorisante.\r\n\r\n00:04:39:03  00:04:42:23\r\n{\\an1}-Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux adorent\r\naller en Chine.\r\n\r\n00:04:43:03  00:04:46:03\r\n{\\an1}Ceux de droite encore plus.\r\n\r\n00:04:46:08  00:04:52:11\r\n{\\an1}Christoph Blocher,\r\nJohann Schneider-Ammann, Ueli Maurer.\r\n\r\n00:04:52:15  00:04:57:07\r\n{\\an1}On sent une sorte de sympathie ?\r\n\r\n00:04:57:11  00:05:02:09\r\n{\\an1}-On est tr\u00e8s \u00e0 l'aise\r\ndans les milieux patronaux.\r\n\r\n00:05:02:13  00:05:08:11\r\n{\\an1}On peut discuter de business\r\navec les repr\u00e9sentants\r\n\r\n00:05:08:15  00:05:10:21\r\n{\\an1}du parti communiste.\r\n\r\n00:05:11:01  00:05:14:17\r\n{\\an1}Il y a une entente\r\nqui fonctionne parfaitement.\r\n\r\n00:05:14:21  00:05:16:20\r\n{\\an1}L'autre \u00e9l\u00e9ment,\r\n\r\n00:05:17:00  00:05:21:17\r\n{\\an1}c'est la conception\r\nde la souverainet\u00e9 nationale.\r\n\r\n00:05:21:21  00:05:27:09\r\n{\\an1}Ueli Maurer et son UDC,\r\n\r\n00:05:27:12  00:05:30:15\r\n{\\an1}on s'entend tr\u00e8s bien\r\nsur ce qu'on entend\r\n\r\n00:05:30:20  00:05:33:09\r\n{\\an1}sur la nation et le nationalisme.\r\n\r\n00:05:33:12  00:05:37:11\r\n{\\an1}\u2015Ils disent aux Chinois\r\nde garder leurs traditions.\r\n\r\n00:05:37:15  00:05:41:06\r\n{\\an1}\u2015On est entre milieux nationalistes.\r\n\r\n00:05:41:11  00:05:50:07\r\n{\\an1}On joue un peu le rapport de force\r\nface \u00e0 des structures\r\n\r\n00:05:50:11  00:05:54:11\r\n{\\an1}comme l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:05:58:14  00:06:05:21\r\n{\\an1}\u2015Il y a ce r\u00eave suisse de dire\r\nqu'on a tellement d'ennuis\r\n\r\n00:06:06:02  00:06:08:08\r\n{\\an1}avec les Europ\u00e9ens\r\n\r\n00:06:10:13  00:06:16:13\r\n{\\an1}qu'on va contourner cela\r\navec les Chinois par exemple.\r\n\r\n00:06:18:06  00:06:23:06\r\n{\\an1}Vous \u00eates sp\u00e9cialiste des habitudes\r\nchinoises tr\u00e8s fines.\r\n\r\n00:06:23:10  00:06:26:22\r\n{\\an1}Quelle est l'erreur\r\n\u00e0 ne pas commettre ?\r\n\r\n00:06:27:02  00:06:29:16\r\n{\\an1}\u2015Il ne faut pas faire des courbettes.\r\n\r\n00:06:29:20  00:06:32:18\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre franc et direct.\r\n\r\n00:06:32:23  00:06:37:15\r\n{\\an1}Les Suisses sont bien arm\u00e9s\r\nhabituellement oui.\r\n\r\n00:06:37:15  00:06:39:03\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:06:39:05  00:06:41:02\r\n{\\an1}Le temps est bien loin\r\n\r\n00:06:41:04  00:06:44:07\r\n{\\an1}des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales\r\nhuil\u00e9es comme une belle m\u00e9canique.\r\n\r\n00:06:44:09  00:06:47:14\r\n{\\an1}Les grandes soci\u00e9t\u00e9s s'habituent \u00e0\r\ndes assembl\u00e9es plus conflictuelles.\r\n\r\n00:06:47:16  00:06:50:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, l'air du temps\r\ns'invite au Cr\u00e9dit suisse.\r\n\r\n00:06:54:00  00:06:59:01\r\n{\\an1}-\"Ils nous ont vol\u00e9 notre avenir\",\r\nscandent des manifestants \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:06:59:03  00:07:04:11\r\n{\\an1}Ils d\u00e9noncent la politique\r\nd'investissements de Credit Suisse\r\n\r\n00:07:04:12  00:07:08:07\r\n{\\an1}dans les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:07:08:09  00:07:10:10\r\n{\\an1}La police surveille.\r\n\r\n00:07:12:04  00:07:37:19\r\n{\\an1}-Tout autre ambiance \u00e0 l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n00:07:39:04  00:07:41:05\r\n{\\an1}-Tout autre ambiance \u00e0 l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n00:07:41:07  00:07:43:13\r\n{\\an1}\u00e0 quelques minutes\r\nde l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:07:43:15  00:07:46:18\r\n{\\an1}Les petits actionnaires prennent\r\navec philosophie les revendications.\r\n\r\n00:07:48:06  00:07:49:17\r\n{\\an1}-On doit faire quelque chose.\r\n\r\n00:07:49:19  00:07:51:19\r\n{\\an1}Mais l\u00e0, ils en font trop.\r\n\r\n00:07:51:21  00:07:54:02\r\n{\\an1}-La provocation n'apporte rien.\r\n\r\n00:07:54:04  00:07:58:10\r\n{\\an1}-Ca a sa place ici.\r\n\r\n00:07:58:11  00:08:00:13\r\n{\\an1}Les jeunes doivent se bouger.\r\n\r\n00:08:01:19  00:08:05:20\r\n{\\an1}-D'autres donnent de la voix\r\ndepuis longtemps, comme Ethos.\r\n\r\n00:08:07:06  00:08:09:18\r\n{\\an1}-On maintient une pression constante\r\n\r\n00:08:09:20  00:08:14:01\r\n{\\an1}sur le conseil d'administration.\r\n\r\n00:08:14:03  00:08:15:12\r\n{\\an1}C'est un effort \u00e0 long terme.\r\n\r\n00:08:17:08  00:08:21:08\r\n{\\an1}-Le directeur, le pr\u00e9sident\r\net les actionnaires sont cibl\u00e9s\r\n\r\n00:08:21:10  00:08:26:06\r\n{\\an1}par les manifestants qui ont achet\u00e9\r\ndes actions pour prendre la parole.\r\n\r\n00:08:28:02  00:08:34:23\r\n{\\an1}-Si on ne change rien, ce sera\r\nune catastrophe pour l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:08:36:15  00:08:41:11\r\n{\\an1}-Nous sommes inquiets \u00e0 propos\r\ndu r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:08:41:13  00:08:45:09\r\n{\\an1}Nos politiques vont dans ce sens.\r\n\r\n00:08:45:11  00:08:47:16\r\n{\\an1}C'est faux de dire le contraire.\r\n\r\n00:08:48:22  00:08:50:16\r\n{\\an1}-Les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales deviennent\r\n\r\n00:08:50:18  00:08:52:11\r\n{\\an1}des caisses de r\u00e9sonance\r\n\r\n00:08:52:12  00:08:54:11\r\n{\\an1}pour les pr\u00e9occupations\r\nde la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:08:54:13  00:08:57:10\r\n{\\an1}Une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\nse fait entendre sur le climat.\r\n\r\n00:08:57:11  00:09:00:07\r\n{\\an1}Cela ne suffira peut-\u00eatre pas\r\n\r\n00:09:00:09  00:09:03:21\r\n{\\an1}\u00e0 changer la politique\r\ndes grandes banques.\r\n\r\n00:09:03:23  00:09:11:07\r\n{\\an1}Ils ont suivi\r\nle conseil d'administration.\r\n\r\n00:09:14:02  00:09:16:13\r\n{\\an1}-Les mesures \u00e9cologiques\r\nse multiplient\r\n\r\n00:09:16:15  00:09:18:12\r\n{\\an1}contre le plastique \u00e0 usage unique.\r\n\r\n00:09:18:14  00:09:20:12\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve veut restreindre le plastique.\r\n\r\n00:09:20:14  00:09:23:10\r\n{\\an1}Il l'impose aux bistrotiers\r\net aux restaurateurs.\r\n\r\n00:09:23:11  00:09:26:14\r\n{\\an1}L'application comporte des nuances\r\n\r\n00:09:26:16  00:09:30:11\r\n{\\an1}entre l'espace priv\u00e9\r\net le domaine public.\r\n\r\n00:09:31:17  00:09:34:12\r\n{\\an1}-J'ai vu qu'il y en avait\r\ndes biod\u00e9gradables,\r\n\r\n00:09:34:14  00:09:37:21\r\n{\\an1}j'ai pas h\u00e9sit\u00e9,\r\nj'ai pris du biod\u00e9gradable.\r\n\r\n00:09:37:23  00:09:40:17\r\n{\\an1}C'est moins lisse au toucher.\r\n\r\n00:09:40:19  00:09:44:23\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne change rien du tout.\r\n\r\n00:09:46:09  00:09:49:11\r\n{\\an1}-Couverts biod\u00e9gradables, pailles\r\nen bambou ou pas de paille du tout,\r\n\r\n00:09:49:13  00:09:52:11\r\n{\\an1}des bistrotiers genevois\r\nont d\u00e9j\u00e0 dit stop au plastique.\r\n\r\n00:09:53:23  00:09:55:13\r\n{\\an1}-Ca fait longtemps\r\n\r\n00:09:55:15  00:09:58:10\r\n{\\an1}qu'on ne distribue plus de pailles.\r\n\r\n00:09:58:11  00:10:00:12\r\n{\\an1}On n'a pas attendu\r\nque nos chers politiciens\r\n\r\n00:10:00:14  00:10:02:17\r\n{\\an1}votent une loi\r\npour qu'on passe \u00e0 l'action.\r\n\r\n00:10:03:21  00:10:06:09\r\n{\\an1}-Pas de plastique, \u00e7a sera\r\nune condition pour utiliser\r\n\r\n00:10:06:11  00:10:09:08\r\n{\\an1}le domaine public avec une terrasse,\r\nun stand ou un foodtruck.\r\n\r\n00:10:09:16  00:10:12:04\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve utilise le levier\r\nde son domaine public.\r\n\r\n00:10:12:06  00:10:14:10\r\n{\\an1}C'est 3500 manifestations par an,\r\n\r\n00:10:14:11  00:10:15:19\r\n{\\an1}600 terrasses,\r\n\r\n00:10:15:21  00:10:18:11\r\n{\\an1}toutes ces autorisations\r\nne seront attribu\u00e9es\r\n\r\n00:10:18:13  00:10:21:04\r\n{\\an1}que si il n'y a pas\r\nde plastique \u00e0 usage unique.\r\n\r\n00:10:22:16  00:10:25:15\r\n{\\an1}-Plus de plastique sur les terrasses\r\n\r\n00:10:25:17  00:10:28:17\r\n{\\an1}Or, \u00e0 l'int\u00e9rieur des bistrots,\r\naucun changement.\r\n\r\n00:10:28:19  00:10:32:00\r\n{\\an1}L'interdiction totale de plastique\r\nest une comp\u00e9tence f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:10:32:02  00:10:34:01\r\n{\\an1}Les villes n'ont aucun pouvoir\r\nl\u00e0-dessus.\r\n\r\n00:10:34:03  00:10:36:02\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel en a fait l'exp\u00e9rience\r\n\r\n00:10:36:04  00:10:38:21\r\n{\\an1}en essayant de bannir\r\nles plastiques \u00e0 usage unique.\r\n\r\n00:10:38:23  00:10:41:16\r\n{\\an1}Mais selon les autorit\u00e9s,\r\nle message est pass\u00e9.\r\n\r\n00:10:42:21  00:10:45:01\r\n{\\an1}-De voir l'enthousiasme\r\nque \u00e7a a pris\r\n\r\n00:10:45:03  00:10:46:10\r\n{\\an1}pour l'entier du canton\r\n\r\n00:10:46:11  00:10:47:22\r\n{\\an1}avec beaucoup de communes\r\n\r\n00:10:48:00  00:10:49:17\r\n{\\an1}qui veulent\r\nrejoindre la d\u00e9marche.\r\n\r\n00:10:49:19  00:10:50:23\r\n{\\an1}C'est l'essentiel.\r\n\r\n00:10:51:01  00:10:52:21\r\n{\\an1}Qu'on contraigne ou pas,\r\nc'est secondaire.\r\n\r\n00:10:52:23  00:10:54:08\r\n{\\an1}On a suscit\u00e9 le d\u00e9bat.\r\n\r\n00:10:54:20  00:10:56:18\r\n{\\an1}-Mais la vaisselle verte,\r\n\u00e7a a un co\u00fbt.\r\n\r\n00:10:57:13  00:11:00:18\r\n{\\an1}-Le recyclable est environ 1,5 \u00e0 3\r\nfois plus cher que le plastic normal.\r\n\r\n00:11:00:20  00:11:03:08\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que les prix du compostable\r\npartent \u00e0 la baisse\r\n\r\n00:11:03:10  00:11:05:04\r\n{\\an1}parce qu'il y aura plus de demandes.\r\n\r\n00:11:06:02  00:11:08:09\r\n{\\an1}-Les grandes enseignes de fast-food\r\nseront soumises\r\n\r\n00:11:08:11  00:11:10:02\r\n{\\an1}aux m\u00eames r\u00e8gles que les autres.\r\n\r\n00:11:10:04  00:11:11:22\r\n{\\an1}McDonald's\r\n\u00e9tudie les pailles durables.\r\n\r\n00:11:12:00  00:11:13:20\r\n{\\an1}Starbuck's les supprimera\r\nd'ici 2020.\r\n\r\n00:11:13:22  00:11:16:17\r\n{\\an1}Reste \u00e0 savoir s'ils seront pr\u00eats\r\nle 1er janvier prochain.\r\n\r\n00:11:18:07  00:11:21:12\r\n{\\an1}-A Crans-Montana, c'est l'heure\r\ndes r\u00e9actions apr\u00e8s les rapports\r\n\r\n00:11:21:14  00:11:24:06\r\n{\\an1}qui ont \u00e9t\u00e9 rendus publics\r\nsur les remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n\r\n00:11:24:08  00:11:28:03\r\n{\\an1}et sur le r\u00f4le du milliardaire\r\ntch\u00e8que Radovan Vitek.\r\n\r\n00:11:29:15  00:11:33:11\r\n{\\an1}-Tout est calme \u00e0 Crans-Montana,\r\nmais en apparence seulement.\r\n\r\n00:11:33:12  00:11:37:10\r\n{\\an1}Les cinq rapports rendus publics\r\nont remis le feu aux poudres.\r\n\r\n00:11:37:11  00:11:41:11\r\n{\\an1}Radovan Vitek, actionnaire principal\r\ndes remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n\r\n00:11:41:13  00:11:44:17\r\n{\\an1}de Cran-Montana, CMA,\r\naurait fait passer ses int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n00:11:44:19  00:11:46:10\r\n{\\an1}avant ceux de CMA.\r\n\r\n00:11:46:11  00:11:48:17\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident du PLR valaisan\r\nd\u00e9nonce l'omnipotence\r\n\r\n00:11:48:19  00:11:50:08\r\n{\\an1}du milliardaire.\r\n\r\n00:11:51:12  00:11:53:12\r\n{\\an1}-L'omerta qui plane\r\n\r\n00:11:53:14  00:11:55:15\r\n{\\an1}sur le Haut-Plateau nous inqui\u00e8te.\r\n\r\n00:11:55:17  00:11:59:01\r\n{\\an1}Personne n'ose s'exprimer tant les\r\nenjeux \u00e9conomiques sont importants.\r\n\r\n00:11:59:03  00:12:01:03\r\n{\\an1}La peur est mauvaise conseill\u00e8re.\r\n\r\n00:12:02:08  00:12:04:12\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 du PDC, on relativise.\r\n\r\n00:12:04:21  00:12:06:09\r\n{\\an1}-On regarde le futur.\r\n\r\n00:12:06:11  00:12:09:00\r\n{\\an1}Cran-Montana est un poumon\r\ntouristique et \u00e9conomique\r\n\r\n00:12:09:02  00:12:10:13\r\n{\\an1}de notre canton.\r\n\r\n00:12:10:15  00:12:12:12\r\n{\\an1}On esp\u00e8re que les relations\r\n\r\n00:12:12:14  00:12:14:08\r\n{\\an1}soient au beau fixe.\r\n\r\n00:12:14:10  00:12:18:09\r\n{\\an1}Sans M. Vitek, Crans-Montana\r\nn'aurait pas eu cette renomm\u00e9e.\r\n\r\n00:12:20:03  00:12:27:20\r\n{\\an1}-Les communes du Haut-Plateau\r\nn'ont pas port\u00e9 plainte\r\n\r\n00:12:27:22  00:12:32:03\r\n{\\an1}pour escroquerie\r\net faux dans les titres.\r\n\r\n00:12:32:05  00:12:36:07\r\n{\\an1}Un terrain d'entente\r\na \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec Radovan Vitek.\r\n\r\n00:12:36:09  00:12:39:14\r\n{\\an1}Les communes ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\nune minorit\u00e9 de blocage\r\n\r\n00:12:39:16  00:12:42:21\r\n{\\an1}avec 11 % du capital actions.\r\n\r\n00:12:42:23  00:12:46:21\r\n{\\an1}Une d\u00e9claration d'intention\r\nallant dans ce sens\r\n\r\n00:12:46:23  00:12:50:20\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n00:12:51:11  00:12:53:03\r\n{\\an1}-Les communes l'ont obtenu.\r\n\r\n00:12:53:05  00:12:54:11\r\n{\\an1}Il n'y a pas eu de d\u00e9bat.\r\n\r\n00:12:54:13  00:12:56:12\r\n{\\an1}Nous avons donn\u00e9 \u00e0 notre partenaire\r\n\r\n00:12:56:14  00:12:59:10\r\n{\\an1}ce qu'il souhaite.\r\n\r\n00:12:59:11  00:13:02:22\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a\r\nqu'on fait un bon mariage.\r\n\r\n00:13:03:00  00:13:05:05\r\n{\\an1}Ca s'est fait gratuitement.\r\n\r\n00:13:07:05  00:13:12:10\r\n{\\an1}-Le procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\na demand\u00e9 l'ouverture\r\n\r\n00:13:12:11  00:13:15:14\r\n{\\an1}d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire.\r\n\r\n00:13:17:03  00:13:20:11\r\n{\\an1}-On reparle de la chute\r\ndu groupe Etat islamique.\r\n\r\n00:13:20:12  00:13:24:15\r\n{\\an1}Elle a permis de lib\u00e9rer\r\nles populations de l'oppression\r\n\r\n00:13:24:17  00:13:28:21\r\n{\\an1}mais les bombardements\r\nont eu leur co\u00fbt humain.\r\n\r\n00:13:28:23  00:13:32:10\r\n{\\an1}Un nouveau rapport fait \u00e9tat\r\nde 1'600 victimes civiles.\r\n\r\n00:13:39:15  00:13:46:00\r\n{\\an1}-Octobre 2017: Raqqa est lib\u00e9r\u00e9e\r\nde l'Etat islamique.\r\n\r\n00:13:46:02  00:13:50:00\r\n{\\an1}La ville n'est plus qu'un champ\r\nde ruines, d\u00e9truite \u00e0 80 %\r\n\r\n00:13:50:02  00:13:55:22\r\n{\\an1}par quatre mois de bombardements\r\nde la coalition men\u00e9e par les USA.\r\n\r\n00:13:56:00  00:14:00:19\r\n{\\an1}Des frappes qui ont co\u00fbt\u00e9 la vie\r\n\u00e0 1'600 civils.\r\n\r\n00:14:00:21  00:14:09:02\r\n{\\an1}Conclusion obtenue notamment\r\npar l'\u00e9tude d'images satellites.\r\n\r\n00:14:10:16  00:14:13:13\r\n{\\an1}-Nous avons analys\u00e9\r\ndes images satellites\r\n\r\n00:14:13:15  00:14:15:22\r\n{\\an1}pour attester des destructions.\r\n\r\n00:14:16:00  00:14:18:08\r\n{\\an1}Et des images vid\u00e9os r\u00e9colt\u00e9es\r\n\r\n00:14:18:10  00:14:21:01\r\n{\\an1}par le biais des r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:14:21:03  00:14:22:19\r\n{\\an1}qu'on a fait analyser\r\n\r\n00:14:22:21  00:14:24:11\r\n{\\an1}par six universit\u00e9s.\r\n\r\n00:14:24:12  00:14:29:03\r\n{\\an1}Ainsi que des recherches sur\r\nle terrain entre juin et octobre 2017\r\n\r\n00:14:29:05  00:14:32:04\r\n{\\an1}Puis, pour r\u00e9colter des t\u00e9moignages.\r\n\r\n00:14:33:19  00:14:35:12\r\n{\\an1}-1'600 civils tu\u00e9s,\r\n\r\n00:14:35:14  00:14:39:16\r\n{\\an1}dix fois plus que le nombre avanc\u00e9\r\npar la coalition militaire.\r\n\r\n00:14:39:18  00:14:45:05\r\n{\\an1}La coalition n'aurait pas pris\r\nles pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires\r\n\r\n00:14:45:07  00:14:50:12\r\n{\\an1}pour minimiser les dommages\r\ncaus\u00e9s \u00e0 la population\r\n\r\n00:14:50:14  00:14:54:20\r\n{\\an1}et se rend coupable\r\nde violation du droit humanitaire.\r\n\r\n00:14:56:01  00:14:58:13\r\n{\\an1}-La coalition aurait d\u00fb enqu\u00eater\r\n\r\n00:14:58:15  00:15:00:22\r\n{\\an1}sur place pour comptabiliser\r\n\r\n00:15:01:00  00:15:04:09\r\n{\\an1}le nombre de morts civils\r\n\r\n00:15:04:11  00:15:07:14\r\n{\\an1}et voir pourquoi cela a \u00e9t\u00e9 possible.\r\n\r\n00:15:07:16  00:15:10:19\r\n{\\an1}Les forces arm\u00e9es\r\nimpliqu\u00e9es dans un conflit\r\n\r\n00:15:10:21  00:15:13:18\r\n{\\an1}sont tenues de prot\u00e9ger les civils.\r\n\r\n00:15:14:17  00:15:18:08\r\n{\\an1}-Amnesty International et Airwars\r\ndemandent d'ouvrir une enqu\u00eate\r\n\r\n00:15:18:10  00:15:25:02\r\n{\\an1}et de cr\u00e9er un fond\r\npour indemniser les victimes.\r\n\r\n00:15:26:08  00:15:29:21\r\n{\\an1}-Arr\u00eatons-nous sur une des plus\r\nsombres dictatures de la terre.\r\n\r\n00:15:29:23  00:15:32:10\r\n{\\an1}Le Soudan sort de 30 ans de pouvoir\r\n\r\n00:15:32:11  00:15:35:09\r\n{\\an1}o\u00f9 il a jou\u00e9\r\nde la corde militaire et islamiste.\r\n\r\n00:15:35:11  00:15:38:20\r\n{\\an1}Omar el-B\u00e9chir est renvers\u00e9\r\nmais l'arm\u00e9e tient toujours le pays.\r\n\r\n00:15:38:22  00:15:43:04\r\n{\\an1}Prenons la mesure de l'espoir nouveau\r\npour les Soudanais exil\u00e9s.\r\n\r\n00:15:49:06  00:15:52:19\r\n{\\an1}-L'actualit\u00e9 de leur pays,\r\n\r\n00:15:52:21  00:15:55:18\r\n{\\an1}ils la suivent\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:15:57:04  00:15:58:20\r\n{\\an1}-Ca me fait plaisir\r\n\r\n00:15:58:22  00:16:01:10\r\n{\\an1}de voir que les gens osent sortir,\r\n\r\n00:16:01:11  00:16:03:00\r\n{\\an1}ils n'ont pas peur.\r\n\r\n00:16:03:02  00:16:05:01\r\n{\\an1}Avant, ils les tuaient.\r\n\r\n00:16:05:03  00:16:07:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\npersonne ne va les toucher.\r\n\r\n00:16:09:14  00:16:12:04\r\n{\\an1}-Ces images de manifestants\r\nsont fortes\r\n\r\n00:16:12:06  00:16:15:03\r\n{\\an1}pour ces deux Soudanais\r\ninstall\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:16:15:05  00:16:18:12\r\n{\\an1}Ali Hassan \u00e9tait \u00e0 Khartoum\r\nen d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n00:16:18:19  00:16:20:19\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais au Soudan \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n00:16:20:21  00:16:24:00\r\n{\\an1}et j'ai particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9volution.\r\n\r\n00:16:24:02  00:16:29:15\r\n{\\an1}Les manifestations se sont amplifi\u00e9es\r\ncontre le dictateur el-B\u00e9chir.\r\n\r\n00:16:30:21  00:16:33:08\r\n{\\an1}-Ali Hassan vit en Suisse\r\ndepuis 30 ans.\r\n\r\n00:16:33:10  00:16:36:06\r\n{\\an1}Il va voir\r\nsa femme et sa petite-fille\r\n\r\n00:16:36:08  00:16:38:14\r\n{\\an1}\u00e0 Khartoum trois fois par an.\r\n\r\n00:16:38:16  00:16:41:14\r\n{\\an1}Ahmed Adam s'est install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\u00e0 la fin des ann\u00e9es 70.\r\n\r\n00:16:41:16  00:16:44:16\r\n{\\an1}Selon lui, la chute du dictateur\r\ndestitu\u00e9 par les militaires\r\n\r\n00:16:44:18  00:16:48:20\r\n{\\an1}est un grand pas en avant,\r\nmais le combat n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n00:16:50:04  00:16:51:21\r\n{\\an1}-Ca m'inqui\u00e8te un peu.\r\n\r\n00:16:51:23  00:16:54:23\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e veut rester \u00e0 la t\u00eate du pays\r\n\r\n00:16:55:01  00:17:01:17\r\n{\\an1}pendant 2 ou 4 ans,\r\nmais les autres ne sont pas d'accord.\r\n\r\n00:17:03:05  00:17:06:02\r\n{\\an1}-Les autres, ce sont\r\nles milliers de manifestants\r\n\r\n00:17:06:04  00:17:09:04\r\n{\\an1}rassembl\u00e9s devant le Q.G. de l'arm\u00e9e\r\ndepuis 3 semaines.\r\n\r\n00:17:09:06  00:17:12:03\r\n{\\an1}Beaucoup d'hommes ayant \u00e9migr\u00e9\r\npour travailler,\r\n\r\n00:17:12:05  00:17:15:04\r\n{\\an1}les femmes se retrouvent\r\nen premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n00:17:15:06  00:17:17:15\r\n{\\an1}Ali et Ahmed saluent leur courage.\r\n\r\n00:17:19:09  00:17:21:00\r\n{\\an1}-Les femmes sont\r\n\r\n00:17:21:02  00:17:25:05\r\n{\\an1}les premi\u00e8res victimes du r\u00e9gime.\r\n\r\n00:17:26:22  00:17:30:10\r\n{\\an1}-Elles luttent pour changer de\r\nr\u00e9gime et am\u00e9liorer leur situation.\r\n\r\n00:17:31:22  00:17:34:11\r\n{\\an1}-Elles veulent changer le syst\u00e8me\r\n\r\n00:17:34:12  00:17:36:05\r\n{\\an1}pour pouvoir travailler\r\n\r\n00:17:36:07  00:17:38:15\r\n{\\an1}et avoir une vie plus heureuse.\r\n\r\n00:17:40:09  00:17:43:06\r\n{\\an1}-De Khartoum aux rives du L\u00e9man,\r\nles Soudanais sont nombreux\r\n\r\n00:17:43:08  00:17:47:02\r\n{\\an1}\u00e0 regarder leur pays avancer\r\nvers la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:17:48:06  00:17:55:11\r\n{\\an1}-Anabelle Durand, bonsoir.\r\n\r\n00:17:55:11  00:18:01:11\r\n{\\an1}Il faut rendre hommage \u00e0 un peuple.\r\n\r\n00:18:02:01  00:18:06:09\r\n{\\an1}\u2015Les Soudanais tiennent leur\r\nr\u00e9volution apr\u00e8s 3 soul\u00e8vements.\r\n\r\n00:18:06:13  00:18:11:06\r\n{\\an1}Ils ne veulent plus se laisser\r\nimposer le calendrier\r\n\r\n00:18:11:11  00:18:12:17\r\n{\\an1}des militaires.\r\n\r\n00:18:12:21  00:18:17:10\r\n{\\an1}Ils veulent un gouvernement civil\r\nmaintenant.\r\n\r\n00:18:17:13  00:18:24:05\r\n{\\an1}Le nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral assure\r\navoir saisi la plupart des biens\r\n\r\n00:18:24:10  00:18:26:18\r\n{\\an1}des dirigeants du r\u00e9gime.\r\n\r\n00:18:26:22  00:18:32:20\r\n{\\an1}Tout cela, \u00e7a n'a rien chang\u00e9.\r\n\r\n00:18:33:13  00:18:38:19\r\n{\\an1}\u2015Le peuple veut la libert\u00e9\r\net le pain au sens propre.\r\n\r\n00:18:39:00  00:18:45:11\r\n{\\an1}\u2015Les Soudanais sont victimes de fa\u00e7on\r\nr\u00e9currente de cette crise \u00e9conomique\r\n\r\n00:18:45:15  00:18:49:08\r\n{\\an1}depuis 2011 et la scission\r\n\r\n00:18:49:12  00:18:51:21\r\n{\\an1}avec le Soudan du Sud.\r\n\r\n00:18:52:02  00:18:56:23\r\n{\\an1}Khartoum est priv\u00e9\r\ndes ressources p\u00e9troli\u00e8res.\r\n\r\n00:18:57:03  00:18:59:23\r\n{\\an1}Il a fallu s'ouvrir.\r\n\r\n00:19:00:03  00:19:04:13\r\n{\\an1}Les pays du Golfe exportent\r\nla plupart des r\u00e9coltes.\r\n\r\n00:19:04:17  00:19:07:21\r\n{\\an1}Les Soudanais doivent importer\r\nde la farine.\r\n\r\n00:19:08:02  00:19:15:05\r\n{\\an1}Ce qui explique la hausse\r\nspectaculaire du pain en d\u00e9cembre\r\n\r\n00:19:15:10  00:19:18:10\r\n{\\an1}et l'origine de la crise.\r\n\r\n00:19:20:05  00:19:22:09\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:19:22:11  00:19:25:14\r\n{\\an1}500 pilotes de Suisse\r\nvont devoir potasser leur anglais.\r\n\r\n00:19:25:16  00:19:27:19\r\n{\\an1}D\u00e8s le 20 juin,\r\nce sera la seule langue autoris\u00e9e\r\n\r\n00:19:27:21  00:19:30:01\r\n{\\an1}pour communiquer\r\navec les contr\u00f4leurs a\u00e9riens.\r\n\r\n00:19:30:22  00:19:33:00\r\n{\\an1}Un pilote parle anglais\r\ndans un microphone\r\n\r\n00:19:33:02  00:19:34:16\r\n{\\an1}-Cette nouvelle l\u00e9gislation,\r\n\r\n00:19:34:18  00:19:37:22\r\n{\\an1}un casse-t\u00eate pour 500 pilotes\r\nsuisses ne ma\u00eetrisant pas l'anglais.\r\n\r\n00:19:38:00  00:19:39:11\r\n{\\an1}C'est le cas de Benjamin Buergi.\r\n\r\n00:19:39:13  00:19:41:23\r\n{\\an1}Sa licence priv\u00e9e\r\nest d\u00e9j\u00e0 presque obsol\u00e8te.\r\n\r\n00:19:43:13  00:19:45:07\r\n{\\an1}-Un peu r\u00e9volt\u00e9.\r\n\r\n00:19:45:09  00:19:47:10\r\n{\\an1}Si j'avais su \u00e7a au d\u00e9but,\r\n\r\n00:19:47:11  00:19:51:12\r\n{\\an1}j'aurais d'abord\r\npris des cours d'anglais\r\n\r\n00:19:51:14  00:19:58:08\r\n{\\an1}avant de m'investir\r\ndans cette formation.\r\n\r\n00:19:59:13  00:20:02:16\r\n{\\an1}-S'adapter ou se limiter\r\naux espaces a\u00e9riens suisses\r\n\r\n00:20:02:18  00:20:05:01\r\n{\\an1}qui feront exception \u00e0 la r\u00e8gle.\r\n\r\n00:20:05:03  00:20:08:12\r\n{\\an1}Ce changement est li\u00e9\r\n\u00e0 des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:20:13:05  00:20:14:22\r\n{\\an1}-Ceux qui \u00e9coutent les conversations\r\n\r\n00:20:15:00  00:20:17:05\r\n{\\an1}des pilotes comprendront mieux\r\n\r\n00:20:17:07  00:20:19:03\r\n{\\an1}la situation.\r\n\r\n00:20:19:05  00:20:23:11\r\n{\\an1}Parler dans la m\u00eame langue\r\npermet d'\u00e9viter les malentendus.\r\n\r\n00:20:23:12  00:20:29:04\r\n{\\an1}Le pilote parle dans un microphone\r\n\r\n00:20:30:15  00:20:33:11\r\n{\\an1}-Benjamin s'adaptera mais il pense\r\nque face \u00e0 une urgence,\r\n\r\n00:20:33:12  00:20:37:00\r\n{\\an1}l'anglais ne facilitera pas\r\nles choses.\r\n\r\n00:20:38:22  00:20:41:11\r\n{\\an1}-La situation est d\u00e9j\u00e0 stressante\r\n\r\n00:20:41:12  00:20:43:09\r\n{\\an1}et je vais devoir parler\r\n\r\n00:20:43:11  00:20:46:22\r\n{\\an1}dans une langue\r\nqui n'est pas ma langue maternelle.\r\n\r\n00:20:47:00  00:20:49:23\r\n{\\an1}Des informations vont se perdre.\r\n\r\n00:20:50:01  00:20:55:01\r\n{\\an1}Pourquoi le faire en anglais ?\r\n\r\n00:20:55:03  00:20:56:23\r\n{\\an1}C'est un non-sens.\r\n\r\n00:20:58:17  00:21:00:17\r\n{\\an1}-Un pilote qui ne ma\u00eetrise pas\r\n\r\n00:21:00:19  00:21:02:16\r\n{\\an1}l'anglais sera limit\u00e9\r\n\r\n00:21:02:18  00:21:05:20\r\n{\\an1}dans ses vols.\r\n\r\n00:21:05:22  00:21:09:18\r\n{\\an1}On ne va pas gagner en s\u00e9curit\u00e9\r\n\u00e0 ce niveau.\r\n\r\n00:21:11:11  00:21:13:13\r\n{\\an1}-Une motion est d\u00e9pos\u00e9e\r\nau Conseil national\r\n\r\n00:21:13:15  00:21:16:21\r\n{\\an1}pour repousser l'application\r\nde cette loi.\r\n\r\n00:21:18:06  00:21:21:12\r\n{\\an1}-Nous poursuivons notre s\u00e9rie\r\nsur le vote crucial du 19 mai.\r\n\r\n00:21:21:14  00:21:23:19\r\n{\\an1}La r\u00e9forme\r\nde la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n00:21:23:21  00:21:27:15\r\n{\\an1}est li\u00e9e \u00e0 un financement de l'AVS.\r\n\r\n00:21:27:17  00:21:31:04\r\n{\\an1}Elle pr\u00e9voit 2 mias de frs\r\npar ann\u00e9e pour l'AVS.\r\n\r\n00:21:33:14  00:21:37:20\r\n{\\an1}-Il faut toujours\r\n\u00e9couter les anciens.\r\n\r\n00:21:37:22  00:21:43:17\r\n{\\an1}L'assurance vieillesse\r\npeine \u00e0 nouer les deux bouts.\r\n\r\n00:21:43:19  00:21:46:16\r\n{\\an1}La caisse de l'AVS est aliment\u00e9e\r\n\r\n00:21:46:18  00:21:50:07\r\n{\\an1}par les employ\u00e9s, les employeurs\r\net la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:21:50:09  00:21:55:01\r\n{\\an1}Mais l'apport est trop faible\r\npour les rentes \u00e0 payer.\r\n\r\n00:21:55:03  00:22:00:10\r\n{\\an1}Avec RFFA, la caisse\r\nse vide moins vite,\r\n\r\n00:22:00:11  00:22:07:10\r\n{\\an1}mais il reste 23 mias \u00e0 trouver.\r\n\r\n00:22:07:11  00:22:10:18\r\n{\\an1}Il faut une r\u00e9forme.\r\n\r\n00:22:15:09  00:22:18:08\r\n{\\an1}-On aura besoin d'une r\u00e9forme\r\n\r\n00:22:18:10  00:22:20:19\r\n{\\an1}vers 2008, 2010.\r\n\r\n00:22:28:11  00:22:34:09\r\n{\\an1}-Pour la droite, la retraite \u00e0\r\n65 ans est un pas \u00e0 franchir.\r\n\r\n00:22:35:13  00:22:37:14\r\n{\\an1}-On ne d\u00e9cide pas\r\n\r\n00:22:37:16  00:22:41:09\r\n{\\an1}de l'esp\u00e9rance de vie moyenne.\r\n\r\n00:22:41:11  00:22:45:15\r\n{\\an1}Il faut un syst\u00e8me\r\nde retraite finan\u00e7able.\r\n\r\n00:22:46:12  00:22:48:02\r\n{\\an1}- Non, l'\u00e2ge de la retraite\r\n\r\n00:22:48:04  00:22:49:23\r\n{\\an1}ne doit pas passer \u00e0 65 ans.\r\n\r\n00:22:50:01  00:22:54:23\r\n{\\an1}On parle de discrimination salariale\r\net sociale en termes d'emploi.\r\n\r\n00:22:56:00  00:22:59:23\r\n{\\an1}-Pour la gauche, il faudrait\r\nplus cotiser sur les salaires.\r\n\r\n00:23:01:16  00:23:03:22\r\n{\\an1}-Plus on gagne, plus on cotise.\r\n\r\n00:23:04:00  00:23:06:10\r\n{\\an1}92 % des assur\u00e9s ont une rente\r\n\r\n00:23:06:11  00:23:10:02\r\n{\\an1}plus \u00e9lev\u00e9e que leur cotisation.\r\n\r\n00:23:10:04  00:23:14:02\r\n{\\an1}C'est l'un des syst\u00e8mes sociaux\r\nles plus solidaires.\r\n\r\n00:23:15:07  00:23:18:05\r\n{\\an1}-Ce n'est pas bon pour la Suisse\r\n\r\n00:23:18:07  00:23:20:10\r\n{\\an1}de rendre le travail plus cher\r\n\r\n00:23:20:11  00:23:23:13\r\n{\\an1}pour r\u00e9soudre\r\nle probl\u00e8me des retraites.\r\n\r\n00:23:24:17  00:23:27:12\r\n{\\an1}-Les candidats aux f\u00e9d\u00e9rales\r\nd'octobre devront bien r\u00e9viser\r\n\r\n00:23:27:14  00:23:30:02\r\n{\\an1}le dossier AVS.\r\n\r\n00:23:31:02  00:23:32:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:23:33:01  00:23:38:17\r\n{\\an1}Nous retrouvons\r\nla chronique \"Regardez Voir\",\r\n\r\n00:23:38:19  00:23:41:05\r\n{\\an1}qui revient\r\nsur les \u00e9v\u00e9nements \u00e9coul\u00e9s.\r\n\r\n00:23:41:07  00:23:45:04\r\n{\\an1}De Notre-Dame \u00e0 la 5G,\r\ndu climat au pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n00:23:47:04  00:23:50:16\r\n{\\an1}-\"Ce qu'ils voyaient\r\n\u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n00:23:50:18  00:23:54:01\r\n{\\an1}Sur le sommet\r\nde la galerie la plus \u00e9lev\u00e9e,\r\n\r\n00:23:54:03  00:23:55:21\r\n{\\an1}plus haut que la rosace centrale,\r\n\r\n00:23:55:23  00:23:59:03\r\n{\\an1}il y avait une grande flamme\r\nd\u00e9sordonn\u00e9e et furieuse,\r\n\r\n00:23:59:05  00:24:02:23\r\n{\\an1}dont le vent emportait par moments\r\nun lambeau dans la fum\u00e9e.\"\r\n\r\n00:24:04:08  00:24:08:15\r\n{\\an1}Oui, comme Quasimodo sur ce dessin,\r\nnous pleurons Notre-Dame.\r\n\r\n00:24:08:17  00:24:11:04\r\n{\\an1}Notre drame, notre larme.\r\n\r\n00:24:11:06  00:24:15:11\r\n{\\an1}Meurtrie, mutil\u00e9e, \u00e0 genoux,\r\ncomme beaucoup de ses visiteurs.\r\n\r\n00:24:15:13  00:24:18:12\r\n{\\an1}Elle a surv\u00e9cu\r\naux flammes de l'enfer.\r\n\r\n00:24:18:14  00:24:21:00\r\n{\\an1}Comme le dit le pr\u00e9sident:\r\n\r\n00:24:21:02  00:24:24:14\r\n{\\an1}-Cette cath\u00e9drale,\r\nnous la reb\u00e2tirons ensemble.\r\n\r\n00:24:25:22  00:24:29:04\r\n{\\an1}-Oui, M. Macron,\r\nla France a besoin de \u00e7a.\r\n\r\n00:24:29:06  00:24:33:00\r\n{\\an1}Reconstruire et remettre l'\u00e9glise\r\nau milieu du village.\r\n\r\n00:24:33:02  00:24:36:05\r\n{\\an1}En avril,\r\nne te d\u00e9couvre pas d'un fil.\r\n\r\n00:24:36:07  00:24:40:15\r\n{\\an1}C'est pas faux, car il a neig\u00e9 le 4.\r\n\r\n00:24:42:10  00:24:45:09\r\n{\\an1}-On est juste au-dessus de 0 degr\u00e9.\r\n\r\n00:24:45:11  00:24:47:22\r\n{\\an1}Il neige \u00e0 la Pontaise.\r\n\r\n00:24:49:13  00:24:52:21\r\n{\\an1}-Les acteurs de \"Games of Thrones\"\r\nnous avaient pr\u00e9venus.\r\n\r\n00:24:52:23  00:24:56:02\r\n{\\an1}-Winter is coming.\r\n\r\n00:24:56:04  00:24:57:20\r\n{\\an1}-Winter does come.\r\n\r\n00:24:57:22  00:24:59:06\r\n{\\an1}-Winter may be coming.\r\n\r\n00:24:59:08  00:25:00:22\r\n{\\an1}-Winter comes.\r\n\r\n00:25:01:00  00:25:02:14\r\n{\\an1}-Winter is coming.\r\n\r\n00:25:03:20  00:25:05:13\r\n{\\an1}-Derni\u00e8re saison pour la saga culte.\r\n\r\n00:25:05:15  00:25:07:21\r\n{\\an1}On devrait s'occuper du climat\r\nsi on ne veut pas\r\n\r\n00:25:07:22  00:25:09:18\r\n{\\an1}que ce soit notre derni\u00e8re saison.\r\n\r\n00:25:09:20  00:25:12:22\r\n{\\an1}Mais on n'a plus Franz Weber,\r\nemmerdeur des combats \u00e9colos.\r\n\r\n00:25:13:00  00:25:15:08\r\n{\\an1}On a retrouv\u00e9 cette chanson kitch\r\nde 1977.\r\n\r\n00:25:17:00  00:25:23:04\r\n{\\an1}-Et Weber avec son bon accent, s'est\r\nbattu pendant pas mal de temps\r\n\r\n00:25:23:06  00:25:29:11\r\n{\\an1}et de commission en commission,\r\nnous lui avons enfin donn\u00e9 raison.\r\n\r\n00:25:30:19  00:25:35:15\r\n{\\an1}-Manifester nu dans les parlements\r\nne suffira pas pour le climat.\r\n\r\n00:25:35:17  00:25:38:19\r\n{\\an1}Il faut des d\u00e9cisions politiques.\r\n\r\n00:25:38:21  00:25:42:23\r\n{\\an1}Les Verts et les Verts'lib\u00e9raux\r\ncartonnent.\r\n\r\n00:25:43:01  00:25:48:10\r\n{\\an1}Les autres partis\r\nsont verts de rage.\r\n\r\n00:25:49:13  00:25:52:00\r\n{\\an1}-Nous n'avons pas choisi\r\ndes th\u00e8mes assez porteurs.\r\n\r\n00:25:53:20  00:25:56:15\r\n{\\an1}-Un chiffre, une lettre\r\net des questions.\r\n\r\n00:25:56:17  00:25:59:20\r\n{\\an1}La 5G a un ambassadeur de poids.\r\n\r\n00:26:01:05  00:26:04:11\r\n{\\an1}-Je me r\u00e9jouis de rentrer chez moi\r\net d'utiliser la 5G.\r\n\r\n00:26:05:21  00:26:10:23\r\n{\\an1}-Mais cette publicit\u00e9 contest\u00e9e vaut\r\n\u00e0 R.Federer un mini d\u00e9g\u00e2t d'image\r\n\r\n00:26:11:01  00:26:16:04\r\n{\\an1}et une parodie\r\ndans l'\u00e9mission \"120 minutes\".\r\n\r\n00:26:17:11  00:26:20:16\r\n{\\an1}-Salut, c'est Roger.\r\n\r\n00:26:20:18  00:26:24:23\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 la 5G, je peux cuire\r\n\u00e0 distance l'eau de mes p\u00e2tes.\r\n\r\n00:26:25:01  00:26:27:20\r\n{\\an1}A\u00efe !\r\n\r\n00:26:28:22  00:26:31:11\r\n{\\an1}-On adore cette image\r\nde Micheline Calmy-Rey,\r\n\r\n00:26:31:12  00:26:35:11\r\n{\\an1}sur\u00e9lev\u00e9e pour \u00eatre\r\n\u00e0 la hauteur du journaliste.\r\n\r\n00:26:35:13  00:26:39:04\r\n{\\an1}On hallucine devant cet ex-marine\r\nqui a fait le marathon de Boston,\r\n\r\n00:26:39:06  00:26:42:12\r\n{\\an1}en hommage aux soldats\r\nqui ne peuvent pas \u00eatre l\u00e0,\r\n\r\n00:26:42:14  00:26:45:22\r\n{\\an1}et qui termine en rampant.\r\n\r\n00:26:46:00  00:26:48:19\r\n{\\an1}On b\u00e2ille d'ennui\r\ndevant les bouchons de P\u00e2ques.\r\n\r\n00:26:48:21  00:26:51:09\r\n{\\an1}Il y a un probl\u00e8me plus grave.\r\n\r\n00:26:52:14  00:26:55:14\r\n{\\an1}Archives\r\n-L'exc\u00e8s de nourriture et de boissons\r\n\r\n00:26:55:16  00:26:58:11\r\n{\\an1}est la principale cause d'accident\r\ndurant les f\u00eates.\r\n\r\n00:26:59:22  00:27:03:18\r\n{\\an1}-On s'\u00e9tonne que le pape Fran\u00e7ois\r\nn'aime pas qu'on embrasse sa bague.\r\n\r\n00:27:03:20  00:27:08:13\r\n{\\an1}Alors, embrassez, aimez\r\net vive mai !\r\n\r\n00:27:10:08  00:27:14:02\r\n{\\an1}-C'est l'\u00e9toile montante\r\ndu hockey sur glace.\r\n\r\n00:27:14:04  00:27:17:20\r\n{\\an1}Nico Hischier a 20 ans\r\net un bel avenir devant lui.\r\n\r\n00:27:17:21  00:27:22:05\r\n{\\an1}Il va faire ses d\u00e9buts avec l'\u00e9quipe\r\nde Suisse face \u00e0 la France.\r\n\r\n00:27:24:17  00:27:28:05\r\n{\\an1}-Comme tous les fans\r\ndes New Jersey Devils,\r\n\r\n00:27:28:07  00:27:31:09\r\n{\\an1}ils seront 4'500\r\n\u00e0 n'avoir d'yeux que pour lui.\r\n\r\n00:27:31:11  00:27:35:15\r\n{\\an1}L'enfant du pays,\r\ndevenu une star de la NHL.\r\n\r\n00:27:35:17  00:27:39:08\r\n{\\an1}Nico Hischier\r\nest de retour en Valais,\r\n\r\n00:27:39:10  00:27:43:10\r\n{\\an1}\u00e0 Graben, du c\u00f4t\u00e9 de Sierre.\r\n\r\n00:27:43:11  00:27:46:04\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 une longue saison\r\noutre-Atlantique,\r\n\r\n00:27:46:06  00:27:50:07\r\n{\\an1}le Valaisan est pr\u00e9sent\r\naux championnats du monde.\r\n\r\n00:27:51:11  00:27:52:22\r\n{\\an1}-Jouer avec la Suisse,\r\n\r\n00:27:53:00  00:27:55:03\r\n{\\an1}c'est une super opportunit\u00e9.\r\n\r\n00:27:55:05  00:27:57:03\r\n{\\an1}Surtout devant ma famille\r\net mes amis.\r\n\r\n00:27:57:05  00:27:59:18\r\n{\\an1}Ce sera sp\u00e9cial de retrouver\r\nla patinoire de Graben.\r\n\r\n00:28:01:01  00:28:02:15\r\n{\\an1}-Hischier en \u00e9quipe suisse,\r\n\r\n00:28:02:17  00:28:04:23\r\n{\\an1}ce n'\u00e9tait arriv\u00e9\r\nqu'avec les moins de 20 ans.\r\n\r\n00:28:05:01  00:28:08:05\r\n{\\an1}Pour cette premi\u00e8re en \u00e9quipe A,\r\nle Valaisan va retrouver V.Praplan,\r\n\r\n00:28:08:07  00:28:11:04\r\n{\\an1}qui a grandi pr\u00e8s de la patinoire.\r\n\r\n00:28:12:07  00:28:13:11\r\n{\\an1}-Je connais Nico\r\n\r\n00:28:13:12  00:28:15:00\r\n{\\an1}depuis qu'il est tout petit.\r\n\r\n00:28:15:02  00:28:16:19\r\n{\\an1}J'ai pass\u00e9 une ann\u00e9e \u00e0 Vi\u00e8ge,\r\n\u00e0 14 ans.\r\n\r\n00:28:16:21  00:28:18:10\r\n{\\an1}J'ai c\u00f4toy\u00e9 son grand fr\u00e8re.\r\n\r\n00:28:18:11  00:28:21:00\r\n{\\an1}C'est super qu'il soit l\u00e0.\r\n\r\n00:28:21:03  00:28:25:23\r\n{\\an1}On est align\u00e9 dans le m\u00eame trio,\r\non repr\u00e9sentera bien le Valais.\r\n\r\n00:28:27:07  00:28:30:11\r\n{\\an1}-A lui seul, Nico Hischier\r\nne pourra rien faire.\r\n\r\n00:28:30:13  00:28:32:06\r\n{\\an1}Mais les fans attendent\r\n\r\n00:28:32:08  00:28:36:06\r\n{\\an1}qu'il fasse pencher les matchs\r\nface \u00e0 la France du bon c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:28:36:08  00:28:38:14\r\n{\\an1}Les fans, mais aussi ses proches.\r\n\r\n00:28:38:16  00:28:42:23\r\n{\\an1}Sa maman a achet\u00e9 20 billets\r\npour voir son fils.\r\n\r\n00:28:44:05  00:28:45:16\r\n{\\an1}-Tous les joueurs\r\n\r\n00:28:45:18  00:28:47:11\r\n{\\an1}ont notre confiance.\r\n\r\n00:28:47:13  00:28:50:02\r\n{\\an1}Mais il y a des \u00e9l\u00e9ments importants.\r\n\r\n00:28:50:04  00:28:52:14\r\n{\\an1}Le centre est cl\u00e9 dans notre jeu,\r\n\r\n00:28:52:16  00:28:55:15\r\n{\\an1}nous sommes donc contents\r\nque Nico soit l\u00e0.\r\n\r\n00:28:56:23  00:28:59:01\r\n{\\an1}-Je vais prendre un match\r\n\r\n00:28:59:03  00:29:00:15\r\n{\\an1}apr\u00e8s l'autre.\r\n\r\n00:29:00:17  00:29:04:11\r\n{\\an1}Si je peux aider l'\u00e9quipe,\r\nc'est bien, m\u00eame d\u00e9fensivement.\r\n\r\n00:29:06:09  00:29:11:00\r\n{\\an1}-Suisse-France, c'est ce vendredi\r\n\u00e0 Sierre et le lendemain \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:29:11:02  00:29:14:08\r\n{\\an1}Deux rencontres\r\n\u00e0 suivre sur RTS Deux.\r\n\r\n00:29:15:17  00:29:18:15\r\n{\\an1}-Je vous rappelle cette information:\r\nUeli Maurer est en Chine.\r\n\r\n00:29:18:17  00:29:21:10\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nverra Xi Jinping lundi.\r\n\r\n00:29:21:11  00:29:26:18\r\n{\\an1}P\u00e9kin pr\u00e9sente son projet\r\nde routes de la soie.\r\n\r\n00:29:26:20  00:29:31:11\r\n{\\an1}La Suisse lui apporte son soutien.\r\n\r\n00:29:32:16  00:29:34:05\r\n{\\an1}C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:29:34:07  00:29:35:18\r\n{\\an1}Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:29:35:20  00:29:37:13\r\n{\\an1}Ensuite, \"Passe-moi les jumelles\",\r\n\r\n00:29:37:15  00:29:40:16\r\n{\\an1}reportage \u00e0 Chamonix et balade\r\ndans la vall\u00e9e de Muggio, au Tessin.\r\n\r\n00:29:40:18  00:29:42:04\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:29:42:06  00:29:46:01\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cloux, L.Estade, A.Giddey,\r\nF.Montezuma, P.Pouranpir, R.Robert\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048645\r\nDate de transcription : 02-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:27) [93%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir voici les titres de ce vendredi 26 avril Ueli Maurer est au point culminant de sa visite en Chine, il participe au sommet des nouvelles routes de la soie, il soutient le projet de P\u00e9kin, la Suisse, et en particulier la droite ont de bonnes relations avec la Chine, le journaliste Fr\u00e9d\u00e9ric Koller expliquera pourquoi des militants du climat se sont invit\u00e9s \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du Cr\u00e9dit Suisse, certains avaient m\u00eame achet\u00e9 des actions, ils ont donc pu exprimer leurs id\u00e9es \u00e0 la tribune, 500 pilotes de Suisse vont devoir b\u00fbcher leur anglais il ne ma\u00eetrisent pas assez or d\u00e8s le 20 juin ce sera l'unique langue autoris\u00e9e pour les \u00e9changes avec les contr\u00f4leurs a\u00e9riens, on s'arr\u00eatera sur la situation au Soudan, vu par les exil\u00e9s soudanais, le pays s'est enfin lib\u00e9r\u00e9e de la dictature militaire et islamiste de Omar el-B\u00e9chir mais le combat populaire continue, on le verra avec Annabelle Durand, combat pour la paix et pour la libert\u00e9 en France, nous ferons le portrait de Nico Hischier, c'est l'\u00e9toile montante du hockey sur glace \u00e0 20 ans il va faire ses d\u00e9buts avec l'\u00e9quipe de Suisse face \u00e0 la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:29 > 0:02:54) [92%] : \r\nC'est un moment cl\u00e9 de la visite d'o\u00f9 l'humour en Chine, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration verra le tout puissant, Xi Jinping lundi la photo qu'on voit ici date de 2013, elle rappelle que ces bonnes relations se perp\u00e9tuent ces relations se renforcent encore aujourd'hui Ueli Maurer verra Xi Jinping lundi P\u00e9kin pr\u00e9sente aujourd'hui son colossal projet de route de la soie, lors d'un sommet et la Suisse lui apporte son soutien au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:55 > 0:03:05) [97%] : \r\nLa Chine et la Suisse, une histoire d'amour qui perdure et que le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration veut soigner pour renforcer l'acc\u00e8s des entreprises helv\u00e9tiques au march\u00e9 chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:06 > 0:03:20) [85%] : \r\nOui alors pour faciliter les qu'on nous avons parl\u00e9 de diff\u00e9rents projets tr\u00e8s concrets, \u00e0 chaque fois on nous a assur\u00e9 que tout sera r\u00e9gl\u00e9 rapidement, je pense que la Chine va s'ouvrir davantage cela profitera aux entreprises suisses au Tchad ce ph\u00e9nom\u00e8ne batte faut profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:20 > 0:03:45) [93%] : \r\nLe Graal, le voici la nouvelle route de la soie, au bout du trac\u00e9 vers l'ouest, des opportunit\u00e9s \u00e9conomiques, des liaisons ferroviaires, routi\u00e8res et maritimes \u00e0 travers plus de 60 pays, montant des investissements plus de 1000 milliards de dollars, la Chine veut peser de tout son poids face aux puissances russe et am\u00e9ricaine, cette route suscite la m\u00e9fiance des Occidentaux, mais d'apr\u00e8s la Suisse, mieux vaut en \u00eatre que d'\u00eatre laiss\u00e9s sur le bas-c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:46 > 0:04:02) [95%] : \r\nIl faut \u00eatre r\u00e9aliste avec cette route de la soie, elle ne va pas profiter \u00e0 l'ensemble de l'\u00e9conomie suisse seulement \u00e0 des branches bien pr\u00e9cises, logiquement, le secteur bancaire, les assurances, la logistique et une partie de l'industrie qui a d\u00e9j\u00e0 des Liens avec les pays travers\u00e9s par cette route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:03 > 0:04:13) [95%] : \r\n\u00eatre r\u00e9aliste, d'autant que l'accord de libre- \u00e9change avec la Chine d\u00e9ploie ses effets que lentement, 5 ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur, seul un tiers des entreprises suisses se dit satisfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:15 > 0:04:20) [97%] : \r\nMais sur place, Ueli Maurer et les membres de sa d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique ont les yeux qui brillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:21 > 0:04:28) [89%] : \r\nCe Esma\u00efl si la Chine repr\u00e9sente un march\u00e9 gigantesque et puis la Chine s'ouvre notamment dans le domaine de la finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:29 > 0:04:38) [91%] : \r\nOlli mahorais rend visite au sein de la 2\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit encore rencontrer Xi Jinping, son homologue chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:39 > 0:05:02) [88%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Koller bonsoir, bonsoir, vous \u00eates journaliste, sp\u00e9cialiste de la Chine, la Chine tellement immense, la Suisse, si petite, on a fait la comparaison, elle est vraiment tr\u00e8s spectaculaire, hein, si on compare les 2 populations, donc les 2 march\u00e9s voil\u00e0 cette immense Chine ces 160 fois la toute petite tache qu'on voit en bas \u00e0 gauche la toute petite Suisse, comment expliquer que, malgr\u00e9 \u00e7a, on est un enjeu pour les Chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:03 > 0:05:34) [91%] : \r\n\u00e7a s'explique par un statut particulier qu'est la Suisse depuis quasiment le d\u00e9but de la R\u00e9publique populaire de Chine puisque Berne a \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res capitales en Europe de l'Ouest, en tout cas \u00e0 reconna\u00eetre la R\u00e9publique populaire ensuite ce r\u00f4le pionnier c'est confirm\u00e9 avec 1er pays \u00e0 avoir un trait\u00e9 de libre- \u00e9change avec la Chine 1er pays \u00e0 reconna\u00eetre la Chine comme une \u00e9conomie de march\u00e9, premi\u00e8res entreprises \u00e9trang\u00e8res a cr\u00e9\u00e9 un gentlemen chez en en Chine, tout cela nous met en position qui valorisent nos relations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:34 > 0:05:48) [86%] : \r\nLa, la Suisse, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux adore aller en Chine il y a eu \u00e9norm\u00e9ment, mais peut-\u00eatre ceux de droite encore plus Christoph Blocher en Schneider- un Ueli Maurer, on sent presque une forme de de sympathie pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:48 > 0:06:24) [87%] : \r\nIl y a 2 \u00e9l\u00e9ments, il y a un 1er rien manqu\u00e9 d'abord c'est FC l'\u00e9conomie d'abord est-ce l\u00e0, on est tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans les milieux patronaux, les entreprises et la droite pour discuter de Business avec les repr\u00e9sentants du du Parti communiste, il y a une entente qui fonctionne parfaitement l'autre \u00e9l\u00e9ment, il est peut-\u00eatre l\u00e0, on le trouve sur la question de la conception de de, non pas de l'\u00c9tat, mais de la souverainet\u00e9 nationale, par exemple pour un ou le lieu ou Ueli Maurer et son UDC on s'entend parfois, on s'entend tr\u00e8s bien sur la conception, effectivement, de ce qu'on entend par la nation, le nationalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:24 > 0:06:30) [81%] : \r\nIls l'ont dit aux Chinois, hein, gardez vos traditions n'\u00e9coutez pas trop les m\u00e9dias occidentaux y \u00e0 moi, ils le disent, m\u00eame de fa\u00e7on assez Direct en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:30 > 0:06:44) [88%] : \r\nMais voil\u00e0, on est milieux nationalistes, on joue ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu de rapport de force face \u00e0 des structures comme l'Union europ\u00e9enne un syst\u00e8me multilat\u00e9ral comme lat\u00e9ral qui qui est au on a des points communs, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:44 > 0:06:55) [93%] : \r\nVous mentionnez europ\u00e9enne il y a ce r\u00eave suisse de dire : on l'a tellement d'ennuis avec les Europ\u00e9ens, on va contourner \u00e7a un peu alors on dit parfois que les Am\u00e9ricains avec les Chinois, \u00e7a peut peser vraiment \u00e7a peut compenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:55 > 0:07:11) [88%] : \r\nAlors les les relations \u00e9conomiques entre les 2 pays sont excellentes, elles sont au b\u00e9n\u00e9fice de la Suisse est un des rares pays \u00e0 avoir une balance commerciale du B\u00e9a b\u00e9n\u00e9ficiaires, c'est un an leur \u00e9galement puisque on sait que les relations pied de pays p\u00e8se pas puisque c'est l\u00e0 qu'un Land allemand par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:11 > 0:07:20) [81%] : \r\nTout dernier mot avait tellement sp\u00e9cialiste ses habitudes chinoise tr\u00e8s fine, hein, lundi sera la grande rencontre ses col\u00e8res aura pas commettre quand vous \u00eates face \u00e0 Chine Ping hommes si puissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:20 > 0:07:31) [83%] : \r\nParce qu'il ne faudra pas comme c'est d'\u00eatre trop dandy courbettes et les forains de politesse, faut \u00eatre franc, ils aiment le c\u00f4t\u00e9 Direct, il faut \u00eatre bon Direct pour \u00e7a, les Suisses sont bien arm\u00e9s, habituellement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:31 > 0:07:53) [91%] : \r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Koller, le temps est bien loin des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales huil\u00e9es comme une belle m\u00e9canique depuis des ann\u00e9es, des grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses \u00e0 des assembl\u00e9es plus conflictuelles aujourd'hui l'air du temps s'invite au Cr\u00e9dit Suisse, des militants du climat ont m\u00eame achet\u00e9 des actions, ils ont donc pu s'exprimer \u00e0 la tribune, Adrienne St\u00e4hli Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:56 > 0:08:11) [93%] : \r\nParce qu'ils nous ont vol\u00e9 notre avenir ce camp d'une centaine de manifestants devant le Hallenstadion de Z\u00fcrich, certains tr\u00e8s jeunes, ils bravent la pluie pour d\u00e9noncer la politique d'investissement du Cr\u00e9dit Suisse dans les \u00e9nergies fossiles, surveill\u00e9 de pr\u00e8s par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:12 > 0:08:16) [89%] : \r\n\u00e0 Memphis Yeats, on a d\u00e9j\u00e0 fait bouger les choses et on ne va pas s'arr\u00eater l\u00e0 o\u00f9 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:16 > 0:08:41) [90%] : \r\nMener des politiques, chefs, on a chang\u00e9 les mentalit\u00e9s dans la politique, on pense qu'on peut faire pareil avec les entreprises, il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de choses positives qui ont d\u00e9marr\u00e9, on esp\u00e8re aussi faire changer d'avis, Cr\u00e9dit Suisse ont un roman familial et Cr\u00e9dit Suisse petit Chelem toute autre ambiance \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e0 quelques minutes du d\u00e9but de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, les petits actionnaires, souvent retrait\u00e9s prennent avec philosophie les revendications des militants Malm\u00f6, cette fois, ce marchandage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:42 > 0:08:48) [90%] : \r\nOn doit faire quelque chose, c'est vrai, c'est important, le climat, mais l\u00e0 c'est une esp\u00e8ce de soul\u00e8vement euphorique, ils en font trop filtre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:48 > 0:08:54) [79%] : \r\nPour sur ce site, il m'c'est toujours de la provocation, \u00e7a n'apporte pas grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:55 > 0:09:08) [87%] : \r\nIl Guillaume mais sa sa place ici, les jeunes doivent se bouger, parce qu'on ne le fait plus, dans cette enceinte feutr\u00e9e d'autres donnent de la voix depuis longtemps comme le font Ethos, pas m\u00e9content de voir d\u00e9barquer la rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:08 > 0:09:17) [96%] : \r\nIl faut maintenir une pression constante sur le conseil d'administration, donc non il faut il faut maintenir il faut il faut il faut \u00eatre l\u00e0, c'est un effort \u00e0 tr\u00e8s long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:17 > 0:09:27) [95%] : \r\nLe directeur Tidjane Thiam et le pr\u00e9sident Urs Rohner, mais aussi les actionnaires sont pris pour cible par les manifestants qui ont achet\u00e9 des actions pour pouvoir prendre la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:28 > 0:09:36) [90%] : \r\nCe que l\u00e0 c'est clair, si on ne change pas tout de suite en profondeur, ce sera une catastrophe pour l'humanit\u00e9, l'environnement et aussi l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:37 > 0:09:49) [89%] : \r\nC'est l'Pechstein T. \u00e9videmment, nous sommes aussi tr\u00e8s inquiet \u00e0 propos du r\u00e9chauffement climatique nos d\u00e9cisions et nos politiques vont dans ce sens, c'est tout simplement faux de dire le contraire dans un \u00eatre Froch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:49 > 0:10:13) [96%] : \r\nLes assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales sont devenus depuis plusieurs ann\u00e9es, des caisses de r\u00e9sonance pour les pr\u00e9occupations de la soci\u00e9t\u00e9 civile aujourd'hui une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration se fait entendre sur la question climatique mais au-del\u00e0 de la communication, il n'est pas certain que cela suffise \u00e0 changer en profondeur la politique des grandes banques car les actionnaires ont toujours le dernier mot, ils ont vot\u00e9 aujourd'hui dans le sens du conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:13 > 0:10:16) [66%] : \r\nOui, puissance l\u00e9gende, elles ont \u00e9t\u00e9 transmis son v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:16 > 0:10:32) [95%] : \r\nLes mesures \u00e9cologiques se multiplient contre le plastique \u00e0 usage unique, cette fois c'est Gen\u00e8ve qui veut restreindre le plastique, il impose aux bistrotiers et aux restaurateurs, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite cette semaine, mais on va voir que l'application comporte des nuances entre l'espace priv\u00e9 et le domaine public, Th\u00e9o Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:34 > 0:10:47) [91%] : \r\nJ'ai vu qu'on avait des biod\u00e9gradables, j'ai pas h\u00e9sit\u00e9, j'ai pris tout de suite du biod\u00e9gradable au toucher, c'est peut-\u00eatre un tout petit peu moins lisse, un tout petit peu plus poreux, mais on dirait vraiment du plastique-ce et \u00e7a change rien du tout quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:47 > 0:10:53) [85%] : \r\nCouverts biod\u00e9gradables paille bambou ou pas de paille du tout certains bistrotiers Genevois ont d\u00e9j\u00e0 dit Stop au plastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:53 > 0:11:02) [93%] : \r\nNous, \u00e7a fait longtemps d\u00e9j\u00e0 qu'on distribue plus de paille, donc on n'a pas attendu que nos chers politiciens votent une loi pour nous passer \u00e0 l'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:02 > 0:11:08) [88%] : \r\nPas de plastique, ce sera d\u00e9sormais une condition pour pouvoir utiliser le domaine public, avec une terrasse instants ou un Food trucks.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:08 > 0:11:33) [91%] : \r\nLa ville de Gen\u00e8ve utilisent le levier de son domaine public ces 3500 manifestations par ann\u00e9e que nous autorisons ces 600 terrasses qui re\u00e7oivent une autorisation, h\u00e9 bien toutes ces autorisations ne seront d\u00e9livr\u00e9s qu'\u00e0 condition qu'il n'y ait pas d'usage de plastique \u00e0 usage unique, on l'aura compris, le Ciron terrasse c'est d\u00e9sormais sans pareil en revanche \u00e0 l'int\u00e9rieur des bistrots, aucun changement : l'interdiction totale de plastique est une comp\u00e9tence f\u00e9d\u00e9rale et les villes n'ont aucun pouvoir l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:33 > 0:11:40) [96%] : \r\nNeuch\u00e2tel en a d'ailleurs fait l'exp\u00e9rience l'an dernier en essayant en vain de bannir les plastiques \u00e0 usage unique, mais selon les autorit\u00e9s, le message est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:40 > 0:11:52) [93%] : \r\nDe voir l'enthousiasme que \u00e7a a pris pour l'entier du canton avec beaucoup de communes qui veulent rejoindre la d\u00e9marche et c'est \u00e7a l'essentiel qu'on contraigne pas sans guillemets secondaire on a suscit\u00e9 le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:52 > 0:12:06) [89%] : \r\nMais la vaisselle verte, \u00e7a a un co\u00fbt, le recyclable environ une fois nuit \u00e0 3 fois plus cher que le plastique normal j'esp\u00e8re et je souhaite que les prix des articles compostable partent \u00e0 la baisse parce qu'il y aura plus de demandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:06 > 0:12:18) [91%] : \r\nPour ce qui est des grandes enseignes de fast- Food, elles seront soumises aux m\u00eames r\u00e8gles que les autres McDonald's \u00e9tudie des pas durable Starbucks s'est engag\u00e9 \u00e0 les supprimer, d'ici 2020 c'est \u00e0 savoir s'ils seront pr\u00eats le 1er janvier prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:20 > 0:12:30) [92%] : \r\n\u00e0 Crans-Montana, c'est l'heure des r\u00e9actions politiques apr\u00e8s les rapports qui ont \u00e9t\u00e9 rendus publics sur les Remont\u00e9es m\u00e9caniques et sur le r\u00f4le du milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek M. Cathia Marchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:32 > 0:12:52) [92%] : \r\nTout est calme \u00e0 Crans-Montana mais en apparence seulement, ces 5 rapports rendus publics cette semaine ont remis le feu aux poudres, on y apprend que Radovan Vittek actionnaire majoritaire des remont\u00e9es m\u00e9caniques, aurait fait passer ses int\u00e9r\u00eats avant ceux de CMA, le pr\u00e9sident du PLR valaisan d\u00e9nonce l'omnipotence du milliardaire tch\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:53 > 0:13:03) [91%] : \r\nCe qui nous inqui\u00e8te v\u00e9ritablement aujourd'hui, c'est cette omerta qui plane sur ce plateau, personne n'ose intervenir, personne n'ose s'exprimer tant les enjeux \u00e9conomiques sont importants, mais la peur est mauvaise conseill\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:03 > 0:13:06) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PDC, on relativise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:06 > 0:13:26) [91%] : \r\nNous on regarde plut\u00f4t le futur Crans-Montana est quand m\u00eame un poumon touristique et \u00e9conomique de notre canton, donc on esp\u00e8re vraiment que les relations soient le plus rapidement possible au beau fixe et soyons tr\u00e8s honn\u00eates, si Monsieur Vittek n'avaient pas amen\u00e9 cet argent je pense pas qu'aujourd'hui Crans-Montana aurait cette renomm\u00e9e et aurait pu d\u00e9velopper ses infrastructures touristiques comme ils l'ont fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:26 > 0:13:49) [93%] : \r\nApr\u00e8s la r\u00e9daction de ces rapports, tenu secret pendant des mois, les communes du Haut-Plateau n'ont pas port\u00e9 plainte pour escroquerie et faux dans les titres comme elles auraient pu le faire, un terrain d'entente a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec Radovan Vitek, les communes ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 une minorit\u00e9 de blocage avec seulement 11 pourcent du capital actions une d\u00e9claration d'intention allant dans ce sens a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:49 > 0:14:09) [88%] : \r\nComment une Europe il y a pas eu de d\u00e9bat, si nous sommes quelque chose, nous sommes gentils parce que nous avons donn\u00e9 gracieusement \u00e0 notre partenaire ce qu'le souhaitent, je pense que c'est comme \u00e7a qu'on fait un beau mariage, mais il faut quand m\u00eame en tenir compte et puis, finalement, \u00e7a s'est fait sans \u00e9change d'argent gratuitement, c'est \u00e7a qui est exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:09 > 0:14:19) [96%] : \r\nReste que la justice s'int\u00e9resse aux activit\u00e9s de CMA, le procureur g\u00e9n\u00e9ral a demand\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire avant une possible instruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:19 > 0:14:41) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, on reparle de la chute du groupe \u00c9tat islamique, elle a permis de lib\u00e9rer les populations des atrocit\u00e9s de ce r\u00e9gime, mais les bombardements de la coalition en particulier des \u00c9tats-Unis ont eu dur co\u00fbt humain au nouveau rapport fait \u00e9tat de 1600 victimes civiles, c'est 10 fois plus que le nombre admis par la coalition Yannick Bachere steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:43 > 0:14:58) [95%] : \r\nOctobre 2017 Raqa et lib\u00e9r\u00e9 de l'\u00c9tat islamique mais la ville n'est plus qu'un Champ de ruines d\u00e9truite \u00e0 pr\u00e8s de 80 pourcent par 4 mois de bombardements et de tirs d'obus de la coalition men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:59 > 0:15:12) [91%] : \r\nDes frappes qui ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 1600 civils, selon une enqu\u00eate men\u00e9e par les ONG Erwan et Amnesty International conclusion obtenues notamment par l'\u00e9tude de 2 millions d'images satellites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:13 > 0:15:34) [92%] : \r\nNous avons analys\u00e9 des images satellite pour attester des destructions fonci\u00e8re, on a \u00e9galement analys\u00e9 des images vid\u00e9os r\u00e9colt\u00e9es par le biais des r\u00e9seaux sociaux qu'on a fait analyser par ces universit\u00e9s diff\u00e9rentes et puis on a compl\u00e9t\u00e9 ses recherches num\u00e9rique avec des recherches sur le terrain entre juin et octobre 1017 au moment des offensives, puis ensuite pour r\u00e9colter encore des t\u00e9moignages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:36 > 0:15:43) [91%] : \r\n1600 civils tu\u00e9s, c'est 10 fois plus que le nombre avanc\u00e9 par la coalition militaire qui rejette toutes autres all\u00e9gations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:44 > 0:15:55) [97%] : \r\nPour les auteurs de l'enqu\u00eate, la coalition n'a pas pris les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires pour minimiser les dommages caus\u00e9s \u00e0 la population et se rend alors coupable de violations du droit humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:56 > 0:16:15) [89%] : \r\nLa coalition aurait d\u00fb faire ce qu'Amnesty Airways ont fait depuis longtemps, c'est-\u00e0-dire enqu\u00eater sur place et puis voir pourquoi afin d\u00e9j\u00e0 comptabilis\u00e9 exactement le nombre de morts civils, ce que nous avons fait et voir pourquoi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 possible parce que normalement les, les, les forces arm\u00e9es impliqu\u00e9es dans un conflit sont tenus de prot\u00e9ger les civils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:16 > 0:16:27) [95%] : \r\nAmnesty International Airways demande \u00e0 la coalition, l'ouverture d'une enqu\u00eate ind\u00e9pendante pour faire la lumi\u00e8re sur cette offensive militaire et de cr\u00e9er un fonds pour indemniser les victimes et leurs familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:29 > 0:16:50) [93%] : \r\nArr\u00eatons-nous ce soir sur un, une des plus sombres dictatures de la terre, le Soudan sort de 30 ans de pouvoir o\u00f9 il a jou\u00e9 de la corde militaire et islamiste Omar el-B\u00e9chir est renvers\u00e9, mais l'arm\u00e9e tient toujours le pays, prenons la mesure de l'espoir nouveau pour tous ces Soudanais exil\u00e9 \u00e0 travers le monde, notamment en Suisse, c'est le reportage de Tristan Dessert et Lucas Seidler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:51 > 0:16:53) [76%] : \r\nSi bonne pour le caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:53 > 0:16:57) [91%] : \r\nL'actualit\u00e9 de leur pays, qu'ils la suivent, jour et nuit sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:58 > 0:17:09) [75%] : \r\nMoi, \u00e7a fait plaisir de voir de des choses comme \u00e7a, parce que les gens ils sortent tous ces paysan pas peur basque avant c'est vrai avant il est les tuer mais aujourd'hui comme \u00e7a, perso qui les nouvelles toucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:10 > 0:17:18) [90%] : \r\nLes images de l'arriv\u00e9e des manifestants en d\u00e9but de semaine sont fortes pour ces 2 Soudanais install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, Ali Hassan \u00e9tait \u00e0 Khartoum en d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:19 > 0:17:32) [78%] : \r\nJ'\u00e9tais au Soudan, \u00e0 la peau que j'ai particip\u00e9 aussi de l'r\u00e9v\u00e9lation, il a \u00e9t\u00e9 petite manifestation apr\u00e8s la grandit, grandit contre les dictateurs El-Bachir l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:32 > 0:17:50) [91%] : \r\nAli Hassan en Suisse depuis une trentaine d'ann\u00e9es, il a sa femme et sa petite fille \u00e0 Khartoum qu'il retourne voir 3 fois par an, son ami Ahmed Adam installer \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, selon lui, la chute du dictateur el-B\u00e9chir destitu\u00e9 par les militaires et un grand pas en avant pour les Soudanais mais le combat n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:52 > 0:18:03) [93%] : \r\n\u00e7a m'inqui\u00e8te un petit peu parce que l'arm\u00e9e et il propose et reste sur la t\u00eate du pays pendant 2 ans ou 4 ans, mais les autres ils sont pas d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:04 > 0:18:18) [89%] : \r\nLes autres, ce sont les milliers de manifestants qui sont rassembl\u00e9s devant le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e depuis 3 semaines, beaucoup d'hommes ont \u00e9migr\u00e9 pour travailler, et les femmes restaient seuls ce que trouve en premi\u00e8re ligne des manifestations Ali et Ahmed salue leur courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:20 > 0:18:27) [72%] : \r\nQui souffrent, \u00e7a veut dire l'\u00eele est la France et les victimes de la luge, hein, c'est le premi\u00e8re de victimes de la r\u00e9gime dictateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:27 > 0:18:31) [95%] : \r\nElle lutte pour changer de r\u00e9gime, mais aussi pour am\u00e9liorer leur situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:33 > 0:18:40) [88%] : \r\nIl essaye de, de changer le syst\u00e8me pour qu'ils puissent travailler et plus trouver une vie plus plus heureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:40 > 0:18:48) [80%] : \r\nIls viendront des rues bond\u00e9es de Khartoum aux rives paisibles du aimant ils sont nombreux les Soudanais \u00e0 voir leur pays avanc\u00e9 un peu, peut-\u00eatre vers la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:50 > 0:18:54) [84%] : \r\nUn 1000000, il faut rendre hommage \u00e0 un peu, c'est vraiment un peuple qui s'est lev\u00e9, qui a renvers\u00e9 la dictature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:54 > 0:19:25) [92%] : \r\nOui, les Soudanais ils tiennent leur \u00e9volution au bout de 3, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire plier cette dictature alors ce soir, ils ne veulent plus se laisser imposer le calendrier des militaires, c'est maintenant qu'ils veulent un gouvernement civil et les annonces de cette semaine n'ont rien chang\u00e9, il y a eu celle du nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral qui assure avoir saisi la plupart des biens en fait des dignitaires du r\u00e9gime, notamment les 113 millions de dollars d'euros et de livres soudanaises en liquide saisis au domicile d'Omar el-B\u00e9chir, tout \u00e7a, \u00e7a n'a rien chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:25 > 0:19:29) [92%] : \r\nUn peuple qui veut, la libert\u00e9 et le pain au sens propre le pain manque au Soudan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:29 > 0:20:08) [92%] : \r\nOui, il a fallu d\u00e9bloquer 26 millions en urgence pour les 6 prochains mois pour venir en aide aux Soudanais qui sont victimes de fa\u00e7on r\u00e9currente en fait de cette crise \u00e9conomique depuis 2011 et la scission avec le Soudan du Sud, h\u00e9 ben Khartoum est priv\u00e9 de ses recettes p\u00e9troli\u00e8res, il a fallu diversifier l'\u00e9conomie notamment ouvrir aux investisseurs le secteur agricole, les pays du Golfe, h\u00e9 bien eux qui ont donn\u00e9 de l'argent au cercle au secteur agricole, h\u00e9 bien eux exporte la plupart des r\u00e9coltes cons\u00e9quence absurde et dramatique, les Soudanais doivent import\u00e9 de la farine, ce qui explique la hausse spectaculaire du pain en descendre et l'origine de la crise qui a d\u00e9marr\u00e9 donc en d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:08 > 0:20:26) [94%] : \r\nMerci, Annabelle retour en Suisse 500 pilotes de Suisse vont devoir potasser leur anglais il ne ma\u00eetrisent pas assez le jargon a\u00e9ronautique dans cette langue, et la r\u00e8gle va changer d\u00e8s le 20 juin il sera le seul autoris\u00e9 avec les contr\u00f4leurs a\u00e9riens Flore Dussey Lo\u00efs Siggen Lopez Erwan Jake.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:20:26 > 0:20:29) [67%] : \r\nMais l'Angleterre \u00e0 l'\u00e9gaux, tous les votes le ticket.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:31 > 0:20:37) [93%] : \r\nCette nouvelle l\u00e9gislation un casse- t\u00eate pour quelque 500 pilotes suisses ne ma\u00eetrisant pas longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:37 > 0:20:38) [61%] : \r\nOn le ma\u00eetre Fran\u00e7ois Latour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:38 > 0:20:44) [90%] : \r\nC'est le cas de Benjamin Burgy, il vient de passer sa licence priv\u00e9e et, d\u00e9j\u00e0, elle est presque obsol\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:44 > 0:21:00) [94%] : \r\nUn petit peu r\u00e9volt\u00e9 quand m\u00eame, c'est clair que si j'avais su \u00e7a au d\u00e9but de ma formation, je pense que j'aurais d'abord pris des cours et je me serais d'abord assurer que j'avais le niveau n\u00e9cessaire en anglais avant de m'investir pleinement dans cette formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:00 > 0:21:11) [93%] : \r\nS'adapter ou se limiter aux quelques espaces a\u00e9riens suisses qui feront exception \u00e0 la r\u00e8gle pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile, ce changement est li\u00e9e \u00e0 des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:11 > 0:21:26) [93%] : \r\nD'une part ceux qui \u00e9coutent des communications d'autres pilotes vont avoir une meilleure connaissance et compr\u00e9hension de la situation qui les entourent et deuxi\u00e8mement \u00e7a \u00e9vite bien s\u00fbr les malentendus de communication, de pouvoir parler tous dans la m\u00eame langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:26 > 0:21:29) [72%] : \r\nJe pense que l\u00e0- bas, cet ordre les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:31 > 0:21:39) [91%] : \r\nBenjamin s'adaptera, pourtant il est convaincu que, face \u00e0 une urgence l'anglais ne facilitera pas les choses, bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:39 > 0:21:57) [89%] : \r\nCe serait d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement stress\u00e9 par la situation \u00e0 g\u00e9rer mon avion et puis en plus, je vais devoir donc dialoguer dans une langue qui n'est pas ma langue maternelle, il y a des informations qui vont se perdre, que ce soit de la part du pilote du contr\u00f4leur, pourquoi ce que tout d'apprendre et le faire le faire en anglais, pour moi c'est c'est un non- sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:00 > 0:22:12) [86%] : \r\nPour un pilote qui ne ma\u00eetrisent pas l'anglais, \u00e7a peut signifier pour lui non pas une interdiction de vol et pas toujours voler ailleurs mais il va limit\u00e9 dans ses vols, il va, il va diminuer ses vols, donc on va pas forc\u00e9ment gagner en s\u00e9curit\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:12 > 0:22:17) [85%] : \r\nUne motion et d\u00e9pos\u00e9 au conseil national pour tenter de repousser l'application il me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:17 > 0:22:19) [88%] : \r\nNantes, de cette nouvelle loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:20 > 0:22:34) [93%] : \r\nNous poursuivons ce soir notre s\u00e9rie sur le vote crucial du 19 mai la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises propos\u00e9e est li\u00e9e \u00e0 un financement de l'AVS, elle pr\u00e9voit 2 milliards de francs par ann\u00e9e pour l'AVS explication David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:35 > 0:23:17) [90%] : \r\nIl faut toujours \u00e9couter les anciens pour boucler le mois, c'est pas \u00e9vident alors c'est comme l'inimitable Madame pas eu de Fran\u00e7ois Silvant l'assurance- vieillesse a de la peine \u00e0 nouer les 2 bouts, la caisse AVS, elle est aliment\u00e9e par les employer les employeurs et la Conf\u00e9d\u00e9ration mais l'apport est trop faible par rapport au d\u00e9bit des sorties trop de rente \u00e0 payer si on ne bouge pas, d'ici 2030 le Mans se montera \u00e0 53 milliards de francs avec RFF a essay\u00e9 2 milliards de plus par ann\u00e9e pour l'AVS la caisse se videra moins vite, mais il reste encore 23 milliards \u00e0 trouver et ce ne sera pas un jeu d'enfant 3 car il faut une r\u00e9forme et \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on cherche la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:17 > 0:23:21) [98%] : \r\nOn aura besoin d'une r\u00e9forme plus profonde vers 2008 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:22 > 0:23:30) [96%] : \r\nPour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral actuel l'\u00e9quilibre de l'AVS, \u00e7a passe par une retraite \u00e0 65 ans pour les femmes et par une hausse de la TVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:31 > 0:23:36) [87%] : \r\n65 ans pour tous, c'est pour la droite un pas qu'il faut enfin franchir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:36 > 0:23:47) [90%] : \r\nLa r\u00e9alit\u00e9 des chiffres et \u00e9cru, hein, on peut pas on ne d\u00e9cide pas en commission, quelle est l'esp\u00e9rance de vie moyenne on d\u00e9cide pas en commission, ce qu'on a dans les caisses, et en fin de compte, il faut bien avoir un syst\u00e8me de traites qui soit finan\u00e7able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:47 > 0:23:56) [92%] : \r\nNon, l'\u00e2ge de la retraite ne doit pas passer \u00e0 65 ans, on parle de discrimination salariale, on parle de discrimination aussi au niveau social, en terme d'emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:57 > 0:24:01) [92%] : \r\nPour la gauche, pour \u00e9quilibrer l'AVS il faudrait davantage cotis\u00e9 sur les salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:01 > 0:24:03) [76%] : \r\nLe alias \u00e9tait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:03 > 0:24:15) [93%] : \r\nPlus on gagne plus, on cotise, ce qui a pour effet que 90 pourcent des assur\u00e9s vont toucher plus de rentes, qu'elles n'auront cotis\u00e9, donc c'est un des syst\u00e8mes qui est le plus solidaire au niveau de nous aux assurances sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:15 > 0:24:25) [96%] : \r\nOn peut encore en parler, mais je crois qu'il ne faut pas imaginer que ce soit bon pour la Suisse de syst\u00e9matiquement rendent le travail plus cher pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me des retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:25 > 0:24:30) [97%] : \r\nLes candidats aux f\u00e9d\u00e9rales d'octobre ont donc int\u00e9r\u00eat \u00e0 bien r\u00e9viser le dossier AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:30 > 0:24:32) [92%] : \r\n\u00e9lu : il n'y \u00e9chapperont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:33 > 0:24:47) [94%] : \r\nComme \u00e0 chaque fin du mois, nous jetons un coup d'oeil dans le r\u00e9troviseur avril a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par l'incendie de Notre-Dame de Paris, marqu\u00e9 aussi par les pol\u00e9miques sur la 5 G, on y reviendra d'ailleurs ce dimanche au 19 heures 30, voici la chronique sign\u00e9e par Martina Chyba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:49 > 0:25:02) [84%] : \r\nCe qu'il voyait \u00e9tait extraordinaire sur le sommet de la galerie la plus \u00e9lev\u00e9e, plus haut que la rosace centrale, il y avait une grande flamme d\u00e9sordonn\u00e9e furieuse dont le vent emportait par moments Alambo dans la fum\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:02 > 0:25:03) [99%] : \r\nVictor Hugo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:04 > 0:25:22) [87%] : \r\nOui, comme Quasimodo sur ce dessin d'une Instagram eux \u00e9quatorienne nous pleurons Notre-Dame notre drame notre larbin meurtrie, mutil\u00e9e \u00e0 genoux comme beaucoup de ses visiteurs, elle a surv\u00e9cu aux flammes de l'enfer et comme le dit le pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:25:22 > 0:25:23) [91%] : \r\nCette cath\u00e9drale nous la reb\u00e2tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:25 > 0:25:26) [89%] : \r\nTous ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:26 > 0:25:43) [89%] : \r\nOui monsieur Macron il y a besoin de \u00e7a en France, reconstruire plainte chose et remettre l'\u00e9glise au milieu du village en avril ne te d\u00e9couvre pas d'un fil, dit-on, c'est pas faux, parce que le 4 innover tout ce qui pouvait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:43 > 0:25:47) [77%] : \r\nOn d\u00e9passe juste juste les 0 degr\u00e9s, vous le voyez, il n'est pas mal ici \u00e0 La Fontaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:47 > 0:25:53) [95%] : \r\nBon, les gars de la s\u00e9rie Game of Thrones nous avait pr\u00e9venu comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:53 > 0:25:58) [76%] : \r\nOne est quand m\u00eame loin de comme jamais Bickenbach \u00e9coutez, quand Windows.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:59 > 0:26:19) [92%] : \r\nDerni\u00e8re saison pour la saga culte et ce serait peut-\u00eatre pas mal qu'on s'occupe s\u00e9rieusement du climat si on ne veut pas que ce soit bient\u00f4t notre derni\u00e8re saison nous mais on n'a plus Franz Weber emmerdeur indispensable de tous les combats \u00e9colo peut-\u00eatre alors en hommage, on a retrouv\u00e9 cette petite chanson d\u00e9licieusement kitsch, de 1977.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:20 > 0:26:30) [84%] : \r\nEt Weber avec son bon accent s'est battu pendant pas mal de temps et de commission en commission, nous lui avons enfin donn\u00e9 raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:31 > 0:26:49) [90%] : \r\nPour le climat, \u00e7a ne suffira pas non plus de manifester, lu dans les parlements, comme ici en Angleterre, non, il faut des d\u00e9cisions politiques, la population semble les attendre puisque, dans les cantons, les Verts et les Verts lib\u00e9raux cartonnent, les autres partis, eux, sont verts de rage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:50 > 0:26:53) [85%] : \r\nJe crois que nous n'avons pas choisi des th\u00e8mes assez porteur mener, note qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:53 > 0:27:01) [84%] : \r\nPas un chiffre, une lettre, beaucoup de questions, 5 G, la 5 G \u00e0 un ambassadeur de poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:02 > 0:27:06) [86%] : \r\nJe me r\u00e9jouis encore plus de pouvoir rentrer chez moi, les la 5 G.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:07 > 0:27:18) [90%] : \r\nMais cette publicit\u00e9 en faveur d'une technologie contest\u00e9e pour ses \u00e9ventuelles cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 vaut \u00e0 Roger Federer, un 1er ministre d\u00e9g\u00e2t d'image et une parodie dans l'\u00e9mission 120000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:18 > 0:27:23) [74%] : \r\nSalut \u00e0 tous, Roger gr\u00e2ce \u00e0 la 5 G je peux cuire \u00e0 distance lors de mais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:29 > 0:27:35) [89%] : \r\nPour terminer, on adore cette image de Micheline Calmiret sur\u00e9lev\u00e9es sur un plot pour \u00eatre \u00e0 la hauteur du journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:35 > 0:27:52) [93%] : \r\nPierre N\u00e9bel on hallucine devant l'image de cet ex- marine qui a fait le marathon de Boston en hommage aux soldats qui ne peuvent pas \u00eatre l\u00e0 et qui termine en rampant va d'ennui devant les \u00e9ternels bouchons pas et sachez qu'il y a un probl\u00e8me bien plus grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:52 > 0:27:58) [93%] : \r\nLa principale cause d'accidents durant les f\u00eates, demeure l'exc\u00e8s de nourriture et il faut bien le dire aussi le bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:59 > 0:28:04) [86%] : \r\nEt on s'\u00e9tonne que le soit, mais l\u00e0, pas vraiment laiss\u00e9 embrasser sa bague par son propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:12 > 0:28:25) [94%] : \r\nJe vous propose de terminer par un portrait c'est l'\u00e9toile montante du hockey sur glace, Nico Hischier, \u00e0 20 ans et sans doute un tr\u00e8s bel avenir devant lui, il va faire ses d\u00e9buts avec l'\u00e9quipe de Suisse face \u00e0 la France, Pierre-Alain Dupuis Jean-Marc Rossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:28 > 0:28:37) [93%] : \r\nComme tous les fans des New Jersey Devils, ils seront 4500 n'avoir d'yeux que pour lui, l'enfant du pays, devenu Star dans la plus grande ligue du monde la NHL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:40 > 0:28:53) [82%] : \r\nNicu, ici, est de retour en Valais, ce vendredi, pas Naters, mais bien \u00e0 Graben du c\u00f4t\u00e9 de Sierre et malgr\u00e9 une longue saison outre- Atlantique, jamais le Valaisan n'a song\u00e9 \u00e0 zapper les championnats du monde, tout pr\u00e9l\u00e8vement sera avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:53 > 0:29:01) [91%] : \r\nJouer avec la Suisse, c'est une super opportunit\u00e9 surtout devant ma famille et mes amis, ce sera tr\u00e8s sp\u00e9cial de retrouver la patinoire de Graben qu'alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:02 > 0:29:13) [91%] : \r\nIci sous le maillot de l'\u00e9quipe de Suisse n'\u00e9tait arriv\u00e9 qu'avec l'\u00e9quipe des moins de 20 ans et pour cette premi\u00e8re avec l'\u00e9quipe A. le Valaisan va retrouver un autre Vincent Praplan, qui a grandi pas loin de la patinoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:13 > 0:29:30) [85%] : \r\nMais comme on le conna\u00eet depuis qu'il est tout petit, j'ai pass\u00e9 une ann\u00e9e \u00e0 Vi\u00e8ge compte quand j'avais 14 ans, donc j'en ai c\u00f4toy\u00e9 son grand fr\u00e8re et puis vous fait bizarre de voir maintenant avec le parcours qu'il a fait, mais non c'est super qu'il soit l\u00e0 en plus maligne et dans dans le m\u00eame trio donc on pr\u00e9sentera bien valait et puis c'est sur ces c'est sp\u00e9cial de la Mauricie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:30 > 0:29:45) [84%] : \r\n\u00e0 lui seul Nico ici ne pourra rien faire mais les fans suisses attendent n\u00e9anmoins qu'un joueur de son talent face pencher ces 2 matchs face \u00e0 la fronde du bon c\u00f4t\u00e9, les femmes, mais aussi sa famille et ses proches, sa maman a achet\u00e9 pas moins de 20 billets pour voir son fils \u00e0 l'oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:45 > 0:29:58) [76%] : \r\nTous les choix rare, la confiance a \u00e9t\u00e9 non mais c'est clair qu'il y a des c'est lamentaient un important, et le centre dans notre jeu selon \u00e9l\u00e9ment de cl\u00e9 pour \u00e7a, on a compt\u00e9 un peu Lysko est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:59 > 0:30:09) [88%] : \r\n1er une force qu'HP il touche, mais je vais prendre un match apr\u00e8s l'autre et apporter ce que je peux, si je peux aider l'\u00e9quipe s'est bien d\u00e9fensivement aussi m\u00eame si je vais essayer de faire des ponts, le grand ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:09 > 0:30:16) [77%] : \r\n\u00e7a, Suisse, France, c'est donc ce vendredi \u00e0 Sierre et le lendemain \u00e0 Gen\u00e8ve devront contrat dirait sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:17 > 0:30:44) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information Ueli Maurer est au point culminant de sa visite en Chine, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration verra le tout-puissant Jinping lundi P\u00e9kin pr\u00e9sente aujourd'hui son colossal projet de route de la soie, lors d'un sommet et la Suisse lui manifeste son soutien dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o, ensuite on s'\u00e9vade avec Passe-moi les jumelles, reportage \u00e0 Chamonix et balade dans le Val Limougeaud au Tessin tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:53 > 0:30:56) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:13 > 0:31:35) [75%] : \r\nParce que, si pr\u00e9sente itin\u00e9rante oui les auditions de la commission qui, \u00e0 leur oui \u00e7a va rester si mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:36 > 0:31:47) [90%] : \r\nOh oui, \u00e7a ose enfin week- end qui va \u00eatre frais qui va \u00eatre instable avec de la neige vers 1000 m\u00e8tres dimanche donc, oui, c'est rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:48 > 0:31:49) [77%] : \r\nTexte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:55 > 0:32:10) [89%] : \r\nPhilippe Jeanneret quel pourri, oui, mais moi c'est ce que j'appelle un vrai printemps c'est qu'on ne les verra pas dit son dernier mot, ce sera vraiment mauvais, alors avec de la neige \u00e0 1000 m\u00e8tres oui on peut dire que c'est mauvais, m\u00eame t\u00e9l\u00e9vision, oui, mais moi j'ai de la pluie pour mon jardin, je suis tr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:19 > 0:32:25) [74%] : \r\nVoil\u00e0, non mais s\u00e9rieux, moi mon jardin la les Verts Bernadette sec juste \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:26 > 0:32:29) [62%] : \r\nAlain, je suis all\u00e9 ainsi pass\u00e9 avec pr\u00e9sentant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:31 > 0:32:40) [82%] : \r\nOui puis bon empruntant il y a encore, fin avril, la neige sur le Jura, hein, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a arrive encore de temps en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:45 > 0:32:48) [92%] : \r\nBon pour Ren\u00e9 qui aime faire du ski de fond, je sais que c'est un peu tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:59 > 0:33:02) [88%] : \r\nIl voulait me faire dire que c'est un temps pourri, mais pour moi ce n'est pas un temps pourri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:04 > 0:33:08) [87%] : \r\nPour moi, il fait beau \u00e0 partir du moment, la pr\u00e9vision et juste, je suis trivial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:14 > 0:33:19) [95%] : \r\nNon mais faut dire les choses comme elles sont n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:01 > 0:34:02) [99%] : \r\nLui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:02 > 0:34:04) [98%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:05 > 0:34:14) [80%] : \r\nAlors ils vendent du berb\u00e8re, pardon : ah non, c'est lui, pardon, oui, oui, un petit verre volontiers si a le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:26 > 0:34:28) [79%] : \r\nEn mettent partout parce que \u00e7a, \u00e7a serait un peu bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:29 > 0:34:36) [78%] : \r\nAsseoir \u00e0 l'Espagne pour les hommes, oui, oui, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:38 > 0:34:42) [93%] : \r\nC'est vrai que \u00e7a si on fait une b\u00eatise, l\u00e0 on peut rien faire, l\u00e0 on est bon pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:43 > 0:34:45) [97%] : \r\nFaire toute l'\u00e9mission avec une chemise mouill\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:18 > 0:35:20) [79%] : \r\nPar sa c'\u00e9tait beau aujourd'hui tenu comme \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:26 > 0:35:29) [95%] : \r\nNon, \u00e7a devrait \u00eatre sec pour nous ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:04 > 0:39:03) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les \u00e9claircies \u00e9taient parfois Belle cet apr\u00e8s- midi mais les perturbations continueront de circuler, c'est le soir, Suisse, ces prochains jours, elles vont m\u00eame s'accompagner d'air plus froid, voici le front assez active qui a abord\u00e9 la Suisse hier il se d\u00e9caler vers l'est cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'arri\u00e8re, de belles \u00e9claircies se sont d\u00e9velopp\u00e9es, mais souvent entre 2 averses, nous \u00e9tions dans l'air, instable, sous un ciel de tra\u00eene, le voici sur les images satellites demain les courants d'ouest nord- ouest vont entra\u00eener un front froid vers la Suisse, les temp\u00e9ratures vont baisser ce front va vous nous amenez de l'activit\u00e9 pendant une bonne partie de la journ\u00e9e quant haute pression, elles vont se r\u00e9former sur l'Atlantique, mais elle ne devrait pas revenir sur la Suisse avant la journ\u00e9e de mardi, tout d'abord, ce soir, les pr\u00e9cipitations devraient un peu diminuer en toutes r\u00e9gions, en particulier sur les Grisons ou bien encore sur le Tessin la limite des chutes de neige se situera vers 1300 m\u00e8tres mais ces m\u00eames pr\u00e9cipitations devraient revenir par l'ouest en 2\u00e8me moiti\u00e9 nuit tout cela devrait nous mener \u00e0 un temps assez changeant demain matin avec une alternance d'averses d'\u00e9claircies sur les versants nord des Alpes pas changement pour la limite des chutes de neige, les \u00e9claircies devraient \u00eatre un peu plus g\u00e9n\u00e9reuse en Valais sur la r\u00e9gion du Simplon ou bien encore celle de Zermatt, m\u00eame chose pour l'Engadine et, par effet de barrage le Tessin centrale m\u00e9ridionale devrait retrouver un temps sec et assez ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, nous serons dans l'air un peu plus instable, plus froid aussi la tendance aux averses va augmenter, surtout le versant nord des Alpes, malgr\u00e9 quelques d\u00e9bordements humide, h\u00e9 bien, les \u00e9claircies surtout le soleil pour encore perc\u00e9 les nuages en Valais ou bien encore sur les Grisons, enfin pas le changement pour le Tessin, les temp\u00e9ratures, de leur c\u00f4t\u00e9, seront donc \u00e0 la baisse, demain matin, devrait faire entre 5 et 8 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 13 \u00e0 14 degr\u00e9s sur le plateau 16 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 20 au Tessin, ce sera l'exception, les vents vont se renforcer, ils seront forts en montagne sont mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 forts sur les r\u00e9gions de plaine, notamment l'apr\u00e8s- midi entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs la joie ou bien encore le lac de Constance, il est vrai que ces r\u00e9gions seront plus proches des centres d\u00e9pressionnaires demain pour la journ\u00e9e de dimanche, les courants devraient s'orienter Ouest Nord-Ouest, ce qui nous am\u00e8nera encore un temps assez humide, gris, frais et venteux, sur le versant nord des Alpes, la limite des chutes de neige s'abaissera vers 1000 m\u00e8tres par effet de barrage le Tessin devrait garder un temps sec pour la journ\u00e9e de lundi, ce devrait \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, mais avec des \u00e9claircies un peu plus g\u00e9n\u00e9reux sur le Valais ou bien encore sur l'ouest du Plateau autour du enfin mardi l'oppression devrait revenir sur la Suisse peut-\u00eatre encore quelques averses dans l'Est, mais sinon, passage \u00e0 un temps sec, assez ensoleill\u00e9 sur l'ouest en Valais ou bien encore sur les versants sud des Alpes, une faible bise va faire son apparition sur le plateau, elle pourrait \u00eatre mod\u00e9r\u00e9 sur l'ouest pendant la journ\u00e9e de mercredi Les oppression devrait apparemment se maintenir sur la Suisse, avec un ton un peu plus ensoleill\u00e9, mais l'\u00e9volution est incertaine, l'indice de fiabilit\u00e9 pour cette journ\u00e9e n'est que de 4 sur 10, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces Jeux prochains jours donc une baisse des temp\u00e9ratures pour dimanche pour lundi, mais une nouvelle hausse en vue, notamment pour mercredi, qui sera le 1er mai voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, c'\u00e9tait de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride pour terminer dans quelques instants, me retrouver toute l'\u00e9quipe de Passe-moi les jumelles, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904829060", "durationSec": 204, "title": "FRIGO REGARDEZ VOIR AVRIL V2 PAD_RTS000001816706", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nComme \u00e0 chaque fin du mois, nous jetons un coup d'oeil dans le r\u00e9troviseur. Avril a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par l'incendie de Notre Dame de Paris, marqu\u00e9 aussi par les pol\u00e9miques sur la 5G, on y reviendra d'ailleurs ce dimanche au 19h30. Voici la chronique de Martina Chyba", "remarks": "ATTENTION : contient des archives de la NZZ, indiquer la source des images en synth\u00e9s (TC 00:00:45:06 \u00e0 TC 00:00:51:24)."}, {"internalArchiveId": "AA1904829061", "durationSec": 118, "title": "FRIGO RFFA AVS V2 PAD_RTS000001816784", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nNous poursuivons notre s\u00e9rie sur le vote crucial du 19 mai. La r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprise propos\u00e9e est li\u00e9e \u00e0 un financement de l'AVS. Elle pr\u00e9voit 2 milliards de francs par ann\u00e9e pour l'AVS. Explication, David Berger."}, {"internalArchiveId": "AA1904829062", "durationSec": 114, "title": "SO AERONAUTIQUE ANGLAIS_RTS000001817849", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n500 pilotes de Suisse vont devoir potasser leur anglais. Ils ne ma\u00eetrisent pas assez le jargon a\u00e9ronautique dans cette langue, et la r\u00e8gle va changer. D\u00e8s le 20 juin, il sera le seul autoris\u00e9 avec les contr\u00f4leurs a\u00e9riens...// Flore Dussey, Lois Siggen Lopez, Erwan Jagut."}, {"internalArchiveId": "AA1904829063", "durationSec": 109, "title": "SO BILAN RAQQA_RTS000001817835", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n\u00c0 l'\u00e9tranger on reparle de la chute du Groupe Etat islamique. Elle a permis de lib\u00e9rer les population de l'oppression de ce r\u00e9gime mais les bombardements de la coalition, en particulier des Etats-Unis ont eu leur co\u00fbt humain. Un nouveau rapport fait \u00e9tat de 1600 victimes civiles. C'est 10 fois plus que le nombre admis par la coalition. Yannick bacher, Steven Mossaz"}, {"internalArchiveId": "AA1904829064", "durationSec": 144, "title": "SO CREDIT SUISSE V4_RTS000001817994", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe temps est bien \u00e9loin des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales huil\u00e9es comme une belle m\u00e9canique. depuis des ann\u00e9es, les grandes soci\u00e9t\u00e9s s'habituent \u00e0 des assembl\u00e9es plus conflictuelles. CCC2 aujourd'hui l'air du temps s'invite au Cr\u00e9dit suisse. Des militants du climat achet\u00e9 des actions. Ils ont donc pu s'exprimer \u00e0 la tribune. Andrian St\u00e4hli et Gaspard K\u00fchn"}, {"internalArchiveId": "AA1904829065", "durationSec": 107, "title": "SO MAURER CHINE_RTS000001817965", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nC'est un moment cl\u00e9 de la viste d'Ueli Maurer en Chine. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration verra le tout puissant Xi Jin Ping lundi.CCC2 La photo qu'on voit ici date de 2013. Elle rappelle que ces bonnes relations se perp\u00e9tuent. Ces relations se renforcent encore aujourd'hui. P\u00e9kin pr\u00e9sente son colossal projet de routes de la soie lors d'un sommet. Et la Suisse lui apporte son soutien. Rouven Gueissaz"}, {"internalArchiveId": "AA1904829066", "durationSec": 115, "title": "SO NICO HISCHIER HOCKEY_RTS000001817711", "excerpt": "Le hockeyeur suisse Nico Hischier est en Suisse pour jouer son 1er match avec l'\u00e9quipe national lors d'un match de pr\u00e9paration face \u00e0 la France avant les championnats du monde de hockey sur glace 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VIEGE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "HOCKEY SUR GLACE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SPORTIF PROFESSIONNEL"], "thematicPersons": ["HISCHIER, NICO"], "sequenceIds": ["1830213"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829067", "durationSec": 108, "title": "SO PAILLES INTERDICTION_RTS000001817899", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes mesures \u00e9cologiques se multiplient contre le plastique \u00e0 usage unique. Cette fois c'est Gen\u00e8ve qui veut restreindre le plastique. Il l'impose aux bistrotiers et aux restaurateurs. L'annonce a \u00e9t\u00e9 faite cette semaine. Mais on va voir que l'application comporte des nuances entre l'espace priv\u00e9 et le domaine public. Th\u00e9o Jeannet"}, {"internalArchiveId": "AA1904829068", "durationSec": 121, "title": "SO SOUDANAIS SUISSE V2_RTS000001817880", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nArr\u00eatons-nous ce soir sur un des plus sombres dictatures de la terre. CCC2 Le Soudan sort de 30 ans de pouvoir o\u00f9 il a jou\u00e9 de la corde militaire et islamiste. Omar El B\u00e9chir est enfin renvers\u00e9 mais l'arm\u00e9e tient toujours le pays . Prenons la mesure de l'espoir nouveau pour tous les Soudanais exil\u00e9, notamment en Suisse. C'est le reportage de Tristan Dessert et Lucas Seidler"}, {"internalArchiveId": "AA1904829069", "durationSec": 12, "title": "SO TAPIS SOUDAN V4_RTS000001817910", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nA Crans-Montana, c'est l'heure des r\u00e9actions politiques apr\u00e8s les rapports qui ont \u00e9t\u00e9 rendus publics sur les Remont\u00e9es m\u00e9caniques et sur le r\u00f4le du milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek. Anne-Cathia Marchon."}, {"internalArchiveId": "AA1904829070", "durationSec": 109, "title": "SO VS VITEK V2_RTS000001817964"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904829754", "summary": "Nico Hischier, hockeyeur suisse, signant des autographes \u00e0 des fans des New Jersey Devils. Nico Hischier jouant en NHL pour les New Jersey Devils. Entra\u00eenement de l'\u00e9quipe nationale suisse de hockey sur glace avec Nico Hischier. Itw de Nico Hischier. Itw de Vincent Praplan, hockeyeur \u00e9quipe de Suisse. Itw de Patrick Fischer, entra\u00eeneur \u00e9quipe de Suisse.", "id": "1830213", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["VIEGE"], "visualPersons": ["HISCHIER, NICO", "FISCHER, PATRICK"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1783030", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048645", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1829530", "internalArchiveId": "AA1904829071", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Yacine Nemra - C'est grave d'aimer les jeux de soci\u00e9t\u00e9?", "publicationDate": "2019-04-26T18:54:25Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T09:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT048811\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:01:30) [86%] : \r\nChers auditeurs, je vais vous faire un aveu : je vais bient\u00f4t avoir 30 ans, alors \u00e7a se voit pas sur mon visage juv\u00e9nile et tendre, mais par contre, le bikini Body de Daniel Auteuil, donc \u00e7a compense, et vu que ma proche du monde des vrais adultes je change je me d\u00e9veloppe je me fiant hantise, je commence \u00e0 faire des trucs genre parler de fiscalit\u00e9 en soir\u00e9e du parfums d'int\u00e9rieur, on apprend que du plaisir \u00e0 des soir\u00e9es jeux de soci\u00e9t\u00e9 avec mes amis et vraiment s'il y a 10 ans, m'avait dit que pr\u00e8s d'un tiers de mes soir\u00e9es consisterait \u00e0 les non accompagn\u00e9s dans un appartement et 3 couples d'amis pour boire du vin blanc en pantoufles et jouer \u00e0 des jeux de plateaux ben j'aurais s\u00fbrement les cha\u00eenes, une barre de m\u00e9tro quand en crever ou non, \u00e7a, faire un gin tonic et par d'une tonique, j'entends pas la boisson jeudi le jeans le pantalon, je me serais enfonc\u00e9 dans la gorge de mani\u00e8re tonique pour m'\u00e9touffer dans la douleur et punir le moins chiant du futur mais voil\u00e0 le Yacine il existe et il est face \u00e0 vous, et le pire c'est qu'il aime bien ces soir\u00e9es jeux avec Marion Monti Magath stomates f\u00eater aubaine et Jojo oui, toutes ces personnes ont des noms \u00eatre cit\u00e9 dans une chanson de Joe Dassin il y a \u00e9videmment destruction qui me donne envie de m'auto- infliger des douleurs intercostales pour avoir une excuse pour partir, surtout dans un jeu auquel beaucoup d'entre nous ont jou\u00e9 le Times a peu alors la plupart d'entre vous savent ce qu'est Times of mais pour les profanes, il s'agit d'un jeu dans lequel on inscrit des noms de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s sur des petits papiers et le but ensuite et de les faire deviner \u00e0 ses copains en les tirant au hasard donc en 3 manches et en un minimum de temps, je le rappelle, vous, de faire d\u00e9couvrir \u00e0 vos partenaires le plus de personnages et les personnalit\u00e9s inscrites sur des papiers par les joueurs sont un bon indice du niveau culturel ou humoristique de tes potes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:31 > 0:01:57) [82%] : \r\nOk selfies odieux et l\u00e0 il a une barbe en tra\u00eeneau se pratique dans des \u00c9tats-Unis, Donald Trump voil\u00e0 on a fini merci Andr\u00e9 pour tes soit originaux, on a quand m\u00eame immens\u00e9ment gal\u00e9rer sur Emmanuel Macron et Mickey, merci pour ce grand d\u00e9lire Andr\u00e9 vous les courtiers en assurance de d\u00e9cid\u00e9ment les rois du p\u00f4le, j'en ai des crampes \u00e0 Alain, bonsoir Andr\u00e9, je ne pouvais plus bouger la bouche, la prochaine fois pour mettre un peu de Challenge qui pourrait proposer quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:57 > 0:02:06) [72%] : \r\nPas comme \u00e7a que \u00e7a, ce serait le robot m\u00eame, allons plus loin, plus comme \u00e7a juste sera sur la feuille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:08 > 0:02:16) [91%] : \r\nC'est le rachat, cette personne aura la moindre chance de perdre Andr\u00e9 non, \u00e0 l'inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:16 > 0:02:22) [86%] : \r\nTu peux te retrouves avec des extr\u00e9mistes casse- couilles de l'originalit\u00e9, qui veulent \u00e0 tout prix faire des propositions, caustique et qui se f\u00e2che quand tous les trous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:22 > 0:02:34) [88%] : \r\nQuoi, elle a propos\u00e9 un projet de loi visant \u00e0 nettoyer la Singine quoi mais oui, c'est le d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois les socialistes, je sais, je sais pas Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:41 > 0:02:51) [72%] : \r\nLa conna\u00eet Antoine, personne ne la conna\u00eet aventure propos\u00e9e nana la d\u00e9esse rien de la Lune ton oncle Marc et l'auteur mais la lenteur hongrois mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:57 > 0:03:46) [75%] : \r\nPas que ce qu'on peut ne porte quoi inventer des noms, vas-y carr\u00e9ment quoi alors, on va mettre Georges Bidault boulot toi Anna m\u00eame, mais comme \u00e7a sort de ton esprit malade Simon tu Rigaud on pourra pas dire son nom parce qu'on pourrait peut propos la pluie mais pas le bac \u00e0 ce serait pas plus dur de toute fa\u00e7on que TDF de alors voici avec des trucs encore plus vague Jean en pompier dyslexique, un explorateur circonspect tout de m\u00eame Guy Roux \u00e7a coince, que le r\u00f4le cellules, on ne sait pas par Marc pas partout truc \u00e7a cr\u00e9atif comme \u00e7a, Antoine satan\u00e9 Babou actuellement notoire avec ton cul rouge de narcissisme et d'autosatisfaction stupeur Banana plus de pr\u00e9tention tu veux des cacahou\u00e8tes d'anticonformisme excessive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:50 > 0:03:52) [82%] : \r\nToute fa\u00e7on moi ce que je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:53 > 0:04:03) [78%] : \r\nDe toute fa\u00e7on moi ce que je pr\u00e9f\u00e8re, c'est les b\u00eates les Blind Test et d'ailleurs, j'en ai pr\u00e8s Perrin 1 pour ce soir, consacr\u00e9e au Free jazz grec, vous verrez, ses d\u00e9lires ouais, mais on n'a plus le temps.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5243", "id": "5243", "name": "Le papier"}, "medias": [{"id": "1783734", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048811", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1609326", "internalArchiveId": "AA1707609467", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ep. 74", "publicationDate": "2019-04-26T15:03:00Z", "durationSec": 1700, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10075713.image", "alternativeTitle": ["74", "74"], "alternativeSummary": ["Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.", "Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes."], "variantIds": ["ece-10384382", "ece-10647671"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-11T15:17:14Z", "program": {"href": "/programs/610", "id": "610", "name": "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise)"}, "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "HERNANDEZ, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "GAME, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "BOURALY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KARSENTI, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "ELION, Loup-Denis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "LAMY, Audrey", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "BLATEAU, Anne-Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "MORA, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1703856", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032328", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1827919", "internalArchiveId": "AA1904827473", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-26T12:45:00Z", "durationSec": 1844, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10391677", "imageURL": "http://www.rts.ch/10391676.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10391677"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-02T02:10:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT048646\r\nDate de transcription : 02-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:04 > 0:00:14) [79%] : \r\nJe peux juste ravoir Jo\u00ebl une seconde oui Jo\u00ebl tant oui, tu as vu ce que j'ai mis Jamie comment oui ou comment comprendre mais oui Open mais oui tr\u00e8s bien Open Point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:19) [97%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:21 > 0:01:44) [92%] : \r\nEmmanuel Macron r\u00e9pond \u00e0 un pays en plein doute, baisse d'imp\u00f4ts, coup de pouce aux retraites, plus de pouvoir \u00e0 l'\u00e9chelle locale, pas de mesures r\u00e9volutionnaires pour un pr\u00e9sident qui dit reconna\u00eetre sa part de responsabilit\u00e9 dans la col\u00e8re, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a-t-il compris l'appel de sa population, on y revient, en fin de journal, dans notre rendez- vous de la presse avec les regards ac\u00e9r\u00e9s d'Alain Rebetez \u00e0 Paris et de Tristan Dessert \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:46 > 0:02:28) [94%] : \r\nUeli Maurer en Chine pour renforcer les Liens \u00e9conomiques de la Suisse avec la 2\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 plusieurs contrats mais la d\u00e9pendance croissante face \u00e0 P\u00e9kin, suscite aussi des inqui\u00e9tudes Antonio Hodgers suspend la pose de nouvelles antennes 5 G dans le canton de Gen\u00e8ve, le bras de fer entre monde politique et op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9communications continue on tentera d'y voir plus clair avec Jo\u00ebl Boissard c'est l'un des sportifs suisses qui monte, le footballeur Kevin Babou signe un contrat avec l'\u00e9quipe allemande de Wolfsburg, une trajectoire \u00e0 succ\u00e8s pour un homme qui s\u00e9duit par son talent et par sa personnalit\u00e9 Jupiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:28 > 0:02:47) [92%] : \r\nEst-il revenu sur terre Emmanuel Macron l'affirme, il a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 par le grand d\u00e9bat qui l'a men\u00e9 \u00e0 travers la France hier soir, il a tent\u00e9 de r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes et calm\u00e9 la fronde des gilets jaunes des annonces et un mea culpa pour montrer qu'il comprenait l'exasp\u00e9ration d'une partie de sa population, Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:48 > 0:03:05) [95%] : \r\n2 heures et demie face \u00e0 la presse, Emmanuel Macron a orchestr\u00e9 hier un exercice in\u00e9dit depuis le d\u00e9but de sa pr\u00e9sidence, objectif : r\u00e9tablir la confiance, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a voulu montrer qu'il comprenait leur ras-le-bol et les difficult\u00e9s de ses concitoyens, en annon\u00e7ant une baisse d'imp\u00f4t sur le revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:05 > 0:03:18) [89%] : \r\nCombien c'est au gouvernement de d\u00e9finir quant aux mais il me semble que si on arrive \u00e0 baisser, en plus de ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait est pr\u00e9vu d'environ 5 milliards d'imp\u00f4ts sur le revenu, ce sera un geste significatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:18 > 0:03:57) [94%] : \r\nUn all\u00e9gement dont le financement pourrait provenir des suppression de certaines niches fiscales ou de l'allongement du temps de travail, mais sans toucher officiellement \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite pour les retrait\u00e9s, justement, il propose une r\u00e9indexation sur les pensions de moins de 2000 euros pour le service public, le gel des suppressions de fonctionnaires plus de d\u00e9centralisation et l'arr\u00eat des fermetures de classes dans les \u00e9coles pour r\u00e9pondre aux gilets jaunes sur le riz qu'il m\u00e9nage la ch\u00e8vre et le chou, pas de r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne mais plus de facilit\u00e9s pour saisir le Parlement avec un abaissement du seuil \u00e0 1 1000000 de signatures ici des gilets jaunes qui entendent les excuses du chef de l'\u00c9tat, mais ne sont pas convaincus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:57 > 0:04:10) [87%] : \r\nL'impatience l'exigence que j'ai avec moi- m\u00eame que j'ai avec les membres du gouvernement je ai un peu mieux avec les Fran\u00e7ais, et donc le sentiment que j'ai donn\u00e9 c'\u00e9tait somme d'injonction permanente d'\u00eatre dur parfois injuste et \u00e7a je le regrette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:10 > 0:04:24) [88%] : \r\nMoi, j'ai entendu un discours qui ne reprenait pas du tout les revendications des rues, des gilets jaunes, pas de Derycke, pas de, de, de, de, de prise de prise en compte du du du du vote blanc, pas de, de, de, d'\u00e9volution dans le pouvoir d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:24 > 0:04:29) [93%] : \r\nC'est gilets jaunes demain seront une nouvelle fois dans la rue, comme chaque semaine depuis le 17 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:04:29 > 0:04:31) [74%] : \r\nSavez ce qui va faire des tirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:31 > 0:04:49) [97%] : \r\nAu Sri Lanka, les autorit\u00e9s revoient \u00e0 la baisse, le bilan des morts apr\u00e8s les attentats qui ont ensanglant\u00e9 le pays dimanche dernier 253 personnes ont perdu la vie, elles avaient d'abord indiqu\u00e9 que 359 personnes \u00e9taient d\u00e9c\u00e9d\u00e9es, selon la police, celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le cerveau des attaques serait l'un des kamikazes qui se sont fait exploser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:51 > 0:05:11) [95%] : \r\nUeli Maurer, fait tout pour que l'idylle entre la Suisse et la Chine continue, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration passe une semaine dans le pays une visite destin\u00e9e \u00e0 renforcer les relations avec la 2\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, mais la d\u00e9pendance croissante vis-\u00e0-vis de P\u00e9kin suscite aussi des inqui\u00e9tudes, un reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques comment\u00e9 par Rouben Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:12 > 0:06:01) [92%] : \r\nUeli Maurer et sa d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique sont re\u00e7us avec les honneurs, une arriv\u00e9e en train \u00e0 P\u00e9kin, la capitale, apr\u00e8s une premi\u00e8re escale \u00e0 Shanghai, signature de d\u00e9clarations d'intention et rencontres avec des dirigeants \u00e9conomiques, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration veut renforcer l'acc\u00e8s des entreprises suisses au gigantesque march\u00e9 chinois une poursuite \u00e9l\u00e9gance qu'on nous avons parl\u00e9 de diff\u00e9rents projets tr\u00e8s concrets, \u00e0 chaque fois on nous a assur\u00e9 que tout sera r\u00e9gl\u00e9 rapidement, je pense que la Chine va s'ouvrir davantage sur la profitera aux entreprises suisses au Tchad ce ph\u00e9nom\u00e8ne pour profiter la Chine est d\u00e9j\u00e0 le 3\u00e8me, partenaire de la Suisse apr\u00e8s l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis, mais le g\u00e9ant chinois 2\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale suscite aussi des critiques, la Suisse mise tout sur les \u00e9changes commerciaux plut\u00f4t que d'adresser les sujets qui f\u00e2chent ou Maurer balaye cette inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:03 > 0:06:42) [91%] : \r\nIl faut traiter petits qui \u00e9norm\u00e9ment la Chine a fait des progr\u00e8s consid\u00e9rables, bien s\u00fbr, ce pays doit encore s'am\u00e9liorer, mais il faut rester ouvert vis-\u00e0-vis de la Chine et ne pas la consid\u00e9rer avec cette \u00e9troitesse d'esprit se croit encore dire qu'on critique avec 40 autres chefs d'\u00c9tat Ueli Maurer participe actuellement au sommet d\u00e9di\u00e9 aux nouvelles routes de la soie un m\u00e9gaprojet d'investissements chinois de plus de 1000 milliards de dollars P\u00e9kin y voit un moyen de dynamiser les liaisons commerciales entre l'Asie et l'Europe et l'Afrique, un projet d'infrastructure controvers\u00e9e mais que d\u00e9fend Ueli Maurer, il en sera d'ailleurs question lundi prochain lors de la partie officielle de cette visite d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:43 > 0:07:04) [96%] : \r\nCr\u00e9dit Suisse, la 2\u00e8me, banque du pays tient son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale aujourd'hui \u00e0 Z\u00fcrich, la direction a pr\u00e9sent\u00e9 aux actionnaires les r\u00e9sultats 2018, des actionnaires qui ont \u00e9t\u00e9 accueillis par des manifestants ce matin au coeur des discussions de l'Assembl\u00e9e, les investissements dans le domaine du d\u00e9veloppement durable et la r\u00e9mun\u00e9ration des dirigeants, dont le patron, Tidjane Thiam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:06 > 0:07:14) [90%] : \r\nGaspard Kuhn, vous avez assist\u00e9 \u00e0 cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, alors il y a un vrai contraste dans ce qui s'en ce qui se passait \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette salle et \u00e0 l'ext\u00e9rieur, vous vous trouvez maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:16 > 0:07:57) [91%] : \r\nEh oui contraste saisissant entre l'ext\u00e9rieur il ant\u00e9rieur \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Hallenstadion de Z\u00fcrich, quelques dizaines de manifestants, parfois tr\u00e8s jeunes 13 14 ans en vacances qui se d\u00e9placent pour dire leur m\u00e9contentement vis-\u00e0-vis de la politique d'investissement de Cr\u00e9dit Suisse, Cr\u00e9dit Suisse, qui continue \u00e0 financer des entreprises qui travaillent dans les mati\u00e8res premi\u00e8res et disent les manifestants cela contribue au changement climatique et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur, h\u00e9 bien vous aviez tous ces petits porteurs, une autre g\u00e9n\u00e9ration plus grisonnante, parfois en sympathie, hein, avec ces revendications des manifestants de l'ext\u00e9rieur, mais ces petits porteurs, il s'int\u00e9resse surtout au rendement de leur investissement au rendement de leurs actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:57 > 0:08:02) [92%] : \r\nGaspard, ce qui fait tiquer, aujourd'hui ce sont les r\u00e9mun\u00e9rations de la direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:04 > 0:08:48) [91%] : \r\nOui le le d\u00e9bat sur les r\u00e9mun\u00e9rations qui s'invite une nouvelle fois dans les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales des grandes entreprises suisses l\u00e0, ce qui passe mal, c'est l'augmentation de la r\u00e9mun\u00e9ration de Tidjane Thiam, plus 30 pourcent plus, plus de 12 millions de francs qu'il a per\u00e7u en 2018 alors que l'action de Cr\u00e9dit Suisse : elle a recul\u00e9 de 40 pourcent alors ce discours, il est notamment port\u00e9e par la fondation Ethos mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, sur la tribune, h\u00e9 bien vous avez un conseil d'administration, une direction, droits dans leurs bottes qui redisent que ils maintiennent leur politique d'entreprise et qu'ils ont d'une certaine mani\u00e8re, r\u00e9ussi \u00e0 redresser la barre chez Cr\u00e9dit Suisse, Cr\u00e9dit Suisse, qui pour la premi\u00e8re fois l'ann\u00e9e derni\u00e8re est redevenu b\u00e9n\u00e9ficiaire, c'est aussi important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:48 > 0:08:49) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:51 > 0:09:11) [94%] : \r\n\u00e0 Crans-Montana, rapport sur la prise de contr\u00f4le des remont\u00e9es m\u00e9caniques par Radovan Vitek, ont raviv\u00e9 les tensions cette semaine, il confirme que le milliardaire tch\u00e8que aurait fait passer ses int\u00e9r\u00eats avant ceux des communes autre crispation en ce moment autour du financement de la r\u00e9novation de Parking, c'est un sujet de SRF qui a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 par Fanny moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:12 > 0:09:32) [93%] : \r\nRadovan Vitek r\u00e8gne sur Crans-Montana le milliardaire tch\u00e8que poss\u00e8de les remont\u00e9es m\u00e9caniques des magasins de sport, un h\u00f4tel, des restaurants et un Parking et pour le r\u00e9nover, il demande 5 \u00e0 6 millions \u00e0 la commune, sinon ils menacent de le fermer la saison prochaine mais pour son bras droit, Philippe Magistretti, il ne s'agit pas d'un chantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:32 > 0:09:53) [89%] : \r\nOn a Palestinian d\u00e9penser \u00e7a prendra 2 ou 3 ans pourrait s'accumuler et donc on a un probl\u00e8me, on a \u00e9crit \u00e0 la commune pour partager ce probl\u00e8me en donnant quelques pistes, quelques id\u00e9es, je pense que ce qui vous ont dit que ce sont des menaces veulent pas bien de la station n'ont pas lu la lettre, ils ne comprennent pas comment le fonctionnement maintenant excusez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:53 > 0:10:50) [93%] : \r\nUn probl\u00e8me de fonctionnement r\u00e9current diplomatiquement la vice- pr\u00e9sidente de Crans-Montana, parle d'une m\u00e9connaissance des proc\u00e9dures, disons qu'on a peut-\u00eatre des m\u00e9thodes qui sont pas les m\u00eames chez nous que sa mani\u00e8re de voir \u00e0 lui, nous, on essaie de travailler sereinement le timing des communes, c'est pas le m\u00eame que dans le priv\u00e9, donc on a aussi des Budgets \u00e0 respecter et donc des demandes \u00e0 faire passer devant les assembl\u00e9es primaires donc pour lui c'est peut-\u00eatre des situations qui comprend pas toujours, mais voil\u00e0, en nous, on n'a pas le choix et on travaille pour l'int\u00e9r\u00eat public et on le fait, comme \u00e7a ce bras de fer autour de la r\u00e9novation du Parking et la derni\u00e8re crispation en date en 2016 Radovan Vitek a pris le contr\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques en rachetant des parts des rapports command\u00e9s par les communes et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette semaine montre que Vittek a l\u00e9s\u00e9 les int\u00e9r\u00eats des remont\u00e9es m\u00e9caniques au profit d'une autre de ces soci\u00e9t\u00e9s Crans-Montana et 2 autres communes auraient perdu plus de 2 millions dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:50 > 0:10:59) [94%] : \r\nAlors on a d\u00e9nonc\u00e9 une plainte avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e maintenant au procureur g\u00e9n\u00e9ral d'analyser et de d\u00e9cider de la suite \u00e0 donner \u00e0 cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:59 > 0:11:09) [94%] : \r\nJ'ai pas le sentiment d'avoir quoi que ce soit \u00e0 me reprocher et ce qui est en tout cas certain c'est qu'il n'y a personne qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 \u00e9conomiquement dans ces transactions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:10 > 0:11:23) [94%] : \r\nUne enqu\u00eate p\u00e9nale est lanc\u00e9e, la police cantonale est charg\u00e9e des investigations, mais cette relation houleuse n'est pas sans cons\u00e9quences pour l'image de la station, tout le monde a encore en t\u00eate l'arr\u00eat brutal des remont\u00e9es m\u00e9caniques, l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:24 > 0:11:52) [93%] : \r\nAntonio Hodgers suspend la pose de nouvelles antennes 5 G dans le canton de Gen\u00e8ve, information du quotidien 20 Minutes, une d\u00e9cision qui ajoute \u00e0 la confusion dans l'arriv\u00e9e de cette technologie d\u00e9cri\u00e9e Swisscom dont on le rappelle, vient de pr\u00e9senter son plan de couverture national et de lancer ses premi\u00e8res antennes Antonio Hodgers disait lui- m\u00eame, sur notre antenne que la pose d'antennes, justement, n'\u00e9tait pas de la comp\u00e9tence des cantons Jo\u00ebl Boissard comment d\u00e8s lors comprendre cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:53 > 0:13:08) [92%] : \r\nBen oui, en tout cas si l'on en juge par ce d\u00e9bat- l\u00e0 5 G n'am\u00e9liore pas les communications, regarder ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, tout d'abord le Grand Conseil a d\u00e9cid\u00e9 d'un moratoire sur la 5 G, quelques jours plus tard, Swisscom d\u00e9ploie tout de m\u00eame son r\u00e9seau aujourd'hui on annonce une suspension des nouvelles antennes le signal est un peu brouill\u00e9 alors quelques points pour tenter de rendre ce dossier audible, h\u00e9 bien tout d'abord les op\u00e9rateurs comme Swisscom n'ont pas enfreint les moratoires pos\u00e9e par diff\u00e9rents cantons parce qu'ils peuvent tout \u00e0 fait adapt\u00e9 une antenne 4 existantes, avec de la technologie 5 G sans autorisation les cantons n'ont pas leur mot \u00e0 dire dans ce cas-l\u00e0, ce que peuvent faire les conseillers d'\u00c9tat, par contre c'est ralentir la construction de nouvelles antennes mais il faut souligner le terme ralentir car au final c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui d\u00e9cide donc ce que le conseiller d'\u00c9tat, Antonio Hodgers, a voulu faire avec cette suspension des autorisations, c'est effectivement jouer l'horloge, le temps que la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9taille plusieurs points comme les sp\u00e9cificit\u00e9s de ces nouvelles antennes ou encore l'impact sur la sant\u00e9, la sant\u00e9, justement, joint ce matin par t\u00e9l\u00e9phone par nos coll\u00e8gues de la radio, Antonio Hodgers, dit qu'il attend des r\u00e9ponses cet \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0, avec la publication, le rapport de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur l'\u00e9ventuelle nocivit\u00e9 de ces \u00e9missions, on esp\u00e8re que tout le monde se retrouvera sur la m\u00eame longueur d'onde, \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:08 > 0:13:30) [94%] : \r\nMerci beaucoup Jo\u00ebl Boissard voil\u00e0 qui est plus clair, un mot de football \u00e0 pr\u00e9sent, on conna\u00eet l'affiche de la finale de la Coupe de Suisse elle opposera Thoune, \u00e0 B\u00e2le, les B\u00e2lois se sont impos\u00e9s en demi- finale 3 \u00e0 1 \u00e0 Z\u00fcrich, hier soir, gr\u00e2ce notamment \u00e0 ce but spectaculaire du jeune Noah Okafor la finale se jouera \u00e0 Berne le 19 mai prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:35 > 0:13:52) [86%] : \r\n\u00e0 Berne justement Yang Boris tout frais champion de Suisse voit un des joyaux 6 joyaux s'en aller en Allemagne, Kevin Babou a sign\u00e9 un contrat de 4 ans avec le club de Wolfsburg, le Genevois jouera donc en Bundesliga d\u00e8s la saison prochaine, Marc GIS clos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:54 > 0:14:38) [93%] : \r\nOn s'y attendait, c'est d\u00e9sormais officiel \u00e0 24 ans, Kevin M'Ba Bukit Young Boys pour Wolfsburg Transferts logique d'un joueur qui a brill\u00e9 de 1000 feux sous les couleurs bernoises ces 3 derni\u00e8res saisons une progression fulgurante pour celui qui a fait ses classes juniors au Servette FC dans son club formateur, le Genevois, il a m\u00eame disput\u00e9 un match avec l'\u00e9quipe avant de partir tenter sa chance en Angleterre \u00e0 Newcastle, \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans une exp\u00e9rience peu concluante, longue de 4 ann\u00e9es et le retour en Suisse \u00e0 Young Boys d\u00e8s 2016 sous ses nouvelles couleurs Kevin M. Babou se profile rapidement comme un \u00e9l\u00e9ment incontournable du dispositif bernois et participe grandement au titre de champion de Suisse remport\u00e9s par les joueurs de la capitale, il y a un an, un titre attendu depuis 32 ans par le club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:39 > 0:14:48) [89%] : \r\nNon, non pas de pression parce que vous savez que c'est un grand jour, \u00e7a peut \u00eatre un jour historique oui la palme, on a r\u00e9ussi \u00e0 le faire \u00e7a plus beau jour de ma vie ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:49 > 0:14:57) [97%] : \r\nUn succ\u00e8s qui lui ouvre les portes de la Ligue des champions la saison suivante, la plan\u00e8te foot d\u00e9couvrent le Genevois maltraitant les plus grandes Stars du ballon rond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:59 > 0:15:18) [87%] : \r\nApr\u00e8s avoir remport\u00e9 cette saison, un 2\u00e8me titre de champion de Suisse avec eBay c'est donc logiquement que Kevin M. Babou rejoint un grand championnat achet\u00e9 130000 francs par Berne, il y a quelques mois seulement, l'international suisse vient d'\u00eatre vendu \u00e0 Wolfsburg \u00e0 pr\u00e8s de 10 millions de francs, la presse, il la fallait encore de la valeur de Kevin M. Babou sur un terrain de fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:21 > 0:16:27) [93%] : \r\nEmmanuel Macron 300 journalistes et tout un pays \u00e0 l'\u00e9coute, c'\u00e9tait hier soir, la r\u00e9ponse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 la crise des gilets jaunes et au grand d\u00e9bat qui a suivi, ce qui va changer, mais il y aura une baisse d'imp\u00f4ts, un coup de pouce aux petites retraites plus de pouvoir local, un conseil de citoyens tir\u00e9s au sort, ce qui ne va pas changer, il n'y aura pas de r\u00e9f\u00e9rendum citoyen, pas de suppression de l'imp\u00f4t sur la fortune de retour, pardon, de l'imp\u00f4t sur la fortune a pas de hausse du salaire minimal, le Macron qu'on connaissait hier est-il revenu transform\u00e9 aujourd'hui de son grand d\u00e9bat avec les Fran\u00e7ais, a-t-il compris l'appel du pays, on en d\u00e9bat justement ici avec un Suisse de Paris Alain Rebetez, merci d'\u00eatre avec nous et avec un Fran\u00e7ais de Gen\u00e8ve Tristan Dessert de la r\u00e9daction de la RTS \u00e0 Gen\u00e8ve, Alain Robert et je pr\u00e9cise quand m\u00eame qu'aujourd'hui, vous travaillez pour 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve et Le Matin dimanche bien s\u00fbr Alain je commence avec vous on a derri\u00e8re nous, le titre de Lib\u00e9ration, il est o\u00f9 le ouah, c'est vraiment la question qu'on se pose aujourd'hui, on attendait un choc, un tournant est ce qu'on l'a rat\u00e9 son exercice Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:29 > 0:18:07) [90%] : \r\nJe ne sais pas s'il a rat\u00e9 son exercice en tout cas, il n'a pas tenu cette cette promesse de il y avait un avant, il y aura un apr\u00e8s de d'une esp\u00e8ce de, de, de moments qui qui marquerait une sortie de crise qui a commenc\u00e9 cet cet Automne avec les gilets jaunes et qu'il avait surmont\u00e9 avec son son grand d\u00e9bat on s'attendait, et l\u00e9gitimement je pense les gilets jaunes, la France pouvait attendre d\u00e8s soit vraiment un nouveau cas soit des mesures fortes, \u00e7a n'est pas le cas et je trouve vraiment que sur ce plan, le l'absence de moi ou, pour reprendre ce titre est est une d\u00e9ception, c'est vraiment une d\u00e9ception, on pourra en reparler apr\u00e8s par contre, il ne faut pas sous- estimer le fait qu'il est venu avec alors l'effet de surprise a \u00e9t\u00e9 g\u00e2ch\u00e9e, parce qu'il y avait eu des fuites la semaine pass\u00e9e, il est venu quand m\u00eame avec toute une s\u00e9rie de mesures, que ce soit dans le domaine institutionnel l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a compte vraiment, c'est sur les imp\u00f4ts sur les les retraites sur sur des aides apport\u00e9es \u00e0 des femmes c\u00e9libataires qui ne re\u00e7oivent pas leur pension de de leur ex- \u00e9poux et l\u00e0 l'\u00e9tat le il y a toute une s\u00e9rie de mesures les les classes \u00e0 24 \u00e9l\u00e8ves au maximum toute une s\u00e9rie de mesures quand m\u00eame qui je pense Amen des des r\u00e9ponses des satisfactions partielle et \u00e7a c'est une je dirais : il n'y a pas d'effet wahou mais il y a une esp\u00e8ce de construction d'un poste de mesures qui peut quand m\u00eame disons porter vraie r\u00e9ponse \u00e0 une partie de l'apr\u00e8s- importante de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:07 > 0:18:18) [87%] : \r\nChristophe src petites mesures dont parle Alain Rebetez ce qu'elles sont capables de de ramener ces Fran\u00e7ais en col\u00e8re vers Emmanuel Macron de dire : allez, je m'engage \u00e0 sa suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:18 > 0:19:05) [91%] : \r\nC'est compliqu\u00e9 parce qu'effectivement il y a des mesures qui ne sont pas \u00e0 rien ces baisses d'imp\u00f4ts qui concernerait environ 15 millions de Fran\u00e7ais, selon le ministre de l'\u00e9conomie, ce n'est pas rien, la fin de la fermeture des \u00e9coles ou de la fermeture des id\u00e9es maternit\u00e9s, c'est un gros, gros sujet dans les zones rurales, donc toutes ces mesures ce n'est pas rien apr\u00e8s est-ce que \u00e7a va suffire \u00e0 calmer la col\u00e8re, c'est compliqu\u00e9 parce que la France est un pays qui n'a pas vraiment la culture du compromis et quand les revendications des gilets jaunes \u00e0 de la d\u00e9mission d'Emmanuel Macron, quand ce n'\u00e9tait pas cet \u00e9quipage d\u00e9capitations en place publique, \u00e9videmment, ce n'est pas ces quelques mesures qui va satisfaire les plus radicaux, les gens qui sont d\u00e9j\u00e0 convaincus seront satisfaits, l'opposition l'a d\u00e9j\u00e0 entendu hier soir et ce matin, il estime que ce n'est pas assez, pas la bonne direction et caetera et retient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:05 > 0:19:08) [89%] : \r\nC'est un peu le jeu fran\u00e7ais \u00e7a exactement on royalties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:08 > 0:19:10) [88%] : \r\nAnnuel Macron garde son cap, c'est ce qu'il a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:10 > 0:19:14) [89%] : \r\nEt ce que lui dit j'ai \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 par ce grand d\u00e9bat, vous l'avez senti transform\u00e9s Tristan Dessert vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:15 > 0:19:42) [89%] : \r\nC'est un peu compliqu\u00e9, alors c'est un grand classique aussi le j'ai chang\u00e9, Nicolas Sarkozy avait d\u00e9j\u00e0 fait le coup, j'ai chang\u00e9 parce que la vie m'a chang\u00e9, on peut s'\u00e9tonner quand m\u00eame que il d\u00e9couvre o\u00f9 ils feignent de d\u00e9couvrir que certains Fran\u00e7ais ont des difficult\u00e9s que dans les zones rurales, les transports sont compliqu\u00e9s, que pour les retrait\u00e9s, avec des petites retraites, une augmentation de de des pr\u00e9l\u00e8vements peut \u00eatre compliqu\u00e9 exc\u00e8s et et oui c'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:43 > 0:19:46) [81%] : \r\nDonc \u00e7a peut oublier ainsi la demande si c'est pas \u00e7a exactement Alain Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:47 > 0:20:35) [91%] : \r\nSa beaut\u00e9 oui c'est moi, je dirais, c'est, c'est vraiment le point sur lequel je personnellement, en tout cas j'ai trouv\u00e9 le plus d\u00e9cevant, c'est qu'il fait tout un la\u00efus pour dire : j'ai rencontr\u00e9 le peuvent, j'ai senti votre douleur etc mais tout \u00e7a, franchement, c'est un peu des mots ou \u00e0 soi, en revanche, la r\u00e9ponse qu'il apporte quand m\u00eame \u00e0 ceux qui ont qui ont lanc\u00e9 le cri de d\u00e9sespoir qu'il reconna\u00eet le le le cri d'alerte les gilets jaunes, je trouve que la r\u00e9ponse, elle est d'une pauvret\u00e9, moi, moi qui qui m'\u00e9tonne et je ne trouve pas qu'il a chang\u00e9 je je ne trouve pas, je trouve qu'il s'inscrit tout \u00e0 fait dans cette ligne d'un pr\u00e9sident jupiter rien qui a raison et qui est surtout l\u00e0 pour expliquer qu'il a raison et pour faire ce qu'il ce qu'il veut faire, mais je, je, je trouve que l\u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:35 > 0:20:38) [81%] : \r\nTristan juste vous vous disiez, excusez-moi l\u00e0, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:38 > 0:20:57) [89%] : \r\nHier, sa premi\u00e8re heure, \u00e7a a donn\u00e9 l'impression, presque d'un d'un cours magistral avec le le le pr\u00e9sident en majest\u00e9 derri\u00e8re son bureau, qui encha\u00eene les r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires qui parle de Saint-Simon de Bernanos qui fait un petit timide mea culpa mais son mea culpa, en gros, c'\u00e9tait de dire j'ai j'ai j'ai j'ai presque \u00e9t\u00e9 trop intelligent pour pour vous me comprenez, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:57 > 0:21:10) [87%] : \r\nPour le petit peuple avant le petit peuple Alain, c'est vrai que dans ces manifestations notamment gilets jaunes on entendait beaucoup ce ce r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne, pouvoir d'achat, l\u00e0 il y a, il y a, il a y a rien l\u00e0 en fait on n'a pas l'impression qu'il avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:10 > 0:22:26) [89%] : \r\nJe je dirais je dirais quand m\u00eame sur le pouvoir d'achat, avec les mesures qui sont prises pour les petites retraites, c'est qu'une cat\u00e9gorie de la population, mais quand m\u00eame, pour les femmes, c'est Paris qui qui touche pas les les pensions de leurs maris, la baisse des des imp\u00f4ts, ce serait, je crois, pour des cat\u00e9gories entre entre 10000 euros de revenus annuels et et 30000 euros, donc quand m\u00eame l\u00e0, il y a, il y a des mesures qui touchent au pouvoir d'achat en revanche cette cette cette exigence et demande d'une d\u00e9mocratie plus participative, il me r\u00e9pond, pas du tout, moi je trouve que les mesures qu'il donne c'est pas de la d\u00e9mocratie participative, c'est de la de la, comment dire, c'est de la d\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative, oui, oui donnez-nous d\u00e9cid\u00e9 oui oui, vous vous trouvez un peu vous exprimer quand il s'agit d'd\u00e9cider quand il s'agit de faire quand il s'agit de de h\u00e9 ben c'est c'est c'est nous qui faisons et, l\u00e0, l\u00e0, je trouve vraiment qu'il je trouve, voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre un regard tr\u00e8s suisse, mais je trouve que le sur le dans sur le plan de de de cette demande de r\u00e9f\u00e9rendum, je n'\u00e9tais absolument pas pour les r\u00e9f\u00e9rendums, tels que le demander les gilets jaunes, mais je trouve qu'il aurait pu faire quelque chose de beaucoup plus fort et qu'il n'a, il n'y a pas vraiment r\u00e9fl\u00e9chi, d'ailleurs, comme l'ensemble du pays et puis, il se contente de de repousser \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:26 > 0:22:37) [88%] : \r\nLa question qui se pose aussi c'est et demain et apr\u00e8s- demain, Tristan Dessert demain, acte 24 des gilets jaunes, est ce que cela va redonner de la force \u00e0 ces manifestations, il y a le 1er mai encore plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:37 > 0:22:59) [89%] : \r\nLe 1er mai sera sera un bon test parce que c'est vrai que le pour l'instant la la mobilisation des gilets jaunes et la la quand m\u00eame beaucoup beaucoup faibli, il ne reste plus que les tr\u00e8s radicaux, le probl\u00e8me c'est que les gilets jaunes n'ont pas de repr\u00e9sentant avec qui n\u00e9gocier, ils n'ont m\u00eame plus vraiment de revendications tr\u00e8s clair, alors oui il demandait le riz, la fin de l'Euro 2 le le la remise en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:59 > 0:23:07) [77%] : \r\nDonc, c'est m\u00eame pas que Emmanuel Macron r\u00e9pond \u00e9videmment, il leur a r\u00e9pondu : il leur a dit non, mais les d\u00e9terminer les gens comment dans la rue, eux, il y a mon affaire affaire faire avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:07 > 0:23:28) [91%] : \r\nEst ce que vous dites et surtout s\u00e9curitaire derni\u00e8rement, c'est la confrontation avec les forces de l'ordre pour \u00e9videmment les contre, contr\u00f4ler les les casseurs, les plus radicaux et pour le reste je j'ai l'impression que le que l'ex\u00e9cutif attend maintenant un pourrissement une lassitude de la part des gilets jaunes un pourrissement du de de la situation et et une fin, voil\u00e0 parfois la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:28 > 0:24:48) [89%] : \r\nVous qui \u00eates \u00e0 penser \u00e0 la Rebetez, vous partagez absolument, absolument et je dirais non seulement il a dit non, gilets jaunes mais en au d\u00e9but de son discours, il a quand m\u00eame dit jeudi discours c'est une conf\u00e9rence de presse, mais \u00e0 la Ken commen\u00e7ait pas parler une heure et il a dit le gilets jaunes c'\u00e9tait, c'\u00e9tait des vraies revendications au d\u00e9but, puis apr\u00e8s ils sont devenues tr\u00e8s contradictoires dans leurs demandes et puis \u00e0 la fin, ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par la violence, donc il a, il a quand m\u00eame enterrer le mouvement l\u00e0, je pense qu'il a pas tout \u00e0 fait tort, je pense que les gilets jaunes sont quand m\u00eame un mouvement qui arrive un peu au bout de leur de leur de leur expression cet aspect violent, maintenant je pense la majorit\u00e9 du du du pays matin est-ce que \u00e7a va vraiment continuer, est ce que \u00e7a va, \u00e7a va s'att\u00e9nuer, moi je pense que Macron a d\u00e9cid\u00e9 de les \u00e9carter et puis de s'adresser \u00e0 \u00e0 son \u00e9lectorat ou \u00e0 l'\u00e9lectorat qu'il qu'il qu'il qu'il qu'il estime majoritaire qu'il permettra de rester encore lectorat de centre- droite voil\u00e0 exactement, je pense, je pense quand m\u00eame qu'un, il y avait une forte il y avait une forte dimension aussi de de assez politique comme \u00e7a de de mesures qui je pense sont sont \u00e0 m\u00eame de, de, d'apaiser, plusieurs, plusieurs secteurs diff\u00e9rents et de lui constituer quand m\u00eame le socle plus large possible pour pour les les europ\u00e9ennes qui seront dures pour lui ou une r\u00e9\u00e9lection dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:48 > 0:24:56) [87%] : \r\nCrise 3 Tristan est-ce que cette s\u00e9quence-l\u00e0 ne montre pas que les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais il gouverne une ann\u00e9e, 2 ans et puis la fin de leur quinquennat plus difficile de sa pens\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:56 > 0:25:47) [92%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 souvent le cas historiquement, on se souvient de de Jacques Chirac qui, en 95 a d\u00fb apr\u00e8s 6 mois de pr\u00e9sidence quasiment renonc\u00e9 \u00e0 \u00e0 tout, \u00e0 cause des des grandes gr\u00e8ves, on a eu Fran\u00e7ois Hollande qui a eu les frondeurs qui a eu le ras-le-bol fiscal et qui a pass\u00e9 quasiment une moiti\u00e9 de son quinquennat \u00e0 g\u00e9rer les affaires courantes, Sarkozy, lui, a \u00e9t\u00e9, il a eu la la crise financi\u00e8re a \u00e0 g\u00e9rer, donc \u00e7a a quand m\u00eame remis en cause pas mal de sa politique et Emmanuel Macron, avait, avait promis qu'il ne serait pas celui-l\u00e0, qu'il ne qu'il reformerait du 1er au dernier jour de son quinquennat et et et clairement l\u00e0, il cherche \u00e0 reprendre pied et \u00e7a fait 6 mois quasiment maintenant que le gouvernement est plus ou moins paralys\u00e9e il y a d'autres r\u00e9formes qui sont dans les tuyaux, la r\u00e9forme des retraites, la r\u00e9forme de l'assurance- ch\u00f4mage, ce sont des r\u00e9formes potentiellement explosive dans le contexte fran\u00e7ais et Emmanuel Macron, maintenant, veut reprendre la main, il a tent\u00e9 plusieurs fois de le faire, c'est une nouvelle tentative, on verra si, si, s'il y parvient cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:47 > 0:26:00) [88%] : \r\nMerci messieurs on d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 au bout de cette discussion de ce rendez- vous de la presse, merci Alain Rebetez, \u00e0 Paris, c'\u00e9tait vraiment un plaisir de vous accueillir sur cette antenne, merci Tristan Dessert vous qui travaille pour la RTS dans la rubrique internationale merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:01 > 0:26:15) [91%] : \r\nOn vous emm\u00e8ne au mus\u00e9e maintenant sur la trace de deux squelettes au coeur d'une enqu\u00eate pr\u00e9historique, \u00e7a se passe au mus\u00e9e Jurassic un rapport entre 8 mais les squelettes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s en Bretagne alors pour d\u00e9m\u00ealer tout \u00e7a, regardez le sujet de Julien, Rennes et Serge M\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:26 > 0:27:03) [90%] : \r\nDeux squelettes sur une table d'autopsie, qui sont-ils, d'o\u00f9 viennent-ils, nous sommes au mus\u00e9e des sciences naturelles de Porrentruy au coeur d'une enqu\u00eate pr\u00e9historique qu'est ce qu'on a l\u00e0 sur la table des eaux qui sont ces gens \u00e7a, tu sais, je sais pas, un de nos anc\u00eatre enfin de me g\u00eane qui qui date de plusieurs centaines d'ann\u00e9es ou millions et puis bah c'est cool pour r\u00e9soudre le myst\u00e8re, il faut se promener dans le mus\u00e9e il y a des postes d'investigations anthropologiques environnementaux et puis ce petit livre pour guider la r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:07 > 0:27:54) [90%] : \r\nEn observant le la s\u00e9pulture d\u00e9terminer la p\u00e9riode \u00e0 laquelle il a \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9e on est-ce bonne l'\u00e9preuve mais o\u00f9 l'\u00e9thique, c'est la derni\u00e8re p\u00e9riode des chasseurs-cueilleurs on a \u00e9t\u00e9 chasseurs-cueilleurs pendant la la plus grande majorit\u00e9 de notre existence sur cette plan\u00e8te donc, on en apprend plus sur l'\u00e9poque on on en apprend aussi plus sur la d\u00e9marche scientifique des fois l'arch\u00e9ologie peut para\u00eetre un petit peu poussi\u00e9reuse, mais en fait non pas du tout, c'est vraiment des m\u00e9thodes d'investigations tr\u00e8s pouss\u00e9es et puis qui permette de r\u00e9soudre bah, des enqu\u00eates, donc on a aussi des m\u00e9thodes d'investigation qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9s dans la criminologie actuel, 7 femmes et 7 hommes sont morts il y a 9400 ans, mais dans le r\u00e9sultat final de l'enqu\u00eate rebondissement pour le d\u00e9couvrir, rendez- vous jusqu'au 25 ao\u00fbt \u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:57 > 0:28:05) [92%] : \r\nComme chaque vendredi, c'est l'heure de tout beau, la chronique des informations heureuses, Aur\u00e9lie Cuttat a pu compter cette semaine sur une assistante de luxe, elle s'appelle tcha\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:06 > 0:28:11) [93%] : \r\nC'est sympa la mais aujourd'hui j'ai pas du tout le temps pour les bonnes nouvelles, je suis en train de chercher le meilleur arbitre de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:16 > 0:28:18) [97%] : \r\nJ'aurais d\u00fb prendre un perroquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:23 > 0:29:08) [87%] : \r\nEn comptant les plantes et les animaux, il y aurait plus d'un 1000000 d'esp\u00e8ces en voie d'extinction dans le monde, \u00e7a c'est l'ONU qui le dit, et c'est pas franchement une bonne nouvelle, mais dans toute catastrophe, il y a toujours un profiteur et aujourd'hui le profiteur s'appelle le kakapo Coco pour un joli petit nom pour un perroquet qui p\u00e8se 4 kilos, qui ne sait pas voler mais qui essaient et qui vit en Nouvelle-Z\u00e9lande, on croyait son esp\u00e8ce presque \u00e9teinte, mais cette ann\u00e9e, 74 nouveau- n\u00e9s pourrait arriver \u00e0 l'\u00e2ge adulte, le kakapo, il a une libido de Panda et sa coupe tous les 3, 4 ans, et pour ce faire, il a besoin d'un stimulus La Baie de l'arbre de Raimu, une baie qui tr\u00e8s mal en Nouvelle-Z\u00e9lande et qui poussent beaucoup mieux gr\u00e2ce ou \u00e0 cause, ou parce que le r\u00e9chauffement climatique, Kaka, le reste du monde, 0 Sylvie comment toi ton r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:16 > 0:29:20) [85%] : \r\nJ'entra\u00eene machen contre les incendies de cath\u00e9drale quand elle entend un cur\u00e9, elle se jette \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:31 > 0:29:46) [89%] : \r\nNotre-Dame n'a plus de foutre mais l\u00e0 encore ces abeilles 200000 abeilles dans 3 ruches sur le toit de la sacristie qui fabrique en tout 25 kilos de miel par ann\u00e9e l'apiculteur qui s'en occupait ce rouge sans mais, bonne nouvelle, les abeilles sont et elles sont vivantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:46 > 0:29:58) [84%] : \r\nL'instinct de l'abeille, qu'on re\u00e7oit de la fum\u00e9e, les ont pas des poumons, comme nous, nous on a rien du tout, des probl\u00e8mes de respiratoire E, elles se sont gorg\u00e9es de miel pour pouvoir sauver le Tr\u00e9sor leur tr\u00e9sor sur le miel et donc se gorger de miel et et r\u00e9siste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:59 > 0:30:36) [85%] : \r\nTu vois ma chienne si \u00e9taient en m\u00e9tal, je gagnerai 22 francs 70 croquettes par mois et en plus les antisp\u00e9cistes pourrais pas me reprocher d'asservir un animal spot, c'est le nom du chien robot de Boston Dynamics, s'il \u00e9tait utilis\u00e9 par la police du Massachusetts pour, par exemple, ramener des colis suspects, il va \u00eatre produit pour le grand public, cet \u00e9t\u00e9, le genre de chien id\u00e9al, pas de poils de barbe, pas d'odeur de chiens mouill\u00e9s hyper ob\u00e9issant, ce robot peut tracter des colis et m\u00eame quand meute, ils sont capables de d\u00e9panner un camion pour ceux qui n'ont pas trembl\u00e9 devant l'\u00e9pisode de m\u00e9tal de Black Mirror.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:38 > 0:30:49) [86%] : \r\nC'est un toutou id\u00e9al finalement je te garde tu peux qui peut mais tu me fait pas peur, en plus, tu fais hyper bien le robot en rade de batterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:58 > 0:31:13) [90%] : \r\nCe soir, on met fin \u00e0 la balade de couleur locale dans les villages d'altitude, nous serons en Gruy\u00e8re, notre magazine d'information r\u00e9gionale sera Mol\u00e9son village Mol\u00e9son village \u00e7a fait saliver la belle saison, c'est le moment de visiter notamment la fromagerie artisanale de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:15 > 0:31:27) [92%] : \r\nComment vous dire cela, on vous m\u00e9nageant le week- end m\u00e9t\u00e9o sera maussade, d\u00e9sol\u00e9 mais c'est Philippe Jeanneret, qui vient vous l'annoncer et \u00e7a c'est la bonne nouvelle ce soir \u00e0 19 heures 30 d'un Darius Rochebin bel apr\u00e8s- midi et au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:36 > 0:31:39) [91%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:53 > 0:31:59) [81%] : \r\nEh bah, voire \u00e0 v\u00e9rifier la v\u00e9racit\u00e9 de nous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:05 > 0:32:14) [88%] : \r\nEt c'est la bonne image du jour regarde comme il est beau le lac b\u00e9taill\u00e8re avec des petits reflets bleus P\u00e2quier neuch\u00e2telois aller patiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:16 > 0:32:33) [82%] : \r\nOui ben c'est amusant m\u00eame de l'ann\u00e9e, Najim, 900 ma\u00eetre jusqu'aux Ponts-de-Martel alors on regardait avec m\u00e9t\u00e9o jusqu'aux Ponts-de-Martel, \u00e0 900 m\u00e8tres il y a eu de la neige sur le Jura, ce matin, Chatel l'acc\u00e8s ben oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:38 > 0:32:41) [94%] : \r\nBon app\u00e9tit et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:13 > 0:34:15) [87%] : \r\nC'est pas un peu cher, 359 mal pour adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:19 > 0:34:24) [89%] : \r\nEt puis en plus l'hiver et terminant OK, les nuits sont fra\u00eeches, mais une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:26 > 0:34:30) [85%] : \r\nBref, tout cela m'interpelle, c'est 1 pourcent commence t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:53 > 0:34:54) [86%] : \r\n30 secondes Bonjour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:29 > 0:38:15) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, le feu s'est att\u00e9nu\u00e9e dans les Alpes, les \u00e9claircies reviennent peu \u00e0 peu, mais les perturbations n'ont toujours pas dit leur dernier mot, voici la perturbation qui abord\u00e9 la Suisse, hier soir, le gros de l'activit\u00e9 est en train de se d\u00e9caler vers l'Est avec encore de forts orages sur le Tessin \u00e0 l'arri\u00e8re, les \u00e9claircies reviennent peu \u00e0 peu, mais nous allons passer dans l'air assez instable, cet apr\u00e8s- midi, il arrive depuis le Massif central, ce qui va se traduire, donc par une tra\u00eene active et puis demain, nous serons sous ce front froid qui pour l'instant sur l'Atlantique, mais qui va nous amener un temps assez humide changeant et frais aussi m\u00eame vente cet apr\u00e8s- midi vers de m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore des pr\u00e9cipitations, mais surtout sur l'est de la Suisse, elles vont peu \u00e0 peu se d\u00e9caler et puis ailleurs c'est un ciel de tra\u00eene, qui va se mettre en place avec une alternance d'\u00e9claircies mais plut\u00f4t sur les r\u00e9gions de plaine et d'averses, ces derni\u00e8res pourront prendre la forme orageuse la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 1300 m\u00e8tres enfin ce soir, h\u00e9 bien une accalmie devrait se produire les pr\u00e9cipitations vont diminuer en toutes r\u00e9gions, en particulier sur le Tessin ou bien encore dans les Grisons mais ces m\u00eames pr\u00e9cipitations devraient revenir de plus belle, par l'ouest en 2\u00e8me moiti\u00e9, les temp\u00e9ratures seront fra\u00eeches pour une fin avril pour cet apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 15 degr\u00e9s au nord, il fera tout juste 13 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 9 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, quant \u00e0 eux, vont faiblir et c'est un peu la bonne nouvelle du jour, des vents qui seront de secteur ouest sud- ouest qui seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne et g\u00e9n\u00e9ralement faibles en plaine demain matin des courants d'ouest devra \u00e0 nouveau nous amener \u00e0 temps \u00e0 s'\u00e9change au nord avec donc cette alternance d'averses d'\u00e9claircies, les pr\u00e9cipitations vont encore s'accompagner d'une limite des chutes de neige vers 1900 m\u00e8tres mais le Vallet devraient \u00eatre un peu en marge des \u00e9v\u00e9nements et surtout le Tessin qui sera prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes, m\u00eame chose, mais dans une moindre mesure pour l'Engadine, l'apr\u00e8s- midi, la tendance aux averses devra augmenter surtout le versant nord des Alpes, en principe, pas de changement pour la limite des chutes de neige qui se maintiendra en moyenne vers 1300 m\u00e8tres les d\u00e9bordements pourront se produire sur l'Engadine pas changement pour le Tessin central et surtout m\u00e9ridional, c'est l\u00e0 qu'il faudra se trouver pour profiter du soleil, les temp\u00e9ratures sont log\u00e9s en baisse, demain matin, il devrait faire entre 5 et 8 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 13 \u00e0 14 heures sur le plateau 16 en Valais 20 au Tessin, il fera 7 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, attention aux vents qui vont se renforcer l'apr\u00e8s- midi, ils seront forts en montagne mais \u00e9galement mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en pleine, en particulier entre la joie et le lac de Constance pour la journ\u00e9e de dimanche, ces m\u00eames vont tourner au ouest et nous serons dans une situation de barrages, les pr\u00e9cipitations seront pas tr\u00e8s importante au nord, mais le temps sera humide, venteux plut\u00f4t frais, on ne devrait pas d\u00e9passer les 10 \u00e0 11 degr\u00e9s sur le plateau le Valais vin peut tirer son \u00e9pingle du jeu avec des \u00e9claircies, une fois de plus, c'est au Tessin qu'il faudra trouver pour vraiment avoir un temps sec et du soleil, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e je vous retrouve ce soir tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904828941", "durationSec": 133, "title": "MI VITEK CRANS MONTANA V2_RTS000001817529", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nA Crans-Montana, des rapports sur la prise de contr\u00f4le des remont\u00e9es m\u00e9caniques par Radovan Vitek ont raviv\u00e9 les tensions cette semaine. CCC Ils confirment que le milliardaire tch\u00e8que aurait fait passer ses int\u00e9r\u00eats avant ceux des communes. Autre crispation en ce moment autour du financement de la r\u00e9novation d'un parking. Un sujet de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques, adapt\u00e9 par Fanny Moille.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1904828942", "durationSec": 171, "title": "MI TOUTBO V2_RTS000001817495", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nComme chaque vendredi, c'est l'heure de Tout bo, la chronique des informations heureuses. Aur\u00e9lie Cuttat a pu compter cette semaine sur une assistante de luxe... Elle s'appelle Tcha\u00ef.", "remarks": "ATTENTION : contient des archives de la NZZ, indiquer la source des images (TC 10:01:13:04 \u00e0 TC 10:01:16:11)."}, {"internalArchiveId": "AA1904828943", "durationSec": 33, "title": "MI SRI LANKA_RTS000001817356", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nAu Sri Lanka, les autorit\u00e9s revoient \u00e0 la baisse le bilan des morts apr\u00e8s les attentats qui ont ensanglant\u00e9 le pays dimanche dernier. 253 personnes ont perdu la vie. Elles avaient d'abord indiqu\u00e9 que 359 personnes \u00e9taient d\u00e9c\u00e9d\u00e9es. Selon la police, celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le cerveau des attaques serait l'un des kamikazes qui se sont fait exploser."}, {"internalArchiveId": "AA1904828944", "durationSec": 47, "title": "MI RDV PRESSE MACRON_RTS000001817375", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEmmanuel Macron, 300 journalistes et tout un pays \u00e0 l'\u00e9coute. C'\u00e9tait hier soir. La r\u00e9ponse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 la crise des gilets jaunes et au Grand d\u00e9bat qui a suivi. Ce qui va changer : il y aura une baisse d'imp\u00f4ts, un coup de pouce aux petites retraites, pluss de pouvoir local, un conseil de citoyens tir\u00e9s au sort. Ce qui ne va pas changer : il n'y aura pas de r\u00e9f\u00e9rendum citoyen, pas de suppression de l'imp\u00f4t sur la fortune, pas de hausse du salaire minimal ou de r\u00e9volution \u00e9cologique. Le Macron est-il revenu transform\u00e9 de son grand d\u00e9bat avec les Fran\u00e7ais ? A-t-il compris l'appel du pays ? On en d\u00e9bat avec un Suisse de Paris et un Fran\u00e7ais de Gen\u00e8ve. Alain Rebetez, correspondant 24 heures-TdG-Le Matin Dimanche \u00e0 Paris... Tristan Dessert, journaliste \u00e0 la rubrique internationale de la RTS. (( Titre de Lib\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il est o\u00f9 le Waouh\u00a0?\u00a0\u00bb / attente d'un choc, d'un tournant Alain\u00a0: \u00ab\u00a0Le Macron d'apr\u00e8s le grand d\u00e9bat ressemble \u00e0 celui d'avant\u00a0\u00bb - Pourtant il dit \u00ab\u00a0ce moment m'a transform\u00e9\u00a0\u00bb Tristan\u00a0: flou... des annonces, mais noy\u00e9es..\u00a0? - Pas RIEN\u00a0! (classes 24, h\u00f4pitaux) - +++ (pouvoir d'achat et proche du local\u00a0?)... h\u00f4pitaux-maternit\u00e9s, maisons France services / retraite minimale, imp\u00f4ts, r\u00e9indexation retraites - --- (mesures symboles fortes rien\u00a0?) - Wauquiez \u00ab\u00a0petites corrections de lourdes erreurs\u00a0\u00bb... MESURES\u00a0? Ambiance, salle des F\u00eates de l'Elys\u00e9e... / pas vraiment un rond-point... Fortes, efficaces\u00a0? Travailler pluss... mais pas 35h weg... pas 62 ans chang\u00e9s... no suppression jour f\u00e9ri\u00e9 R\u00e9pondent aux pr\u00e9occupations\u00a0? Jusque l\u00e0 \u00ab\u00a0attendez, \u00e7a va venir\u00a0\u00bb. L\u00e0... Suisse\u00a0: Plus de d\u00e9mocratie directe\u00a0??? / revoir Schengen\u00a0??? / PROPORTIONNELLE MACRON A compris qqch\u00a0? QUINQUENNAT 2 ANS Tient de nouveau le gouvernail\u00a0? LES GJ / LE PAYS Demain ActeXXIV / Et le 1er mai\u00a0? Q pires turbulences sociales probablement derri\u00e8re lui\u00a0??? A chang\u00e9\u00a0? La France d'avril 2019... La France de d\u00e9cembre... la m\u00eame\u00a0? FRA \u00e9tait malheureuse et inqui\u00e8te. And now? Relation au pouvoir\u00a0? // Prendre sa part\u00a0? GJ et la masse silencieuse\u00a0? ELEX UE LREM vs Rassemblement national... Duel Marine Le Pen... duo incontournable\u00a0? Vision de l'Europe \u00e0 la Macron, une majorit\u00e9 en France\u00a0? (Europe des nations vs Europe voix forte par-dessus les nations\u00a0?) L'UE d\u00e9fend-elle encore les int\u00e9r\u00eats des FRA\u00a0? / No Frexit... QQ Reste avec une majorit\u00e9 relative... aucun danger dans ce paysage morcel\u00e9\u00a0?"}, {"internalArchiveId": "AA1904828945", "durationSec": 76, "title": "MI PC CREDIT SUISSE_RTS000001817556", "excerpt": "Portrait du footballeur suisse Kevin Mbabu qui quitte le club de football Young Boys pour rejoindre le VFL Wolfsburg en Bundesliga apr\u00e8s avoir sign\u00e9 un contrat de 4 ans."}, {"internalArchiveId": "AA1904828946", "durationSec": 89, "title": "MI MBABU_RTS000001817547", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nUeli Maurer fait tout pour que l'idylle entre la Suisse et la Chine continue. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration passe une semaine dans le pays. Une visite destin\u00e9e \u00e0 renforcer les relations avec la deuxi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Mais la d\u00e9pendance croissante vis-\u00e0-vis de P\u00e9kin suscite aussi des inqui\u00e9tudes. Un reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques, comment\u00e9 par Rouven Gueissaz.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SPORTIF PROFESSIONNEL", "CHAMPIONNAT D'ALLEMAGNE DE FOOTBALL"], "thematicPersons": ["MBABU, KEVIN"], "thematicCorporations": ["VFL WOLFSBURG", "YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "AA1904828947", "durationSec": 92, "title": "MI MAURER CHINE_RTS000001817508", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nJupiter est-il revenu sur terre? Emmanuel Macron l'affirme, il a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 par le grand d\u00e9bat qu'il a men\u00e9 \u00e0 travers la France. CCC Hier soir, il a tent\u00e9 de r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes et calm\u00e9 la fronde des gilets jaunes. Des annonces et un mea culpa pour montrer qu'il comprenait l'exasp\u00e9ration d'une partie de sa population. Annabelle Durand"}, {"internalArchiveId": "AA1904828948", "durationSec": 104, "title": "MI MACRON MESURES_RTS000001817498", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nUn mot de football \u00e0 pr\u00e9sent. On connait l'affiche de la finale de la Coupe de Suisse. Elle opposera Thoune \u00e0 B\u00e2le. Les B\u00e2lois se sont impos\u00e9s en demi-finales 3 -1 \u00e0 Zurich hier soir. Gr\u00e2ce notamment \u00e0 ce but spectaculaire du jeune Noah Okafor. La finale se jouera \u00e0 Berne le 19 mai prochain."}, {"internalArchiveId": "AA1904828949", "durationSec": 20, "title": "MI COUPE SUISSE_RTS000001817346", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nAntonio Hodgers suspend la pose de nouvelles antennes 5G dans le canton de Gen\u00e8ve. Information du quotidien 20 minutes... Une d\u00e9cision qui ajoute \u00e0 la confusion dans l'arriv\u00e9e de cette technologie d\u00e9cri\u00e9e. Swisscom vient de pr\u00e9senter son plan de couverture national et de lancer ses premi\u00e8res antennes. Antonio Hodgers disait lui-m\u00eame sur notre antenne que la pose d'antennes n'\u00e9tait pas de la comp\u00e9tence des cantons. (( Jo\u00ebl Boissard, comment d\u00e8s lors comprendre cette d\u00e9cision..?"}, {"internalArchiveId": "AA1904828950", "durationSec": 30, "title": "MI 5G DECISION GENEVE_RTS000001817347", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nOn vous emm\u00e8ne au mus\u00e9e maintenant... sur la trace de deux squelettes au coeur d'une enqu\u00eate pr\u00e9historique. Ca se passe au mus\u00e9e Jurassica \u00e0 Porrentruy. Mais les squelettes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s en Bretagne. Pour d\u00e9m\u00ealer tout \u00e7a, regardez le sujet de Julien Rennes et Serge M\u00e9rillat."}, {"internalArchiveId": "AA1904828951", "durationSec": 102, "title": "FRIGO JU EXPO SQUELETTES_RTS000001816396"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1783031", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048646", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1829412", "internalArchiveId": "AA1904828953", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coitus Animalus - Julodimorpha dit \"Juju\"", "publicationDate": "2019-04-26T11:37:37Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T09:30:25Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT048797\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:33) [88%] : \r\nLe magazine qui parle de la vie sexuelle extr\u00eame des animaux dans leur taux aujourd'hui un col\u00e9opt\u00e8re tr\u00e8s compliqu\u00e9, que l'on surnomme Juju et qui ressemble \u00e0 \u00e7a quand il dort, Juju mesure 4 centim\u00e8tres et vit bien s\u00fbr en Australie et m\u00eame si, jusqu'ici, vous l'avez totalement ignor\u00e9 ces pratiques sexuelles ne vous laisseront pas indiff\u00e9rents, figurez-vous que le mal est un adepte des sex- Toys, mais attention, pas n'importe lesquels, monsieur, a ses pr\u00e9f\u00e9rences, ce qui l'excite particuli\u00e8rement c'est les bouteilles de bi\u00e8re, de couleur brune qui ont une base pointill\u00e9s comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:35 > 0:01:14) [85%] : \r\nGr\u00e9gor de nature g\u00e9n\u00e9reuse, il n'est pas rare qu'ils se mettent \u00e0 plusieurs sur la m\u00eame bouteille, on rigole, on rigole mais le souci, c'est que les Juju qui veut tellement leur gadget qui femelles sans vraiment le faire expr\u00e8s n\u00e9anmoins puisque les m\u00e2les quasi aveugle confond les culs de bouteille avec ceux de leurs partenaires potentiels en cons\u00e9quence d'un survie de l'esp\u00e8ce est s\u00e9v\u00e8rement menac\u00e9 d'autant plus qu'un pr\u00e9dateur redoutable et sans g\u00eane s'invite \u00e0 la f\u00eate, la fourmi y dormir discorde qui adore le go\u00fbt de notre Juju les fourmis d\u00e9barquent en nombre et se planque derri\u00e8re les bouteilles puis lorsque le mal arrive, elle le d\u00e9vore enti\u00e8rement en terminant par ses organes c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:17 > 0:01:22) [97%] : \r\nIl ne faut pas laisser tra\u00eener ses bouteilles de bi\u00e8re dans la nature, elle risque de se faire violer.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5221", "id": "5221", "name": "Coitus Animalus"}, "medias": [{"id": "1783687", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048797", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-263BC4B5-5C5B-480B-B852-93ADC7B4E34F", "internalArchiveId": "263BC4B5-5C5B-480B-B852-93ADC7B4E34F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rwanda (5/5)", "publicationDate": "2019-04-26T00:00:00Z", "summary": "De l'attentat \u00e0 l'op\u00e9ration\r\nApr\u00e8s avoir entendu la journaliste Laure de Vulpian parler de son enqu\u00eate (\"Silence Turquoise\"), relative \u00e0 l'op\u00e9ration Turquoise r\u00e9alis\u00e9e au Rwanda \u00e0 la fin du mois de juin 1994, nous entendrons aujourd'hui \u00e0 notre micro le t\u00e9moignage anonyme d'un soldat fran\u00e7ais y ayant particip\u00e9.\r\nDimanche 28 avril \u00e0 21h10 sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir \"Retour \u00e0 Kigali\", un documentaire de Jean-Christophe Klotz (France, 2019). \r\nR\u00e9sum\u00e9: En avril 1994, le journaliste fran\u00e7ais Jean-Christophe Klotz est t\u00e9moin du g\u00e9nocide au Rwanda qui a caus\u00e9 pr\u00e8s d'un million de victimes. Il retourne sur place 25 ans plus tard pour comprendre comment un tel drame a pu se d\u00e9rouler avec la complicit\u00e9 de certaines capitales dont Paris, en premi\u00e8re ligne. Des militaires et des hommes politiques fran\u00e7ais, belges et am\u00e9ricains t\u00e9moignent pour la premi\u00e8re fois.\r\nPhoto de Bernard Kouchner tir\u00e9e du film \"Retour \u00e0 Kigali\".\r\n\r\n* * Apr\u00e8s avoir entendu la journaliste Laure de Vulpian parler de son enqu\u00eate (Silence Turquoise), relative \u00e0 l'op\u00e9ration Turquoise r\u00e9alis\u00e9e au Rwanda \u00e0 la fin du mois de juin 1994, nous entendrons aujourd'hui \u00e0 notre micro le t\u00e9moignage anonyme d'un soldat fran\u00e7ais y ayant particip\u00e9.Dimanche 28 avril \u00e0 21h10 sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir Retour \u00e0 Kigali, un documentaire de Jean-Christophe Klotz (France, 2019). R\u00e9sum\u00e9: En avril 1994, le journaliste fran\u00e7ais Jean-Christophe Klotz est t\u00e9moin du g\u00e9nocide au Rwanda qui a caus\u00e9 pr\u00e8s d'un million de victimes. Il retourne sur place 25 ans plus tard pour comprendre comment un tel drame a pu se d\u00e9rouler avec la complicit\u00e9 de certaines capitales dont Paris, en premi\u00e8re ligne. Des militaires et des hommes politiques fran\u00e7ais, belges et am\u00e9ricains t\u00e9moignent pour la premi\u00e8re fois.\u00a0Photo de Bernard Kouchner tir\u00e9e du film Retour \u00e0 Kigali.", "durationSec": 1797, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10360528", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 26.04.2019", "Rwanda (5/5) / HV_2019-04-26T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 26.04.2019", "Rwanda (5/5) / HV_2019-04-26T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["De l'attentat \u00e0 l'op\u00e9ration\n\nApr\u00e8s avoir entendu la journaliste Laure de Vulpian parler de son enqu\u00eate (\"Silence Turquoise\"), relative \u00e0 l'op\u00e9ration Turquoise r\u00e9alis\u00e9e au Rwanda \u00e0 la fin du mois de juin 1994, nous entendrons aujourd'hui \u00e0 notre micro le t\u00e9moignage anonyme d'un soldat fran\u00e7ais y ayant particip\u00e9.\nDimanche 28 avril \u00e0 21h10 sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir \"Retour \u00e0 Kigali\", un documentaire de Jean-Christophe Klotz (France, 2019). \nR\u00e9sum\u00e9: En avril 1994, le journaliste fran\u00e7ais Jean-Christophe Klotz est t\u00e9moin du g\u00e9nocide au Rwanda qui a caus\u00e9 pr\u00e8s d\u2019un million de victimes. Il retourne sur place 25 ans plus tard pour comprendre comment un tel drame a pu se d\u00e9rouler avec la complicit\u00e9 de certaines capitales dont Paris, en premi\u00e8re ligne. Des militaires et des hommes politiques fran\u00e7ais, belges et am\u00e9ricains t\u00e9moignent pour la premi\u00e8re fois.\n\nPhoto de Bernard Kouchner tir\u00e9e du film \"Retour \u00e0 Kigali\".", "De l'attentat \u00e0 l'op\u00e9ration\n\nApr\u00e8s avoir entendu la journaliste Laure de Vulpian parler de son enqu\u00eate (\"Silence Turquoise\"), relative \u00e0 l'op\u00e9ration Turquoise r\u00e9alis\u00e9e au Rwanda \u00e0 la fin du mois de juin 1994, nous entendrons aujourd'hui \u00e0 notre micro le t\u00e9moignage anonyme d'un soldat fran\u00e7ais y ayant particip\u00e9.\nDimanche 28 avril \u00e0 21h10 sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir \"Retour \u00e0 Kigali\", un documentaire de Jean-Christophe Klotz (France, 2019). \nR\u00e9sum\u00e9: En avril 1994, le journaliste fran\u00e7ais Jean-Christophe Klotz est t\u00e9moin du g\u00e9nocide au Rwanda qui a caus\u00e9 pr\u00e8s d\u2019un million de victimes. Il retourne sur place 25 ans plus tard pour comprendre comment un tel drame a pu se d\u00e9rouler avec la complicit\u00e9 de certaines capitales dont Paris, en premi\u00e8re ligne. Des militaires et des hommes politiques fran\u00e7ais, belges et am\u00e9ricains t\u00e9moignent pour la premi\u00e8re fois.\n\nPhoto de Bernard Kouchner tir\u00e9e du film \"Retour \u00e0 Kigali\"."], "variantIds": ["ece-10360529", "ece-10360528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T13:37:56Z", "speechToTexts": ["03.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [88%] :\r\nJean Leclerc Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante cette semaine le Rwanda, la nouvelle de s'est r\u00e9pandue que ce matin, \u00e0 Kigali, de l'attentat, accusant les coupables tout d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [86%] :\r\nFran\u00e7aise Philippe l'intervention fran\u00e7aise il la radio gouvernementale ne cessent de r\u00e9p\u00e9ter depuis hier de slogans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [98%] :\r\nC'est une op\u00e9ration humanitaire conduite dans un temps limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [90%] :\r\nLa France \u00e9tait pr\u00eate chance attendent l'arriv\u00e9e de la force des Nations Unies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [87%] :\r\nLe r\u00e9gime qui massacre aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 aid\u00e9, soutenu, arm\u00e9 par la France, la Minuar avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 peau chagrin autre d\u00e9but du g\u00e9nocide les massacres de civils se poursuivent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [93%] :\r\nSous le nez des forces fran\u00e7aises qui \u00e9taient l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment pour s\u00e9curiser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [88%] :\r\nLes pays qui un par un, avait promis d'envoyer des troupes qu'est -ce qu'ils ont fait ces salauds. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:54) [77%] :\r\nJean qui avait besoin d'\u00eatre sauv\u00e9, on se posait pas la question ou Tutsis ou tout prend qui en prend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [96%] :\r\nNous avons entendu ces jours derniers \u00e0 ce m\u00eame micro la journaliste Laure de Vulpian nous pr\u00e9ciser la nature et quelques-unes des r\u00e9v\u00e9lations de son enqu\u00eate intitul\u00e9e Silence Turquoise relatives \u00e0 l'op\u00e9ration militaire fran\u00e7aise r\u00e9alis\u00e9e au Rwanda au printemps 1994 cet ouvrage a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en compagnie d'un militaire Thierry Thierry Fr\u00e9gnaux ancien du GIGN qui a particip\u00e9 lui aussi \u00e0 cette op\u00e9ration, une op\u00e9ration qui aura propuls\u00e9 les soldats dans des zones dans lesquelles ils d\u00e9couvriront de leurs propres yeux les innombrables charniers du g\u00e9nocide des Tutsis. \r\nAux c\u00f4t\u00e9s de Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [79%] :\r\nUn autre soldat, appelons le film. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:54) [90%] :\r\nJe peux vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:58) [90%] :\r\nDonc Philippe j'ai particip\u00e9 \u00e0 l'op\u00e9ration Turquoise, en 94 un d\u00e9tachement des forces sp\u00e9ciales, c'est l\u00e0 que j'ai rencontr\u00e9 Thierry, donc j'ai pass\u00e9 2 mois au Rwanda \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 et par la suite, apr\u00e8s j'ai continu\u00e9 \u00e0 avoir des relations amicales avec Thierry c'est par son interm\u00e9diaire que j'ai rencontr\u00e9s lors pour apporter un compl\u00e9ment t\u00e9moignage au au \u00a3. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:22) [97%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 \u00e0 la radio jamais. \r\n\u00e0 commencer par dire merci, hein. \r\nDans le d\u00e9sordre parce que les questions \u00e9videmment se se bousculent dans ma t\u00eate. \r\nJ'ai plut\u00f4t envie de vous laisser le manche. \r\nQu'est ce que vous aimeriez commencer par dire puisque les m\u00e9dias ne vous ont encore mais peut-\u00eatre est -ce vous qui n'avait pas souhait\u00e9 jusque -l\u00e0, ils ne vous ont pas ouvert la porte ou c'est peut-\u00eatre vous Qu\u00e9vert fus\u00e9e mais par quoi, comment seriez -vous Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [92%] :\r\nBen disons que par rapport aux m\u00e9dias l'occasion ne s'\u00e9tait pas pr\u00e9sent\u00e9 et puis c'\u00e9tait pas dans mon optique de d'aller plus en avant que. \r\nLe t\u00e9moignage que j'ai pu apporter alors on va dire : c'est l'occasion qui a fait le larron, puisque Thierry m'a m'a appel\u00e9 un jour pour me m'exposer le le projet de livre avec l'or pour compl\u00e9ter son t\u00e9moignage pour apporter mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:13) [77%] :\r\nMes souvenirs \u00e0 7 premi\u00e8res propositions vous avez r\u00e9fl\u00e9chi, on r\u00e9agit vite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [88%] :\r\nJ'ai r\u00e9fl\u00e9chi, r\u00e9agit vite les 2 en m\u00eame temps, puisque bon avec Thierry, on est, on est donc ami depuis 94 une toute et j'ai une peine confiance en lui, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il m'a dit que cela posait pas de probl\u00e8me que c'\u00e9tait clair, entre guillemets, donc j'ai accept\u00e9 d'apporter. \r\nCompl\u00e9ter son t\u00e9moignage \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:36) [99%] :\r\nJe veux dire par l\u00e0 que. \r\nVous pouviez aussi ne pas avoir envie tout simplement de parler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [90%] :\r\nMais je ne me suis pas pos\u00e9 la question en ces termes : c'\u00e9tait comme je le disais, c'est Thierry a m'a demand\u00e9 si j'acceptais. \r\nDe compl\u00e9ter son t\u00e9moignage, je trouve que j'ai fait, je me suis pas pos\u00e9 la question de savoir si j'allais \u00e0 l'encontre de quoi que ce soit ni quoi Nicaise par rapport au Rwanda ou autres. \r\nJ'y suis all\u00e9 on a j'ai rencontr\u00e9 Thierry. \r\nChez lui, on a re\u00e7u lors le lendemain, on est all\u00e9 la chercher \u00e0 la \u00e0 la gare et on a commenc\u00e9 \u00e0 parler tout simplement qu'il y a pas de pas tout, c'est de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:12) [89%] :\r\nEst ce que vous pouvez parler librement aujourd'hui est ce que vous \u00eates li\u00e9 par un devoir de r\u00e9serve et quelle est la marge de manoeuvre que nous pouvons avoir dans notre discussion, autrement dit je vous poser la question, vous r\u00e9pondrez, comme vous pouvez mais qu'est ce que vous ne pouvez pas dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [89%] :\r\nIl y a rien que je ne puisse pas dire dans le sens o\u00f9 il y a rien qui ne soit d\u00e9j\u00e0 dit dans le t\u00e9moignage qu'on a apport\u00e9 alors le but \u00e9tait de faire le d\u00e9roul\u00e9 de l'entr\u00e9e au Rwanda jusqu'\u00e0 la fin de l'op\u00e9ration Turquoise, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait avec nous divers d'exp\u00e9rience, apr\u00e8s notamment le \u00e9pisode particulier lui Serrault apr\u00e8s sur les aspects dans une aurait pas le droit de parler sur la mission il y a pas de rien, moi j'vais apporter mon t\u00e9moignage plein et entier, et pas de souci de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:59) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:07) [86%] :\r\nAlain bis, c'est \u00e9videmment le, l'un des coeurs de cet \u00e9norme enqu\u00eate de Laure de Vulpian et votre amiti\u00e9 si je vous demande de le la raconter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse comment \u00e7a se raconte quelque chose comme la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [87%] :\r\nL'ICC on donc le 30 juin 94 donc on part le matin pour une pour une reconnaissance qui devait aller apr\u00e8s Serrault. \r\nDoit y avoir une une distribution de biscuits vitamin\u00e9s pour les enfants pour les personnes n\u00e9cessitant et pour aller \u00e0 l'essentiel en se trouve confront\u00e9. \r\nUn survivant, un tutsi. \r\nC'est le 1er que l'on vous voyez vraiment en Direct qui se cache un peu, \u00e7a s'est fait un peu \u00e0 l'\u00e9cart, la discussion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:54) [90%] :\r\nTout de suite rep\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant o\u00f9 il faut un peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:59) [88%] :\r\nOn voyait bien qu'il \u00e9tait, entre guillemets, diff\u00e9rent des gens que l'on c\u00f4toy\u00e9 depuis l'entr\u00e9e au Rwanda donc depuis une une semaine et puis il \u00e9tait \u00e0 pleurer, il \u00e9tait en retrait de, des gens avec qui on, on \u00e9tait en train de mettre en place la la distribution de biscuits. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:13) [78%] :\r\nJ'entends bien mais apeur\u00e9 peu veut tout de suite dire tutsie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:16) [85%] :\r\nNon, apeur\u00e9 veut pas dire tout petit on ne r\u00e9agissait pas comme \u00e7a, on a dit c'est pas comme \u00e7a, il y avait une situation militaire dont je vous ai parl\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment une situation humanitaire, le but \u00e9tait de porter assistance aux populations en danger et il y avait pas de Tutsis ou de Hutus mis derri\u00e8re, population en danger. \r\nDonc on on rencontre ce ce vieux monsieur apeur\u00e9s mais. \r\nPar rapport aux gens avec qui on \u00e9tait en train de mettre en place la distribution de biscuits. \r\nIl nous explique c'est pas ici qu'il faut \u00eatre c'est plus bas classique que \u00e7a TAC TAC TAC TAC. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [89%] :\r\nEt puis il y avait une maison qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, juste un petit peu plus loin qui n'cram\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:58) [87%] :\r\nEt puis, mais il nous fait bien comprendre qu'il faut aller plus bas, et puis l\u00e0 de secteurs quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [91%] :\r\nQu'est ce qui fait que dans une situation comme \u00e7a, on croit \u00e0 la personne, c'est pas, on ne sait pas, je sais pas mais on y va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [95%] :\r\nOn y va donc on rencontre au chef de patrouille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:32) [87%] :\r\nOn fait comprendre que c'\u00e9tait pas la mission, hein, on arrive quand m\u00eame \u00e0 forcer un peu les d\u00e9cisions et on redescend, on devait \u00eatre 4 ou 5 v\u00e9hicules sur le secteur indiqu\u00e9e par par le monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:45) [90%] :\r\nPardonnez -moi, mais j'ai l'impression que vous euph\u00e9mis\u00e9 c'est-\u00e0-dire ben vous passez effectivement rapidement comme une sorte de chose \u00e9vidente de pouvoir dire \u00e0 votre et on aimerait bien et par la note, qui vous dit : c'est pas la mission, il peut y avoir parfois une certaine forme de raideur militaire quand on vous dit c'est pas votre mission \u00e7a veut vraiment dire circulez, y a rien \u00e0 voir que vous arriviez \u00e0 obtenir un avis contraire de la part de votre sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique suppose quand m\u00eame qu'il y a un moment un peu de tension dans l'endroit de cette discussion, ou c'est moi qui a beaucoup d'imagination. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:21) [84%] :\r\nPr\u00e9vu de l'attention, il y a une discussion d'homme g\u00e9nial oui quand je dis qu'il y avait une vis\u00e9e je suis pas d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:27) [89%] :\r\nJean-Claude donc se faisait la distribution et que soit fait ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu sur l'emplacement o\u00f9 on \u00e9tait, on pouvait pousser une recours sur la zone Euro Cancer reconnaissant reconnaissance sur la zone et puis revenir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:40) [93%] :\r\nSauf qu'on n'est jamais revenu on descend, donc on \u00e9tait de m\u00e9moire 4 ou 5 v\u00e9hicules, donc on est une quinzaine ou une vingtaine de personnes je je me souviens plus exactement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:56) [89%] :\r\nDonc il y avait un jeune qui nous avait accompagn\u00e9s \u00e9galement. \r\nOn sort des v\u00e9hicules et on commence \u00e0 2 a progress\u00e9 un peu sur la colline qui allait en pente douce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:08) [97%] :\r\nEt on commence \u00e0 trouver des cadavres. \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent c'\u00e9tait fait rare rare, non pas qu'on les chercher mais on arrivait sur une zone une situation militaire et humanitaire et pour l'instant, on avait, on s'en est rendu compte ce jour- l\u00e0 on avait \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 plein de faux- semblants, avec les les gens qu'on rencontrait dans les villages qu'on traversait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:28) [94%] :\r\nEt dans l'ensemble, tr\u00e8s peu de cadavres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:30) [86%] :\r\nTr\u00e8s peu de puisque dissimul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:33) [87%] :\r\nIl y a Thierry, lui qui avait mis \u00e0 jour une une fausse quelques jours avant, mais la vie c'est Serrault, on arrive sur la colline, commence \u00e0 trouver des cadavres de vieille femme. \r\nD'enfants, de femmes et d'hommes, chronologiquement, ce qui, moins vite, jusqu'\u00e0 ce qu'il faut aller plus vite en fait cet effort et c'est la colline o\u00f9 ils \u00e9taient pourchass\u00e9s par par les Interhamwe. \r\nEt qu'il tue au fur et \u00e0 mesure quoi coups de machette \u00e0 coups de fusil ou voil\u00e0 un enfant. \r\nEt l\u00e0 on que, sur cette colline et on est au milieu de tout \u00e7a quand je mets tout \u00e7a, on est au milieu, quoi, c'est pas un cadavre par- ci, par- l\u00e0. \r\nEt \u00e0 c'est autre chose, l\u00e0 on est dedans, ont ni\u00e9. \r\nDonc on revient, on rencontre. \r\nLe reste du d\u00e9tachement va redescendre. \r\nOn am\u00e8ne le patron sur la colline, on l'am\u00e8ne plus en avant. \r\nMoi, je n'\u00e9tais pas descendu mais Thierry \u00e9tait all\u00e9 jusqu'\u00e0 un petit ravin voulait tous les cadavres \u00e9taient entass\u00e9s en contrebas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:36) [58%] :\r\nComment \u00e0 arriver est et survivants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:42) [86%] :\r\nElles ont fait ce que tout le monde et on fait ce surtout pourquoi on est tr\u00e8s pr\u00e9sent, c'est-\u00e0-dire qu'on prend en charge et \u00e7a commence \u00e0 arriver et c'est rare, et on s'est retrouv\u00e9 avec. \r\nEn fin de journ\u00e9e, je sais pas combien il y a \u00e9norm\u00e9ment de avoir 400 ou 500 personnes qui \u00e9taient \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:58) [81%] :\r\nLe jugement a gravement bless\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:01) [98%] :\r\nDans un \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:03) [90%] :\r\nCatastrophique, il y a des gens qui pouvait pas se d\u00e9placer jusqu'\u00e0 nous, on est all\u00e9 chercher avec les camions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:09) [80%] :\r\nMoi, j'ai souvenir d'une vieille dame on savait pas comme on l'apprend dans la port\u00e9e pour le ma\u00eetre sur la mettent dans le camion n'avait peur de quelle se disloque quoi et tellement elle \u00e9tait une mort vivant les plus gravement atteints, les plus gravement touch\u00e9es, on allait aller chez les r\u00e9cup\u00e9rer. \r\nOn a fait des distributions de biscuits et Michel, qu'on n'avait pas distribu\u00e9 au point pr\u00e9c\u00e9dent. \r\nEt on a attaqu\u00e9 les \u00e9vacuations sanitaires avec les h\u00e9licos. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:51) [87%] :\r\n\u00e9videmment, quantit\u00e9 de. \r\n2 questions se bousculent dans ma t\u00eate \u00e0 cet endroit de votre si. \r\nDonc, je vous l'ai dit dans le dans le d\u00e9sordre, comment sont -ils, ils sont comme vous ne nous avez d\u00e9crit, mais ma question porte sur leur attitude par rapport \u00e0 ce qu'ils vivent. \r\nFace \u00e0 vous, qu'est -ce qu'ils expriment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:20) [95%] :\r\nOn est l\u00e0, on les aide \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:23) [90%] :\r\nEst ce que c'est \u00e0 peine compr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:26) [92%] :\r\nCe jour du 30 juin on se pose pas de questions bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:29) [94%] :\r\nDu moment o\u00f9 on met le pied sur la colline, on d\u00e9couvre les premiers qu'\u00e0 l'heure. \r\nJusqu'au lendemain quand on quitte la zone une fois que les l\u00e9gionnaires sont d\u00fb prendre la place. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:43) [85%] :\r\nOn fait l'action prime. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:45) [85%] :\r\nOui, l'action prime vont la situation est l\u00e0, ces gens sont l\u00e0, c'est eux les vrais h\u00e9ros de bisser. \r\nIl y a pas de question \u00e0 se poser. \r\nOn fait tout ce qu'on peut, tant qu'il y a \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:00) [84%] :\r\nDonc il y a le faire \u00e7a, \u00e7a fini la nuit tomb\u00e9e, donc c'est la nuit tombe tr\u00e8s vite en Afrique mais on a du tout tout termin\u00e9, c'\u00e9tait, je crois, c'\u00e9tait 20 22 heures 21 heures 22 heures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:12) [85%] :\r\nIls \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 regroup\u00e9s, donc on a, on les a s\u00e9curis\u00e9 pour la nuit, \u00e7a avait d\u00e9j\u00e0 rallum\u00e9 les petits feux, c'est ce qu'il pouvait faire \u00e0 manger avec le peu qu'ils avaient, et ils ont chant\u00e9, ils ont dans\u00e9 pendant. \r\nParce qu'ils \u00e9taient vivants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:28) [85%] :\r\nParce que pour essayer, c'\u00e9tait le cauchemar se termine et le cauchemar de l'des poursuites parler par les gens qui les massacres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:37) [78%] :\r\nAlors peut-\u00eatre qu'il faudrait que je pose demain ma question d'une autre mani\u00e8re un post\u00e9riori quand vous dites, vous pensez \u00e0 leur leur \u00e9tat ou leur expression, est ce qu', que vous inspire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:52) [86%] :\r\nDu respect. \r\nOui c'est vertigineux deC.. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:59) [92%] :\r\nC'est hallucinant, c'est hallucinant de voir les gens, ces gens l\u00e0 dedans pour certains l'\u00e9tat dans lequel ils \u00e9taient. \r\nDonc, on se pose pas de questions, nous avons compte \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:22) [85%] :\r\nPhilippe o\u00f9 on vous disiez ne une mission parmi tant d'autres, mais. \r\nCette. \r\nJe sais pas si c'est 7 premi\u00e8res images des premiers cadavres ou plus exactement la succession comme vous nous l'avez indiqu\u00e9 chronologique des canards, est ce que \u00e7a temps comme en tant que soldat, c'est quelque chose que vous aviez eu, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, l'occasion de voir de vos propres yeux avant ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:47) [90%] :\r\nDe cette ampleur -l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:51) [89%] :\r\nNon, \u00e7a reste, \u00e7a reste unique c'est heureusement que \u00e7a reste unique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:55) [90%] :\r\n\u00e7a n'avait jamais eu lieu, \u00e7a n'a. \r\nPlus lieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:00) [88%] :\r\nIl y a eu cette mission, il y a eu ce jour Dutronc devient. \r\nMais c'est pas quelque chose qui me revient toute la nuit, hein. \r\nMalgr\u00e9 apr\u00e8s \u00eatre replong\u00e9 dans pour la r\u00e9daction du du livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:14) [93%] :\r\nC'est en moi, j'ai fait la mission. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:16) [91%] :\r\nMais je ne me pose pas de questions tous les jours, savoir si je vais mal ou pas bien aussi, oh \u00e7a par rapport \u00e0 ce que j'ai fait ce qu'il est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:25) [92%] :\r\n\u00e7a reste, c'est normal, mais \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:33) [87%] :\r\nOn les appelle les In Terra, sorte de milice o\u00f9 tous extr\u00e9mistes jeunes, souvent tr\u00e8s jeunes, bien arm\u00e9s ou simplement \u00e9quip\u00e9s de machettes, ce sont eux qui sont responsables de la plupart des massacres commis dans ce pays depuis le 6 avril des gaines de Rambo, m\u00eame les soldats les craignent parfois ils font la guerre, mais leurs proies favorites restent les r\u00e9fugi\u00e9s, les ex\u00e9cutions effectu\u00e9es dans des conditions atroces et les rares qui arrive \u00e0 leur \u00e9chapper sont marqu\u00e9s pour la vie de leurs machettes les r\u00e9fugi\u00e9s voient arriver 3 de leurs chasseurs 3 miliciens arr\u00eat\u00e9s par les Fran\u00e7ais, alors qu'il tentait de s'introduire dans le camp, la nuit derni\u00e8re, ces 3 hommes voulaient tuer une fois de plus, ils sont pris en charge, menott\u00e9 pouss\u00e9 jusqu'\u00e0 l'h\u00e9licopt\u00e8re qui les emm\u00e8ne vers une destination \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:25) [91%] :\r\nC'est difficile quand on pose des questions, de ne pas risquer de de glisser dans dans l'obsc\u00e9nit\u00e9 et la pornographie, donc n'h\u00e9sitez pas, me corriger. \r\nJ'ai pas encore compris si \u00e7a prenait du temps, de massacrer quelqu'un avec des armes comme celles qui sont utilis\u00e9es parfois j'ai l'impression que c'est extr\u00eamement rapide par le nombre, en l'espace temps et puis d'autres mamans G\u00e9lin passons, c'est quelque chose qui m'tout et pas aussi rapide qu'\u00e9videmment l'arme automatique, je veux dire par l\u00e0 pour compl\u00e9ter ma question qu'est -ce que peut-\u00eatre vous arrivez \u00e0 imaginer du temps qu'il a fallu pour arriver \u00e0 ce que vous avez vu le temps du massacre, il est \u00e0 votre avis, de celui que vous avez sous les yeux, si on part des corps transport\u00e9s son d\u00e9cor qui sont tomb\u00e9s sur place et qui ont mang\u00e9 un les accords donc comment on peut arriver, si toutefois vous pouvez si toutefois ma question sert \u00e0 quelque chose, qu'est ce qu'il faut qu'en m\u00eame temps qu'est ce qu'il faut quand m\u00eame pour produire quelque chose comme ce que vous avez sous les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:32) [92%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 quand il montait au travail comme il disait, ils \u00e9taient nombreux, arm\u00e9s de gourdins, de machettes et de gourdins avec des clousetc. etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:43) [90%] :\r\nApr\u00e8s, il ne faut pas longtemps pour tuer quelqu'un. \r\nM\u00eame avec une machette, \u00e7a peut aller tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:50) [83%] :\r\nMais apr\u00e8s, \u00e7a pouvait d\u00e9pendre du nombre de survivants qui, combien \u00e9taient mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:56) [87%] :\r\nLes cadavres qu'on a vu Serrault il y en a qui avait plusieurs jours, il y en avait quelques-uns qui \u00e9taient de la veille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:02) [79%] :\r\nDonc en fait c'\u00e9tait r\u00e9p\u00e9titif il chasser, chasser tous les jours et puis tout ceux qui trouvent et il est, il est massacr\u00e9 avec l'apr\u00e8s derri\u00e8re. \r\nUn malin plaisir \u00e0 mettre en sc\u00e8ne certains que l\u00e0 on a vu des cadavres qui ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s, tous les \u00e0 chaque articulation puis tirer comme \u00e7a sur 2 m\u00e8tres 50, mise en sc\u00e8ne, donc la mise en sc\u00e8ne, oui, on a vu une maman avec son petit coup\u00e9 en deux pos\u00e9e sur son ventre. \r\nDonc, non seulement il y avait et. \r\nIl y avait des tueries, mais apr\u00e8s il y avait. \r\nVoil\u00e0 quel plaisir morbide, il trouvait assomm\u00e9. \r\nDonc, on a vu des des carri\u00e8res dans des positions inad\u00e9quat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:47) [82%] :\r\nChristophe ni en est un fonctionnaire de la pr\u00e9fecture, souvent mise en cause dans les massacres, membre du parti de l'ancien pr\u00e9sident, il \u00e9tait responsable des milices lui pr\u00e9tend ne rien conna\u00eetre des tueries et puis d\u00eener avec je ne sais un peu, vous n'avez jamais r\u00e9uni des Interhamwe pour participer \u00e0 des op\u00e9rations Messier, c'est lui qui vous a dit \u00e7a, il vous a tromp\u00e9s vous a tromp\u00e9 ou la trompe de parodier il sera coupable de ses racines, mais suite nautique, vous n'avez d'un mois devant l'odieux, je n'ai rien fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:18) [90%] :\r\nAutre question une fois encore, pardonnez -moi, du d\u00e9sordre des questions mais la vue de ce que ce vieil homme vous a amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir, et du coup le changement, la correction que \u00e7a vous fait faire dans votre cerveau sur qui sont les victimes qui sont n\u00e9s les coupables en gros les gens pour le moment, \u00e0 qui vous vous \u00e9tiez, c'\u00e9tait pour dire de mani\u00e8re de fieff\u00e9s menteurs qui vous menez en bateau sur de fausses pistes, ma question porte sur le l'effet de col\u00e8re, je ne trouve pas d'autre mot \u00e0 posteriori que l'on peut \u00e9prouver. \r\nQu'est -ce que ce jour- l\u00e0, change pour vous sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:01) [89%] :\r\nCe jour- l\u00e0, rien, parce que comme je vous le disais, on se pose pas la question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:05) [88%] :\r\nLe lendemain il Serrault, on change de secteur, on va plus en avant. \r\nLe lendemain, de Michel Serrault, on est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:12) [89%] :\r\nL\u00e0, je parle pour moi et Thierry, bien \u00e9videmment, mais c'est pareil pour tous les autres personnels du d\u00e9tachement, on n'est plus dupe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:20) [93%] :\r\nC'est ce que nous disent les autorit\u00e9s, qu'on peut rencontrer o\u00f9 les gens qu'on peut rencontrer dans les villages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:25) [92%] :\r\nApr\u00e8s Michel Serrault, on a continu\u00e9 \u00e0 sauver, de sauver des gens, r\u00e9cup\u00e9rer des gens, c'est \u00e9crit dans le bouquin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:32) [89%] :\r\nOn nous remet des petits papiers on r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les gens de nuit, on les met dans des caisses en bois pour pouvoir les lire ramener en toute discr\u00e9tion jusqu'\u00e0 notre cantonnement pour apr\u00e8s les ann\u00e9es de se faire soigner de pris en charge dans des camps. \r\nApr\u00e8s, on sait que la situation dans laquelle on \u00e9volue lors de nos reconnaissance, on voit les choses diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:51) [94%] :\r\nOn se d\u00e9tache de ce qu'on peut nous dire au niveau des autorit\u00e9s locales que l'rencontrent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:57) [99%] :\r\nEt on va surtout beaucoup plus en avant pour creuser les informations que l'on peut recueillir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:02) [93%] :\r\nPour pointer du doigt ce qui a pu se passer l\u00e0 o\u00f9 la. \r\nR\u00e9cup\u00e9rer des gens, on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s Michel Serrault, on a d\u00fb r\u00e9cup\u00e9rer, j'ai pas encore une trentaine ou une quarantaine de personnes. \r\nPetit \u00e0 petit, pendant les les robes, les patrouilles alors le soir, on allait, on allait chercher des gens qui \u00e9taient cach\u00e9s dans des bananeraies o\u00f9. \r\nParD.D. qu'ils avaient pris sous la protection, parce qu'il y a quand m\u00eame eu de Hutus qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:27) [85%] :\r\nQui ont s\u00e9curis\u00e9 le quelques Tutsis. \r\nEt par leur interm\u00e9diaire, on appelle r\u00e9cup\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:32) [99%] :\r\n\u00e0 leurs risques et p\u00e9rils. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:33) [80%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait puisque d\u00e8s ao\u00fbt tout mou aux mod\u00e9r\u00e9s ont \u00e9galement subi alors vindicte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:40) [89%] :\r\nMais je vous entends r\u00e9pondre avec pr\u00e9cision, mais comme si l'affect ne devait pas rentrer en ligne de compte rang, moi je peux imaginer que comme tout humain quand on a l'impression de s'\u00eatre. \r\nFait mener en bateau tromp\u00e9 il y a quand m\u00eame quelque chose d'affectif qui tremble ou qui bouge \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi, vous savez le d\u00e9faut des m\u00e9dias, c'est aussi de regarder de ce c\u00f4t\u00e9, hein, non pas que l'auscultation vas -y mec le r\u00e9cit froid mais. \r\nC'est aussi ce qui nous relie les uns et les autres humains puisque nous sommes faits de cette patelin, donc je reviens \u00e0 ma question pardonnez mon insistance, quand vous avez le sentiment qu'on vous a. \r\nOn vous a roul\u00e9, et compte tenu, en plus de \u00e7a qu'il y a ce que vous avez vu dans les yeux, c'est-\u00e0-dire qu'on ne sait pas, on n'est pas dans la petite, tr\u00e8s petite affaire ce que \u00e7a vous provoque quelque chose ou intelligemment et collectivement tous vos efforts et vos \u00e9nergies sont tourn\u00e9es vers la meilleure efficacit\u00e9 possible mais vous ne vous encombrer pas de mauvais sentiments. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:55) [92%] :\r\nTromp\u00e9s roul\u00e9s par les gens qu'on rencontre depuis qu'on est sur le terrain pour la partie militaire particuli\u00e8rement aucune question et pas de soucis. \r\nCes gens qui sont responsables des situations que l'on d\u00e9couvre notamment Michel Serrault, sont les m\u00eames qui, le 23 juin quand les premi\u00e8res reconnaissances se font sur le territoire rwandais nous acclame comme la 2\u00e8me DB \u00e9t\u00e9 clam\u00e9 \u00e0 la Lib\u00e9ration de Paris, quoi, on est, on arrive encore sauveur et l\u00e0 on rentre hors normes et drapeaux fran\u00e7ais selon heureusement qu'on est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:27) [93%] :\r\nHeureusement qu'on est venu, il \u00e9tait temps, ressent un sentiment de fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:33) [99%] :\r\nApr\u00e8s le 30 juin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:36) [88%] :\r\nOn va plut\u00f4t parler du 1er juillet puisque l'on qui lui seront dans un autre secteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:41) [87%] :\r\nOui, on se sent tromp\u00e9s, flou\u00e9s et ridiculis\u00e9s m\u00eame par ces gens -l\u00e0 qui nous a clam\u00e9 une semaine avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:48) [88%] :\r\n\u00e7a nous fait prendre plus de recul par rapport aux gens que le rencontrent, mais quoiqu'il en soit, on a sauv\u00e9 des Tutsis, r\u00e9cup\u00e9rer des Tutsis mais on se posait pas la question en termes d\u00e9tenus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:00) [88%] :\r\nLes gens qui avaient besoin d'\u00eatre sauv\u00e9 qu'on pouvait prendre en charge s\u00e9curis\u00e9 et amener dans des camps, on le faisait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:08) [73%] :\r\nOn se posait pas la question aux Tutsis Tutsis, Hutus, on prend qui en prend quoi non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:13) [98%] :\r\nPour nous, la suite des \u00e9v\u00e9nements, une fois qu'on a ouvert les yeux, on a continu\u00e9 \u00e0 pr\u00e9server les populations en danger. \r\nIl y avait quelques autres o\u00f9 il y avait beaucoup de Tutsis. \r\nPuisqu'on \u00e9tait dans une zone o\u00f9 tout, donc forc\u00e9ment des Tutsis qui \u00e9taient, qui \u00e9tait traqu\u00e9 et abattu, mais toutes les personnes qui \u00e9taient en danger imm\u00e9diat de mort des massacres et autres, on les prenait sous notre responsabilit\u00e9, on le s\u00e9curiser sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:43) [91%] :\r\nVous avez r\u00e9pondu avec pr\u00e9cision, mais vous n'avez pas en m\u00eame temps r\u00e9pondu compl\u00e8tement ma question est -ce qu'elle est en finalement une question \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque est ce qu'on fait \u00e7a une fois encore ce qu'on on \u00e9prouve quelque chose quand on a le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:02) [92%] :\r\nLa col\u00e8re froide, elle peut pas s'exprimer cette col\u00e8re ne peut pas s'exprimer, on va pas aller voir le bourgmestre du prochain village que Londres traverser et puis faire ce qu'on aimerait faire pas faire ce qu'on aimerait faire mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:17) [88%] :\r\nAlors qu'on sait tr\u00e8s bien qui va nous faire la m\u00eame r\u00e9ponse que les gens qui nous les a une semaine avant, et qu'il s'est pass\u00e9 la m\u00eame chose dans son village, que dans les autres villages qu'on a travers\u00e9 la semaine d'avant et qu'il y a eu aussi les sales dans son village, sauf qu'on \u00e9tait plus dupes de ce qui nous \u00e9tait annonc\u00e9 et on savait plus clairement quoi chercher o\u00f9 le chercher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:38) [96%] :\r\nVous restez combien de temps jusqu'\u00e0 quelle p\u00e9riode au Rwanda. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:42) [90%] :\r\n2 mois 22 juin 22 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:45) [86%] :\r\nEst ce que vous \u00eates retourn\u00e9 apr\u00e8s au Rwanda. \r\nEst ce que \u00e7a ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9. \r\nO\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un choix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:55) [86%] :\r\n\u00e7a ne fait pas clairement pr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:57) [79%] :\r\n\u00e7a serait pr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:59) [83%] :\r\nOn a toujours un projet avec l'or Thierry de retourner tous les 3 l\u00e0- bas et de. \r\nRefaire le, l'itin\u00e9raire qui a \u00e9t\u00e9 not\u00e9 avec Thierry pendant les 3 premi\u00e8res semaines de l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:17) [93%] :\r\nUn grand merci \u00e0 Philippe pour ce t\u00e9moignage, grand merci \u00e9galement \u00e0 Laure de Vulpian, vous avez rendez- vous dimanche soir avec le documentaire d'histoire vivante, il est intitul\u00e9 Retour \u00e0 Kigali et sign\u00e9 Jean-Christophe Klotz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:36) [89%] :\r\nUne langue, on apprend beaucoup sur l'histoire d'un pays au Rwanda, on se dit bonjour, sous la forme d'une question Mohamud c'est cela veut dire, vous n'\u00eates donc pas mort pendant la nuit, au revoir se dit Mourad BO litt\u00e9ralement ne aurait pas en mon absence de Crime d'Oradour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:57) [93%] :\r\nJe crois surpasse tous les autres par le nombre des victimes par rapport \u00e0 la population par la sauvagerie et l'acharnement pour o\u00f9 nous ne voulons pas que cela recommence. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:13) [89%] :\r\nJuin 1994 appartient junior Fran\u00e7ois Mitterrand comm\u00e9more les 40 ans du Crime d'Oradour-sur-Glane, en souvenir de cette petite commune massacr\u00e9s par les nazis, les heures \u00e0 tour ne seront plus possible, tandis qu'il invoque le plus jamais \u00e7a, \u00e7a est en train de se passer \u00e0 8000 kilom\u00e8tres de l\u00e0, au Rwanda. \r\nDans le discours du pr\u00e9sident, pas une ligne sur le g\u00e9nocide des Tutsis au moment m\u00eame o\u00f9 il pronon\u00e7ait ces paroles je film\u00e9 ces images, c'est tout, depuis maintenant 2 mois, ces gamins vivait barricad\u00e9 dans une paroisse de Kigali, la capitale du Rwanda, livr\u00e9 aux tueurs des milices extr\u00e9mistes hutu et de l'arm\u00e9e rwandaise, quel que soit le j'accompagnais Bernard Kouchner qui, devant l'indiff\u00e9rence de la communaut\u00e9 internationale avait d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:58) [58%] :\r\nAllez le contr\u00f4le seulement allo. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:01) [97%] :\r\nKouchner \u00e9tait en lien avec l'\u00c9lys\u00e9e, tentant de convaincre Fran\u00e7ois Mitterrand de la r\u00e9alit\u00e9 du g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:08) [79%] :\r\nOui \u00e7a Bruno mon pote bon mais tu chez toi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:14) [90%] :\r\nOui non c'\u00e9tait Bruno Delaye, l'homme de l'Afrique et et des affaires diplomatiques \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:19) [89%] :\r\nEnfin, je sais, je lui avais d\u00e9j\u00e0 dit, je l'ai eue le pr\u00e9sident hier bah \u00e9coute, en gros, d'abord c'est une situation que tu imagines les gens continuent d'\u00eatre menac\u00e9s, les gens continuent d'\u00eatre tu\u00e9s, bien s\u00fbr, et tu as dans la dans la ville, des milliers d'Armstrong partout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:34) [97%] :\r\nSur place, les semaines pass\u00e9es. \r\nAu rythme effrayant des tueries, 20, 30 1000 morts par jour, peut-\u00eatre davantage, Kouchner n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre Mitterrand et le reste de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 continuer \u00e0 compter les. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:31) [87%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de Jean-Philippe Salen Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Sakher r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-26T12:12:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonyme", "role": "soldat fran\u00e7ais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19836070-B37D-476A-960C-BC3846054618", "internalArchiveId": "19836070-B37D-476A-960C-BC3846054618", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la recherche de la Nouvelle Gloire : Jules est fan d'insectes et de rap", "publicationDate": "2019-04-26T00:00:00Z", "durationSec": 105, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10377935", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227351.image", "alternativeTitle": ["A la recherche de la Nouvelle Gloire", "A la recherche de la Nouvelle Gloire / EALG_2019-04-26T07:40:00_a-la-recherche-de-la-nouvelle-gloire", "A la recherche de la Nouvelle Gloire / EALG_2019-04-26T07:40:00_a-la-recherche-de-la-nouvelle-gloire"], "variantIds": ["ece-10377943", "ece-10377935"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-13T12:56:43Z", "speechToTexts": ["03.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:15) [82%] :\r\nVoil\u00e0 encore par divers lundi les mod\u00e8les de lecture, mais je crois savoir que vous avez \u00e7a pomme d'app\u00e9tit que que \u00e7a n'\u00e9tait pas d'ailleurs sans plus attendre, nous allons faire la connaissance de nouveaux cas sont aussi, je vous demande de faire une ovation \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [69%] :\r\nBonjour, j'ai Proche-Orient qu'est -ce que vous ne r\u00e9pondez j'ai de la peine, c'est ma mani\u00e8re de dire bonjour qui est l\u00e0, alors oui, chaleur Jules oui contre Monsieur pas Jules bon en savent bien ce qu'est la patronne, ici c'est vous madame, le rapport de pardon bien bon tout l'\u00e2ge, sexe, profession, je m'appelle joue le jeu 22 ans je suis musique musiciens ouais pas prouv\u00e9 sur les albums de rap, ici et l\u00e0, mais ce n'est pas ma passion pr\u00e9cis par ah c'est quoi votre passion principale passion post\u00e9e par ces insectes insectes, d'ailleurs je n'ai plus \u00e0 la maison, \u00e0 Bonn, oui on pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Sijie et petite araign\u00e9e qui fait un peu dur, c'est tr\u00e8s joli, histoire \u00e0 la et aujourd'hui qu'est -ce que tu vas faire de la puis Simone de num\u00e9ros moustique domestique, j'aime bien, on serait Jean-Edouard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [58%] :\r\nIl a d\u00e9voil\u00e9 les visages d'\u00e0 la recherche. \r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-26T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/C903F116-3C28-4FC5-8E49-8948EF6A2170", "id": "C903F116-3C28-4FC5-8E49-8948EF6A2170", "name": "A la recherche de la Nouvelle Gloire"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D30E3EA-B408-4D54-8E15-597E090FBF03", "internalArchiveId": "7D30E3EA-B408-4D54-8E15-597E090FBF03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c0 bras le corps, j'aimons....(5/5) : Renfer et damnation, nous voil\u00e0 \u00e0 Corg\u00e9mont! ", "publicationDate": "2019-04-26T00:00:00Z", "summary": "Renfer et damnation, nous voil\u00e0 \u00e0 Corg\u00e9mont! \r\nC'est ce coin  du Jura Bernois qui a vu  na\u00eetre l'\u00e9crivain-po\u00e8te journaliste post-naturaliste Werner Renfer. \r\nLe Renfer, c'est \u00e9galement un prix litt\u00e9raire intejurassien mais aussi le patronyme du Richard! L'arri\u00e8re-petit-neveu nous re\u00e7oit avec la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des gens bons du coin.\r\nAu programme: culture avec J\u00e9r\u00f4me Beno\u00eet, bi\u00e8res locales avec Raffaele Grosso et Timoth\u00e9e B\u00fchlmann, sans oublier une fondue dans du pain et sept vari\u00e9t\u00e9s de saucisses curgismondaines. Une diff\u00e9rente chaque jour. Corg\u00e9moncholest\u00e9rol  qui prend de l'altitude!\r\n\r\n* * Renfer et damnation, nous voil\u00e0 \u00e0 Corg\u00e9mont! \r\nC'est ce coin  du Jura Bernois qui a vu  na\u00eetre l'\u00e9crivain-po\u00e8te journaliste post-naturaliste Werner Renfer. \r\nLe Renfer, c'est \u00e9galement un prix litt\u00e9raire intejurassien mais aussi le patronyme du Richard! L'arri\u00e8re-petit-neveu nous re\u00e7oit avec la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des gens bons du coin.\r\nAu programme: culture avec J\u00e9r\u00f4me Beno\u00eet, bi\u00e8res locales avec Raffaele Grosso et Timoth\u00e9e B\u00fchlmann, sans oublier une fondue dans du pain et sept vari\u00e9t\u00e9s de saucisses curgismondaines. Une diff\u00e9rente chaque jour. Corg\u00e9moncholest\u00e9rol  qui prend de l'altitude!", "durationSec": 1727, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10360542", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Jura bernois", "Corg\u00e9mont"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 26.04.2019", "Bille en t\u00eate du 26.04.2019", "\u00c0 bras le corps, j'aimons....(5/5) / BIL_2019-04-26T09:31:30_bille-en-tete", "\u00c0 bras le corps, j'aimons....(5/5) / BIL_2019-04-26T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Renfer et damnation, nous voil\u00e0 \u00e0 Corg\u00e9mont! \nC'est ce coin  du Jura Bernois qui a vu  na\u00eetre l'\u00e9crivain-po\u00e8te journaliste post-naturaliste Werner Renfer. \nLe Renfer, c'est \u00e9galement un prix litt\u00e9raire intejurassien mais aussi le patronyme du Richard! L'arri\u00e8re-petit-neveu nous re\u00e7oit avec la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des gens bons du coin.\nAu programme: culture avec J\u00e9r\u00f4me Beno\u00eet, bi\u00e8res locales avec Raffaele Grosso et Timoth\u00e9e B\u00fchlmann, sans oublier une fondue dans du pain et sept vari\u00e9t\u00e9s de saucisses curgismondaines. Une diff\u00e9rente chaque jour. Corg\u00e9moncholest\u00e9rol  qui prend de l'altitude!", "Renfer et damnation, nous voil\u00e0 \u00e0 Corg\u00e9mont! \nC'est ce coin  du Jura Bernois qui a vu  na\u00eetre l'\u00e9crivain-po\u00e8te journaliste post-naturaliste Werner Renfer. \nLe Renfer, c'est \u00e9galement un prix litt\u00e9raire intejurassien mais aussi le patronyme du Richard! L'arri\u00e8re-petit-neveu nous re\u00e7oit avec la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des gens bons du coin.\nAu programme: culture avec J\u00e9r\u00f4me Beno\u00eet, bi\u00e8res locales avec Raffaele Grosso et Timoth\u00e9e B\u00fchlmann, sans oublier une fondue dans du pain et sept vari\u00e9t\u00e9s de saucisses curgismondaines. Une diff\u00e9rente chaque jour. Corg\u00e9moncholest\u00e9rol  qui prend de l'altitude!"], "variantIds": ["ece-10360543", "ece-10360542"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-21T13:37:09Z", "speechToTexts": ["03.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nPremi\u00e8rement, alors donc ici je suis en train de verser le mal qui est qui a \u00e9t\u00e9 concass\u00e9es mondial petite une poudre blanche qui se. \r\nIci, dans l'air, \u00e7a c'est justement fait ce qui va, gr\u00e2ce \u00e0 la fusion ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [84%] :\r\nSe transformer en sucres fermentescibles c'est comme quand on entend on mouline des c\u00e9r\u00e9ales pour obtenir de la farine, c'est la m\u00eame chose, hein \u00e7a sucr\u00e9, on peut, on peut go\u00fbter c'est c'est c'est c'est un go\u00fbt c'est assez sucr\u00e9, donc c'est c'est c'est ce secret -l\u00e0 qui, par ces paliers temp\u00e9rature sp\u00e9cifique, \u00e7a varie entre les les les 50 degr\u00e9s pour le l'empaquetage \u00e7a peut aller aussi 68 degr\u00e9s c'est quand m\u00eame assez pr\u00e9cis et c'est un proc\u00e9d\u00e9 chimique, issu justement ces enzymes vont se transformer en sucre et anticipe qui va au final ben pour permettre aux \u00e0 la bi\u00e8re de et de produire de l'alcool, le CO2 etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:08) [83%] :\r\nPhilippe et du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [66%] :\r\nUn petit point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:12) [85%] :\r\nLe pr\u00e9ambule et de Rapha\u00ebl et nous sommes \u00e0 Corg\u00e9mont chez bi\u00e8res une cause Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 toi, bonjour \u00e0 tous, Ilija bonjour \u00e0 tous, oui, toujours dans cette brasserie en compagnie aussi d'un rameur au long cours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:24) [80%] :\r\nS'agit de Fabrice Magri et le brasseur salut Fabrice oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:28) [94%] :\r\nAlors l\u00e0, tu as pris ta raquette de ping-pong, j'ai pris ma raquette de ping-pong oui c'est quoi exactement, pour ceux qui n'auraient pas l'image. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:34) [85%] :\r\nAlors, c'est un pas d'elle, et c'est en fait une sorte de grosse cuill\u00e8re pour pour m\u00e9langer le le malt elle est trou\u00e9 \u00e0 la fa\u00e7on d'une passoire pour \u00e7a passe \u00e0 travers, en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:45) [89%] :\r\nEn quoi consiste le travail du brasseur pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9videmment que vous peut-\u00eatre les produits ensemble et concr\u00e8tement, lorsqu'il s'agit de produire la bi\u00e8re t\u00f4t travail c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:56) [89%] :\r\nAlors, en fait, le d\u00e9part en fait c'est c'est m\u00e9langer les ingr\u00e9dients, donc c'est une sorte de cuisine, si on veut. \r\nDonc, on pr\u00e9pare le le Malte pour le faire infuser et puis ensuite on le donc on le m\u00e9lange, on contr\u00f4le le go\u00fbt, la temp\u00e9rature et puis ensuite on laisse, on laisse les, les, les ingr\u00e9dients agir tous ce m\u00e9lange et et et ensuite donc c'est c'est c'est vraiment comme la cuisine, on rajoute les les robes longues donc c'est, c'est une sorte d'assaisonnement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [83%] :\r\nLe produit fini lorsque coule la bi\u00e8re elle Koundouz et qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 avant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:37) [84%] :\r\nAlors du coup, c'est c'est justement les les c\u00e9r\u00e9ales qui ont infus\u00e9 et on pour extraire les pour extraire les sucres et les et on obtient ce qu'on appelle le mot donc le mot, c'est en fait une infusion de c\u00e9r\u00e9ales qui ressemble \u00e0 une sorte de th\u00e9 avec une odeur anti- peu je peux faire de la pub oui Ovomaltine voil\u00e0 et c'est ce qui va ensuite \u00eatre port\u00e9e \u00e0 \u00e9bullition on et on va ensuite qui les doublons \u00e9mettre \u00e7a fermenter une fois que \u00e7a refroidit \u00e7a fermente, combien de temps alors en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale un mois c'est, c'est une bonne c'est c'est un bon. \r\nC'est \u00e7a, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [69%] :\r\nVoil\u00e0, Philippe, des photos, voil\u00e0 ce qui se loge l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [63%] :\r\nJ'ai donc eu aussi des prud'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [77%] :\r\nEt puis il y a fermentation j'imagine voil\u00e0 exactement oui alors l\u00e0 vraiment gros, donc on gros on essaie environ pendant un mois on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:44) [89%] :\r\nTu veux donc c'est vraiment un mois du depuis le le le d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin c'est c'est le temps de de de production dans les cuves, on y rajoute la levure qui travaillent et qui va justement n\u00f4tre notre bi\u00e8res et aussi cr\u00e9er une 1\u00e8re partie p\u00e9tillant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [74%] :\r\nBonjour monsieur de mati\u00e8res, de bi\u00e8re ou vont vous pr\u00e9f\u00e9rentiel vous pla\u00eet \u00e9mission bille en t\u00eate sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:14) [61%] :\r\nPoint de croix batteur de pierres de pierres monsieur plan\u00e9taire se y. \r\nVoil\u00e0 pour le sac ainsi polonaise, une des meilleures du monde Siriex j'ai bien cette envie je tire oui merci beaucoup et l\u00e0 vous mangez un petit bras de celui bretzels oui oui, et \u00e0 vrai dire lesquelles bien ben bonne \u00e0 tous, oui, \u00e7a, c'est pas le pas aussi des po\u00e8mes bien aussi l'espace avec Hubert polonaise, une des meilleures du monde, pourquoi pas, parce que sortent, mais il y a 50 fabrique en Pologne. \r\nConna\u00eetrait et il \u00e9tait en Suisse a quand m\u00eame 10 fois moins c'est pas plus dou\u00e9 pour les spaghettis au voil\u00e0 un des plus grands progr\u00e8s pas les macarons monsieur diff\u00e9remment mais il spaghetti polonaise, non par l'Espagne et ceux des surplus Borsky tour non, non, parce que le devoir des spaghettis, il faut leur m\u00e9tallique -t-il spaghetti polonaise est excellente, non mais les Maccarone dit pourquoi pas, mais ce retrait \u00e7a \u00e7a \u00e7a va pour les. \r\nBon \u00e7a veut par exemple pas eu ce point puis surtout l'essayer autre chose, voil\u00e0 exactement, puis encore une autre encore le recevoir voil\u00e0 exactement la merci monsieur de rien, au pire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:36) [80%] :\r\nMessieurs, bonjour l'\u00e9mission bille en t\u00eate, si je vous dis, Pierre, vous me r\u00e9pondez de plein quoi. \r\nPierre Deplat oui, c'est un jeu non enfin l'anglais Pierre \u00e0 Pierre, que Pierre de place de quartiers de Lausanne, mur de de plans comme j'ai envie bi\u00e8res Pierre bi\u00e8res avec un B comme bouillon oui oui oui, bi\u00e8res oui pourquoi bruine parce que j'ai vieilli, je vois plus de monde Internet avec ne comptent pas pour des prunes oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [80%] :\r\nJe peux dire des b\u00eatises, oui, mais ici c'est une ancienne fromagerie, je crois, oui les levures et tout, il peut pas y avoir des vieilles levures pour le fromage qui balade alors \u00e7a peut donner, Jospin Philippe qui me regarde bizarrement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:31) [75%] :\r\nNon, levures n'en parle pas en boire en fromagerie mais peut-\u00eatre en boulangerie o\u00f9 effectivement assez et et en charcuterie, parce qu'on travaille aussi avec des levures quand m\u00eame p\u00e9nicilline dans la charcuterie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:42) [80%] :\r\nParce que ben parlait souvent dans le vin par exemple, on se souvient Dorel Morpheus qui lui fait sa vinification dans des anciennes \u00e9curies et on se disait que c'\u00e9tait possible qu'il y a eu des vieux restant de champignons d'\u00e9curie Fathi, esp\u00e8ce de de de biochimie comme \u00e7a dans l'air lorsque c'est possible d'imaginer, et ils n'influencent pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [91%] :\r\nTr\u00e8s difficile je pense pas, honn\u00eatement parce qu'il y a quand m\u00eame un brassage de l'air, il y a quand m\u00eame nettoyage qui est l\u00e0, je vois pas comment des levures pourrait rester comme \u00e7a aussi longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:08) [66%] :\r\nMais, mais pourquoi pas toutes mais ainsi \u00e0 je dirais au lieu de levure le au lieu de vivre parler toutes les choses fromage la la chimie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [79%] :\r\nJe m'y connais pas tr\u00e8s bien au fromage, mais je crois que en terme en terme de fond moi je crois qu'il aurait plut\u00f4t de l'ammoniac, donc les restants des vapeurs de la maturation du qui pourrait s'appeler influencer ah oui mais ici c'\u00e9tait pas ici que \u00e7a se passait justement c'est la CAF qui est en bas, c'est que nous ben finalement, les bouteilles sont ferm\u00e9s, donc y a aucune influence, mais c'est vrai combat typiquement on on ne peut pas stocker de mati\u00e8res premi\u00e8res, du fait que les mais les les murs pour \u00eatre encore impr\u00e9gn\u00e9s de ce de cette cette petite vapeurs d'ammoniaque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:46) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc ce que je voulais savoir, je vais donc raison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [78%] :\r\nIl fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:51) [85%] :\r\nLe brasseur donc \u00e0 l'ouvrage la la fin en de cette fermentation lorsqu'on nous le robinet est -ce qu'on go\u00fbte souvent on attend un mois oui ce qui parfois on d\u00e9guste quand m\u00eame entre- temps, histoire de savoir o\u00f9 \u00e7a en est, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:03) [92%] :\r\nNous, on a pris l'habitude de d\u00e9guster assez r\u00e9guli\u00e8rement pour d\u00e9tecter h\u00e9 ben d\u00e9j\u00e0 si si la bi\u00e8re aurait un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:12) [94%] :\r\nC'est quoi les probl\u00e8mes qui peuvent survenir une acidit\u00e9 trop. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:18) [87%] :\r\nOui une oxydation exactement, donc \u00e7a c'est ce genre de, de, de d\u00e9tails qu'on essaye d'\u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:23) [89%] :\r\nIl y a eu des d\u00e9ceptions comme \u00e7a o\u00f9 on \u00e9tait tous Kotoko produit \u00e7a se passait bien, tout \u00e0 coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [82%] :\r\nAh oui, oui, oui, oui, \u00e7a nous arriver, \u00e7a nous est arriv\u00e9 de justement go\u00fbter et que \u00e7a ne correspondait absolument pas au au profil de la bi\u00e8re donc ben ma foi, l\u00e0 \u00e7a fait mal au sac, mais on sait qu'ils doit au sac de Malte exact ce grand projet beau-p\u00e8re vid\u00e9os bien oblig\u00e9 de la vid\u00e9o, par contre, ce qu'on ce qu'on a nous, ce que j'ai, j'ai quand m\u00eame investi sur quelques capteurs donc la peur, la mafia, parce que moi je la majeure partie des cuves sont en connect\u00e9s, il y a un capteur qui flotte, l\u00e0 on a un petit \u00e9cran sa mesure la densit\u00e9, la temp\u00e9rature, et l\u00e0 on peut voir en f\u00eate en Direct quant la levure est en train de manger, de se nourrir de ces sucres fermentescibles et justement ces sucres fermentescibles ils sont mang\u00e9s par l'allure et c'est par ce proc\u00e9d\u00e9 l\u00e0 qui \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a produit de l'de l'alcool et en renvoyant c'est \u00e9volution par un graphique, on arrive \u00e0 voir si effectivement la la la fermentation s'est d\u00e9roul\u00e9e comme ils le font. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:28) [68%] :\r\nPoint, j'ai \u00e7a et on ose oui mais bon, on a parl\u00e9 d'un bon point, c'est point dans le pass\u00e9 avec le monde, l'objectif. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:23) [49%] :\r\nBonne habill\u00e9e l\u00e0 Rapha\u00ebl est, grosso Corg\u00e9mont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:31) [87%] :\r\nEn mati\u00e8re de production de litres, vous \u00eates \u00e0 quoi ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:35) [91%] :\r\nAlors on est sauv\u00e9 par les p\u00e9riodes de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a un peu moins produit du fait que j'ai eu un accident du travail en fait \u00e0 la brasserie mais on tourne environ des 30 entre 20 et 30000 bouteilles par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:52) [92%] :\r\nAccident de travail qui vont parler ou pas, il arrive un peu peint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:55) [81%] :\r\nLa machine de brassage en fait lors d'une manipulation encore plus la maintenant bah basique mais m\u00eame m\u00eame tellement machinal que encore maintenant, je me rappelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:05) [82%] :\r\nBah, si c'\u00e9tait une mauvaise manip, mais il y a l\u00e0 elle accuse mati\u00e8re qui a bascul\u00e9 et puis la cuve mati\u00e8re \u00e9tant suspendu \u00e0 bascul\u00e9 \u00e7a entra\u00een\u00e9 toute la machine et puis j'ai pris une douche bouillante en fait 200 litres \u00e0 environ 90 degr\u00e9s quoi oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:20) [74%] :\r\nPhilippe, je suis arriv\u00e9 fin de notre c\u00f4t\u00e9, encore moins cher, mais en cuisine aussi \u00e0 des accidents parfois assez spectaculaires, ce couple doit voir plus y aller parce qu'on arrive \u00e0 Roth, commencer \u00e0 travailler sans appr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:33) [80%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, on travaille sans appr\u00e9hension, il y a des trucs, on conna\u00eet, on sait qu'un couteau qui coupe bien est un couteau avec lequel tu as moins de chance de faire de mal, paradoxalement, parce qu'un couteau qu'il sait qui coupa et typiquement, c'est les couteaux des p\u00e2tissiers l'\u00e9couter p\u00e2tissier c'est pour couper du beurre, \u00e9ventuellement, c'est la chose la plus dure qui coupe, sinon c'est de la p\u00e2te et souvent leurs couteaux sont tr\u00e8s mal aiguis\u00e9 en dit qui coupe du beurre en \u00e9t\u00e9 nous cuisiner quand on les utilise mais on va puiser beaucoup plus fort et qui peut \u00eatre certain moment \u00e7a va mordre et puis c'est l\u00e0 o\u00f9 tu peux \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:01) [74%] :\r\nOn remercie d'ailleurs Fabien words, le maire de terrain puisque tu parlais de ton accident et ceci gr\u00e2ce \u00e0 un accident, qu'on est ici puisque lors de bille en t\u00eate \u00e0 Tavannes, maire de tabac n'ayant voulu d\u00e9boucher une dette et bien asperger toute la table du conseil communal de travail que l'Nicole encore m'a -t-on dit, on a une masse \u00e0 vide, donc on nous fait un petit clin d'oeil, parce que celui qui nous a propos\u00e9 ces produits -l\u00e0 magnifique on un petit clin d\u00e9chu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:23) [84%] :\r\nC'est en contact avec avec Fabien parce que bah on veut, on veut s'agrandir, il y a du fric et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:29) [83%] :\r\nVous avez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:31) [89%] :\r\nOn va revenir \u00e0 des choses s\u00e9rieuses Philippe l\u00e8ve son petit doigt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:34) [88%] :\r\nOui, moi j'avais une question par rapport \u00e0 cette fabrication de la bi\u00e8re, il faut que la bi\u00e8re est et fait ce ce Malte que vous avez utilis\u00e9 qui est imbib\u00e9 n'est pas r\u00e9utilisable, j'imagine, et qu'est -ce que vous en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:45) [92%] :\r\nAlors il y a \u00e0 des utilisations diverses, qui peuvent \u00eatre faites, l\u00e0 en ce moment nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:51) [87%] :\r\nOn va l'amener \u00e0 Champeaux, il y a un membre de la famille de mon \u00e9pouse qui est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:56) [79%] :\r\nEt culteurs hein et qui, qui, en fait, on am\u00e8ne le le le mal d'orge, donc c'est Richard Lapassat l'adresse une fois qu'elle est mouill\u00e9, qu'elle est sortie cette br\u00e8che -l\u00e0 elle les donn\u00e9es au auront assez b\u00eate en fait pour pour nourriture pas un go\u00fbt \u00e0 la viande, \u00e7a n'a aucune id\u00e9e, \u00e7a \u00e7a serait int\u00e9ressant de savoir, mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:15) [79%] :\r\nUn temps donn\u00e9, des parures de poissons au au cochon et on s'est rendu compte que l'avion avait D\u00e9d\u00e9 certains go\u00fbts tr\u00e8s subtil, bien s\u00fbr, mais pouvoir voir d\u00e9go\u00fbt comme \u00e7a de poissons, je me demande si, parce que l\u00e0 on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cuve, la Savoie tr\u00e8s fort quand m\u00eame, \u00e9coutez Philippe, quand j'ai go\u00fbt\u00e9, vraiment, oui, j'ai go\u00fbt\u00e9 avant bah non c'\u00e9tait sal\u00e9 et peut-\u00eatre le go\u00fbt \u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s fort, par contre, il vient de se passer pendant qu'on parlait un ph\u00e9nom\u00e8ne assez incroyable, c'est qu'il y a tout qui a d\u00e9bord\u00e9, oui, oui, on peut parler d'un d'une culture dans une note une cuve pas o\u00f9 il y a le Malte et puis il y a du y a du liquide qui vient de passer par- dessus bord, \u00e7a vient de quoi, c'est quoi \u00e7a, c'est que \u00e7a monter comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:50) [85%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a c'est la conception de la machine, \u00e7a c'est le le la petite machine de 58 on a exactement la m\u00eame configuration pour pour la grosse machine de 200 titres en fait le principe c'est l\u00e0 \u00e7a \u00e7a remplace le brassage donc le brassage vient bien du vraiment du terme on on faisait \u00e7a \u00e0 la mer avec une grosse pas tu l'endroit et puis on pendant des heures, moi j'ai fait quand j'ai commenc\u00e9 derri\u00e8re ma cuisine je j'Ravaille ingrate ah mais c'\u00e9tait sympa quand m\u00eame, hein, quand on avait un bon r\u00e9sultat, oui il faut le faire croire aussi par l\u00e0, j'imagine, exactement et puis en fait, cette machine est l\u00e0 cette cuve mati\u00e8re \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e7a fait une sorte de fontaines, \u00e7a remplace le brassage \u00e7a fait circuler le mou, donc l'eau \u00e0 la base, \u00e0 travers le les c\u00e9r\u00e9ales et \u00e7a fait une esp\u00e8ce d'infusion voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:37) [89%] :\r\nEst -ce que ce type de brassage l\u00e0 par rapport \u00e0 un brassage \u00e0 la main peut d\u00e9boucher sur des go\u00fbts diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:44) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est nettement plus stable quand m\u00eame parce que c'est automatis\u00e9, donc on peut avoir une une excellente \u00e0 fusion des c\u00e9r\u00e9ales tandis que si on le fait \u00e0 la main, on va quand m\u00eame v\u00e9rifier la densit\u00e9 de temps en temps, pour voir si on a bien brasser si on a bien fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:58) [89%] :\r\nInfuser tous les c\u00e9r\u00e9ales parce qu'il peut, il peut se cr\u00e9er aussi des blocs, et puis ces blocs blabla contiennent des cette poudre blanche qu'on a parl\u00e9 avant qu'elle a potentiellement pas infuser du cours, il y a des sucres fermentescibles qui manquent, donc \u00e7a permet cette cette pompe, elle permet de vraiment faire circuler l'eau au travers de travers d\u00e9cennal qui donne une une une infusion, donc l\u00e0 on doit \u00eatre pr\u00e9cis dans les quantit\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales et pis quantit\u00e9 d'eau et on arrive \u00e0 un produit qui est stable. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:25) [82%] :\r\nMonsieur, bonjour, oui en t\u00eate qu'est -ce que la culture alors je dirais de sortie \u00e0 la culture pour au sens strict du terme, qui est le le \u00e0 certain nombre de connaissances qu'on a qu'on a dig\u00e9r\u00e9 et qui une certaine attitude g\u00e9n\u00e9rale, passons aux choses et puis il y a une culture sens plus large qui en font l'ensemble qui qualifie apr\u00e8s plut\u00f4t peu pas amiti\u00e9 d'une culture qui repr\u00e9sente le ensemble des produits. \r\nDonc, dans le domaine de la culture voir \u00e9tendre sa vie, encore faut -il qu'elle travaille ne. \r\nEh bien, Mandela, celui qui fut extraite d'un d'une personne, mais je pense que le go\u00fbt c'est du je pense que vous pouvez beaucoup d'Oeuvres d'art nous n'\u00e9coutons etc en lisant beaucoup de livres o\u00f9 finissait quand m\u00eame par 2, c'est-\u00e0-dire une certaine exp\u00e9rience, on parle avec d'autres ce que dit c'est le stalinisme, j'ai pas fait par exemple sur le co\u00fbt de la soupe et pour, on adore la philosophie qui sont antinomiques, bon, peut-\u00eatre qu'il faudrait travailler sur la soupe, je savais pas s'excuse merci monsieur ce qu'on avait en ce qui concerne le cin\u00e9ma bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:51) [85%] :\r\nHier, en t\u00eate, ici \u00e0 Corg\u00e9mont, Philippe, je vois que beaucoup de gens sa patiente on regarde sa montre, on a envie d'exister ces bi\u00e8res, on va peut-\u00eatre passer \u00e0 d\u00e9gustation de la gamme alors les diff\u00e9rents produits que vous proposez ici et on va faire une petite apart\u00e9 culturel avec J\u00e9r\u00f4me Beno\u00eet Jean-Beno\u00eet qui est natif Corg\u00e9mont qui a pass\u00e9 20 ans de sa vie merveilleuse ici et maintenant, \u00e7a va y \u00e0 Berne pour le compte de l'Office de la culture, c'est \u00e7a qui aime toutes les sortes de culture, en fait, on \u00e9voquait, peut-\u00eatre diff\u00e9rents printemps culturel r\u00e9gionaux est ce qu'on va pouvoir voir \u00e0 quoi va pouvoir assister durant ce printemps, c'\u00e9tait : on en a parl\u00e9 en d\u00e9but de semaine avec toi, il y a peut-\u00eatre d'autres \u00e9v\u00e9nements signal\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:30) [81%] :\r\nBref, trouve en fait qu'une connaissance \u00e0 toi, j'imagine, Tonton Pierrick sera sera dans la r\u00e9gion, pas plus tard que ce vendredi 26 26 avril du c\u00f4t\u00e9 du caf\u00e9- th\u00e9\u00e2tre, de la la tour de rival \u00e0 Neuville donc j'invite tous nos auditeurs \u00e0 \u00e0 venir l'\u00e9couter dans ce magnifique a craqu\u00e9, quel Caf\u00e9-th\u00e9\u00e2tre quoi son spectacle solo c'est son spectacle selon c'est pas avec les qui accueille envie d'ailleurs, c'est son spectacle sur le paquet exactement et puis il y a une autre connaissance de de Couleur3 est la RTS il y a de marqu\u00e9 qui sera du c\u00f4t\u00e9 du Royal on en parlait, donc on au mois de novembre magnifique \u00e9crin aussi l\u00e0, et puis il y a le le 24 mai par exemple, du haut du zoo avec Lyon intra- et puis Antoine Joly des musiciens du coin de Bienne et du Jura bernois qui seront en repr\u00e9sentation aussi du c\u00f4t\u00e9 du du Royal et puis \u00e9videmment s'est endett\u00e9 avec un autre artiste de Lionel de poule qui sera, sauf erreur, \u00e0 l'ancien stand de Moutier, dans le cas de ce festival, le 4 juillet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:30) [87%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me une derni\u00e8re chose : la culture alternative ce qui allait quelque part ben parfois subventionn\u00e9s, de par son nom, \u00e9videmment elle a pas de r\u00f4le \u00e0 jouer par rapport \u00e0 des services publics, elle est ind\u00e9pendante, ce que, malgr\u00e9 tout, il y a des synergies qui peuvent se cr\u00e9er avec certains acteurs de cette l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:46) [83%] :\r\nAlors moi j'y crois \u00e0 fond, je pense que, effectivement, que la culture alternative \u00e0 sa place, tout autant que la culture dite institutionnelle prend pour pour t\u00e9moin l'espace noir par exemple du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Imier, qui fait partie, en fait, du du du tissu artistiques de la r\u00e9gion et je pense qu'il y a de la place pour tout le monde, pourquoi existe et puisse enrichir mutuellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:06) [75%] :\r\nOui quand tu \u00e9tais jeune Corg\u00e9mont qui sortait \u00e0 moi, cela fait un petit espace l\u00e0 \u00e0 Espace noire oui notamment voil\u00e0 Philippe, on va passer au moins de d\u00e9gustation, si tu le veux bien qui va devoir d\u00e9guster toutes les bi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:20) [63%] :\r\nDe la gamme devient un peu particulier : c'est toute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:24) [97%] :\r\nEt tout \u00e7a la regarde comment \u00e7a s'appelle d\u00e9j\u00e0 Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:28) [62%] :\r\nNous avions, \u00e7a c'est un Birkin abstenant club Hirschmann absent en suisse allemand, hein, c'est la \u00e7a distille adh\u00e9rents fait h\u00e9 ben il y a une past\u00e8que mais je go\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:39) [63%] :\r\nAh \u00e7a oui, ah pur\u00e9e \u00e7a voit quand m\u00eame ces forces ce d'alcool 39 pourcent,, c'est sa plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:48) [88%] :\r\nDonc, quels sont les diff\u00e9rents produits de la gamme bien encore \u00e0 Corg\u00e9mont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:51) [82%] :\r\nAlors, on a de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:54) [76%] :\r\nLa bi\u00e8re blanche Bayer blanche dans du devront et et du Mal, de Bourges, ensuite on a une bi\u00e8re 100 pourcent piscine piscine qui est -il blonde \u00e0 prendre une bi\u00e8re ou ce qui a un petit peu un go\u00fbt fum\u00e9 parce que le Malte, Malte d'or, j'ai fum\u00e9 en fait \u00e0 la base \u00e0 la malterie, on a une une id\u00e9e \u00e0 payer le lettr\u00e9 ou Blondesen Style voil\u00e0 alors l'acheteur et pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:19) [77%] :\r\nEst -ce que \u00e7a fonctionne autant c'est Hi-Pi est maintenant, c'est tr\u00e8s tendance et une raison particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:24) [82%] :\r\nPas c'est vraiment une bi\u00e8re qui, sorti de tous les contextes, alors on connaissait les Bernois par la Guiness, on connaissait les bi\u00e8res en Brice parce que ma simplement dire une bi\u00e8re standard, mais un petit peu plus ambr\u00e9e la imm\u00e9diat, elle et les caract\u00e9ristiques par- ci, houblon, elle est hyper amer, il permet donc on peut rappeler pourquoi s'appelle \u00e9ni\u00e8me et le bruit, bien entendu, alors il n'y a pas eu ou Indian pays Layla, c'est en fait \u00e0 l'\u00e9poque des colons britanniques qui qui d\u00e9place en Inde dans leur navire et en fait, les Anglais avaient d\u00e9couvert qu'en mettant du houblon qui avait des caract\u00e9ristiques antiseptique et les mettant dans dans leur, dans leur genre, les arriv\u00e9es \u00e0 destination, elle avait non seulement refaire monter dans les genres, donc elle avait pris \u00e9norm\u00e9ment d'alcool, parce qu'il est, il de Style anglaise par exemple, elle varie entre 7 et 9 pourcent alcool alcool et puis elle avait doubl\u00e9 une guerre normal vu exactement, exactement et puis il y avait un un un ar\u00f4me de houblon qui \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s prononc\u00e9, donc voil\u00e0, c'est de l\u00e0 qu'il y a le le terme en p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:33) [76%] :\r\nOn va poursuivre sur cette d\u00e9couverte de gars mais peut-\u00eatre un mot sur les prochaines tendances est ce que toi tu sens certain fr\u00e9missement peut-\u00eatre et Birsa 6 2 du c\u00f4t\u00e9 du franchement oui mais alors, bon vent, bon, il aimerait bien que \u00e7a vous hier les bi\u00e8res, c'est bien l\u00e0 c'est bon chien J\u00e9r\u00f4me revenir, c'est vrai que c'est quand m\u00eame un des pionniers dans la r\u00e9gion et en Suisse, et \u00e7a nous a fait d\u00e9guster cette fameuse bi\u00e8re Vieilles ensuite cha\u00eene Johnny fait d\u00e9guster \u00e0 quelques amis de la famille d\u00e9j\u00e0 devant les gens pensaient que c'\u00e9tait pas de la bi\u00e8re 2 de ses 13 Inside : soit on aime, d\u00e9teste le verdict du brasseur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:07) [86%] :\r\nBon, moi, personnellement, l\u00e0 tu tu viens dans le le le type de bi\u00e8re enfin cette bi\u00e8re l\u00e0 en particulier ouais pour moi c'est c'est c'est vraiment un exemple, je suis je suis grand fan apr\u00e8s je pense qu'il a travaill\u00e9 longtemps pour pour arriver \u00e0 ce type de la STIB de produits il y a aussi les infrastructures qui qui permettent de le faire, et avant que nous on essaye ce ce genre de choses je pense que on va on va attendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:36) [82%] :\r\nOn va encore attendre parler de go\u00fbt acide, on a l'impression que c'est un mot qu'on a un peu oubli\u00e9, c'est un go\u00fbt perdu Saku qui n'est plus \u00e0 la mode Philippe en tant que cuisinier la cible, souvent c'est p\u00e9joratif, c'est trop acide assez acide, on est pass\u00e9, alors que pour certains produits, le c\u00f4t\u00e9 acidifier peut-\u00eatre plus, peut-\u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:55) [85%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, c'est \u00e7a permet d'avoir une \u00e9quipe dans un plat typiquement c'est un plat qui est grand, qui a, qui a beaucoup de Rabat, c'est bien d'avoir quelque chose assis dedans pour justement \u00e9quilibrer l'acidit\u00e9 permet aussi d'aider, d'exacerber certains ar\u00f4mes donc l'acidit\u00e9 a \u00e9norm\u00e9ment d'int\u00e9r\u00eat dans la gastronomie, c'est m\u00eame indispensable en m\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:13) [75%] :\r\nD'autres produits \u00e0 venir, peut-\u00eatre vous \u00eates plancher sur de nouvelles choses et les bi\u00e8res, Style la fusion avec d\u00e9go\u00fbt du th\u00e9, je parle de jasmin, th\u00e9 noir ou l'absence ou chanter blanc revue boss je sais pas, mange, je ne vais pas pour les Bears tous les soirs moi ah bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:30) [83%] :\r\nOn a eu fait une une bi\u00e8re au th\u00e9 Vert, moi j'ai d\u00e9couvert \u00e7a dans un dans une brasserie \u00e0 Chicago, c'est une bi\u00e8re, une bi\u00e8re blonde au th\u00e9 Vert qui ressemblait un peu \u00e0 une une une piste m\u00e9lang\u00e9 avec des la vid\u00e9o et puis \u00e7a c'est c'est souvenir m\u00e9morable, c'\u00e9tait assez sp\u00e9cial et puis je me suis dit tiens pourquoi pas et puis je me suis avanc\u00e9 chez un vendeur de th\u00e9 qui m'avait dit oui, attention, hein, le le th\u00e9 Vert, \u00e7a doit sa fus\u00e9e a -t-elle temp\u00e9rature pendant mammif\u00e8res excitant pour le gingembre plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:58) [83%] :\r\nPour le th\u00e9 Vert est un excitant aussi et qui aimerait beaucoup de caf\u00e9ine ah ben je sais \u00e7a alors, on parle peut-\u00eatre des produits phares, ceux qui sont les plus int\u00e9ressants pour le public qui conna\u00eetraient pas encore les bi\u00e8res de ici \u00e0 Corg\u00e9mont la blanche, la blonde, c'est toujours un peu des classiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:12) [84%] :\r\nOui, c'est des classiques, moi j'ai un faible pour la la rousse c'est c'est ce qui n'est l\u00e0, avec ce qui n'est -il exactement, donc c'est une guerre qui a \u00e9t\u00e9 relativement recherch\u00e9 avec des des go\u00fbt de caramel et on y trouve aussi du un petit coup de Bourbon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:31) [79%] :\r\nEt puis fumer alors un peu de fum\u00e9e, oui, je crois que l'\u00e9mission arrive au terme Philippe heureusement donc, bravo pour cette semaine, ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:40) [61%] :\r\nM\u00eame avalis\u00e9 RFI pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:43) [85%] :\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me Beno\u00eet merci \u00e0 toi brasseurs, dont j'ai oubli\u00e9 le nom \u00e9videmment Fabrice Magri leurs antennes affiche complet et puis Raffaele Grosso merci sur le d\u00e9sir s'informer sur les diff\u00e9rentes dire que vous proposez, on peut venir ici le samedi \u00e0 Corg\u00e9mont venez, vous qui \u00eates du Valais de Fribourg et Gen\u00e8ve de Lausanne ou que sais -je d\u00e9couvrir cette r\u00e9gion du Jura bernois le vallon de Saint-Imier et puis peut-\u00eatre aussi un site Internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:07) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait 3 fois W bienfaisante co Point CH B I R S A au passage Waters. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:17) [68%] :\r\nOn ne dit jamais ici \u00e0 Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:19) [79%] :\r\nIl y a Val\u00e9rie d'avoir mont\u00e9 ses missions, merci \u00e0 tous ceux qui vont la mont\u00e9e ah oui alors ce qu'il voit la mont\u00e9e, voire bien meilleure pour les embrasse bien vous embrassez sal\u00e9e, on vous retrouve lundi matin pour d'autres aventures, monsieur Rosa Fribourg oui certes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:00) [78%] :\r\nAu point d'point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:39) [88%] :\r\nAh pour moi tant qu'il n'en faut pour briser le avec un marteau, il sera 10 heures sur la 1\u00e8re point. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-26T08:12:04Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D76ED66D-828E-4B62-99FE-5063E803A088", "internalArchiveId": "D76ED66D-828E-4B62-99FE-5063E803A088", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Etienne Chatiliez: \"Une belle conversation doit avoir du sens\".", "publicationDate": "2019-04-26T00:00:00Z", "summary": "Etienne Chatiliez s'est fait conna\u00eetre tout d'abord en \u00e9crivant et filmant des publicit\u00e9s. Mais c'est avec \" La vie est un long fleuve tranquille \" en 1988 qu'il signa son premier film long m\u00e9trage pour le cin\u00e9ma et ainsi remporta 4 c\u00e9sars. Suivront \" Tatie Danielle \" \" Le bonheur est dans le pr\u00e9 \", \" Tanguy \", \" La confiance r\u00e8gne \", \" Agathe Cl\u00e9ry \" et \" L'oncle Charles \". Puis apr\u00e8s pas moins de 7 ans. de r\u00e9flexion, le voil\u00e0 qui revient avec \" Tanguy, le retour \".", "durationSec": 3210, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10360455", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124687.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Chatiliez, Etienne"], "alternativeTitle": ["La conversation du 26.04.2019", "La conversation du 26.04.2019", "Etienne Chatiliez: \"Une belle conversation doit avoir du sens\". / LCO_2019-04-26T12:06:00_la-conversation", "Etienne Chatiliez: \"Une belle conversation doit avoir du sens\". / LCO_2019-04-26T12:06:00_la-conversation"], "alternativeSummary": ["Etienne Chatiliez s\u02b9est fait conna\u00eetre tout d\u02b9abord en \u00e9crivant et filmant des publicit\u00e9s. Mais c\u02b9est avec \" La vie est un long fleuve tranquille \" en 1988 qu\u02b9il signa son premier film long m\u00e9trage pour le cin\u00e9ma et ainsi remporta 4 c\u00e9sars. Suivront \" Tatie Danielle \" \" Le bonheur est dans le pr\u00e9 \", \" Tanguy \", \" La confiance r\u00e8gne \", \" Agathe Cl\u00e9ry \" et \" L\u02b9oncle Charles \". \nPuis apr\u00e8s pas moins de 7 ans\u2026 de r\u00e9flexion, le voil\u00e0 qui revient avec \" Tanguy, le retour \". \n\" La conversation \" d\u02b9Etienne Chatiliez a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 son domicile Parisien.", "Etienne Chatiliez s\u02b9est fait conna\u00eetre tout d\u02b9abord en \u00e9crivant et filmant des publicit\u00e9s. Mais c\u02b9est avec \" La vie est un long fleuve tranquille \" en 1988 qu\u02b9il signa son premier film long m\u00e9trage pour le cin\u00e9ma et ainsi remporta 4 c\u00e9sars. Suivront \" Tatie Danielle \" \" Le bonheur est dans le pr\u00e9 \", \" Tanguy \", \" La confiance r\u00e8gne \", \" Agathe Cl\u00e9ry \" et \" L\u02b9oncle Charles \". \nPuis apr\u00e8s pas moins de 7 ans\u2026 de r\u00e9flexion, le voil\u00e0 qui revient avec \" Tanguy, le retour \". \n\" La conversation \" d\u02b9Etienne Chatiliez a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 son domicile Parisien."], "variantIds": ["ece-10360456", "ece-10360455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T07:31:31Z", "speechToTexts": ["03.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:00) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:15) [96%] :\r\nAujourd'hui on vous emm\u00e8ne au domicile d'\u00c9tienne Chatiliez, dans un quartier tr\u00e8s touristique, on est dans le centre de Paris, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du jardin des Tuileries. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [78%] :\r\nLa conversation Bertrand chose Alexandre Alexandre Ier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:08) [91%] :\r\nUne belle conversation pour moi c'est une conversation qui a du sens toujours revenir pourcent et ensuite la forme, peu importe, c'est le fond qui compte la Formule 1 que pour am\u00e9liorer ce fonds. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:24) [90%] :\r\n2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:25) [89%] :\r\nOn peut dire sans prendre trop de risques que le cin\u00e9ma d'\u00c9tienne Chatiliez et caustique, ironique, cynique, bref, plein de mots \u00e9thique r\u00e9sum\u00e9 peut-\u00eatre en un unique, celui de comique car il faut bien le confesser ce que l'on aime le plus chez ce personnage dont on sait finalement peu de chose, c'est son mauvais esprit 1er indice cela nous prouve d\u00e9j\u00e0 qu'il en a un et visiblement g\u00e9n\u00e9reusement proportionn\u00e9, si l'on aime tant ses histoires, ses personnages c'est dialogue c'est qu'ils sont truff\u00e9s de lumineuses fulgurance d'humour noir, une dr\u00f4lerie qui bien qu'impayable appara\u00eet la plupart du temps pass\u00e9 gratuite que \u00e7a \u00c9tienne Chatiliez r\u00eavait para\u00eet -t-il d'\u00eatre architecte, il s'est finalement b\u00e2ti une belle filmographique tient bien debout qui ne vieillit pas, preuve que les fondations sont solides, pince sans rire mais g\u00e9n\u00e9reux de sa cr\u00e9ativit\u00e9, il ressemble \u00e0 un garnement insatiable un galopin taquin, attir\u00e9s par la satire qui pose sur la soci\u00e9t\u00e9, film apr\u00e8s film, son regard vachement vachard, vous l'avez d\u00e9couvert certainement dans le petit \u00e9cran \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 tourner des publicit\u00e9s fantaisistes color\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 dr\u00f4le, mais c'est avec la vie est un long fleuve tranquille en 1988 qu'il se frotte \u00e0 au long m\u00e9trage, le film remporta 4 C\u00e9sar, un v\u00e9ritable coup d'\u00e9clat pour une premi\u00e8re fois suivra Tatie Danielle, le bonheur est dans le pr\u00e9, Tanguy, la confiance r\u00e8gne, Agathe Cl\u00e9ry, l'oncle Charles, puis apr\u00e8s pas moins de 7 ans que l'on imagine de r\u00e9flexion, le voil\u00e0 qui revient avec Tanguy le retour pr\u00e9vu le tout de suite que contrairement aux parents de Tanguy qui r\u00eave qu'il prenne d\u00e9finitivement et pour toujours le large, nous aimerions qu'il a la politesse et la gentillesse d'\u00eatre \u00e0 l'avenir un peu plus r\u00e9gulier dans ses visites \u00e0 son public. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:17) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, vous \u00e9coutez la conversation avec aujourd'hui, \u00c9tienne Chatiliez bonjour bonjour, comment allez- vous correctement plut\u00f4t correct aujourd'hui, or actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [91%] :\r\nMerci de nous recevoir chez vous, on est dans le centre de Paris, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des Tuileries, vous \u00eates ici depuis longtemps et vous aviez choisi ce quartier express\u00e9ment pour \u00eatre justement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du jardin ou tr\u00e8s central ou peut-\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:43) [89%] :\r\nParce que c'est une opportunit\u00e9 non j'adore le coin \u00e7a dans le quartier, j'adore les Tuileries et c'est tr\u00e8s central. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [79%] :\r\nL'Enez dans votre bureau, imagine du rock est au centre de la pi\u00e8ce d'ailleurs, je voulais me rendent biblioth\u00e8que oui avec une cassette vid\u00e9o et on voit oui, c'est un des derniers d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:05) [81%] :\r\nMoi j'ai j'ai m\u00eame pu la machine ah oui c'est vrai, donc nous nous ce oui, oui, je sais pas pourquoi sont encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [72%] :\r\nBon, il y a des DVD et en CD vous \u00e9coutez le Music coup dans bio. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:16) [78%] :\r\nOuais, ouais tout plut\u00f4t quoi aujourd'hui moelleux, musique de de la jeunesse, la musique devait rien non la la le peuple rock, les Anglais et c'est oui, c'est vrai, tout \u00e7a c'est des bons d\u00e9bats Antigua, dire qu'on a connu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [84%] :\r\nC'est justement qu'on les \u00e9coute encore aujourd'hui qu'on a envie de ce que autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:39) [93%] :\r\nNon, il y avait quand m\u00eame une richesse musicale assez exceptionnel et puis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:45) [87%] :\r\nIl ne faut pas oublier qu'il y a eu une ouverture quand m\u00eame consid\u00e9rable, pas \u00e0 travers la musique culturel et \u00e7a on ne Revit pas compl\u00e8tement aujourd'hui en arabe \u00e7a mais moi c'est c'est pas, c'est pas mon \u00e2ge et c'est l'histoire d'\u00e2ge, je pense, je pense qu'il faut \u00eatre jeune pour l'Europe, je crois, oui, je sais pas, je sais pas, je crois que j'ai, on va d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s ce qu'on aime toujours la musique de ses 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre parce que justement nos parents ne l'aime pas ce que pour \u00e7a, c'est quand m\u00eame vachement cette musique oui ce serait si c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:21) [91%] :\r\nElle \u00e9tait, elle \u00e9tait tr\u00e8s riche, elle \u00e9tait tr\u00e8s multiple et puis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [85%] :\r\nMais c'est quelque chose d'ailleurs elle disait quelque chose sera condamn\u00e9 r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:31) [90%] :\r\nAh oui, c'\u00e9tait l'univers actions de la soci\u00e9t\u00e9 souviens parce que c'\u00e9tait la France, avant 68 c'est quand m\u00eame tr\u00e8s noir et blanc \u00e0 travers donc c'\u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y avait encore du pognon et on pouvait dire que pourrait remettre en question le syst\u00e8me puisque l'arm\u00e9e faisait ses fruits et donc on sait pas g\u00ean\u00e9e, c'\u00e9tait sa patte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [81%] :\r\nMerci pour l'eau que vous nous avez servi dans une jolie carafe sur lesquels une petite \u00e9tiquette justement marqu\u00e9 Guillaume et puis la CTU, ce n'est pas que je ne s'appliquer que les \u00e7a c'est une belle cruche en tout cas c'est une recrue s'\u00e9loigne Fr\u00eache, merci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:12) [86%] :\r\nOui, c'est de l'eau du robinet c'est vous rassurer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:15) [93%] :\r\nOn va d\u00e9buter par votre portrait sonore si vous le voulez bien \u00c9tienne Chatiliez un portrait sign\u00e9 Alexandre lani\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [85%] :\r\nLes gens du plaisir le qui que le d\u00e9cor et les gens du Nord ont dans le coeur le soleil qu'elles n'ont pas. \r\nNum\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:15) [74%] :\r\nEn 99, oui, oui, ce soir, fondre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:31) [85%] :\r\nJe souhaite ni vu son pays, il veut dire une logique m\u00e8re. \r\nDans ce contexte, la serpilli\u00e8re, tr\u00e8s attach\u00e9 aux manettes. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:07:43) [83%] :\r\nJean Mineur publicit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:07:58) [79%] :\r\nLe tr\u00e8s parfum\u00e9, une nouvelle collection, donc on a mal au le bon gros bonbon tendre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:08:10) [89%] :\r\nMoi, moi je me faisais une joie de ceux qui viennent \u00e0 Paris pr\u00e9senter sa m\u00e8re et puis je ne sais pas ce qui s'est pass\u00e9 le chat commence \u00e0 tourner dans tous les sens, il est mort. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:08:23) [63%] :\r\nLe ou alors il y a la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:45) [91%] :\r\nPas puisque je vous dis que c'est pas boire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:49) [83%] :\r\nUn fr\u00e8re qui recherche dans le cou \u00e0 une vieille qui avait 11 ans en 1957 et qui \u00e9tait orpheline puisque je vous dis que c'est pas moi, Charles y 69 ans, c\u00e9libataire, il a battu puisque je vous dis que c'est pas boire un appel lointain, votre mari, votre peur du sport myst\u00e9rieusement il y a 26 ans, vous n'avez jamais, puisque je vous dis que j'ai pas moi pas dormi oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:29) [71%] :\r\nEt on sait pas on va tirer de bouteilles de gros on arrose, c'est pas moi, ah oui, peut-\u00eatre, quand j'\u00e9tais, j'ai lu que j'ai pas fait comme \u00e7a, s'effondrer, oui, mais ce que je dors pas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:43) [77%] :\r\nJe pense qu', il, il m'a quitt\u00e9 donc on ce on a vu qu'il s'\u00e9croule. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:52) [86%] :\r\nTuer il aurait depuis longtemps, l'essentiel c'est qu'il d\u00e9gage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:00) [84%] :\r\nC'est rythmes, c'est le moins qu'on puisse dire, c'est rituels mondains, il s'est pass\u00e9 des choses on a rappel\u00e9 votre naissance \u00e0 Roubaix dans le nord de la France, alors on peut pas, c'est la Belgique vos d\u00e9buts Europe1, vous \u00e9crivez pour la publicit\u00e9, puis vous filmer des pubs pour la t\u00e9l\u00e9, enfin pour marques diffus\u00e9 en t\u00e9l\u00e9, on \u00e9coute entre autres Eram Vogica Spontex BN Le Tr\u00e8fle Chamallows et puis vos films, la vie est un long fleuve tranquille, Dethier idem Tatie Danielle, la confiance r\u00e8gne, le bonheur est dans le pr\u00e9, l'oncle Charles Agathe Cl\u00e9ry Tanguy Tanguy le retour et 2 qui bac dans lequel vous faites le com\u00e9dien \u00e7a vous amusez -vous les fait qu'une fois je crois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:36) [85%] :\r\nJe faisais dis toi comme \u00e7a mais l\u00e0, c'\u00e9tait le plus gros que que j'ai fait, oui, \u00e7a m'a amus\u00e9, parce que j'avais toujours eu envie d'\u00eatre com\u00e9dien, mais j'avais une vodka, c'\u00e9tait pas possible et non ce qui m'a amus\u00e9, c'\u00e9tait la seule co\u00fbter de l'autre c\u00f4t\u00e9, et je me suis rendu compte que quand on \u00e9tait com\u00e9dien en comprenaient rien c'est-\u00e0-dire bah, c'est-\u00e0-dire que comme c'est soit qui doit le faire don d'un seul coup, pose des questions qui n'ont pas lieu d'\u00eatre l'individu comprends compl\u00e8tement \u00c9tienne comprenez compl\u00e8tement mais le com\u00e9dien \u00c9tienne ne comprenait plus rien, c'est tr\u00e8s \u00e9trange, mais \u00e7a m'a, \u00e7a m'int\u00e9ressait de passer de de celui qui op\u00e8rent \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce qui se op\u00e9rer et voil\u00e0 mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait amical, hein, c'\u00e9tait de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:26) [74%] :\r\nTout \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer comptait qui a r\u00e9alis\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric comptait plus beau casting plein d'humoristes dedans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:31) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait la copine qui est demand\u00e9 de faire \u00e7a, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:36) [85%] :\r\nEt vous faisiez d\u00e9j\u00e0 un peu le com\u00e9dien en tout cas des voix entendues dans dans vos pubs oui c'est la voix oui je faisais souvent des voix ce qui marchait tr\u00e8s bien, enfin il y a un compte et un peu de faire toujours d\u00e9cal\u00e9 un peu nonchalant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:47) [85%] :\r\nOui, parce que, plut\u00f4t que d'expliquer \u00e0 quelqu'un, comment le faire, je savais comment l'\u00e9norm\u00e9ment, je faisais des documentaires, je faisais DVD, une heure et demie de devoir documentaire \u00e0 tout comme \u00e7a sur des sujets, je connaissais absolument pas du caoutchouc dans le monde trucs comme \u00e7a et et j'aimerais bien avoir un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s droit, tr\u00e8s raide tr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a me faisait marrer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:09) [83%] :\r\nDonc finalement, vous avez une voix de canard vrai ont quand m\u00eame un peu la preuve ensuite si \u00e7a passait bien s\u00fbr les documentaires, j'ai une voix de canard alors un canard qui ne lui plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:19) [73%] :\r\nNon, c'est tr\u00e8s personne n'aime savoir revient est quand m\u00eame sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:25) [88%] :\r\nJ'ai vu, vous \u00e9tiez plut\u00f4t timide enfant tout \u00e0 fait \u00e0 la sant\u00e9 fragile oui est -ce que c'est l'humour qui vous a permis de peut-\u00eatre faire faire tomber un peu les barri\u00e8res c'\u00e9tait dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:37) [79%] :\r\nTellement me soit dans la famille : une m\u00e8re qui \u00e9tait marrant, donc l'esprit et j'ai, j'ai juste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:44) [89%] :\r\nContinuer \u00e0 quelque chose qui existait et puis moi j'\u00e9tais un peu malade, enfant et donc \u00e7a c'\u00e9tait un poste d'observation, c'est-\u00e0-dire que je pouvais pas toujours participer \u00e0 tous et donc la seule fa\u00e7on de participer et c'\u00e9tait de regarder, je crois que c'est, c'est l'observation et un peu de cette position cette situation -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:02) [88%] :\r\nEt vous \u00eates rendu compte rapidement que vous arriviez Vauciennes dr\u00f4le du coup. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:06) [81%] :\r\nOui, un argent et tr\u00e8s intelligent, je me rendais compte que j'\u00e9tais dr\u00f4le c'\u00e9tait va 60 communiquer oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:14) [89%] :\r\nParce que c'est pas une forme d'Intelligence justement quand m\u00eame l'humour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:17) [85%] :\r\nBonjour, merci de le souligner parce que c'est ce que je pense, je pense qu'il y a pas de v\u00e9ritable Intelligence sans humour, mais je pense taille non plus, hein, parce que lui, il y avait vraiment les 2, oui, oui, je pense que l'humour et et est indispensable, d'abord c'est pour supporter la vie et ensuite pour, c'est l'humidit\u00e9 aussi l'humour on est on est juste des petites fourmis accrocher une boule qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:39) [85%] :\r\nDonc, dans le noir, donc faut faut relativiser, rien n'est vraiment capital ni important, un petit peu lucide sur ce qu'on sur ce qu'on est, on n'est pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:49) [84%] :\r\nVous avez un peu de peinture, vous aimiez beaucoup \u00e7a faisait quoi comme genre de particules, on sait figurative. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:56) [86%] :\r\nUn mot figuratif mais l\u00e0 aussi j'ai un petit probl\u00e8me, j'avais plus de facilit\u00e9 \u00e0 d\u00e9j\u00e0 quand des jambes dos que de face et et un jour il y a 13. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:05) [81%] :\r\nC'est une plaisanterie, non parce que j'ai du mal \u00e0 bien des \u00e7a oui, \u00e7a peut \u00eatre un genre aussi, \u00e7a reste du coup oui socialiste de laver, personnage de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:14) [85%] :\r\nJ'adorais \u00e7a, mais je, je, j'ai pas, j'avais pas de don particulier et et quand un jour, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, j'ai \u00e9t\u00e9 voir la premi\u00e8re Exposition David Hockney, je me suis dit Bov\u00e9 avec qui fait ce que j'essaie de faire beaucoup mieux, donc on va, on va peut-\u00eatre que \u00e7a s'arr\u00eate ce genre non \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 \u00e7a mais \u00e0 l'\u00e9poque de attendre une peinture un peu contemporaine s'approcher plus, donc, mais que que de 6, moi j'\u00e9tais s\u00fbr de faire du du de, et en fait c'\u00e9tait du Rousseau, quoi, donc il y a un petit d\u00e9calage entre ce que j'imaginais faire est -ce que ce \u00e0 quoi \u00e7a ressemblait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:48) [91%] :\r\nEt dans le cin\u00e9ma, ce que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 faire ce que vous imagine mal aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:52) [76%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 Douanier Rousseau, par rapport \u00e0 Delacroix, mais si vous vouliez de la croissance et si non, non, mais je dirais la on le pinceau et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:02) [89%] :\r\nParce que vous voulez la cam\u00e9ra non plus et on est tout ce qu'on produit toujours diff\u00e9rent de ce qu'on a en t\u00eate, il y a toujours un un d\u00e9calage, moi ce que j'aime, c'est faire des portraits, c'est-\u00e0-dire ce que j'ai pas fait en p\u00e2ture jette sur le fait que le cin\u00e9ma c'est fait raconter un peu qui on est, comment se comporter observer mes contemporains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:22) [90%] :\r\nMais si c'est pas exactement ce qu'on avait en t\u00eate avant, c'est pas forc\u00e9ment moins bien, m\u00eame peut-\u00eatre parfois, \u00e7a peut donner, \u00e7a peut parfois parce que il y a l'apport des des com\u00e9diens de tous porteurs technique donc parfois des balan\u00e7oires aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:35) [89%] :\r\nAh oui, les com\u00e9diens, c'est capital, bien s\u00fbr, il y a l'apport des com\u00e9diens, c'est-\u00e0-dire que moi j'ai quelque chose en t\u00eate : il faut qu'il soit au moins de ce niveau -l\u00e0 et j'ai eu la chance de travailler des com\u00e9diens qui \u00e9tait au-del\u00e0 du niveau que j'avais imagin\u00e9, donc \u00e7a c'est c'est parce que le l'interpr\u00e9tation est une cr\u00e9ation en soi, donc j'ai eu aucune chance avec les com\u00e9diens qui j'ai travaill\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait absolument arriver \u00e0 temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:58) [91%] :\r\nVous faites des com\u00e9dies exclusivement des com\u00e9dies, il y a eu d'autres envie \u00e0 certains moments, vous allez dans un autre genre, non pas du tout et pourquoi \u00eatre dans ce genre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:10) [90%] :\r\nEt parce que je sortais le plus dou\u00e9 pour \u00e7a que pour le drame et puis les com\u00e9dies, c'est des drames, sauf qu'on en rigole, donc c'est pareil, c'est juste la casquette diff\u00e9remment sur la t\u00eate au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:21) [90%] :\r\nEt d'ailleurs je disais dans l'intro, j'ai l'impression que votre humour et jamais compl\u00e8tement gratuit, en tout cas la plupart du temps esp\u00e8re toujours une 2\u00e8me couche, c'est toujours quelque chose, oui, c'\u00e9tait pas le cas tous les humoristes ou tous les r\u00e9alisateurs de films. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:33) [91%] :\r\nNon, du tout, mais moi c'est pour moi, c'est le sens, ce qui prime, donc \u00e7a passe par par des choses dr\u00f4les mais c'est c'est c'est toujours ce que \u00e7a raconte fondamentalement qui me qui m'int\u00e9resse, m\u00eame si c'est des grands sujets que je que je traite pas compl\u00e8tement, j'en suis bien conscient, mais je trouve que l'humour est une arme qui permet de faire baisser sa garde, \u00e0 celui qui est en face et lui faire accepter des choses qu'il aurait peut-\u00eatre pas accept\u00e9 face. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:59) [87%] :\r\nFilmant sans l'humour et \u00e7a marche bien, on pense, je ne pense pas qu'on change fondamentalement les choses mais l'espace d'un d'un instant, on a un peu on on en doute, on met en doute qu'on montre qu'il y a peut-\u00eatre une autre possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:20) [93%] :\r\nJe propose qu'on continue notre conversation dans un instant, juste apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 Catherine Ringier un extrait de la BO de Tatie Danielle La Complainte de la vie, la conversation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:05) [90%] :\r\n\u00c9tienne Chatiliez on dans votre bureau, dans votre appartement parisien. \r\nQuel sera l'objet dans cette pi\u00e8ce qu'elle d\u00e9tenait plus et des bouquins derri\u00e8re la table la terre sur laquelle on a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:17) [87%] :\r\nParce que que que j'avais quand j'\u00e9tais dans la pub, qui a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 par mon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:22) [78%] :\r\nLe gar\u00e7on qui se travaillait est fabriqu\u00e9 par un petit \u00e9b\u00e9niste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:27) [82%] :\r\nEn Normandie, si mes souvenirs sont bons, elle n'a rien de particulier, je mal la trimballe maintenant depuis 2 mois, depuis 30 ans, je crois, non, je l'aime bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:36) [79%] :\r\nVous \u00e9crivez ici vos film vous \u00e9crivez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:39) [86%] :\r\nOui papa uniquement ici avec le sc\u00e9nariste, le sc\u00e9nariste ou dans le Cotentin ou un peu \u00e0 droite \u00e0 gauche mais le combat, c'est un peu ici, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:49) [80%] :\r\nJe vois une petite statuette d'ailleurs, vous vous \u00eates vous \u00e9tonnez moins qui est notable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:56) [77%] :\r\n\u00e7a, c'est assez annonce entendu c'est C\u00e9sar, ils avaient tout il y a plein de gens qu'on en il y a quoi qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:04) [80%] :\r\nPar contre, je vois 1500 des 3 autres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:06) [83%] :\r\nAh ben moi je, je n'en ai cass\u00e9, celui -ci, 2 films qui \u00e9taient des com\u00e9diens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:11) [85%] :\r\nBon, vous en \u00eates content il y a un peu vieilli coude alors quand m\u00eame depuis l'\u00e9poque, il est temps en temps, il est pas encore comme Notre-Dame aussi guid\u00e9 comme l'autre il cuit un peu fatigu\u00e9, le th\u00e8me de la famille est vraiment r\u00e9current dans votre filmographie on \u00e9change des b\u00e9b\u00e9s dans la vie est un long fleuve tranquille, une vieille dame qui maltraite ses petits neveux dans Tatie Danielle l'oncle riche de l'oncle Charles, bien s\u00fbr, la relation Paris- enfant avec Tanguy, pourquoi ce th\u00e8me -l\u00e0, j'en sais rien, parce qu'il a rien vraiment, c'est que c'est quasi un peu moins \u00e0 la famille, personne ne sort jamais indemne de la famille, dont il est difficile, \u00e7a c'est certain, tout le monde en fait \u00e0 des films. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:50) [88%] :\r\nNon, non, non, mais enfin on, on, on, on fait des Romands aussi on on. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:54) [82%] :\r\nDes peintures neuves pas oui parce que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:57) [83%] :\r\nVous avez vot\u00e9, du coup, tous les \u00e2ges, selon les tout carnation \u00e0 travers votre filmographie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:02) [83%] :\r\nVraiment on on r\u00e9fl\u00e9chit pas comme \u00e7a, je dis pas \u00e0 quoi j'ai en prendre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:06) [90%] :\r\nC'est, c'est juste que les les id\u00e9es qui naissent et qui, qui vous emm\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:11) [86%] :\r\nSouvent, c'est pas mais justement, c'est de regarder aujourd'hui tranquille par exemple \u00e7a par les d\u00eeners de l'acquis, et le jour o\u00f9 j'ai r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a je dis oh mon Dieu, qui suis -je pour oser parler de ce ce grand th\u00e8me et puis comme on le traite pas vraiment, c'est \u00e7a qui est marrant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:24) [89%] :\r\nIl y a aussi la confrontation des des classes sociales, c'est au sort comique du 1er film, on le retrouve aussi avec Az\u00e9ma et Eddy Mitchell dans le bonheur dans le pr\u00e9, l\u00e0 aussi, l'id\u00e9e c'est : je ne joue pas uniquement de faire rire en associant des oppos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:38) [84%] :\r\nNon, non ce ce croient que c'est plus quelque chose qui vient du du Nord dans lequel je suis n\u00e9, o\u00f9 il y avait un grand m\u00e9lange de de pauvres, de riches, il y en a partout, dans les 2 ans, donc d\u00e9p\u00f4t d'ailleurs mais donc on voyait toujours et j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:54) [88%] :\r\nSaisie par \u00e7a quoi, il y a j'\u00e9tais, moi j'\u00e9tais dans des dans des \u00e9coles publiques et et je je voyais bien que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:02) [86%] :\r\nQuand on se disait : on va jouer chez toi, je vais chez moi quand il y en qui voulait pas qu'on a jou\u00e9 chez lui je on le suivait avis on comprenait pourquoi il voulait pas qu'on a jouer chez lui, donc voil\u00e0, c'est \u00e0 se croit que c'est ce qu'avait bien dans l'\u00e9cole publique, \u00e0 mon \u00e9poque, c'\u00e9tait de s'ne compte que la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait multiple et c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas un regroupement par position sociale, donc \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bien quand es jeune de 30 compte que tout le monde n'est pas ne vient pas du m\u00eame endroit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:30) [93%] :\r\nM\u00eame si c'est compliqu\u00e9 puisque certains voulaient pas qu'on aille chez eux, oui, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s simple, hein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:36) [93%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s sympa, c'est moi, moi c'est ce que moi je ressentais mais bon, on \u00e9tait \u00e0 \u00e9galit\u00e9 tous au tous aussi nuls les uns que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:46) [87%] :\r\nVous jouez beaucoup avec la caricature c'est pas toujours facile comme vous faites pour \u00e7a ou arr\u00eater parce que parfois la r\u00e9alit\u00e9 d'ailleurs parce qu'des de la caricature qu'on en a le curseur, il est o\u00f9 il est, je vais jusqu'\u00e0 juste le moment o\u00f9 \u00e7a commence \u00e0 me faire marrer ou \u00e7a me fait franchement marrer pour m'arr\u00eater ou commencer jusqu'au parce que \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:04) [83%] :\r\nEt toujours avec le danger tous les humoristes pratique \u00e7a quoi le le vrai je pense Havelange Garba se met en danger des proches se mettaient en danger, ce qui se mettent en danger l'int\u00e9resse pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:18) [83%] :\r\nEt c'est quoi le danger du coup, c'est \u00e0 la j'c'est juste, juste avant d'aller trop loin, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:23) [87%] :\r\nOui, mais jusqu'o\u00f9 on peut aller se pourquoi rester acceptables et en \u00e9tant violents et pour ne pas \u00eatre c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:31) [85%] :\r\nJ'ai le sentiment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:33) [87%] :\r\nJe propose qu'on \u00e9coute quelques r\u00e9pliques cultes de com\u00e9die fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:43) [79%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a en pleine page bourre-pif, il est compl\u00e8tement fou, mais moi vis dans le dos, les soignants, faire une ordonnance et c'est l\u00e0, et je vais lui montrer qui c'est Raoul aux 4 coins quand m\u00eame retrouv\u00e9 une par petits bouts fa\u00e7on puzzle, voir comment faire au score j'dynamite je vois. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:33) [81%] :\r\nVous \u00eates bien sorti par le nom du pr\u00e9sident malgache. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:17) [72%] :\r\nSa d\u00e9bouchera sur c'est pas une raison pour nous, il y avait un quart des autre j'ai relev\u00e9 aussi d'ailleurs les gens en fa\u00e7ade bien fouetter ses coutures \u00e7a dure toujours. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:40) [78%] :\r\nOn a vu arriver le majoration et les clients savaient l'histoire, faut quand m\u00eame admet qu'il donne de loyer, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:58) [72%] :\r\nPas seulement celui de la pomme caoutchouc redif chez aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:10) [82%] :\r\nOn n'est pas bien si paisibles \u00e0 la fra\u00eeche d\u00e9contract\u00e9s du blanc accompagneront vite band\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:25) [70%] :\r\nM\u00eame il a d\u00fb Bruno vient prolonger bien au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:34) [73%] :\r\nDe la brioche en pas survenir plus assez, donc je me suis rendu compte il moi compose je voulais pendant ton absence. \r\nIl a bien d\u00e9gag\u00e9 j'coutume, vous savez que vous \u00eates tr\u00e8s belle \u00e9vent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:01) [66%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a fait 800 sont couch\u00e9s il y a rien, les femmes Toufik ou de Sofia oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:10) [74%] :\r\nOr ou thermiques et des gauchos et cacao de synth\u00e8se avec de la margarine et de la saccharose. \r\nSous la marque historique beaucoup chang\u00e9 le long c'est une fabrication artisanale monde oui, oui, c'est fait, la main, c'est \u00e0 la main sous les aisselles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:36) [87%] :\r\nReconnu \u00c9tienne Chatiliez oui, retour les Tontons flingueurs Georges Lautner, mais surtout les dialogues d'Audiard, Les Bronz\u00e9s font du ski de et qu'il splendide vos films, le bonheur est dans le pr\u00e9, la ville est un long fleuve tranquille Le P\u00e8re No\u00ebl est une ordure, de pouvoir et les Valseuses hongre Audiard le splendide Chatiliez, on a un peu l'honneur mais c'est vrai, c'est vrai, \u00e9tonnamment, il y a, il y en a pas tant d'autres que \u00e7a et c'est un an de de voir que \u00e7a tient sur un doigt d'une main et les dialoguiste de com\u00e9die qui vraiment ont marqu\u00e9 leur temps et dans le le public encore en t\u00eate ces r\u00e9pliques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:11) [82%] :\r\nOui, mais alors les dialoguistes c'\u00e9tait aussi les sc\u00e9naristes, moi je suis cosc\u00e9nariste Florence Quentin Laurent Soussan il y a, vous citiez Audiard et on a un temps on, on, on a toujours fait une part belle \u00e0 Audiard en oubliant que c'est Audiard a pu s'exprimer s'assoit son associ\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:28) [79%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, sur ces c'\u00e9tait bien s\u00fbr, c'est une \u00e9quipe, c'est, c'est c'est le choix de l'mais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:32) [87%] :\r\nVoil\u00e0 exactement et Lautner \u00e0 rester esprit l\u00e0 peut-\u00eatre qu'il \u00e9tait pas capable de les \u00e9crire, c'est ce qu'il voulait \u00e9tait capable de f\u00e9d\u00e9rer tous ces gens et de leur faire sortir le meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:42) [86%] :\r\nPourquoi, finalement, il y a si peu de d'\u00e9quipe qui arrivait aussi performante est -ce que les r\u00e9alisateurs apporte pas assez de de soins de volont\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 de leur dialogue ou que un manque un peu de savoir- faire de talent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:57) [91%] :\r\nC'est les 2, mon g\u00e9n\u00e9ral, tr\u00e8s bien, non, je crois que c'est c'est \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 on met la barre, on a envie de la clameur dans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:06) [88%] :\r\nQue oui, il y a plein d'chose dont on souvient jamais et voil\u00e0 et en m\u00eame temps quand on voit le P\u00e8re No\u00ebl est une ordure Safine Capa \u00e0 sa sortie, donc c'est int\u00e9ressant, c'est la diffusion TV qui est qui lui ont donn\u00e9 ses galons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:23) [83%] :\r\nJustement, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'on parle de vous avez connu des succ\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s importantes et connu des \u00e9checs est -ce que le public a raison, ce que ce que vous dites l\u00e0 ce qui est vraiment int\u00e9ressant, un film qui s'obstine qui ne marche pas et les redif t\u00e9l\u00e9, enfin un succ\u00e8s \u00e9norme, \u00e7a prouve bien qu'il y a conjoint, le public a r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:39) [87%] :\r\nQui a tort, enseigner les 2 mon g\u00e9n\u00e9ral, on sait pas ce qui fait que \u00e7a, trouve un \u00e9cho ou alors il y avait c'est pas forc\u00e9ment juste donc l\u00e0 par le pass\u00e9, non, non, c'est pas forc\u00e9ment juste, c'est un gage de qualit\u00e9 qui la vendu beaucoup de disques, donc. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:57) [81%] :\r\nNon, mais je ne termine pas la phrase je, je, je veux pas du tout assassin\u00e9 c'est la mais je pr\u00e9f\u00e9rais les Beatles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:06) [89%] :\r\nDonc, le clair n'est pas forc\u00e9ment un gage de qualit\u00e9 et des primaires n'est pas forc\u00e9ment gage de qualit\u00e9 d\u00e9plaire n'est pas forc\u00e9ment un gage non plus de non- qualit\u00e9 il y a des \u00e9poques o\u00f9 tu rencontres publiques ou d'une rencontre pas \u00e7a \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:21) [90%] :\r\nParce que \u00e7a permet de mieux vivre un \u00e9chec ou \u00e7a reste quoi qu'il en soit incroyablement douloureuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:26) [84%] :\r\nOn voit \u00e7a reste douloureux, oui, oui, bien s\u00fbr, \u00e7a r\u00e9soudrait parce que vous remettez en question la la la, hors du coup, non c'est non, parce que de toute fa\u00e7on moi j'ai j'ai sentiment l\u00e0, j'ai toujours l'impression qu'ici, si \u00e7a fonctionne pas je remets pas en d'autres temps douteux le r\u00e9cepteur genre met toujours en doute l'\u00e9metteur, c'est-\u00e0-dire moi c'est injuste par rapport \u00e0 ceux qui vont peut-\u00eatre c'est pas juste mais quand vous avez votre nom, c'est marqu\u00e9 en dur\u00e9e, en gros juste vous vous posez toujours la question. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:58) [90%] :\r\nMais ce qui est ce qui ce qui est dur c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:03) [89%] :\r\nContinuez \u00e0 croire, ce \u00e0 quoi on croit, quelles que soient les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:07) [85%] :\r\nEt vous irez, vous y croyez encore oui, oui, bien s\u00fbr que j'ai crois\u00e9 ce qui fait de continuer \u00e0 tourner, j'imagine, oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:14) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais c'est c'est vrai que j'ai j'ai j'ai mon camarade au t\u00e9l\u00e9phone qui qui s'est pris un mur avec son film, j'ai beaucoup aim\u00e9 et je l'ai appel\u00e9 pour lui dire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:29) [86%] :\r\nJ'ai impression avec le SAMU quoi et donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:33) [91%] :\r\nOn a toujours, on est dans le doute en permanence un canton quand on fait donc. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:37) [91%] :\r\nQue je vais besoin du du mur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:40) [74%] :\r\nQui vous renvoie quelque chose si le mur et renvoy\u00e9, il voit rien, vous \u00eates un peu solitaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:44) [86%] :\r\nParce que quand on commence quand m\u00eame une forme d'insouciance, parce que votre 1er film a \u00e9t\u00e9 un \u00e9norme succ\u00e8s 2\u00e8me surface a continu\u00e9 quand m\u00eame hein oui tout sur ce total, c'est g\u00e9nial, c'est g\u00e9nial non mais donc \u00e7a normal : coup de quoi l'non pardon de que \u00e7a ait march\u00e9, on se dit : ben oui, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a formidable, c'est normal que \u00e7a carte ah ben oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr \u00e7a ne donc \u00e7a normal, donc c'est toujours o\u00f9 \u00e7a s'arr\u00eate, que \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:07) [84%] :\r\nAh oui, je trouve \u00e7a totalement normale, c'est-\u00e0-dire que c'est la premi\u00e8re fois, je, je, d'un skipper je d\u00e9conne je d\u00e9croche une partie gratuite donc je pensais que c'\u00e9tait comme \u00e7a, toujours, donc oui, c'est une p\u00e9riode d'insouciance, il y a les pieds aussi, vous \u00eates vierge aux yeux des autres aux yeux des autres et \u00e7a c'est important, apr\u00e8s ils ont tous quelque chose en t\u00eate \u00e0 votre sujet et il vous guette avec un canon, accoud\u00e9 au coin donc user ils se ils ont plus du tout, j'ai jamais la m\u00eame attitude vis-\u00e0-vis de vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:36) [91%] :\r\nEt faire une suite, c'est encore plus ce que vous dites l\u00e0 vous sortez Tanguy le retour, vous \u00eates encore plus susceptibles de recevoir des. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:43) [91%] :\r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a je \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'est \u00e9gal, c'est-\u00e0-dire que ressort une suite parce que j'y crois pas une suite pour parce que c'est une suite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:51) [98%] :\r\nMais c'est un risque suppl\u00e9mentaire, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:53) [82%] :\r\nOui, mais de fa\u00e7on le risque un givre juste \u00e0 risque, donc oui le risque bien s\u00fbr, mais moi j'ai j'ai compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:02) [87%] :\r\n\u00e7a, j'ai pu penser, je me suis dit bon j'ai essay\u00e9 de faire ce \u00e0 quoi je croyais le mieux possible et je me suis non je suis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:13) [85%] :\r\nExtrait \u00e7a comment vous travaillez avec vos com\u00e9diens on en parlait tout \u00e0 l'heure, un petit peu, vous dites que certains vous supr\u00eame vous surtout vous surprennent tr\u00e8s positivement, oui, vous avez \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 faire tourner, Beno\u00eet Magimel 14 ans, c'est quand m\u00eame amusant, il y avait un choix et c'est pas \u00e9vident, c'\u00e9tait de la Shelton portatif, Daniel, qui avait fait tr\u00e8s peu de choses au cin\u00e9ma, mais une belle carri\u00e8re il y a des com\u00e9diennes comme Isabelle Nanty qu'on avait pas mal aussi dans le film, comment, et il y a autre chose, ce qui int\u00e9ressant c'est qu'on a l'impression qu'il y a un ton Chatiliez l'interpr\u00e9tation que soit com\u00e9dien parce que ce que voulez diriger beaucoup avec beaucoup de pr\u00e9cision pour en arriver l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:51) [85%] :\r\nOui, oui, oui, oui, mais c'est-\u00e0-dire que moi je, tr\u00e8s sensible \u00e0 la musique des mots, donc je trouve quand m\u00eame phrase dite de 2 fa\u00e7ons diff\u00e9rentes a pas dire par raconter la m\u00eame chose, donc ils sont renseigner les com\u00e9diens quand je travaille avec le dire, ils savent que quand ils viennent chez moi \u00e7a va, il y avait aussi j'ai aussi pour \u00e7a veut dire le metteur en sc\u00e8ne, choisissez com\u00e9diennes et les com\u00e9diens choisissent leur metteur en sc\u00e8ne aussi, donc il y avait il y a moi je sais, Sabine Az\u00e9ma qui r\u00e9sum\u00e9 sa disait nouvelle un Champ extr\u00eamement pr\u00e9cis, une fois qu'on a bien int\u00e9gr\u00e9, l\u00e0 on est libre, mais c'est un peu \u00e7a, mais c'est une entente, un c'est passer le chapeau soit quelque chose c'est en cherchant ensemble quelque chose ou aller, on est encore sur o\u00f9 aller et on cherche ensemble chacun d'un c\u00f4t\u00e9 de la cam\u00e9ra en osmose situ\u00e9e bien et, du coup, c'est beaucoup de travail, il y a beaucoup de prises Jena-Louis il peut y en avoir beaucoup, il peut y en avoir beaucoup, se souvient de r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:45) [83%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais impressionn\u00e9 d'avoir Serrault et j'ai dit tout \u00e7a, tous, tous les copains qui est avec lui, il me dit tu succ\u00e8s, ils n'ont m\u00eame rien, je ne veux rien savoir parce que ce sont les r\u00e9putations pr\u00e9c\u00e8de le les gens et c'est souvent cette chose un peu fausse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:01) [83%] :\r\nEt, et, je dirais, c'est un truc que je d\u00e9teste, c'est les engueulades suis nulle moi je fini sous la moquette, il y en a une, est toujours une adh\u00e9rente et comme \u00e7a, toi je dirige compl\u00e8tement comme \u00e7a Michel et \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, il y a, il y a jamais eu d'engueulades y a jamais rien eu, et il me chercher mais il ne dit mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:20) [87%] :\r\nToi, tu pourrais de Suisse, ensuite il y a une patience dans m\u00eame j'ai r\u00e9alis\u00e9 et tous les jours, il avait \u00e9t\u00e9 dur l'attendait \u00e0 l'h\u00f4tel ne soit en Dinant ensemble en mon grand, j'aimais bien s\u00fbr, on d\u00eene ensemble ils \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s patient, moi je suis l\u00e0 pour essayer d'obtenir ce que je veux donc pour obtenir ce que je veux, je suis pr\u00eat \u00e0 faire une une omelette norv\u00e9gienne \u00e0 3 heures du matin, je suis concierge d'h\u00f4tel, mais j'ai un but, c'est un but et et et j'ai, j'ai beaucoup d'affection pour les com\u00e9diens, j'ai beaucoup d'affection, et je m'entends tr\u00e8s bien, j'ai j'ai j'ai pas de probl\u00e8me d'entente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:58) [93%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 leur service, ceux qui sont \u00e0 leur service. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:02) [87%] :\r\nEt dans un but c'est c'est pour avoir pour avoir pour avoir ce que je vais au final bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:08) [81%] :\r\nDans votre film Agathe Cl\u00e9ry verrez Val\u00e9rie Mercier se d\u00e9hanche un moment en bo\u00eete de nuit, certaines sc\u00e8nes la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:13) [84%] :\r\nSauf celle, je vous propose la version originale 164 c'est clair, il y a John qui chantait fait comme pour la. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:26) [59%] :\r\nNon, parce que j'comme moi la mais si. \r\nC'est, c'est bien, mais il est de mise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:19) [71%] :\r\nBonjour, a fait plus \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:24) [91%] :\r\n\u00c9tienne Chatiliez c'est \u00e9tonnant de remarquer que vous faites des films tr\u00e8s grand public, des com\u00e9dies qui touche beaucoup, beaucoup de monde et en m\u00eame temps vous avez une \u00e9criture et un temps tr\u00e8s singulier digne des films d'auteurs du coup on se retrouve avec un cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:36) [85%] :\r\nMoi, \u00e7a passe atypique, moi c'est ce que j'aime, c'est, c'est de faire des films d'auteur grand public c'est \u00e7a qui m'amuse, je pars du principe que l'adresse parce que les gens sont pas idiot, donc je vais pas faire des choses d\u00e9magogue ou d\u00e9magogique de fa\u00e7on d\u00e9magogues pardon confiance dans l'auditoire, je pense que si on teste l'auditoire, je me souviens, en plus, les gens me disaient : mais les gens n'ont pas comprendre j'mais toi t'as compris mus\u00e9e oui mais j'ai compris mais les gens ils vont pas confront\u00e9 avant, a d\u00e9cid\u00e9 que les gens n'avaient pas compris, donc moi je j'ai une confiance aveugle dans l'auditoire, \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on a ce qu'on lui donne, c'est, c'est un peu \u00e7a le probl\u00e8me marketing c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:13) [87%] :\r\nOn on donne aux gens ce qu'ils attendent tous Market, \u00e7a veut dire \u00e7a exactement, c'est donner ce on aux gens ce qu'on attend leur demander leur d\u00e9sir et leur fourguer \u00e7a donc on risque pas d'avanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:25) [87%] :\r\nEt quand vous faisiez de la pub, vous subissez pas trop cet esprit l\u00e0, justement, si on se battait contre \u00e7a et pour aller au-del\u00e0, la fort en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:33) [90%] :\r\nAndr\u00e9 dans le fond, et donc moi j'ai eu la chance d'appartenir \u00e0 une \u00e9poque de la pub, vous prenez pas les gens pour des cons et et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:43) [85%] :\r\nEt j'ai eu une reconnaissance grand public, les gens en tant que r\u00e9alisateur de pubs, c'\u00e9tait assez \u00e9tonnant, on ne connaissait d\u00e9j\u00e0 quand je faisais des pubs, quoi, mais j'ai fait de fa\u00e7on militante est concern\u00e9e et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait formidable de voir ce que si les choses qui me faisait rire en r\u00e9gionaux, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:02) [96%] :\r\nVous \u00eates en pleine promo de votre nouveau film Tanguy le retour, c'est un exercice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:07) [86%] :\r\nEffarant que je pressens comme pape pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:14) [73%] :\r\nVous en connaissez beaucoup ah oui, ce soit exercice pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:17) [90%] :\r\nBah, mais des gens qui oui, par les 2 prendre du temps, de parler de leur travail de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:23) [89%] :\r\nNon, mais moi j'aime bien parler de mon travail, mais non, non, c'est, c'est c'est c'est un dr\u00f4le d'exercice \u00e0 je pr\u00e9f\u00e8re faire des films mais je, je, j'ai pas de probl\u00e8me avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:35) [88%] :\r\nTout est une question d'interlocuteurs aujourd'hui, je trouve que c'est, c'est agr\u00e9able, c'est pas toujours le cas, c'est pas toujours le cas quand vous vous retrouvez dans des \u00e9missions avec l'intervieweur, qui l\u00e8ve les bras pour faire applaudir le public qui, qui sont sortis dans les pattes des chaises en plastique, vous pouvez vous poser la question : qu'est, est-ce que je fous l\u00e0, donc c'est pas un exercice toujours fastoche \u00e9pic\u00e9, comme au tennis au ping-pong, vous jouez bien, quand celui en face Julien donc tout d\u00e9pend de qui vous avez en face et c'est aussi du commerce, donc c'est difficile, le commerce, j'ai pas fait commer\u00e7ant \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:16) [77%] :\r\nNous cet appartement, il a retrouv\u00e9, je crois que je pr\u00e9f\u00e8re, ensuite, l'essentiel c'est qu'il dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:25) [87%] :\r\nQuand on d\u00e9cide de faire un film, on passe des ann\u00e9es avec ce sujet quelque temps oui, voil\u00e0 donc il retour c'est 2 ans 2 mois donc c'est tr\u00e8s long, oui, c'est long, on en parle beaucoup, faut d\u00e9cider des gens qui est -ce qui \u00e0 un moment, motif suffisamment pour se lancer dans une telle aventure qu'est -ce qui fait que telle sujets justement va. \r\nVoir sur la dur\u00e9e continue c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:51) [88%] :\r\nIl faut choisir des choses qui, quand vous endormez le soir, j'ai un petit sourire au coin des l\u00e8vres et que tous les soirs, ce petit sourire soit pr\u00e9sent, parce que quand vous allez voir vous lever pendant 2 ans et 2 mois en \u00e9tant convaincu de, de, de ce que vous allez faire pour que vous ayez toujours ce petit sourire en coin et qui, qui vous votives et qui vous pousse \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:10) [83%] :\r\nDu coup, il y a des p\u00e9riodes de tests, j'\u00e9tais pendant un mois, vous pensez un sujet tient le 4\u00e8me jour, j'ai arr\u00eat\u00e9 d'abord c'\u00e9tait souvent quand je passe \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:18) [93%] :\r\nOui, c'est pas aussi rapide que \u00e7a mais il y a, il y a, il y a, il y a un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:22) [87%] :\r\nOn, on, on voit tout de suite, il sourit va durer ou pas, oui, on le sent un peu tenu, on sent un peu, c'est comme pour tout, on peut \u00eatre en Valais pendant 2 jours et puis le 3\u00e8me, dire dans le fond \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:32) [88%] :\r\nC'est un petit peu l\u00e9ger ou o\u00f9 \u00e7a ne d\u00e9bouche pas vraiment sur quelque chose et puis l'\u00e9criture aussi quelque chose de 2 myst\u00e9rieux on on sait jamais exactement o\u00f9 on va, on le d\u00e9couvre en le faisant, c'est le voeu, rien que le fait d'\u00e9crire ouvre des portes auxquelles on n'avait pas pens\u00e9 et on se laisse entra\u00eener, on a toutes ces formules stylo qui \u00e9crit tout seul, bon elle para\u00eet tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9, mais il y a quelque chose de vrai dans tout \u00e7a, on ne sait pas exactement o\u00f9 on va, on part sur sur des id\u00e9es qui en engendre d'autres et le les les films se d\u00e9veloppe un peu pr\u00e8s sc\u00e9nario se d\u00e9veloppe un type tout seul, entre guillemets, c'est amusant, vous envoyez vos films, \u00e7a me \u00e7a m'arrive, je je vais pas mette un DVD non ces il passe \u00e0 la t\u00e9loche ou tout \u00e7a, moi je suis un gar\u00e7on tr\u00e8s sp\u00e9ciale, j'ai horreur de la VOD, j'ai horreur de Netflix, j'ai horreur de tout \u00e7a, faut que \u00e7a soit diffus\u00e9e et qui \u00e9quipes-h\u00f4tes gens qui regardent en m\u00eame temps que moi autrement je j'y arrive pas, oui, oui, je peux regarder des films, des DVD. \r\nPar rapport au travail que je suis en train de faire comme comme source d'info, \u00e7a j'ai pas besoin qu'il soit diffus\u00e9 en tant que spectateur, j'ai besoin de savoir que, il y a un autre cr\u00e9tin, m\u00eame \u00e0 l'autre bout de la France ou d'ailleurs qui, qui est en train de regarder m\u00eame truc que celui que je regarde, j'ai beaucoup de mal avec les trucs en d\u00e9cal\u00e9, en machin tout \u00e7a et puis du coup vous allez dans les salles de cin\u00e9ma la la juste valeur parce que j'ai fait \u00e9norm\u00e9ment de tourn\u00e9es province et que j'ai vu beaucoup de salles r\u00e9agir, donc j'ai j'ai j'ai eu mon compte mais autrement de dans dans 1er film, j'ai pass\u00e9 15 jours dans les salles, oui, j'ai d\u00fb voir qu'ici rigolaient \u00e0 l'endroit o\u00f9 je pensais qu'ils allaient rigoler et finissaient par adopter le point du de la salle, c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial, c'est-\u00e0-dire qu'une salle \u00e0 quelque chose, que soit et moyennement r\u00e9ussi dans le fond, c'est bien et rigolez pas beaucoup \u00e0 tous que est parfait sans raison soit si bien que \u00e7a, et puis comme \u00e7a \u00e9volue d'une salle \u00e0 l'autre et d'un horaire \u00e0 un autre : j'adore. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:34) [89%] :\r\nC'est toujours le point de vue de la salsa \u00e9trange je vous \u00eates bien oblig\u00e9, en tous les cas, mentalement, de tenir compte de la r\u00e9action c'est peut-\u00eatre ne pas \u00eatre totalement sourd et aveugle ou quoi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:46) [98%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:48) [85%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, quand on le fait quand on l'\u00e9crit contr\u00f4le tourne, on a personne en face, le sc\u00e9nariste ou ou les acteurs donc avant, avant que le public soit l'vous tout est, tout est d\u00e9j\u00e0 boucl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:02) [97%] :\r\nQu'est -ce qui vous pla\u00eet le plus dans notre m\u00e9tier. \r\nJ'ai mis tr\u00e8s longtemps \u00e0 aimer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:07) [86%] :\r\nParce que c'\u00e9tait pas du tout, j'ai pas fait du cin\u00e9ma en \u00e9tage, nous sommes prie-Dieu depuis l'\u00e2ge de 5 ans, je voulais faire du cin\u00e9ma, c'est pas \u00e7a, parce que j'aimais, c'\u00e9tait faire rire et je me suis servi du cin\u00e9ma, pas pour \u00e7a, donc je suis pas je suis pas un cin\u00e9phile, il y a des gens et \u00e7a, ce qui vont faire, r\u00e9alisateur de films berceau, hein, je crois que c'est parce que j'ai, j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0, c'est pareil, ces architectes, j'ai parl\u00e9 7 com\u00e9diens et que je touche un peu \u00e0 tout en \u00e9tant, r\u00e9alisateur, metteur en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:40) [88%] :\r\nEt ce qui me fait maintenant c'est tout avant \u00e7a que j'aime moi, c'est la pr\u00e9paration, ce que j'aime beaucoup, c'est la p\u00e9riode de montage, on retrouve l'intimit\u00e9 avec son travail d\u00e8s maintenant un tournage j'ai mis longtemps et mais j'ai mis longtemps parce que sans arr\u00eat, vous \u00eates hein, c'est sans arr\u00eat de faire des concessions par rapport \u00e0 des choses, donc vous avez pression que la portion de frites et plus petite que celle que vous avez command\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:12) [88%] :\r\nOn arrive \u00e0 la fin de cette conversation qui en posture m\u00eame question pour conclure, quel est votre plus beau souvenir de conversation qui est. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:22) [82%] :\r\nTr\u00e8s votre conversation il y a pas tr\u00e8s longtemps, avec 2 personnes et avait paru \u00e0 la mi- architecte est venu d\u00eener un soir j'ai pas vu depuis longtemps, et \u00e7a \u00e7a il est extr\u00eamement dr\u00f4le et intelligent et \u00e9galement un autre camarade est le musicien du film qui s'appelle parce que l'ordre c'est qui j'ai d\u00een\u00e9 et et qui brillant et brillant, le 1er copain aussi brillant et de Dieu sait s'il y a des soir\u00e9es, on se dit bon voil\u00e0, c'est fait et la forme 15 jours qui pense c'\u00e9tait vraiment bien, on avait en on a bien causer et pr\u00e9f\u00e8re se sont bien crois\u00e9 et quand il y a une satisfaction et puis aussi, comment dirais je, pas n'importe qui, en face de toi est impressionnant \u00e0 rencontrer quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:17) [90%] :\r\nDepuis 100 et \u00e7a c'est agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:28) [87%] :\r\nMerci beaucoup \u00c9tienne cette merci \u00e0 vous, j'appelle que maintenant, le film est en salles en ce moment, Tanguy le retour, je propose de clore cette conversation en musique avec Matthew Herbert, qui avait pas position de la musique du film Agathe Cl\u00e9ry, l\u00e0 on va retrouver un autre th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:42) [72%] :\r\nEt pour le film le d\u00e9fi de th\u00e8mes s'appelle rigoler face \u00e0 la magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:33) [90%] :\r\nMerci d'avoir \u00e9cout\u00e9 la conversation aujourd'hui avec \u00c9tienne Chatiliez la r\u00e9alisation \u00e9tait d'Alexandre lumi\u00e8re pour co\u00fbter ce programme peut vous rendre sur le site de la radio 3 W point RTS barre oblique, la conversation Bertrand Michaut micro, je vous donne rendez- vous la semaine prochaine, vendredi et samedi \u00e0 partir de midi sur Espace 2 d'ici l\u00e0, je vous laisse avec cette phrase de Charles R\u00e9gis, rien n'est plus b\u00eate que la conversation de 2 femmes, si ce n'est la conversation de 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:53:06) [85%] :\r\nEn 2017 l'orchestre de chambre de Lausanne a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ses 75 ans, plus de 7 d\u00e9cennies de musique si directeur artistique et de nombreuses archives in\u00e9dites, cela m\u00e9ritait que l'elle s'associe \u00e0 la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse pour sortir \u00e0 coffret hommage. \r\nCette \u00e0 retrouver. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-26T11:17:00Z", "program": {"href": "/programs/93D75E66-BD79-4227-9FAD-E2BAECC3A276", "id": "93D75E66-BD79-4227-9FAD-E2BAECC3A276", "name": "Conversation"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Lemi\u00e8re, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bichaud, Bertrand", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bichaud, Bertrand", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lemi\u00e8re, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chatiliez, Etienne", "role": "r\u00e9alisateur, \u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BC9B6D3-DD88-45AE-B646-47CC06F5CD6A", "internalArchiveId": "3BC9B6D3-DD88-45AE-B646-47CC06F5CD6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me Cerveau - Des emballages consommables ?", "publicationDate": "2019-04-26T00:00:00Z", "summary": "Manger, d\u00e9vorer, se goinfrer, d\u00e9guster... les mots pour d\u00e9crire l'acte de se remplir l'estomac ne manquent pas et c'est bien la preuve de son importance! 2e cerveau englobe toutes les th\u00e9matiques li\u00e9es de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la nourriture, que ce soit de la science, de la gastronomie, du sport, de la di\u00e9t\u00e9tique ou de la mode. Notre but est de vous montrer que cette chronique devrait en r\u00e9alit\u00e9 s'appeller \"1er cerveau\"! Allez, bon app\u00e9tit!", "durationSec": 488, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10377970", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Deuxi\u00e8me Cerveau - Des emballages consommables ? / PNY_2019-04-26T10:28:04_deuxieme-cerveau-des-emballages-consomma", "Pony Express du 26.04.2019"], "alternativeSummary": ["Manger, d\u00e9vorer, se goinfrer, d\u00e9guster... les mots pour d\u00e9crire l'acte de se remplir l'estomac ne manquent pas et c'est bien la preuve de son importance! 2e cerveau englobe toutes les th\u00e9matiques li\u00e9es de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la nourriture, que ce soit de la science, de la gastronomie, du sport, de la di\u00e9t\u00e9tique ou de la mode. Notre but est de vous montrer que cette chronique devrait en r\u00e9alit\u00e9 s'appeller \"1er cerveau\"! Allez, bon app\u00e9tit!"], "variantIds": ["ece-10377970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T09:44:25Z", "speechToTexts": ["03.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\nEst- couleur je pour tenter cerveau c'est David qui d\u00e9cide au ouais, je sais pas pourquoi \u00e0 chaque fois que j'entends cette chronique d'Assam creuse le ventre, la m\u00eame, en fait on va \u00e9voquer par la nourriture, la probl\u00e9matique du plastique qui est partout ces derniers temps avec les \u00eeles de plastiques dans les oc\u00e9ans, r\u00e9el ou pas, mais je suis pour recycler le plastique, les micros plastiques, etc, et s'il a bien au domaine dans lequel le plastique et ultra- pr\u00e9sent, h\u00e9 bien c'est l'alimentaire ah oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, tout ce qu'on ach\u00e8te est emball\u00e9 dans 15 couches de plastique ouais et autant dans un rayon de supermarch\u00e9, quand tu vas faire tes courses que quand tu t'ach\u00e8tes un repas War compte Yves-Alain foutraque invite qui, c'est vraiment la boisson polystyr\u00e8ne qui est utile pendant les 15 minutes dessus transportons fachos qui a besoin de 50 \u00e0 Milan pour se d\u00e9composer, autrement dit J\u00e9sus aurait v\u00e9cu il y a 2 bo\u00eetes de police : oui, c'est bien cette mani\u00e8re de compter le temps alors les solutions envisageables pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me dans l'alimentaire et dans ce sont les emballages qui disparaissent, soit parce qu'ils s'autod\u00e9truisent soit parce que je les manger, c'\u00e9tait tr\u00e8s c'est-\u00e0-dire qu'ils exposeraient face aux hamburgers bon \u00e0 part \u00e7a, tu manges donc pas \u00e0 l'emballage et au pic reste plus rien, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 \u00e7a oui a plusieurs produits qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s, il y a certaines entreprises qui sont inspir\u00e9es en fait des tablettes de machines \u00e0 laver ou de lessive qui sait qui sont emball\u00e9es dans un plastique qui dispara\u00eet en fait des plastiques qui n'ont pas d'odeur, pas de go\u00fbt et qui se dissolvent dans l'eau et, notamment, une entreprise qui s'appelle sur les \u00c9tats-Unis : aux \u00c9tats-Unis, qui a utilis\u00e9 ces plastiques pour emballer des aliments puisque selon les r\u00e8gles qui viennent pourrait compl\u00e8tement faire donc, par exemple, qui mettrait une portion de farine portions de p\u00e2tes tu cuit \u00e7a dans ton nouveau et l'emballage va se dissoudre \u00e9tat plut\u00f4t maniement il y a aussi Rais une heure, un institut de recherche en Su\u00e8de, qui a conscience d'emballages tout plat en cellulose qui mettrait par exemple des l\u00e9gumes s\u00e9ch\u00e9s ou de l\u00e9gumes congel\u00e9s des \u00e9pices, etc, avec de l'eau chaude, l'emballage gonfle, donc c'est bien un bol tu manges ton vol et ensuite Me tombe le compost, d'accord, donc \u00e7a ce serait pour les emballages qui disparaissent, qui est d\u00e9j\u00e0 pas mal, mais tout \u00e0 l'heure qui m'a quand m\u00eame parler d'emballage qui se mange, oui, \u00e7a existe aussi l'entreprise libraires aux \u00c9tats-Unis a conscience gobelets en algues, il m\u00e9lange, en fait, les algues, avec des colorants et des sucres v\u00e9g\u00e9taux et en plus ensuite dedans tu peux mettre des boissons froides ou des boissons \u00e0 temp\u00e9rature ambiante et puis tu bois ta boisson tu ce qu'on blesse fait 135 calories Douala, de la m\u00eame compagnie a con\u00e7u une paille en quelques donc aussi un alli\u00e9 une paille compl\u00e8tement comestibles et puis toujours aux \u00c9tats-Unis, il y a shipping Lax Labs qui s'est inspir\u00e9 du grain de raisin pour faire un truc qui me para\u00eet compl\u00e8tement fou, ils prennent des gla\u00e7ons, donc de l'eau congel\u00e9e il est plong\u00e9 dans un m\u00e9lange de plantes et d'algues brunes sa forme autour une esp\u00e8ce d'enveloppe \u00e9tanche et toi, tu vas prendre \u00e7a tu va croquer Dubois qui a donn\u00e9 ensuite eu avant la peau, c'est tr\u00e8s joli, toutes ces inventions et o\u00f9 est -ce qu'on les trouve bah c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me actuellement, c'est-\u00e0-dire que c'est pas parce que tous ces emballages et ne existent, qui sont forc\u00e9ment ou populaire, et c'est l\u00e0 que le consommateur a un tr\u00e8s grand r\u00f4le \u00e0 jouer un r\u00f4le que j'ai \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 apr\u00e8s une pause musicale, une pause qui se mange et oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [61%] :\r\nTant que de Belleville-sur-Loire, voir au-del\u00e0 beaucoup achet\u00e9 de l'histoire de quoi moi je vais vous en pr\u00e9sente la demander \u00e7a \u00e0 l'aube de louer sur notre domaine politique mais pourquoi qui sont dans la foul\u00e9e, alors, alors, oui, elle pointait mais que malheureusement, le salaire moyen principal sur les 3 il se charge oui, voil\u00e0 ce qui va peut-\u00eatre pas explorer au point qui fait oui bonjour Paris souhaite pour d\u00e9cider, ou pour l'h\u00e9ro\u00efne en ce moment, condescendant, pourquoi n'oublions bon moi \u00e0 pr\u00e9sent pendant pendant d\u00e9shonorant d\u00e9j\u00e0 quelqu'un qui prend moi pourquoi il avait un choix maintenant Chantal sans entre il claquera qui vont admet moi quoi parce qu'on a dit de \u00e7a absorbe partira il combattait Caraba Weston de de barreaux on \u00e9t\u00e9 le lundi, nous avons install\u00e9 les vagues alors en prison une famille et on va sortir ce politologue au dans le droit, il prescrit voil\u00e0 une pi\u00e8ce raconte avoir alors il faut bien, il y a paralys\u00e9, donc \u00e7a r\u00e9pond que cette difficult\u00e9 \u00e0 poursuivre ce comme autrefois, pourquoi ce service pour que cependant pour la vari\u00e9t\u00e9 garderont bien tu\u00e9 4 composantes oui non oui non double possibilit\u00e9 ou oui cette c'\u00e9tait \u00e7a va de la il y a une personne qui a un publicitaire et donc voyez bon, c'est-\u00e0-dire qu'on lui a demand\u00e9 pour supervision de qui s'est d'approche lorsqu'on va, plus \u00e7a passe l'acte pour marre de voir 12, voil\u00e0 ce que \u00e7a c'\u00e9tait le plan Charlotte de renom faisant Laurent dans le toute bonne chance pour employer quand il faut et que si j'arrive \u00e0 cette p\u00e9riode, alors \u00e7a c'est une tablette au vaste la situation de la surface, mais sa femme dont on ne parle quelquefois pour on a observ\u00e9 pour sa perte oui c\u00f4t\u00e9 autocrate faire gr\u00e8ve pour cela c'est pour pouvoir vous de l'alors qu'il y a une chose, mais enfin tout et \u00e7a oui oui voil\u00e0 aupr\u00e8s avec nous pour en bloquer pour all\u00e9ger son v\u00e9to recommande tout de suite, c'est exclu Paris Boisvert, m\u00e9decin, qui je vois ce qu'il faut le bon de sortie pour Sexe, quelques semaines, sans quoi, et \u00e0 28. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [64%] :\r\nLa pointe la donc on peut pointer ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:14) [68%] :\r\nEMI pas non, poivrer, pas un peu \u00e7a, c'est pas un probl\u00e8me qui d\u00e9passe pas \u00e9t\u00e9 poids on \u00e9tait autour de tous les dangers, et aujourd'hui elle est au plus mal et vous voyez tout r\u00e9gler la justice vid\u00e9o : il \u00e9tait un point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [81%] :\r\nEt on continue \u00e0 parler bouffe avec toi clair ce matin en tout cas ce qui entoure la nourriture est -ce qu'on peut peut-\u00eatre mang\u00e9 r\u00e9gler le probl\u00e8me du plastique, \u00e7a fait fantasmer tout le monde, en tout cas dans l'industrie alimentaire, \u00e7a pourrait se faire gr\u00e2ce \u00e0 des emballages comestibles, on a pass\u00e9 quelques-uns revue dans la 1\u00e8re partie de cette chronique, le probl\u00e8me c'est que il y a plusieurs questions qui se posent, par exemple pour certains aliments continue valise HTT habitu\u00e9 \u00e0 voir en fait ce que tu ach\u00e8tes typiquement les paquets de p\u00e2tes en carton-p\u00e2te sur la petite fen\u00eatre en plastique qui montrer patte qui, \u00e0 l'int\u00e9rieur ou alors certains plats tout pr\u00eats qui sont contenues dans des emballages en plastique transparent apr\u00e8s la vraie question c'est pourquoi est -ce que dans la viande, voire l'aliment finalement quand ach\u00e8te une bo\u00eete de c\u00e9r\u00e9ales par exemple ou un paquet de beurre, tu vois, parce qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur et puis tu n'es pas douter parce que tu vois parce qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur ou alors simplement pris imagine mettre une image du produit sur le paquet et puis \u00e7a serait fini quoi d'accord ou carr\u00e9ment rien du tout, juste l'emballage brut pourquoi pas ouais sauf qu'il y a le souci de l'hygi\u00e8ne et oui qui celle -ci une de nouveau une entreprise am\u00e9ricaine invent\u00e9 une membrane comestibles \u00e0 base de fruits pour emballer des produits p\u00e9rissables qui sont peu emball\u00e9 par Bush est, aurait plus qu'\u00e0 manger tout sauf qu'en fait, quand ils ont commercialis\u00e9 \u00e7a et sur les gens trouv\u00e9 assez bizarre de manipuler ce qu'ils allaient mettre directement dans leur bouche, alors que c'est une membrane tout \u00e0 fait la, la, pas sous l'eau du robinet, tu manges et puis tout \u00e7a a disparu du monde, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 bien accueillie, on va dire bah alors que quand tu ach\u00e8te des l\u00e9gumes frais, ben ils sont pas emball\u00e9 et tu sais que tu les laver avant de les consommer, donc c'est pas diff\u00e9rent : ben non, et pour \u00e7a, \u00e7a marche, mais il y a certaines habitudes qui sont difficiles \u00e0 perdre puis parfois le message peut \u00eatre fauss\u00e9e, il y a un festival de musique ancienne qui avait d\u00e9cid\u00e9 de servir les plats dans des assiettes en ma\u00efs comestible et biod\u00e9gradable, donc le but en fait c'est que mange complet et Swatch manger dans l'assiette, jetait l'assiette au compost, ce qu'en fait, les gens sont oui c'est super biod\u00e9gradable, \u00e7a s'autod\u00e9truit, ils ont tous des par, et \u00e0 la fin du festival, il y avait une mar\u00e9e de trucs comestible envahissent partout o\u00f9 les gens sont contents : papa, pas parce qu'un produit est totalement biod\u00e9gradable qui dispara\u00eet en une seconde est ont et donc les emballages comestibles, c'est une excellente id\u00e9e c'est prometteur, mais il faut aussi que les brutalit\u00e9s change vraiment dit on pourrait chercher d'autres solutions, par exemple, on a l'image des \u00e9piceries en vrac, m\u00eame ton prof contenant Brescia mais sont contents quand on ach\u00e8te \u00e0 emporter, il y a d'ailleurs une entreprise suisse qui s'appelle lui seul qui propose des bo\u00eetes recyclable et r\u00e9utilisable, en fait, les restaurants doivent s'inscrire quand tu vas acheter \u00e0 manger te donne cette bo\u00eete -l\u00e0 tu paies 10 francs de caution et ensuite tu Garreta bo\u00eete pour la prochaine fois, soit tu un participants apparemment \u00e7a marche tr\u00e8s bien en Suisse allemande moyennement bien ce alors pas tr\u00e8s bon, qui, \u00e9videmment, il y a tout le bon vieux tubes, mais on pourra maginez un une sorte de V\u00e9lib : du Tupperware, enfin ce que les gens sont toujours un peu suspicieux dire ou est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien avis donc va prendre un gobelet r\u00e9utilisable dans un festival qui ne dit pas 18 fois ce qu'il \u00e9tait bien l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-26T08:44:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D3FD893-6F44-47CA-94F6-8B5489D0695C", "internalArchiveId": "4D3FD893-6F44-47CA-94F6-8B5489D0695C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L\u00e9onard de Vinci : musicien !", "publicationDate": "2019-04-26T00:00:00Z", "summary": "L\u00e9onard de Vinci fut aussi po\u00e8te et musicien: des t\u00e9moignages nous disent qu'il chantait en s'accompagnant de la \"lira da braccio\", et qu'il serait l'auteur de quelques compositions. Un de ceux qui l'ont connu de plus pr\u00e8s est l'invit\u00e9 de cette \u00e9mission : Denis Raisin Dadre, chef et fondateur de \"Doulce M\u00e9moire\", fid\u00e8le depuis toujours \u00e0 la Renaissance et \u00e0 Leonardo \u00e0 qui il a consacr\u00e9 plusieurs spectacles et disques. \"Soeur mineure et malheureuse de la peinture, la musique s'\u00e9vanouit tout de suite\", dit le \"Trait\u00e9 de la Peinture\" du g\u00e9nie toscan : pourtant, gr\u00e2ce au savoir-faire historique de Denis Raisin Dadre, la douce m\u00e9moire des musiques de L\u00e9onard de Vinci peut resurgir 500 ans apr\u00e8s sa mort.", "durationSec": 1744, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10360430", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicThemes": ["Renaissance", "musique classique"], "thematicPersons": ["Vinci, Leonardo"], "alternativeTitle": ["L\u00e9onard de Vinci: musicien !", "L\u00e9onard de Vinci: musicien/ VSS_2019-04-26T10:03:46_versus-ecouter", "L\u00e9onard de Vinci: musicien/ VSS_2019-04-26T10:03:46_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["L\u00e9onard de Vinci fut aussi po\u00e8te et musicien: des t\u00e9moignages nous disent qu\u02b9il chantait en s\u02b9accompagnant de la \" lira da braccio \", et qu\u02b9il serait l\u02b9auteur de quelques compositions.\nUn de ceux qui l\u02b9ont connu de plus pr\u00e8s est l\u02b9invit\u00e9 de cette \u00e9mission : Denis Raisin Dadre, chef et fondateur de \"Doulce M\u00e9moire\", fid\u00e8le depuis toujours \u00e0 la Renaissance et \u00e0 Leonardo \u00e0 qui il a consacr\u00e9 plusieurs spectacles et disques.\n\"S\u0153ur mineure et malheureuse de la peinture, la musique s\u02b9\u00e9vanouit tout de suite\", dit le \"Trait\u00e9 de la Peinture\" du g\u00e9nie toscan : pourtant, gr\u00e2ce au savoir-faire historique de Denis Raisin Dadre, la douce m\u00e9moire des musiques de L\u00e9onard de Vinci peut resurgir 500 ans apr\u00e8s sa mort.\nPar David Meichtry", "L\u00e9onard de Vinci fut aussi po\u00e8te et musicien: des t\u00e9moignages nous disent qu\u02b9il chantait en s\u02b9accompagnant de la \" lira da braccio \", et qu\u02b9il serait l\u02b9auteur de quelques compositions.\nUn de ceux qui l\u02b9ont connu de plus pr\u00e8s est l\u02b9invit\u00e9 de cette \u00e9mission : Denis Raisin Dadre, chef et fondateur de \"Doulce M\u00e9moire\", fid\u00e8le depuis toujours \u00e0 la Renaissance et \u00e0 Leonardo \u00e0 qui il a consacr\u00e9 plusieurs spectacles et disques.\n\"S\u0153ur mineure et malheureuse de la peinture, la musique s\u02b9\u00e9vanouit tout de suite\", dit le \"Trait\u00e9 de la Peinture\" du g\u00e9nie toscan : pourtant, gr\u00e2ce au savoir-faire historique de Denis Raisin Dadre, la douce m\u00e9moire des musiques de L\u00e9onard de Vinci peut resurgir 500 ans apr\u00e8s sa mort.\nPar David Meichtry", "L\u00e9onard de Vinci fut aussi po\u00e8te et musicien: des t\u00e9moignages nous disent qu\u02b9il chantait en s\u02b9accompagnant de la \" lira da braccio \", et qu\u02b9il serait l\u02b9auteur de quelques compositions.\nUn de ceux qui l\u02b9ont connu de plus pr\u00e8s est l\u02b9invit\u00e9 de cette \u00e9mission : Denis Raisin Dadre, chef et fondateur de \"Doulce M\u00e9moire\", fid\u00e8le depuis toujours \u00e0 la Renaissance et \u00e0 Leonardo \u00e0 qui il a consacr\u00e9 plusieurs spectacles et disques.\n\"S\u0153ur mineure et malheureuse de la peinture, la musique s\u02b9\u00e9vanouit tout de suite\", dit le \"Trait\u00e9 de la Peinture\" du g\u00e9nie toscan : pourtant, gr\u00e2ce au savoir-faire historique de Denis Raisin Dadre, la douce m\u00e9moire des musiques de L\u00e9onard de Vinci peut resurgir 500 ans apr\u00e8s sa mort.\nPar David Meichtry"], "variantIds": ["ece-10360431", "ece-10360430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-18T12:43:45Z", "speechToTexts": ["03.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:02) [97%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [98%] :\r\n500 ans d\u00e9j\u00e0 comme le temps passe vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [85%] :\r\nOui, c'est vrai, on n'a pas bien connu, nous, L\u00e9onard de Vinci, mais il est mort en 1519, c'\u00e9tait un de mes plein de monde en parle sur Espace 2, surtout la semaine prochaine et surtout vous d'un geste rire l'occurrence aujourd'hui on va parler de sa musique, parce qu'on ne sait pas toujours c'est que c'est un grand musicien, m\u00eame dans sa jeunesse, plus connu comme improvisateur que comme peintre encore \u00e0 ce qu'on certains t\u00e9moignages bonjour Denis Raisin Dadre bonjour, vous \u00eates avec nous \u00e0 Tours et vous \u00eates Denis Raisin Dadre, un fl\u00fbtiste fl\u00fbte \u00e0 bec, il se tait, mais aussi tourne Boutier bombard\u00e9e, je sais pas si dit comme \u00e7a, jour de mis dans ce qui Doulce Nice, voil\u00e0 tout ce qui Chaliand souffle au seul Myrys c'est pas mal aussi un souffleur tous les instruments \u00e0 anches et et \u00e0 biseau qu'elle en trouve au XVIe si\u00e8cle, vous essayez de souffler dedans, c'est un peu \u00e7a le le le principe, vous \u00eates un grand amoureux de de red\u00e9couverte de ces instruments. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [83%] :\r\nOui, avec de ce mort a fait un travail absolument \u00e9norme sur puisqu'on a demand\u00e9 de de copies des instruments qui \u00e9taient dans les mus\u00e9es et surtout on ne les a copi\u00e9s au diapason de l'\u00e9poque, ce qui a vraiment r\u00e9volutionn\u00e9 notre fa\u00e7on de faire de la musique puisque nous jouons maintenant plus jamais 440 mais nous ce mort joue \u00e0 5 diapasons diff\u00e9rents selon les pays et selon Les les genres de musique, on nous interpr\u00e9tons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [95%] :\r\nEt vous \u00eates un grand sp\u00e9cialiste de la musique de Leonardo, vous avez fait avec Doulce M\u00e9moire, ce disque il y a d\u00e9j\u00e0 une quinzaine d'ann\u00e9es sur l'harmonie du monde avec les p\u00e9riples de L\u00e9onard de Vinci \u00e0 travers l'Italie et la France et puis vous allez faire para\u00eetre tout prochainement un nouvel album, un livre- disque sur la marque Alfa qui s'appelle L\u00e9onard de Vinci, la musique secr\u00e8te, quel est votre lien particulier \u00e0 L\u00e9onard de Vinci, c'est justement celui avec le musicien aussi avec l'artiste peintre tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [87%] :\r\nJ'en ai beaucoup d'abord parce que dans leur dos et sans doute le seul homme de la Renaissance qui soient connus dans le monde entier, au fin fond de certaines provinces chinoises, Vinci, c'est une marque, si vous voulez, il y a, il y en a d'autres derri\u00e8re, si vous voulez, mais je pense que c'est, je pense que ce 1er il est vraiment connu jusqu'\u00e0 des entreprises qui s'appelait entreprise Vinci, vous voyez \u00e7a va loin, donc \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose, la seconde c'est c'est un g\u00e9nie universel, \u00e7a, je ne vais pas gloser dessus, tout le monde le sait, la 3\u00e8me chose c'est que penser l'immense qu'on conna\u00eet, m\u00eame si la que quasiment une quinzaine d'Oeuvres, mais ce qui me passionne, c'est qu'en fait il \u00e9tait musicien et que le grand public ne le sait pas, donc mon petit passage sur terre, je me suis dit que peut-\u00eatre jamais servir \u00e0 \u00e7a, au moins \u00e0 essayer de pas de r\u00e9v\u00e9ler parce que les les les savants le savent, mais que le grand public, apprennent que que L\u00e9onard \u00e9tait plus connu comme musicien au d\u00e9but de sa carri\u00e8re et que la musique a une importance extr\u00eame, \u00e0 la fois dans sa pens\u00e9e, de peintres, mais dans sa vie, aussi, de l\u00e0 \u00e0 parler de musique se traite alors Musique secr\u00e8te, c'est plus naissent pression qui vient pas de moi mais qui vient de de Marcel Brion, qui \u00e9tait un critique d'art qui faisait cette r\u00e9flexion que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s jolie qui m'a inspir\u00e9, \u00e0 propos de la Vierge rocher la Vierge rocher \u00e9tait r\u00e9tablie \u00e9taient entour\u00e9s de 2 anges musiciens \u00e0 droite et \u00e0 gauche, qui \u00e9tait pas d'ailleurs par des aides de L\u00e9onard, un ange qui joue du luth et un autre enjeu qui joue de la lira da Bradshaw et Marcel Brion dit ben mettons voit plus s'parce qu'au Louvre, le tableau et sans les enjeux qui se trouve actuellement \u00e0 Londres, mais justement, c'est tr\u00e8s bien que d\u00e9pass\u00e9e parce que finalement, la musique, des tableaux de L\u00e9onard, elle est dans la peinture de L\u00e9onard, il parle de quelque chose qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, il parle de la vibration de la de la de la peinture de L\u00e9onard, et \u00e7a c'est quelque chose d'extr\u00eamement important, cette id\u00e9e de vibrations, donc m\u00eame de vie dans la peinture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [90%] :\r\nEt de musique, donc qui qui ferait un tapis sonore pour les personnages comme comme aujourd'hui, on a beaucoup de de musique qui agr\u00e9mente notre ville \u00e0 la Renaissance, Denis Raisin Dadre, la musique \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente, omnipr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [90%] :\r\nLa musique est omnipr\u00e9sente, absolument, parce que d'abord, beaucoup de gens la pratique on ne l'\u00e9coute pas, \u00e9videmment, avec des disques, mais beaucoup de gens la pratique en amateur, gr\u00e2ce d'ailleurs \u00e0 la diffusion de l'imprimerie qui commence en 1500 en Italie mais en particulier dans les milieux humaniste et dans les milieux des peintres, la plupart des peintres sont musiciens, \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 des niveaux exceptionnels comme L\u00e9onard mais aussi comme des gens comme John et qui \u00e9tait tr\u00e8s connu comme peintre qu'est comme musicien ou des grands fl\u00fbtistes comme Silvestro Ganassi qui \u00e9tait \u00e0 Venise, qui \u00e9tait \u00e0 la fois musicien du DoJ et peintres, donc il faut imaginer L\u00e9onard 17 ans dans l'atelier de V\u00e9ro qiu \u00e0 Florence, \u00e0 l'\u00e9poque de \u00e9videmment des d'de Laurent le Magnifique, il est environn\u00e9 de musique, tout le monde joue de la musique, on joue du luth on joue de la lira on chante la musique \u00e9tait extr\u00eamement pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [89%] :\r\nJe vous propose d'\u00e9couter avec nous Denis Raisin Dadre, un extrait de votre 1er anthologie de la musique autour de L\u00e9onard de Vinci, avec la voix d'Anne Az\u00e9ma, \u00e7a s'appelle \u00e0 mort qui est li\u00e9 au Fatah tire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:27) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [87%] :\r\nLe beau duo mais plus qu'a dur\u00e9 d'ailleurs d'Anne Az\u00e9ma et Fr\u00e9d\u00e9ric Martin, avec l'ensemble douce m\u00e9moire c'\u00e9tait \u00e0 Chambord en 2003 a dirig\u00e9 par Denis Raisin Dadre, qui est d'ailleurs notre invit\u00e9 votre invit\u00e9 David Meichtry mais je dis notre parce que je, je suis tr\u00e8s content de vous accueillir \u00e9galement et c'\u00e9tait une belle un bel ensemble entre Bodio voir \u00e9lire voil\u00e0 justement cette c'est-\u00e0-dire qu'on \u00e9voquait, \u00e0 propos de L\u00e9onard de Vinci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [85%] :\r\nIl y avait les autres instruments aussi Denis Dadre de votre ensemble mais \u00e7a c'est un peu l'accompagnement improvis\u00e9 comme pouvait le faire Leonardo qui jouer de cet instrument \u00e0 archet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:20) [84%] :\r\nJe pense qu'alors la la la lire et les m\u00eal\u00e9es avec des violes de gambe lutte mais je pense que la la vraie, la vraie v\u00e9rit\u00e9, de la lire et, justement, l\u00e0 on l'entendent plus dans dans le nouveau livre de ce qu'on a fait, c'est la lyre seul qui, en effet, comme l'aide grecque accompagne le po\u00e8te improvisateur et \u00e7a c'\u00e9tait dans dans ce talent -l\u00e0 enfin qu'excellait \u00e9videmment L\u00e9onard, c'est-\u00e0-dire simplement vous avez votre lire et vous accompagnez vous- m\u00eame en chantant, ce qui est quelque chose de tr\u00e8s sp\u00e9cial par rapport \u00e0 notre oreille moderne puisque la lire accompagne la voix humaine, la voix masculine au-dessus et pas par en dessous, alors qu'aujourd'hui ce qu'on entend toujours accompagn\u00e9 par en dessous, faut bien comprendre \u00e7a, quand vous \u00e9couter n'importe quel op\u00e9ra vous avez peur c'est toujours d\u00e9bat, c'est de toute notre \u00e9coutez fond\u00e9e comme \u00e7a s'en Occident, vous avez -vous et puis une harmonie et puis la voix quelquefois m\u00eame l'accompagnement est r\u00e9duit ses Donizetti a quelque chose d'assez simple, mais c'est toujours par en dessous et \u00e7a change compl\u00e8tement et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s hein, tr\u00e8s int\u00e9ressant, vraiment la lire je pense la m\u00eame une : une influence sans doute sur la fa\u00e7on de peindre de c'est, c'est du moins ce qui est ressorti de mes entretiens avec Vincent de lieux 20 qui conservateur du Louvre \u00e7a sont d'une influence sur la fa\u00e7on de de peindre de L\u00e9onard, c'est-\u00e0-dire bah, c'est-\u00e0-dire cette id\u00e9e de sfumato dans le on parle beaucoup du sfumato de de L\u00e9onard de Vinci, sa fa\u00e7on d'estomper conna\u00eet tout moi me fait furieusement penser \u00e0 ce que je ressens quand j'\u00e9coute de la lire, la lire estompent totalement tout puisqu'en fait vous une sorte de halo sonore, en fait, le dire c'est quoi, c'est une sorte d'harmonie Larbaud Diome 15\u00e8me cordes frotter sa f\u00e9d\u00e9, \u00e7a fait une sorte de son sait jamais d'o\u00f9 \u00e7a vient, il y a pas de basse, il y a pas de fondamental, si vous voulez, ce qui est absolument d'ahurissant pour nous qui sommes toutes qui avons depuis depuis Rameau, penser \u00e0 la musique comme une autre fondamental et un accord qui se d\u00e9veloppe dessus, donc vous avez une sorte de nuage sonore comme \u00e7a qui passe, qui est extraordinairement myst\u00e9rieux et qui accompagne la voix par au-dessus et le sfumato il y a de \u00e7a aussi, si vous voulez, cette fa\u00e7on de couvaison d'estomper tous les contours ne jamais savoir o\u00f9 la ligne commence o\u00f9 elle s'arr\u00eate, c'est c'est tr\u00e8s sensible dans le Saint-Jean-Baptiste Jean-Baptiste que Toulouse par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [88%] :\r\nEt dans le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9volutionnaire Denis Raisin Dadre de l'art pictural de L\u00e9onard, il y a peut-\u00eatre aussi un peu de cette improvisation parce que c'est que sont tr\u00e8s \u00e9tait se reprenait qui l'\u00e9tait moins classique, aux yeux de ses contemporains que que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:27) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est aussi une r\u00e9flexion extr\u00eamement int\u00e9ressante c'est-\u00e0-dire que sans doute il y a un rapport entre ce qu'on appelle au 15\u00e8me le Musique o\u00f9 se c'est-\u00e0-dire le musicien qui exp\u00e9rimente \u00e9videmment qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent du th\u00e9oricien qui lui par grec et latin et ob\u00e9it \u00e0 des r\u00e8gles et respect\u00e9 parce qu'il conna\u00eet justement toute la transmission humaniste du grec et du latin et le Musique ou je lui l'surtout elle exp\u00e9rimente, et il semblerait que L\u00e9onard de Vinci ou homo Sans- allait aller homme sans lettre hein il ni parler ni grec ni latin il n'avait pas re\u00e7u cette \u00e9ducation humaniste, c'est un g\u00e9nie absolu mais il est pas pass\u00e9 par les \u00e9coles et exp\u00e9riment\u00e9 et trouver des choses que personne n'osait faire parce que tout le monde est \u00e9videmment dans le carcan de l'apprentissage, voil\u00e0 dans le carcan de ce qu'on leur avait appris et donc ce ce qui est fantastique avec avec L\u00e9onard c'est un type qui se qui qui et c'est tout, et il avait une fa\u00e7on en effet de dessiner extr\u00eamement rapidement avec des traits hachur\u00e9s qui r\u00e9volutionnent la fa\u00e7on de peindre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:16) [84%] :\r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 aussi g\u00e9nial amateur chez lui peu que de ce que j'attends de ce que vous dites dans tout d'un coup il d\u00e9c\u00e8de, la musique et il c'est des trucs quoi on pourrait dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:25) [85%] :\r\nAvait compl\u00e8tement et c'est ce que disait d'ailleurs Vincent de Li\u00e9vin, au Louvre, disait mais en fait, L\u00e9onard est Musique ou s'c'est, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un c'est-\u00e0-dire un musicien qui exp\u00e9rimente et vous savez, cette histoire de, de, de, de musique ou s'int\u00e9ressant ce qu'on a retrouv\u00e9 \u00e0 la fin du XVIe, avec Monteverdi, qui a attaqu\u00e9 tr\u00e8s violemment par tous y Artoux chanoine qui repr\u00e9sente vraiment le respect des r\u00e8gles, attaque violemment vont de Monteverdi en lisant mais c'est : qu'est-ce que c'est cette fa\u00e7on d'exp\u00e9rimenter des choses sans ob\u00e9ir aux r\u00e8gles du contrepoids qu'ils ont \u00e9t\u00e9 transmises par nos a\u00efeux et surtout donn\u00e9e par Dieu puisque c'est Dieu qui donne les r\u00e8gles dans dans cette id\u00e9e th\u00e9ologique et donc il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violemment attaqu\u00e9 Monteverdi Vinci n'a pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 parce que bon tout de suite, on a su que c'\u00e9tait un g\u00e9nie absolu, comme il y avait comme un immense respect pour ce pour cet homme, mais en fait il il est compl\u00e8tement, il a vraiment fait un pas de c\u00f4t\u00e9, je trouve par rapport m\u00eame au au peintre g\u00e9niaux de son \u00e9poque, que \u00e7a soit Botticelli que \u00e7a s'av\u00e8re aucune enfin tous les autres sites, entour\u00e9 de g\u00e9nie de de gens g\u00e9niaux quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:16) [89%] :\r\nDenis Raisin Dadre avec douce m\u00e9moire dans ce nouveau disque qui va para\u00eetre bient\u00f4t c'est c'est pour quand L\u00e9onard de Vinci, la musique secr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:24) [84%] :\r\nBen moi j'ai l'album d\u00e9j\u00e0 dans les mains, il va sortir, je crois aussi un retour du 11 mai moi parfait, voil\u00e0 c'est assez salive, c'est vraiment un livre- disque c'est pas seulement un disque \u00e7a fait envie, \u00e7a que je trouve tr\u00e8s r\u00e9ussi un bon coup de heure il y a, il y a des tableaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:36) [91%] :\r\nVoil\u00e0 des reproductions des tableaux de musique voil\u00e0 et ce sont les tableaux qui vous ont inspir\u00e9 les musiques, donc vous \u00eates pench\u00e9e par exemple prenons \u00e0 nouveau l'exemple de la Vierge rocher que vous citiez avant avec les anges qui ont disparu du retable pr\u00e9vu \u00e0 l'origine, vous avez essay\u00e9 de choisir des musiques d'apr\u00e8s l'inspiration en contemplant comme \u00e7a, la peinture de L\u00e9onard de Vinci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:55) [86%] :\r\nAlors il y a 2 choses : il y a, il y a des choses qui sont impos\u00e9s extr\u00eamement facilement comme l'd\u00e9nonciation par exemple parce que des des des salutations Ang\u00e9lique avait Maria Grazia pl\u00e9ni\u00e8res, il y en a plein dans la musique, donc \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 le portrait des musiciens, il y a un portrait du musicien qui maintenant ont \u00e9t\u00e9 clairement identifi\u00e9s comme \u00e9tant \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbrement celui de Josquin Pr\u00e9s \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 puisque, \u00e9videmment, j'ai mis du souscrire des pr\u00eats mais il y a des tableaux qui m'ont laiss\u00e9e sans voix parce qu'il y a quand m\u00eame une part de myst\u00e8re incroyable c'est L\u00e9onard en plus L\u00e9onard c'est comme c'est connu, si vous voulez pas n'importe quoi avec lui, j'\u00e9tais assez t\u00e9tanis\u00e9e par la Joconde, je dois dire, t\u00e9tanis\u00e9s tellement de commentaires sur le t\u00e9tanisait c'est mots je peux vous avouer quelque chose, peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 vous, et alors, 2 jours avant, de l'autre ne savaient toujours pas, allons -y, on est entre nous 2 jours avant l'enregistrement, je ne savaient toujours pas qu'est ce que j'allais faire vraiment, vous \u00eates vraiment 2 jours avant, je suis, j'\u00e9tais vraiment comme devant un serpent \u00e0 sonnette expliquer ce que vous voulez faire avec \u00e7a, et puis tout d'un coup, \u00e7a s'est d\u00e9bloqu\u00e9 et puis ben enfin c'\u00e9tait bloquer parce qu'on a improvis\u00e9, en fait, on a fait comme L\u00e9onard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:49) [90%] :\r\nOui, mais la Vierge rocher, c'est le tableau qui inspire le plus de de plages de votre disque et vous avez choisi donc des Oeuvres anonymes des Oeuvres de compositeurs, on conna\u00eet aussi L\u00e9onard compositeur lui- m\u00eame, on n'a pas d'Oeuvres de lui- m\u00eame, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:03) [88%] :\r\nNon, non, pas du tout, puisque la lira d'avoir chaud cet instrument sur lequel on improvise, donc on a, on a, on a rien, on a un petit trait\u00e9 o\u00f9 il y a une page absolument quasiment tout donc on ne sait vraiment rien du tout sur la lira da Bradshaw et Baptiste Romain qui joue d'ailleurs en perfection oui a d\u00fb faire un travail \u00e9norme pour pour trouver la fa\u00e7on de cet instrument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:21) [84%] :\r\nAlors on va \u00e9couter un des extraits, donc justement inspir\u00e9 par cette Vierge rocher un c\u00e9l\u00e8bre tableau du Louvre o\u00f9 on voit un an vous renvoie Saint-Jean-Baptiste enfant avec J\u00e9sus et d'ailleurs qui a, qui a d\u00fb \u00eatre fait pour y aller toute une histoire autour de cette oeuvre, oui les commanditaires n'\u00e9tait pas le content de la libert\u00e9 qu'avait prise Leonardo \u00e9coutons cette musique sign\u00e9e Yoann de Pina r\u00f4le avec votre douce m\u00e9moire Denis Raisin Dadre po\u00e9tique \u00e9tait bi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:11) [83%] :\r\nAtget. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:18) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:15) [82%] :\r\nPaul qui \u00e9tait de Pinerolo le par l'ensemble douce M\u00e9moire dirig\u00e9 par Denis Raisin Dadre qui est notre invit\u00e9 pour \u00e9voquer, encore une fois, alors L\u00e9onard de Vinci, si j'ai bien compris, il y a pas beaucoup de musique, de l'arabe ainsi que nous est parvenu, pourtant on parle de lui comme un musicien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:28) [87%] :\r\nOui, vous \u00e9tiez \u00e0 la fl\u00fbte ici donner Raisin Baverez et on parle des musiciens de du temps de L\u00e9onard et c'est beaucoup, finalement, des \u00e9trangers en Italie il y a pas encore une grande g\u00e9n\u00e9ration de de compositeurs, vous citiez Josquin Desprez la Pina r\u00f4le avec Isaac fait partie aussi de votre anthologie, ce sont des gens du Nord qui viennent jouer \u00e0 Florence \u00e0 Milan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:50) [87%] :\r\nOui, c'est quelque chose de tr\u00e8s singulier, il y a, il y a absolument un trou dans l'histoire musicale italienne apr\u00e8s la floraison, extr\u00eamement extraordinaire de l'Arche Nova avec Landini, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est c'est int\u00e9ressant, m\u00eame par rapport aujourd'hui de se rendent compte qu'en fait les \u00c9tats qui ont la puissance \u00e9conomique on si la puissance culturelle et dont l'impose au reste du monde, du moins au reste de l'Europe \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, vous voyez par exemple de l'Am\u00e9rique des ann\u00e9es 50 \u00e0 imposer sa culture un peu partout, c'est l'\u00c9tat dominant, je pense qu'on va voir la Chine bient\u00f4t qui veut imposer aussi beaucoup de choses d'ailleurs ils sont en train de le faire, mais au XVe si\u00e8cle, l'\u00c9tat dominant c'est la Bourgogne et souvent de lustres trouve les Europ\u00e9ens oublie cet \u00c9tat qui est d'ailleurs un \u00c9tat europ\u00e9en et qu'il allait, il aurait pu devenir un \u00c9tat 13 tr\u00e8s important d'ailleurs si c'est \u00e9videmment Charles le t\u00e9m\u00e9raire, n'\u00e9tait pas mort \u00e0 Nancy et la Bourgogne, c'est l'\u00c9tat dominant et la Bourgogne, impose \u00e0 la fois sa peinture qui fascine les aristocrates, les aristocrates italiens qui font collection de de peinture flamande \u00c9va fascin\u00e9 bien s\u00fbr L\u00e9onard qui va peindre \u00e0 la fa\u00e7on flamande \u00e0 l'huile mais surtout imposer musicien dans toute l'Italie, il n'y a pas un seul musicien en Italie qui soit et qu'ils soient italiens : ils sont tous les postes sont pris par ce qu'on appelle des all\u00e9es d\u00e9sole tr\u00e8s montagne, c'est-\u00e0-dire les gens du Nord tous les postes sont pris tous tous tous ces ces, va falloir attendent le milieu du XVIe pour qu'enfin apparaissent dans les postes importants, des Italiens et quelqu'un tr\u00e8s important, c'est Isabelle d'Este tout qui va commencer \u00e0 faire, a demand\u00e9 \u00e0 des Italiens, compos\u00e9 de la musique en particulier trop bonne Chine Tokara donc quand j'ai fait de la recherche pour ce disque, j'ai consult\u00e9 beaucoup de manuscrits en particulier tous les manuscrits qui avait \u00e9t\u00e9 copi\u00e9 \u00e0 Florence et je me suis aper\u00e7u qu'il avait pas seul italien et donc c'est pour \u00e7a qu'il a pas mal de de musicien en effet du Nord dans ce disque, mais aussi des des musiciens italiens au d\u00e9but du XVIe, dans les ann\u00e9es 1508 l\u00e0 on commence \u00e0 voir des choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:32) [87%] :\r\nDonc du temps de L\u00e9onard, on a une nouvelle forme musicale qui surgit un peu l\u00e0, on va \u00e9couter encore un autre extrait de votre disque, la musique de Domenico d'Apia Chen \u00e7a c'est de la musique plus l\u00e9g\u00e8re, peut-\u00eatre que le le contrepoint savant des \u00e9mettre bourguignons et flamands. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:47) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e7a c'est de l'homme, c'est la musique, de danse, c'est la musique, on dansait dans les bals \u00e0 Milan, en particulier chez les, chez les \u00e7a et les danses \u00e9taient coordonn\u00e9s par des ma\u00eetres \u00e0 penser qui \u00e9taient tous juifs, ce que les gens s'ouvrir mais les ma\u00eetres \u00e0 danser en Italie sont juifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:56) [83%] :\r\nOeuvre de Dominique Aude Hapiot Shan Sa belle Fior\u00e8se une musique instrumentale interpr\u00e9t\u00e9 ici par douce m\u00e9moire c'est l'ensemble qui nous accompagnent, mais surtout l'ensemble que vous dirigez, Denis Raisin Dadre avec quel instrument peut-\u00eatre dans ces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:11) [82%] :\r\nEst ce qu'on entendait l\u00e0 sur ce 1er tableau de la Vierge aux rocher tableau musical Denis Raisin Dadre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:17) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est justement la musique qui illustre un des enjeux qui entourent la Vierge rocher, c'est-\u00e0-dire de la lira da Bradshaw, elle est jou\u00e9e par Batiste Romain qui est vraiment excellentissime de mouvement lui rendre hommage parce qu'on parle de nous, c'est moi, mais j'aimerais parler de b\u00e2tisses parce que moi j'ai beaucoup parl\u00e9 des des gens conduite allant et Baptiste Romain qui, d'ailleurs en enseigne la la lira da Bradshaw, mais aussi la vieille de la fameuse Scola Cantorum de B\u00e2le joue sublimement bien cet instrument, c'est d'une justesse parfaite en plus \u00e7a, vraiment un excellent musicien qui, lui- m\u00eame, un ensemble qui s'appelle le maire de musique et c'est une grande chance pour nous de l'avoir eu dans ce disque, parce que vraiment je pensais, une somme que c'est la preuve qu'on entend la lira aussi bien jou\u00e9 et on peut, on peut pas comprendre la fascination que les gens du 15\u00e8me pour cet instrument sans complice \u00e9coutez \u00e7a parce qu'il y a vraiment une harmonie, c'est-\u00e0-dire la perfection, la perfection accords la puret\u00e9 Tierc\u00e9 des quintes, fait que les gens \u00e0 l'\u00e9poque, pensaient qu'il faut vraiment se mettre en relation avec la plan\u00e8te si vous voulez vous aussi cette id\u00e9e hein dans les sept compte de cette plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:13) [83%] :\r\nOui, et puis beaucoup de polyphonie parce que l\u00e0 on penser qu'il y avait plusieurs instruments presque inconscient de viol et c'\u00e9tait Batiste Romain tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:20) [85%] :\r\nOui, oui, oui, tout \u00e0 fait c'est, c'est en fait \u00eatre extr\u00eamement difficile \u00e0 jouer bien et extr\u00eamement difficile \u00e0 r\u00e9gler bien l'instrument est tr\u00e8s difficile \u00e0 r\u00e9gler, sans compter que, bien s\u00fbr, vous n'avez pas traiter, vous avez pas de professeur, vous avez rien vous avez seulement des tableaux, mais Dieu sait si cet instrument est repr\u00e9sent\u00e9e dans les tableaux Mauget \u00e0 Venise, la semaine derni\u00e8re, on ne peut pas entrer dans une \u00e9glise sont tomber sur une Irada Bradshaw, donc les gens pensent que que c'est des violons, il faut vraiment faire dire \u00e0 tout le monde, regardez de pr\u00e8s, vous verrez qu'il y a cette corde il y a des lira da Bradshaw partout dans les tableaux du 15\u00e8me si\u00e8cle, mais c'est dur de jouer comme un ange, quand m\u00eame, surtout, un ange incarner un esp\u00e8ce d'accord tr\u00e8s parce que c'est pas un pur esprit seulement l'ami Leonardo avec avoir sa peinture pour voir, qui sait ce que c'est que la carnation d'une chaire je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:59) [89%] :\r\nVoil\u00e0 absolument et dans la Joconde, vous en parliez tout \u00e0 l'heure, Denis Raisin Dadre va finir avec le tableau le plus c\u00e9l\u00e8bre du monde dans la Joconde, il y a aussi des choses qui n'ont pas plus au au commanditaire, il y a de la r\u00e9volution dans le paysage de l'arri\u00e8re- plan, qui n'est pas assez Ryan peut-\u00eatre et il y a ce myst\u00e9rieux sourire, alors peut-\u00eatre que c'est parce qu'elle \u00e9coutait de la musique, finalement c'est un peu le votre id\u00e9e, Denis Raisin Dadre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:23) [88%] :\r\nEt c'est, c'est celle de Vasari puisque Vasari City, dit que que Leonardo da Vinci a fait venir des musiciens pendant qu'il peignait Mona Lisa pour dissiper cette aire de m\u00e9lancolie, il s'attache toujours au portrait voil\u00e0 de toute fa\u00e7on, il faut savoir une chose, c'est que ce tableau de toute fa\u00e7on, aurait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par son commanditaire, on ne perd pas une jeune femme qui vient d'avoir des enfants avec les sourcils \u00e9pil\u00e9s, alors que c'est le c'est le signe d'une prostitu\u00e9e, on ne fait pas un tableau de mariage, enfin je veux dire avec un paysage aussi enfin on n'est pas \u00e7a qui est une explosion derri\u00e8re, enfin c'est quand m\u00eame ce paysage derri\u00e8re de tous ces scandales en fait ce ce tableau, c'est l\u00e0, dans le monde entier et il faut bien le dire, un tableau scandaleux pour les gens de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:59) [92%] :\r\nVu comme \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a change tout, de la mani\u00e8re de le voir alors finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:02) [89%] :\r\nDonc, Baptiste improvise et pour l'accompagnement de la voix, vous le disiez sur cette lira la Bradshaw, vous avez choisi vous- m\u00eame une page donc de po\u00e9sie puisque L\u00e9onard \u00e9tait aussi un po\u00e8te un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:16) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, et j'ai choisi le po\u00e8te qui va devenir le grand po\u00e8te \u00e0 la mode du 16\u00e8me parce que l'on est dans les ann\u00e9es, je demande la fin de la vie, L\u00e9onard, le grand po\u00e8te \u00e0 la mode, \u00e7a va devenir P\u00e9trarque et on va donc d\u00e9clam\u00e9e, chant\u00e9e sur une une sorte de trame harmonique, j'ai trouv\u00e9 dans une dans dans la musique du XVIe si\u00e8cle, c'est une trame harmonique, o\u00f9 il y a marqu\u00e9 pour sonner, c'est tout, \u00e7a veut dire que de l\u00e0- dessus, vous pouvez faire tous les sonnets, donc c'est : on va faire exactement ce qui on faisait \u00e0 l'\u00e9poque, Ritchie \u00e0 la lira r\u00e9citer \u00e0 la lire, on a fait \u00e7a \u00e0 2 heures du matin dans la baignoire, moi j'en avais les les yeux mouill\u00e9s de larmes tellement c'est \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:50) [90%] :\r\nEt les paroles de la po\u00e9sie centralien aussi avec la Joconde, Denis Raisin Dadre en conclusion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:55) [90%] :\r\nOui, parce qu'elles disent la possibilit\u00e9 de dire la beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:56) [89%] :\r\nPour accompagner la Joconde de L\u00e9onard de Vinci, Clara rcoutouly soprano et l'ensemble douce M\u00e9moire dirig\u00e9 par Denis Raisin Dadre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:04) [90%] :\r\nUne improvisation totale, vous nous le racontiez Denis Raisin dames, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et on vous dit au revoir \u00e0 bient\u00f4t puisque vous allez venir en Suisse romande au festival La Folia qu'on conna\u00eet bien ici dans la radio \u00e0 Rougemont, ce sera le 9 juin pour un programme autour de la musique du r\u00e8gne de Fran\u00e7ois 1er, on se r\u00e9jouit d'entendre toute douce m\u00e9moire et vous- m\u00eame, a autour du roi qui s'est bien familier aussi de L\u00e9onard, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 son protecteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:30) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, merci \u00e0 vous en tout cas merci pour ces 7 baisse ce convoyage entre peinture et musique, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:36) [82%] :\r\nPuis -je encore une toute petite annonce David Ferrer je sais pas si vous connaissez Denis Raisin Dadre, la Viola organiste \u00e0 c'est un des instruments invent\u00e9s, on ne a pas parl\u00e9 par L\u00e9onard qui avait imagin\u00e9 plein chose dans cette trait\u00e9s et il y a un luthier, on avait commenc\u00e9 avec un lutin luthier Slavomir sous Brice qui qui en a fabriqu\u00e9 un et comprendra \u00e0 Sion, dans un festival qui commence le 1er mai autour justement de ce 500\u00e8me anniversaire de la mort de Leonardo \u00e0 demander si Leonardo n'a pas tout invent\u00e9 et peut-\u00eatre m\u00eame la radio qui sait. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T16:04:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Raisin Dadre, Denis", "role": "chef et fondateur de \"Doulce M\u00e9moire\"", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D60BB1BE-05D7-4682-981D-1B6721E123EA", "internalArchiveId": "D60BB1BE-05D7-4682-981D-1B6721E123EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente d\u00e9missionnaire de la JS suisse (Jeunesse socialiste suisse)", "publicationDate": "2019-04-26T00:00:00Z", "summary": "Tamara Funiciello bonjour..Vous allez quitter les jeunes socialistes cet \u00e9t\u00e9. \"Le sentiment du devoir accompli\", avez-vous d\u00e9clar\u00e9. Vraiment ? Il n'y a plus de probl\u00e8mes de r\u00e9partition des richesses et d'\u00e9galit\u00e9 hommes femmes en Suisse ?\r\nDonc avec l'\u00e2ge on s'assagit ? On laisse de c\u00f4t\u00e9 les utopies pour se concentrer sur des combats plus pragmatiques?\r\nDurant ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, vous n'avez pas toujours eu la vie facile... Vous avez re\u00e7u des menaces. Des torrents de haine sur les r\u00e9seaux sociaux. Comment l'expliquez-vous ?\r\nC'est une des raisons qui vous ont pouss\u00e9 \u00e0 remettre votre mandat ? Vous avez notamment d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment que votre retrait va \u00ab calmer votre maman \u00bb. Ce n'\u00e9tait pas facile \u00e0 vivre tous les jours en famille ?\r\nFEMMES EN POLITIQUE\r\nDur de faire de la politique quand on est une femme ? C'est ce qui explique qu'elles sont sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans les ex\u00e9cutifs et l\u00e9gislatifs de ce pays ?\r\nF\u00e9miniser la politique. Parlons donc de votre successeur. Est-ce que ce sera le tour d'un Romand ? D'une Romande en l'occurrence ?\r\nAnn\u00e9e de gr\u00e8ve des femmes que vous aviez lanc\u00e9 en placardant un manifeste sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral. Depuis, on a plut\u00f4t l'impression que le mouvement a divis\u00e9 les f\u00e9ministes. Que dites-vous \u00e0 celles qui ne se reconnaissent pas dans cette gr\u00e8ve ?\r\nEt les hommes ? Est-ce qu'ils ont le droit de se joindre \u00e0 vous le 14 juin ? On en parlait tout \u00e0 l'heure.. Quelle est votre position \u00e0 ce sujet ?\r\nPOSITIONNEMENT DES JUSO\r\nJouer les aiguillons, c'est la mission que se sont donn\u00e9s les jeunes socialistes. Parfois en contradiction totale avec le parti m\u00e8re. Sur la r\u00e9forme RFFA par exemple. Est-ce que cela ne trouble pas le message du PS en Suisse ?\r\nOn ne peut pas dire que vous avez que des amis au PS... La vice-pr\u00e9sidente du parti, la Vaudoise Ada Marra, afirmait dans notre journal de 7h que vous \"irritez parfois\" le PS. Certains camarades ont m\u00eame essay\u00e9 de vous couper les vivres et de vous exclure de la direction du parti. Vous \u00eates all\u00e9s trop loin?\r\nDonc ces divisions sont totalement assum\u00e9es. Calcul\u00e9es aussi parfois ? Christian Levrat dit quelque chose, vous dites le contraire.\r\nParlons un peu de la m\u00e9thode. Vos actions choc. Vos positionnements tr\u00e8s id\u00e9ologiques. Vous exigez par exemple l'abolition de la premi\u00e8re classe dans les trains. Du populisme de gauche, affirmait \u00e0 7h Philippe Nantermod. Vous assumez ?\r\nAgir au nom de la lutte des classes en 2019, est-ce que \u00e7a a vraiment encore un sens. ?\r\nAujourd'hui, ce qui pr\u00e9occupe les jeunes, c'est la question climatique. Et l\u00e0, il faut bien l'avouer, vous \u00eates faibles. Les Verts ont le vent en poupe. Vous admettez que sur ce coup-l\u00e0, le PS aurait pu mieux sentir les choses ? Ou alors vous croyez comme Christophe Blocher que c'est un effet de mode ?\r\nVOTRE AVENIR\r\nVous voulez si\u00e9ger \u00e0 Berne, au Parlement. avec une majorit\u00e9 de droite aujourd'hui. Si elle est reconduite, aucune chance de faire passer vos id\u00e9es. !?\r\nUn jour conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ? Ou en tout cas membre d'un ex\u00e9cutif ? C'est possible pour quelqu'un qui n'a pas vraiment montr\u00e9 \u00eatre pr\u00eate au compromis ?", "durationSec": 692, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10377811", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9galit\u00e9 des sexes", "jeunesse", "manifestation politique", "femme", "politique"], "thematicPersons": ["Parti socialiste suisse", "Funiciello, Tamara"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de La Matinale - Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente d\u00e9missionnaire de la Jeunesse socialiste suisse", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente d\u00e9missionnaire de la Jeunesse socialiste suisse / LME_2019-04-26T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente d\u00e9missionnaire de la Jeunesse socialiste suisse / LME_2019-04-26T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10377831", "ece-10377811"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:55Z", "speechToTexts": ["02.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTamara Funiciello est notre invit\u00e9e, Pietro c'est \u00e0 vous, Tamara Funiciello, bonjour, bonjour, vous allez quitter les jeunes socialistes cet \u00e9t\u00e9, le sentiment du devoir accompli, avez -vous d\u00e9clar\u00e9 alors vraiment il y a pas de probl\u00e8me de r\u00e9partition des richesses, il y a pas de probl\u00e8me d'\u00e9galit\u00e9 homme- femme en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [88%] :\r\nOui, il y a clairement des probl\u00e8mes un coeur assez pr\u00e9sente, mais quand m\u00eame je pense que pour moi la rue \u00e0 la Jeunesse et sa liste est termin\u00e9e maintenant, j'ai quand m\u00eame 29 ans, pour les personnes normales en Suisse, c'est pas beaucoup pour la journ\u00e9e, je la socialiste, je suis presque une grammaire donc 7 ans de de laisser le parti ouais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [96%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'avec l'\u00e2ge on s'assagit et qu'on laisse peut-\u00eatre de c\u00f4t\u00e9 les utopies, on se concentre sur des combats un peu plus pragmatiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [90%] :\r\nAh non, pas du tout, je pense que les id\u00e9es de la GS socialistes sont sont tr\u00e8s, tr\u00e8s bon, je vais les suivre encore plus en avant, mais quand m\u00eame je pense qu'apr\u00e8s 3 ans, il faut des personnes nouvelles \u00e0 la t\u00eate de ce parti et donc c'est \u00e7a que j'ai, je vais faire je faire place pour des femmes et des hommes, un peu plus jeune que moi, qui sont pr\u00eats \u00e0 tenir si dynamique, le parti qu'on a un moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [89%] :\r\nMais tout de m\u00eame quand on se lance en politique si jeune est -ce que est -ce qu'on on se dit que l'et ses id\u00e9es politiques \u00e9voluent un petit peu comment -ce que vous percevez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [78%] :\r\nAh, je ne sais pas, je pense, moi, j'aimerais aider radicalisant fait vraiment avec la devient pas plus tranquille par. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [92%] :\r\nCe que je vois les probl\u00e8mes internes plus plus clairement et je pense qu'ils font un changement radical de la soci\u00e9t\u00e9, parce que d'autres, de l'autre c\u00f4t\u00e9 on ne va pas changer assez pour avoir vraiment une soci\u00e9t\u00e9 plus libre et plus juste pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [92%] :\r\n3 ans pass\u00e9s chez les jeunes socialistes, vous avez pas toujours eu la vie facile, il y a eu des menaces des des torrents de haine sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 votre encontre, comment est -ce que vous expliquez cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [83%] :\r\nBen bon apparemment on d\u00e9range les p\u00e8res songer d\u00e9range les Persans et il m'au fond fait sentir \u00e7a mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 si je d\u00e9range pas, \u00e0 la fin, je suis pas la personne jusqu'\u00e0 la t\u00eate de ce parti et je pense que je fais ah c'est un beau travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [91%] :\r\nMais on en faut dire que vous avez une m\u00e9thode assez particuli\u00e8re, disons la la provoc, c'est c'est votre Style. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [88%] :\r\nLa provoc, c'est notre Style, pour avoir la place de parler des trucs importants parce qu'on doit clairement regard\u00e9 la JS \u00e0 1 pourcent de de des \u00e9lecteurs \u00e9lectrice en Suisse et pour \u00e7a on arrive \u00e0 avoir quand m\u00eame une place assez assez grand dans les m\u00e9dias et on arrive quand m\u00eame \u00e0 parler de trucs que ce sont importants pour nous, ne m'le le f\u00e9minisme ou aussi la r\u00e9partition des richesses qu'on n'arriverait pas si on n'a pas hostile, assez provocant parce qu'on ne va pas parler de ces trucs si on n'a pas la possibilit\u00e9, on on n'arrive pas \u00e0 avoir la place pour en parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [86%] :\r\nDonc, finalement, il faut accepter aussi en quelque sorte d'\u00eatre critiqu\u00e9 quand on provoque \u00e0 ce point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [90%] :\r\nOui, je pense que la critique, c'est pas le probl\u00e8me, pas du tout, on fait toujours face \u00e0 la critique, on discute de la critique, mais ce que va pas du tout, c'est qu'il y a des menaces, des menaces via les menaces de mort qui vient, je pense que \u00e7a c'est une un truc qui va pas du tout, et c'est l\u00e0 o\u00f9 la critique est finie parce que c'est pas une critique de 1, voyez une menace de vie c'est, c'est une chose qui doit \u00eatre port\u00e9e devant les juges. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est quelque chose que vous avez v\u00e9cu vous menaces de viol, menaces de mort, oui, c'est \u00e7a que j'ai v\u00e9cu et comment qu'on commence, qu'on r\u00e9agit quand on, quand on re\u00e7oit ce genre de message. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [91%] :\r\nUn bon on on appelle on a fait la police, on parle avec avec les juges, moi j'ai toujours dit que j'aimais, je vais porter plainte contre des trucs pareils, j'ai toujours port\u00e9 plainte contre du truc pareil mais quand m\u00eame j'aimais je suis jamais laiss\u00e9 intimider pour des trucs, des trucs comme \u00e7a parce que je pense que \u00e7a c'est important de continuer quand m\u00eame, parce que de l'autre c\u00f4t\u00e9, ils vont gagner si on laisse le travail qu'on en train de faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [89%] :\r\nC'est plus dur de faire de la politique quand on est une femme d'armes Tamara Funiciello. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [91%] :\r\nOui, je pense que c'est plus dur de de faire de la politique, on est une femme, je pense que c'est on est beaucoup plus critiqu\u00e9, on re\u00e7oit beaucoup plus de trucs \u00e0 pareille comme des menaces de Vial des des choses pareilles et je pense que c'si on continue comme \u00e7a, on n'arrive pas \u00e0 au point o\u00f9 on a, on aurait assez de femmes donc les quotas, c'est pas assez, il faut changer l'atmosph\u00e8re qu'on a dans la soci\u00e9t\u00e9 envers les femmes pourqoui avoir aussi plus de femmes dans des positions aussi en politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est notamment une revendication qui qui, port\u00e9 par la la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin il y a des femmes qui sonne requise qui ne se reconnaissent pas dans ce mouvement, elle trouve que cette gr\u00e8ve, a \u00e9t\u00e9 noyaut\u00e9e par par les syndicats \u00e0 qu'porte des revendications uniquement de gauche qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ces femmes l\u00e0 Tamara Funiciello. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [88%] :\r\nMais alors je pense que cette femme- l\u00e0, on peut jamais fait part de collective, ils ont \u00e0 jamais pris pris part \u00e0 une \u00e0 une s\u00e9ance de ces collectif parce que si on est l\u00e0, on voit qu'on fait, il y a des femmes diff\u00e9rents, il y a des des femmes qui fait le m\u00e9nage \u00e0 la maison, il y a des, des, des migrants et des migrants et des migrantes en fait il y a des politiciens, il y a, il y a beaucoup de des mondes diff\u00e9rents et dire en fait que c'est une truc seulement des 100 des cas, \u00e7a veut dire qu'on n'a pas compris exactement des qu'est que que ce qu'on parle et qu'est -ce qu'on fait au moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [91%] :\r\nEt les hommes et ce qu'ils ont le droit de venir manifester \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s le le 14 juin on en parlait tout \u00e0 l'heure qu'est votre position \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [89%] :\r\nLes femmes sont en centre de cette journ\u00e9e, c'est la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, c'est la gr\u00e8ve organis\u00e9e par des femmes, donc s'il y a des hommes qui vont \u00eatre solidaire, il peut proposer des trucs aux femmes, mais c'est \u00e0 eux de d\u00e9cider, parce que c'est leur journ\u00e9e si les hommes, il veut vraiment se pour l'\u00e9galit\u00e9, il peut tranquillement organiser une autre gr\u00e8ve \u00e0 une autre journ\u00e9e et \u00eatre au centre des 7 discussions on les armes vite chaleureusement mais cette journ\u00e9e- l\u00e0 c'est d\u00e9licat et aux femmes, c'est fait, des femmes et donc je pense que c'est \u00e0 eux d'\u00eatre au Centre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [95%] :\r\nDonc, les hommes ne sont pas les bienvenus dans la rue, c'est ce que vous nous dites ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:28) [87%] :\r\nJe veux dire que s'il y a des hommes dans la rue, il va rester derri\u00e8re et pas se mettre au centre de l'attention parce que c'est exactement la probl\u00e9matique a que les hommes normalement son sens de l'attention, si on ouvre un journal ce matin et on lit les noms des feux des hommes si on compte les noms des hommes si on compte les noms des femmes mais c'est puis on regarde, qu'est ce que sont les hommes en train de dire, qu'est ce que disent les femmes les choses important 100000 par des hommes, le num\u00e9ro des hommes pr\u00e9sents dans le journal et beaucoup plus grand, donc si les gens vont venir, ils sont les bienvenus, mais qu'il reste derri\u00e8re et surtout qu'qui l'aide \u00e0 faire le travail, qui vous a pas \u00eatre fait par les femmes, 7 jours la donc il faut garder les enfants, et ce, pas vrai qui est normalement sans les hommes qui regardent les enfants, les num\u00e9ros statistique de la Conf\u00e9d\u00e9ration nous de nous nous disent \u00e0 quelque chose de diff\u00e9rent nous disent en fait qui sont les femmes qui garde dans l'enfance, les femmes qui font les m\u00e9nages et ce jour- l\u00e0, \u00e7a sera chouette des hommes de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [92%] :\r\nLes hommes \u00e0 la maison le 14 juin parlons un peu avec vous du du positionnement des des jeunes socialistes que vous allez quitter cet \u00e9t\u00e9, jouer les aiguillons Titi et le Parti socialiste est la mission que que vous donnez parfois en contradiction totale, hein, avec vos ann\u00e9es notamment sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, sur laquelle on votera au mois de mai, est ce que cela ne trouble pas le message du Parti socialiste, le message de la gauche en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:55) [84%] :\r\nBon, le Parti Socialiste est tr\u00e8s large entre moi et Daniel Liauzu il y a assez de place, et \u00e7a c'est pas un probl\u00e8me je pense le PS \u00e0 la force des 30 parti d\u00e9mocratique, un parti o\u00f9 on se tape dessus aussi aussi on publie, on n'est pas \u00e0 l'UDC ici ou on dicte les choses de haut on barre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [87%] :\r\nC'est calcul\u00e9es parfois quand Christian Levrat dit quelque chose, vous vous dites le contraire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:19) [86%] :\r\nAh non, normalement il a pas trop content quand je dis le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [88%] :\r\nIl aime pas trop entendu vos prises de position et il est pas le seul \u00e0 faire \u00e7a, on entendait Ada Marra dans notre journal de 7 heures qui disait que, parfois, les jeunes socialistes irrite le Parti socialiste, il y en a m\u00eame certains qui ont essay\u00e9 de vous couper les vivres de couper les subventionnement de vous \u00e9carter, m\u00eame de la direction du Parti socialiste, est ce que Vourc rue vous reconnaissez quand m\u00eame 3 ans apr\u00e8s \u00eatre entr\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence des des jeunes socialistes, c'est ce que vous reconnaissez \u00eatre all\u00e9 un peu trop loin parfois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:50) [87%] :\r\nNon, pas du tout, je trouve que bon quand m\u00eame, c'est pas mal la d\u00e9cision, un mois seulement, on est un parti on on est en partie son une d\u00e9cision d\u00e9mocratiques prise par le parti, donc par la JSS et donc \u00e7a veut dire aussi que je pense pas qu'on est all\u00e9 trop loin, on a eu une discussion sur des trucs diff\u00e9rents et on a, on est nomm\u00e9, la SNCF a par exemple et on a arriv\u00e9 \u00e0 un \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 diff\u00e9rents du SM bon quand m\u00eame, il y a un tiers du PS qui \u00e9tait d'accord avec nous, donc on n'est pas totalement seul. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:25) [88%] :\r\nVous chantez l'Internationale tous les matins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:29) [100%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps, faut dire que vous avez certaines certains positionnements tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 gauche tr\u00e8s radicaux, par exemple, vous demandez l'abolition de la premi\u00e8re classe dans les trains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:40) [87%] :\r\nPhilippe Nantermod cette femme oui, j'ai fait \u00e7a c'est pas radical et ben disons divorce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [90%] :\r\nEt Philippe Nantermod dans le journal de 7 heures 10 que c'est du populisme de gauche vous vous assumez un certain, une certaine part de populisme dans dans vos prises de position chez les jeunes socialistes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:56) [86%] :\r\nBon, \u00e7a veut dire la question c'est qu'est -ce que c'est le populisme \u00e0 la fin, parce que si les populisme dit qu'on est capable de lancer des id\u00e9es, de parler aux gens et alors oui, on est populiste a clairement aussi, \u00e7a veut dire qu'on a fait, tape sur les minorit\u00e9s non, \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est pas \u00e7a, c'est pas juste comme \u00e7a, mais quand m\u00eame, oui, on a un Style populiste, mais moi je pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s grave de ma\u00eetre, le populisme n\u00e9go populisme de droite dont le m\u00eame endroit parce que c'est pas la m\u00eame chose : le populisme de droite \u00e7a et contre les p\u00e8res sont et \u00e7a ce ce mec contres de disait \u00eatre humain le populisme, gauche, \u00e7a veut dire : bon, \u00e9coutez \u00e7a Sarah chouette d'avoir une communaut\u00e9 soci\u00e9t\u00e9 un peu plus \u00e9gale de ce qu'on a maintenant, par exemple, on en abolissant la premi\u00e8re classe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:46) [90%] :\r\nVotre avenir \u00e0 vous, il sera peut-\u00eatre \u00e0 Berne sous la Coupole, vous \u00eates candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a risque de de d\u00e9tonner quand m\u00eame une personnalit\u00e9 comme la v\u00f4tre qui aime citer Che Guevara. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:58) [87%] :\r\nBon, si \u00e7a va \u00e9tonner d\u00e9j\u00e0 les Persans alors peut-\u00eatre il faut on peut penser qu'est, est-ce que \u00e7a se passe sous cette coupole parce que je pense que si, si j'\u00e9tais Guevara, c'est pas la chose la plus grave qu'on peut faire dans ce moment -l\u00e0, si on regarde ce qu'on a un 1000000 de personnes en Suisse qui ont pas assez d'argent, donc a peut-\u00eatre un peu plus de ch\u00e8ques Che Guevara serait bien sous la Coupole, pour aussi rappeler aux l\u00e0- dedans qu'on fait de la politique pour les p\u00e8res et pas de la politique pour les plus riches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:30) [99%] :\r\nMerci Tamara Funiciello. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-26T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Funiciello, Tamara", "role": "pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes (JS Suisse)", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 19600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer F23fCYUNXJXcJXaT7hZNT3WqW7LE"}]