[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25700&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-DE0BEB27-75E4-4876-83B1-3790720BD8B2", "internalArchiveId": "DE0BEB27-75E4-4876-83B1-3790720BD8B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dix ans apr\u00e8s la fin du secret bancaire, les banques ont su se r\u00e9inventer", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michael Rockinger, professeur \u00e0 l'UNIL\r\nD\u00e9veloppement 6\r\n\r\nDix ans apr\u00e8s la fin du secret bancaire, les banques ont su se r\u00e9inventer 12H30: Quinze minutes m\u00e9tier de banquier SCHAER\r\nIl y a dix ans, en mars 2009, le conseil f\u00e9d\u00e9ral tournait la page sur le secret bancaire. Finie la distinction entre fraude et \u00e9vasion fiscale. Le secret bancaire n'existe plus pour les \u00e9trangers qui veulent dissimuler leur argent en Suisse. Katja Schaer\r\nCette d\u00e9cision, prise sous pression internationale, est un v\u00e9ritable coup de tonnerre pour les milieux de la banque et de la finance. Un coup de tonnerre qui s'ajoute aux serragex de vis r\u00e9glementaires \u00e0 \u00e9chelle internationale qui ont suivi la crise des subprimes. Nombreux sont ceux qui pensent que le secteur ne se rel\u00e8vera pas de ce changement de paradigme.\r\n***Et alors, quel  bilan peut-on tirer aujourd'hui?\r\nDans les dix ans qui suivent ce changement, les banques \u00e9trang\u00e8res de la place helv\u00e9tique licencient pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de leurs effectifs. Mais la banque et finance s'est d\u00e9sormais relev\u00e9e de cette crise, r\u00e9invent\u00e9e. Aujourd'hui, les enjeux ont chang\u00e9, On parle fintech, cryptomonnaies et intelligence artificielle. Certains s'en r\u00e9jouissent, \u00e0 l'image de Michael Rockinger, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n  SON 1\r\n***Mais qu'en pensent les \u00e9tudiants d'aujourd'hui, la rel\u00e8ve?\r\nC'est ce qui est int\u00e9ressant. Ils connaissent bien s\u00fbr cette notion et l'histoire du secret bancaire, mais c'est, pour eux, la relique d'une \u00e9poque pass\u00e9e. D'ailleurs quand on leur demande ce que signifie le secret bancaire ... les r\u00e9ponses sont ... parlantes ...\r\n   SON 2\r\nVous l'aurez compris, donc, la page semble tourn\u00e9e.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234583", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Dix ans apr\u00e8s la fin du secret bancaire, les banques ont su se r\u00e9inventer / 12H30_2019-02-28T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 28.02.2019"], "variantIds": ["ece-10234583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T23:57:10Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 10 ans, en mars 2009, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tournait la page sur le secret bancaire, finie la distinction entre fraude et \u00e9vasion fiscale, le secret bancaire n'existe plus pour les \u00e9trangers qui veulent dissimuler leur argent en Suisse Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [90%] :\r\nOui, et cette d\u00e9cision prise sous pression internationale est un v\u00e9ritable coup de tonnerre pour les milieux de la banque et la finance un coup de tonnerre qui s'ajoute au serrage de vis r\u00e9glementaires \u00e0 \u00e9chelle internationale qui ont suivi la crise d\u00e8s sa prime, nombreux sont alors ceux qui pensent que le secteur ne se rel\u00e8vera pas de ce changement de paradigme et alors quel bilan peut -on tirer aujourd'hui, h\u00e9 bien, dans les 10 ans qui suivent ce changement, les banques \u00e9trang\u00e8res, de la place helv\u00e9tique licencient pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de leurs effectifs, mais la banque et finance s'est d\u00e9sormais relev\u00e9e de cette crise r\u00e9invent\u00e9e aujourd'hui les enjeux en changer, on parle fine Take crypto- monnaie et Intelligence artificielle, certains s'en r\u00e9jouissent, \u00e0 l'image de Michael rockingchair, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [89%] :\r\nC'est quelque part un renouveau total de la finance, c'est g\u00e9nial, en fait, je vis maintenant peut-\u00eatre les meilleures p\u00e9riodes que j'ai jamais v\u00e9cu en terme de de prof de finance avant la crise financi\u00e8re je m'ennuyais, j'ai la beaucoup mais qu'en pensent les \u00e9tudiants d'aujourd'hui la rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [93%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'ils connaissent bien s\u00fbr cette notion et l'histoire du secret bancaire, mais c'est pour eux une esp\u00e8ce de relique d'une \u00e9poque pass\u00e9e d'ailleurs quand on leur demande ce que signifie le secret bancaire, pour eux, h\u00e9 bien les r\u00e9ponses sont plut\u00f4t parlantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [87%] :\r\nAlors pour moi, bon \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais petit, on en a parl\u00e9 beaucoup dans les m\u00e9dias tout \u00e7a moi je comprenais pas trop maintenant que, en master en finance, peut-\u00eatre que je comprends un peu mieux, \u00e7a fait 10 ans vous dites apparemment je crois que \u00e7a va fonctionner comment on s'en est remis le je pense vraiment, je pense qu'il faut nous il y a un peu prescription dans le secret bancaire, on l'avion n'a pas connu mais non, pour moi ce n'est pas une casserole que la finance tr\u00e8s ou quoi que ce soit, du moins en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [87%] :\r\nPour le heure compris donc Zo\u00e9 pour la rel\u00e8ve, la page semble bel et bien tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [85%] :\r\nMerci Kathia cher et \u00e0 noter que 15 minutes et t\u00e2ter \u00e9couter dans son int\u00e9gralit\u00e9 samedi \u00e0 12 heures 40 sur cette antenne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T11:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8996BE53-0306-4B23-8410-CD8B2A299BD6", "internalArchiveId": "8996BE53-0306-4B23-8410-CD8B2A299BD6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut des essais pilotes de distribution de cannabis", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFI\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut des essais pilotes de distribution de cannabis 12H30: Berset et le cannabis GIOVANOLA\r\nEn Suisse...Le cannabis pourra \u00eatre test\u00e9... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de modifier la loi sur les stup\u00e9fiants pour qu'il soit possible d'effectuer des \u00e9tudes scientifiques....et mener des essais pilotes de distribution de cannabis......Marie Giovanola, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral.... L'objectif du gouvernement est de comprendre les r\u00e9percussions qu'auraient un acc\u00e8s sur la consommation, l'achat et la sant\u00e9....\r\nPr\u00e8s de 200'000 personnes consomment r\u00e9guli\u00e8rement du cannabis \u00e0 des fins r\u00e9cr\u00e9atives en Suisse. Une situation qui pose de nombreux probl\u00e8mes: march\u00e9 noir, qualit\u00e9 des produits ou encore co\u00fbts de la r\u00e9pression.\r\nD'o\u00f9 cette volont\u00e9 d'analyser d'autres mod\u00e8les.\r\nPermettre de mener \u00e0 bien des \u00e9tudes sur la question...est-ce une mesure suffisante?\r\nLa r\u00e9ponse du ministre de la sant\u00e9. Alain Berset \r\n ....son berset 1: 27''\r\nLes villes de Lausanne, Gen\u00e8ve, Bienne, B\u00e2le ou Zurich ont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour cette exp\u00e9rience. En 2017, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique avait refus\u00e9 une demande de l'Universit\u00e9 de Berne faute de base l\u00e9gale. Le cadre fix\u00e9 serai dans la loi serait strict. Les mineurs seraient exclus de ces essais, de m\u00eame que les personnes incapables de discernement ou celles pour lesquelles la consommation de cannabis est contre-indiqu\u00e9e. Alain Berset a pr\u00e9venu: il ne s'agit en aucun cas d'une premi\u00e8re \u00e9tape vers la lib\u00e9ralisation. \r\n ....son berset 2 (22)\r\nLe projet doit maintenant \u00eatre d\u00e9battu au Parlement\r\nL'opposition vient notamment de l'UDC et du PDC. Le Conseil national a pris des d\u00e9cisions contradictoires sur cette th\u00e9matique ces derniers mois, chaque fois \u00e0 quelques voix pr\u00e8s.\r\nMerci pour votre analyse Marie Giovanola...vous \u00e9tiez en direct de Berne...", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234580", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut des essais pilotes de distribution de cannabis / 12H30_2019-02-28T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.02.2019"], "variantIds": ["ece-10234580"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T23:54:29Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt en Suisse, le cannabis pourra \u00eatre test\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, propose de modifier la loi sur les stup\u00e9fiants, pour qu'il soit possible d'effectuer des \u00e9tudes scientifiques et mener des essais pilotes de distribution de cannabis Marine Giovanola, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral l'objectif en fait du gouvernement et de comprendre les r\u00e9percussions qu'aurait un acc\u00e8s sur la consommation, l'achat et la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [91%] :\r\nOui, en Suisse, il faut dire que pr\u00e8s de 200000 personnes consomment r\u00e9guli\u00e8rement du cannabis \u00e0 des fins r\u00e9ac cr\u00e9ative, une situation qui pose de nombreux probl\u00e8mes, march\u00e9 noir, qualit\u00e9 des produits ou encore co\u00fbts de la r\u00e9pression, d'o\u00f9 cette volont\u00e9 d'analyser, d'autres mod\u00e8les \u00e0 leur permettre de mener \u00e0 bien des \u00e9tudes sur la question, est-ce une mesure suffisante, la r\u00e9ponse du ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [91%] :\r\nVous savez, aujourd'hui on a aucune id\u00e9e de ce que \u00e7a signifie de le commencer vraiment consommer de quelles sont les habitudes de comment fonctionne le march\u00e9 parce que tout cela est ill\u00e9gal et qu'on a jusqu'ici beaucoup mis\u00e9 sur la sur la r\u00e9pression et je crois qu'il faut commencer par que acqu\u00e9rir des connaissances sur cette situation, raison pour laquelle suite aux demandes de villes et de cantons qui souhaite mener des \u00e9tudes scientifiques encadr\u00e9 scientifiquement, h\u00e9 bien on a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er cet article qui permet de faire des \u00e9tudes et puis ensuite de peut-\u00eatre mieux comprendre cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [95%] :\r\nLes villes de Lausanne, Gen\u00e8ve Bienne B\u00e2le ou encore Z\u00fcrich ont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour cette exp\u00e9rience en 2017, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique avait refus\u00e9 une demande de l'universit\u00e9 de Berne, faute de base l\u00e9gale, le cadre fix\u00e9 dans la loi serait strict et Alain Berset a pr\u00e9venu : il ne s'agit en aucun cas d'une premi\u00e8re \u00e9tape vers la lib\u00e9ralisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [93%] :\r\nClermont, pas du tout le le ni la vie ni la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par contre, si nous avons une situation ill\u00e9gale mais qui concerne beaucoup de monde et qui pose des probl\u00e8mes en terme de sant\u00e9 publique, la moindre des choses, c'est qu'on puisse acqu\u00e9rir de mani\u00e8re scientifique, encadr\u00e9s par des scientifiques, des connaissances pour mieux comprendre cette situation va commencer par l\u00e0, et puis ensuite \u00e7a donc permettent de faire peut-\u00eatre \u00e9voluer le le d\u00e9bat sur toutes ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [94%] :\r\nLe projet doit maintenant \u00eatre d\u00e9battu au Parlement, l'opposition vient notamment de l'UDC et du PDC, le Conseil national a pris des d\u00e9cisions contradictoires sur cette th\u00e9matique, ces derniers mois \u00e0 chaque fois, \u00e0 quelques voix pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [93%] :\r\nMerci pour votre analyse Marie Giovanola, vous \u00e9tiez en Direct de Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T11:44:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF063861-519C-4E42-87D6-8ABD3E8AE52F", "internalArchiveId": "DF063861-519C-4E42-87D6-8ABD3E8AE52F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 28.02.2019", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nInvit\u00e9: Jean-Fran\u00e7ois Droxler, Pr\u00e9sident\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Th\u00e9\u00e2tre COMOEDIA - Route de la Combe Girard - 2400 Le Locle\r\nManifestation: 75 ans du Th\u00e9\u00e2tre Como\u00e9dia, spectacle \"Un cirque pas possible\"\r\nLes Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Marc Donnet Monay, Pascal Bernheim, Laurence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Herv\u00e9 Mermillod et Jean-Pascal Mages (technique), Marie-Claude Cudry (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).\r\n\r\n* * Invit\u00e9: Jean-Fran\u00e7ois Droxler, Pr\u00e9sident\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Th\u00e9\u00e2tre COMOEDIA - Route de la Combe Girard - 2400 Le Locle\r\nManifestation: 75 ans du Th\u00e9\u00e2tre Como\u00e9dia, spectacle \"Un cirque pas possible\"\r\nLes Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Marc Donnet Monay, Pascal Bernheim, Laurence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Herv\u00e9 Mermillod et Jean-Pascal Mages (technique), Marie-Claude Cudry (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3489, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217850", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 28.02.2019", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2019-02-28T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs du 28.02.2019", "Les Dicodeurs au Locle du 25 f\u00e9vrier au 1er mars 2019 4/5 / DIC_2019-02-28T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs au Locle du 25 f\u00e9vrier au 1er mars 2019 4/5 / DIC_2019-02-28T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Jean-Fran\u00e7ois Droxler, Pr\u00e9sident\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Th\u00e9\u00e2tre COMOEDIA - Route de la Combe Girard - 2400 Le Locle\n\nManifestation: 75 ans du Th\u00e9\u00e2tre Como\u00e9dia, spectacle \"Un cirque pas possible\"\n\nLes Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Marc Donnet Monay, Pascal Bernheim, Laurence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Herv\u00e9 Mermillod et Jean-Pascal Mages (technique), Marie-Claude Cudry (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "Invit\u00e9: Jean-Fran\u00e7ois Droxler, Pr\u00e9sident\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Th\u00e9\u00e2tre COMOEDIA - Route de la Combe Girard - 2400 Le Locle\n\nManifestation: 75 ans du Th\u00e9\u00e2tre Como\u00e9dia, spectacle \"Un cirque pas possible\"\n\nLes Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Marc Donnet Monay, Pascal Bernheim, Laurence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Herv\u00e9 Mermillod et Jean-Pascal Mages (technique), Marie-Claude Cudry (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production)."], "variantIds": ["ece-10217852", "ece-10217850"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:49:01Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [88%] :\r\nDe bonne heure ce matin ou pas, finalement, il y en a sans doute parmi vous \u00e0 l'\u00e9coute, qui ont faim maintenant, mais c'est peut-\u00eatre un peu t\u00f4t Manchester si exactement, alors les Dicodeurs vont vous aider \u00e0 patienter et si vous n'avez pas enfin vous Mobility c\u00f4t\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [79%] :\r\nC'est au Locle que se d\u00e9roulent les Jeux Dicodeurs que dans, port\u00e9 par le quatuor suivant Didier Gendraud. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:44) [78%] :\r\nOh la la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [92%] :\r\nDans le th\u00e9\u00e2tre Comedia de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9ponyme qui a 75 ans cette ann\u00e9e, une troupe port\u00e9 par l'enthousiasme de son pr\u00e9sident et metteur en sc\u00e8ne Jean-Fran\u00e7ois Droxler. \r\nAlors, vous avez donn\u00e9 du temps \u00e0 Comoedia plus encore depuis que vous \u00eates retrait\u00e9, donc c'est une ann\u00e9e et demie \u00e0 peu pr\u00e8s, on l'a dit, vous \u00eates mari\u00e9, vous avez 5 enfants 5 petits-enfants bient\u00f4t 6 \u00e7a est ce que dans la famille on est proche de ce th\u00e9\u00e2tre Comedia est ce qu'il y en a qui viennent est -ce que ou bien vous \u00eates le seul \u00e0 pas forc\u00e9ment, on vient voir les spectacles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:25) [89%] :\r\nToute m\u00eame pas mis tout le monde est plus ou moins artiste mais plut\u00f4t dans la vie d'accord et puis c'est comme on peut dire, tous les anciens Comoedia le vous le diront, leurs enfants ne viennent pas parce que le th\u00e9\u00e2tre, ils en ont plus envie parce que vous, quand vous avez des parents qui sont tout le temps au th\u00e9\u00e2tre bah. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:43) [85%] :\r\n\u00e7a peut faire l'effet contraire, voil\u00e0 \u00e7a fait les fonds une r\u00e9action voil\u00e0 pour \u00e7a peut faire l'autre hein, moi je suis parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:49) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi le c\u00f4t\u00e9, on a envie de faire comme papa ou comme maman, mais \u00e7a fait aussi ou la la la la la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [88%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a c'est vrai que \u00e7a existe, alors la troupe aujourd'hui est form\u00e9e de combien de com\u00e9diennes et com\u00e9diens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:01) [88%] :\r\nAlors la la troupe elles-m\u00eames, on est \u00e0 peu pr\u00e8s une cinquantaine de membres si on lui puis comme \u00e7a, et dans les com\u00e9diens on tourne sur une 10 \u00e0 12 personnes qu'on fait tourner selon les envies, les, les, les r\u00f4les, les r\u00f4les et tout \u00e7a et notre gros souci, c'est paradoxal, c'est que nous, on nous dit : vous jouez trop, c'est-\u00e0-dire qu'on trouverait les com\u00e9diens, mais pour 40 fois ben oui, tout le monde ne veut pas venir, mais pour que voil\u00e0, on essaye de temps en temps de faire 50 pourcent mais c'est beaucoup plus difficile dans l'organisation mais on joue beaucoup trop, donc \u00e7a veut dire que les carences, ceux qui font les 40 repr\u00e9sentations, c'est quelque part qu'ils auront la m\u00eame flamme comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [92%] :\r\nD'accord, mais pourquoi vous \u00eates oblig\u00e9 de faire 40 repr\u00e9sentations au fond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:45) [89%] :\r\nBah, parce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de faire 40, parce qu'on nous le demandait parce que notre public nous r\u00e9clament et puis souvent 40 c'est un peu faible, on pourrait en faire 45 ou 46 et puis ben on s'arr\u00eate avant parce que tout le monde en a dit : bon, ben, Stop, c'est bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [88%] :\r\nD'accord, mais donc ce n'est pas plus qu'un spectacle par ann\u00e9e et du coup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:00) [79%] :\r\nNon, non, non, non, non pas l'affaire interne plus grand voil\u00e0 voil\u00e0 \u00e7a quoi 6000 places voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:06) [87%] :\r\nEt m\u00eame jouer d'une voix et puis, le probl\u00e8me est r\u00e9gl\u00e9, bonjour, vous manquez d'ambition \u00e7a et surtout d'esprit pratique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [82%] :\r\nBon, cette, cette troupe, donc elle est a, elle, c'est qui le plus jeune, le plus jeune, elle est le plus \u00e2g\u00e9, dans la troupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:25) [89%] :\r\nAlors, au niveau du plus jeune Basset, plus ou moins les les jeunes qu'on r\u00e9cup\u00e8re un peu chaque ann\u00e9e les gens compte 20 et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:32) [91%] :\r\nQuand m\u00eame, oui, oui, encore 2 ans voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [90%] :\r\nEt puis, les plus anciens dans les membres en 75 76 ans oui aussi, et puis dans les com\u00e9diens ben ben maintenant, c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:45) [99%] :\r\nBravo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [66%] :\r\nFaut savoir et puis est -ce qu'on peur encore entrer dans ses troupes, vous savez vous chercheur et d\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [93%] :\r\nOn cherche vraiment bien en principe chaque ann\u00e9e, on cherche plus ou moins on essaye d'int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [87%] :\r\n\u00e0 qui, \u00e0 qui \u00e7a ne fait pas peur de jouer dans un port, voil\u00e0 pour jouer un parce que jouer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:00) [88%] :\r\nOn passe quand m\u00eame parce que plusieurs des membres qui sont l\u00e0 quand tous pass\u00e9s par ce qu'on appelle une une audition c'est \u00e7a un casting casting, une audition et puis de temps en temps, quand j'ai le temps maintenant que sur la tr\u00e8s t\u00f4t mardi, menottes, tu pourras le faire, on fait ce qu'on appelle Comoedia junior il y a plusieurs des com\u00e9diens qui sont actuellement dans la troupe, qui sortent de notre propre terrasse notre propre cour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [77%] :\r\n2 de formation Th\u00e9\u00e2tre mention conf\u00e8re \u00e0 l'interne ici roder les, les, les plus jeunes, pour qu'ils puissent entrer en soi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [82%] :\r\nEn fait si vous \u00e9tiez un tout petit peu plus nombreux et pourrait, on peut imaginer qu'il y ait des des r\u00f4les sont jou\u00e9s par 2 com\u00e9diens, donc \u00e7a il joue pas toutes les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [77%] :\r\nPr\u00e9sentation alors oui mais \u00e7a c'est ce qu'on dit, mais c'est beaucoup moins, mon fr\u00e8re, moins 50 peut-\u00eatre 100 bonjour c'est la annuaire au niveau m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [89%] :\r\nAu niveau des planifi\u00e9 au niveau des r\u00e9p\u00e9titions, c'est quand m\u00eame un petit peu plus compliqu\u00e9 en qui sont devenus professionnels, il y en a certains qui, en tout cas tenter oui heureusement ils ont pas trop mal tourn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [94%] :\r\nAlors dans le spectacle actuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [87%] :\r\nUn cirque pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [78%] :\r\nQuand m\u00eame personnage, la randonn\u00e9e 9 sur sc\u00e8ne, 9 personnes, vous les mettez o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:04) [84%] :\r\nLa \u00e0 la on enl\u00e8ve les tables des Dicodeurs il y a pas la place ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [88%] :\r\nCom\u00e9diens et com\u00e9diennes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:10) [76%] :\r\nOn de maintient comme com\u00e9dien, com\u00e9dien favoriser bien r\u00e9partis, on est que 3 hommes cette ann\u00e9e, autrement c'est des filles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:15) [71%] :\r\nNews aussi, c'est comme une jeune alors quel jour il reste la place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:21) [96%] :\r\nEt comme toujours on a toujours plus de facilit\u00e9 \u00e0 trouver des filles que les gar\u00e7ons \u00e0 bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [85%] :\r\nC'est marrant hein mais dans souvent c'est comme \u00e7a, propos moins \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend quel domaine c'est \u00e7a maintenant les r\u00e9p\u00e9titions en fait, vous \u00eates la premi\u00e8re a eu lieu le 18 janvier dernier r\u00e9p\u00e9tition c'\u00e9tait quoi de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:36) [80%] :\r\nEt puis qu'on sait \u00e0 mi- ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [89%] :\r\nOui c'est \u00e7a exactement alors 40 repr\u00e9sentations c'est extraordinaire jusqu'\u00e0 fin avril, oui \u00e7a c'est vrai que vous avez expliqu\u00e9 les exploits \u00e7a joue en semaine, des fois \u00e7a joue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:47) [78%] :\r\nQuel \u00e0 La Hague, Tom en voulez vous savez bien parisien ne soit pas pris syst\u00e9matiquement le week- end en toute cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:51) [80%] :\r\nTr\u00e8s bien 3 W point Comoedia tirer le LOC Point c'est comme \u00e7a, \u00e7a peut aller au foot et la d\u00e9fait d\u00e9fis, d\u00e9fis : le d\u00e9fi du jeudi : oui, j'ai de suite que ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:00) [83%] :\r\nLes le d\u00e9fi, c'est le d\u00e9fi du jeudi temps sans Jingle, enfin je sais pas, je devrais me lancer dans le j'ai une gueule \u00e0 la all\u00e9geance gagneront oui c'est pas mal, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:12) [85%] :\r\nOn a parl\u00e9 tout au d\u00e9but de nos femmes locaux de r\u00e9p\u00e9tition et World, salle du tribunal et puis l\u00e0, on va parler un petit peu de l'autre c\u00f4t\u00e9 il c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t pratique si on l'a utilis\u00e9 de nombreux locaux pour r\u00e9p\u00e9ter, on a aussi us\u00e9 donc pinceau dans des lieux tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9roclites pour la construction de nos d\u00e9cors ce qui nous a fait planifier la construction de ce local en parlait pas encore de th\u00e9\u00e2tre mais l'immeuble on se trouvaient allaient \u00eatre d\u00e9moli ce b\u00e2timent avait une particularit\u00e9 olfactive et quel genre de b\u00e2timents par les tons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:44) [81%] :\r\nUne tannerie tannerie c'est non un abattoir non une fabrique de paix, une fois temps \u00e7a non aussi de du site d'un truc qui sont pas bons et peut-\u00eatre que \u00e7a sentait bon finalement peut-\u00eatre, allez savoir, une usine de parfum \u00e0 Sion de parfums non dissimul\u00e9 distillerie d'huiles essentielles au Locle voil\u00e0 non, y a d'essentiel homologues et leur histoire absents non \u00e7a sera l'de travail, ouais, ouais, il y a quand m\u00eame des des m\u00e9faits de travers, un centre culturel fribourgeois escroquerie bonjour une fromagerie non \u00e0 des animaux non ah, il y avait \u00e7a va nous comme un animal \u00e9tait de l'horticulture non il avait saisi une fabrique une part du on peut dire \u00e7a, une fabrique des lots, c'\u00e9tait une usine industriels locaux industriels locaux industriels, dans lequel il y avait un mat\u00e9riel qui sentait particuli\u00e8rement vise \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:49) [82%] :\r\nAlors est -ce qu'il va comme elle \u00e9tait quand on est sur le point de trouver, elle sera. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:54) [79%] :\r\nEt m\u00eame des non plus, \u00e7a va donc y tape comme \u00e7a, on a l'air s\u00e9rieux il proche vasistas voil\u00e0, voil\u00e0, vous tapez l'animatrice oui oui, mais \u00e7a ne marche pas parce que j'avais vraiment tr\u00e8s et qu'est -ce qu'Estelle doit \u00eatre avec com\u00e9diennes bon alors alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:10) [85%] :\r\nSi on aurait aussi peu peut-\u00eatre pu parler d'histoire puisque la ville du Locle \u00e9taient c\u00e9l\u00e8bres \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque d'ailleurs que le tremplin l\u00e0- bas derri\u00e8re, pour un certain chocolat elle est certaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:22) [68%] :\r\nCaramel messieurs oui Amel que Larousse, vous avez clairement qu'avant m\u00eame la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:29) [83%] :\r\nFabrique l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a a commenc\u00e9 en plein centre- ville avec des locaux qui \u00e9taient relativement grand pour l'\u00e9poque, \u00e0 un certain moment, ils se sont retrouv\u00e9s, c'\u00e9tait trop petit, donc ils ont construit une autre usine \u00e0 la sortie, l\u00e0- bas, \u00e0 la sortie du Locle et puis d'ailleurs nos humoristes suisse quitter je crois Berset pas faire mal Fernand Berset Fernand alors le fait L on parle alors si j'avais fait, il avait fait sketch sur le chocolat, la hausse loin de l'odeur si vous montrer comme \u00e7a de Suisse au-dessus de tout soup\u00e7on, c'est \u00e7a, exactement \u00e7a d'accord et puis \u00e0 un certain moment, ben on a cherch\u00e9 des locaux et c'est l'homme aux siennes, donc l\u00e0 toute ancienne usine que la hausse qu'avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9saffect\u00e9 dans le vers 1910 par l\u00e0 autour, et puis \u00e7a appartient \u00e0 la commune, la ville du Locle et nous en proposer cette pour Fernaud d\u00e9cor mais donc \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t agr\u00e9able, alors \u00e7a ainsi, jusqu'\u00e0 un certain point, il y a un moment \u00e7a ce qu'\u00e0 certains moments, l\u00e0 et l\u00e0 on peut dire que 50 ans apr\u00e8s sa sant\u00e9 toujours : Le chocolat, rien que \u00e7a, c'\u00e9tait carabin et c'est vrai que \u00e7a sans une tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, les conditions \u00e9taient difficiles, c'est vrai que d'un jour \u00e0 l'autre les pinceaux, je l'ai dans le bidon donc on avait de la peine, c'est bien quand on on a dit : ben, on va construire en ouais, on va construire et \u00e7a, \u00e7a nous a donn\u00e9, en plus, l'impulsion pour qu'on s'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:46) [76%] :\r\nPuisse avoir l'\u00e9nergie oui mais \u00e7a, un endroit qui restent chauds le m\u00e9lange dissolvant chocolat par le et qui avait la bizarre c'est bizarre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:54) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [79%] :\r\nIci, \u00e7a sent bon le 11\u00e8me point le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:05) [76%] :\r\nVoici un adjectif leur Fran\u00e7ois Draxler idiopathique hein, que signifie qui s'est dit -il, \u00e9tait -il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:13) [87%] :\r\nQue signifie par exemple \u00e9videmment de la d\u00e9faite, \u00e7a ici que \u00e0 son id\u00e9e et se battre parce que \u00e7a va certainement vous encombrer un peu, mais \u00e7a c'est comme d'habitude, \u00e7a fait partie du jeu alors premi\u00e8res r\u00e9ponses Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:25) [85%] :\r\nMais c'est un honneur d'Yeu Patty \u00e9tant le nom scientifique de la calvitie n'est -ce pas on pas bon, dire que l'adjectif idiopathique signifie simplement chauve, mais que nenni, c'est ce qu'on appelle un faux ami idiopathique signifie qu'il est un homme les chauves, il y a une attirance pour les patinoires \u00e0 mouches qui fr\u00e9mit de d\u00e9sir \u00e0 la simple vue d'un cr\u00e2ne nu qui s'\u00e9merveille du d\u00e9sert capillaire au parle volontiers d'une femme myopathies et d'une femme de go\u00fbt assur\u00e9ment une femme sensible, intelligent, qu'il s'arr\u00eate pas \u00e0 une quelconque tignasse pour en faire sa pr\u00e9f\u00e9rence : une femme originale qui s'est percevoir chez le show cette virilit\u00e9 exacerb\u00e9e dont on dit d'ailleurs qu'elle est la cause de sa calvitie, une femme qui, comme plein d'autres femmes, c'est qu'en amour, mieux vaut un chauve qui est peau qui pas qu'un SOS. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:27) [77%] :\r\nOui, il y a, si un jour, qui, pour nous, Europ\u00e9ens et chauve qui peut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:40) [83%] :\r\nMais c'est pas ce que c'est \u00e9mouvant, oui, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s alors bon Pascal Bernheim. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:46) [76%] :\r\nMidi au pratiques mais bien le jugement qu'est -ce qui a respire par le commissariat c'est \u00e7a oui, \u00e7a m'a \u00e9chapp\u00e9, allez -y donnez avec. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:00) [86%] :\r\nPas de l\u00e9zard quand un mot se termine par path\u00e9tique se sentent 8 l'h\u00f4pital une odeur d\u00e9sagr\u00e9able, pas tellement bien d\u00e9finies, \u00e0 la fronti\u00e8re du propre et du sale, une sorte de no man s'Land olfactif donc pas les caramels Klaus un no man s'Land olfactif, m\u00e9lange de d\u00e9sinfectant et de vieilles peace. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:22) [77%] :\r\nVoil\u00e0, oui, \u00e7a c'est c'est moyen. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:25) [86%] :\r\nEt l\u00e0 aussi, avec les mots qui se terminent par Patty qui a presque toujours une fronti\u00e8re qui s\u00e9pare 2 visions ou 2 concepts qui s'opposent par exemple la m\u00e9decine allopathique et la m\u00e9decine hom\u00e9opathique la m\u00e9decine allopathique est une th\u00e9rapie invent\u00e9 par les t\u00e9l\u00e9coms pour traiter des gens qui savent pas t\u00e9l\u00e9phoner et la m\u00e9decine hom\u00e9opathique a pour objectif de soigner les hommes et au sexuel parce qu'il faut oui vous pouvez rigoler, il faut \u00eatre clair, on peut parfaitement soigner l'homme aux sexualit\u00e9, la preuve, la preuve, les quatre et Holik int\u00e9griste au n\u00e9o- droitistes la firme c'est donc, c'est vrai, s'il y a le bon Dieu dans la combine, alors quel est l'arsenal th\u00e9rapeutique pour traiter l'homme aux sexualit\u00e9 basta c'est simple douche froide \u00e9lectrochocs, lobotomie surdose d'antid\u00e9presseurs, psychoth\u00e9rapie lourde relevant du harc\u00e8lement, j'en passe et d'\u00e0 peine moins ignoble, le probl\u00e8me c'est que l'homme est au sexualit\u00e9 n'est pas une maladie sans t\u00f4t path\u00e9tique, c'est une maladie idiopathique c'est-\u00e0-dire une maladie dont on ne sait pas d'o\u00f9 elle vient, l'homme aux sexualit\u00e9 on n'en conna\u00eet pas l'origine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:42) [80%] :\r\nVous voyez, oui celle -l\u00e0, oui, c'est compliqu\u00e9, c'est un peu compliqu\u00e9, mais je pense \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:52) [65%] :\r\nInquiets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:54) [93%] :\r\n\u00e0 votre tour, Didier Gendraud nous parler de ce cet adjectif. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:56) [91%] :\r\nOui, on est bien en m\u00e9decine on peut soigner de plusieurs fa\u00e7ons, a dit selon les pr\u00e9ceptes de la m\u00e9decine officielle dite m\u00e9decine allopathique ou avec des rem\u00e8des hom\u00e9opathiques ou encore avec des pratiques idiopathique la m\u00e9decine idiopathique regroupe ce qu'on appelle souvent les recettes de grand- m\u00e8re, le rem\u00e8de idiopathique pour le rhume, le plus connu \u00e9tant le Grog dont d'ailleurs, chacun a un peu sa recette, la m\u00e9decine idiopathique ce sont les bons trucs qu'on se refile les rem\u00e8des de bonne femme, soigner le mal de gorge avec une infusion de thym, jus de citron, du miel, par exemple, sont fait beaucoup en radio c'est bon pour la gorge si vous \u00eates fatigu\u00e9, vous faites bouillir 1 oignon pendant 20 minutes dans un litre d'eau et vous buvez tranquillement le m\u00e9lange 2 jours, \u00e7a c'est de la m\u00e9decine idiopathique contre les hors- vous savez ces petits boutons qu'on a sur les paupi\u00e8res vous masser avec une bague en or, si vous sentez des pieds tremp\u00e9s les chaque jour dans du th\u00e9 noir que vous \u00e9viterez de boire ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:50) [96%] :\r\nPourquoi \u00e7a d\u00e9pend des go\u00fbts oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:52) [87%] :\r\nPour les verrues frott\u00e9 avec une gousse contre le mal de dent machin un clou de girofle, on est plein des comme \u00e7a sont des rem\u00e8des idiopathique qui n'ont rien d'idiot de stupide, \u00e7a vient du grec idiot s'particuliers sont des rem\u00e8des de particulier des rem\u00e8des du peuple, si vous pr\u00e9f\u00e9rez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:08) [95%] :\r\nVoil\u00e0 et \u00e7a fait. \r\nEt on termine ce jeu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:17) [83%] :\r\nDerni\u00e8re d\u00e9finition de cet adjectif idiopathique avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:19) [89%] :\r\nThomas idiopathique est un terme m\u00e9dical, en effet, qui d\u00e9signe les sympt\u00f4mes \u00e9quivalents pour 2 causes ou maladies diff\u00e9rentes, par exemple, le mal de t\u00eate, \u00e7a peut venir d'une insolation ou d'une discussion avec son fils adolescent il a besoin de il y a plein de causes possibles, avec chaque fois les m\u00eames sympt\u00f4mes, on appelle \u00e7a des sympt\u00f4mes idiopathique alors mieux le mieux quand on n'a qu'un petit quelque chose qui nous inqui\u00e8te, une petite douleur quelque part le mieux \u00e0 faire, on ne le r\u00e9p\u00e9tera jamais assez, c'est d'aller se renseigner sur Internet alors, alors, maintenant, que par exemple vous avez une petite douleur un pouce taper douleur impose sur Google et vous tombez, par exemple, sur 5 article suivant alors le 1er intitul\u00e9 douleur au pouce les 5 signes qui doivent vous alerter, qui vous dit : \u00e0 quoi il faut faire attention, le 2\u00e8me, qui s'appelle douleur au pouce 2 points et si c'\u00e9tait beaucoup plus grave. \r\nQui permet d'envisager les diff\u00e9rentes aides sc\u00e9nario le 3\u00e8me article c'est un t\u00e9moignage de Ren\u00e9 62 ans, t\u00e9trapl\u00e9gique depuis 18 ans, et qui dit \u00e7a a commenc\u00e9 par une simple douleur au pouce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:24) [93%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:25) [83%] :\r\n4\u00e8me article sur Doctissimo intitul\u00e9e douleur au pouce de points la mort au bout du chemin. \r\nEt le 5\u00e8me intitul\u00e9e douleur au pouce de virgule organis\u00e9e d\u00e8s maintenant votre h\u00e9ritage voil\u00e0 donc on voit que se renseigner sur internet en cas de douleur permet d'\u00eatre plus sereins, parce qu'on sait ce qui nous attend, voil\u00e0, je vous laisse, je vais, moi je vais manger sur le pouce \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:44) [53%] :\r\n\u00eates petit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:51) [96%] :\r\nLa bonne r\u00e9ponse, c'est vous qui allez nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:53) [86%] :\r\nDire bien s\u00fbr Jean-Fran\u00e7ois Droxler ah ben vous avez tent\u00e9 en tout cas pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard idiopathique \u00e7a veut dire qu'il aime les choses exactement idiopathique pourquoi Pascal Bernheim, \u00e7a veut dire qu'il qu'\u00e0 la fille une mani\u00e8re maladie dont on ne conna\u00eet pas l'origine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:10) [90%] :\r\nVoil\u00e0 qu'on qu'on sait pas d'o\u00f9 \u00e7a vient et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:12) [84%] :\r\nVoil\u00e0 oui Didier Gendraud nous expliquer, on est toujours dans m\u00e9decine effectivement la m\u00e9decine idiopathique regroupe en fait les recettes de grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:21) [85%] :\r\nD'accord, r\u00e9pond Marc Donnet Monay idiopathique \u00e7a veut dire qu'il y a des sympt\u00f4mes \u00e9quivalents, mais des causes diff\u00e9rentes quoi hein, c'est le m\u00eame \u00e7a mal de t\u00eate, effectivement, \u00e7a peut \u00eatre beaucoup de choses dont enfin idiopathique tout est l\u00e0, toutes ces. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:36) [78%] :\r\nEntre vous madame c'est pas vous pouvez pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:41) [76%] :\r\nJe dois tout simple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:42) [96%] :\r\nNon, c'est loin d'\u00eatre simple ce que vos amis ne vous \u00eates plus du tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:45) [86%] :\r\nDepuis un an dans les absences vraiment des amis, l\u00e0 ils savent plus reste une question qu'on peut se poser en effet Jean-Fran\u00e7ois il montre son vrai parmi les amis, je crois que, vendredi, je l'ai pas l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:57) [81%] :\r\nVoici un jury de m\u00eame pas si on va y aller nous regarder, on a besoin, voil\u00e0, vous savez, je voulais Pascal Bernheim. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:12) [93%] :\r\nQue vous compreniez rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:15) [87%] :\r\nDu coup, moi je r\u00e9sume donc savoir quand je r\u00e9sume, heureusement qu'elle la ch\u00e9rie, une maladie idiopathique d\u00e9signe une maladie dont l'origine est inconnue, le contraire des maladies symptomatiques, dont l'origine est pr\u00e9cis\u00e9ment connue et \u00e7a vient du gr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:29) [80%] :\r\nIdiotie de la dit d'ailleurs Didier Gendraud idiote ses propres, c'est particulier, c'est c'est sp\u00e9cial, c'est voil\u00e0 Path\u00e9 Path\u00e9 c'est la souffrance et douleur la passion passion c'est aussi votre passion pas qui, qui, on se voit l\u00e0 ou pas, et en ce qui vous concerne idiopathique \u00e7a r\u00e9sonne comme 12\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:54) [100%] :\r\nNous allons \u00e9couter un extrait de Life. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:56) [85%] :\r\nL'iPhone anglais Life, la vie donc nouvelle album d'un Suisse qui s'appelle C\u00e9dricH. Trulli mais son nom d'artiste ces buvette. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:05) [81%] :\r\nOh c'est sympa, non, il s'appelle buvette son album va sortir The 15 ou en la chandelle mais buvez tout court, \u00e7a sent aussi buvette qui nous chante et oui au Life ah oui, \u00e7a fait bizarre, ce soir, c'est bien parce qu'on voit clairement. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:49) [68%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:00) [95%] :\r\nAlors. \r\nMais, mais si vieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:37) [85%] :\r\nChanson et aujourd'hui la voix et le choix de Pascal Bernheim, qui a choisi un titre de Michel Polnareff, ne pas rouler base \u00e0 El Al Hilali ou se Bauza. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:50) [89%] :\r\nAlors on va voir ce que \u00e7a, \u00e7a va pas \u00eatre tr\u00e8s difficile pour le 13\u00e8me, pour un non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:55) [80%] :\r\nOn va voir, oui, parce qu'il y a 2 couples donc correspond parce ce que je pense, \u00e7a devrait pas \u00eatre sorte ben \u00e7a dure des 2 qui sera bon alors 5 ans le bal des la Pascal Bernheim et pour l'ambiance, accompagnant Kenzi qui bien s\u00fbr olivier Magarotto. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:02) [81%] :\r\nComme une femme en ex- Star. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:38) [94%] :\r\nOui, mais celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:59) [82%] :\r\nMais l'ambiance alors l'erreur de la France avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:02) [84%] :\r\n33 ans, j'avais vraiment oubli\u00e9, mais je pense qu'on nous avez compris o\u00f9 \u00e9tait le bon couple tout \u00e0 fait et il a bien dit que ce serait facile, oui, c'est relativement facile, c'est donc le 2\u00e8me bien entendu la 2\u00e8me couplet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:18) [69%] :\r\nLe bal des l\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:20) [92%] :\r\nVous avez gagn\u00e9 votre 13\u00e8me virgule 5 permet de vous demander si vous \u00eates un peu superstitieux, Jean-Fran\u00e7ois Droxler et notamment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:27) [96%] :\r\nAvant d'entrer en des petits trucs pour justement \u00e9viter des rituels oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:34) [78%] :\r\nRituel et on a un certain rituel mais je vous le dirai pas ses secrets. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:39) [91%] :\r\nOui, \u00e7a je comprends oui, alors il faut peut-\u00eatre pas les filles voil\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:42) [91%] :\r\nEt puis le \u00e7a, mais vous avez tort, vous feriez mieux de nous dire, parce que sinon on imagine et c'est pire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:48) [79%] :\r\nAh ben voil\u00e0, imaginez bien s\u00fbr vingt anti- \u00e7a du temps. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:52) [87%] :\r\nJe rigole un peu g\u00ean\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:53) [84%] :\r\nEnfin, il tient bon, \u00e7a reste entre les filles et vous savez tr\u00e8s bien, c'est sous \u00e7a me d\u00e9go\u00fbte, ben oui, mais pas forc\u00e9ment, pas forc\u00e9ment, pas du tout, enfin des bonnes plus elles tiennent pas toutes 40 repr\u00e9sentations. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:04) [77%] :\r\nOn a ce qu'en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:06) [85%] :\r\nComment mieux maintenant en changeant la moiti\u00e9, c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:09) [88%] :\r\nOn en reste l\u00e0 parce que les infos de la mi- journ\u00e9e, qui vont pas tarder \u00e0 arriver sur les ondes de la 1\u00e8re bien aujourd'hui on se retrouve pour les Jeux \u00e9videmment ici soit celle du Th\u00e9\u00e2tre Comoedia au Locle juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:00) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure \u00e0 tout \u00e0 l'heure donc 12 coups vont sonner, c'est s\u00fbr, il est midi sur la premi\u00e8re rtsinfo Maria Blasco. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:12) [92%] :\r\nDonald Trump a quitt\u00e9 le Vietnam une visite abr\u00e9g\u00e9, faute d'avoir trouv\u00e9 un terrain d'entente avec In Jong r\u00e9unis \u00e0 Hano\u00ef, \u00e0 l'occasion d'un second sommet entre la Chine et la Cor\u00e9e du Nord, les 2 dirigeants n'ont finalement pas sign\u00e9 d'accord une fin abrupte, alors que les 2 hommes avaient pr\u00e9c\u00e9demment affich\u00e9 leur complicit\u00e9, Michael Pecker, vous \u00eates \u00e0 Hano\u00ef, Donald Trump s'est expliqu\u00e9 face \u00e0 la presse, au coeur du probl\u00e8me, les sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:36) [94%] :\r\nOui, les sanctions \u00e9conomiques impos\u00e9es \u00e0 l'encontre de la Cor\u00e9e du Nord et qui \u00e9trangle le r\u00e9gime de Kim Jong-Un alors le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a tenu \u00e0 souligner la bonne volont\u00e9 de ce dernier, il \u00e9tait apparemment pr\u00eats \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 plusieurs demandes am\u00e9ricaines dont le d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale de Yongbyon o\u00f9 est produit le combustible nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, mais avant de l\u00e2cher des concessions qui m'a aussi exig\u00e9 une lev\u00e9e totale des sanctions \u00e9conomiques impossible lui ont expliqu\u00e9 Donald Trump \u00e9maillent Pompeo le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain en charge du dossier, ils le disent et le r\u00e9p\u00e8tent depuis des mois, Pyongyang n'obtiendra une relaxe totale qu'une fois achev\u00e9 son processus de d\u00e9nucl\u00e9arisation pour autant Trump refuse de parler d'un \u00e9chec \u00e7a relation avec Kim, ce serait renforc\u00e9 au cours des derni\u00e8res heures, le dirigeant nord- cor\u00e9en, ce serait d'ailleurs engag\u00e9 dans tous les cas \u00e0 ne pas reprendre ses essais nucl\u00e9aires, il n'en demeure pas moins Donald Trump rentre bredouille aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il est emp\u00eatr\u00e9 dans les affaires, il attendait un r\u00e9sultat \u00e0 Hano\u00ef, il n'a rien obtenu, c'est un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:35) [94%] :\r\nMerci Micha\u00ebl Isra\u00ebl a rejet\u00e9 aujourd'hui comme partiale, rapport d'une commission de l'ONU sur sa riposte face aux manifestations et aux violences en cours depuis des mois dans la bande de Gaza, il a imput\u00e9 au mouvement islamiste Hamas la responsabilit\u00e9 du bilan humain, les enqu\u00eateurs mandat\u00e9s par le Conseil des droits de l'homme ont conclu que les forces isra\u00e9liennes sont responsables de crimes de guerre et de crimes contre l'humanit\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9s le Pakistan s'est dit pr\u00eat aujourd'hui \u00e0 lib\u00e9rer un pilote de l'arm\u00e9e de l'air indienne captur\u00e9 la veille, si cela peut conduire \u00e0 une d\u00e9sescalade des tensions avec l'Inde, c'est ce qu'a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'arm\u00e9e pakistanaise a affirm\u00e9 hier avoir abattu 2 avions indien dans l'espace a\u00e9rien pakistanais et captur\u00e9 un des pilotes, New Delhi a reconnu avoir perdu un Mig 21 et r\u00e9clam\u00e9 le retour imm\u00e9diat et en toute s\u00e9curit\u00e9 de son pilote des essais pilotes de distribution de cannabis devrait pouvoir \u00eatre men\u00e9es en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, propose de modifier la loi sur les stup\u00e9fiants, pour qu'il soit possible d'effectuer des \u00e9tudes scientifiques, les programmes seraient strictement encadr\u00e9e : il ne s'agit pas d'une premi\u00e8re \u00e9tape vers la lib\u00e9ralisation mais de comprendre les r\u00e9percussions qu'aurait un acc\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 les explications du ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:49) [92%] :\r\nQue l'on comprenne d\u00e9j\u00e0 un peu mieux dans quel cadre, comment et dans quelle quantit\u00e9 avec quelle fr\u00e9quence, le cannabis est consomm\u00e9 de mani\u00e8re r\u00e9cr\u00e9atif dans notre pays que l'on essaye de ne peut \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9, j'allais dire le tissu social le terrain dans lequel le cannabis et est consomm\u00e9 pour pouvoir aussi en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique, par exemple, regardez comment garantir une meilleure pr\u00e9vention et meilleure sensibilisation comment garantir aussi peut-\u00eatre un suivi lorsqu'il y a des probl\u00e8mes qui se posent : est ce qu'on peut faire quelque chose aussi pour la qualit\u00e9 des produits sont des produits qui sont naturellement vendus de mani\u00e8re ill\u00e9gale, il y a donc un march\u00e9 noir, ce qui est aussi naturellement un probl\u00e8me et donc d'acqu\u00e9rir des comp\u00e9tences sur tous ces domaines o\u00f9 l'on voit qu'il y a potentiellement des difficult\u00e9s qu'il a des probl\u00e8mes aussi de sant\u00e9 publique et que l'on puisse ensuite avoir des bases meilleur et plus solide pour, dans le fond, avoir une politique plus cons\u00e9quente et peut-\u00eatre plus forte dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:37) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola le projet doit maintenant \u00eatre d\u00e9battu au Parlement, l'opposition vient de l'UDC du PDC du PV et de l'UDF, le Conseil national a pris des d\u00e9cisions contradictoires ces derniers mois \u00e0 chaque fois, \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, la conjoncture suisse ne va pas \u00e9voluer favorablement ces prochains mois, c'est ce qu'estime le Centre de recherche conjoncturel de l'\u00e9p\u00e9e vous aide la d\u00e9gradation du climat \u00e9conomique d\u00e9j\u00e0 aper\u00e7u dans l'industrie manufacturi\u00e8re atteint d\u00e9sormais les autres composantes du barom\u00e8tre pour le 4\u00e8me mois cons\u00e9cutif, le barom\u00e8tre du Centre de conjoncturelles s'affiche en baisse de92,4 points, soit un recul de3,8 points par rapport au mois pr\u00e9c\u00e9dent, c'est un grand remaniement dans le paysage des t\u00e9l\u00e9coms suisse, l'op\u00e9rateur Sunrise rach\u00e8te UPC Cablecom pour6,3 milliards de francs, le groupe de t\u00e9l\u00e9communications renforce ainsi sa position de num\u00e9ro 2 sur le march\u00e9 suisse avec Swisscom, les 2 op\u00e9rateurs concurrents seront dans une situation de quasi- duopole, bonne ou mauvaise nouvelle pour le consommateur, c'est ce qu'a demand\u00e9 Jo\u00ebl Cachin Robin Eymann sp\u00e9cialiste t\u00e9l\u00e9coms \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:32:46) [88%] :\r\nIl faut augmenter, d\u00e9j\u00e0 en 2010, o\u00f9 il y avait l'id\u00e9e d'une fusion entre Sunrise et Orange, la FRC s'y \u00e9tait oppos\u00e9, parce qu'on avait peur de cette r\u00e9duction de de la concurrence qui aurait potentiellement pu faire augmenter les prix L \u00e0 ici, la situation a \u00e9videmment un petit peu diff\u00e9rente mais il y a quand m\u00eame ce risque de voir en fait la concurrence baisser peut-\u00eatre cr\u00e9er des g\u00e9ants qui vont ensuite \u00eatre engloutir tous les autres petits op\u00e9rateurs, on peut penser \u00e0 saut\u00e9 aux autres c\u00e2blo- op\u00e9rateurs ind\u00e9pendants qui stimule la concurrence est -ce que vraiment \u00e7a va profiter aux consommateurs reste que cette entit\u00e9 si la fusion va \u00eatre tr\u00e8s agressive, comme par exemple est agressif soldes en ce moment, c'est une question qu'on peut se poser, en tout cas pour l'instant, on est plut\u00f4t sceptique. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:33:26) [94%] :\r\nLes Suisses ach\u00e8tent de plus en plus sur Internet en 2018 le rachat ont repr\u00e9sent\u00e9 9 milliards et demi de francs, soit une hausse de 10 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude de l'Association de vente \u00e0 distance, en collaboration avec La Poste et l'institut GFK parue aujourd'hui l'essentiel de ce montant,7,6 milliards a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s sur des plateformes d'achat en Suisse, le reste a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger par les consommateurs helv\u00e9tiques, cet apr\u00e8s- midi, bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 quelques voiles nuageux au meilleur de la journ\u00e9e, il fera entre 15 et 18 degr\u00e9s les pr\u00e9cipitations arriveront l'ann\u00e9e prochaine avec une limite pluie-neige vers 1400 m\u00e8tres demain nuageux avec quelques pr\u00e9cipitations pleine de la neige jusqu'\u00e0 1100 m\u00e8tres au maximum 11 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:11) [82%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:21) [91%] :\r\nPascal Bernheim Marc Donnet Monay Didier Gendraud, Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:31) [79%] :\r\n4 Dicodeurs de producteurs au Locle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:35) [91%] :\r\nEt pour les Dicodeurs sur la sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre Comedia en compagnie du pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 th\u00e9\u00e2tral qui a 75 ans Jean-Fran\u00e7ois Droxler avant lui dans la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:43) [51%] :\r\nQue se conflit. \r\nMetteur en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:50) [76%] :\r\nCom\u00e9dien, \u00e9lectricien de temps en temps, parce que \u00e7a peut \u00eatre utile, je pense, \u00e7a aussi, \u00e9videmment, pour \u00e7a, les ampoules, oui, on est sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:58) [88%] :\r\nOui, vous avez re\u00e7u quelques petits sous, faudrait pas les oublier, bonjour Fran\u00e7ois voici Didier Gendraud donc qui est voisin donc si j'ai bien compris, on fait pas bien loin, Didier Gendraud qui est pharmacien m\u00e9t\u00e9o TV Man une fut un temps o\u00f9 l\u00e0 oui \u00e7a remonte magn\u00e9tiseur papa. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:15) [88%] :\r\nOui, les Dicodeurs oui, face \u00e0 vous pour 2 minutes et plein d'autres choses encore. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:22) [85%] :\r\nLe sang, Fran\u00e7ois Draxler, vous \u00eates n\u00e9 le 25 mai 1954 au Locle oui en Suisse il y a pas d'eau, non parce qu'il y a beaucoup de frontaliers au Locle, mais nous sommes en Suisse pr\u00e9cise dans d'un camembert 25 mai 1954 c'\u00e9tait un mardi et vous \u00eates g\u00e9meaux ascendant vierge ah oui c'est bon l'ascendant vierge, \u00e7a fait de vous quelqu'un consciencieux de m\u00e9ticuleux un peu casse- enfin maniaque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:49) [99%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:52) [89%] :\r\nAlors vous avez le m\u00eame ascendant que Michel Bouquet, c'est pas mal quand on fait du th\u00e9\u00e2tre m\u00eame ascendant que Pierre Desproges ou J\u00e9sus ah oui J\u00e9sus \u00e9tait ascendant vierge. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:59) [75%] :\r\nPas des 95 mais lui a pardon ascendant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:04) [85%] :\r\nVotre soleil de essence \u00e9tant G\u00e9meaux, donc vous \u00eates par cons\u00e9quent dou\u00e9 de curiosit\u00e9 observateur malin l'esprit rapide tr\u00e8s vivace o\u00f9 pouvait faire plusieurs choses \u00e0 la fois c'est votre c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin, sans doute l'esprit jeune \u00e9pris de libert\u00e9, vous fuyez la monotonie et les habitudes pour vous la vie est et doit rester un jeu votre soleil \u00e9tant maison 10 on c'est bien \u00e7a, vous avez donc a besoin d'affirmation et de reconnaissance sociale c'est fait votre \u00e9tant en poissons mais votre poisson n'est pas l'une c'est dommage, vous a donn\u00e9 \u00e9tant Sigma attention cette sensibilit\u00e9 peut vous rendent impressionnables, voire mythomane d'ailleurs pour pas de vous, vous mettre mal \u00e0 l'aise, j'ai pas lu votre CV qui me para\u00eet quand m\u00eame un peu charg\u00e9, votre votre du 7 au cancer, vous \u00eates donc affectueux, vous aimez la famille vous \u00eates d'o\u00f9 votre charme et puissant et on s'attache facilement \u00e0 toi \u00e0 Sochaux. \r\nAutrement de naissance \u00e9tant Capricorne, ce qui vous donne parfois un caract\u00e8re ferme, voire dur inflexible mon conseil : faites du yoga, du caract\u00e8re, \u00e7a l'assouplir. \r\nVotre Jupiter \u00e9tant cancer o\u00f9 l\u00e0 vous aimer vivre en clans en famille comme au boulot, vous aimez aussi les bons petits plats, ce qui vous rend sympathique aupr\u00e8s de nous, les gros votre Saturn \u00e9tant scorpion, vous avez donc besoin de m\u00e9thode et de discipline, vous auriez pu travailler dans la finance, dans la gestion ou encore dans la recherche m\u00e9dicale, aussi soyez le bienvenu dans notre bande de malades bienvenue Jean-Fran\u00e7ois Droxler dans la bande des Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:42) [97%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:54) [95%] :\r\nJe Nashville Tennessee, Jean-Fran\u00e7ois Droxler, cap sur les USA, quelques instants, quelle est la particularit\u00e9 du Mus\u00e9e d'art am\u00e9ricain de Nashville dans le Tennessee, on va voir Marc Donnet Monay. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:09) [90%] :\r\nLa particularit\u00e9 du Mus\u00e9e d'art am\u00e9ricain de Nashville dans le Tennessee et qu'il s'agit d'un mus\u00e9e o\u00f9 ce sont les spectateurs qui cr\u00e9e les Oeuvres expos\u00e9es dans chaque salle, il y a des pinceaux, des crayons \u00e0 la disposition de ceux -ci, qui peuvent peindre plus d'\u00e9toiles blanches qui sont \u00e0 disposition et les Oeuvres sont expos\u00e9es pendant une semaine puis remplac\u00e9 par des toiles blanches, une semaine apr\u00e8s les Oeuvres appartiennent au mus\u00e9e, qui peut d\u00e9cider de les garder ou jet\u00e9s et il y a une 2\u00e8me salle au sous- sol o\u00f9 sont expos\u00e9es les plus belles Oeuvres r\u00e9alis\u00e9es par le public, mus\u00e9e, donc tu paye l'entr\u00e9e, c'est toi qui dois bosser apr\u00e8s c'est un peu comme le fitness quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:43) [97%] :\r\nVoil\u00e0, moi je connais quelqu'un fitness. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:47) [86%] :\r\nC'est vrai qu'on peut \u00eatre un peu fatigu\u00e9 mais c'est pour toi mais oui mais oui, il faut qu'on s'exprime, ok, merci bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:58) [85%] :\r\nVoil\u00e0 le Mus\u00e9e d'art de Nashville est la r\u00e9plique exacte mon cher Jean-Fran\u00e7ois grandeur nature du Parth\u00e9non d'Ath\u00e8nes, oui, c'est l'architecte grec qui a dessin\u00e9 les plans de l'architecte de dans le nom Chapuis F\u00e9lix autour un achat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:18) [82%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:20) [74%] :\r\nQu'est -ce Didier anada plupart des bonbons, le p\u00e8re, il a fait son son mus\u00e9e Portello la suis sacr\u00e9s margoulins Sula au c\u00e9libat le p\u00f4le Nord, non un audit bon tournoi sont retourne d'o\u00f9 tu viens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:40) [93%] :\r\nConcernant le mus\u00e9e \u00e0 la cheville, Pascal Bernheim. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:43) [85%] :\r\nMais avec \u00e9videmment le muse \u00e0 la Meuse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:47) [78%] :\r\n\u00e7a alors \u00e7a qu'il a un hangar. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:50) [88%] :\r\nNashville dans le Tennessee, pr\u00e9sente cette particularit\u00e9 tout \u00e0 fait particuli\u00e8re de se trouver \u00e0 Nashville dans le Tennessee, mais comme l'enjeu Jackson d'un et je le ferai en et ou encore le Johnny Cash Millesium'pr\u00e9sentent la m\u00eame particularit\u00e9 tout \u00e0 fait particuli\u00e8re c'est s\u00fbrement pas la bonne r\u00e9ponse alors la voil\u00e0, la bonne r\u00e9ponse, il suffit de cliquer plusieurs fois sur le petit plus de la Google Map de Nashville Tennessee pour d\u00e9couvrir que le Mus\u00e9e d'art am\u00e9ricain de Nashville dans le Tennessee, se trouve sur la route, le m\u00eame si il s'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:24) [77%] :\r\nSur la route de Memphis, \u00e7a va, on est a chez voil\u00e0 Claude Meinau remise de blanc que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:33) [88%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:38) [83%] :\r\nLes engins, domaine des Gendraud. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:40) [91%] :\r\nLe Mus\u00e9e d'art am\u00e9ricain de Nashville dans le Tennessee, a la particularit\u00e9 d'abriter une salle enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 l'art de la peine de mort un de jaloux montre comment on ex\u00e9cut\u00e9s avant 1913 dans l'\u00c9tat du Tennessee, c'est-\u00e0-dire par pendaison, puis viennent les reproductions de chaise \u00e9lectrique dont l'une, reproduit tout un 20\u00e8me permet de s'\u00e9lectrocuter un doigt pour rire, le clou du spectacle, le film de l'ex\u00e9cution de Billy oui Irish qui a eu lieu le 9 ao\u00fbt dernier en 2018 la il y a quelques mois, bon il y a quelques longueurs, hein, je vous cache pas dans dans ce film, parce que l'injection l\u00e9tale, mais 16 minutes de plus que pr\u00e9vu pour le tuer, mais bon c'est pas 16 minutes o\u00f9 il se passe rien, on le voit d'abord gigoter dans tous les sens avant de tousser, cracher devenir viol\u00e9e avant d'expirer, donc finalement s'ennuie pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:39) [91%] :\r\nParticularit\u00e9 du Mus\u00e9e d'art am\u00e9ricain de Nashville dans le Tennessee n'est -ce pas pour Marc Donnet Monay ce sont les spectateurs, les spectatrices qui cr\u00e9e les Oeuvres expos\u00e9es, vous avez compris comment \u00e7a se passe \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Droxler, Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard nous dit que dans ce mus\u00e9e nord- am\u00e9ricain, c'est la r\u00e9plique exacte du Parth\u00e9non d'Ath\u00e8nes, elle a le mus\u00e9e, c'est le Parth\u00e9non Pascal Bernheim nous dit que ce mus\u00e9e sa particularit\u00e9, c'est qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:09) [83%] :\r\nCela ou de de Memphis parce que Memphis et aussi dans le Tennessee, route qui relie puis h\u00e9 ben il est l\u00e0, c'est \u00e7a, et puis on ne peut pas dire sur la route m\u00eame si vous sur la route de et \u00e7a se d\u00e9hanche homme. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:21) [59%] :\r\nAu non la Lune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:23) [94%] :\r\nEt \u00e0 la et Didier Gendraud enfin, nous a dit que ce mus\u00e9e abrite une salle consacr\u00e9e \u00e0 vous dites l'art de la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:30) [86%] :\r\nPeine de mort, un peu peine \u00e0 eux qui disent ah oui, c'est culturel et les Am\u00e9ricains alors qu'est ce qui des grands pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:38) [67%] :\r\nNon pas qu'il est, il reprend pas alors peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:42) [65%] :\r\nPuis il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:43) [89%] :\r\nDes probl\u00e8mes l\u00e0 hein, il sait pas vraiment, mais pour le c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre un peu d\u00e9glingu\u00e9 des Am\u00e9ricains, je vais dire Didier Didier Gendraud. \r\nNon, mais \u00e7a doit exister, oui, il pourrait, je pense, oui, les Am\u00e9ricains, ils sont capables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:01) [90%] :\r\nLa bonne r\u00e9ponse aux a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard oui le Mus\u00e9e d'art am\u00e9ricain et donc c'est Mus\u00e9e d'art am\u00e9ricain, ce qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est vraiment l'art am\u00e9ricain oui de Nashville dans le Tennessee et la r\u00e9plique exacte grandeur nature du Parth\u00e9non d'Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:16) [84%] :\r\nBon c'est vrai que l'architecte ne s'appelle pas F\u00e9lix non, et \u00e7a c'est vrai, mais c'\u00e9tait l\u00e0, il fallait que ce tournoi choses ingrates. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:22) [92%] :\r\nPour moi \u00e7a bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:30) [80%] :\r\nD'art am\u00e9ricain sur Google \u00e0 \u00e0 Nashville, on trouve pas et puis donc dans la liste des mus\u00e9es envoie partait non dire ah ben c'est celui -l\u00e0, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:39) [65%] :\r\nOui, carr\u00e9ment ben voil\u00e0 dans un Google assure on ne peu chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:42) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, et pour l'instant, on en est toujours \u00e0 13 points, donc on la peau d'une seconde fois ce 13. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:44:06) [67%] :\r\nChaque phrase, c'est un Ken. \r\nD'abord un regard d'accord au bar d'accord mais c'est tout esp\u00e9rer Gendraud \u00e7a dure, j'adore, c'\u00e9tait facile d'\u00eatre ses \u00e9tages \u00e0 monter et s'embrasser argent puis le tient un appartement au petit matin. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:45:39) [93%] :\r\nQuand c'est dit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:13) [99%] :\r\nOn retrouve les Dicodeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:19) [82%] :\r\n2 d\u00e9finitions, Jean-Fran\u00e7ois Draxler et non 4 donc, peut-\u00eatre, c'est plus simple qu'est -ce qu'une m\u00e9t\u00e9o Rome ancienne M\u00e9t\u00e9or romancier ah non, \u00e7a c'est rigolo ailleurs de sketches pour vous expliquer \u00e7a, le 1er est celui de Marc Donnet Monay qui va vous interpr\u00e9tez Sabra sa r\u00e9ponse avec la complicit\u00e9 de Didier Gendraud c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:46:41) [95%] :\r\nAlors est -ce qu'on est \u00e0 l'homme. \r\nBienvenue dans les cl\u00e9s de l'avenir voteraient Messiaen de voyeuse quotidienne sur Marx. \r\nDonc, mais pas donc \u00e0 nous appeler d\u00e8s maintenant sur notre hein. \r\nAu num\u00e9ro qui s'affiche sur votre \u00e9cran, donc je rappelle que c'est 4 francs 50 par appel. \r\nJe prends toute suite un 1er rappel beau. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:34) [73%] :\r\nEnfin, ce soir, Christelle, bon je crois pas. \r\nMais vous Josiane. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:47:57) [97%] :\r\nSi on va dire couci-cou\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:48:00) [86%] :\r\nOuais sale couci-cou\u00e7a, on n'aime pas non, on aime bien, on aimait bien qu'on ait du plaisir \u00e0 se lever le matin, passez une bonne journ\u00e9e et se couche du bon pied. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:48:13) [81%] :\r\nOuais, c'est c'est mieux ouais. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:48:15) [80%] :\r\nOui, alors qu'est -ce que vous aimeriez alors j'utilise comme m\u00e9thode \u00e9cart le port le peut-\u00eatre une t\u00e2che d'. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:48:23) [85%] :\r\nAlors je pourrai essayer la m\u00e9t\u00e9o romanc\u00e9e l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:48:32) [90%] :\r\nJe reviens l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:48:40) [90%] :\r\nJ'insiste sur ce point parce qu'il y a beaucoup de gens qui croient que c'est que dans les \u00e9toiles mais on obtient des r\u00e9sultats qui sont beaucoup plus pr\u00e8s si si on observe en m\u00eame temps, la m\u00e9t\u00e9o que vous The pr\u00e8s, Josiane je vous \u00e9coute, alors l\u00e0, pendant que j'avais les yeux ferm\u00e9s, mon doigt est sur la. \r\n20 restant Josiane parce que la constellation de Cassiop\u00e9e, \u00e7a m'a dit que vous \u00eates dans une p\u00e9riode de. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:24) [100%] :\r\nJe me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:49:27) [89%] :\r\nNon, pas du tout, pas du tout \u00e7a est tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:49:30) [89%] :\r\nOui, une paire et je l'avais senti une p\u00e9riode de turbulences cr\u00e9\u00e9es semble -t-il par des difficult\u00e9s relationnelles, c'est bien \u00e7a Josiane preuve tout en puissance, oui, voil\u00e0 ce que m'a dit que les \u00e9toiles, c'est qu'il y a autour de vous des personnes qui vous font du mal. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:49:51) [91%] :\r\nOh oui, oui, beaucoup de mal, oui. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:49:54) [89%] :\r\nOuais, je le sors et ces personnes refusent de se remettre en question. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:49:59) [86%] :\r\nAh oui, exactement, oui c'est exactement \u00e7a, mais c'est incroyable parce que c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:50:05) [72%] :\r\nVoil\u00e0, vous savez la mati\u00e8re Romain aussi c'est m\u00e9thode Kate. \r\nPlus un, on a des r\u00e9sultats puisse incroyable alors \u00e9coutez, je continue, hein, or c'est vrai la carte et ce que je vois en consultant la m\u00e9t\u00e9o, c'est que c'est inoculation une situation pardon je Montebourg peu qui vous rend triste Josiane. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:31) [85%] :\r\nOh oui, oui, tout \u00e0 fait rendent. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:36) [92%] :\r\n\u00e7a rend triste parce que vous vous \u00eates une belle personne, vous faites les choses avec tout votre. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:45) [84%] :\r\nQue oui donc. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:50:46) [87%] :\r\nOui, vous essayez de faire du mieux que vous pouvez -vous discuter et puis en face, vous, vous avez l'impression qu'il y a un mur \u00e0 ces sages Audiard. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:57) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui \u00e7a un vrai mur et aucune remise en oui alors. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:51:03) [85%] :\r\nEt \u00e7a, c'est difficile, gr\u00e2ce \u00e0 4 ans 5 ans face un peu rigide comme \u00e7a qu'on peut pas trouver un moyen de 100. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:51:11) [87%] :\r\nOui, c'est difficile, oui, oui, mais qu'est -ce que je dois faire. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:51:16) [88%] :\r\nAlors je dirais payer votre facture de t\u00e9l\u00e9phone, tout d'abord, je pr\u00e9cise parce que des fois on a des gens qui a un pays surtout voil\u00e0 et puis surtout garder confiance en vous \u00e0 Josiane \u00e7a \u00e7a. \r\nIl y a mettre \u00e0 nous pas oublier que vous \u00eates une personne formidable, hein, c'est vrai, oui alors croyez -moi, les \u00e9toiles ne me touche pas. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:51:42) [86%] :\r\nOh merci Christelle, vous vous \u00eates une personne fantastique, le groupe. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:51:46) [94%] :\r\nJe fais ce que je peux pas tester merci. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:52) [82%] :\r\nVous comptez encore ruiner \u00e9couter mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:00) [89%] :\r\nEt le sens de l'humour. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:52:01) [88%] :\r\nOu il faut il faut alors passer une. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:07) [86%] :\r\nOui merci Christelle, bonne soir\u00e9e puis merci c'est g\u00eanant, oui, j'ai tellement peur chaque fois de tomber sur des charlatans je comprends. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:27) [97%] :\r\nEt Josiane d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:29) [92%] :\r\nUn second sketch donc maintenant Jean-Fran\u00e7ois Droxler, un sketch \u00e9crit par Pascal Bernheim, qu'il va interpr\u00e9ter avec la complicit\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:38) [98%] :\r\nEt pour terminer ce journal, la m\u00e9t\u00e9o de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:52:43) [90%] :\r\nBonjour au-dessus de l'Europe centrale, l'anticyclone r\u00e8gne bien enfonc\u00e9 dans son fauteuil, il \u00e9coute le concerto pour violon de Beethoven, l'instrument de David O\u00efstrakh non, chante, il n'a qu'une envie : rester l\u00e0, tranquille, sans bouger pendant plusieurs jours, ainsi l'anticyclone d\u00e9cide -t-il de d\u00e9terminer le temps en Suisse de mani\u00e8re durable, tout \u00e0 son bonheur, il ne se doute pas un instant que la menace r\u00f4de en effet une petite perturbation s'annon\u00e7ait bien que tr\u00e8s affaibli la pauvre enfant transitera sur nos r\u00e9gions, entre samedi et dimanche ternissant fugacement au Locle le 75\u00e8me anniversaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:28) [71%] :\r\nIl m\u00e9dia merci Fr\u00e9d\u00e9ric Bosset. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:53:31) [84%] :\r\nAu Z\u00e9nith Monsieur excite tes petits seins de bak\u00e9lite qui s'agite, malgr\u00e9 un ciel parfois un peu voil\u00e9 et de la brume en pleine mer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:40) [91%] :\r\nSi Fr\u00e9d\u00e9ric Schaeffer d\u00e9but de journ\u00e9e, l'anticyclone. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:53:44) [92%] :\r\nEst descendu prendre l'air dans ce petit parfum battre chez lui malgr\u00e9 une temp\u00e9rature minimum mesurer entre moins 3 et plus 3 degr\u00e9s s'assied sur un banc de brouillard, il attend que l'atmosph\u00e8re se r\u00e9chauffe, jusqu'\u00e0 10 voire 12 degr\u00e9s 15 en Valais dans la joie et la bonne humeur et en moyenne montagne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:06) [83%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard pour ce petit truc Bloomberg verdure cern\u00e9 par la cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:54:13) [84%] :\r\nL'anticyclone ne pesant, ou du moins ne peut en touriste du tout le souffle de faible z\u00e9phyr de secteur sud \u00e0 sud- ouest mod\u00e9r\u00e9s en fin de journ\u00e9e. \r\nPour fini la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:29) [91%] :\r\nAh pardon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:31) [97%] :\r\nPardon merci Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard et maintenant une pause musicale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:37) [87%] :\r\nDonc, c'est incroyable, c'est la premi\u00e8re fois de ma vie que j'entends un bulletin m\u00e9t\u00e9o comme \u00e7a, ce que je suis pas du genre monsieur m\u00e9t\u00e9o de base, bonjour Didier Gendraud serait chez m\u00e9t\u00e9o ancien ah ouais c'est \u00e7a, mais j'ai quand m\u00eame une question, je t'en prie, il va faire, quel temps Just. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:08) [98%] :\r\nLa question \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:09) [79%] :\r\nQu'est -ce qu'une loi donc m\u00e9t\u00e9o Rome ancienne m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:13) [87%] :\r\nMais pour vous on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, hein, alors dans le sketch marteler monnaie on a compris que la m\u00e9t\u00e9o Rome ancienne \u00e0 une personne qui lit l'avenir dans les \u00e9toiles et les m\u00e9t\u00e9ores, hein, on a compris que c'\u00e9tait important et dans le sketch de Pascal Bernheim m\u00e9t\u00e9o romanci\u00e8re en l'occurrence c'est la personne qui donne la m\u00e9t\u00e9o fa\u00e7on romanc\u00e9e po\u00e9tique, c'est \u00e7a, voil\u00e0 qui en rajoute un peu, et qui nous perd mais c'est joli. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:39) [81%] :\r\nLe second ah oui, c'est tr\u00e8s beau, alors oui c'est assez voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:43) [87%] :\r\nBon, mais voil\u00e0 c'est \u00e7a, il y en a tout mais c'est d\u00e9j\u00e0 dans de ouais c'est \u00e7a quoi, alors on va dire que c'est le Marc Donnet Monay. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:02) [79%] :\r\nRome, ancienne et je pense qu'on M\u00e9t\u00e9or homme ancienne M\u00e9t\u00e9or, on voudrait dire m\u00e9t\u00e9o romanci\u00e8re jupe qui a des m\u00e9taux, ancien \u00e9galement n'est -ce pas \u00e7a vient donc de M\u00e9t\u00e9or et M\u00e9t\u00e9or, ce qu'il faut savoir du grec m\u00e9t\u00e9o Ross, \u00e7a veut dire \u00e9lev\u00e9e dans les airs, en fait, M\u00e9t\u00e9or, c'est des choses qui sont \u00e9lev\u00e9es dans le, elles sont pas on a senti \u00e7a se compare tomber mon Dieu, on apprend que \u00e7a tombe mais s'\u00e9lever dans les airs, quand m\u00eame, donc une m\u00e9t\u00e9o voil\u00e0 prendront f\u00e9minin, une messe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:28) [88%] :\r\nTh\u00e9o Rome ancienne est une femme qui lit l'avenir dans les \u00e9toiles et Les m\u00e9t\u00e9ores, en effet, la m\u00e9t\u00e9o roman s'il \u00e9tait en honneur \u00e0 l'honneur en fait \u00e0 Sparte ou les \u00e9toiles filantes intervenait activement dans la politique de la cit\u00e9, ont expliqu\u00e9 les choses avec les \u00e9toiles filantes, nous on fait des voeux, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, hein, pendant la p\u00e9riode o\u00f9 vous faites, vous, vous regardez les \u00e9toiles pendant la p\u00e9riode d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:53) [85%] :\r\nC'est toujours couvert au Locle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:57) [89%] :\r\nNon mais, pendant les, les, les, comment \u00e7a s'appelle, non moi j'adore le Lot, les Pers\u00e9ides, les Pers\u00e9ides, \u00e0 les Pers\u00e9ides en ao\u00fbt, ce magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:06) [88%] :\r\nBen, \u00e7a se voit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:09) [90%] :\r\nEh bien, vous croyez au point les Dicodeurs \u00e7a c'est bien, c'est le 14\u00e8me que vous venez d'attraper. \r\nAu Th\u00e9\u00e2tre Comoedia, qui a 75 ans, qui f\u00eate ses anniversaires en jouant, c'est \u00e9vident, un cirque pas possible, vous \u00eates ce soir sur sc\u00e8ne, vous vouliez, vous le savez \u00e9videmment Jean-Fran\u00e7ois Droxler avec toute la troupe et puis vous jouez jusqu'\u00e0 fin avril. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:57:33) [88%] :\r\nLe mouvement pas \u00e0 combien ils sont en pleine forme fait mourir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:39) [87%] :\r\nOn est dans une basse-cour subitement, je ne sais pas 3 W point Comoedia tirer le LOC Point CH pour avoir toutes les dates et les informations, en attendant, on en reparle demain, bien entendu, \u00e0 demain donc, tout le monde et bon app\u00e9tit si vous passez \u00e0 table. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:58:00) [90%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est midi et demi, c'est l'heure du journal qui vous est pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui par Zo\u00e9 Dekker. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T11:44:01Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1813433", "internalArchiveId": "AA1902813055", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde Seefeld 2019 : Relais 4x5 km style classique et style libre dames", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 6487, "genres": ["Ski de fond en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-05T12:38:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902810253", "durationSec": 4, "title": "Championnats du monde Seefeld 2019 : Relais 4x5 km dames et \u00e9liminatoires Petit tremplin messieurs ENTOURAGE", "excerpt": "Emission enti\u00e8rement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Seefeld \u00e0 l'occasion des championnats du monde de ski nordique.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "FREIHOLZ, Sylvain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RUEDIN, Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902813011", "durationSec": 31, "title": "ENTO 280219 MEDECIN LAURIEN", "excerpt": "La fondeuse suisse Laurien van der Graaf a \u00e9t\u00e9 victime d'une grosse d\u00e9faillance physique durant l'\u00e9preuve du relais dames 4x5 km style classique et style libre lors des championnats du monde de ski nordique \u00e0 Seefeld. Laurien van der Graaf n'a pu se relever que gr\u00e2ce \u00e0 l'aide de m\u00e9decins.", "thematicGeographicals": ["SEEFELD"], "thematicThemes": ["DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["VAN DER GRAAF, LAURIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1903813705", "durationSec": 59, "title": "ENTO1 PC VEILLE RELAIS DAMES", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Su\u00e8de, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve du relais 4x5 km dames lors des championnats du monde de ski nordique de Seefeld. La Su\u00e8de devance la Norv\u00e8ge et la Russie.", "thematicGeographicals": ["SEEFELD"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"]}], "program": {"href": "/programs/462", "id": "462", "name": "Ski nordique"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1776888", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU104754", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6A66B29F-14F5-4034-BE54-5507254D40BF", "internalArchiveId": "6A66B29F-14F5-4034-BE54-5507254D40BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Andreas Meyer, directeur des CFF;Thomas K\u00fcchler, pr\u00e9sident de la commission \"infrastructure\" de l'Union des transports publics;Kurt Pelda, journaliste d'investigation \u00e0 Tamedia, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux djihadistes;Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(17/SUNRISE UPC) *** C'est un mariage qui va donner naissance \u00e0 un nouveau g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9comunication en Suisse...\r\nL'op\u00e9rateur Sunrise s'est mis d'accord pour d\u00e9bourser 6 milliards 300 millions de francs pour acqu\u00e9rir le c\u00e2blo-op\u00e9rateur\r\nUPC... \r\nActif tant dans la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, le r\u00e9seau fixe que la t\u00e9l\u00e9vision.\r\nCette op\u00e9ration annonc\u00e9 tard hier soir Maurice Doucas...  devrait donc permettre \u00e0 Sunrise de renforcer sa position de num\u00e9ro deux du march\u00e9...\r\n--- \r\nCette transaction, selon Sunrise, est sens\u00e9e d'un point de vue strat\u00e9gique... et elle d\u00e9gage de la valeur pour les actionnaires... Il faut dire que les analystes de Goldman Sachs \u00e9valuent les synergies potentielles \u00e9manant de cette fusion entre Sunrise et UPS entre 1,5 et 2,4 milliards de francs. De son c\u00f4t\u00e9, la banque zurichoise Vontobel explique qu'avec ce rachat Sunrise gagne l'acc\u00e8s au dernier kilom\u00e8tre d'UPS, qui est le lieu entre le domicile et le dernier relais... Le clients de la nouvelle entit\u00e9 devraient ainsi b\u00e9n\u00e9ficier d'une offre plus compl\u00e8te... \r\nEnfin et surtout, Sunrise entend clairement concurrencer Swisscom avec ce rachat... \r\n*** Oui... parce que cette op\u00e9ration pourrait avoir des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour Swisscom le leader du march\u00e9...\r\nLe g\u00e9ant bleu risque effectivement de perdre des parts de march\u00e9s sur le r\u00e9seau c\u00e2bl\u00e9. Des pertes potentielles qui pourraient s'\u00e9lever - toujours selon Goldman Sachs)  \u00e0 107 millions de francs. Mais Swisscom conserve encore une belle marge par rapport \u00e0 cette nouvelle entit\u00e9, n\u00e9e hier, en particulier en termes de chiffres d'affaires. En 2017, Swisscom a d\u00e9gag\u00e9 des revenus dans les t\u00e9l\u00e9communications en Suisse de plus de 7 mrds de francs. De leurs c\u00f4t\u00e9, Sunrise et UPC affichaient ensemble des ventes qui se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 3,2 milliards... \r\n*** EXTRO : Et le rachat d'UPC par Sunrise devrait \u00eatre finalis\u00e9e au 2e semestre cette ann\u00e9e... Apr\u00e9s le feu vert des feu vert notamment de la Comco, le gendarme de la concurence...\r\n(Bve Cohen USA) Les politologue \u00e9voquent un moment politique extraordinaire aux Etats-Unis...\r\nL'ex-avocat Michael Cohen a livr\u00e9 heir une charge d'une rare violence contre son ancien patron Donald Trump, accus\u00e9 d'\u00eatre un \"escroc\" mena\u00e7ant, aux liens suspects avec la Russie et qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 acheter le silence d'anciennes ma\u00eetresses. \r\nDans une intense audition retransmise en direct pendant cinq heures, Michael Cohen a dress\u00e9 devant une commission d'enqu\u00eate parlementaire un portrait ravageur de l'homme d'affaires devenu 45e pr\u00e9sident des Etats-Unis. \r\nMichael Cohen qui sera encore entendu ce jeudi par la commission du Renseignement de la Chambre, cette fois loin des cam\u00e9ras.\r\n(TF1/RENCONTRE TRUMP/KIM JONG-UN (OUV 7)) *** Et pendant ce temps l\u00e0... Donald Trump a tent\u00e9 ce nuit au Vietnam de temp\u00e9rer les attentes au moment de reprendre les discussions avec Kim Jong-Un . \r\nLes dirigeants am\u00e9ricains et nord-cor\u00e9ens se sont retrouv\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4tel M\u00e9tropole de Hanoi. \r\nApr\u00e8s un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate en priv\u00e9, ils ont particip\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union de travail en compagnie de leur d\u00e9l\u00e9gations respectives.  \r\nSouriants, les deux hommes affichaient s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et optimisme. \r\nMichael Peuker, on vous retrouve sur place. Le ton reste tr\u00e8s positif entre les deux hommes.\r\n----\r\nOui. Tout sourires Une fois encore ils ont mis en avant leur bonne relation. Trump vous l'avez dit a affich\u00e9 un brin de sobri\u00e9t\u00e9. Mais Kim Jong-Un a de son c\u00f4t\u00e9 promis de faire de son mieux pour que Hanoi soit un succ\u00e8s. Apr\u00e8s un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate les deux hommes ont entam\u00e9 des s\u00e9ances de travail avec leurs \u00e9quipes. Avant de d\u00e9buter, Kim a m\u00eame r\u00e9pondu \u00e0 la question d'un journaliste de Reuters - c'est peu habituel pour le leader Nord-Cor\u00e9en de s'adresser \u00e0 la presse \u00e9trang\u00e8re. A la question donc de savoir s'il entendait sinc\u00e8rement d\u00e9nucl\u00e9ariser son pays, Kim a r\u00e9pondu : \u00ab Si je n'\u00e9tais pas pr\u00eat \u00e0 le faire, je ne serais pas l\u00e0 \u00bb. \r\n*** RELANCE : Un ton prudemment optimiste donc. Est-ce qu'on tout de m\u00eame peut s'attendre \u00e0 des avanc\u00e9es concr\u00e8tes cette fois-ci ?\r\nOn ne sait pas. Pour l'instant tout \u00e7a reste de belles paroles, mais il serait faux de nier l'atmosph\u00e8re ouverte qui r\u00e8gne \u00e0 ce sommet. Comme \u00e7a va se traduire dans les faits, on verra tout \u00e0 l'heure. Le programme pr\u00e9voit la signature d'un document. Une d\u00e9claration se murmure-t-il ici. On a beaucoup parl\u00e9 ces derni\u00e8res semaines d'une possible d\u00e9claration de paix symbolique entre les deux \u00e9tats toujours en guerre. La question d'un bureau de liaison am\u00e9ricain bas\u00e9 \u00e0 Pyongyang est aussi sur la table. \r\n*** RELANCE : Et concernant le coeur du probl\u00e8me Mickael, \u00e0 savoir la d\u00e9nucl\u00e9arisation?\r\nPour pr\u00e9senter le sommet comme un succ\u00e8s, il faudra effectivement des engagements de Pyongyang en la mati\u00e8re. Lesquels? De quelle port\u00e9e seront-ils ? Les experts \u00e9voquent une concession possible de Kim : le d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale de Yongbyon. C'est la centrale principale du pays. Elle a plus de 35 ans et fournit du combustible nucl\u00e9aire au r\u00e9gime. Cette concession pourrait signifier un g\u00eale du programme nucl\u00e9aire selon certains sp\u00e9cialistes. On sait aussi que Washington exige depuis des mois un inventaire complet des missiles balistiques nord-cor\u00e9ens, sans succ\u00e8s. A voir si la situation se d\u00e9bloque de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0. \r\n*** EXTRO : Michael Peuker envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Hanoi au Vietnam. On vous retrouvera dans le journal de 8h pour un nouveau point sur ce 2e sommet  entre Donald Trump et Kim Jung UN....\r\n(Bve PS Levrat) Christian Levrat accuse l'ancienne conseill\u00e8re nationale Chantal Gallad\u00e9... de vouloir nuire au parti socialiste\r\nLe pr\u00e9sident du PS r\u00e9agit durement... au changement de camps inattendu de la z\u00fcrichoise... ce matin dans les colonnes du TagesAnzeiger\r\nChantal Gallad\u00e9 annon\u00e7ait mardi qu'elle rejoignait les rangs des Verts Lib\u00e9raux ... invoquant notamment des divergences... avec les socialistes... \u00e0 propos de l'accord cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne\r\nChristian Levrat d\u00e9plore ce d\u00e9part...qui intervient \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises\r\nIl estime qu'il n'est pas possible de mettre un terme \u00e0 un engagement politique 30 ans... au moindre d\u00e9saccord.\r\n(Bve Salaire mini GE) A Gen\u00e8ve, le Conseil d'Etat valide l'initiative populaire cantonale pour un salaire minimum...\r\nTout en invitant le Grand Conseil \u00e0 la rejeter. \r\nIl estime qu'il n'est pas n\u00e9cessaire de fixerune telle mesure dans la loi...\r\nL'initiative vise \u00e0 instaurer un salaire minimum \u00e0 Gen\u00e8ve d'un peu plus de 4000 francs par mois. \r\nElle s'inspire de la loi sur le salaire minimum du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n(TF4/PROJET D\u00c9VELOPPEMENT RAIL PI) Des trains qui circulent toutes les demi-heures presque partout en Suisse, voire au quart d'heure sur les tron\u00e7ons tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s...  Ce sont les objectifs de la prochaine \u00e9tape d'am\u00e9nagement du rail 2035 pr\u00e9sent\u00e9e hier  \u00e0 Berne par les CFF et l'Union des transports publics. \r\nParmis les d\u00e9fis de ce projet,  Camille Degott, on retouve les futurs travaux sur le r\u00e9seau ferroviaire...\r\n  01'20\r\nEXTRO: Le dossier sera examin\u00e9 la semaine prochaine par les chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(Bve pesticides CH) L'initiative populaire \"pour une Suisse sans pesticides de synth\u00e8se\" apporterait trop de restrictions \u00e0 l'agriculture. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de la rejeter sans contre-projet. Il a transmis hier son message au Parlement.\r\nL'initiative r\u00e9clame \u00e9galement l'interdiction d'importer \u00e0 des fins commerciales des denr\u00e9es alimentaires qui contiennent des pesticides de synth\u00e8se ou qui ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9es \u00e0 l'aide de ces produits.\r\n(06/ZH/VERDICT DJIHADISTES ITV PELDA) *** C'est une premi\u00e8re en Suisse : le Tribunal des mineurs de Winterthour a condamn\u00e9 hier deux jeunes fr\u00e8res et soeurs, partis rejoindre le groupe Etat islamique en Syrie, \u00e0 10 et 11 mois de prison avec sursis. \r\nUne peine l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieure au maximum pr\u00e9vu par loi, et dont les deux jeunes ont d\u00e9j\u00e0 purg\u00e9 presque la totalit\u00e9. \r\nComment s'assurer ensuite qu'ils ne repr\u00e9senteront pas un danger?\r\nS\u00e9verine Ambrus a pos\u00e9 la question \u00e0 Kurt Pelda, journaliste d'investigation \u00e0 Tam\u00e9dia, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux djihadistes.\r\n  00'55\r\n(Bve Cachemire) Des milliers de vacanciers \u00e9taient bloqu\u00e9s en ce moment \u00e0 l'a\u00e9roport de Bangkok. \r\nLe Pakistan a ferm\u00e9 heir son espace a\u00e9rien en raison de tensions grandissantes avec l'Inde. \r\nLa compagnie Thai Airways a finalement \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e \u00e0 survoler la Chine.\r\nLes forces arm\u00e9es pakistanaises ont annonc\u00e9 mercredi avoir abattu deux avions indiens. \r\nL'Inde, de son c\u00f4t\u00e9, assure avoir d\u00e9truit un appareil pakistanais. \r\nAu cour du conflit, la r\u00e9gion poudri\u00e8re du Cachemire, pomme de discorde depuis des d\u00e9cennies.\r\n(03/INTERDICTION JETSKI LEMAN PA) Les jets-skis sur le L\u00e9man c'est fini !\r\nD\u00e9j\u00e0 interdits dans les eaux suisses, ils ne pourront plus vrombir c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a approuv\u00e9 hier (MER) plusieurs modifications du r\u00e8glement franco-suisse en vigueur. Sarah Cl\u00e9ment, c'est un feuilleton qui aura dur\u00e9 plus de 10 ans. \r\n  00'49\r\n(Bve Droits femmes) Les femmes n'ont que les trois quarts des droits des hommes, C'est une \u00e9tude de la Banque mondiale publi\u00e9e hier qui l'affirme...\r\nM\u00eame si de nombreux pays mettent en ouvre des r\u00e9formes allant dans le bon sens, \"2milliards 700 millions de femmes n'ont toujours pas les m\u00eames choix que les hommes en mati\u00e8re d'emplois\", selon Kristalina Georgieva, pr\u00e9sidente par int\u00e9rim de la Banque mondiale.\r\n(Bve Federer) Roger Federer poursuit sur sa bonne lanc\u00e9e au tournoi de tennis Duba\u00ef...\r\nVictoire en trois manches contre Fernando Verdasco...\r\nEn qu\u00eate d'un 100e titre, Roger Federer affrontera le hongrois Marton Fucsovics ((FOUCK-SOVICH)) en quarts de finale.\r\nEt puis l'adversaire de Stan Wawrinka en quart de finale du tournoi d'Acapulco est connu...\r\nCe sera l'australien Nick Kyrgios tombeur cette nuit de Rafael Nadal...\r\n(14/FC SION COUPE ITV CONSTANTIN) *** Le FC Sion prend la porte en Coupe de Suisse face au FC B\u00e2le...\r\nL'\u00e9dition 2019 qui a pris fin hier en quarts de finale pour les Valaisans\r\nLes S\u00e9dunois \u00e9limin\u00e9s \u00e0 domicile 4 buts 2 apr\u00e8s prolongations. \r\nL'\u00e9limination est rageante pour le FC Sion qui avait le match en main et qui n'aurait jamais d\u00fb s'incliner ! C'est l'avis du pr\u00e9sident Christian Constantin.\r\nChristian Constantin interrog\u00e9 par Bernardin Allemann.\r\nCe soir deux quarts de finale au programme : Thoune d\u00e9fiera Lugano...\r\nZ\u00fcrich en d\u00e9coudra face \u00e0 Kriens...\r\nDeux matches \u00e0 suivre sur RTSsport.ch\r\n(Bve carnaval) Le carnaval a d\u00e9but\u00e9 ce matin dans plusieurs villes catholiques de Suisse. \r\nA 05h00 tapantes, \u00e0 Lucerne, un coup de canon s'est charg\u00e9 de r\u00e9veiller ceux qui dormaient encore. \r\nDes milliers de carnavaliers et de curieux ont bruyamment investi les rues...\r\nA Soleure, la foule s'est r\u00e9unie d\u00e8s l'aube pour le traditionnel \"Chesslete\" ((Ch\u00e9ssl\u00ebteu)), qui s'emploie \u00e0 chasser l'hiver... \r\nLe carnaval qui sera aussi lanc\u00e9 dans plusieurs villes d'autres cantons de Suisse centrale ainsi que des cantons d'Argovie, de St-Gall, du Tessin et du Valais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/INTERDICTION SOLARIUMS -18 PA) *** A partir du 1er juin prochain, les solariums seront interdits au moins de 18 ans...\r\nSi la d\u00e9cision pour les jeunes en mal de bronzage \u00e9tait attendue, la date effective restait encore incertaine. \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc fix\u00e9 hier l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle regl\u00e9mentation visant \u00e0 mieux prot\u00e9ger la population contre les rayonnements dangereux. \r\nMais le spectre de cette reglementation est tr\u00e9s large Pierre-Etienne Joye... \r\n  00'53", "durationSec": 828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234628", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10234662", "ece-10234628"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T15:57:34Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 tous, au programme de 7 heures, le grand d\u00e9ballage de printemps \u00e0 Washington et la culture, c'\u00e9tait donc le grand d\u00e9ballage \u00e0 Washington hier, l'ancien avocat de Donald Trump Michael Cohen \u00e9tait auditionn\u00e9 par une commission d'enqu\u00eate du Parlement am\u00e9ricain au final un portrait ravageur raciste, un escroc, un tricheur, mais Michael Cohen n'a apport\u00e9 aucune preuve alors quelle peut \u00eatre la port\u00e9e de cette audition publique, Donald Trump en sortir affaibli ou au contraire est -ce simplement parole contre parole, Corentin, selon un observateur attentif de la politique am\u00e9ricaine et notre invit\u00e9 c'est le casse- t\u00eate pour de nombreux pays europ\u00e9ens que faire de leurs ressortissants partis volontairement faire le Djihad en Irak ou en Syrie d\u00e9g rapatri\u00e9s ou alors les juger sur place les 2 options sont probl\u00e9matiques politiquement ou alors du point de vue du droit, notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures 30 le journaliste Nicolas H\u00e9nin a tranch\u00e9 rapatrier ces combattants et la moins pire des solutions et cette question encore comment les institutions culturelles romandes se pr\u00e9pare -t-elle \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin une mobilisation forte pourrait poser un vrai probl\u00e8me, tant les femmes sont nombreuses \u00e0 travailler dans ce domaine, l'enqu\u00eate de civils ont bless\u00e9s dans une vingtaine de minutes mais tout de suite, c'est le journal de Foued Boukari bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [91%] :\r\nBonjour, nouvelle acquisition dans le march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9communications Sonera et s'empare du PC, une transaction \u00e0 plusieurs milliards de francs et un nouveau g\u00e9ant qui se dresse d\u00e9sormais face \u00e0 Swisscom de d\u00e9clarations, mais peu d'avanc\u00e9es entre Donald Trump et Kim Jong Eun r\u00e9unis en ce moment au Vietnam un sommet, on vient de l'apprendre, qui a \u00e9t\u00e9 brutalement raccourci, nous serons en Direct dans quelques minutes, depuis Hano\u00ef et puis le FC Sion a perdu hier soir le match de l'ann\u00e9e, les Valaisans \u00e9limin\u00e9 de la Coupe de Suisse de l'injustice et de la stupidit\u00e9, vous l'entendrez dans la r\u00e9action de Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [98%] :\r\nC'est un mariage qui va donner naissance \u00e0 un g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9communications en Suisse, l'op\u00e9rateur Sunrise s'est mis d'accord hier soir pour d\u00e9bourser 6 milliards 300 millions de francs pour acqu\u00e9rir le c\u00e2blo- op\u00e9rateur UPC actif tant dans la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, le r\u00e9seau fixe que la t\u00e9l\u00e9vision cette op\u00e9ration Maurice Doucas devrait donc permettre \u00e0 Sunrise de renforcer sa position de num\u00e9ro 2 du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [95%] :\r\nCette transaction selon Sunrise est sens\u00e9e d'un point de vue strat\u00e9gique et elle d\u00e9gage de la valeur pour les actionnaires, il faut dire que les analystes de Goldman Sachs \u00e9valuent les synergies potentielles \u00e9manant de cette op\u00e9ration entre Sunrise et UPC entre1,5 et2,4 milliards de francs et de son c\u00f4t\u00e9, la banque z\u00fcrichoises von explique qu'avec ce rachat, Sunrise gagne l'acc\u00e8s au dernier kilom\u00e8tre du PC qui est le lien entre le domicile et le dernier relais, les clients de la nouvelle entit\u00e9 devrait ainsi, nous dit -on, b\u00e9n\u00e9ficier d'une offre plus compl\u00e8te et enfin et surtout, Sunrise entend clairement concurrencer Swisscom avec ce rachat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [99%] :\r\nEt parce que cette op\u00e9ration pourrait avoir des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour Swisscom, le leader du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [96%] :\r\nLe g\u00e9ant bleu risque effectivement de perdre des parts de march\u00e9 sur le r\u00e9seau c\u00e2bl\u00e9 des pertes potentielles qui pourraient s'\u00e9lever, toujours selon Goldman Sachs, \u00e0 107 millions de francs mais Swisscom conserve encore et toujours une belle marge par rapport \u00e0 cette nouvelle entit\u00e9 n\u00e9e hier, en particulier en termes de chiffre d'affaires en 2017 Swisscom a d\u00e9gag\u00e9 des revenus dans les t\u00e9l\u00e9communications en Suisse de plus de 7 milliards de francs de leur c\u00f4t\u00e9, Sunrise et UPC affichaient ensemble des ventes qui se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e03,2 milliards. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [94%] :\r\nMais le rachat d'UPC par Sunrise devrait \u00eatre finalis\u00e9e au 2\u00e8me semestre cette ann\u00e9e apr\u00e8s le feu Vert, notamment de la Comco, le gendarme de la concurrence, les politologue \u00e9voquent un moment politique extraordinaire aux \u00c9tats-Unis, l'ex- avocat Michael Cohen a livr\u00e9 hier \u00e0 une charge d'une rare violence contre son ancien patron, Donald Trump, accus\u00e9 d'\u00eatre un escroc mena\u00e7ant aux Liens suspects avec la Russie et qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 acheter le silence d'anciennes ma\u00eetresses, selon ses propos dans une intense audition retransmise en Direct pendant 5 heures Michael Cohen a dress\u00e9 devant une commission d'enqu\u00eate parlementaire un portrait ravageur hier de l'homme d'affaires devenu 45\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis Michael Cohen qui sera encore entendu aujourd'hui par la commission du Renseignement de la Chambre, cette fois, loin des cam\u00e9ras, pendant ce temps l\u00e0, Donald Trump a tent\u00e9 lui cette nuit au Vietnam de temp\u00e9rer les attentes au moment de reprendre les discussions avec Kim Jong Eun les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains et nord- cor\u00e9ens se sont retrouv\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4tel M\u00e9tropole de Hano\u00ef apr\u00e8s un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate en priv\u00e9, ils ont particip\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union de travail en compagnie de leur d\u00e9l\u00e9gations respectives, souriants, les 2 hommes affichaient s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et optimisme mais qui Michael Peuker on vous retrouve sur place, le ton est rest\u00e9 tr\u00e8s positif de part et d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:34) [90%] :\r\nAlors jusqu'\u00e0 maintenant, oui, le ton \u00e9tait \u00e9tait vraiment plut\u00f4t positif, tout sourire, une fois encore au d\u00e9but de matin\u00e9e, ils ont mis en en avant vraiment leurs bonnes relations Trump, vous l'avez dit, a cependant, c'est vrai, a affich\u00e9 un brin de sobri\u00e9t\u00e9, la sobri\u00e9t\u00e9 qu'il l'avait d\u00e9j\u00e0 mis en avant ces derniers jours mais qui dure, mais lui avait de son c\u00f4t\u00e9, promis de faire vraiment de son mieux pour qu'Hanoi sont un succ\u00e8s, alors apr\u00e8s un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, les 2 hommes ont entam\u00e9 des s\u00e9ances de travail avec leurs \u00e9quipes respectives avant de d\u00e9buter Kim avait m\u00eame r\u00e9pondu \u00e0 la question d'un journaliste de Reuters, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s peu habituel, hein, pour le leader Nord-Cor\u00e9en de s'adresser comme \u00e7a \u00e0 la presse \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la question donc de savoir s'il entendait sinc\u00e8rement d\u00e9nucl\u00e9ariser son pays Kim m'a r\u00e9pondu : si je n'\u00e9tais pas pr\u00eat \u00e0 le faire, et bien je n'\u00e9tais pas l\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [94%] :\r\nVoil\u00e0 ton prudemment optimiste donc est -ce qu'on peut s'attendre \u00e0 des avanc\u00e9es concr\u00e8tes, cette fois -ci, compte tenu des r\u00e9centes informations que l'on vient d'apprendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [91%] :\r\nEh bien justement, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s incertain, en fait, on sait pas tr\u00e8s bien ce qui est en train de se passer ici actuellement et devrait normalement y avoir un d\u00e9jeuner de travail entre les 2 d\u00e9l\u00e9gations, il pourrait \u00eatre annul\u00e9e, c'est pas s\u00fbr, on va rester prudent, mais d'apr\u00e8s la communication de de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine Trump pourrait rentrer plus t\u00f4t que pr\u00e9vu \u00e0 l'h\u00f4tel, un peu de confusion donc un le programme officiel pr\u00e9voyait la signature d'un document \u00e0 8 heures heure suisse, une conf\u00e9rence de presse \u00e0 10 heures les sp\u00e9culations allaient bon train sur une possible d\u00e9claration de perte, la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis, alors apparemment cette c\u00e9r\u00e9monie de signature pour pourrait hein, ne pas avoir lieu les informations ici vraiment tombent tombent au compte- gouttes, on va continuer \u00e0 suer \u00e0 suivre \u00e7a dans les minutes qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [95%] :\r\nMichael Peuker, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Hano\u00ef, au Vietnam et on vous retrouvera dans le journal de 8 heures pour un nouveau point sur ce 2\u00e8me sommet entre Donald Trump et Kim Jong Eun sommet qui sera donc peut-\u00eatre abr\u00e9g\u00e9 Christian Levrat accuse l'ancienne conseill\u00e8re nationale Chantal Gallad\u00e9 de vouloir nuire au Parti socialiste, le pr\u00e9sident du PS r\u00e9agit durement au changement de camps inattendu de la z\u00fcrichoises ce matin dans les colonnes du TagesAnzeiger, Chantal Gallad\u00e9, annon\u00e7ait mardi qu'elle rejoignait Laurent des Verts lib\u00e9raux, invoquant notamment des divergences avec les socialistes \u00e0 propos de l'accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, Christian Levrat, d\u00e9plore ce d\u00e9part qui intervient \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises il estime qu'il n'est pas possible de mettre un terme \u00e0 un engagement politique de 30 ans au moindre d\u00e9saccord \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat valide l'initiative populaire cantonale pour un salaire minimum, tout en invitant le Grand Conseil \u00e0 la rejeter le Coran que c'est le Conseil d'\u00c9tat, qui estime qu'il n'est pas n\u00e9cessaire de fixer une telle mesure dans la loi, l'initiative vise instaurer un salaire minimum, d'un peu plus de 4000 francs par mois, cette loi qui donc s'inspire du salaire minimum du canton de Neuch\u00e2tel, des trains qui circulent toutes les demi- heures, presque partout en Suisse, voire au quart d'heure sur les tron\u00e7ons tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s, ce sont les objectifs de la prochaine \u00e9tape d'am\u00e9nagement du rail 2035 pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne par les CFF et l'Union des transports publics parmi les d\u00e9fis de ce projet, Camille Degott, on retrouve les futurs travaux sur le r\u00e9seau ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:32) [94%] :\r\nLe gros chantier en Suisse romande, ce sera sur la ligne entre Gen\u00e8ve et Lausanne, autre projet \u00e9voqu\u00e9 la liaison directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds les entreprises ferroviaires et les transports publics doivent bient\u00f4t se mettre au travail, explique Andreas Meyer, le directeur des CFF mais planifie les travaux s'annonce compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:50) [94%] :\r\nUn des d\u00e9fis, c'est en m\u00eame temps d'augmenter l'offre pour nos clients de pouvoir guider tous les chantiers et en m\u00eame temps encore augmenter la maintenance dans notre r\u00e9seau, on est bien conscient quand doit essayer de trouver l'\u00e9quilibre, avec tous ces domaines, je peux pas vous promettre qu'il n'y aura pas de rupture, mais on va essayer de les \u00e9viter de garder aussi l'horaire le plus stable possible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:17) [95%] :\r\nCes travaux pourraient durer 10 \u00e0 15 ans, estime Thomas H\u00fcsler, pr\u00e9sident de la commission infrastructure de l'Union des transports publics, selon lui, les entreprises doivent aussi se poser la question des nouvelles technologies le but, essayer d'augmenter la capacit\u00e9 sur les infrastructures existantes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:32) [84%] :\r\nSans grand panache pas \u00eatre supporter son \u00e0 cette hypoth\u00e8se de travail, qui dit que nous pourrions nous augmenter la capacit\u00e9 de 30 pourcent si on y arrive, c'est un grand pas que \u00e7a ne sans avoir besoin d'investir dans les infrastructures que nous, mais il m'estime Musset. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:44) [97%] :\r\nPour l'instant difficile de pr\u00e9dire l'impact de ces modifications sur les prix, Andreas Meyer, le patron des CFF misent sur une augmentation de 3 \u00e0 5 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [96%] :\r\nLe dossier sera examin\u00e9 la semaine prochaine par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales l'initiative populaire pour une Suisse sans pesticides de synth\u00e8se apporterait trop de restrictions \u00e0 l'agriculture, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de la rejeter sans contre- projet il a transmis hier son message au Parlement l'initiative r\u00e9clame \u00e9galement l'interdiction d'importer \u00e0 des fins commerciales des denr\u00e9es alimentaires qui contiennent des pesticides de synth\u00e8se ou qui ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9es \u00e0 l'aide de ses produits. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:15) [96%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse, le Tribunal des mineurs de Winterthour a condamn\u00e9, hier, 2 fr\u00e8res, 2 jeunes fr\u00e8res et soeurs, partis rejoindre le groupe \u00c9tat islamique en Syrie \u00e0 10 et 11 mois de prison avec sursis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:26) [94%] :\r\nUne peine l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieure au maximum pr\u00e9vu par la loi et dont les 2 jeunes ont d\u00e9j\u00e0 purg\u00e9 presque la totalit\u00e9, comment assurer ensuite qu'ils ne pr\u00e9senteront pas un danger, c'est vrai, nombreux \u00e0 poser la question \u00e0 Kurt Pelda, journaliste d'investigation, \u00e0 Tamedia, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:42) [93%] :\r\nCette garantie Nexcis pas donc il faut les surveiller, mais \u00e7a co\u00fbte cher et on n'a pas les moyens maintenant disons presque termin\u00e9 leur peine, donc on peut pas regarder dans leur t\u00eate, on sait pas ce qu'il pense et donc c'est un danger, et si on n'a plus et plus de ces personnes, on aura un vrai probl\u00e8me et c'est pourquoi il faut mettre ces gens en prison pour un longtemps en \u00c9tats-Unis on les met pour 13 ans et plus, et aussi en Allemagne, m\u00eame pour des mineurs alors le 1er mineur qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 en Allemagne, il a re\u00e7u plus de 40 mois de prison et chez nous on voit, on a dit mois 11 mois avec sursis, il faut changer les lois, alors pour le futur, on sait pas, peut-\u00eatre, il y aura des autres jihadistes mais peut-\u00eatre il y aura aussi des terroristes de l'extr\u00eame droite, il faut avoir une loi qui les met en prison pour longtemps parce qu'ils sont en danger pour le public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [91%] :\r\nKurt Pelda, journaliste sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux djihadistes, des milliers de vacanciers sont bloqu\u00e9s en ce moment \u00e0 l'a\u00e9roport de Bangkok, le Pakistan a affirm\u00e9 hier son espace a\u00e9rien, en raison de tensions grandissantes avec l'Inde, la compagnie Thai Airways notamment a finalement \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e \u00e0 survoler la Chine, les forces arm\u00e9es pakistanaises qui ont annonc\u00e9 hier avoir abattu 2 avions indiens, l'Inde, de son c\u00f4t\u00e9, assure avoir d\u00e9truit un appareil pakistanais au coeur du conflit, la r\u00e9gion poudri\u00e8re du Cachemire, pomme de discorde depuis des d\u00e9cennies, les jet- skis sur le l'\u00e9l\u00e9ment c'est termin\u00e9 d\u00e9j\u00e0 interdit dans les eaux suisses ils ne pourront plus vrombir c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a approuv\u00e9 hier plusieurs modifications du r\u00e8glement franco- suisse en vigueur, \u00e7a aurait Cl\u00e9ment c'est donc un feuilleton qui aura dur\u00e9 plus de 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:18) [92%] :\r\nEn 2008 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 plusieurs modifications pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de la navigation sur le l'aimant, mais la France ne s'\u00e9tait pas ralli\u00e9 le dossier a \u00e9t\u00e9 rouvert l'\u00e9t\u00e9 dernier et la navigation sur les eaux suisses et fran\u00e7aises est d\u00e9sormais harmoniser l'interdiction des jet- skis, d\u00e9j\u00e0 en vigueur en Suisse s'appliquera aussi \u00e0 la France, pareil pour les ULM les planeurs ne pourront plus d\u00e9coller et amerrir sur le lac, sauf en cas de force majeure, autre modification qui concerne les plongeurs, les bateaux devront se tenir \u00e0 plus de 100 m\u00e8tres des embarcations, des plongeurs, c'est 2 fois plus qu'aujourd'hui, enfin les exigences en mati\u00e8re d'\u00e9quipement se font plus strictes pour les bateaux qui Servent au transport professionnel, il faudra en gilet de sauvetage pour chaque personne admise \u00e0 bord, ce nouveau r\u00e8glement devrait entrer en vigueur cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [93%] :\r\nLes femmes n'ont que les 3 quarts des droits des hommes, c'est une \u00e9tude de la Banque mondiale, publi\u00e9 hier, qui l'affirme, m\u00eame si de nombreux pays mettent en oeuvre des r\u00e9formes allant dans le bon sens, 2 milliards 700 millions de femmes n'ont toujours pas les m\u00eames choix que les hommes en mati\u00e8re d'emploi selon Kristalina Georgieva pr\u00e9sidente par int\u00e9rim de la Banque mondiale en sport maintenant le FC Sion prend la porte en Coupe de Suisse face au FC B\u00e2le, l'\u00e9dition 2019 qui a donc pris fin en quart de finale pour les Valaisans les S\u00e9dunois \u00e9limin\u00e9s \u00e0 domicile 4 buts \u00e0 2 apr\u00e8s prolongation hier soir l'\u00e9limination est rageante pour le FC Sion, qui avait le match en main et qui n'aurait jamais d\u00fb s'incliner, c'est l'avis du pr\u00e9sident Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:47) [82%] :\r\nVoil\u00e0 la cruelle d\u00e9faite, on peut s'en prendra pas nous-m\u00eames parce que 2 matches de suite en fait de penalty stupide, on a voulu FLD le plus difficile dans le match, et peut-\u00eatre pour d'autres prend m\u00eame 2 buts d'avance et puis apr\u00e8s on stupide \u00e0 87 ou 88 Ch\u00e9hada faire 2\u00e8me p\u00e9nalit\u00e9, vous avez tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9 sur le penalty, il y a pas de condamnant scandale s'accommodent de raccompagner le joueur rapide pas aller toucher le mec, on sait aussi s'ils vont au sifflet pour les bals aura donc on sait qu'il faut pas toucher l'adversaire, \u00e7a manque de caract\u00e8re de votre \u00e9quipe de pas tenir ce match, il semble en confiance non mais pas du caract\u00e8re cette connerie de faut pas faire ce ce truc apr\u00e8s dans les prolongations tout possible soccer fait un magnifique show Tapie prend l'Avantage la prolongation apr\u00e8s \u00e7a finit le d'le dernier but du camp pour rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:32) [85%] :\r\nEt Christian Constantin, interrog\u00e9 par Bernardin Allemann et ce soir de quarts de finale : au programme, Thoune d\u00e9fiera Lugano Z\u00fcrich en d\u00e9coudra face \u00e0 Kriens 2 matchs \u00e0 suivre sur RTL Sport Point CH, voil\u00e0 qui est une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:43) [93%] :\r\n\u00e9tant nos agendas merci Foued Boukari. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:46) [96%] :\r\n\u00e0 suivre d'ici 8 heures le. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1738335", "internalArchiveId": "AA1811738178", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 524", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1504, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10241936", "imageURL": "http://www.rts.ch/10236169.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["Audrey et Nicolas VS Doris et Gr\u00e9gory", "C'est ma question"], "variantIds": ["ece-10241936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T16:48:50Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:09:15  10:00:13:03\r\n{\\an1}-Cotillons, paillettes,\r\nvin mousseux: tout est pr\u00eat\r\n\r\n10:00:13:08  10:00:17:10\r\n{\\an1}pour c\u00e9l\u00e9brer l'\u00e9ventuelle\r\ndixi\u00e8me victoire de nos champions.\r\n\r\n10:00:17:14  10:00:20:01\r\n{\\an1}Bienvenue dans \"C'est ma question\".\r\n\r\n10:00:20:06  10:00:22:02\r\n{\\an1}C'est au frais.\r\n-C'est cool.\r\n\r\n10:00:22:07  10:00:25:03\r\n{\\an1}-On n'attend que vous;\r\nbonsoir, Nicolas\r\n\r\n10:00:25:08  10:00:27:01\r\n{\\an1}et Audrey !\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:27:06  10:00:31:04\r\n{\\an1}-Dixi\u00e8me et derni\u00e8re participation\r\nselon les r\u00e8gles\r\n\r\n10:00:31:09  10:00:33:07\r\n{\\an1}de \"C'est ma question\".\r\n\r\n10:00:33:11  10:00:34:16\r\n{\\an1}-Dommage.\r\n\r\n10:00:34:21  10:00:37:17\r\n{\\an1}-Oui,\r\nmais vous avez assassin\u00e9 la moiti\u00e9\r\n\r\n10:00:37:22  10:00:39:09\r\n{\\an1}de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:00:39:13  10:00:43:22\r\n{\\an1}Il est temps que \u00e7a s'arr\u00eate,\r\net vous avez une belle somme.\r\n\r\n10:00:48:04  10:00:50:20\r\n{\\an1}On peut augmenter\r\nlargement cette somme\r\n\r\n10:00:51:01  10:00:53:09\r\n{\\an1}\u00e0 condition d'aller jusqu'au bout.\r\n\r\n10:00:53:13  10:00:58:05\r\n{\\an1}Bonne chance pour cette dixi\u00e8me\r\net derni\u00e8re finale, peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:00:58:10  10:00:59:14\r\n{\\an1}Vous jouez\r\n\r\n10:00:59:19  10:01:02:13\r\n{\\an1}avec Doris et son neveu Gr\u00e9gory,\r\nde Berne.\r\n\r\n10:01:02:18  10:01:04:08\r\n{\\an1}Doris, courtepointi\u00e8re,\r\n\r\n10:01:04:12  10:01:08:12\r\n{\\an1}fait du th\u00e9\u00e2tre amateur;\r\nelle est moins dou\u00e9e en patinage.\r\n\r\n10:01:08:17  10:01:13:16\r\n{\\an1}Gr\u00e9gory \u00e9tudie l'ing\u00e9nierie\r\ndes sciences de la vie \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n10:01:13:21  10:01:17:17\r\n{\\an1}Sa deuxi\u00e8me passion\r\nest la p\u00e2tisserie, mais il n'a pas\r\n\r\n10:01:17:22  10:01:21:18\r\n{\\an1}encore atteint la perfection\r\navec les macarons; bonsoir !\r\n\r\n10:01:21:23  10:01:24:03\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n-Dur, les macarons !\r\n\r\n10:01:24:08  10:01:25:14\r\n{\\an1}-Pas facile.\r\n\r\n10:01:25:19  10:01:27:13\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui se passe ?\r\n\r\n10:01:27:18  10:01:30:03\r\n{\\an1}-On fait des cours de p\u00e2tisserie,\r\n\r\n10:01:30:08  10:01:32:03\r\n{\\an1}mais \u00e7a fonctionne pas.\r\n\r\n10:01:32:08  10:01:33:19\r\n{\\an1}-C'est tout un art.\r\n\r\n10:01:34:00  10:01:36:10\r\n{\\an1}Et le patin \u00e0 glace ?\r\n-C'est pas\r\n\r\n10:01:36:14  10:01:38:01\r\n{\\an1}mon sport favori.\r\n\r\n10:01:38:06  10:01:40:23\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me, c'est que j'ai peur\r\n\r\n10:01:41:04  10:01:44:14\r\n{\\an1}quand on me tient.\r\n-C'est pour vous \u00e9viter de tomber.\r\n\r\n10:01:44:19  10:01:48:21\r\n{\\an1}-Oui, mais quand j'avais 20 ans,\r\ndeux jeunes gens m'ont prise,\r\n\r\n10:01:49:02  10:01:52:06\r\n{\\an1}j'\u00e9tais pour la premi\u00e8re fois\r\nsur la patinoire,\r\n\r\n10:01:52:11  10:01:55:11\r\n{\\an1}et m'ont fait faire\r\nun tour \u00e0 grande vitesse.\r\n\r\n10:01:55:15  10:01:58:00\r\n{\\an1}J'ai tant hurl\u00e9\r\nque leurs oreilles\r\n\r\n10:01:58:05  10:01:59:19\r\n{\\an1}s'en souviennent encore.\r\n\r\n10:02:00:00  10:02:02:06\r\n{\\an1}J'ai mis 20 ans pour recommencer.\r\n\r\n10:02:02:11  10:02:03:22\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:02:04:03  10:02:08:00\r\n{\\an1}En face,\r\nvous avez le destin de nos champions.\r\n\r\n10:02:08:05  10:02:09:23\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:02:10:04  10:02:13:09\r\n{\\an1}-Bonne chance;\r\nvoici le mur des visages.\r\n\r\n10:02:14:22  10:02:18:00\r\n{\\an1}On le fait tourner\r\npour Nicolas et Audrey.\r\n\r\n10:02:22:16  10:02:25:07\r\n{\\an1}Vous avez une petite larme\r\nqui coule ?\r\n\r\n10:02:25:11  10:02:27:09\r\n{\\an1}-On est tr\u00e8s tristes.\r\n\r\n10:02:27:13  10:02:29:12\r\n{\\an1}-Je vais vous manquer ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:02:33:06  10:02:34:15\r\n{\\an1}Pour 50 frs.\r\n\r\n10:02:35:15  10:02:36:23\r\n{\\an1}-Vas-y.\r\n\r\n10:02:37:04  10:02:38:12\r\n{\\an1}-Olga.\r\n\r\n10:02:38:17  10:02:41:05\r\n{\\an1}-Olga, bonsoir; votre pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:02:43:12  10:02:48:03\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle Olga,\r\nje suis russe et historienne.\r\n\r\n10:02:48:08  10:02:50:08\r\n{\\an1}-On va y aller quand m\u00eame.\r\n\r\n10:02:50:12  10:02:53:01\r\n{\\an1}-Vous pouvez changer.\r\n-Non, on garde.\r\n\r\n10:02:53:06  10:02:55:20\r\n{\\an1}-Vous n'avez jamais chang\u00e9.\r\n-Une fois.\r\n\r\n10:02:56:01  10:02:57:20\r\n{\\an1}-A 100, mais pas \u00e0 50.\r\n\r\n10:02:58:01  10:02:59:11\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait \u00e0 100.\r\n\r\n10:02:59:16  10:03:02:01\r\n{\\an1}-Alors on garde ?\r\n-On garde.\r\n\r\n10:03:03:18  10:03:07:00\r\n{\\an1}-Quelle langue \u00e9trang\u00e8re\r\n\u00e9tait tr\u00e8s populaire\r\n\r\n10:03:07:05  10:03:10:21\r\n{\\an1}dans l'aristocratie russe\r\nau 18\u00e8me, 19\u00e8me si\u00e8cle ?\r\n\r\n10:03:13:15  10:03:16:07\r\n{\\an1}-Vous faites oui de la t\u00eate.\r\n\r\n10:03:16:11  10:03:24:09\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\net les diff\u00e9rentes r\u00e9ponses\r\n\r\n10:03:24:13  10:03:26:14\r\n{\\an1}-Le fran\u00e7ais.\r\n-A l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n10:03:26:19  10:03:29:19\r\n{\\an1}-A l'unanimit\u00e9 de vous deux.\r\n-Oui !\r\n\r\n10:03:30:00  10:03:31:10\r\n{\\an1}-Le fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:03:31:14  10:03:33:22\r\n{\\an1}V\u00e9rification.\r\n\r\n10:03:35:11  10:03:38:16\r\n{\\an1}-La bonne r\u00e9ponse est \"fran\u00e7ais\".\r\n\r\n10:03:38:21  10:03:40:19\r\n{\\an1}-Une langue tr\u00e8s noble.\r\n\r\n10:03:41:00  10:03:43:18\r\n{\\an1}Bravo, tous les deux,\r\n\u00e7a commence bien.\r\n\r\n10:03:43:23  10:03:45:06\r\n{\\an1}50 frs !\r\n\r\n10:03:45:11  10:03:47:11\r\n{\\an1}A vous, Gr\u00e9gory et Doris\r\n\r\n10:03:47:16  10:03:49:10\r\n{\\an1}de faire de m\u00eame.\r\n\r\n10:03:59:12  10:04:01:01\r\n{\\an1}-Jessica ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:04:01:06  10:04:02:13\r\n{\\an1}-Jessica.\r\n\r\n10:04:02:18  10:04:06:05\r\n{\\an1}-Ca a l'air sympa,\r\no\u00f9 elle se trouve.\r\n\r\n10:04:07:06  10:04:10:09\r\n{\\an1}-Bonjour,\r\nje viens du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:04:10:13  10:04:14:02\r\n{\\an1}J'ai une question\r\nsur la chanson fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:04:15:10  10:04:19:01\r\n{\\an1}-Ca vous va, la chanson fran\u00e7aise ?\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:04:21:03  10:04:25:09\r\n{\\an1}-Avec qui Renaud chante-t-il\r\n\"Manhattan-Kaboul\" en 2002 ?\r\n\r\n10:04:26:15  10:04:28:07\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que tu sais.\r\n\r\n10:04:35:17  10:04:37:19\r\n{\\an1}-Axelle Red.\r\n\r\n10:04:38:00  10:04:40:15\r\n{\\an1}C'est mon chanteur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:04:40:20  10:04:43:09\r\n{\\an1}-Ca nous fait un point commun.\r\n\r\n10:04:43:13  10:04:45:19\r\n{\\an1}\"La petite fille afghane\"...\r\n\r\n10:04:46:00  10:04:47:11\r\n{\\an1}Axelle Red et Renaud.\r\n\r\n10:04:47:16  10:04:50:05\r\n{\\an1}Chanson \u00e9crite apr\u00e8s le 11 septembre.\r\n\r\n10:04:50:10  10:04:53:01\r\n{\\an1}Album \"Boucan d'enfer\".\r\n-Oui.\r\n\r\n10:04:53:06  10:04:56:16\r\n{\\an1}-Est-ce la bonne r\u00e9ponse ?\r\nJ'ai l'impression.\r\n\r\n10:04:58:19  10:05:00:17\r\n{\\an1}-Avec Axelle Red.\r\n\r\n10:05:00:22  10:05:02:03\r\n{\\an1}-Bien jou\u00e9 !\r\n\r\n10:05:04:03  10:05:06:05\r\n{\\an1}C'est une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:05:06:10  10:05:08:12\r\n{\\an1}Ca tourne pour nos champions.\r\n\r\n10:05:14:13  10:05:16:13\r\n{\\an1}Audrey soupire\r\n-Alors...\r\n\r\n10:05:16:18  10:05:18:21\r\n{\\an1}-Oh, ce soupir, Audrey !\r\n\r\n10:05:25:03  10:05:28:20\r\n{\\an1}-On aime bien les...\r\n-Oui, t'aimes bien l'anatomie.\r\n\r\n10:05:29:01  10:05:31:10\r\n{\\an1}-Bon, elle est \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:05:31:14  10:05:33:09\r\n{\\an1}-Grace.\r\n-Alors Grace.\r\n\r\n10:05:34:03  10:05:35:17\r\n{\\an1}-OK.\r\n\r\n10:05:35:22  10:05:37:22\r\n{\\an1}Grace, c'est \u00e0 toi.\r\n\r\n10:05:40:11  10:05:45:03\r\n{\\an1}-Bonjour; Grace, j'ai dix ans,\r\net je suis \u00e9coli\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:05:45:08  10:05:48:02\r\n{\\an1}-Elle prononce son pr\u00e9nom\r\n\u00e0 la fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:05:48:07  10:05:51:11\r\n{\\an1}On a essay\u00e9 de mettre\r\nune consonance anglaise.\r\n\r\n10:05:51:15  10:05:53:14\r\n{\\an1}Est-ce qu'on garde Grace ?\r\n\r\n10:05:53:19  10:05:55:05\r\n{\\an1}-On la garde.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:05:55:10  10:05:58:05\r\n{\\an1}-Grace, pour 100 frs, ta question.\r\n\r\n10:05:58:10  10:06:01:08\r\n{\\an1}-En 1881, quelle loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e\r\n\r\n10:06:01:12  10:06:06:06\r\n{\\an1}pour rendre l'\u00e9cole primaire\r\nobligatoire en France ?\r\n\r\n10:06:06:11  10:06:18:11\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\net les diff\u00e9rentes r\u00e9ponses\r\n\r\n10:06:18:16  10:06:19:21\r\n{\\an1}-Jules Ferry.\r\n\r\n10:06:20:02  10:06:22:07\r\n{\\an1}-Jules Ferry.\r\n-Oui ?\r\n\r\n10:06:22:11  10:06:27:21\r\n{\\an1}En 1881, l'\u00e9cole\r\nobligatoire gratuite et la\u00efque.\r\n\r\n10:06:28:02  10:06:31:03\r\n{\\an1}C'\u00e9taient les lois Jules Ferry.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:06:32:02  10:06:34:23\r\n{\\an1}-Pour 100 francs,\r\non demande la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:06:35:04  10:06:38:01\r\n{\\an1}-Ce sont les lois Jules Ferry.\r\n\r\n10:06:38:06  10:06:40:19\r\n{\\an1}-Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:06:41:00  10:06:45:05\r\n{\\an1}Ca continue\r\nde bien se passer pour vous deux.\r\n\r\n10:06:45:10  10:06:47:22\r\n{\\an1}Gr\u00e9gory et Doris, \u00e0 vous\r\n\r\n10:06:48:03  10:06:49:16\r\n{\\an1}de faire aussi bien.\r\n\r\n10:06:58:15  10:07:02:07\r\n{\\an1}-A mon avis, Chantal,\r\nelle vient de par chez nous.\r\n\r\n10:07:02:11  10:07:04:23\r\n{\\an1}-Donc on va tenter Chantal.\r\n\r\n10:07:05:04  10:07:06:22\r\n{\\an1}-Dans le Jura.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:07:07:03  10:07:10:07\r\n{\\an1}-Bonsoir, Chantal;\r\nvotre pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:07:10:11  10:07:14:16\r\n{\\an1}-Bonjour,\r\nje travaille comme cheffe de projet\r\n\r\n10:07:14:21  10:07:18:16\r\n{\\an1}\u00e9ducation et sensibilisation\r\nau Parc Jura Vaudois.\r\n\r\n10:07:18:21  10:07:21:20\r\n{\\an1}-Y a le Jura, mais pas que.\r\n\r\n10:07:22:01  10:07:23:21\r\n{\\an1}-Pas grave.\r\n-On essaie ?\r\n\r\n10:07:24:02  10:07:25:21\r\n{\\an1}-Mais oui !\r\n\r\n10:07:26:02  10:07:28:02\r\n{\\an1}-Pour 100 frs, on essaie.\r\n\r\n10:07:28:07  10:07:30:05\r\n{\\an1}-Dans le Parc Jura Vaudois,\r\n\r\n10:07:30:10  10:07:34:15\r\n{\\an1}il existe la plus grande\r\ncolonie d'Europe connue \u00e0 ce jour.\r\n\r\n10:07:34:20  10:07:36:18\r\n{\\an1}De quel animal s'agit-il ?\r\n\r\n10:07:38:15  10:07:41:03\r\n{\\an1}-Ca risque d'\u00eatre difficile.\r\n\r\n10:07:41:08  10:07:49:15\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\net les diff\u00e9rentes r\u00e9ponses\r\n\r\n10:07:50:19  10:07:52:17\r\n{\\an1}-J'aurais dit la tarentule.\r\n\r\n10:07:52:22  10:07:55:00\r\n{\\an1}Mais sans conviction.\r\n\r\n10:07:55:05  10:07:56:16\r\n{\\an1}-Non, la fourmi !\r\n\r\n10:07:56:21  10:07:58:08\r\n{\\an1}-Ou la fourmi, oui.\r\n\r\n10:07:58:12  10:08:00:03\r\n{\\an1}-Je dirais la fourmi.\r\n\r\n10:08:00:08  10:08:01:21\r\n{\\an1}-La fourmi des bois.\r\n\r\n10:08:02:02  10:08:03:20\r\n{\\an1}-La fourmi des bois ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:08:04:01  10:08:05:06\r\n{\\an1}-On valide ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:08:05:11  10:08:08:14\r\n{\\an1}-Y avait pas une fourmi rouge ?\r\n-Justement.\r\n\r\n10:08:08:19  10:08:10:02\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a\r\n\r\n10:08:10:07  10:08:12:13\r\n{\\an1}que je dis que c'est la fourmi.\r\n\r\n10:08:12:18  10:08:15:19\r\n{\\an1}-La tarentule ?\r\nDans le Jura vaudois ?\r\n\r\n10:08:16:00  10:08:17:12\r\n{\\an1}-On sait jamais.\r\n\r\n10:08:17:17  10:08:19:10\r\n{\\an1}-Et les punaises.\r\n\r\n10:08:19:14  10:08:22:13\r\n{\\an1}-Alors, v\u00e9rifions !\r\n\r\n10:08:22:18  10:08:25:09\r\n{\\an1}-Il s'agit des fourmis des bois.\r\n\r\n10:08:25:13  10:08:26:23\r\n{\\an1}-Bien jou\u00e9.\r\n\r\n10:08:27:04  10:08:29:18\r\n{\\an1}Vous m'avez fait peur.\r\n\r\n10:08:29:23  10:08:31:07\r\n{\\an1}-Ouais, lui !\r\n\r\n10:08:31:11  10:08:35:03\r\n{\\an1}-A vous les champions de buzzer !\r\n\r\n10:08:35:08  10:08:38:06\r\n{\\an1}Mais les challengeurs choisissent.\r\n\r\n10:08:38:11  10:08:42:17\r\n{\\an1}C'est eux qui buzzent,\r\nmais vous choisissez pour eux.\r\n\r\n10:08:44:22  10:08:48:09\r\n{\\an1}Qui semble avoir\r\nune question difficile ?\r\n\r\n10:08:48:13  10:08:50:19\r\n{\\an1}-Maryline ?\r\n-On prend Maryline.\r\n\r\n10:08:51:00  10:08:52:05\r\n{\\an1}-Allez, Maryline.\r\n\r\n10:08:53:19  10:08:56:09\r\n{\\an1}-Ils ont choisi Maryline pour vous.\r\n\r\n10:08:56:13  10:08:58:02\r\n{\\an1}Je vous la pr\u00e9sente.\r\n\r\n10:09:00:14  10:09:04:05\r\n{\\an1}-Bonjour, je viens de Bulle,\r\nj'aime les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n10:09:04:10  10:09:06:23\r\n{\\an1}Dans quelle s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 retrouve-t-on\r\n\r\n10:09:07:04  10:09:10:19\r\n{\\an1}les personnages\r\nde Jon Snow et Daenerys Targaryen ?\r\n\r\n10:09:13:11  10:09:15:21\r\n{\\an1}-Vous aimez les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 ?\r\n\r\n10:09:16:02  10:09:19:02\r\n{\\an1}-Oui, mais celle-l\u00e0,\r\nje l'ai jamais vue.\r\n\r\n10:09:19:07  10:09:22:18\r\n{\\an1}-Donc, ils ont bien choisi.\r\n-Non, je la connais.\r\n\r\n10:09:22:23  10:09:25:07\r\n{\\an1}-Ah ?\r\n-Oui, il me semble...\r\n\r\n10:09:25:11  10:09:31:19\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\net les diff\u00e9rentes r\u00e9ponses\r\n\r\n10:09:32:00  10:09:33:11\r\n{\\an1}-Game of Thrones.\r\n\r\n10:09:33:16  10:09:34:23\r\n{\\an1}-Je sais pas.\r\n\r\n10:09:35:04  10:09:36:16\r\n{\\an1}-Game of Thrones !\r\n\r\n10:09:36:21  10:09:40:11\r\n{\\an1}-On valide, etc. ?\r\n-On valide tout \u00e7a.\r\n\r\n10:09:40:16  10:09:43:13\r\n{\\an1}Il me semble que Jon Snow, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:09:43:18  10:09:46:16\r\n{\\an1}-Bon, elle n'a jamais vu,\r\nmais elle sait.\r\n\r\n10:09:46:21  10:09:48:03\r\n{\\an1}Regardons.\r\n\r\n10:09:49:11  10:09:52:23\r\n{\\an1}-C'est dans la s\u00e9rie\r\n\"Game of Thrones\".\r\n\r\n10:09:53:04  10:09:55:12\r\n{\\an1}-Elle est tr\u00e8s forte.\r\n\r\n10:09:55:17  10:09:59:01\r\n{\\an1}Elle sait des trucs\r\nqu'elle n'a jamais vus.\r\n\r\n10:09:59:06  10:10:01:10\r\n{\\an1}Y a de l'intuition.\r\n\r\n10:10:01:14  10:10:05:13\r\n{\\an1}-Tout le monde en parle tellement,\r\nqu'au bout d'un moment...\r\n\r\n10:10:05:18  10:10:08:02\r\n{\\an1}-Vos oreilles...\r\n-Tra\u00eenent partout.\r\n\r\n10:10:08:07  10:10:09:17\r\n{\\an1}-Gr\u00e9gory, Doris,\r\n\r\n10:10:09:22  10:10:11:07\r\n{\\an1}\u00e0 vous !\r\n\r\n10:10:13:09  10:10:15:11\r\n{\\an1}Nicolas et Audrey...\r\n\r\n10:10:22:04  10:10:23:16\r\n{\\an1}-Sylvianne ?\r\n\r\n10:10:23:21  10:10:27:14\r\n{\\an1}-Je sais pas ce que c'est, derri\u00e8re.\r\n-Des chiens...\r\n\r\n10:10:27:19  10:10:30:13\r\n{\\an1}-C'est un chien.\r\n-Des saint-bernards.\r\n\r\n10:10:30:18  10:10:32:16\r\n{\\an1}-C'est \u00e9gal, Sylvianne.\r\n\r\n10:10:32:21  10:10:34:08\r\n{\\an1}-C'est des gros\r\n\r\n10:10:34:12  10:10:35:22\r\n{\\an1}saint-bernards.\r\n\r\n10:10:36:03  10:10:38:02\r\n{\\an1}-Je vois absolument rien.\r\n\r\n10:10:38:07  10:10:44:02\r\n{\\an1}-Bonsoir, Sylvianne; votre\r\npr\u00e9sentation pour Gr\u00e9gory et Doris.\r\n\r\n10:10:44:07  10:10:48:11\r\n{\\an1}-Bonjour, je travaille\r\n\u00e0 la fondation Barry, \u00e0 Martigny.\r\n\r\n10:10:48:16  10:10:52:15\r\n{\\an1}Dans quel domaine\r\nle saint-bernard n'intervient plus ?\r\n\r\n10:10:55:14  10:10:58:13\r\n{\\an1}-Y a quatre propositions.\r\n\r\n10:10:58:18  10:11:07:14\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\net les diff\u00e9rentes r\u00e9ponses\r\n\r\n10:11:09:00  10:11:10:15\r\n{\\an1}-\"N'intervient plus\" ?\r\n\r\n10:11:10:20  10:11:12:16\r\n{\\an1}-\"N'intervient plus\".\r\n\r\n10:11:12:21  10:11:15:10\r\n{\\an1}-Etant donn\u00e9 qu'ils disent\r\n\r\n10:11:15:14  10:11:22:09\r\n{\\an1}\"N'intervient plus\", je dirais le\r\nsauvetage de personnes en montagne.\r\n\r\n10:11:22:13  10:11:24:08\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on valide ?\r\n\r\n10:11:24:12  10:11:26:20\r\n{\\an1}-Je lui fais confiance.\r\n\r\n10:11:27:01  10:11:29:16\r\n{\\an1}-Sans joker.\r\n-Oui, sans joker.\r\n\r\n10:11:29:21  10:11:31:16\r\n{\\an1}-Le A.\r\n\r\n10:11:31:21  10:11:35:16\r\n{\\an1}-Y avait un joker,\r\nvous avez pas voulu le prendre.\r\n\r\n10:11:35:21  10:11:38:02\r\n{\\an1}-Il faut prendre des risques.\r\n\r\n10:11:38:07  10:11:40:23\r\n{\\an1}-Vous avez raison,\r\nsurtout qu'en face...\r\n\r\n10:11:41:04  10:11:42:21\r\n{\\an1}Est-ce la bonne r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:11:43:02  10:11:45:15\r\n{\\an1}-Le saint-bernard n'intervient plus\r\n\r\n10:11:45:20  10:11:49:03\r\n{\\an1}dans les sauvetages\r\nde personnes en montagne.\r\n\r\n10:11:50:13  10:11:51:22\r\n{\\an1}-Bien jou\u00e9.\r\n\r\n10:11:52:03  10:11:54:03\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s bonne d\u00e9duction.\r\n\r\n10:11:54:08  10:11:56:07\r\n{\\an1}Vous marquez 200 frs.\r\n\r\n10:11:56:11  10:11:59:01\r\n{\\an1}Fin de la premi\u00e8re manche,\r\nles scores.\r\n\r\n10:12:03:15  10:12:05:12\r\n{\\an1}Voici la deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n10:12:09:03  10:12:11:05\r\n{\\an1}Nicolas, Audrey, vous buzzez.\r\n\r\n10:12:11:10  10:12:12:15\r\n{\\an1}Le mur tourne.\r\n\r\n10:12:12:20  10:12:14:09\r\n{\\an1}Derni\u00e8re participation.\r\n\r\n10:12:14:13  10:12:16:22\r\n{\\an1}La dixi\u00e8me pour nos champions.\r\n\r\n10:12:17:03  10:12:19:15\r\n{\\an1}C'est votre derni\u00e8re deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n10:12:21:11  10:12:23:14\r\n{\\an1}Histoire g\u00e9o.\r\n-A votre avis ?\r\n\r\n10:12:23:19  10:12:25:05\r\n{\\an1}-400.\r\n\r\n10:12:25:10  10:12:26:14\r\n{\\an1}-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:12:26:19  10:12:28:17\r\n{\\an1}Gr\u00e9gory, Doris,\r\n\r\n10:12:28:22  10:12:30:20\r\n{\\an1}c'est eux qui choisissent.\r\n\r\n10:12:33:19  10:12:35:04\r\n{\\an1}-100 ou 200.\r\n\r\n10:12:35:09  10:12:36:16\r\n{\\an1}-200, alors.\r\n\r\n10:12:36:21  10:12:38:12\r\n{\\an1}-C'est valid\u00e9.\r\n\r\n10:12:38:17  10:12:40:00\r\n{\\an1}Nicolas, Audrey,\r\n\r\n10:12:40:05  10:12:42:20\r\n{\\an1}choisissez bien.\r\n\r\n10:12:47:04  10:12:49:23\r\n{\\an1}-Vas-y.\r\n-Je dirais Jean-Jo.\r\n\r\n10:12:50:04  10:12:51:13\r\n{\\an1}-Jean-Jo.\r\n\r\n10:12:51:18  10:12:54:16\r\n{\\an1}C'est \u00e0 lui de se pr\u00e9senter.\r\n\r\n10:12:56:07  10:13:00:02\r\n{\\an1}-Je viens de Billens,\r\nje m'int\u00e9resse \u00e0 la g\u00e9ographie.\r\n\r\n10:13:00:07  10:13:02:16\r\n{\\an1}Quelle enclave russe est situ\u00e9e\r\n\r\n10:13:02:21  10:13:06:17\r\n{\\an1}entre la Pologne,\r\nla Lituanie et la mer Baltique ?\r\n\r\n10:13:08:23  10:13:12:23\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\net les diff\u00e9rentes r\u00e9ponses\r\n\r\n10:13:13:04  10:13:20:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:20:15  10:13:22:12\r\n{\\an1}-Kaliningrad, B.\r\n\r\n10:13:22:17  10:13:25:02\r\n{\\an1}-Kaliningrad.\r\n\r\n10:13:25:07  10:13:27:07\r\n{\\an1}Gr\u00e9gory, Doris ?\r\n\r\n10:13:27:11  10:13:29:18\r\n{\\an1}-Ca me semble la plus probable.\r\n\r\n10:13:29:23  10:13:31:10\r\n{\\an1}-OK.\r\n\r\n10:13:31:14  10:13:33:01\r\n{\\an1}-Moi je savais pas.\r\n\r\n10:13:33:06  10:13:35:14\r\n{\\an1}-Gr\u00e9gory appuie sur les boutons.\r\n\r\n10:13:35:19  10:13:37:01\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n10:13:37:06  10:13:38:13\r\n{\\an1}-Nicolas et Audrey,\r\n\r\n10:13:38:18  10:13:40:02\r\n{\\an1}m\u00eame chose.\r\n\r\n10:13:40:07  10:13:43:03\r\n{\\an1}-Y a m\u00eame eu la Coupe du monde\r\n\r\n10:13:43:08  10:13:45:08\r\n{\\an1}dans un stade \u00e0 Kaliningrad.\r\n\r\n10:13:45:12  10:13:46:19\r\n{\\an1}-OK,\r\n\r\n10:13:47:00  10:13:48:10\r\n{\\an1}si vous le dites.\r\n\r\n10:13:48:14  10:13:51:02\r\n{\\an1}Je vous fais confiance, on v\u00e9rifie.\r\n\r\n10:13:52:02  10:13:54:16\r\n{\\an1}-La r\u00e9ponse est Kaliningrad.\r\n\r\n10:13:54:21  10:13:56:15\r\n{\\an1}-Bien jou\u00e9 !\r\n\r\n10:13:56:20  10:14:00:19\r\n{\\an1}C'est une enclave totalement\r\nisol\u00e9e du territoire russe.\r\n\r\n10:14:01:00  10:14:03:16\r\n{\\an1}Vous remportez vos mises respectives.\r\n\r\n10:14:03:21  10:14:05:05\r\n{\\an1}Ca d\u00e9marre bien.\r\n\r\n10:14:05:10  10:14:07:14\r\n{\\an1}Gr\u00e9gory, Doris, \u00e0 vous !\r\n\r\n10:14:07:19  10:14:10:14\r\n{\\an1}Ils ont remport\u00e9\r\nleur grande mise en face.\r\n\r\n10:14:10:19  10:14:13:07\r\n{\\an1}Soci\u00e9t\u00e9 et traditions.\r\n\r\n10:14:13:11  10:14:15:17\r\n{\\an1}Combien misez-vous ?\r\n\r\n10:14:15:22  10:14:17:08\r\n{\\an1}-300 ?\r\n-300.\r\n\r\n10:14:17:12  10:14:20:11\r\n{\\an1}-Je rappelle qu'en cas d'\u00e9galit\u00e9...\r\n\r\n10:14:20:16  10:14:22:02\r\n{\\an1}Combien ?\r\n-100.\r\n\r\n10:14:22:07  10:14:26:18\r\n{\\an1}-C'est le nombre de bonnes r\u00e9ponses\r\net votre temps \u00e0 r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:14:26:23  10:14:30:09\r\n{\\an1}Avec qui allons-nous jouer ?\r\nIl lit les pr\u00e9noms\r\n\r\n10:14:30:13  10:14:32:09\r\n{\\an1}-En cuisine ?\r\n\r\n10:14:32:13  10:14:35:22\r\n{\\an1}-Oui, on part en cuisine\r\navec Richard.\r\n\r\n10:14:36:03  10:14:40:17\r\n{\\an1}-S'il a une question sur\r\nles macarons, vous \u00eates incollables.\r\n\r\n10:14:40:22  10:14:44:17\r\n{\\an1}-Oui, c'est dans la r\u00e9alisation\r\nqu'on a des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:14:44:22  10:14:46:19\r\n{\\an1}-Richard, votre question.\r\n\r\n10:14:47:00  10:14:49:02\r\n{\\an1}-Bonjour, Richard Augier,\r\n\r\n10:14:49:07  10:14:54:10\r\n{\\an1}chef g\u00e9rant du restaurant le Caf\u00e9\r\nJulienne \u00e0 Plan-les-Ouates (GE).\r\n\r\n10:14:55:19  10:14:59:11\r\n{\\an1}Comment s'appelle\r\ncet ustensile de cuisine ?\r\n\r\n10:14:59:16  10:15:06:20\r\n{\\an1}-Vous attendez bien\r\nl'\u00e9nonc\u00e9 des quatre propositions.\r\n\r\n10:15:07:01  10:15:11:23\r\n{\\an1}S\u00e9bastien\r\nlit les diff\u00e9rentes r\u00e9ponses\r\n\r\n10:15:13:16  10:15:18:10\r\n{\\an1}-Gr\u00e9gory, Doris, je vous sugg\u00e8re\r\nd'\u00e9viter de parler trop fort.\r\n\r\n10:15:18:14  10:15:21:09\r\n{\\an1}En face, ils entendent tout.\r\n\r\n10:15:21:13  10:15:25:05\r\n{\\an1}Et ils avaient pas l'air\r\nd'\u00eatre au courant.\r\n\r\n10:15:25:10  10:15:28:12\r\n{\\an1}Vous avez dit un chinois-\u00e9tamine.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:15:28:17  10:15:31:15\r\n{\\an1}-Nicolas, Audrey,\r\nvous \u00e9tiez h\u00e9sitants.\r\n\r\n10:15:31:20  10:15:33:08\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait h\u00e9sitant.\r\n\r\n10:15:33:12  10:15:36:08\r\n{\\an1}-D'accord,\r\nc'est Audrey qui a valid\u00e9.\r\n\r\n10:15:36:12  10:15:39:16\r\n{\\an1}Gr\u00e9gory et Doris\r\nont peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 plus rapides.\r\n\r\n10:15:39:21  10:15:42:06\r\n{\\an1}Ca peut avoir son importance.\r\n\r\n10:15:42:11  10:15:44:10\r\n{\\an1}On v\u00e9rifie.\r\n\r\n10:15:45:16  10:15:47:15\r\n{\\an1}-C'est un chinois-\u00e9tamine.\r\n\r\n10:15:48:11  10:15:50:00\r\n{\\an1}-Bien jou\u00e9 !\r\n\r\n10:15:50:05  10:15:51:15\r\n{\\an1}Bien jou\u00e9.\r\n\r\n10:15:51:20  10:15:53:05\r\n{\\an1}300 francs\r\n\r\n10:15:53:10  10:15:54:23\r\n{\\an1}pour Gr\u00e9gory et Doris.\r\n\r\n10:15:55:04  10:15:57:00\r\n{\\an1}100 pour Nicolas et Audrey.\r\n\r\n10:15:57:05  10:15:59:02\r\n{\\an1}Allez, les champions !\r\n\r\n10:16:04:12  10:16:05:21\r\n{\\an1}Sports et loisirs.\r\n\r\n10:16:06:02  10:16:07:11\r\n{\\an1}-300.\r\n\r\n10:16:07:15  10:16:09:02\r\n{\\an1}-On valide les 300.\r\n\r\n10:16:09:07  10:16:11:06\r\n{\\an1}Gr\u00e9gory et Doris, combien ?\r\n\r\n10:16:11:11  10:16:14:11\r\n{\\an1}-100.\r\n-C'est moins votre tasse de th\u00e9.\r\n\r\n10:16:14:16  10:16:16:12\r\n{\\an1}C'est pas votre truc.\r\n\r\n10:16:17:11  10:16:19:04\r\n{\\an1}-Nicolas et Audrey,\r\n\r\n10:16:19:09  10:16:24:09\r\n{\\an1}voici les personnes susceptibles\r\nde vous faire remporter cette mise.\r\n\r\n10:16:26:11  10:16:29:00\r\n{\\an1}-Tu y connais quelque chose ?\r\n\r\n10:16:29:05  10:16:31:09\r\n{\\an1}-Je te demande \u00e0 toi...\r\n\r\n10:16:31:13  10:16:33:09\r\n{\\an1}-Je sais pas...\r\n\r\n10:16:33:13  10:16:36:07\r\n{\\an1}Yves ?\r\n-Yves, c'est le parachute.\r\n\r\n10:16:36:11  10:16:39:19\r\n{\\an1}-Non, \u00e7a va pas.\r\n-Pas de parachute.\r\n\r\n10:16:40:00  10:16:41:10\r\n{\\an1}-Ga\u00ebl ?\r\n-Ga\u00ebl.\r\n\r\n10:16:42:17  10:16:45:22\r\n{\\an1}-Ga\u00ebl, bienvenue sur notre plateau.\r\n\r\n10:16:47:02  10:16:51:23\r\n{\\an1}-Bonjour, j'habite \u00e0 Sion, je suis un\r\nancien joueur de football am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:16:52:04  10:16:55:09\r\n{\\an1}Quel est le poste\r\nle plus recul\u00e9 pour un d\u00e9fenseur\r\n\r\n10:16:55:13  10:16:57:09\r\n{\\an1}dans le football am\u00e9ricain ?\r\n\r\n10:16:57:13  10:16:59:06\r\n{\\an1}-(Tu sais ?)\r\n-Mmh.\r\n\r\n10:16:59:11  10:17:05:12\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\net les diff\u00e9rentes r\u00e9ponses\r\n\r\n10:17:05:17  10:17:10:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:14:14  10:17:18:08\r\n{\\an1}-Tiens, vous n'\u00eates pas d'accord,\r\npour une fois.\r\n\r\n10:17:18:12  10:17:22:18\r\n{\\an1}Gr\u00e9gory et Doris,\r\nvous m'avez dit le safety.\r\n\r\n10:17:22:23  10:17:25:05\r\n{\\an1}-Par rapport au nom.\r\n\r\n10:17:25:10  10:17:27:11\r\n{\\an1}-C'est juste, ils ont raison.\r\n\r\n10:17:27:16  10:17:29:07\r\n{\\an1}-Safety, la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:17:29:11  10:17:32:11\r\n{\\an1}-Je suis d\u00e9sol\u00e9e.\r\n-Qu'est-ce qui se passe ?\r\n\r\n10:17:32:15  10:17:37:11\r\n{\\an1}-J'ai regard\u00e9 le Super Bowl,\r\net c'est le safety.\r\n\r\n10:17:37:16  10:17:39:21\r\n{\\an1}-Vous avez regard\u00e9\r\nle Super Bowl ?\r\n\r\n10:17:40:02  10:17:41:14\r\n{\\an1}Vous regardez de tout.\r\n\r\n10:17:41:19  10:17:44:15\r\n{\\an1}-J'ai des lacunes\r\nen football am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:17:44:20  10:17:49:08\r\n{\\an1}-En fait, vous avez tout regard\u00e9\r\npour venir dans cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:17:49:12  10:17:51:12\r\n{\\an1}-Et on a \"loos\u00e9\", en plus.\r\n\r\n10:17:51:17  10:17:53:09\r\n{\\an1}J'en reviens pas.\r\n\r\n10:17:53:13  10:17:56:04\r\n{\\an1}-C'est pas s\u00fbr.\r\n-Ah si.\r\n\r\n10:17:56:09  10:17:58:05\r\n{\\an1}-C'est le safety ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:17:58:10  10:18:01:06\r\n{\\an1}-Donc vous validez leur victoire ?\r\n\r\n10:18:01:11  10:18:02:18\r\n{\\an1}-Quasiment.\r\n-OK.\r\n\r\n10:18:02:23  10:18:05:11\r\n{\\an1}Avez-vous bien regard\u00e9\r\nle Super Bowl ?\r\n\r\n10:18:05:16  10:18:07:11\r\n{\\an1}Regardons.\r\n\r\n10:18:07:15  10:18:09:07\r\n{\\an1}-Le safety.\r\n\r\n10:18:09:11  10:18:10:21\r\n{\\an1}-Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:18:11:02  10:18:14:20\r\n{\\an1}Il est \u00e9galement\r\nappel\u00e9 le demi de s\u00fbret\u00e9.\r\n\r\n10:18:15:01  10:18:16:23\r\n{\\an1}Vous le saviez aussi ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:18:17:04  10:18:21:05\r\n{\\an1}-Que je puisse vous apprendre\r\nun truc de temps en temps.\r\n\r\n10:18:21:10  10:18:23:06\r\n{\\an1}Dernier tour de mur !\r\n\r\n10:18:23:11  10:18:24:15\r\n{\\an1}Gr\u00e9gory, Doris !\r\n\r\n10:18:24:20  10:18:25:23\r\n{\\an1}-Ils ont gagn\u00e9.\r\n\r\n10:18:26:04  10:18:29:20\r\n{\\an1}-J'aimerais pas\r\nvous mettre la pression...\r\n\r\n10:18:30:01  10:18:32:11\r\n{\\an1}Sciences et nature, 400.\r\n\r\n10:18:32:15  10:18:34:01\r\n{\\an1}-Ca me va bien.\r\n\r\n10:18:34:06  10:18:37:17\r\n{\\an1}-OK; pour l'instant\r\nc'est un sans-faute,\r\n\r\n10:18:37:22  10:18:41:13\r\n{\\an1}contrairement \u00e0 vos adversaires:\r\nvous pouvez\r\n\r\n10:18:41:18  10:18:42:23\r\n{\\an1}les \u00e9liminer.\r\n\r\n10:18:43:04  10:18:44:18\r\n{\\an1}Nicolas et Audrey.\r\n\r\n10:18:44:23  10:18:46:23\r\n{\\an1}-La balle est dans leur camp.\r\n\r\n10:18:47:04  10:18:51:07\r\n{\\an1}-C'est la premi\u00e8re fois\r\nque vous \u00eates autant en difficult\u00e9.\r\n\r\n10:18:51:11  10:18:53:06\r\n{\\an1}On valide vos 200 frs.\r\n\r\n10:18:53:11  10:18:55:18\r\n{\\an1}Vous choisissez, Gr\u00e9gory et Doris.\r\n\r\n10:18:59:12  10:19:01:17\r\n{\\an1}-Jean-Christophe ou Jeremy.\r\n\r\n10:19:01:22  10:19:03:22\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais parti sur Jeremy.\r\n\r\n10:19:04:03  10:19:05:18\r\n{\\an1}-Alors Jeremy.\r\n-Jeremy.\r\n\r\n10:19:05:23  10:19:08:06\r\n{\\an1}-Jeremy a une question\r\n\r\n10:19:08:11  10:19:11:05\r\n{\\an1}qui va peut-\u00eatre mettre un terme\r\n\r\n10:19:11:10  10:19:14:07\r\n{\\an1}aux aventures d'Audrey et Nicolas.\r\n\r\n10:19:14:11  10:19:15:19\r\n{\\an1}La voici.\r\n\r\n10:19:17:10  10:19:21:08\r\n{\\an1}-Bonjour, je travaille\r\nau Jurassica Museum \u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n10:19:21:12  10:19:26:10\r\n{\\an1}Comment appelle-t-on la discipline\r\nscientifique qui \u00e9tudie les traces\r\n\r\n10:19:26:14  10:19:28:06\r\n{\\an1}laiss\u00e9es par les animaux ?\r\n\r\n10:19:28:11  10:19:35:13\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\net les diff\u00e9rentes r\u00e9ponses\r\n\r\n10:19:35:18  10:19:40:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:45:08  10:19:46:15\r\n{\\an1}-Gr\u00e9gory, Doris...\r\n\r\n10:19:46:20  10:19:49:02\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait pas dans mon domaine.\r\n\r\n10:19:49:07  10:19:51:20\r\n{\\an1}-Alors pourquoi la taphonomie ?\r\n\r\n10:19:52:01  10:19:53:14\r\n{\\an1}-Ca sonne bien.\r\n\r\n10:19:53:19  10:19:55:08\r\n{\\an1}-Aucune id\u00e9e ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:19:55:12  10:19:58:01\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que vous me faites ?\r\n\r\n10:19:58:06  10:20:01:19\r\n{\\an1}Nicolas, Audrey,\r\nvous me dites l'ichnologie ?\r\n\r\n10:20:02:00  10:20:05:07\r\n{\\an1}Parce que \u00e7a sonne bien ?\r\n-J'ai d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:20:05:11  10:20:08:11\r\n{\\an1}entendu ce mot, mais je sais pas o\u00f9.\r\n\r\n10:20:08:15  10:20:10:02\r\n{\\an1}Je sais pas o\u00f9.\r\n\r\n10:20:10:07  10:20:12:19\r\n{\\an1}Il rit\r\n\r\n10:20:13:00  10:20:15:00\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:20:15:05  10:20:17:11\r\n{\\an1}Vous avez r\u00e9pondu au hasard.\r\n\r\n10:20:17:15  10:20:19:10\r\n{\\an1}-Chaque fois, oui.\r\n-OK.\r\n\r\n10:20:19:14  10:20:22:18\r\n{\\an1}Pour l'instant, vous \u00eates men\u00e9s.\r\n\r\n10:20:22:23  10:20:27:08\r\n{\\an1}-Oui, l\u00e0, on n'a aucune chance.\r\nElle rit\r\n\r\n10:20:27:12  10:20:30:08\r\n{\\an1}-Est-ce que\r\nsur un gros coup de bluff,\r\n\r\n10:20:30:12  10:20:35:08\r\n{\\an1}est-ce que sur un hasard improbable,\r\nnos champions restent champions,\r\n\r\n10:20:35:12  10:20:38:04\r\n{\\an1}et r\u00e9pondent correctement ?\r\nV\u00e9rifions !\r\n\r\n10:20:39:06  10:20:41:06\r\n{\\an1}-Il s'agit de l'ichnologie,\r\n\r\n10:20:41:11  10:20:45:03\r\n{\\an1}qui vient du grec ichnos,\r\nqui signifie \"traces\".\r\n\r\n10:20:45:08  10:20:50:09\r\n{\\an1}L'ichnologie concerne les traces\r\nlaiss\u00e9es par les organismes disparus.\r\n\r\n10:20:50:13  10:20:52:14\r\n{\\an1}-C'est l'ichnologie !\r\n\r\n10:20:52:19  10:20:57:06\r\n{\\an1}Vous remportez votre mise,\r\nNicolas et Audrey; voyons les scores.\r\n\r\n10:21:04:17  10:21:07:21\r\n{\\an1}On additionne les scores\r\nde la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n10:21:10:20  10:21:13:11\r\n{\\an1}Ca ne suffit pas\r\npour Gr\u00e9gory et Doris.\r\n\r\n10:21:13:16  10:21:16:00\r\n{\\an1}-On va se mettre aux fossiles.\r\n\r\n10:21:16:05  10:21:18:11\r\n{\\an1}-Sur le fil.\r\n\r\n10:21:18:15  10:21:20:17\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Sur le fil.\r\n\r\n10:21:20:22  10:21:22:15\r\n{\\an1}-Sans regret.\r\n\r\n10:21:22:20  10:21:26:22\r\n{\\an1}-Merci de votre participation,\r\nils ont \u00e9t\u00e9 trop forts.\r\n\r\n10:21:27:03  10:21:30:15\r\n{\\an1}Vous \u00eates le 10\u00e8me duo\r\nvictime d'Audrey et Nicolas.\r\n\r\n10:21:30:20  10:21:33:19\r\n{\\an1}C'est la dixi\u00e8me victoire\r\nde nos champions !\r\n\r\n10:21:38:18  10:21:41:09\r\n{\\an1}Vous y \u00eates arriv\u00e9s, et de dix !\r\n\r\n10:21:41:13  10:21:43:14\r\n{\\an1}Dix finales, Nicolas et Audrey.\r\n\r\n10:21:43:19  10:21:47:13\r\n{\\an1}C'est le maximum possible\r\nselon les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n10:21:47:18  10:21:50:08\r\n{\\an1}Voici la somme que vous avez gagn\u00e9e.\r\n\r\n10:21:50:12  10:21:52:21\r\n{\\an1}On termine en beaut\u00e9, on double !\r\n\r\n10:21:53:02  10:21:55:08\r\n{\\an1}Si vous vous trompez, 525 frs.\r\n\r\n10:21:55:12  10:21:57:07\r\n{\\an1}Voici le mur des cantons.\r\n\r\n10:21:59:10  10:22:02:10\r\n{\\an1}On essaie de terminer\r\navec Neuch\u00e2tel ?\r\n\r\n10:22:02:14  10:22:03:23\r\n{\\an1}-Pas avec Vaud.\r\n\r\n10:22:04:04  10:22:06:16\r\n{\\an1}-Vous n'avez jamais eu Neuch\u00e2tel.\r\n-Non.\r\n\r\n10:22:06:21  10:22:08:15\r\n{\\an1}-On fait tourner ce mur.\r\n\r\n10:22:13:19  10:22:15:03\r\n{\\an1}-Ben voil\u00e0 !\r\n\r\n10:22:15:08  10:22:16:17\r\n{\\an1}-Fribourg !\r\n\r\n10:22:16:22  10:22:18:19\r\n{\\an1}-Fribourg, Vaud.\r\n-Ca va ?\r\n\r\n10:22:19:00  10:22:20:18\r\n{\\an1}-Ben...\r\n-Pas le choix.\r\n\r\n10:22:20:23  10:22:25:07\r\n{\\an1}Alors, Fribourg, quatre personnes.\r\n\r\n10:22:27:23  10:22:30:11\r\n{\\an1}-Marc ?\r\n-Si tu veux, Marc.\r\n\r\n10:22:30:16  10:22:32:15\r\n{\\an1}-Marc.\r\n\r\n10:22:32:20  10:22:34:05\r\n{\\an1}Bonsoir, Marc.\r\n\r\n10:22:35:21  10:22:39:00\r\n{\\an1}-Je m'appelle Marc,\r\nje suis avec Lupita.\r\n\r\n10:22:39:05  10:22:41:15\r\n{\\an1}J'anime l'\u00e9mission \"Aujourd'hui\".\r\n\r\n10:22:41:20  10:22:44:05\r\n{\\an1}J'habite \u00e0 Ch\u00e2tillon (FR).\r\n\r\n10:22:44:10  10:22:48:14\r\n{\\an1}Quelle montagne ne se trouve pas\r\nsur le canton de Fribourg ?\r\n\r\n10:22:48:19  10:22:51:23\r\n{\\an1}-Vous connaissez\r\nles sommets fribourgeois ?\r\n\r\n10:22:52:04  10:22:53:22\r\n{\\an1}-Pas du tout.\r\n\r\n10:22:54:03  10:22:58:08\r\n{\\an1}-Vous \u00eates incollables\r\npour tous les pays du monde,\r\n\r\n10:22:58:12  10:22:59:21\r\n{\\an1}mais ici, non.\r\n\r\n10:23:00:02  10:23:01:18\r\n{\\an1}-Facile !\r\n-Le Chasseral.\r\n\r\n10:23:01:23  10:23:04:14\r\n{\\an1}-Y a Neuch\u00e2tel dessus !\r\n-Le Chasseral.\r\n\r\n10:23:04:19  10:23:11:04\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\net les diff\u00e9rentes r\u00e9ponses\r\n\r\n10:23:11:09  10:23:14:00\r\n{\\an1}-Le Chasseral, c'est chez nous.\r\n\r\n10:23:14:05  10:23:16:20\r\n{\\an1}-C'est cadeau, hein !\r\n\r\n10:23:17:01  10:23:18:17\r\n{\\an1}On valide ?\r\n-On valide.\r\n\r\n10:23:18:22  10:23:20:18\r\n{\\an1}-C'est joli, le Chasseral.\r\n\r\n10:23:20:23  10:23:24:00\r\n{\\an1}-C'est magnifique.\r\n-On voit les trois lacs.\r\n\r\n10:23:24:05  10:23:27:11\r\n{\\an1}Vous n'\u00eates pas\r\nsur le canton de Fribourg ?\r\n\r\n10:23:27:15  10:23:30:04\r\n{\\an1}-Un petit bout Berne, peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:23:30:09  10:23:32:13\r\n{\\an1}-M\u00eame en cherchant bien ?\r\n\r\n10:23:32:18  10:23:37:14\r\n{\\an1}J'essaie m\u00eame pas de...\r\n-Y a pas besoin, non.\r\n\r\n10:23:37:19  10:23:41:20\r\n{\\an1}-On va v\u00e9rifier de quoi il s'agit.\r\n\r\n10:23:42:01  10:23:45:00\r\n{\\an1}-Le Chasseral est la seule montagne\r\n\r\n10:23:45:05  10:23:49:03\r\n{\\an1}qui ne se trouve pas\r\nsur le canton de Fribourg.\r\n\r\n10:23:49:08  10:23:51:00\r\n{\\an1}-C'est gagn\u00e9 !\r\n\r\n10:23:51:05  10:23:53:05\r\n{\\an1}-On y est !\r\n\r\n10:23:53:10  10:23:55:12\r\n{\\an1}-Nicolas, Audrey, f\u00e9licitations,\r\n\r\n10:23:55:17  10:24:00:06\r\n{\\an1}vous remportez\r\nen dix participations 14'325 francs.\r\n\r\n10:24:00:11  10:24:02:13\r\n{\\an1}Bravo !\r\n-C'est bien, parfait.\r\n\r\n10:24:02:18  10:24:05:13\r\n{\\an1}-Dix participations,\r\nbelle aventure.\r\n\r\n10:24:05:18  10:24:06:23\r\n{\\an1}-Incroyable.\r\n\r\n10:24:07:04  10:24:08:21\r\n{\\an1}-Vous nous avez tout fait.\r\n\r\n10:24:09:02  10:24:11:10\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:24:11:14  10:24:14:11\r\n{\\an1}-Des erreurs,\r\ndes trucs improbables.\r\n\r\n10:24:14:15  10:24:16:09\r\n{\\an1}Des h\u00e9sitations...\r\n\r\n10:24:16:13  10:24:19:18\r\n{\\an1}Ca s'est jou\u00e9 au temps, bravo !\r\n\r\n10:24:19:23  10:24:23:04\r\n{\\an1}Y a dix jours\r\nvous \u00eates venu avec quelqu'un\r\n\r\n10:24:23:09  10:24:26:11\r\n{\\an1}qui a trouv\u00e9 du job,\r\net qui a d\u00fb arr\u00eater.\r\n\r\n10:24:26:15  10:24:29:18\r\n{\\an1}Vous s\u00e9parerez tout \u00e7a en trois.\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:24:29:23  10:24:31:07\r\n{\\an1}Il rit\r\n\r\n10:24:31:11  10:24:32:19\r\n{\\an1}Il aura sa part.\r\n\r\n10:24:33:00  10:24:35:15\r\n{\\an1}-Fallait bien\r\nque je la place, celle-ci.\r\n\r\n10:24:35:20  10:24:37:07\r\n{\\an1}Merci beaucoup !\r\n\r\n10:24:37:11  10:24:38:20\r\n{\\an1}A tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n10:24:39:01  10:24:41:18\r\n{\\an1}Bon retour\r\ndans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:24:41:23  10:24:45:11\r\n{\\an1}Nous, on se retrouve demain\r\navec deux nouveaux duos.\r\n\r\n10:24:45:16  10:24:48:21\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n\u00e0 toutes et \u00e0 tous sur la RTS.\r\n\r\n10:24:53:09  10:24:56:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:23:58Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TORTAJADA, No\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762460", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044020", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1804578", "internalArchiveId": "AA1901804250", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Esclaves sexuelles de l'Eglise", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 3263, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10194467.image", "alternativeTitle": ["Esclaves sexuelles de l'Eglise"], "alternativeSummary": ["Des jeunes femmes, novices de l\u2019Eglise, des s\u0153urs catholiques, forc\u00e9es aux relations sexuelles avec des pr\u00eatres, jusqu\u2019aux portes du Vatican \u00e0 Rome. Des m\u00e8res sup\u00e9rieures qui prostituent leurs jeunes s\u0153urs, pour satisfaire les hommes d\u2019Eglise. Et m\u00eame des s\u0153urs enceintes forc\u00e9es d\u2019avorter. C\u2019est l\u2019un des scandales les mieux gard\u00e9s de l\u2019Eglise catholique, mais la v\u00e9rit\u00e9 commence \u00e0 \u00e9merger. Enqu\u00eate exclusive."], "variantIds": ["ece-10255110"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-20T12:32:59Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:22:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:24:23  10:00:26:11\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:16  10:00:31:15\r\n{\\an1}Ce scandale existe depuis longtemps,\r\nmais il commence \u00e0 \u00e9merger\r\n\r\n10:00:31:20  10:00:34:01\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 des femmes courageuses\r\n\r\n10:00:34:06  10:00:38:19\r\n{\\an1}qui surmontent leur souffrance\r\net l'autorit\u00e9 de l'Eglise catholique\r\n\r\n10:00:39:00  10:00:41:14\r\n{\\an1}\u00e0 qui elles ont consacr\u00e9 leur vie.\r\n\r\n10:00:41:19  10:00:46:12\r\n{\\an1}Abus\u00e9es, trahies, viol\u00e9es, d\u00e9truites\r\nphysiquement et psychologiquement,\r\n\r\n10:00:46:17  10:00:49:17\r\n{\\an1}ces femmes d'Eglise\r\nendurent parfois encore\r\n\r\n10:00:49:22  10:00:55:19\r\n{\\an1}ce que les victimes de p\u00e9dophilie,\r\nl'autre scandale, ont d\u00fb affronter.\r\n\r\n10:00:56:00  10:01:01:05\r\n{\\an1}Des soeurs et des ex-novices ont \u00e9t\u00e9\r\nforc\u00e9es de coucher avec des pr\u00eatres,\r\n\r\n10:01:01:10  10:01:03:19\r\n{\\an1}pratiquer des fellations.\r\n\r\n10:01:04:00  10:01:08:16\r\n{\\an1}Souvent des directeurs de conscience\r\nprofitent de leur autorit\u00e9 morale\r\n\r\n10:01:08:21  10:01:11:16\r\n{\\an1}pour faire de ces femmes\r\nleur objet sexuel.\r\n\r\n10:01:11:21  10:01:14:15\r\n{\\an1}Parfois, on se les passe\r\nentre pr\u00eatres.\r\n\r\n10:01:14:20  10:01:18:11\r\n{\\an1}Il a fallu plus\r\nde deux ans aux journalistes,\r\n\r\n10:01:18:15  10:01:22:16\r\n{\\an1}pour que sorte une v\u00e9rit\u00e9\r\nqui va encore plus loin\r\n\r\n10:01:22:21  10:01:25:00\r\n{\\an1}que ce que l'on peut imaginer.\r\n\r\n10:01:25:05  10:01:28:21\r\n{\\an1}Par exemple, aux abus sexuels\r\ns'ajoute une prostitution.\r\n\r\n10:01:29:02  10:01:33:15\r\n{\\an1}Des m\u00e8res sup\u00e9rieures louent\r\nles services de novices aux pr\u00eatres.\r\n\r\n10:01:33:20  10:01:35:20\r\n{\\an1}Il y a aussi les avortements.\r\n\r\n10:01:36:01  10:01:41:04\r\n{\\an1}L'Eglise impose un silence de mort\r\nsur les turpitudes de ses pr\u00eatres.\r\n\r\n10:01:41:09  10:01:42:20\r\n{\\an1}Regardez.\r\n\r\n10:01:46:13  10:01:49:00\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s la p\u00e9dophilie,\r\n\r\n10:01:49:05  10:01:53:04\r\n{\\an1}c'est l'autre crime\r\nque l'Eglise doit affronter,\r\n\r\n10:01:53:09  10:01:55:06\r\n{\\an1}partout dans le monde.\r\n\r\n10:01:55:11  10:01:58:15\r\n{\\an1}Des pr\u00eatres abusent\r\nsexuellement de religieuses\r\n\r\n10:01:58:20  10:02:00:04\r\n{\\an1}sous leur autorit\u00e9.\r\n\r\n10:02:00:09  10:02:02:13\r\n{\\an1}-Que l'on me fasse du mal,\r\n\r\n10:02:02:18  10:02:06:16\r\n{\\an1}que je doive supporter la douleur\r\nn'\u00e9tait pas le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:02:06:21  10:02:11:21\r\n{\\an1}Mais que l'on puisse me priver\r\nde ma chastet\u00e9 m'\u00e9tait inconcevable.\r\n\r\n10:02:12:02  10:02:15:14\r\n{\\an1}-Je faisais des fellations\r\nau p\u00e8re Marie-Dominique,\r\n\r\n10:02:15:19  10:02:19:02\r\n{\\an1}\u00e0 sa demande non pas verbale,\r\nmais par geste.\r\n\r\n10:02:19:07  10:02:22:02\r\n{\\an1}-Viol\u00e9es par les messagers de Dieu,\r\n\r\n10:02:22:07  10:02:28:08\r\n{\\an1}des servantes de l'Eglise\r\nsont chass\u00e9es de leur communaut\u00e9\r\n\r\n10:02:28:12  10:02:31:22\r\n{\\an1}quand elles se retrouvent enceintes.\r\n\r\n10:03:00:16  10:03:02:15\r\n{\\an1}-L'Eglise catholique\r\n\r\n10:03:02:20  10:03:04:14\r\n{\\an1}condamne l'avortement.\r\n\r\n10:03:04:19  10:03:08:17\r\n{\\an1}Qu'une congr\u00e9gation encourage\r\nune religieuse \u00e0 avorter,\r\n\r\n10:03:08:22  10:03:10:06\r\n{\\an1}c'est abominable.\r\n\r\n10:03:10:11  10:03:13:09\r\n{\\an1}-D\u00e9nonc\u00e9s par des soeurs\r\n\r\n10:03:13:13  10:03:15:03\r\n{\\an1}de tous les continents,\r\n\r\n10:03:15:08  10:03:18:14\r\n{\\an1}ces crimes g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s\r\nsont pass\u00e9s sous silence,\r\n\r\n10:03:18:19  10:03:20:14\r\n{\\an1}et les pr\u00eatres, prot\u00e9g\u00e9s\r\n\r\n10:03:20:19  10:03:23:13\r\n{\\an1}par la justice du Vatican.\r\n\r\n10:03:24:18  10:03:29:07\r\n{\\an1}-Tant que l'Eglise donnera\r\nson pardon sans la justice,\r\n\r\n10:03:29:11  10:03:31:23\r\n{\\an1}sa compassion sans la justice,\r\n\r\n10:03:32:04  10:03:35:13\r\n{\\an1}les victimes\r\nseront toujours victimes.\r\n\r\n10:03:35:18  10:03:38:15\r\n{\\an1}-La structure de l'Eglise\r\n\r\n10:03:38:20  10:03:41:21\r\n{\\an1}a quelque chose de ferm\u00e9,\r\n\r\n10:03:42:02  10:03:47:07\r\n{\\an1}qui donne le pouvoir aux m\u00e2les,\r\naux pr\u00eatres, d'une fa\u00e7on absolue\r\n\r\n10:03:47:11  10:03:49:22\r\n{\\an1}et au-del\u00e0\r\nde tout ce qui est permis.\r\n\r\n10:03:59:09  10:04:02:07\r\n{\\an1}-Au terme d'une enqu\u00eate mondiale\r\n\r\n10:04:02:11  10:04:04:00\r\n{\\an1}qui a dur\u00e9 deux ans,\r\n\r\n10:04:04:05  10:04:05:10\r\n{\\an1}des victimes,\r\n\r\n10:04:05:14  10:04:07:01\r\n{\\an1}leur m\u00e8re sup\u00e9rieure,\r\n\r\n10:04:07:06  10:04:09:07\r\n{\\an1}des pr\u00eatres et des proches\r\n\r\n10:04:09:11  10:04:12:16\r\n{\\an1}du pape Fran\u00e7ois\r\nr\u00e9v\u00e8lent l'un des scandales\r\n\r\n10:04:12:21  10:04:15:05\r\n{\\an1}les mieux gard\u00e9s\r\n\r\n10:04:15:10  10:04:18:18\r\n{\\an1}de l'Eglise catholique.\r\n\r\n10:04:30:02  10:04:32:10\r\n{\\an1}Rome, fief de l'Etat du Vatican,\r\n\r\n10:04:32:14  10:04:35:12\r\n{\\an1}abrite\r\npr\u00e8s de 30'000 serviteurs de Dieu.\r\n\r\n10:04:35:17  10:04:38:15\r\n{\\an1}Des religieux,\r\net surtout, des religieuses\r\n\r\n10:04:38:20  10:04:42:11\r\n{\\an1}envoy\u00e9es depuis le monde entier\r\npar leur communaut\u00e9\r\n\r\n10:04:42:15  10:04:45:00\r\n{\\an1}pour y parfaire leur formation.\r\n\r\n10:04:45:05  10:04:50:19\r\n{\\an1}80 % de femmes, jeunes\r\npour la plupart, qui \u00e9tudient\r\n\r\n10:04:51:00  10:04:52:16\r\n{\\an1}autour du Saint-Si\u00e8ge\r\n\r\n10:04:52:21  10:04:55:23\r\n{\\an1}dans l'espoir\r\nde s'\u00e9lever pour se rapprocher\r\n\r\n10:04:56:04  10:04:57:20\r\n{\\an1}un peu plus de Dieu.\r\n\r\n10:04:58:01  10:05:00:05\r\n{\\an1}C'est ce qu'esp\u00e9rait Doris\r\n\r\n10:05:00:10  10:05:03:10\r\n{\\an1}en arrivant en 2006\r\ndans la Ville \u00e9ternelle.\r\n\r\n10:05:03:14  10:05:07:05\r\n{\\an1}La jeune femme est alors novice\r\n\r\n10:05:07:10  10:05:10:20\r\n{\\an1}au sein de la Famille spirituelle\r\nde \"L'Oeuvre\",\r\n\r\n10:05:11:01  10:05:15:00\r\n{\\an1}une communaut\u00e9 catholique\r\nimplant\u00e9e dans treize pays.\r\n\r\n10:05:17:05  10:05:20:11\r\n{\\an1}Avant de devenir\r\nune femme consacr\u00e9e,\r\n\r\n10:05:20:15  10:05:24:15\r\n{\\an1}cette jeune Allemande\r\nest encore en formation.\r\n\r\n10:05:29:05  10:05:30:22\r\n{\\an1}Un an plus tard,\r\n\r\n10:05:31:03  10:05:32:16\r\n{\\an1}Doris s'engage,\r\n\r\n10:05:32:21  10:05:34:22\r\n{\\an1}prononce ses voeux perp\u00e9tuels:\r\n\r\n10:05:35:03  10:05:38:22\r\n{\\an1}ob\u00e9issance, pauvret\u00e9,\r\n\r\n10:05:39:03  10:05:40:16\r\n{\\an1}chastet\u00e9.\r\n\r\n10:05:40:21  10:05:44:21\r\n{\\an1}A 22 ans, elle se marie \u00e0 Dieu.\r\n\r\n10:05:45:02  10:05:48:03\r\n{\\an1}La jeune religieuse va travailler\r\n\r\n10:05:48:08  10:05:52:11\r\n{\\an1}\u00e0 quelques pas du Vatican,\r\naux c\u00f4t\u00e9s d'un pr\u00eatre\r\n\r\n10:05:52:15  10:05:54:06\r\n{\\an1}de sa communaut\u00e9.\r\n\r\n10:05:54:11  10:05:57:11\r\n{\\an1}Ce qui va se passer,\r\nDoris a mis deux ans\r\n\r\n10:05:57:15  10:06:00:06\r\n{\\an1}avant d'accepter\r\nde nous le raconter.\r\n\r\n10:06:05:15  10:06:08:18\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque,\r\nj'administrais la biblioth\u00e8que.\r\n\r\n10:06:08:23  10:06:12:07\r\n{\\an1}Lui aussi \u00e9tait responsable\r\nde la biblioth\u00e8que.\r\n\r\n10:06:12:11  10:06:15:19\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a que cela a commenc\u00e9.\r\n\r\n10:06:16:00  10:06:18:10\r\n{\\an1}Il v\u00e9rifiait ce que je faisais.\r\n\r\n10:06:18:14  10:06:21:10\r\n{\\an1}J'ai remarqu\u00e9 alors\r\nque je travaillais,\r\n\r\n10:06:21:14  10:06:25:03\r\n{\\an1}qu'il se tenait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi,\r\n\r\n10:06:25:08  10:06:28:02\r\n{\\an1}qu'il parlait et parlait\r\n\r\n10:06:28:07  10:06:31:07\r\n{\\an1}et ne partait pas.\r\n\r\n10:06:31:11  10:06:36:01\r\n{\\an1}Il \u00e9tait responsable de la maison;\r\nil apparaissait partout\r\n\r\n10:06:36:06  10:06:37:22\r\n{\\an1}o\u00f9 je travaillais.\r\n\r\n10:06:38:03  10:06:41:01\r\n{\\an1}Que je sois \u00e0 la cuisine\r\nou \u00e0 la buanderie,\r\n\r\n10:06:41:06  10:06:44:05\r\n{\\an1}il trouvait un pr\u00e9texte\r\npour \u00eatre pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:06:46:09  10:06:50:15\r\n{\\an1}J'\u00e9tais un peu perplexe,\r\nmais je n'aurais jamais imagin\u00e9\r\n\r\n10:06:50:20  10:06:53:05\r\n{\\an1}ce qui allait se passer ensuite.\r\n\r\n10:06:53:10  10:06:56:21\r\n{\\an1}-Dans la r\u00e9sidence romaine\r\nde la communaut\u00e9 de Doris,\r\n\r\n10:06:57:02  10:07:01:08\r\n{\\an1}les soeurs r\u00e9sident\r\nau premier \u00e9tage,\r\n\r\n10:07:01:12  10:07:03:20\r\n{\\an1}les pr\u00eatres, au second.\r\n\r\n10:07:04:01  10:07:10:03\r\n{\\an1}Pourtant, c'est au dernier niveau,\r\nr\u00e9serv\u00e9 aux invit\u00e9s,\r\n\r\n10:07:10:08  10:07:15:05\r\n{\\an1}que la jeune femme\r\na \u00e9t\u00e9 install\u00e9e, isol\u00e9e.\r\n\r\n10:07:15:10  10:07:18:22\r\n{\\an1}Afin que son sup\u00e9rieur\r\ncesse de l'importuner,\r\n\r\n10:07:19:03  10:07:21:06\r\n{\\an1}elle lui \u00e9crit une lettre.\r\n\r\n10:07:21:11  10:07:23:03\r\n{\\an1}En r\u00e9ponse,\r\n\r\n10:07:23:08  10:07:27:14\r\n{\\an1}le pr\u00eatre lui donne rendez-vous\r\ndans la chambre de Doris.\r\n\r\n10:07:27:19  10:07:31:06\r\n{\\an1}-Il entre dans ma chambre,\r\nferme la porte derri\u00e8re lui.\r\n\r\n10:07:31:11  10:07:35:11\r\n{\\an1}Comme il s'agissait\r\nd'une chambre d'invit\u00e9,\r\n\r\n10:07:35:16  10:07:38:08\r\n{\\an1}j'avais un canap\u00e9 dans la chambre.\r\n\r\n10:07:38:12  10:07:41:00\r\n{\\an1}Nous nous sommes assis dessus.\r\n\r\n10:07:41:05  10:07:43:03\r\n{\\an1}Et...\r\n\r\n10:07:43:08  10:07:50:23\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'il a approch\u00e9 sa main\r\net a ouvert le bouton de mon habit.\r\n\r\n10:07:51:04  10:07:52:23\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas...\r\n\r\n10:07:53:04  10:07:57:00\r\n{\\an1}Pas possible, impensable\r\nqu'il fasse vraiment cela,\r\n\r\n10:07:57:05  10:07:59:13\r\n{\\an1}qu'il veuille vraiment cela !\r\n\r\n10:07:59:18  10:08:01:11\r\n{\\an1}Mais il l'a bien fait,\r\n\r\n10:08:01:16  10:08:04:08\r\n{\\an1}et j'ai compris\r\nce qui allait arriver.\r\n\r\n10:08:04:12  10:08:07:02\r\n{\\an1}J'ai pris sa main pour qu'il arr\u00eate.\r\n\r\n10:08:07:07  10:08:08:22\r\n{\\an1}Je lui ai dit:\r\n\r\n10:08:09:03  10:08:12:03\r\n{\\an1}\"Vous n'avez pas\r\nle droit de faire \u00e7a.\"\r\n\r\n10:08:12:08  10:08:15:19\r\n{\\an1}Et j'ai compris\r\nque je ne pourrais rien faire\r\n\r\n10:08:16:00  10:08:18:10\r\n{\\an1}pour l'en emp\u00eacher.\r\n\r\n10:08:18:14  10:08:20:05\r\n{\\an1}Que l'on puisse\r\n\r\n10:08:20:10  10:08:21:14\r\n{\\an1}me faire du mal,\r\n\r\n10:08:21:19  10:08:26:00\r\n{\\an1}que je doive supporter la douleur\r\nn'\u00e9tait pas le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:08:26:05  10:08:27:10\r\n{\\an1}En revanche,\r\n\r\n10:08:27:14  10:08:32:01\r\n{\\an1}que l'on puisse me priver\r\nde ma chastet\u00e9 m'\u00e9tait inconcevable.\r\n\r\n10:08:32:06  10:08:34:18\r\n{\\an1}En plus, il s'agissait d'un pr\u00eatre,\r\n\r\n10:08:34:23  10:08:37:20\r\n{\\an1}qui avait fait\r\nle m\u00eame voeu de chastet\u00e9.\r\n\r\n10:08:41:14  10:08:43:22\r\n{\\an1}-Sans en avoir conscience,\r\n\r\n10:08:44:03  10:08:47:11\r\n{\\an1}Doris est devenue\r\nla victime ordinaire\r\n\r\n10:08:47:16  10:08:50:00\r\n{\\an1}d'une maladie qui ronge l'Eglise\r\n\r\n10:08:50:05  10:08:52:01\r\n{\\an1}depuis longtemps.\r\n\r\n10:08:52:06  10:08:55:17\r\n{\\an1}Partout dans le monde,\r\n\r\n10:08:55:22  10:08:58:20\r\n{\\an1}dans toutes les institutions\r\ncatholiques,\r\n\r\n10:08:59:01  10:09:02:22\r\n{\\an1}les religieuses sont \u00e9duqu\u00e9es\r\ndans l'ob\u00e9issance \u00e0 Dieu\r\n\r\n10:09:03:03  10:09:06:00\r\n{\\an1}et \u00e0 ses messagers sur terre,\r\nles pr\u00eatres.\r\n\r\n10:09:06:05  10:09:07:23\r\n{\\an1}Dans leur toute-puissance,\r\n\r\n10:09:08:04  10:09:11:04\r\n{\\an1}certains hommes d'Eglise\r\nexercent une emprise\r\n\r\n10:09:11:09  10:09:13:05\r\n{\\an1}qui peut \u00eatre sans limites.\r\n\r\n10:09:13:10  10:09:19:07\r\n{\\an1}C'est cette soumission\r\nque Mich\u00e8le-France va subir\r\n\r\n10:09:19:11  10:09:22:05\r\n{\\an1}pendant plus de 25 ans.\r\n\r\n10:09:22:10  10:09:25:04\r\n{\\an1}En 1971, cette religieuse a 26 ans.\r\n\r\n10:09:25:09  10:09:28:19\r\n{\\an1}Elle vit sa foi\r\ndans un couvent de carm\u00e9lites\r\n\r\n10:09:29:00  10:09:30:19\r\n{\\an1}\u00e0 Boulogne-Billancourt,\r\n\r\n10:09:31:00  10:09:33:14\r\n{\\an1}en banlieue parisienne.\r\n\r\n10:09:33:19  10:09:36:20\r\n{\\an1}-Les premiers temps, c'\u00e9tait tr\u00e8s...\r\n\r\n10:09:38:08  10:09:40:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait presque facile.\r\n\r\n10:09:40:16  10:09:43:08\r\n{\\an1}J'\u00e9tais heureuse d'\u00eatre dans un lieu\r\n\r\n10:09:43:12  10:09:47:08\r\n{\\an1}o\u00f9 toutes les autres femmes\r\n\r\n10:09:47:12  10:09:51:06\r\n{\\an1}qui habitaient l\u00e0\r\nn'avaient pour but unique, selon moi,\r\n\r\n10:09:51:11  10:09:54:14\r\n{\\an1}que de chercher Dieu, comme moi.\r\n\r\n10:09:54:19  10:09:58:14\r\n{\\an1}-Comme les 12'000 religieuses\r\nde l'ordre monastique\r\n\r\n10:09:58:19  10:10:03:01\r\n{\\an1}auquel elle appartient,\r\nMich\u00e8le-France m\u00e8ne une vie aust\u00e8re.\r\n\r\n10:10:03:06  10:10:06:19\r\n{\\an1}Deux mois\r\napr\u00e8s ses voeux perp\u00e9tuels,\r\n\r\n10:10:07:00  10:10:10:05\r\n{\\an1}le doute envahit la jeune femme.\r\n\r\n10:10:10:10  10:10:13:05\r\n{\\an1}Pour faire face \u00e0 un tel engagement,\r\n\r\n10:10:13:10  10:10:16:11\r\n{\\an1}l'Eglise\r\nfait accompagner les religieuses\r\n\r\n10:10:16:16  10:10:18:17\r\n{\\an1}par un directeur spirituel.\r\n\r\n10:10:18:22  10:10:21:15\r\n{\\an1}Un pr\u00eatre\r\ncens\u00e9 guider Mich\u00e8le-France\r\n\r\n10:10:21:20  10:10:26:01\r\n{\\an1}et dont elle raconte les d\u00e9viances\r\npour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:10:26:06  10:10:30:22\r\n{\\an1}-Un jour,\r\nma ma\u00eetresse des novices m'a dit:\r\n\r\n10:10:31:03  10:10:35:15\r\n{\\an1}\"Il me semble que vous auriez besoin\r\nd'une aide ext\u00e9rieure.\"\r\n\r\n10:10:35:20  10:10:38:11\r\n{\\an1}Je lui ai dit: \"Oui, probablement.\"\r\n\r\n10:10:38:16  10:10:42:22\r\n{\\an1}Alors, elle m'a dit: \"J'ai pens\u00e9\r\nau p\u00e8re Marie-Dominique.\"\r\n\r\n10:10:43:03  10:10:46:07\r\n{\\an1}Le p\u00e8re Marie-Dominique,\r\ndans la communaut\u00e9,\r\n\r\n10:10:46:11  10:10:47:22\r\n{\\an1}avait une r\u00e9putation\r\n\r\n10:10:48:03  10:10:49:11\r\n{\\an1}de saint homme.\r\n\r\n10:10:49:15  10:10:53:02\r\n{\\an1}Je n'avais\r\naucune question \u00e0 me poser.\r\n\r\n10:10:53:07  10:10:56:12\r\n{\\an1}Je suis entr\u00e9e au parloir,\r\net le p\u00e8re m'a dit:\r\n\r\n10:10:56:17  10:10:59:16\r\n{\\an1}\"Me permettez-vous\r\nde prendre votre main ?\"\r\n\r\n10:10:59:21  10:11:01:07\r\n{\\an1}Il a commenc\u00e9\r\n\r\n10:11:01:11  10:11:03:20\r\n{\\an1}\u00e0 embrasser chacun de mes doigts.\r\n\r\n10:11:04:01  10:11:05:20\r\n{\\an1}A chaque rencontre,\r\n\r\n10:11:06:01  10:11:08:11\r\n{\\an1}il est all\u00e9 un peu plus loin\r\n\r\n10:11:08:16  10:11:12:03\r\n{\\an1}dans l'intimit\u00e9 physique, je dirais.\r\n\r\n10:11:12:08  10:11:14:18\r\n{\\an1}En glissant sa main sous ma robe,\r\n\r\n10:11:14:23  10:11:18:19\r\n{\\an1}en prenant la mienne\r\npour la glisser sous la sienne.\r\n\r\n10:11:22:09  10:11:23:20\r\n{\\an1}Sa justification,\r\n\r\n10:11:24:01  10:11:29:13\r\n{\\an1}c'est qu'il voulait me faire sentir\r\nl'amour de J\u00e9sus pour moi,\r\n\r\n10:11:29:18  10:11:34:04\r\n{\\an1}car il avait \u00e9prouv\u00e9 dans la pri\u00e8re\r\nque j'en avais besoin\r\n\r\n10:11:34:09  10:11:39:01\r\n{\\an1}et que c'\u00e9tait ce que J\u00e9sus\r\nvoulait pour moi \u00e0 travers lui.\r\n\r\n10:11:39:06  10:11:40:15\r\n{\\an1}-Pendant deux ans,\r\n\r\n10:11:40:20  10:11:44:18\r\n{\\an1}le p\u00e8re Marie-Dominique\r\nse rend souvent au couvent\r\n\r\n10:11:44:23  10:11:47:03\r\n{\\an1}pour visiter la religieuse.\r\n\r\n10:11:51:13  10:11:54:12\r\n{\\an1}Abus\u00e9e, meurtrie dans sa foi,\r\n\r\n10:11:54:17  10:11:58:00\r\n{\\an1}Mich\u00e8le-France renonce\r\n\r\n10:11:58:05  10:12:00:13\r\n{\\an1}\u00e0 sa vie contemplative de nonne.\r\n\r\n10:12:00:18  10:12:03:08\r\n{\\an1}Elle d\u00e9cide de quitter son couvent,\r\n\r\n10:12:03:12  10:12:07:11\r\n{\\an1}mais le pr\u00eatre ne l\u00e2che pas\r\nson emprise pour autant.\r\n\r\n10:12:07:15  10:12:09:00\r\n{\\an1}Il lui conseille\r\n\r\n10:12:09:05  10:12:11:07\r\n{\\an1}de poursuivre sa vie\r\n\r\n10:12:11:11  10:12:13:18\r\n{\\an1}dans une communaut\u00e9 plus ouverte\r\n\r\n10:12:13:23  10:12:15:10\r\n{\\an1}en Sa\u00f4ne-et-Loire.\r\n\r\n10:12:15:14  10:12:16:23\r\n{\\an1}Dans ce prieur\u00e9\r\n\r\n10:12:17:04  10:12:19:17\r\n{\\an1}de soeurs b\u00e9n\u00e9dictines,\r\n\r\n10:12:19:22  10:12:21:18\r\n{\\an1}le p\u00e8re Marie-Dominique\r\n\r\n10:12:21:23  10:12:24:18\r\n{\\an1}organise une sordide\r\npassation de pouvoir.\r\n\r\n10:12:24:23  10:12:29:04\r\n{\\an1}Il lui pr\u00e9sente le p\u00e8re Thomas,\r\nson fr\u00e8re a\u00een\u00e9,\r\n\r\n10:12:29:09  10:12:31:01\r\n{\\an1}pr\u00eatre lui aussi.\r\n\r\n10:12:31:06  10:12:35:02\r\n{\\an1}-Le p\u00e8re Thomas\r\nest venu au mois d'ao\u00fbt 1976.\r\n\r\n10:12:35:07  10:12:38:20\r\n{\\an1}Il m'a donn\u00e9 rendez-vous le soir,\r\n\u00e0 une heure\r\n\r\n10:12:39:01  10:12:43:00\r\n{\\an1}o\u00f9 les soeurs du prieur\u00e9\r\ns'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9es.\r\n\r\n10:12:43:05  10:12:47:05\r\n{\\an1}Quand je suis arriv\u00e9e\r\ndans sa chambre, il m'a dit:\r\n\r\n10:12:47:10  10:12:50:13\r\n{\\an1}\"Tu peux poser tes affaires l\u00e0\r\n\r\n10:12:50:18  10:12:53:23\r\n{\\an1}et te d\u00e9shabiller.\"\r\n\r\n10:12:54:04  10:12:56:01\r\n{\\an1}Il a fait la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:12:56:06  10:13:00:16\r\n{\\an1}Moi, j'\u00e9tais\r\ndans un \u00e9tat un peu second...\r\n\r\n10:13:00:21  10:13:03:07\r\n{\\an1}Je lui ai ob\u00e9i,\r\n\r\n10:13:03:11  10:13:07:03\r\n{\\an1}je me suis d\u00e9shabill\u00e9e\r\net \u00e9tendue sur le lit.\r\n\r\n10:13:07:08  10:13:09:00\r\n{\\an1}Il s'est \u00e9tendu sur moi.\r\n\r\n10:13:09:05  10:13:10:22\r\n{\\an1}Le p\u00e8re Thomas pratiquait\r\n\r\n10:13:11:03  10:13:15:07\r\n{\\an1}ce dont je sais maintenant\r\nque \u00e7a s'appelle le cunnilingus.\r\n\r\n10:13:15:11  10:13:16:21\r\n{\\an1}Et...\r\n\r\n10:13:17:02  10:13:19:14\r\n{\\an1}Et puis moi,\r\n\r\n10:13:19:19  10:13:21:19\r\n{\\an1}je faisais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n10:13:22:00  10:13:24:22\r\n{\\an1}des fellations\r\nau p\u00e8re Marie-Dominique,\r\n\r\n10:13:25:03  10:13:28:14\r\n{\\an1}\u00e0 sa demande non pas verbale,\r\nmais par signe.\r\n\r\n10:13:28:19  10:13:32:13\r\n{\\an1}Donc, j'ai fait la m\u00eame chose\r\navec le p\u00e8re Thomas.\r\n\r\n10:13:32:18  10:13:35:19\r\n{\\an1}Mais je prenais \u00e7a\r\n\r\n10:13:36:00  10:13:39:20\r\n{\\an1}un peu comme un exercice\r\nde p\u00e9nitence.\r\n\r\n10:13:40:01  10:13:42:05\r\n{\\an1}-Mich\u00e8le-France ne trouve pas\r\n\r\n10:13:42:10  10:13:44:21\r\n{\\an1}la force d'\u00e9chapper aux deux fr\u00e8res\r\n\r\n10:13:45:02  10:13:47:17\r\n{\\an1}qui abusent d'elle \u00e0 tour de r\u00f4le.\r\n\r\n10:13:47:22  10:13:50:19\r\n{\\an1}En bonne religieuse,\r\n\r\n10:13:51:00  10:13:53:05\r\n{\\an1}elle n'imagine pas contester\r\n\r\n10:13:53:10  10:13:56:19\r\n{\\an1}l'autorit\u00e9 des deux pr\u00eatres.\r\n\r\n10:13:57:00  10:13:59:15\r\n{\\an1}Comme beaucoup de soeurs,\r\n\r\n10:13:59:20  10:14:02:21\r\n{\\an1}elle est aussi d\u00e9munie,\r\nsans ressources.\r\n\r\n10:14:03:02  10:14:08:19\r\n{\\an1}Un an plus tard, le p\u00e8re Thomas\r\nlui demande de rejoindre l'Arche,\r\n\r\n10:14:09:00  10:14:13:00\r\n{\\an1}une communaut\u00e9 catholique\r\ndont il est devenu l'aum\u00f4nier.\r\n\r\n10:14:13:05  10:14:17:18\r\n{\\an1}Mich\u00e8le-France devient\r\nsalari\u00e9e de cette confr\u00e9rie\r\n\r\n10:14:17:23  10:14:22:01\r\n{\\an1}et s'installe dans cette maison\r\no\u00f9 elle vit toujours.\r\n\r\n10:14:22:06  10:14:24:19\r\n{\\an1}Musique joyeuse\r\n\r\n10:14:25:00  10:14:26:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:26:19  10:14:29:18\r\n{\\an1}Fond\u00e9e en 1964\r\ndans un village de l'Oise,\r\n\r\n10:14:29:23  10:14:32:04\r\n{\\an1}l'Arche internationale\r\n\r\n10:14:32:09  10:14:33:23\r\n{\\an1}compte 152 communaut\u00e9s\r\n\r\n10:14:34:04  10:14:35:18\r\n{\\an1}dans le monde.\r\n\r\n10:14:35:23  10:14:40:15\r\n{\\an1}D\u00e9vou\u00e9e aux handicap\u00e9s,\r\ncette famille chr\u00e9tienne\r\n\r\n10:14:40:20  10:14:45:14\r\n{\\an1}est anim\u00e9e par des religieux\r\net des croyants b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n10:14:45:19  10:14:48:00\r\n{\\an1}A la maison m\u00e8re, les femmes\r\n\r\n10:14:48:05  10:14:52:09\r\n{\\an1}vont devenir les nouvelles victimes\r\ndu p\u00e8re Thomas,\r\n\r\n10:14:52:13  10:14:56:16\r\n{\\an1}qui ne d\u00e9laisse pas\r\nMich\u00e8le-France pour autant.\r\n\r\n10:14:56:21  10:14:58:11\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait, je dirais,\r\n\r\n10:14:58:16  10:15:00:08\r\n{\\an1}tous les quinze jours.\r\n\r\n10:15:00:12  10:15:03:03\r\n{\\an1}Ca pouvait pas \u00eatre tous les jours,\r\n\r\n10:15:03:08  10:15:06:10\r\n{\\an1}car comme je n'ai pas\r\ntard\u00e9 \u00e0 le d\u00e9couvrir,\r\n\r\n10:15:06:14  10:15:09:08\r\n{\\an1}je n'\u00e9tais pas la seule\r\n\u00e0 \u00eatre invit\u00e9e\r\n\r\n10:15:09:12  10:15:11:13\r\n{\\an1}dans le lit du p\u00e8re Thomas.\r\n\r\n10:15:18:06  10:15:21:19\r\n{\\an1}Avec accent anglais\r\n-Il a commenc\u00e9 \u00e0 me dire:\r\n\r\n10:15:22:00  10:15:23:13\r\n{\\an1}\"On va faire\r\n\r\n10:15:23:18  10:15:27:01\r\n{\\an1}l'accompagnement spirituel\r\nautrement.\"\r\n\r\n10:15:27:06  10:15:28:11\r\n{\\an1}Mais on \u00e9tait\r\n\r\n10:15:28:15  10:15:31:03\r\n{\\an1}de plus en plus d\u00e9shabill\u00e9s\r\n\r\n10:15:31:08  10:15:33:04\r\n{\\an1}l'un et l'autre,\r\n\r\n10:15:33:09  10:15:35:01\r\n{\\an1}les mains un peu partout.\r\n\r\n10:15:35:06  10:15:37:01\r\n{\\an1}Je ne connais pas\r\n\r\n10:15:37:06  10:15:39:01\r\n{\\an1}tout le vocabulaire,\r\n\r\n10:15:39:06  10:15:41:01\r\n{\\an1}mais des choses intimes.\r\n\r\n10:15:41:06  10:15:47:19\r\n{\\an1}Je n'imaginais pas\r\nqu'il y avait d'autres victimes.\r\n\r\n10:15:48:00  10:15:52:03\r\n{\\an1}Ni que le p\u00e8re Thomas\r\n\u00e9tait pr\u00e9dateur depuis longtemps.\r\n\r\n10:15:55:18  10:16:00:07\r\n{\\an1}-Pendant pr\u00e8s de 30 ans,\r\nle guide spirituel de l'Arche\r\n\r\n10:16:00:11  10:16:02:23\r\n{\\an1}va user de son cat\u00e9chisme\r\n\r\n10:16:03:04  10:16:05:09\r\n{\\an1}pour abuser sexuellement\r\n\r\n10:16:05:13  10:16:08:12\r\n{\\an1}des femmes de sa communaut\u00e9.\r\n\r\n10:16:08:17  10:16:11:20\r\n{\\an1}Seule sa mort, en 1993,\r\nmettra un terme\r\n\r\n10:16:12:01  10:16:14:20\r\n{\\an1}\u00e0 son r\u00e8gne pr\u00e9dateur.\r\n\r\n10:16:17:02  10:16:21:10\r\n{\\an1}Quatorze longues ann\u00e9es\r\nseront encore n\u00e9cessaires\r\n\r\n10:16:21:14  10:16:24:10\r\n{\\an1}pour que ses victimes\r\nosent s'exprimer.\r\n\r\n10:16:24:14  10:16:26:16\r\n{\\an1}En 2007, Jean de la Selle,\r\n\r\n10:16:26:21  10:16:29:23\r\n{\\an1}ex-responsable administratif\r\nde l'Arche,\r\n\r\n10:16:30:04  10:16:33:07\r\n{\\an1}recueille les confidences\r\nde Mich\u00e8le-France.\r\n\r\n10:16:33:11  10:16:36:15\r\n{\\an1}-Mich\u00e8le-France me dit alors \u00eatre\r\n\r\n10:16:36:20  10:16:39:02\r\n{\\an1}une victime du p\u00e8re Thomas.\r\n\r\n10:16:39:07  10:16:42:16\r\n{\\an1}Je lui ai demand\u00e9 de me raconter,\r\n\r\n10:16:42:21  10:16:45:21\r\n{\\an1}si elle pouvait \u00e9crire\r\n\r\n10:16:46:02  10:16:48:07\r\n{\\an1}son t\u00e9moignage sur une page.\r\n\r\n10:16:48:11  10:16:52:05\r\n{\\an1}Elle voulait garder l'anonymat,\r\nce que je comprenais,\r\n\r\n10:16:52:10  10:16:54:16\r\n{\\an1}car elle \u00e9tait salari\u00e9e.\r\n\r\n10:16:54:21  10:16:57:07\r\n{\\an1}-35 ans apr\u00e8s les premiers abus,\r\n\r\n10:16:57:11  10:17:00:03\r\n{\\an1}Mich\u00e8le-France\r\nn'imagine toujours pas\r\n\r\n10:17:00:08  10:17:02:05\r\n{\\an1}d\u00e9voiler son secret\r\n\r\n10:17:02:10  10:17:07:16\r\n{\\an1}pour d\u00e9masquer les deux pr\u00eatres\r\nqui l'ont exploit\u00e9e.\r\n\r\n10:17:12:21  10:17:14:21\r\n{\\an1}Pour les religieuses abus\u00e9es,\r\n\r\n10:17:15:02  10:17:18:03\r\n{\\an1}la honte d'avoir bris\u00e9\r\nleur voeu de chastet\u00e9\r\n\r\n10:17:18:08  10:17:20:21\r\n{\\an1}se m\u00eale \u00e0 la peur du parjure.\r\n\r\n10:17:21:02  10:17:24:14\r\n{\\an1}D\u00e9noncer un pr\u00eatre,\r\nc'est injurier l'Eglise,\r\n\r\n10:17:24:19  10:17:29:20\r\n{\\an1}profaner le serment d'ob\u00e9issance\r\nauquel elles se sont engag\u00e9es.\r\n\r\n10:17:33:09  10:17:37:16\r\n{\\an1}Dans un bourg perdu du Canada,\r\n\u00e0 Cocagne,\r\n\r\n10:17:37:21  10:17:40:23\r\n{\\an1}une religieuse psychoth\u00e9rapeute\r\ns'emploie\r\n\r\n10:17:41:04  10:17:43:09\r\n{\\an1}\u00e0 soulager leur traumatisme.\r\n\r\n10:17:46:12  10:17:49:08\r\n{\\an1}Ce matin, elle re\u00e7oit une victime\r\n\r\n10:17:49:12  10:17:51:02\r\n{\\an1}venue de Montr\u00e9al.\r\n\r\n10:17:51:07  10:17:55:19\r\n{\\an1}Une ancienne religieuse\r\nr\u00e9guli\u00e8rement abus\u00e9e par un pr\u00eatre.\r\n\r\n10:18:09:06  10:18:12:11\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s six longues ann\u00e9es\r\nde d\u00e9pression,\r\n\r\n10:18:12:15  10:18:15:01\r\n{\\an1}Lucie a parcouru les 1'000 km\r\n\r\n10:18:15:06  10:18:18:07\r\n{\\an1}qui la s\u00e9parent\r\nde soeur Marie-Paul.\r\n\r\n10:18:18:11  10:18:23:13\r\n{\\an1}Elle vient d'entrer\r\ndans sa troisi\u00e8me ann\u00e9e de th\u00e9rapie.\r\n\r\n10:19:04:10  10:19:09:05\r\n{\\an1}-En France, \u00e0 Trosly-Breuil,\r\n11 ans apr\u00e8s la mort du p\u00e8re Thomas,\r\n\r\n10:19:09:10  10:19:13:05\r\n{\\an1}Mich\u00e8le-France\r\net les autres victimes\r\n\r\n10:19:13:10  10:19:17:05\r\n{\\an1}vont enfin d\u00e9noncer\r\nleur ex-directeur spirituel.\r\n\r\n10:19:19:04  10:19:21:18\r\n{\\an1}En 2014, Jean de la Selle re\u00e7oit\r\n\r\n10:19:21:23  10:19:23:06\r\n{\\an1}le t\u00e9moignage\r\n\r\n10:19:23:11  10:19:26:07\r\n{\\an1}d'une deuxi\u00e8me femme\r\n\r\n10:19:26:11  10:19:29:07\r\n{\\an1}de la communaut\u00e9 de l'Arche.\r\n\r\n10:19:29:11  10:19:30:15\r\n{\\an1}-Je me suis dit:\r\n\r\n10:19:30:20  10:19:34:08\r\n{\\an1}\"Ce que raconte Mich\u00e8le-France\r\n\r\n10:19:34:12  10:19:36:11\r\n{\\an1}n'est pas isol\u00e9.\"\r\n\r\n10:19:36:15  10:19:39:04\r\n{\\an1}-Jean de la Selle me dit alors:\r\n\r\n10:19:39:09  10:19:43:05\r\n{\\an1}\"N'est-ce pas le moment\r\nde parler pour toi aussi ?\"\r\n\r\n10:19:43:10  10:19:44:22\r\n{\\an1}Je lui ai dit oui.\r\n\r\n10:19:45:03  10:19:48:08\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait dur de dire:\r\n\"Je vais le d\u00e9noncer.\"\r\n\r\n10:19:48:12  10:19:51:19\r\n{\\an1}Quand on d\u00e9nonce un pr\u00eatre,\r\n\r\n10:19:52:00  10:19:55:02\r\n{\\an1}on d\u00e9nonce aussi l'Eglise.\r\n\r\n10:19:55:07  10:19:59:17\r\n{\\an1}Quand on aime l'Eglise,\r\nc'est difficile de d\u00e9noncer cela.\r\n\r\n10:20:05:20  10:20:09:18\r\n{\\an1}-Dans sa grandeur d'\u00e2me,\r\nl'Eglise accorde le pardon\r\n\r\n10:20:09:23  10:20:13:10\r\n{\\an1}aux fid\u00e8les qui acceptent\r\nd'avouer leurs p\u00each\u00e9s,\r\n\r\n10:20:13:14  10:20:17:20\r\n{\\an1}mais elle ne reconna\u00eet ses fautes\r\nque contrainte et forc\u00e9e.\r\n\r\n10:20:18:01  10:20:22:21\r\n{\\an1}Peu \u00e0 peu, les t\u00e9moignages des\r\nvictimes de l'Arche s'accumulent.\r\n\r\n10:20:23:02  10:20:26:10\r\n{\\an1}La justice eccl\u00e9siastique\r\nn'a pas d'autre choix\r\n\r\n10:20:26:14  10:20:28:03\r\n{\\an1}que de s'y int\u00e9resser.\r\n\r\n10:20:28:08  10:20:30:03\r\n{\\an1}Fin d\u00e9cembre 2014,\r\n\r\n10:20:30:08  10:20:34:22\r\n{\\an1}un pr\u00eatre enqu\u00eateur\r\nva rendre \u00e0 sa hi\u00e9rarchie\r\n\r\n10:20:35:03  10:20:39:10\r\n{\\an1}un rapport confidentiel\r\nsur les d\u00e9rives du p\u00e8re Thomas.\r\n\r\n10:21:02:09  10:21:05:04\r\n{\\an1}-Je sens qu'il est tr\u00e8s important\r\n\r\n10:21:05:09  10:21:08:12\r\n{\\an1}que la v\u00e9rit\u00e9 soit maintenant connue.\r\n\r\n10:21:08:17  10:21:11:11\r\n{\\an1}Qu'on reconnaisse le p\u00e8re Thomas\r\n\r\n10:21:11:16  10:21:16:13\r\n{\\an1}pour ce qu'il \u00e9tait,\r\nc'est-\u00e0-dire un pervers manipulateur\r\n\r\n10:21:16:18  10:21:21:09\r\n{\\an1}et qu'on cesse de placer\r\nle p\u00e8re Thomas et l'Arche\r\n\r\n10:21:21:13  10:21:23:02\r\n{\\an1}sur un pi\u00e9destal.\r\n\r\n10:21:23:07  10:21:27:02\r\n{\\an1}Qu'il faut reconna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9,\r\ntout simplement.\r\n\r\n10:21:36:07  10:21:40:12\r\n{\\an1}-Dans la doctrine insuffl\u00e9e\r\npar le Saint-Si\u00e8ge,\r\n\r\n10:21:40:17  10:21:44:10\r\n{\\an1}la v\u00e9rit\u00e9 n'\u00e9mane pas\r\nde la parole des femmes.\r\n\r\n10:21:44:14  10:21:47:18\r\n{\\an1}La v\u00e9rit\u00e9, c'est le message de Dieu,\r\n\r\n10:21:47:23  10:21:52:03\r\n{\\an1}relay\u00e9 par des hommes\r\nqui r\u00e9futent tout jugement.\r\n\r\n10:21:56:17  10:22:00:04\r\n{\\an1}Doris va \u00e9prouver\r\nce dogme \u00e0 ses d\u00e9pens.\r\n\r\n10:22:00:09  10:22:06:00\r\n{\\an1}A Rome, la jeune religieuse\r\na endur\u00e9 pendant plusieurs mois\r\n\r\n10:22:06:05  10:22:10:14\r\n{\\an1}les viols r\u00e9p\u00e9t\u00e9s\r\ndu pr\u00eatre de sa communaut\u00e9.\r\n\r\n10:22:10:19  10:22:15:00\r\n{\\an1}En 2010, elle trouve enfin\r\nla force de le d\u00e9noncer.\r\n\r\n10:22:15:05  10:22:19:23\r\n{\\an1}-J'ai donc tout racont\u00e9\r\n\u00e0 ma sup\u00e9rieure, \u00e0 ma responsable.\r\n\r\n10:22:20:04  10:22:24:22\r\n{\\an1}Je me souviens de cette discussion.\r\n\r\n10:22:25:03  10:22:27:11\r\n{\\an1}Nous \u00e9tions assises \u00e0 une table.\r\n\r\n10:22:27:16  10:22:29:04\r\n{\\an1}Elle a beaucoup parl\u00e9\r\n\r\n10:22:29:09  10:22:34:11\r\n{\\an1}avec son sup\u00e9rieur masculin,\r\nqui a confront\u00e9 mon agresseur\r\n\r\n10:22:34:16  10:22:37:01\r\n{\\an1}qui a lui-m\u00eame admis les faits.\r\n\r\n10:22:37:06  10:22:41:13\r\n{\\an1}Pourtant, il est toujours pr\u00eatre\r\net membre de la communaut\u00e9.\r\n\r\n10:22:41:18  10:22:45:12\r\n{\\an1}Il est encore dans une maison\r\npleine de jeunes soeurs,\r\n\r\n10:22:45:17  10:22:48:19\r\n{\\an1}alors que tout le monde\r\nsait ce qu'il a fait.\r\n\r\n10:22:49:00  10:22:52:13\r\n{\\an1}-Doris va obtenir\r\nle droit de quitter Rome\r\n\r\n10:22:52:18  10:22:55:14\r\n{\\an1}pour s'\u00e9loigner de son pr\u00e9dateur.\r\n\r\n10:22:55:19  10:23:00:11\r\n{\\an1}Un an plus tard, face \u00e0 l'impunit\u00e9\r\ndont jouit le pr\u00eatre,\r\n\r\n10:23:00:16  10:23:04:13\r\n{\\an1}elle d\u00e9cide de renoncer\r\n\u00e0 sa vie de religieuse.\r\n\r\n10:23:04:18  10:23:08:11\r\n{\\an1}Sa m\u00e8re sup\u00e9rieure\r\nach\u00e8te alors son silence.\r\n\r\n10:23:08:16  10:23:12:10\r\n{\\an1}-Elle m'a imm\u00e9diatement\r\npr\u00e9sent\u00e9 un document\r\n\r\n10:23:12:14  10:23:14:08\r\n{\\an1}que je devais signer\r\n\r\n10:23:14:12  10:23:18:04\r\n{\\an1}et qui m'engageait\r\n\u00e0 ne plus porter d'accusations\r\n\r\n10:23:18:09  10:23:21:20\r\n{\\an1}contre la communaut\u00e9\r\nen \u00e9change de 3'000 euros.\r\n\r\n10:23:22:01  10:23:26:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait beaucoup d'argent:\r\nje devais reconstruire une vie.\r\n\r\n10:23:26:14  10:23:31:10\r\n{\\an1}Et j'avais travaill\u00e9 b\u00e9n\u00e9volement\r\ndes ann\u00e9es pour cette communaut\u00e9.\r\n\r\n10:23:34:19  10:23:36:11\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 ce jour,\r\n\r\n10:23:36:16  10:23:42:02\r\n{\\an1}cet arrangement financier\r\na permis au pr\u00eatre qui a viol\u00e9 Doris\r\n\r\n10:23:42:07  10:23:44:11\r\n{\\an1}de ne pas \u00eatre importun\u00e9.\r\n\r\n10:23:44:16  10:23:47:21\r\n{\\an1}Pour faire taire\r\nles religieuses abus\u00e9es,\r\n\r\n10:23:48:02  10:23:51:01\r\n{\\an1}l'Eglise\r\nne manque pas de ressources.\r\n\r\n10:23:51:06  10:23:52:11\r\n{\\an1}Elle fait parfois\r\n\r\n10:23:52:16  10:23:58:11\r\n{\\an1}appel \u00e0 Dieu pour acheter le silence\r\nde ces femmes habit\u00e9es par la foi.\r\n\r\n10:24:03:03  10:24:06:08\r\n{\\an1}-J'y vais pour que les gens voient\r\n\r\n10:24:06:12  10:24:10:05\r\n{\\an1}des femmes qui ont souffert\r\navec le p\u00e8re Thomas,\r\n\r\n10:24:10:10  10:24:13:05\r\n{\\an1}pour que \u00e7a devienne\r\nr\u00e9el et concret.\r\n\r\n10:24:13:10  10:24:15:04\r\n{\\an1}-Ce matin d'avril 2017,\r\n\r\n10:24:15:09  10:24:18:08\r\n{\\an1}Cecilia est convi\u00e9e\r\navec Mich\u00e8le-France\r\n\r\n10:24:18:12  10:24:22:23\r\n{\\an1}\u00e0 une messe improbable\r\nd\u00e9di\u00e9e aux victimes du p\u00e8re Thomas.\r\n\r\n10:24:23:04  10:24:24:21\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 10 ans de requ\u00eate\r\n\r\n10:24:25:02  10:24:28:05\r\n{\\an1}pour la reconnaissance\r\nde leur souffrance,\r\n\r\n10:24:28:10  10:24:31:15\r\n{\\an1}elles ont obtenu\r\nune messe de r\u00e9paration.\r\n\r\n10:24:31:20  10:24:34:10\r\n{\\an1}Une c\u00e9r\u00e9monie rarissime,\r\n\r\n10:24:34:14  10:24:38:01\r\n{\\an1}dont les responsables\r\nde leur communaut\u00e9 esp\u00e8rent\r\n\r\n10:24:38:06  10:24:40:19\r\n{\\an1}qu'elle fera taire leurs suppliques.\r\n\r\n10:24:41:00  10:24:44:21\r\n{\\an1}-Pour moi, ce n'est peut-\u00eatre pas\r\nLE grand jour,\r\n\r\n10:24:45:02  10:24:47:01\r\n{\\an1}mais c'est un grand jour.\r\n\r\n10:24:47:06  10:24:49:22\r\n{\\an1}Je pense que \u00e7a va \u00eatre l'occasion\r\n\r\n10:24:50:03  10:24:54:05\r\n{\\an1}de tourner non pas LA page,\r\nparce que c'est impossible,\r\n\r\n10:24:54:10  10:24:57:09\r\n{\\an1}mais une page\r\ndans mon histoire d'abus.\r\n\r\n10:24:57:13  10:25:01:08\r\n{\\an1}-Ce matin,\r\nle petit village de Trosly-Breuil\r\n\r\n10:25:01:12  10:25:05:08\r\n{\\an1}va accueillir trois \u00e9v\u00eaques,\r\ndont le pr\u00e9lat\r\n\r\n10:25:05:12  10:25:07:11\r\n{\\an1}responsable de l'Arche.\r\n\r\n10:25:07:16  10:25:09:08\r\n{\\an1}Ils vont officier\r\n\r\n10:25:09:12  10:25:14:03\r\n{\\an1}dans la chapelle de la communaut\u00e9\r\npour demander pardon,\r\n\r\n10:25:14:08  10:25:16:08\r\n{\\an1}mais en toute discr\u00e9tion.\r\n\r\n10:25:16:12  10:25:19:19\r\n{\\an1}Seuls les victimes\r\net leurs proches sont convi\u00e9s.\r\n\r\n10:25:20:00  10:25:22:16\r\n{\\an1}Nous nous glissons dans l'assembl\u00e9e\r\n\r\n10:25:22:21  10:25:26:10\r\n{\\an1}en nous faisant passer\r\npour des amis de Cecilia\r\n\r\n10:25:26:14  10:25:28:05\r\n{\\an1}et Mich\u00e8le-France.\r\n\r\n10:25:28:10  10:25:32:02\r\n{\\an1}Les images qui vont suivre\r\n\r\n10:25:32:07  10:25:38:11\r\n{\\an1}devaient \u00eatre uniquement destin\u00e9es\r\naux victimes de l'Arche.\r\n\r\n10:25:38:15  10:25:41:14\r\n{\\an1}Les trois pr\u00e9lats entrent en sc\u00e8ne\r\n\r\n10:25:41:19  10:25:48:02\r\n{\\an1}sur un chant d'entr\u00e9e de messe\r\nintitul\u00e9 \"Viens esprit de saintet\u00e9\".\r\n\r\n10:25:48:07  10:25:54:09\r\n{\\an1}Les victimes doivent prendre\r\nla parole en premier.\r\n\r\n10:25:54:13  10:25:59:03\r\n{\\an1}C'est Mich\u00e8le-France\r\nqui va commencer.\r\n\r\n10:25:59:08  10:26:04:12\r\n{\\an1}-Tous et toutes,\r\nnous avons \u00e9t\u00e9 trahis, abus\u00e9s,\r\n\r\n10:26:04:17  10:26:07:09\r\n{\\an1}spirituellement d'abord,\r\n\r\n10:26:07:13  10:26:12:23\r\n{\\an1}certains puis surtout certaines,\r\nsexuellement.\r\n\r\n10:26:13:04  10:26:17:04\r\n{\\an1}Par quelqu'un\r\nen qui nous avions confiance,\r\n\r\n10:26:17:09  10:26:19:07\r\n{\\an1}qu'on nous pr\u00e9sentait\r\n\r\n10:26:19:11  10:26:23:12\r\n{\\an1}et qui se pr\u00e9sentait\r\ncomme un homme de Dieu.\r\n\r\n10:26:23:17  10:26:28:11\r\n{\\an1}Je pense \u00e0 toutes les victimes\r\nqui sont rest\u00e9es dans l'ombre,\r\n\r\n10:26:28:15  10:26:32:19\r\n{\\an1}qui n'osent pas en parler,\r\nqui restent bless\u00e9es \u00e0 vie.\r\n\r\n10:26:33:00  10:26:35:01\r\n{\\an1}Je le fais aussi pour vous,\r\n\r\n10:26:35:06  10:26:39:10\r\n{\\an1}qui avez choisi de vous engager\r\n\u00e0 l'Arche pour la vie,\r\n\r\n10:26:39:14  10:26:42:11\r\n{\\an1}et qui \u00eates \u00e9branl\u00e9s\r\npar les r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n10:26:42:16  10:26:45:10\r\n{\\an1}sur le pass\u00e9 sordide du p\u00e8re Thomas.\r\n\r\n10:26:50:00  10:26:52:19\r\n{\\an1}-L'\u00e9v\u00eaque accompagnateur de l'Arche\r\n\r\n10:26:53:00  10:26:55:23\r\n{\\an1}va prononcer\r\nle mea culpa de l'Eglise.\r\n\r\n10:26:56:04  10:26:57:23\r\n{\\an1}Une premi\u00e8re en France,\r\n\r\n10:26:58:04  10:27:02:13\r\n{\\an1}pour demander pardon \u00e0 des femmes\r\nabus\u00e9es par un pr\u00eatre.\r\n\r\n10:27:02:18  10:27:07:00\r\n{\\an1}-Je pense particuli\u00e8rement\r\naux femmes qui ont confi\u00e9\r\n\r\n10:27:07:05  10:27:09:18\r\n{\\an1}ou qui gardent dans le silence,\r\n\r\n10:27:09:23  10:27:14:11\r\n{\\an1}qu'elles ont \u00e9t\u00e9 abus\u00e9es sexuellement\r\npar le p\u00e8re Thomas.\r\n\r\n10:27:14:16  10:27:16:16\r\n{\\an1}Devant cette souffrance,\r\n\r\n10:27:16:21  10:27:21:11\r\n{\\an1}que nous voulons toujours mieux\r\n\u00e9couter et comprendre.\r\n\r\n10:27:21:15  10:27:27:08\r\n{\\an1}Comme \u00e9v\u00eaque charg\u00e9 d'accompagner\r\nl'Arche internationalement,\r\n\r\n10:27:27:12  10:27:32:23\r\n{\\an1}\u00e9v\u00eaque qui est li\u00e9 \u00e0 tout pr\u00eatre\r\ndans l'\u00c9glise catholique\r\n\r\n10:27:33:04  10:27:37:18\r\n{\\an1}par l'ordination,\r\naujourd'hui, je demande pardon.\r\n\r\n10:27:37:23  10:27:39:19\r\n{\\an1}Comme vous le savez,\r\n\r\n10:27:40:00  10:27:44:17\r\n{\\an1}l'Eglise a honte,\r\nterriblement honte, de ces actes.\r\n\r\n10:27:44:22  10:27:48:11\r\n{\\an1}-Les plus hautes\r\ninstances catholiques,\r\n\r\n10:27:48:16  10:27:52:17\r\n{\\an1}en faisant p\u00e9nitence,\r\nesp\u00e9raient ne plus entendre parler\r\n\r\n10:27:52:22  10:27:55:16\r\n{\\an1}des agressions sexuelles\r\n\r\n10:27:55:21  10:27:58:16\r\n{\\an1}perp\u00e9tr\u00e9es par l'un de ses pr\u00eatres.\r\n\r\n10:27:58:21  10:28:03:01\r\n{\\an1}Car le Vatican connaissait\r\nces d\u00e9viances depuis longtemps.\r\n\r\n10:28:03:06  10:28:06:06\r\n{\\an1}65 ans\r\navant cette messe de r\u00e9paration,\r\n\r\n10:28:06:11  10:28:10:08\r\n{\\an1}le p\u00e8re Thomas avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9\r\npour d'autres abus\r\n\r\n10:28:10:12  10:28:14:03\r\n{\\an1}sur d'autres femmes\r\ndans d'autres communaut\u00e9s.\r\n\r\n10:28:14:08  10:28:18:19\r\n{\\an1}-En 1952,\r\nle p\u00e8re Thomas a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 Rome.\r\n\r\n10:28:19:00  10:28:22:03\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 jusqu'\u00e0 un proc\u00e8s.\r\n\r\n10:28:22:08  10:28:25:04\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 interdit\r\nde c\u00e9l\u00e9brer la messe,\r\n\r\n10:28:25:09  10:28:29:07\r\n{\\an1}de donner des sacrements\r\net d'accompagner, surtout.\r\n\r\n10:28:29:11  10:28:31:14\r\n{\\an1}-Ces sanctions internes,\r\n\r\n10:28:31:19  10:28:36:06\r\n{\\an1}consid\u00e9r\u00e9es comme majeures\r\ndans le droit canonique,\r\n\r\n10:28:36:11  10:28:42:19\r\n{\\an1}n'ont eu aucun effet sur le pr\u00eatre,\r\nqui a r\u00e9cidiv\u00e9 pendant des d\u00e9cennies\r\n\r\n10:28:43:00  10:28:46:03\r\n{\\an1}sans que sa hi\u00e9rarchie\r\nn'intervienne.\r\n\r\n10:28:46:08  10:28:47:15\r\n{\\an1}-C'est un scandale.\r\n\r\n10:28:47:20  10:28:50:20\r\n{\\an1}Comment l'expliquer ?\r\nJe ne l'explique pas !\r\n\r\n10:28:51:01  10:28:54:14\r\n{\\an1}-Soeur V\u00e9ronique Margron\r\nest une sup\u00e9rieure majeure\r\n\r\n10:28:54:19  10:29:00:14\r\n{\\an1}\u00e0 la t\u00eate de tous les religieux\r\net toutes les religieuses de France.\r\n\r\n10:29:00:19  10:29:02:17\r\n{\\an1}Pour cette th\u00e9ologienne,\r\n\r\n10:29:02:22  10:29:04:14\r\n{\\an1}sp\u00e9cialiste de la morale,\r\n\r\n10:29:04:19  10:29:07:00\r\n{\\an1}le laxisme de l'Eglise\r\n\r\n10:29:07:05  10:29:09:21\r\n{\\an1}dans cette affaire est inadmissible.\r\n\r\n10:29:10:02  10:29:12:22\r\n{\\an1}-Quelqu'un qui a commis\r\nce type de d\u00e9lit\r\n\r\n10:29:13:03  10:29:18:02\r\n{\\an1}ou de crime, je ne comprends pas\r\nqu'on le remette en responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:29:18:07  10:29:20:14\r\n{\\an1}Le minimum, c'est la prudence,\r\n\r\n10:29:20:19  10:29:24:02\r\n{\\an1}que l'institution\r\nfasse tout pour prot\u00e9ger\r\n\r\n10:29:24:07  10:29:27:22\r\n{\\an1}d'\u00e9ventuelles autres victimes.\r\n\r\n10:29:28:03  10:29:30:13\r\n{\\an1}C'est le minimum.\r\n\r\n10:29:30:18  10:29:33:10\r\n{\\an1}Si c'est pas le cas,\r\nc'est un d\u00e9sastre.\r\n\r\n10:29:44:04  10:29:45:23\r\n{\\an1}-La loi des pr\u00eatres\r\n\r\n10:29:46:04  10:29:49:07\r\n{\\an1}n'est pas celle\r\ndu commun des mortels.\r\n\r\n10:29:49:11  10:29:53:11\r\n{\\an1}L'impunit\u00e9 qu'ils s'accordent\r\nrel\u00e8ve du droit divin.\r\n\r\n10:29:53:15  10:29:55:14\r\n{\\an1}Dans leur mission c\u00e9leste,\r\n\r\n10:29:55:19  10:29:59:04\r\n{\\an1}certains instrumentalisent\r\nla parole de Dieu.\r\n\r\n10:29:59:09  10:30:03:03\r\n{\\an1}Ils \u00e9dictent\r\nde nouveaux commandements,\r\n\r\n10:30:03:08  10:30:05:05\r\n{\\an1}qui leur permettent\r\n\r\n10:30:05:10  10:30:09:10\r\n{\\an1}de disposer des religieuses\r\n\u00e0 leur guise.\r\n\r\n10:30:09:14  10:30:11:15\r\n{\\an1}Le p\u00e8re Marie-Dominique\r\n\r\n10:30:11:20  10:30:15:23\r\n{\\an1}est l'un de ces gourous\r\nde l'Eglise catholique,\r\n\r\n10:30:16:04  10:30:19:18\r\n{\\an1}qui ont \u00e9labor\u00e9\r\ndes doctrines d\u00e9viantes.\r\n\r\n10:30:19:23  10:30:22:16\r\n{\\an1}Depuis 1975, le premier abuseur\r\n\r\n10:30:22:21  10:30:25:05\r\n{\\an1}de Mich\u00e8le-France a fond\u00e9\r\n\r\n10:30:25:10  10:30:27:01\r\n{\\an1}la Famille Saint-Jean,\r\n\r\n10:30:27:06  10:30:30:04\r\n{\\an1}une communaut\u00e9\r\nqui compte 800 religieux\r\n\r\n10:30:30:09  10:30:34:02\r\n{\\an1}implant\u00e9s dans 24 pays\r\net quatre continents.\r\n\r\n10:30:34:07  10:30:38:04\r\n{\\an1}-Une vocation,\r\nc'est pas facile \u00e0 expliquer.\r\n\r\n10:30:38:09  10:30:42:04\r\n{\\an1}C'est de comprendre\r\ndans la perspective de la foi\r\n\r\n10:30:42:09  10:30:45:13\r\n{\\an1}comme un appel particulier,\r\n\r\n10:30:45:18  10:30:49:05\r\n{\\an1}profond, personnel, de J\u00e9sus.\r\n\r\n10:30:49:10  10:30:53:04\r\n{\\an1}En tant qu'il est celui\r\nqui aide les hommes et les sauve.\r\n\r\n10:30:54:11  10:30:59:08\r\n{\\an1}-Depuis 1975,\r\nle guide des \"Petits gris\",\r\n\r\n10:30:59:12  10:31:03:00\r\n{\\an1}ainsi nomm\u00e9s \u00e0 cause de leur habit,\r\n\r\n10:31:03:05  10:31:05:11\r\n{\\an1}d\u00e9livre un enseignement\r\n\r\n10:31:05:16  10:31:08:00\r\n{\\an1}baptis\u00e9 \"l'amour d'amiti\u00e9\",\r\n\r\n10:31:08:05  10:31:12:00\r\n{\\an1}qui m\u00e9lange savamment\r\nspiritualit\u00e9 et sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:31:12:05  10:31:14:10\r\n{\\an1}Pour susciter des vocations,\r\n\r\n10:31:14:14  10:31:18:16\r\n{\\an1}il a aussi cr\u00e9\u00e9 des \u00e9coles de vie\r\nqui accueillent\r\n\r\n10:31:18:21  10:31:21:04\r\n{\\an1}des jeunes de 18 \u00e0 30 ans venus\r\n\r\n10:31:21:09  10:31:23:01\r\n{\\an1}approfondir leur foi.\r\n\r\n10:31:23:06  10:31:26:10\r\n{\\an1}En 2003, Catherine projette\r\n\r\n10:31:26:14  10:31:28:10\r\n{\\an1}d'entrer en religion.\r\n\r\n10:31:28:14  10:31:29:21\r\n{\\an1}Elle rejoint\r\n\r\n10:31:30:02  10:31:31:17\r\n{\\an1}la maison Saint-Jean,\r\n\r\n10:31:31:22  10:31:34:00\r\n{\\an1}l'une de ces \u00e9coles fran\u00e7aises\r\n\r\n10:31:34:05  10:31:38:08\r\n{\\an1}de la communaut\u00e9,\r\nsitu\u00e9e pr\u00e8s de Tours.\r\n\r\n10:31:38:12  10:31:43:18\r\n{\\an1}La jeune femme de 18 ans va tomber\r\nsous l'emprise de son confesseur,\r\n\r\n10:31:43:23  10:31:48:12\r\n{\\an1}un pr\u00eatre form\u00e9 \u00e0 la doctrine\r\nde son guide spirituel.\r\n\r\n10:31:48:17  10:31:53:03\r\n{\\an1}-Il a ferm\u00e9 les volets d'un parloir\r\net il m'a dit:\r\n\r\n10:31:53:08  10:31:58:00\r\n{\\an1}\"Vous n'avez pas besoin de pri\u00e8re,\r\nmais de ces gestes-l\u00e0.\"\r\n\r\n10:31:58:05  10:32:00:17\r\n{\\an1}\"Ca va vous amener vers Dieu.\"\r\n\r\n10:32:00:22  10:32:07:00\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, les gestes se sont renforc\u00e9s,\r\net c'est l\u00e0 que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'enfer.\r\n\r\n10:32:08:21  10:32:11:20\r\n{\\an1}Au bout de quelques mois,\r\n\r\n10:32:12:01  10:32:15:13\r\n{\\an1}il m'a touch\u00e9 la poitrine,\r\n\r\n10:32:15:18  10:32:18:06\r\n{\\an1}m'a enlev\u00e9 le soutien-gorge.\r\n\r\n10:32:18:11  10:32:22:09\r\n{\\an1}Il avait aussi la main baladeuse.\r\n\r\n10:32:22:13  10:32:25:01\r\n{\\an1}Il m'a une fois retir\u00e9 ma culotte,\r\n\r\n10:32:25:06  10:32:29:12\r\n{\\an1}et je ne comprenais pas trop\r\nce qu'il se passait, en fait.\r\n\r\n10:32:32:18  10:32:36:01\r\n{\\an1}Le pr\u00eatre faisait ces gestes\r\n\r\n10:32:36:06  10:32:38:21\r\n{\\an1}au moment juste avant l'absolution.\r\n\r\n10:32:39:02  10:32:42:05\r\n{\\an1}Il faut savoir\r\nque quand un pr\u00eatre confesse\r\n\r\n10:32:42:10  10:32:45:12\r\n{\\an1}et qu'on arrive\r\nau moment de l'absolution,\r\n\r\n10:32:45:17  10:32:49:20\r\n{\\an1}le pr\u00eatre agit in persona Christi,\r\nen personne de Dieu.\r\n\r\n10:32:50:01  10:32:53:17\r\n{\\an1}Je me suis toujours dit\r\nqu'il agit au nom de Dieu,\r\n\r\n10:32:53:22  10:32:56:17\r\n{\\an1}que je n'ai pas\r\nde question \u00e0 me poser,\r\n\r\n10:32:56:22  10:32:59:12\r\n{\\an1}car c'est Dieu\r\nqui veut \u00e7a pour moi.\r\n\r\n10:33:04:05  10:33:07:03\r\n{\\an1}-Christian Terras\r\nest un lanceur d'alerte.\r\n\r\n10:33:07:08  10:33:10:18\r\n{\\an1}Ce directeur\r\nde la revue catholique Golias\r\n\r\n10:33:10:23  10:33:16:12\r\n{\\an1}est un sp\u00e9cialiste de la rh\u00e9torique\r\ndes pr\u00eatres de cette communaut\u00e9,\r\n\r\n10:33:16:17  10:33:19:00\r\n{\\an1}qui d\u00e9tournent l'\u00c9vangile\r\n\r\n10:33:19:05  10:33:20:20\r\n{\\an1}de l'ap\u00f4tre Saint-Jean\r\n\r\n10:33:21:01  10:33:22:16\r\n{\\an1}pour satisfaire\r\n\r\n10:33:22:21  10:33:24:13\r\n{\\an1}leurs pulsions sexuelles.\r\n\r\n10:33:24:18  10:33:26:17\r\n{\\an1}-Ils utilisent\r\n\r\n10:33:26:22  10:33:29:19\r\n{\\an1}cette lecture de l'Evangile de Jean\r\n\r\n10:33:30:00  10:33:31:16\r\n{\\an1}pour soumettre des femmes\r\n\r\n10:33:31:21  10:33:35:00\r\n{\\an1}\u00e0 leur direction spirituelle\r\n\r\n10:33:35:05  10:33:37:17\r\n{\\an1}et \u00e0 leur perversion sexuelle.\r\n\r\n10:33:37:22  10:33:42:20\r\n{\\an1}On est dans des strat\u00e9gies de viol,\r\non est dans un crime de viol.\r\n\r\n10:33:45:22  10:33:49:02\r\n{\\an1}Lorsqu'on instrumentalise\r\nde la th\u00e9ologie,\r\n\r\n10:33:49:07  10:33:53:15\r\n{\\an1}des textes religieux ou autres\r\npour user et abuser\r\n\r\n10:33:53:20  10:33:56:11\r\n{\\an1}d'une personne\r\nqui vous est recommand\u00e9e\r\n\r\n10:33:56:16  10:33:59:14\r\n{\\an1}dans le cadre\r\nd'un accompagnement spirituel,\r\n\r\n10:33:59:19  10:34:01:22\r\n{\\an1}quand on passe \u00e0 l'acte,\r\n\r\n10:34:02:03  10:34:03:23\r\n{\\an1}on est dans le viol.\r\n\r\n10:34:06:06  10:34:07:18\r\n{\\an1}-En 2004,\r\n\r\n10:34:07:23  10:34:10:02\r\n{\\an1}Catherine a quitt\u00e9\r\n\r\n10:34:10:07  10:34:11:17\r\n{\\an1}son \u00e9cole de vie.\r\n\r\n10:34:11:22  10:34:13:11\r\n{\\an1}Depuis, elle a fait\r\n\r\n10:34:13:16  10:34:16:09\r\n{\\an1}une trentaine\r\nde tentatives de suicide.\r\n\r\n10:34:16:13  10:34:19:12\r\n{\\an1}En 2011,\r\nelle s'est tourn\u00e9e vers la justice,\r\n\r\n10:34:19:17  10:34:21:08\r\n{\\an1}qui a class\u00e9 sa plainte\r\n\r\n10:34:21:12  10:34:23:19\r\n{\\an1}sans suite pour prescription.\r\n\r\n10:34:24:00  10:34:27:11\r\n{\\an1}Puis elle a \u00e9crit deux fois\r\nau pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n10:34:27:16  10:34:29:01\r\n{\\an1}-Le Vatican\r\n\r\n10:34:29:06  10:34:34:17\r\n{\\an1}ne m'a jamais contact\u00e9e directement,\r\nni par oral, ni par \u00e9crit.\r\n\r\n10:34:34:22  10:34:39:01\r\n{\\an1}Il y a eu juste une lettre\r\naupr\u00e8s de mes parents.\r\n\r\n10:34:39:06  10:34:43:02\r\n{\\an1}Dans la lettre\r\nadress\u00e9e \u00e0 mes parents,\r\n\r\n10:34:43:07  10:34:49:22\r\n{\\an1}ils reconnaissent les faits\r\net disent leur solidarit\u00e9 pour moi.\r\n\r\n10:34:50:03  10:34:52:19\r\n{\\an1}-Pour ces actes criminels aussi.\r\n\r\n10:34:53:00  10:34:57:11\r\n{\\an1}Le Vatican connaissait\r\nles abus r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de son pr\u00eatre,\r\n\r\n10:34:57:16  10:35:01:23\r\n{\\an1}comme le prouve un courrier\r\nadress\u00e9 en d\u00e9cembre 2014\r\n\r\n10:35:02:04  10:35:05:22\r\n{\\an1}par le prieur g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la Famille Saint-Jean\r\n\r\n10:35:06:03  10:35:09:16\r\n{\\an1}\u00e0 la Congr\u00e9gation\r\nde la doctrine de la foi,\r\n\r\n10:35:09:21  10:35:12:04\r\n{\\an1}la justice du Saint-Si\u00e8ge.\r\n\r\n10:35:36:04  10:35:38:05\r\n{\\an1}-Un an plus tard, en 2015,\r\n\r\n10:35:38:10  10:35:42:02\r\n{\\an1}la justice du Vatican\r\ns'est content\u00e9e d'emp\u00eacher\r\n\r\n10:35:42:07  10:35:44:16\r\n{\\an1}ce \"bon sup\u00e9rieur de communaut\u00e9\"\r\n\r\n10:35:44:21  10:35:47:20\r\n{\\an1}d'exercer son minist\u00e8re\r\npendant 12 mois.\r\n\r\n10:35:48:01  10:35:50:23\r\n{\\an1}Puis,\r\nelle l'a simplement mut\u00e9 \u00e0 Rome.\r\n\r\n10:35:51:04  10:35:53:22\r\n{\\an1}-Tant que l'Eglise\r\ndonnera son pardon\r\n\r\n10:35:54:03  10:35:55:09\r\n{\\an1}sans la justice,\r\n\r\n10:35:55:13  10:35:59:05\r\n{\\an1}qu'elle donnera\r\nsa compassion sans la justice,\r\n\r\n10:35:59:10  10:36:03:17\r\n{\\an1}qu'elle fera des r\u00e9parations de messe\r\nsans la justice,\r\n\r\n10:36:03:22  10:36:08:09\r\n{\\an1}les victimes seront toujours victimes\r\net mourront victimes.\r\n\r\n10:36:08:13  10:36:10:17\r\n{\\an1}-Tant que les pr\u00eatres\r\n\r\n10:36:10:22  10:36:14:11\r\n{\\an1}r\u00e9gneront en ma\u00eetres\r\nsur les religieuses,\r\n\r\n10:36:14:15  10:36:17:09\r\n{\\an1}elles demeureront des proies.\r\n\r\n10:36:24:02  10:36:25:13\r\n{\\an1}En Asie,\r\n\r\n10:36:25:18  10:36:29:06\r\n{\\an1}en Am\u00e9rique latine ou en Afrique,\r\n\r\n10:36:29:11  10:36:33:20\r\n{\\an1}dans les continents \u00e9vang\u00e9lis\u00e9s,\r\ndes soeurs sont m\u00eame r\u00e9duites\r\n\r\n10:36:34:01  10:36:36:12\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9tat d'esclaves sexuelles.\r\n\r\n10:36:39:02  10:36:40:08\r\n{\\an1}En 2017,\r\n\r\n10:36:40:12  10:36:43:13\r\n{\\an1}une religieuse\r\na quitt\u00e9 sa communaut\u00e9,\r\n\r\n10:36:43:18  10:36:47:17\r\n{\\an1}o\u00f9 ses soeurs\r\nsont sexuellement exploit\u00e9es.\r\n\r\n10:36:47:22  10:36:50:12\r\n{\\an1}Depuis, cette ex-missionnaire\r\n\r\n10:36:50:17  10:36:52:09\r\n{\\an1}est menac\u00e9e de mort\r\n\r\n10:36:52:13  10:36:56:22\r\n{\\an1}par son ancienne congr\u00e9gation,\r\nqui redoute qu'elle ne parle.\r\n\r\n10:36:57:03  10:36:59:16\r\n{\\an1}Pour sa s\u00e9curit\u00e9, elle a t\u00e9moign\u00e9\r\n\r\n10:36:59:21  10:37:04:16\r\n{\\an1}au B\u00e9nin, un autre pays\r\nde l'Afrique de l'Ouest que le sien.\r\n\r\n10:37:30:10  10:37:32:21\r\n{\\an1}-Dans la congr\u00e9gation\r\n\r\n10:37:33:02  10:37:36:10\r\n{\\an1}des soeurs missionnaires\r\nde Constance,\r\n\r\n10:37:36:14  10:37:42:08\r\n{\\an1}l'abus est organis\u00e9, planifi\u00e9,\r\nd\u00e8s le d\u00e9but de leur formation.\r\n\r\n10:38:06:20  10:38:11:02\r\n{\\an1}-Souvent priv\u00e9es de leur p\u00e9cule\r\npar leur communaut\u00e9,\r\n\r\n10:38:11:07  10:38:14:20\r\n{\\an1}les religieuses du tiers-monde\r\nn'\u00e9chappent pas\r\n\r\n10:38:15:01  10:38:17:02\r\n{\\an1}\u00e0 l'exploitation sexuelle\r\n\r\n10:38:17:07  10:38:21:07\r\n{\\an1}quand elle sont envoy\u00e9es \u00e0 Rome.\r\n\r\n10:38:21:11  10:38:27:01\r\n{\\an1}Un \u00e9v\u00e9nement, qui s'est tenu\r\n\u00e0 huis clos dans la cit\u00e9 vaticane,\r\n\r\n10:38:27:06  10:38:30:18\r\n{\\an1}nous a mis sur la piste\r\n\r\n10:38:30:23  10:38:34:17\r\n{\\an1}de ce prox\u00e9n\u00e9tisme cl\u00e9rical\r\naux portes du Saint-Si\u00e8ge.\r\n\r\n10:38:34:22  10:38:38:09\r\n{\\an1}Le 31 mai 2015,\r\nderri\u00e8re les murs du Vatican,\r\n\r\n10:38:38:13  10:38:42:08\r\n{\\an1}se d\u00e9roule un s\u00e9minaire\r\n\r\n10:38:42:12  10:38:45:21\r\n{\\an1}sur la place de la femme\r\ndans l'Eglise.\r\n\r\n10:38:46:02  10:38:47:07\r\n{\\an1}Ce jour-l\u00e0,\r\n\r\n10:38:47:11  10:38:50:04\r\n{\\an1}une religieuse congolaise\r\nprofesseure\r\n\r\n10:38:50:09  10:38:52:06\r\n{\\an1}\u00e0 l'universit\u00e9 pontificale\r\n\r\n10:38:52:11  10:38:55:23\r\n{\\an1}Urbaniana profite de l'occasion\r\n\r\n10:38:56:04  10:38:59:07\r\n{\\an1}pour d\u00e9noncer\r\nla prostitution coutumi\u00e8re\r\n\r\n10:38:59:11  10:39:03:08\r\n{\\an1}de ces soeurs \u00e9tudiantes \u00e0 Rome.\r\n\r\n10:39:04:15  10:39:08:15\r\n{\\an1}Correspondant\r\npour une revue catholique espagnole,\r\n\r\n10:39:08:20  10:39:13:08\r\n{\\an1}Dario Menor \u00e9tait accr\u00e9dit\u00e9.\r\n\r\n10:39:13:12  10:39:16:14\r\n{\\an1}Ce t\u00e9moin ext\u00e9rieur\r\nva assister par hasard\r\n\r\n10:39:16:19  10:39:19:02\r\n{\\an1}au coup d'\u00e9clat de soeur Rita.\r\n\r\n10:39:19:07  10:39:23:04\r\n{\\an1}-Ce n'\u00e9tait pas\r\nune intervention spontan\u00e9e.\r\n\r\n10:39:23:09  10:39:26:04\r\n{\\an1}Il y avait diff\u00e9rents intervenants,\r\n\r\n10:39:26:09  10:39:30:11\r\n{\\an1}tout le monde faisait\r\nson discours \u00e0 son tour.\r\n\r\n10:39:30:15  10:39:32:13\r\n{\\an1}Et elle avait le sien.\r\n\r\n10:39:32:18  10:39:37:06\r\n{\\an1}Cependant, ce qui doit \u00eatre soulign\u00e9,\r\n\r\n10:39:37:11  10:39:40:04\r\n{\\an1}c'est qu'elle voulait \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n\r\n10:39:40:09  10:39:43:03\r\n{\\an1}dans cette r\u00e9union\r\no\u00f9 il y avait des gens\r\n\r\n10:39:43:08  10:39:48:00\r\n{\\an1}qui \u00e9tudient\r\nla position des femmes dans l'Eglise,\r\n\r\n10:39:48:05  10:39:53:14\r\n{\\an1}prendre la parole pour d\u00e9noncer\r\nglobalement ce qui se passait.\r\n\r\n10:39:53:19  10:39:57:10\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait sans aucun doute\r\ncourageuse\r\n\r\n10:39:57:14  10:40:01:16\r\n{\\an1}de parler de ce th\u00e8me\r\ndans cet auditorium.\r\n\r\n10:40:05:02  10:40:08:17\r\n{\\an1}-Le cri d'alarme de soeur Rita\r\nne devait pas sortir\r\n\r\n10:40:08:22  10:40:12:12\r\n{\\an1}du cadre des d\u00e9bats feutr\u00e9s\r\ninternes \u00e0 l'Eglise.\r\n\r\n10:40:12:17  10:40:16:08\r\n{\\an1}Mais \u00e0 la sortie du s\u00e9minaire,\r\n\r\n10:40:16:12  10:40:20:03\r\n{\\an1}alors que la religieuse\r\nmarche dans la rue,\r\n\r\n10:40:20:08  10:40:25:01\r\n{\\an1}Dario Menor parvient \u00e0 lui arracher\r\nun t\u00e9moignage \u00e0 la vol\u00e9e.\r\n\r\n10:41:06:12  10:41:10:14\r\n{\\an1}-Depuis son cri de col\u00e8re,\r\nsoeur Rita nous a fait savoir\r\n\r\n10:41:10:19  10:41:14:15\r\n{\\an1}que sa hi\u00e9rarchie\r\nlui a donn\u00e9 l'ordre de se taire.\r\n\r\n10:41:14:20  10:41:17:21\r\n{\\an1}Mais avant de retourner au silence,\r\n\r\n10:41:18:02  10:41:21:10\r\n{\\an1}la religieuse a livr\u00e9\r\nun dernier message\r\n\r\n10:41:21:14  10:41:25:19\r\n{\\an1}\u00e0 son interlocuteur espagnol.\r\n\r\n10:41:26:00  10:41:27:10\r\n{\\an1}Un appel \u00e0 l'aide\r\n\r\n10:41:27:14  10:41:30:07\r\n{\\an1}pour ses soeurs exploit\u00e9es, rejet\u00e9es\r\n\r\n10:41:30:11  10:41:33:09\r\n{\\an1}quand elles se retrouvent enceintes.\r\n\r\n10:41:59:02  10:42:00:23\r\n{\\an1}-La compassion du Christ,\r\n\r\n10:42:01:04  10:42:04:11\r\n{\\an1}plac\u00e9e au sein\r\nde la mission de l'Eglise,\r\n\r\n10:42:04:15  10:42:07:04\r\n{\\an1}n'accorde pas sa gr\u00e2ce\r\n\r\n10:42:07:09  10:42:11:16\r\n{\\an1}aux religieuses abus\u00e9es\r\net enceintes.\r\n\r\n10:42:11:21  10:42:16:03\r\n{\\an1}Elles sont trait\u00e9es\r\ncomme des impies par l'institution\r\n\r\n10:42:16:08  10:42:19:20\r\n{\\an1}qui n'a pas su les prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:42:28:17  10:42:32:21\r\n{\\an1}Dans le pays d'Afrique de l'Ouest\r\nde Constance,\r\n\r\n10:42:33:02  10:42:36:01\r\n{\\an1}les soeurs abus\u00e9es par les pr\u00eatres\r\n\r\n10:42:36:06  10:42:41:00\r\n{\\an1}peuvent difficilement envisager\r\nde garder leur enfant.\r\n\r\n10:42:41:05  10:42:44:10\r\n{\\an1}Pour \u00e9viter tout esclandre,\r\nles pr\u00eatres\r\n\r\n10:42:44:14  10:42:49:10\r\n{\\an1}et les m\u00e8res sup\u00e9rieures pr\u00e9f\u00e8rent\r\nr\u00e9gler les probl\u00e8mes de grossesse\r\n\r\n10:42:49:14  10:42:50:23\r\n{\\an1}en interne.\r\n\r\n10:42:51:04  10:42:55:13\r\n{\\an1}Sur les cinquante religieuses\r\n\u00e9tudiantes dans l'universit\u00e9\r\n\r\n10:42:55:18  10:42:59:20\r\n{\\an1}catholique de Constance,\r\nla plupart a \u00e9t\u00e9 avort\u00e9e\r\n\r\n10:43:00:01  10:43:04:05\r\n{\\an1}avec la complicit\u00e9\r\nd'un m\u00e9decin d'un h\u00f4pital local.\r\n\r\n10:43:49:04  10:43:51:23\r\n{\\an1}-L'Eglise catholique refuse\r\n\r\n10:43:52:04  10:43:54:18\r\n{\\an1}ou bien condamne l'avortement\r\n\r\n10:43:54:23  10:43:58:13\r\n{\\an1}au nom de la culture de la vie.\r\n\r\n10:43:58:18  10:44:01:14\r\n{\\an1}-Le p\u00e8re Ludovic Lado\r\nest un insoumis\r\n\r\n10:44:01:19  10:44:03:18\r\n{\\an1}de l'Eglise camerounaise.\r\n\r\n10:44:03:23  10:44:05:22\r\n{\\an1}Ce pr\u00eatre j\u00e9suite\r\n\r\n10:44:06:03  10:44:10:11\r\n{\\an1}n'a de cesse de d\u00e9noncer les d\u00e9rives\r\n\r\n10:44:10:15  10:44:15:02\r\n{\\an1}qu'il qualifie de mafieuses\r\ndu clerg\u00e9 africain.\r\n\r\n10:44:15:07  10:44:19:05\r\n{\\an1}-Qu'une congr\u00e9gation encourage\r\nune religieuse \u00e0 avorter,\r\n\r\n10:44:19:10  10:44:22:13\r\n{\\an1}c'est une abomination \u00e0 mon sens.\r\n\r\n10:44:22:18  10:44:26:06\r\n{\\an1}C'est compl\u00e8tement en d\u00e9phasage\r\n\r\n10:44:26:11  10:44:29:15\r\n{\\an1}avec ce qu'est une congr\u00e9gation\r\n\r\n10:44:29:20  10:44:35:01\r\n{\\an1}et ce que l'Eglise d\u00e9fend\r\net ce que...\r\n\r\n10:44:35:06  10:44:37:23\r\n{\\an1}Je ne vois vraiment pas\r\nquel est le projet\r\n\r\n10:44:38:04  10:44:41:01\r\n{\\an1}derri\u00e8re une telle d\u00e9marche.\r\n\r\n10:44:41:06  10:44:44:05\r\n{\\an1}-Sur tous les continents\r\net depuis longtemps,\r\n\r\n10:44:44:10  10:44:48:11\r\n{\\an1}des pr\u00eatres ordonnent\r\n\u00e0 leur victime\r\n\r\n10:44:48:16  10:44:53:18\r\n{\\an1}de supprimer la vie\r\nqu'ils ont engendr\u00e9e.\r\n\r\n10:44:53:23  10:44:56:12\r\n{\\an1}Depuis plus de 40 ans,\r\n\r\n10:44:56:17  10:45:01:07\r\n{\\an1}Marie-Paul Ross se confronte\r\n\u00e0 ces hommes d'Eglise qui commettent\r\n\r\n10:45:01:11  10:45:03:09\r\n{\\an1}le pire des p\u00e9ch\u00e9s.\r\n\r\n10:45:03:13  10:45:08:22\r\n{\\an1}La religieuse psychoth\u00e9rapeute\r\nexamine parfois la conscience\r\n\r\n10:45:09:03  10:45:11:09\r\n{\\an1}de quelques pr\u00e9dateurs repentis.\r\n\r\n10:45:11:13  10:45:13:22\r\n{\\an1}Aujourd'hui, elle se rend \u00e0 Qu\u00e9bec\r\n\r\n10:45:14:03  10:45:17:00\r\n{\\an1}pour suivre la th\u00e9rapie de Roland.\r\n\r\n10:45:17:05  10:45:19:15\r\n{\\an1}-Roland, c'est particulier.\r\n\r\n10:45:19:20  10:45:23:02\r\n{\\an1}C'est un pr\u00eatre\r\nqui a eu des d\u00e9viances sexuelles.\r\n\r\n10:45:23:07  10:45:25:16\r\n{\\an1}C'est un des rares pr\u00eatres\r\n\r\n10:45:25:21  10:45:27:20\r\n{\\an1}qui a demand\u00e9 de l'aide,\r\n\r\n10:45:28:01  10:45:31:03\r\n{\\an1}qui a choisi\r\nde parler de ce qu'il vivait\r\n\r\n10:45:31:08  10:45:32:19\r\n{\\an1}et de dire clairement\r\n\r\n10:45:33:00  10:45:36:00\r\n{\\an1}qu'il regrettait\r\ntout ce qu'il avait fait.\r\n\r\n10:46:36:15  10:46:39:21\r\n{\\an1}-Seul Dieu est ma\u00eetre de la vie.\r\n\r\n10:46:41:08  10:46:43:04\r\n{\\an1}Du premier concile de 1312\r\n\r\n10:46:43:09  10:46:46:03\r\n{\\an1}\u00e0 l'encyclique de Jean-Paul II\r\nen 1995,\r\n\r\n10:46:46:08  10:46:48:06\r\n{\\an1}l'Eglise a toujours affirm\u00e9\r\n\r\n10:46:48:11  10:46:52:01\r\n{\\an1}que l'avortement\r\n\u00e9tait le crime le plus abominable.\r\n\r\n10:46:52:06  10:46:56:16\r\n{\\an1}Un meurtre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9,\r\npassible d'excommunication.\r\n\r\n10:46:56:21  10:47:01:05\r\n{\\an1}Que dire alors\r\ndes avortements pratiqu\u00e9s\r\n\r\n10:47:01:10  10:47:04:20\r\n{\\an1}par l'Eglise\r\nau-del\u00e0 m\u00eame du d\u00e9lai l\u00e9gal ?\r\n\r\n10:47:05:01  10:47:10:16\r\n{\\an1}Comme ce fut le cas pour Rose,\r\nune religieuse proche de Constance,\r\n\r\n10:47:10:21  10:47:14:11\r\n{\\an1}avort\u00e9e\r\n\u00e0 son huiti\u00e8me mois de grossesse.\r\n\r\n10:47:54:19  10:47:57:15\r\n{\\an1}-Comment l'institution catholique\r\n\r\n10:47:57:20  10:48:02:14\r\n{\\an1}peut-elle tol\u00e9rer en son sein\r\ndes avortements ill\u00e9gaux,\r\n\r\n10:48:02:19  10:48:06:03\r\n{\\an1}consid\u00e9r\u00e9s comme des crimes\r\n\r\n10:48:06:08  10:48:08:14\r\n{\\an1}partout dans le monde ?\r\n\r\n10:48:08:19  10:48:10:17\r\n{\\an1}Le 10 octobre 2018,\r\n\r\n10:48:10:22  10:48:13:02\r\n{\\an1}\u00e0 l'occasion d'une cat\u00e9ch\u00e8se,\r\n\r\n10:48:13:07  10:48:16:16\r\n{\\an1}le Souverain pontife\r\na men\u00e9 une charge violente\r\n\r\n10:48:16:21  10:48:18:11\r\n{\\an1}contre ceux et celles\r\n\r\n10:48:18:15  10:48:21:11\r\n{\\an1}qui pratiquent des interruptions\r\n\r\n10:48:21:15  10:48:23:22\r\n{\\an1}de grossesse, m\u00eame l\u00e9gales.\r\n\r\n10:49:08:12  10:49:11:00\r\n{\\an1}-Le pape Fran\u00e7ois ignorerait-il\r\n\r\n10:49:11:05  10:49:15:11\r\n{\\an1}que l'Eglise a elle-m\u00eame recours\r\n\u00e0 des tueurs \u00e0 gages ?\r\n\r\n10:49:15:15  10:49:18:23\r\n{\\an1}Exercerait-il son pontificat\r\nsans conna\u00eetre\r\n\r\n10:49:19:04  10:49:22:17\r\n{\\an1}les offenses impos\u00e9es\r\naux servantes de l'Eglise ?\r\n\r\n10:49:22:22  10:49:25:20\r\n{\\an1}Le p\u00e8re Hans Zollner est un proche\r\n\r\n10:49:26:01  10:49:27:23\r\n{\\an1}du Saint-P\u00e8re.\r\n\r\n10:49:28:04  10:49:31:12\r\n{\\an1}Face \u00e0 la somme\r\ndes t\u00e9moignages recueillis,\r\n\r\n10:49:31:17  10:49:36:02\r\n{\\an1}ce pr\u00eatre engag\u00e9 qui lutte\r\ncontre les violences sexuelles\r\n\r\n10:49:36:07  10:49:40:08\r\n{\\an1}reconna\u00eet que l'abus des religieuses\r\nest un mal structurel\r\n\r\n10:49:40:12  10:49:42:03\r\n{\\an1}qui ronge l'Eglise.\r\n\r\n10:49:42:08  10:49:46:08\r\n{\\an1}-Ce type d'abus est li\u00e9\r\n\r\n10:49:46:12  10:49:49:01\r\n{\\an1}\u00e0 quelque chose\r\n\r\n10:49:49:06  10:49:53:23\r\n{\\an1}qui transcende la r\u00e9alit\u00e9 locale,\r\nla r\u00e9alit\u00e9 r\u00e9gionale.\r\n\r\n10:49:54:04  10:49:58:00\r\n{\\an1}Cela transcende\r\nau moins les fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:49:58:05  10:50:02:23\r\n{\\an1}Les fronti\u00e8res des pays\r\nou m\u00eame des continents.\r\n\r\n10:50:06:21  10:50:12:18\r\n{\\an1}La structure de l'Eglise\r\na quelque chose de ferm\u00e9,\r\n\r\n10:50:12:23  10:50:16:01\r\n{\\an1}qui donne le pouvoir aux m\u00e2les,\r\naux pr\u00eatres,\r\n\r\n10:50:16:06  10:50:22:19\r\n{\\an1}d'une fa\u00e7on absolue\r\net au-del\u00e0 de tout ce qui est permis.\r\n\r\n10:50:23:00  10:50:27:16\r\n{\\an1}Je peux affirmer\r\navec une certaine conviction\r\n\r\n10:50:27:21  10:50:31:23\r\n{\\an1}que le pape\r\nest conscient du probl\u00e8me.\r\n\r\n10:50:32:04  10:50:37:21\r\n{\\an1}-Le pape Fran\u00e7ois r\u00e9formera-t-il\r\nle pouvoir sans limites\r\n\r\n10:50:38:02  10:50:42:10\r\n{\\an1}que les pr\u00eatres\r\nexercent sur les femmes ?\r\n\r\n10:50:42:14  10:50:45:10\r\n{\\an1}Redonnera-t-il aux filles de Dieu\r\n\r\n10:50:45:14  10:50:48:09\r\n{\\an1}la dignit\u00e9\r\n\u00e0 laquelle elles ont droit ?\r\n\r\n10:50:48:13  10:50:53:00\r\n{\\an1}En avril 2018,\r\nhuit mois avant le terme de ce film,\r\n\r\n10:50:53:05  10:50:56:02\r\n{\\an1}nous avons propos\u00e9 au Saint-P\u00e8re\r\n\r\n10:50:56:07  10:50:59:06\r\n{\\an1}de recevoir Doris et Mich\u00e8le-France\r\n\r\n10:50:59:11  10:51:02:11\r\n{\\an1}afin qu'il reconnaisse\r\nofficiellement\r\n\r\n10:51:02:15  10:51:05:17\r\n{\\an1}les souffrances\r\ndes religieuses abus\u00e9es\r\n\r\n10:51:05:22  10:51:08:19\r\n{\\an1}et confirme sa volont\u00e9 de r\u00e9formes.\r\n\r\n10:51:09:00  10:51:13:10\r\n{\\an1}Nous nous sommes adress\u00e9s\r\nau cardinal Giovanni Angelo Becciu,\r\n\r\n10:51:13:14  10:51:16:08\r\n{\\an1}alors substitut\r\naux affaires g\u00e9n\u00e9rales\r\n\r\n10:51:16:12  10:51:18:09\r\n{\\an1}de l'Etat du Saint-Si\u00e8ge\r\n\r\n10:51:18:13  10:51:20:21\r\n{\\an1}en charge de la France.\r\n\r\n10:51:21:02  10:51:25:19\r\n{\\an1}Pour que cette demande inhabituelle\r\nsoit prise en compte,\r\n\r\n10:51:26:00  10:51:29:21\r\n{\\an1}nous lui avons communiqu\u00e9\r\nen toute transparence\r\n\r\n10:51:30:02  10:51:33:11\r\n{\\an1}l'ensemble\r\ndes \u00e9l\u00e9ments de notre enqu\u00eate,\r\n\r\n10:51:33:15  10:51:36:15\r\n{\\an1}la liste\r\net les propos de nos t\u00e9moins.\r\n\r\n10:51:39:09  10:51:42:13\r\n{\\an1}Trois mois\r\net de multiples relances plus tard,\r\n\r\n10:51:42:18  10:51:46:18\r\n{\\an1}voici ce que le num\u00e9ro 2\r\nde la secr\u00e9tairerie du Vatican\r\n\r\n10:51:46:23  10:51:48:09\r\n{\\an1}nous a r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:52:15:14  10:52:18:13\r\n{\\an1}-Face \u00e0 notre insistance,\r\nmi-d\u00e9cembre 2018,\r\n\r\n10:52:18:18  10:52:22:19\r\n{\\an1}une proposition du Vatican\r\nnous est enfin parvenue.\r\n\r\n10:52:23:00  10:52:25:20\r\n{\\an1}Le pape a accept\u00e9 de recevoir\r\n\r\n10:52:26:01  10:52:28:18\r\n{\\an1}Mich\u00e8le-France et Doris,\r\n\r\n10:52:28:23  10:52:31:04\r\n{\\an1}mais en toute intimit\u00e9,\r\n\r\n10:52:31:09  10:52:35:01\r\n{\\an1}sans cam\u00e9ras\r\nni observateurs ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n10:52:35:06  10:52:37:11\r\n{\\an1}En accord avec nos t\u00e9moins,\r\n\r\n10:52:37:16  10:52:41:14\r\n{\\an1}nous avons refus\u00e9 de rel\u00e9guer\r\nla parole des victimes\r\n\r\n10:52:41:19  10:52:44:03\r\n{\\an1}au secret d'une audience priv\u00e9e,\r\n\r\n10:52:44:08  10:52:47:06\r\n{\\an1}et de contribuer\r\nau silence du Saint-P\u00e8re\r\n\r\n10:52:47:11  10:52:50:11\r\n{\\an1}sur la probl\u00e9matique\r\ndes esclaves sexuelles\r\n\r\n10:52:50:16  10:52:52:22\r\n{\\an1}de l'Eglise catholique.\r\n\r\n10:53:04:11  10:53:09:22\r\n{\\an1}-Avant No\u00ebl, le pape Fran\u00e7ois a exig\u00e9\r\ndes abuseurs sexuels de l'Eglise\r\n\r\n10:53:10:03  10:53:13:02\r\n{\\an1}qu'ils se remettent\r\n\u00e0 la justice des hommes\r\n\r\n10:53:13:07  10:53:16:01\r\n{\\an1}avant de se pr\u00e9parer\r\n\u00e0 la justice divine.\r\n\r\n10:53:16:06  10:53:20:03\r\n{\\an1}Fin f\u00e9vrier, il a convoqu\u00e9\r\nles hautes autorit\u00e9s de l'Eglise\r\n\r\n10:53:20:08  10:53:23:13\r\n{\\an1}\u00e0 un sommet\r\nsur la protection des mineurs.\r\n\r\n10:53:23:18  10:53:27:09\r\n{\\an1}Pour les femmes d'Eglise,\r\non r\u00e9agit plus discr\u00e8tement.\r\n\r\n10:53:27:13  10:53:32:21\r\n{\\an1}Aux Etats-Unis, #MeToo a incit\u00e9 des\r\nreligieuses \u00e0 balancer leurs pr\u00eatres.\r\n\r\n10:53:33:02  10:53:34:11\r\n{\\an1}Ce scandale d\u00e9bute.\r\n\r\n10:53:34:16  10:53:38:08\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e\r\n\u00e0 vous tous et \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n10:53:38:12  10:53:42:00\r\n{\\an1}Notes de frais abusives,\r\npetits avantages entre amis,\r\n\r\n10:53:42:05  10:53:45:11\r\n{\\an1}le public suspecte\r\ndes politiciens \u00e9lus.\r\n\r\n10:53:45:16  10:53:49:02\r\n{\\an1}Comment fonctionne notre Parlement,\r\ndit de milice ?\r\n\r\n10:53:49:07  10:53:51:15\r\n{\\an1}Combien nos \u00e9lus gagnent-ils ?\r\n\r\n10:53:51:20  10:53:54:02\r\n{\\an1}Quel est leur revenu annexe ?\r\n\r\n10:53:54:07  10:53:56:16\r\n{\\an1}Certains d\u00e9testent la transparence.\r\n\r\n10:53:56:21  10:54:01:21\r\n{\\an1}Plusieurs parlementaires romands\r\nont accept\u00e9 d'ouvrir leurs comptes.\r\n\r\n10:54:11:13  10:54:14:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046658\r\nDate de transcription : 02-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:02:42) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce soir vous allez d\u00e9couvrir l'\u00e9tendue d'un nouveau scandale qui touche l'\u00c9glise catholique, il existe depuis bien longtemps, mais commence \u00e0 peine \u00e0 \u00e9merger gr\u00e2ce \u00e0 des femmes courageuses qui surmontent leurs souffrances mais aussi le poids que leur impose l'autorit\u00e9 de l'\u00c9glise \u00e0 qui elles ont choisi de consacrer leur existence abus\u00e9s trahis viol\u00e9e d\u00e9truite physiquement et psychologiquement, ces femmes d'\u00e9glises ont endur\u00e9 et endure encore ce que les victimes de p\u00e9dophilie : l'autre scandale de l'\u00c9glise ont d\u00fb affronter, vous allez entendre les r\u00e9cits de plusieurs soeurs d'anciennes novice aussi qui racontent comment elles ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9es de coucher avec des pr\u00eatre pratiquer des fellations devenir leur ma\u00eetresse, sous la contrainte, souvent ce sont des directeurs de conscience, d\u00e9sign\u00e9 par l'\u00e9glise qui profitent de leur autorit\u00e9 morale pour faire de ces femmes leurs objets sexuels, il arrive m\u00eame consoler passe entre pr\u00eatre comme de la marchandise le sujet que vous allez voir est \u00e9difiant, il a fallu plus de 2 ans \u00e0 Marie- Pierre Raimbault, \u00c9ric Quintin pour que sorte une v\u00e9rit\u00e9 qui va encore plus loin que ce que l'on peut imaginer car aux abus sexuels s'ajoute par exemple en Afrique une habitude que l'on peut qualifier de prostitution, des m\u00e8res sup\u00e9rieures qui loue les services de leur jeune novice au pr\u00eatre, il y a aussi les avortements car cynique jusqu'au bout l'\u00c9glise impose le silence sur les turpitudes de ses pr\u00eatre, un silence de mort regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:48 > 0:02:59) [91%] : \r\nApr\u00e8s la p\u00e9dophilie, c'est l'autre Crime que l'\u00c9glise doit affronter partout dans le monde des pr\u00eatres abusent sexuellement de religieuses plac\u00e9s sous leur autorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:01 > 0:03:12) [92%] : \r\n\u00e7a sera mieux que l'on puisse me faire du mal que je doive supporter la douleur l\u00e0 n'\u00e9tait pas le probl\u00e8me avant, en revanche, que l'on puisse me priver de ma chastet\u00e9 cela m'\u00e9tait inconcevable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:12 > 0:03:19) [82%] : \r\nJe me faisaient des fellations op\u00e8re Marie- Dominique, \u00e0 sa demande, non pas faire Ballmer par Jesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:21 > 0:03:27) [88%] : \r\nViol\u00e9e par les messagers de Dieu des servantes de l'\u00e9glise sont chass\u00e9s de leur communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:03:30 > 0:03:31) [88%] : \r\nQuand elle se retrouvent enceintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:35 > 0:03:42) [79%] : \r\nMais sup\u00e9rieur s'attendent avec les pr\u00eatre s', les pr\u00eatre s', les donner l'argent est sup\u00e9rieur livrer naisseur chez le pr\u00eatre de la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:46 > 0:03:51) [66%] : \r\nLe choc porte sur un peu mon rituel Ferme-Neuve penseront que quand on pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:51 > 0:03:54) [90%] : \r\nC'est une religieuse devient qu'est ce qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:54 > 0:04:01) [67%] : \r\nLoft de toute peuvent m\u00eames le pr\u00eatre qui demande que soit apport\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:01 > 0:04:10) [85%] : \r\nL'\u00c9glise catholique condamne l'avortement qu'une conversation \u00e0 encourager une religieuse \u00e0 avorter, c'est une abomination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:11 > 0:04:14) [89%] : \r\nD\u00e9nonc\u00e9 par des soeurs de tous les continents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:16 > 0:04:23) [83%] : \r\nCes crimes g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e sont pass\u00e9s sous silence et les tra\u00eetres, prot\u00e9g\u00e9 par la justice du Vatican.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:26 > 0:04:36) [89%] : \r\nDonc l'\u00c9glise donnera son pardon sans la justice tant que l'\u00c9glise donnera sa compassion sans la justice, h\u00e9 bien les victimes seront toujours victime et mourront, victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:36 > 0:04:50) [78%] : \r\nAstre autour de la 15 ans la structure de l'\u00c9glise \u00e0 quelque chose de fermer qui donne le pouvoir aux mal aupr\u00e8s d'hier il s'agirait d'Doroth\u00e9e d'une fa\u00e7on absolue \u00e0 ce Otan on est tr\u00e8s et au-del\u00e0 de tout ce qui est permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:01 > 0:05:14) [92%] : \r\nAu terme d'une enqu\u00eate mondiale qui a dur\u00e9 2 ans, des victimes, leur m\u00e8re sup\u00e9rieure des tra\u00eetres et m\u00eame des proches du pape Fran\u00e7ois r\u00e9v\u00e8le un des scandales les mieux gard\u00e9s de l'\u00c9glise catholique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:05:30 > 0:05:36) [92%] : \r\nRome, fief de l'\u00c9tat du Vatican abritent pr\u00e8s de 30000 serviteurs de Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:05:38 > 0:05:45) [92%] : \r\nDes religieux et surtout des religieuses envoyer depuis le monde entier par leur communaut\u00e9 pour y parfaire leur formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:05:47 > 0:05:56) [94%] : \r\n80 pour 100 de femmes, jeunes pour la plupart, qui \u00e9tudie autour du Saint-Si\u00e8ge dans l'espoir de s'\u00e9lever pour se rapprocher un peu plus de Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:00 > 0:06:04) [96%] : \r\nC'est ce qu'esp\u00e9rait Doris en arrivant en 2006 dans la ville \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:06 > 0:06:14) [92%] : \r\nLa jeune femme est alors novice au sein de la famille spirituelle de l'oeuvre, une communaut\u00e9 de l'\u00c9glise catholique, implant\u00e9 dans 13.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:19 > 0:06:24) [85%] : \r\nAvant de devenir une femme consacr\u00e9 cette jeune Allemande est encore enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:06:30 > 0:06:35) [92%] : \r\nUn an plus tard, Doris s'engage prononce ses voeux perp\u00e9tuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:06:36 > 0:06:38) [87%] : \r\nOb\u00e9issance, pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:06:39 > 0:06:39) [68%] : \r\nChaste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:06:41 > 0:06:43) [89%] : \r\n\u00e0 22 ans, elle se Marie as-tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:06:47 > 0:06:53) [96%] : \r\nLa jeune religieuse va travailler \u00e0 quelques pas du Vatican aux c\u00f4t\u00e9s d'un pr\u00eatre de sa communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:06:54 > 0:07:00) [96%] : \r\nCe qui va ensuite se passer Doris a mis 2 ans avant d'accepter de nous le raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:06 > 0:07:18) [83%] : \r\nVa th\u00e9orie t\u00e2che \u00e9chappe \u00e0 l'\u00e9poque j'administr\u00e9 la biblioth\u00e8que lui aussi \u00e9tait responsable de la biblioth\u00e8que priv\u00e9e cot\u00e9e, c'est comme \u00e7a que cela a commenc\u00e9, il v\u00e9rifier ce que je faisais Martin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:20 > 0:07:29) [85%] : \r\nEn ao\u00fbt et j'ai remarqu\u00e9 alors que je travaille et qu'il se tenait simplement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi qui me parler et parler et ne partaient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:32 > 0:07:44) [84%] : \r\nOn il \u00e9tait aussi responsable de la maison, il apparaissait partout o\u00f9 je travaillais h\u00f4tesse Eve Tata que je travaille dans la cuisine, dans la buanderie il trouvait toujours un pr\u00e9texte pour \u00eatre pr\u00e9sent ce sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:48 > 0:07:53) [93%] : \r\nOui, j'\u00e9tais un peu perplexe, mais je n'aurais jamais imagin\u00e9 ce qui allait se passer ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:07:55 > 0:08:03) [88%] : \r\nDans la r\u00e9sidence romaine de la communaut\u00e9 de Doris, les soeurs r\u00e9side au premier \u00e9tage, les pr\u00eatre au second.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:08:05 > 0:08:11) [91%] : \r\nPourtant cette au dernier niveau r\u00e9serv\u00e9 aux invit\u00e9s que la jeune femme a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:08:12 > 0:08:13) [69%] : \r\nIsol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:17 > 0:08:27) [92%] : \r\nAfin que son sup\u00e9rieur cesse de l'importuner, elle lui \u00e9crit une lettre en r\u00e9ponse, le pr\u00eatre lui donne rendez- vous dans la chambre de Doris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:28 > 0:08:30) [85%] : \r\nLa chronique, il entre dans ma chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:31 > 0:08:40) [95%] : \r\nFerme la porte derri\u00e8re lui, comme il s'agissait d'une chambre d'invit\u00e9s, j'avais un canap\u00e9 dans la chambre et nous nous sommes assis dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:44 > 0:09:05) [82%] : \r\nEt ce matin, c'est l\u00e0 qu'il a approch\u00e9 sa main une taupe tram et a ouvert le bouton de mon habit on a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'enfant que Martin pas, ce n'\u00e9tait pas pas possible le savent, c'\u00e9tait impensable qu'ils fassent vraiment cela tout \u00e0 cette \u00e0 ce qu'il veuille vraiment cela ont, une fois je mais il a bien fait et j'ai compris ce qui allait arriver pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:07 > 0:09:18) [87%] : \r\n\u00e9chappe Salam, j'ai pris sa main pour qu'il arr\u00eate, Christophe, je lui ai dit : vous n'avez pas le droit de faire \u00e7a va \u00eatre Quemar handicap que s'et et j'ai compris que je ne pourrais rien faire pour l'en emp\u00eacher, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:19 > 0:09:25) [87%] : \r\n\u00e7a mieux je meurs, que l'on puisse me faire du mal que je doive supporter la douleur l\u00e0 n'\u00e9tait pas le probl\u00e8me c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:26 > 0:09:36) [92%] : \r\nEn revanche, que l'on puisse me priver de ma chastet\u00e9 rayon frais, cela m'\u00e9tait inconcevable au Tessin en plus c'est s'agissait d'un pr\u00eatre qui avait fait le m\u00eame voeu de chastet\u00e9 que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:43 > 0:09:44) [99%] : \r\nSans en avoir conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:09:45 > 0:09:51) [91%] : \r\nDoris est devenu la victime ordinaire d'une maladie qui ronge l'\u00e9glise depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:55 > 0:09:57) [91%] : \r\nPartout dans le monde, dans toutes les hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:09:57 > 0:10:22) [85%] : \r\nTitus on catholique et les religieuses sont \u00e9duqu\u00e9s dans l'ob\u00e9issance \u00e0 Dieu et \u00e0 ses messagers sur terre, les pr\u00eatre dans leur toute puissance, certains hommes d'\u00c9glise exerce une emprise qui peut-\u00eatre sans ligne ce cette soumission que Michel France va subir pendant plus de 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:23 > 0:10:27) [86%] : \r\nEn 1971 cette religieuse \u00e0 26 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:28 > 0:10:33) [97%] : \r\nElle vit sa foi dans un couvent de carm\u00e9lites \u00e0 Boulogne- Billancourt en banlieue Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:10:35 > 0:10:37) [96%] : \r\nAlors les premiers temps, c'\u00e9tait tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:10:38 > 0:10:43) [90%] : \r\nC'\u00e9tait presque facile, j'\u00e9tais tr\u00e8s amoureuse d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:10:43 > 0:10:53) [93%] : \r\nDans un lieu o\u00f9 toutes les autres femmes qui habitaient l\u00e0 n'avait pour but unique, du moins c'est ce qu'il me semblait que comme moi de chercher Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:10:55 > 0:11:03) [91%] : \r\nComme les 12000 religieuses de l'ordre monastique traditionnel auquel elle appartient, Michel France m\u00e8ne une vie aust\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:05 > 0:11:18) [88%] : \r\n2 mois apr\u00e8s ses voeux perp\u00e9tuels, le doute envahit la jeune femme pour faire face \u00e0 un Intel engagements l'\u00c9glise souhaite accompagner les religieuses par un directeur spirituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:21 > 0:11:24) [74%] : \r\nUn pr\u00eatre cens\u00e9 guider Michel France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:25 > 0:11:27) [84%] : \r\nEt dont elle raconte les d\u00e9viances, pour la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:11:29 > 0:11:41) [93%] : \r\nUn jour, ma ma\u00eetresse des novices dit il me semble que vous auriez besoin d'une aide ext\u00e9rieure \u00e0 la communaut\u00e9, je lui dis oui, probablement, alors elle m'a dit mais j'ai pens\u00e9 au p\u00e8re Marie- Dominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:11:45 > 0:11:52) [86%] : \r\nLe p\u00e8re, Marie- Dominique dans la communaut\u00e9, a fait une r\u00e9putation de sympt\u00f4mes, donc il a tenu avais vraiment aucune question \u00e0 me pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:11:53 > 0:11:55) [99%] : \r\nJe suis au parloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:11:56 > 0:11:59) [89%] : \r\nEt le p\u00e8re de Maddie est que vous permettez que je prenne votre main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:12:00 > 0:12:04) [96%] : \r\nEt il a commenc\u00e9 \u00e0 embrasser chacun de mes doigts l'un apr\u00e8s l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:12:05 > 0:12:17) [91%] : \r\nEt puis \u00e0 chaque rencontre suivante, il est all\u00e9 un peu plus loin dans l'intimit\u00e9 physique, je dirais, en glissant sa main sous ma robe prenant la mienne pour la gliss\u00e9s sous l'assiette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:12:23 > 0:12:39) [87%] : \r\nSon explication sa justification, c'\u00e9tait qu'il il voulait me faire sentir l'amour J\u00e9sus pour moi parce qu'il il savait-il il sentait il avait \u00e9prouv\u00e9 dans la pri\u00e8re que que j'en avais besoin et que c'\u00e9tait ce que J\u00e9sus voulait pour moi \u00e0 travers lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:41 > 0:12:47) [88%] : \r\nPendant 2 ans, le p\u00e8re Marie- Dominique se rend r\u00e9guli\u00e8rement tous couvent de Boulogne pour visiter la religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:51 > 0:12:54) [78%] : \r\nAbuser meurtrie dans sa foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:55 > 0:12:58) [94%] : \r\nMichel France renonce \u00e0 sa vie contemplative donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:03 > 0:13:07) [98%] : \r\nElle d\u00e9cide de quitter son couvent mais le pr\u00eatre ne l\u00e2che pas son emprise pour votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:08 > 0:13:13) [92%] : \r\nIl lui conseille de poursuivre sa vie de religieuses dans une communaut\u00e9 plus ouverte en Sa\u00f4ne-et-Loire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:16 > 0:13:23) [88%] : \r\nC'est dans ce prieur\u00e9 2 soeurs B\u00e9n\u00e9dictines que le p\u00e8re Marie- Dominique va organiser une sordide passation de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:24 > 0:13:28) [91%] : \r\nIl lui pr\u00e9sente le p\u00e8re Thomas son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 et pr\u00eatre lui aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:30 > 0:13:43) [90%] : \r\nLe p\u00e8re Thomas est venu au mois d'ao\u00fbt, donc en 1976 il m'a donn\u00e9 rendez- vous le soir, \u00e0 une heure o\u00f9 l'essor du Prieur\u00e9 les B\u00e9n\u00e9dictines s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:44 > 0:13:53) [90%] : \r\nQuand je suis arriv\u00e9 dans sa chambre, il m'a dit : bah tu peux poser tes affaires l\u00e0 tu peux te JC habill\u00e9, puis il a fait la m\u00eame chose, moi j'\u00e9tais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:54 > 0:13:56) [95%] : \r\nJ'\u00e9tais dans un \u00e9tat un peu second.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:01 > 0:14:07) [84%] : \r\nLui ob\u00e9it, je me suis d\u00e9shabill\u00e9, je me suis \u00e9tendue sur le lit et il s'est \u00e9tendu sur moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:09 > 0:14:16) [96%] : \r\nLe p\u00e8re Thomas ce dont je sais maintenant que \u00e7a s'appelle le cunnilingus et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:17 > 0:14:38) [92%] : \r\nEt puis moi, je faisais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque des fellations Marie- Dominique, \u00e0 sa demande, non pas faire mais par par gestes par signes et donc j'ai fait la m\u00eame chose avec le p\u00e8re Thomas mais je prenais \u00e7a un peu comme un exercice de p\u00e9nitence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:40 > 0:14:47) [88%] : \r\nMichel France ne trouve pas la force d'\u00e9chapper aux 2 fr\u00e8res qui abuse d'elle \u00e0 tour de r\u00f4le au gr\u00e9 de leur visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:49 > 0:14:54) [79%] : \r\nEn bonne religieuse, elle n'imagine pas contest\u00e9 l'autorit\u00e9 de pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:55 > 0:14:56) [98%] : \r\nComme beaucoup de serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:57 > 0:15:00) [90%] : \r\nElle est aussi d\u00e9muni sans ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:04 > 0:15:12) [94%] : \r\nUn an plus tard, le p\u00e8re Thomas lui demande de rejoindre l'Arche une communaut\u00e9 catholique dont il est devenu l'aum\u00f4nier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:14 > 0:15:20) [94%] : \r\nMichel France devient salari\u00e9 de cette confr\u00e9rie et s'installe dans cette petite maison o\u00f9 elle vit toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:26 > 0:15:34) [85%] : \r\nFond\u00e9e en 1964 dans le petit village de trop libre il dans l'Oise L'Arche internationale compte 152 communaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:34 > 0:15:54) [91%] : \r\nImplant\u00e9 sur tous les continents, d\u00e9vou\u00e9e aux handicap\u00e9s cette famille chr\u00e9tienne est anim\u00e9 par des religieux et des croyants b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 la maison m\u00e8re de cette communaut\u00e9, les femmes la\u00efques ou religieuses vont devenir les nouvelles victimes du p\u00e8re Thomas qui ne d\u00e9laisse pas Michel France pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:57 > 0:16:01) [91%] : \r\nC'\u00e9tait, je ne me souviens plus je dirais tous les 15 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:03 > 0:16:11) [88%] : \r\nNon, c'\u00e9tait \u00e7a pouvait pas \u00eatre tous les jours parce que comme je n'ai pas tarder \u00e0 le d\u00e9couvrir ce n'\u00e9tait pas la seule \u00e0 \u00eatre invit\u00e9 dans le lit perd Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:16:20 > 0:16:26) [95%] : \r\nIl a commenc\u00e9 \u00e0 me dire : on va faire l'accompagnement spirituel autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:27 > 0:16:43) [89%] : \r\nMais au fur et \u00e0 mesure, on \u00e9tait de plus en plus d\u00e9shabiller l'un et l'autre les mains un peu partout, oui \u00e9chec parce que je connais pas toujours tout le vocabulaire, mais des choses de plus en plus intime, je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:16:45 > 0:16:52) [86%] : \r\nJe n'ai jamais imagin\u00e9 qu'il avait d'autres victimes, je n'ai jamais imagin\u00e9 que le p\u00e8re Thomas \u00e9tait pr\u00e8s des Terres de plus pr\u00e8s, entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:56 > 0:16:57) [99%] : \r\nPendant pr\u00e8s de 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:58 > 0:17:04) [98%] : \r\nLe guide spirituel de l'Arche va user de son cat\u00e9chisme pour abuser sexuellement des femmes de sa communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:08 > 0:17:13) [93%] : \r\nSeule sa mort en 1993 mettre un terme \u00e0 son r\u00e8gne Preda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:18 > 0:17:23) [88%] : \r\n14 longues ann\u00e9es seront encore n\u00e9cessaires pour que ces victimes hausse de s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:25 > 0:17:34) [80%] : \r\nEn 2007, Jean de La ex- responsables administratifs de la communaut\u00e9 de l'Arche recueille les premi\u00e8res confidences de Michel France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:17:35 > 0:17:38) [86%] : \r\nMais c'est France me dit \u00e0 ce moment-l\u00e0, je suis une victime du p\u00e8re comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:17:39 > 0:17:52) [89%] : \r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 Michel France me raconter, je lui ai demand\u00e9 si elle pouvait \u00e9crire une page sur ce qu'elle avait v\u00e9cu comme t\u00e9moignage, elle m'a demand\u00e9 de garder l'anonymat, ce que je comprenais tr\u00e8s bien puisqu'elle \u00e9tait salari\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:57 > 0:18:06) [89%] : \r\n35 ans apr\u00e8s les premiers abus Michel Francini imagine toujours pas d\u00e9voil\u00e9 son secret pour d\u00e9masquer les 2 pr\u00eatre qui l'ont exploit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:13 > 0:18:29) [88%] : \r\nPour les religieux abus\u00e9 la honte d'avoir bris\u00e9 leur voeu de chastet\u00e9 se m\u00eale \u00e0 la peur du parjure d\u00e9noncer un pr\u00eatre c'est injurier l'\u00e9glise profan\u00e9e le serment d'ob\u00e9issance auxquelles elles se sont engag\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:35 > 0:18:43) [86%] : \r\nDans un bourg perdu du Canada a cocagne une religieuse psychoth\u00e9rapeute s'emploie \u00e0 soulager leur trauma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:43 > 0:18:43) [71%] : \r\nCyclisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:47 > 0:18:55) [94%] : \r\nCe matin, elle re\u00e7oit une victime venue de Montr\u00e9al, une ancienne religieuse r\u00e9guli\u00e8rement abus\u00e9 par un pr\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:18:59 > 0:19:07) [78%] : \r\nCasse, essayer d'en parler quand j'essayais de dire la v\u00e9rit\u00e9, personne ne l'\u00e9coutait personne entendez personne accueillez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:08 > 0:19:21) [92%] : \r\nApr\u00e8s 6 longues ann\u00e9es de d\u00e9pression Lucie s'est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 parcourir les 1000 kilom\u00e8tres qui la s\u00e9parent de Soeur Marie- Paul, elle vient d'entrer dans sa 3\u00e8me ann\u00e9e de terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:24 > 0:19:33) [88%] : \r\nEt c'est parce que moi je ressens beaucoup de qui \u00e9tait cit\u00e9 de faire ce qu'il dit de faire comme m\u00eame dit de me d\u00e9shabiller, je me d\u00e9shabille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:34 > 0:19:37) [70%] : \r\nQui domin\u00e9 totale, ce n'est pas ce taux d'\u00e9cus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:38 > 0:19:53) [82%] : \r\nDomination physique et psychologique, oui, oui c'est, c'est c'est comme si j'ai, moi j'existais pas, je suis l\u00e0 pour satisfaire par le sexe c'est le p\u00e9rim\u00e8tre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:54 > 0:20:04) [84%] : \r\nEt puis il y avait foule apr\u00e8s il y a de quoi : c'est vrai que j'\u00e9tais toute seule dans toute son c'\u00e9tait toute jeune et c'est c'est grave, c'est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:07 > 0:20:18) [90%] : \r\nEn France, \u00e0 trop libre oeil 11 ans apr\u00e8s la mort du p\u00e8re Thomas Michel fran\u00e7ais les autres victimes vont enfin d\u00e9noncer leur ex- directeur spirituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:20 > 0:20:27) [87%] : \r\nEn 2014 Jean de La celle re\u00e7oit le t\u00e9moignage d'une 2\u00e8me femme de la communaut\u00e9 de large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:29 > 0:20:36) [93%] : \r\nJe me suis dit \u00e0 ce moment-l\u00e0, ce que raconte Michel France n'est pas quelque chose d'isol\u00e9 puisque il s'agit d'un autre t\u00e9moignage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:37 > 0:20:45) [88%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0, les gens de la salle, me dit est-ce que tu ne crois pas que le moment est venu pour toi de parler aussi, donc je lui dis oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:45 > 0:21:00) [86%] : \r\nMais pour moi, c'\u00e9tait difficile de dire, ben je vais d\u00e9noncer le p\u00e8re Thomas parce que quand d\u00e9nonce un printemps d\u00e9nonce aussi une \u00e9glise, donc si on aime l'\u00e9glise c'est difficile d'aller jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 dire : ben voil\u00e0 ce qu'un de vos pr\u00eatre fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:07 > 0:21:14) [92%] : \r\nDans sa grandeur d'\u00e2me l'\u00c9glise accorde le pardon aux fid\u00e8les qui accepte d'avouer leurs p\u00e9ch\u00e9s mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:14 > 0:21:16) [83%] : \r\nElle ne reconna\u00eet ses fautes que contraint et forc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:20 > 0:21:39) [94%] : \r\nPeu \u00e0 peu les t\u00e9moignages des victimes de l'Arche vont s'accumuler la justice eccl\u00e9siastique n'a pas d'autre choix que de s'y int\u00e9resser, fin d\u00e9cembre 2014 le pr\u00eatre enqu\u00eateur Markovic va rendre \u00e7a hi\u00e9rarchie un rapport confidentiel tr\u00e8s document\u00e9 sur les d\u00e9rives du perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:39 > 0:21:39) [67%] : \r\nThomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:21:43 > 0:21:59) [89%] : \r\nLe p\u00e8re Thomas a eu des agissements sexuels sur des femmes majeures par lesquels il disait rechercher et communiquer une exp\u00e9rience mystique ces agissements et leurs justifications montre une conscience qui a fait plusieurs victimes connues et sans doute inconnu auquel il faut rendre justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:03 > 0:22:27) [92%] : \r\nJe sens qu'il est tr\u00e8s important que la v\u00e9rit\u00e9 soit maintenant connue qu'on reconnaisse maintenant le p\u00e8re Thomas pour ce qu'il \u00e9tait, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un pervers manipulateur et qu'on cesse de placer le p\u00e8re Thomas et l'Arche sur un pi\u00e9destal et qu'il faut reconna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:38 > 0:22:40) [93%] : \r\nDans la doctrine insuffl\u00e9e par le Saint-Si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:41 > 0:22:51) [91%] : \r\nLa v\u00e9rit\u00e9 n'\u00e9mane pas de la parole des femmes, la v\u00e9rit\u00e9, c'est le message de Dieu, relay\u00e9e par des hommes qui r\u00e9fute tout jugement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:56 > 0:22:58) [89%] : \r\nDoris va \u00e9prouver ce dogme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:01 > 0:23:08) [92%] : \r\n\u00e0 Rome, la jeune religieuse a endur\u00e9 pendant plusieurs mois, les viols r\u00e9p\u00e9t\u00e9s du pr\u00eatre de sa commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:11 > 0:23:15) [94%] : \r\nEn 2010, elle trouve enfin la force de le d\u00e9noncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:18 > 0:23:28) [83%] : \r\nJacques presque, j'ai donc tout raconter \u00e0 ma sup\u00e9rieure \u00e0 ma responsables ont, je me souviens tr\u00e8s bien de cette discussion, nous \u00e9tions assises \u00e0 une table, l'une face \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:29 > 0:23:48) [86%] : \r\n\u00e0 la beaucoup parl\u00e9 avec son sup\u00e9rieur masculin qui a ensuite confronter mon agresseur et qu'il a lui- m\u00eame admis les faits ABS, pourtant il est toujours pr\u00eatre et membre de la communaut\u00e9 et, aujourd'hui encore, il est dans une maison au sport, plein de jeunes soeurs alors que tout le monde sait ce qu'il a fait savoir que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:51 > 0:23:56) [97%] : \r\nDoris va obtenir le droit de quitter Rome pour s'\u00e9loigner de son pr\u00e9dateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:58 > 0:24:05) [96%] : \r\nUn an plus tard, face \u00e0 l'impunit\u00e9 dont jouit le pr\u00eatre, elle d\u00e9cide de renoncer \u00e0 sa vie de religieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:07 > 0:24:10) [91%] : \r\nSa m\u00e8re sup\u00e9rieure ach\u00e8te alors son silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:12 > 0:24:31) [90%] : \r\nElle m'a imm\u00e9diatement pr\u00e9sent\u00e9 un document ce que je devais signer et qui m'engager \u00e0 ne plus porter d'accusations contre la communaut\u00e9 en \u00e9change de quoi, je tiendrai 3000 euros, j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait beaucoup d'argent, je devais d\u00e9m\u00e9nager reconstruire une vie avec sa c'est et j'avais travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es pour sa communaut\u00e9 sans percevoir le moindre salaire \u00e0 appara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:36 > 0:24:43) [93%] : \r\nJusqu'\u00e0 ce jour, cet arrangement financier a permis au pr\u00eatre qui a viol\u00e9 Doris, de ne pas \u00eatre importun\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:46 > 0:24:51) [88%] : \r\nPour faire taire les religieuses abus\u00e9 l'\u00c9glise ne manque pas de ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:52 > 0:24:57) [94%] : \r\nElle fait parfois appel \u00e0 Dieu pour acheter le silence de ces femmes habit\u00e9s par la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:04 > 0:25:13) [86%] : \r\nJ'vais pour que les gens voient des t\u00eates de femmes qui ont souffert avec les pertes sont l\u00e0 pour que \u00e7a devienne quelque chose de r\u00e9el et de concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:14 > 0:25:24) [89%] : \r\nCe matin d'avril 2017 C\u00e9cilia est convi\u00e9 avec Michel France \u00e0 une messe improbable d\u00e9di\u00e9 aux victimes du p\u00e8re Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:25 > 0:25:32) [94%] : \r\nApr\u00e8s 10 ann\u00e9es de requ\u00eates pour la reconnaissance de leurs souffrances, elles ont obtenu une messe de r\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:33 > 0:25:39) [89%] : \r\nUne c\u00e9r\u00e9monie rarissime dont les responsables de leur communaut\u00e9, esp\u00e8re qu'elle fera taire leurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:44 > 0:25:53) [90%] : \r\nPour moi, ce n'est peut-\u00eatre pas le grand jour, mais c'est un grand jour, je pense que \u00e7a va \u00eatre l'occasion de tourner non pas la page parce que c'est un secteur aussi pour une page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:54 > 0:25:56) [98%] : \r\nDans mon histoire d'abus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:59 > 0:26:06) [89%] : \r\nCe matin, le petit village de trop libre il va accueillir 3 \u00e9v\u00eaques dont le prix, la responsable de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:08 > 0:26:14) [92%] : \r\nIls vont officier dans la chapelle de la communaut\u00e9 pour demander pardon, mais en toute discr\u00e9tion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:14 > 0:26:16) [66%] : \r\nMarie c'est bien pourquoi comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:16 > 0:26:20) [94%] : \r\nSeuls les victimes, leurs proches et leurs familles sont en effet convi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:21 > 0:26:26) [88%] : \r\nNous, nous glissons dans l'assembl\u00e9e en nous faisant passer pour des amies de C\u00e9cilia et Michel France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:31 > 0:26:35) [87%] : \r\nLes images qui vont suivre, devait \u00eatre uniquement destin\u00e9 aux victimes dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:40 > 0:26:47) [87%] : \r\nLes trois pr\u00e9lats entre en sc\u00e8ne sur un Champ d'entr\u00e9e de Metz intitul\u00e9 viens esprit de synth\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:51 > 0:26:57) [95%] : \r\nLes victimes doivent prendre la parole en 1er c'est Michel France qui va commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:59 > 0:27:02) [80%] : \r\nTous les vous savez, on sait qu'il est tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:07 > 0:27:23) [63%] : \r\nSpirituellement d'armes, c'est \u00e0 l'hectare depuis ce trou salutaire s'exprimer par t\u00e9l\u00e9phone au : vous avez dit, tandis qu'on nous pr\u00e9sentait, il s'occupait sanitaire comme de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:26 > 0:27:45) [75%] : \r\nComme \u00e7a, que les victimes soit au respect dans qui n'osent pas qui reste bless\u00e9 \u00e0 la ville, je le fais aussi pour vous, qui avait choisi, \u00e7a aurait chang\u00e9 \u00e0 large pour la ville et qui est-il pour mais par des r\u00e9v\u00e9lations sur le pass\u00e9 selon lui du Khartoum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:50 > 0:28:00) [92%] : \r\nL'\u00e9v\u00eaque accompagnateur de large va prononcer le mea culpa de l'\u00c9glise, une premi\u00e8re en France pour demander pardon \u00e0 des femmes abus\u00e9es par un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:02 > 0:28:33) [78%] : \r\nJe pense particuli\u00e8rement aux femmes qui ont essay\u00e9, vous qui, comme dans le silence, question qui \u00e9tait la pes\u00e9e sexuellement par leur tournoi seulement cette souffrance que nous voulons mis les jours une \u00e9coutez de France moi charg\u00e9e d'accompagner l'Arche de internationale et veulent qu'il y avait il y a tout dans les milices kurdes, mais par l'ordination aujourd'hui je ne manquent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:36 > 0:28:43) [68%] : \r\nOuais, \u00e7a avait \u00e0 le terriblement de C\u00e9sar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:47 > 0:28:56) [95%] : \r\nEn faisant p\u00e9nitence, les plus hautes instances catholiques esp\u00e9raient ne plus entendre parler des agressions sexuelles perp\u00e9tr\u00e9es par l'un de ses pr\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:58 > 0:29:02) [91%] : \r\nCar le Vatican connaissait ses d\u00e9viances depuis fort longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:03 > 0:29:06) [93%] : \r\n65 ans avant cette messe de r\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:07 > 0:29:13) [94%] : \r\nLe p\u00e8re Thomas avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 pour d'autres abus sur d'autres femmes dans d'autres communes o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:14 > 0:29:29) [94%] : \r\nEn 1952 le p\u00e8re Thomas a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 Rome, il a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 jusqu'\u00e0 un proc\u00e8s, il a \u00e9t\u00e9 interdit de c\u00e9l\u00e9brer la messe de donner des sacrements et d'enseigner et d'accompagner sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:31 > 0:29:43) [91%] : \r\nCes sanctions internes consid\u00e9r\u00e9e comme majeure dans le droit canonique n'ont eu aucun effet sur le pr\u00eatre qui a r\u00e9cidiv\u00e9 pendant des d\u00e9cennies sans que \u00e7a hi\u00e9rarchie n'intervienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:46 > 0:29:50) [85%] : \r\nPour moi, c'est un scandale pur, qu'est ce que vous voulez que je vous dit-on, comment vous l'expliquer, mais je l'explique pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:53 > 0:30:00) [86%] : \r\nSoeur V\u00e9ronique marqueront est une sup\u00e9rieurs majeures \u00e0 la t\u00eate de tous les religieux et toutes les religieuses de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:02 > 0:30:09) [95%] : \r\nPour cette th\u00e9ologienne, sp\u00e9cialiste de la morale, le laxisme de l'\u00c9glise dans cette affaire est inadmissible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:12 > 0:30:33) [91%] : \r\nQuelqu'un qui a commis ce type de d\u00e9lit ou de Crime, je ne comprends pas qu'on puisse le remettre en responsabilit\u00e9, donc le minimum, c'est la prudence le minimum, c'est la pr\u00e9caution le minimum, c'est que l'institution fasse tout ce qu'elle peut pour prot\u00e9ger d'\u00e9ventuelles autres victimes, bien s\u00fbr, c'est quand m\u00eame le minimum de sa responsabilit\u00e9, donc si c'est pas le cas pour moi, c'est un d\u00e9sastre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:44 > 0:30:47) [96%] : \r\nLa loi des pr\u00eatre n'est pas celle du commun des mortels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:49 > 0:30:52) [88%] : \r\nL'impunit\u00e9 qu'ils s'accordent rel\u00e8vent du droit divin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:54 > 0:31:04) [84%] : \r\nDans leur mission c\u00e9leste, certains d'entre eux instrumentalise la Parole de Dieu, ils \u00e9dictent de nouveau commandement qui leur permettent de disposer des religieuses \u00e0 requise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:31:12 > 0:31:33) [86%] : \r\nLe p\u00e8re, Marie- Dominique est l'un de ces gourous de l'\u00e9glise catholique qui ont \u00e9labor\u00e9 des doctrines d\u00e9vi\u00e9es depuis 1975 le premier abuseur de Michel France a fonder la famille Saint-Jean, une communaut\u00e9 qui compte plus de 800 religieux implant\u00e9 dans 24 pays et 4 continents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:31:34 > 0:31:50) [90%] : \r\nUne vocation c'est complexe, c'est pas facile \u00e0 expliquer cette hausse se comprendre dans la perspective de la foi chr\u00e9tienne, comme un appel particulier profond personnelle de J\u00e9sus en tant qu'il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:55 > 0:32:05) [90%] : \r\nDepuis 1975 le guide des petits gris ainsi nomm\u00e9 \u00e0 cause de leur habit d\u00e9livre \u00e0 ses troupes un enseignement s\u00e9duisant bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:05 > 0:32:12) [90%] : \r\n6 et l'amour d'amiti\u00e9 qui m\u00e9lange savamment spiritualit\u00e9 et sexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:13 > 0:32:22) [94%] : \r\nPour susciter des vocations, il a aussi cr\u00e9\u00e9 des \u00e9coles de vie qui accueille des jeunes gens de 18 \u00e0 30 ans venue approfondir leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:26 > 0:32:36) [87%] : \r\nEn 2003 Catherine projette d'entrer en religion, elle rejoint la maison Saint-Jean l'une de ces \u00e9coles fran\u00e7aises de la communaut\u00e9 situ\u00e9e pr\u00e8s de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:39 > 0:32:47) [94%] : \r\nLa jeune femme de 18 ans va tomber sous l'emprise de son confesseur un pr\u00eatre, form\u00e9 \u00e0 la doctrine de son guide spirituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:50 > 0:33:04) [88%] : \r\nIl a ferm\u00e9 les volets tant parloir et il m'a dit : vous avez pas besoin de pri\u00e8re, vous avez besoin de ces gestes-l\u00e0, \u00e7a va vous emmener vers Dieu et apr\u00e8s les gestes se sont renforc\u00e9s, c'est l\u00e0 que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:11 > 0:33:29) [89%] : \r\nAu bout de quelques mois, il m'a touch\u00e9 la poitrine il enlevait le soutien-gorge, il avait aussi tendance \u00e0 avoir la main un peu baladeuses, il m'a, il m'a une forte tir\u00e9e ma culotte et je ne comprenais pas trop ce qui s'est pass\u00e9 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:34 > 0:33:39) [94%] : \r\nLe pr\u00eatre poser ces gestes au moment de juste avant l'absolution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:40 > 0:33:59) [86%] : \r\nEt il faut savoir que quand un pr\u00eatre confesse et qu'on arrive au moment de l'absolution, le pr\u00eatre agit une personna Christi en personne de Dieu, je me suis toujours dit quand pos\u00e9 ces gestes, il agit au nom de Dieu, donc je n'ai pas de question pos\u00e9e si Dieu qui veut \u00e7a, pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:05 > 0:34:07) [87%] : \r\nChristian Terras est un lanceur d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:09 > 0:34:20) [94%] : \r\nCe directeur de la revue catholique progressiste Golias est un sp\u00e9cialiste de la rh\u00e9torique des pr\u00eatre s'de cette communaut\u00e9 qui d\u00e9tourne l'Evangile de l'ap\u00f4tre Saint Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:21 > 0:34:23) [100%] : \r\nPour satisfaire leurs pulsions sexuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT35 (0:34:25 > 0:34:28) [94%] : \r\nJ'utilise cette lecture de l'Evangile de Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:30 > 0:34:42) [88%] : \r\nSoumettre des femmes non seulement leur direction spirituelle mais alors perversion sexuelle, on est dans des strat\u00e9gies de viol, on est dans du viol, on est dans un Crime de viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:45 > 0:35:03) [89%] : \r\nAlors qu'on instrumentalise de la th\u00e9ologie de textes religieux des textes exigent \u00e9thique des \u00c9vangiles pour pouvoir user et abuser d'une personne qui vous est recommand\u00e9 dans le cadre d'un accompagnement spirituel lorsqu'on passe \u00e0 l'acte, on est dans le viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:06 > 0:35:15) [86%] : \r\nEn 2004, Catherine a quitt\u00e9 son d\u00e9collet\u00e9, depuis, la jeune femme a fait une trentaine de tentative de celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:17 > 0:35:27) [94%] : \r\nEn 2011, elle s'est tourn\u00e9e vers la justice, qui a class\u00e9 sa plainte sans suite pour prescription, puis elle a \u00e9crit par 2 fois au pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:28 > 0:35:34) [93%] : \r\nLe Vatican ne m'a jamais contact\u00e9 directement ni par Oral mais par \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:34 > 0:35:47) [91%] : \r\nIl y a eu juste une lettre aupr\u00e8s de mes parents dans la lettre qu'se sont adress\u00e9s \u00e0 mes parents, ils reconnaissent les faits et disent leur solidarit\u00e9 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:52 > 0:35:58) [89%] : \r\nPour ses actes criminels aussi le Vatican connaissait les abus r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de son pr\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:59 > 0:36:09) [96%] : \r\nComme le prouve un courrier adress\u00e9 en d\u00e9cembre 2014 par le prieur g\u00e9n\u00e9ral de la famille Saint-Jean \u00e0 la congr\u00e9gation de la doctrine de la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:09 > 0:36:11) [96%] : \r\nLa justice du Saint-Si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:14 > 0:36:28) [83%] : \r\nExcellence il me semble qu'aujourd'hui, fr\u00e8re M. a compris le mal qui l'a fait et qu'il a fait p\u00e9nitence mais je reste vigilant, son sujet comme fr\u00e8re par ailleurs un bond sup\u00e9rieur de communaut\u00e9s, je voulais maintenir cette position jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:39 > 0:36:51) [88%] : \r\nLa justice du Vatican s'est content\u00e9 d'emp\u00eacher ce bond sup\u00e9rieur de communaut\u00e9s d'exercer son minist\u00e8re pendant 12 mois, puis elle a simplement mut\u00e9 \u00e0 Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:52 > 0:37:07) [90%] : \r\nDonc l'\u00c9glise donnera son pardon sans la justice tant que l'\u00c9glise donnera sa compassion sans la justice tant que l'\u00c9glise fera des r\u00e9parations de Metz sans la justice, h\u00e9 bien les victimes seront toujours victime et mourront vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:10 > 0:37:16) [95%] : \r\nTant que les pr\u00eatre r\u00e9gnera en ma\u00eetre sur les religieuses, elles demeureront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:37:25 > 0:37:34) [94%] : \r\nEn Asie, en Am\u00e9rique latine ou en Afrique, dans les continents \u00e9vang\u00e9liser des soeurs sont m\u00eame r\u00e9duite \u00e0 l'\u00e9tat d'esclaves, sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:40 > 0:37:46) [81%] : \r\nEn 2017, une religieuse a quitt\u00e9 sa communaut\u00e9 soeurs sont sexuellement exploite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:50 > 0:37:55) [83%] : \r\nCet ex- missionnaire et menac\u00e9 de mort par son ancienne congr\u00e9gation qui redoutent qu'elle ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:57 > 0:38:03) [97%] : \r\nPour sa s\u00e9curit\u00e9, elle a d\u00e9cid\u00e9 de t\u00e9moigner au B\u00e9nin, dans un autre pays d'Afrique de l'Ouest que le sien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:38:06 > 0:38:14) [81%] : \r\nPendant mon le 21 ans que je suis rest\u00e9 en religion j'ai exp\u00e9riment\u00e9 beaucoup de soeurs qui ont subi les abus sexuels moral des tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:38:17 > 0:38:21) [87%] : \r\nEt tout \u00e7a \u00e9tant contraire \u00e0 ce que j'ai voulu dans mon coeur pour servir le Seigneur Dieu de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:32 > 0:38:40) [90%] : \r\nDans la congr\u00e9gation des Soeurs missionnaires de constance l'abus est organis\u00e9, planifi\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de leur pharmacien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:42 > 0:38:59) [78%] : \r\nDes sup\u00e9rieur s'attendent avec le pr\u00eatre de presse donner l'argent une sonde d'argent des sup\u00e9rieurs livrer les soeurs, chez le pr\u00eatre et le Montana religieuse comme si c'est un travail pour la congr\u00e9gation mais t\u00eate \u00e0 l'affaire arriv\u00e9 l\u00e0, elle se rend compte que c'est la prostitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:39:00 > 0:39:03) [73%] : \r\nLes m\u00e8res sup\u00e9rieures mais pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:39:03 > 0:39:04) [97%] : \r\nPoursuite de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:08 > 0:39:11) [95%] : \r\nSouvent priv\u00e9s de leur p\u00e9cule par leur communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:12 > 0:39:18) [85%] : \r\nLes religieuses du tiers- monde n'\u00e9chappe pas \u00e0 l'exploitation sexuelle quand elles sont envoy\u00e9es \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:39:24 > 0:39:33) [89%] : \r\nUn \u00e9v\u00e9nement qui s'est tenue \u00e0 huis clos dans la cit\u00e9 vaticane nous a mis sur la piste de ce prox\u00e9n\u00e9tisme cl\u00e9rical aux portes du Saint-Si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:39:36 > 0:39:45) [91%] : \r\nLe 31 mai 2015, derri\u00e8re les murs du Vatican se d\u00e9roule un s\u00e9minaire sur la place de la femme dans lesquelles Denis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:47 > 0:40:01) [91%] : \r\nCe jour- l\u00e0, une religieuse congolaise, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 pontificale pour Baniana profite de l'occasion pour d\u00e9noncer la prostitution coutumi\u00e8re de ses soeurs \u00e9tudiantes \u00e0 Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:40:07 > 0:40:19) [86%] : \r\nCorrespondant pour une revue catholique espagnole Dario mais Nord \u00e9taient accr\u00e9dit\u00e9s ce t\u00e9moin ext\u00e9rieur va assister par hasard au coup d'\u00e9clat de ce rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:40:20 > 0:41:01) [83%] : \r\nDans les stades de l'Inter 20 ans et ce n'\u00e9tait pas une intervention spontan\u00e9e dans l'ont d\u00e9tourn\u00e9 dans le tournant sous en il y avait des intervenants diff\u00e9rents L l\u00e0 il y avait Walsh, o\u00f9 tout le monde faisait son discours la chacun son tour et elle avait le sien, bon, en m\u00eame temps une quoi une controverse, celle en personne et est cependant ce qui doit \u00eatre soulign\u00e9 flet on encaisse tout ce qu'elle voulait \u00e0 ce moment-l\u00e0, dans cette r\u00e9union o\u00f9 il y avait des gens qui r\u00e9fl\u00e9chissent et qui \u00e9tudie la position des femmes dans l'\u00e9glise si celle-l\u00e0 soit vot\u00e9e, prendre la parole pour d\u00e9noncer globalement ce qui se passait les Estrada c'est un salaud ou bien elle \u00e9tait sans aucun doute courageuse de parler de ce th\u00e8me dans cet auditorium une la hausse du taux d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:41:07 > 0:41:13) [92%] : \r\nLe cri d'alarme de Soeur Rita ne devait pas sortir du cadre des d\u00e9bats feutr\u00e9s s'interne \u00e0 l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:41:14 > 0:41:23) [90%] : \r\nMais \u00e0 la sortie du s\u00e9minaire, alors que la religieuse marche dans la rue, Dario M\u00e9nard parvient \u00e0 lui arracher un t\u00e9moignage \u00e0 la vol\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:41:25 > 0:41:56) [64%] : \r\nLa congr\u00e9gation sur notre propre avait pas sa on sait le faire, de la religieuse la Squale de la note outil mais il c'est la mendicit\u00e9 \u00e0 quai les les mois c'est une \u00e9tude mettait saute des sous, talon donner une corde mais enfin \u00e9tonnant et on a localis\u00e9 des ann\u00e9e la m\u00e8re tch\u00e8que et tcha\u00ef de la messe, la patte tout un \u00e9tat toile Semyon le d\u00e9but pr\u00e8s de femmes comme Malte vive, elle n'assume c'est une Th\u00e9r\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:42:00 > 0:42:05) [60%] : \r\nMais il probl\u00e8me qu'sera content son probl\u00e8mes que toute qui pointe Sam Emerson envoie l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:08 > 0:42:14) [90%] : \r\nDepuis son cri de col\u00e8re Soeur Rita nous a fait savoir que \u00e7a hi\u00e9rarchie lui a donn\u00e9 l'ordre de 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:42:17 > 0:42:23) [90%] : \r\nMais avant de retourner au silence la religieuse a livr\u00e9 un dernier message \u00e0 son interlocuteur est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:42:25 > 0:42:31) [81%] : \r\nUn appel \u00e0 l'aide pour ses soeurs rejet\u00e9s par leur congr\u00e9gation quand elle se retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:42:34 > 0:42:54) [64%] : \r\nCompte de ce point, elle reste un probl\u00e8me ou pas, a-t-il terre demande \u00e0 l'combattre maintient assistait mandate oppos\u00e9 la gangr\u00e8ne, assurer la question sa manque de Best provenait de Tafer monsieur Mass\u00e9 terrestre la vergogne du 23 mai et les boulons zen et l'int\u00e9grit\u00e9 soi-m\u00eame mais soudain consol\u00e9 elle voit pur\u00e9e Walter la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:43:00 > 0:43:09) [85%] : \r\nLa compassion du Christ, plac\u00e9 au coeur de la mission de l'\u00e9glise n'accorde pas sa gr\u00e2ce aux religieuses abus\u00e9 et en s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:43:10 > 0:43:15) [96%] : \r\nElles sont trait\u00e9es comme des impies par l'institution qui n'a pas su les prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:43:28 > 0:43:37) [90%] : \r\nDans le pays d'Afrique de l'Ouest, de constance, les soeurs abus\u00e9s par les pr\u00eatre s'peuvent difficilement envisager de garder leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:41 > 0:43:43) [99%] : \r\nPour \u00e9viter tout esclandre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:43:44 > 0:43:50) [87%] : \r\nLes pr\u00eatre s'et les m\u00e8res sup\u00e9rieures pr\u00e9f\u00e8rent r\u00e9gler les probl\u00e8mes de grossesse en inter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:52 > 0:44:03) [94%] : \r\nSur les 50 religieuses \u00e9tudiantes dans l'universit\u00e9 catholique de constance la plupart a \u00e9t\u00e9 avort\u00e9e avec la complicit\u00e9 d'un m\u00e9decin d'un h\u00f4pital, il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:44:05 > 0:44:19) [83%] : \r\nIl y a un m\u00e9decin qui me faisaient leurs courses et quand j'ai lu \u00e9tait une voix, parce que je suis n\u00e9 religieuse qu'elle m'a r\u00e9pondu : je viens dans mon bureau, je vais d\u00e9montrer et pour montrer la liste, tout \u00e7a c'est n\u00e9cessaire qu'\u00e0 qui j'ai pratiqu\u00e9 l'avortement ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:22 > 0:44:29) [80%] : \r\nD'autres fait mais montrer que c'est toi qui est une soeur ou c'est pas la Vierge Marie ou quoi, j'ai honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:32 > 0:44:45) [79%] : \r\nLes non, mais de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es sans effet enceinte et je ne connais pas, mais celles qui ont avort\u00e9 apr\u00e8s les d'\u00eatre abus\u00e9s par le pr\u00eatre, son train de l\u00e0 o\u00f9 on pouvait avoir il s'une cinquantaine seulement des religieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:44:50 > 0:44:57) [94%] : \r\nL'\u00c9glise catholique refusons bien qu'on a l'avortement au nom de la culture de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:44:59 > 0:45:12) [93%] : \r\nLe p\u00e8re, Ludovic Lado est un insoumis de l'\u00c9glise catholique camerounaise ce pr\u00eatre j\u00e9suite n'a de cesse de d\u00e9noncer les d\u00e9rives qu'il qualifie de mafieuse du clerg\u00e9 Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:15 > 0:45:25) [84%] : \r\nUne conjuration \u00e0 encourager une religieuse \u00e0 avorter, c'est une abomination, \u00e0 mon sens, puisque c'est compl\u00e8tement en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:27 > 0:45:41) [92%] : \r\nEn d\u00e9phasage avec ce que c'\u00e9tait une conversation est ce que l'\u00c9glise d\u00e9fend et ce que je ne vois vraiment pas quel est le projet derri\u00e8re une telle d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:43 > 0:45:51) [87%] : \r\nSur tous les continents, et depuis fort longtemps des pr\u00eatre s'ordonnent \u00e0 leurs victimes, de supprimer la vie qu'ils ont engendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:55 > 0:46:02) [90%] : \r\nDepuis plus de 40 ans, Marie- Paul Ross se confronte \u00e0 ses hommes d'\u00e9glise qui commettent le pire p\u00e9ch\u00e9s qui leur a \u00e9t\u00e9 enseign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:04 > 0:46:10) [86%] : \r\nLa religieuse psychoth\u00e9rapeute examine parfois la conscience de quelques pr\u00e9dateurs repenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:12 > 0:46:16) [91%] : \r\nAujourd'hui, elle se rend \u00e0 Qu\u00e9bec pour suivre la th\u00e9rapie de Roland.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:46:17 > 0:46:36) [83%] : \r\nVoil\u00e0, c'est particulier, c'est un pr\u00eat qui nomm\u00e9ment de d\u00e9viance sexuelle : c'est un des rares apr\u00e8s et qui a demand\u00e9 de La Haye, il a choisi de se mettent debout et de parler clairement de ceux qui vivaient et de dire clairement qu'elle regrettait \u00e9norm\u00e9ment, tout ce qu'il avait fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:46:40 > 0:46:42) [84%] : \r\nElle \u00e9tait sous ton emprise, elle \u00e9tait comme \u00e0 cette femme- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:46 > 0:47:00) [71%] : \r\nTosh autrement pour qu'en chantant alors ok oui parce que le vous la peau pour chauffer occupants venus pour pourcent \u00e0 quai pendant son sultan de l'entente peut pas entendu ce oui pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:47:05 > 0:47:08) [79%] : \r\nMais toi tu as continu\u00e9 oui ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:47:10 > 0:47:13) [81%] : \r\nC'est une religieuse devient d'un pr\u00eatre, qu'est ce qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:14 > 0:47:21) [59%] : \r\nAh ben le tout en m'le travail qui demande que soit avort\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:47:21 > 0:47:28) [76%] : \r\nMais c'est une r\u00e9alit\u00e9 dans Lili oui des tra\u00eetres mettent des femmes et 5 qui ait enfin vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:29 > 0:47:32) [88%] : \r\nOui, oui, je dois une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:47:35 > 0:47:35) [58%] : \r\nDe retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:47:37 > 0:47:52) [90%] : \r\nSeul Dieu est ma\u00eetre de la vie du 1er concile de 1312 jusqu'\u00e0 l'encyclique de Jean-Paul II en 1995 l'\u00c9glise a toujours affirm\u00e9 que l'avortement \u00e9tait le Crime le plus abominable et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:47:52 > 0:48:13) [89%] : \r\nUn meurtre d\u00e9doubler passible d'excommunication, que dire alors des avortements pratiqu\u00e9s par l'\u00c9glise, au-del\u00e0 m\u00eame du d\u00e9lai l\u00e9gal, comme ce fut le cas pour Rose, une religieuse proche de constance avort\u00e9 \u00e0 son 8\u00e8me mois de grossesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:48:15 > 0:48:26) [77%] : \r\nL'a d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 tout le monde et que c'est l'unique, c'est-\u00e0-dire qu'il a vol\u00e9 ma mod\u00e8le et avoir enceinte et va faire les probl\u00e8mes et alors l'aspect blind\u00e9s, on voit un n'est en fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:48:27 > 0:48:42) [80%] : \r\nLes pr\u00eatre aussi indiqu\u00e9 non moi je ne suis pas d'accord, qu'est qu'on a on sa sa femme mais cr\u00e9\u00e9 les probl\u00e8mes et pour elle, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ne vont cesser de 32 semaines c'est un enfant, mais on a, on a d'abord arr\u00eater le coeur pour qu'elle puisse expulser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:48:44 > 0:48:48) [80%] : \r\nEt quand m\u00eame avis : l'enfant, un gar\u00e7on, \u00e7a l'a fait tr\u00e8s tr\u00e8s mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:48:48 > 0:48:54) [74%] : \r\nEt montrer mais mais la photo du b\u00e9b\u00e9, elle me dit que c'est quand les b\u00e9b\u00e9s sorti moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:57 > 0:49:06) [97%] : \r\nComment l'institution catholique peut-elle tol\u00e9rer en son sein des avortements ill\u00e9gaux, consid\u00e9r\u00e9s comme des crimes partout dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:08 > 0:49:21) [96%] : \r\nLe 10 octobre 2018, \u00e0 l'occasion d'une cat\u00e9ch\u00e8se, le souverain pontife a pourtant men\u00e9 une charge tr\u00e8s violente contre tous ceux et celles qui pratiquent des interruptions de grossesse m\u00eame les gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:49:24 > 0:50:06) [64%] : \r\nLa Cadec FC id\u00e9ologie et d\u00e9licate \u00e0 La Quinta parole a tuer non autre id\u00e9e et c'est pas tr\u00e8s belle ville et que toutes le mal et Opel atteint le monde c'est vrai sous- main Qwest il dissout pr\u00eate son p\u00e8re l'vita ou n'importe, \u00e0 Vittorio conseil 21 qu'est la soie pression n\u00e9e de la visite \u00e0 Oman, n\u00e9 le gris Mboma intervenant non Giusto Farid faut on essaie mal Paris re\u00e7oit le ballon probl\u00e8me et qu'on met \u00e0 Freetown ainsi qu'Rio Paris Solvay probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:08 > 0:50:13) [93%] : \r\nLe pape Fran\u00e7ois ignorerait-il que l'\u00c9glise a elle- m\u00eame recours \u00e0 des tueurs \u00e0 gages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:17 > 0:50:22) [84%] : \r\nExercerait-il son pontificat sans conna\u00eetre les offenses aux servante de l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:24 > 0:50:27) [77%] : \r\nLe p\u00e8re en ces honneurs est un proche du simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:28 > 0:50:41) [88%] : \r\nFace \u00e0 la somme des t\u00e9moignages que nous avons recueillies ce pr\u00eatre engag\u00e9 dans la lutte contre les violences sexuelles, reconna\u00eet que l'abus des religieuses et mal structurel qui ronge l'\u00c9glise catholique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:50:42 > 0:51:03) [82%] : \r\nWesterlo type au diable ce type d'abus est li\u00e9 \u00e0 quelque chose qui transcende la r\u00e9alit\u00e9 locale et l\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 r\u00e9gionale la Real tard local et la Real r\u00e9gional de la Chine cela transcende au moins les fronti\u00e8res et les fronti\u00e8res des pays, les fronti\u00e8res ou m\u00eame des continents, un des continuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:07 > 0:51:31) [81%] : \r\nLa seule autour de la 15 ans comme quoi la structure de l'\u00e9glise, \u00e0 quelque chose de fermer, qui est un homme qui donne le pouvoir au mal, oui, d'une fa\u00e7on absolue, on est tr\u00e8s et au-del\u00e0 de tout ce qui est permis ne permet \u00e7a et au pays ne sort et je peux affirmer avec une certaine conviction conviction que le pape est conscient du probl\u00e8me, la cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:35 > 0:51:36) [97%] : \r\nLe pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:37 > 0:51:41) [95%] : \r\nR\u00e9formera-t-il le pouvoir sans limite que les pr\u00eatre s'exerce sur les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:43 > 0:51:48) [93%] : \r\nRedonnera-t-il aux filles de Dieu, la dignit\u00e9 \u00e0 laquelle elles ont droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:51 > 0:52:08) [93%] : \r\nEn avril 2018 8 mois avant le terme de ce film, nous avons propos\u00e9 au Saint-P\u00e8re de recevoir Doris et Michel France afin qu'il reconnaisse officiellement les souffrances des religieuses abuser et confirme sa volont\u00e9 de r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:52:10 > 0:52:20) [89%] : \r\nNous nous sommes adress\u00e9s au cardinal Giovanni Ang\u00e9lo Peythieu alors substitut aux Affaires g\u00e9n\u00e9rales de l'\u00e9tat du Saint-Si\u00e8ge en charge de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:52:23 > 0:52:26) [89%] : \r\nPour que cette demande inhabituelle soient prises en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:52:26 > 0:52:35) [91%] : \r\nNous lui avons communiqu\u00e9 en toute transparence, l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments de notre enqu\u00eate : la liste et les propos de Nantes et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:39 > 0:52:46) [98%] : \r\n3 mois et de multiples relances plus tard, voici ce que le num\u00e9ro 2 de la secr\u00e9tairerie du Vatican nous a r\u00e9pondu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:52:48 > 0:52:49) [78%] : \r\nMadame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:50 > 0:53:00) [95%] : \r\nJe vous remercie pour les informations que vous apportez au sujet de votre documentaire \u00e9voquant une situation qui ne peut pas ne pas me causer de la souffrance, comme \u00e0 toute l'\u00c9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:53:01 > 0:53:14) [94%] : \r\nConcernant votre proposition que le Saint-P\u00e8re re\u00e7oivent les 2 religieuses, je veux vous assurer qu'elle sera s\u00e9rieusement prise en consid\u00e9ration et que je ne manquerai pas de vous informer de la d\u00e9cision qui sera prise \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:53:16 > 0:53:23) [92%] : \r\nFace \u00e0 notre insistance, \u00e0 la mi- d\u00e9cembre 2018 une proposition du Vatican nous est enfin pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:53:24 > 0:53:33) [96%] : \r\nLe pape a accept\u00e9 de recevoir Michel Fran\u00e7aix Doris mais dans l'intimit\u00e9, sans la pr\u00e9sence de notre cam\u00e9ra ni de tout observateur ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:53:34 > 0:53:42) [91%] : \r\nD'un commun accord avec nos t\u00e9moins, nous avons refus\u00e9 de rel\u00e9guer une fois de plus, la parole des victimes au secret d'une audience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:53:43 > 0:53:50) [93%] : \r\nEt de contribuer au silence du Saint-P\u00e8re sur la probl\u00e9matique des esclaves sexuelles de l'\u00c9glise catholique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:54:04 > 0:55:01) [92%] : \r\nSachez encore que juste avant No\u00ebl, le pape Fran\u00e7ois a lanc\u00e9 un message fort contre les abuseurs sexuels de l'\u00c9glise exigeant 2 qu'il se remettent \u00e0 la justice des hommes avant de se pr\u00e9parer \u00e0 la justice divine, il a convoqu\u00e9 \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier Les hautes autorit\u00e9s de l'\u00c9glise \u00e0 Rome pour un sommet sur la protection des mineurs en ce qui concerne la situation des femmes d'\u00e9glise, les r\u00e9actions sont plus discr\u00e8tes, mais le mouvement metoo a incit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, un groupe de religieuses, a lanc\u00e9 un appel pour balancer leurs pr\u00eatre en quelque sorte ce scandale l\u00e0 ne fait que commencer, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t, notes de frais abusives petits avantages entre amis, les temps sont \u00e0 la suspicion publique \u00e0 l'\u00e9gard des politiciens \u00e9lus comment fonctionne notre parlement f\u00e9d\u00e9ral dit de milices combien nos \u00e9lus gagne-t-il, combien de temps consacre-t-il \u00e0 leur mandat et qu'en est-il de leurs revenus annexes dans cet univers qui d\u00e9teste la transparence, quitte \u00e0 encourager les soup\u00e7ons de corruption plusieurs parlementaires romands ont accept\u00e9 d'ouvrir leurs comptes.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901804252", "durationSec": 3081, "title": "CLEAN Esclaves sexuelles de l'Eglise", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "ARTE France", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "DREAM WAY PRODUCTIONS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1901804253", "durationSec": 3081, "title": "TITREE Esclaves sexuelles de l'Eglise"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772842", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046658", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1810587", "internalArchiveId": "AA1902810253", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde Seefeld 2019 : Relais 4x5 km dames et \u00e9liminatoires Petit tremplin messieurs ENTOURAGE", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Emission enti\u00e8rement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Seefeld \u00e0 l'occasion des championnats du monde de ski nordique.", "durationSec": 4, "genres": ["Ski de fond en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-08T12:16:44Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902813009", "durationSec": 44, "title": "ENTO 280219 PC VEILLE SUNDBY", "excerpt": "Victoire du fondeur norv\u00e9gien Martin Johnsrud Sundby, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve du 15 km style classique messieurs lors des championnats du monde de ski nordique \u00e0 Seefeld.", "thematicGeographicals": ["SEEFELD"], "thematicThemes": ["MESSIEURS", "SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902813010", "durationSec": 25, "title": "ENTO 280219 PC VEILLE 15 KM COLOGNA", "excerpt": "Le fondeur suisse Dario Cologna a obtenu la 6e place lors de l'\u00e9preuve du 15 km style classique messieurs des championnats du monde de ski nordique \u00e0 Seefeld.", "thematicGeographicals": ["SEEFELD"], "thematicThemes": ["SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)", "MESSIEURS", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1902813011", "durationSec": 31, "title": "ENTO 280219 MEDECIN LAURIEN", "excerpt": "La fondeuse suisse Laurien van der Graaf a \u00e9t\u00e9 victime d'une grosse d\u00e9faillance physique durant l'\u00e9preuve du relais dames 4x5 km style classique et style libre lors des championnats du monde de ski nordique \u00e0 Seefeld. Laurien van der Graaf n'a pu se relever que gr\u00e2ce \u00e0 l'aide de m\u00e9decins.", "thematicGeographicals": ["SEEFELD"], "thematicThemes": ["DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["VAN DER GRAAF, LAURIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1902813012", "durationSec": 77, "title": "ENTO 280219 JUGE", "excerpt": "Itw de David Amstein, juge international suisse pour le saut \u00e0 ski, sur son travail de juge lors des championnats du monde de ski nordique de Seefeld.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANDREY, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SEEFELD"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SAUT \u00c0 SKI"], "sequenceIds": ["1814923"]}, {"internalArchiveId": "AA1902813013", "durationSec": 19, "title": "ENTO 280219 ITW PEIER EX", "excerpt": "Itw du sauteur \u00e0 ski suisse Killian Peier avant les qualifications pour le concours du Petit tremplin en saut \u00e0 ski lors des championnats du monde de ski nordique de Seefeld."}, {"internalArchiveId": "AA1902813014", "durationSec": 66, "title": "ENTO 280219 ITW FAENDRICH APRES COURSE", "excerpt": "Itw de la fondeuse suisse Nadine Faehndrich suite au relais 4x5 km dames lors des championnats du monde de ski nordique \u00e0 Seefeld.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902813016", "durationSec": 32, "title": "ENTO 280219 ITW COLOGNA", "excerpt": "Itw du fondeur suisse Dario Cologna suite \u00e0 l'arrestation de plusieurs personnes dont des fondeurs impliqu\u00e9s dans une affaire de dopage sportif durant les championnats du monde de ski nordique \u00e0 Seefeld.", "thematicGeographicals": ["SEEFELD"], "thematicThemes": ["DOPAGE SPORTIF", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1902813017", "durationSec": 10, "title": "ENTO 280219 COULISSES NADINE FAENDRICH", "excerpt": "Itw de la fondeuse suisse Nathalie von Siebenthal avant la course de relais 4x5 km dames lors des championnats du monde de ski nordique \u00e0 Seefeld."}, {"internalArchiveId": "AA1902813018", "durationSec": 20, "title": "ENTO 2802019 ITW VON SIB", "excerpt": "Itw de la fondeuse suisse Nathalie von Siebenthal suite \u00e0 la course de relais 4x5 km dames lors des championnats du monde de ski nordique \u00e0 Seefeld."}, {"internalArchiveId": "AA1902813055", "durationSec": 6487, "title": "Championnats du monde Seefeld 2019 : Relais 4x5 km style classique et style libre dames", "excerpt": "Itw de la fondeuse suisse Laurien van der Graaf qui \u00e9voque sa grosse d\u00e9faillance physique lors du relais 4x5 km dames des championnats du monde de ski nordique \u00e0 Seefeld.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902813056", "durationSec": 84, "title": "ENTO 280219 ITW VON SIEBENTHAL APRES", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Su\u00e8de, qui a remport\u00e9 le relais 4x5 km dames lors des championnats du monde de ski nordique de Seefeld. La Su\u00e8de devance la Norv\u00e8ge et la Russie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902813057", "durationSec": 82, "title": "ENTO 280219 ITW VAN DER GRAAF APRES", "excerpt": "Itw du sauteur \u00e0 ski suisse Simon Ammann suite aux \u00e9liminatoires du concours de saut \u00e0 ski cat\u00e9gorie Petit tremplin lors des championnats du monde de ski nordique \u00e0 Seefeld.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903813270", "durationSec": 8172, "title": "Championnats du monde Seefeld 2019 : Saut \u00e0 ski messieurs - Petit tremplin - \u00e9liminatoires", "excerpt": "Itw du sauteur \u00e0 ski suisse Luca Egloff suite aux \u00e9liminatoires du concours de saut \u00e0 ski cat\u00e9gorie Petit tremplin lors des championnats du monde de ski nordique \u00e0 Seefeld."}, {"internalArchiveId": "AA1903813272", "durationSec": 1708, "title": "ENTO 280219 FIN RELAIS DA", "excerpt": "Itw du sauteur \u00e0 ski suisse Killian Peter suite aux \u00e9liminatoires du concours de saut \u00e0 ski cat\u00e9gorie Petit tremplin lors des championnats du monde de ski nordique \u00e0 Seefeld.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SEEFELD"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1903813274", "durationSec": 194, "title": "ENTO 280219 ITW AMMAN APRES", "excerpt": "Itw du sauteur \u00e0 ski suisse Andreas Schuler suite aux \u00e9liminatoires du concours de saut \u00e0 ski cat\u00e9gorie Petit tremplin lors des championnats du monde de ski nordique \u00e0 Seefeld.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903813275", "durationSec": 61, "title": "ENTO 280219 ITW EGLOFF APRES", "excerpt": "Victoire de la sauteuse \u00e0 ski norv\u00e9gienne Maren Lundby, qui a remport\u00e9 le saut \u00e0 ski dames cat\u00e9gorie Petit tremplin lors des championnats du monde de ski nordique \u00e0 Seefeld."}, {"internalArchiveId": "AA1903813277", "durationSec": 74, "title": "ENTO 280219 ITW PEIER APRES TV"}, {"internalArchiveId": "AA1903813278", "durationSec": 41, "title": "ENTO 280219 ITW SCHULER APRES", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903813279", "durationSec": 30, "title": "ENTO 280219 PC SAUT DAMES VEILLE", "thematicGeographicals": ["SEEFELD"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SAUT \u00c0 SKI", "DAMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814586", "durationSec": 7200, "title": "Championnats du monde Seefeld 2019 : Combin\u00e9 nordique - saut \u00e0 ski"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903814539", "summary": "Seefeld : itw David Amstein, juge international pour saut \u00e0 ski.\nJuges plac\u00e9s le long de tremplin de saut \u00e0 ski.\nJuge tapant sur clavier de machine Swiss Timing pour donner sa note pour un saut \u00e0 ski.\nJuges observant depuis fen\u00eatre de b\u00e2timent.", "id": "1814923", "visualThemes": ["SAUT \u00c0 SKI", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["SEEFELD"]}], "program": {"href": "/programs/462", "id": "462", "name": "Ski nordique"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "FREIHOLZ, Sylvain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RUEDIN, Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1775683", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT047133", "position": "1"}}, {"id": "1775679", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047129", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1813648", "internalArchiveId": "AA1903813270", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde Seefeld 2019 : Saut \u00e0 ski messieurs - Petit tremplin - \u00e9liminatoires", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 8172, "genres": ["Saut \u00e0 ski en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-05T14:13:53Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902810253", "durationSec": 4, "title": "Championnats du monde Seefeld 2019 : Relais 4x5 km dames et \u00e9liminatoires Petit tremplin messieurs ENTOURAGE", "excerpt": "Emission enti\u00e8rement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Seefeld \u00e0 l'occasion des championnats du monde de ski nordique.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "FREIHOLZ, Sylvain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RUEDIN, Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903813282", "durationSec": 39, "title": "ENTO 280219 SAUT AMMAN", "excerpt": "2e saut du sauteur \u00e0 ski suisse Simon Ammann lors des \u00e9liminatoires de saut \u00e0 ski sur Petit tremplin lors des championnats du monde de ski nordique \u00e0 Seefeld.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "FREIHOLZ, Sylvain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SEEFELD"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "SAUT \u00c0 SKI"], "thematicPersons": ["AMMANN, SIMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1903813283", "durationSec": 65, "title": "ENTO 280219 SAUT PEIER", "excerpt": "2e saut du sauteur \u00e0 ski suisse Killian Peter lors des \u00e9liminatoires de saut \u00e0 ski sur Petit tremplin lors des championnats du monde de ski nordique \u00e0 Seefeld.", "thematicGeographicals": ["SEEFELD"], "thematicThemes": ["SAUT \u00c0 SKI", "\u00c9LIMINATOIRE", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["PEIER, KILLIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1903813743", "durationSec": 62, "title": "ENTO 010319 PC KRAFT VEILLE", "excerpt": "2e saut du sauteur \u00e0 ski autrichien Stefan Kraft lors des \u00e9liminatoires de saut \u00e0 ski sur Petit tremplin lors des championnats du monde de ski nordique \u00e0 Seefeld.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "FREIHOLZ, Sylvain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SEEFELD"], "thematicThemes": ["SAUT \u00c0 SKI", "\u00c9LIMINATOIRE", "CHAMPIONNAT DU MONDE"]}], "program": {"href": "/programs/462", "id": "462", "name": "Ski nordique"}, "medias": [{"id": "1776927", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU104774", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1811107", "internalArchiveId": "AA1902810770", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "variantIds": ["ece-10629319"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-04-29T17:50:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047162\r\nDate de transcription : 06-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:26 > 0:00:35) [94%] : \r\nVoil\u00e0 une musique pour \u00e9voquer sa m\u00e8re, j'ai perdu mon Eurydice du compositeur Gluck interpr\u00e9t\u00e9 ici par Maria Callas, c'\u00e9tait le choix du jour de Yann Arthus Bertrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:38 > 0:00:40) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:40 > 0:00:46) [92%] : \r\nLa charge de trafic augmente sur les principaux axes routiers de Suisse romande, mais la circulation s'\u00e9coule pour l'heure sans encombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:46 > 0:00:51) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:53 > 0:01:13) [93%] : \r\nSoleil et douceur au programme de ce jeudi, il fera 16 degr\u00e9s au maximum sur le plateau 18 en Valais et 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres \u00e7a va se d\u00e9grader la nuit prochaine demain nuageux et quelques pr\u00e9cipitations plus importantes en montagne, la limite pluie neige se situera aux alentours de 1100 m\u00e8tres la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule caf\u00e9 Cali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:14 > 0:01:17) [87%] : \r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:02:26) [92%] : \r\nBonjour et bienvenue \u00e0 tous, au programme de cet or le grand d\u00e9ballage de printemps \u00e0 Washington et la culture, c'\u00e9tait donc le grand d\u00e9ballage \u00e0 Washington hier, l'ancien avocat de Donald Trump Michael Cohen \u00e9tait auditionn\u00e9 par une commission d'enqu\u00eate du Parlement am\u00e9ricain au final un portrait ravageur en raciste, un escroc, un tricheur, mais Michael Cohen n'a apport\u00e9 aucune preuve alors quelle peut \u00eatre la port\u00e9e de cette audition publique, Donald Trump en sortie affaiblie ou au contraire est-ce simplement parole contre parole, Corentin, selon un observateur attentif de la politique am\u00e9ricaine et notre invit\u00e9 c'est le casse- t\u00eate pour de nombreux pays europ\u00e9ens que faire de leurs ressortissants partis volontairement faire le Djihad en Irak ou en Syrie d\u00e9g rapatri\u00e9s ou alors les juger sur place les 2 options sont probl\u00e9matiques politiquement ou alors du point de vue du droit, notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures 30 le journaliste Nicolas H\u00e9nin a tranch\u00e9 rapatrier ses combattants et la moins pire des solutions et cette question encore comment les institutions culturelles romandes se pr\u00e9pare-t-elle \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin une mobilisation forte pourrait poser un vrai probl\u00e8me, tant les femmes sont nombreuses \u00e0 travailler dans ce domaine, l'enqu\u00eate de civils ont bless\u00e9s dans une vingtaine de minutes mais tout de suite, c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:27 > 0:02:29) [82%] : \r\nDe Foued Boukari bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:29 > 0:02:59) [92%] : \r\nBonjour, nouvelle acquisition dans le march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9communications Sonera et s'empare du PC, une transaction \u00e0 plusieurs milliards de francs et un nouveau g\u00e9ant qui se dresse d\u00e9sormais face \u00e0 Swisscom des d\u00e9clarations mais peu d'avanc\u00e9es entre Donald Trump et Kim Jong Eun r\u00e9unis en ce moment au Vietnam un sommet, on vient de l'apprendre, qui a \u00e9t\u00e9 brutalement raccourci, nous serons en Direct dans quelques minutes, depuis Hano\u00ef et puis le FC Sion a perdu hier soir le match de l'ann\u00e9e, les Valaisans \u00e9limin\u00e9 de la Coupe de Suisse de l'injustice et de la stupidit\u00e9, vous l'entendrez dans la r\u00e9action de Christian Constantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:02 > 0:03:24) [97%] : \r\nC'est un mariage qui va donner naissance \u00e0 un g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9communications en Suisse, l'op\u00e9rateur Sunrise s'est mis d'accord hier soir pour d\u00e9bourser 6 milliards 300 millions de francs pour acqu\u00e9rir le c\u00e2blo- op\u00e9rateur UPC actif tant dans la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, le r\u00e9seau fixe que la t\u00e9l\u00e9vision cette op\u00e9ration Maurice Doucas devrait donc permettre \u00e0 Sunrise de renforcer sa position de num\u00e9ro 2 du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:24 > 0:04:03) [92%] : \r\nCes transactions selon Sunrise est sens\u00e9 d'un point de vue strat\u00e9gique et elle d\u00e9gage de la valeur pour les actionnaires, il faut dire que les analystes de Goldman Sachs \u00e9value les synergies potentielles \u00e9manant de cette op\u00e9ration entre Sunrise et upc entre 1,5 et 2,4 milliards de francs et de son c\u00f4t\u00e9, la Banque z\u00fcrichoises von explique qu'avec ce rachat, Sunrise gagne l'acc\u00e8s au dernier kilom\u00e8tre du PC qui est le lien entre le domicile et le dernier relais, les clients de la nouvelle entit\u00e9 devrait ainsi, nous dit-on, b\u00e9n\u00e9ficier d'une offre plus compl\u00e8te et enfin et surtout, Sunrise entend clairement concurrencer Swisscom avec ce rachat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:03 > 0:04:07) [96%] : \r\nEt parce que cette op\u00e9ration pourrait avoir des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour Swisscom, le leader du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:07 > 0:04:41) [94%] : \r\nLe g\u00e9ant bleu risque effectivement de perdre des parts de march\u00e9 sur le r\u00e9seau c\u00e2bl\u00e9 des pertes potentielles qui pourraient s'\u00e9lever, toujours selon Goldman Sachs, \u00e0 107 millions de francs mais Swisscom conserve encore et toujours une belle marge par rapport \u00e0 cette nouvelle entit\u00e9 n\u00e9e hier, en particulier en terme de chiffre d'affaires en 2017 Swisscom a d\u00e9gag\u00e9 des revenus dans les t\u00e9l\u00e9communications en Suisse de plus de 7 milliards de francs de leur c\u00f4t\u00e9, Sunrise et upc affichait ensemble des ventes qui se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 3,2 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:41 > 0:05:50) [92%] : \r\nMais le rachat du PC par Sunrise devrait \u00eatre finalis\u00e9e au 2\u00e8me semestre cette ann\u00e9e apr\u00e8s le feu Vert a notamment de la Comco, le gendarme de la concurrence, les politologues \u00e9voquent un moment politique extraordinaire aux \u00c9tats-Unis, l'ex- avocat Michael Cohen a livr\u00e9 hier \u00e0 une charge d'une rare violence contre son ancien patron, Donald Trump, accus\u00e9 d'\u00eatre un escroc mena\u00e7ant aux Liens suspects avec la Russie et qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 acheter le silence d'anciennes ma\u00eetresse selon ses propos dans une intense audition retransmise en Direct pendant 5 heures Michael Cohen a dress\u00e9 devant une commission d'enqu\u00eate parlementaire un portrait ravageur hier de l'homme d'affaires devenu 45\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis Michael Cohen qui sera encore entendue aujourd'hui par la commission du Renseignement de la Chambre, cette fois, loin des cam\u00e9ras, pendant ce temps- l\u00e0, Donald Trump a tent\u00e9 lui cette nuit au Vietnam de temp\u00e9rer les attentes au moment de reprendre les discussions avec Kim Jong Eun le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et nord- cor\u00e9ens se sont retrouv\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4tel M\u00e9tropole de Hano\u00ef apr\u00e8s un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate en priv\u00e9, ils ont particip\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union de travail en compagnie de leurs d\u00e9l\u00e9gations respectives, souriant, les 2 hommes affichait s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et optimisme mais qui est Michael Peuker on vous retrouve sur place, le ton est rest\u00e9 tr\u00e8s positif de part et d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:51 > 0:06:36) [89%] : \r\nAlors jusqu'\u00e0 maintenant, oui, le ton \u00e9tait \u00e9tait vraiment plut\u00f4t positif, tout sourire, une fois encore au d\u00e9but de matin\u00e9e, ils ont mis en en avant vraiment leurs bonnes relations Trump, vous l'avez dit, a cependant, c'est vrai, affich\u00e9 un brin de sobri\u00e9t\u00e9, la sobri\u00e9t\u00e9 qu'il l'avait d\u00e9j\u00e0 mis en avant ces derniers jours mais qui ne dure, mine lui avait de son c\u00f4t\u00e9, promis de faire vraiment de son mieux pour qu'Hano\u00ef sont un succ\u00e8s, alors apr\u00e8s un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, les 2 hommes ont entam\u00e9 des s\u00e9ances de travail avec leurs \u00e9quipes respectives avant de d\u00e9buter, qui m'avait m\u00eame r\u00e9pondu \u00e0 la question d'un journaliste de Reuters, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s peu habituelle, hein, pour le leader nord- cor\u00e9en de s'adresser comme \u00e7a \u00e0 la presse \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la question donc de savoir s'il entendait sinc\u00e8rement d\u00e9nucl\u00e9ariser son pays qui m'a r\u00e9pondu : si je n'\u00e9tais pas pr\u00eat \u00e0 le faire, et bien je n'\u00e9tais pas l\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:36 > 0:06:44) [92%] : \r\nVoil\u00e0 ton prudemment optimiste donc est-ce qu'on peut s'attendre \u00e0 des avanc\u00e9es concr\u00e8tes, cette fois-ci, compte tenu des r\u00e9centes informations que l'on vient d'apprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:46 > 0:07:27) [91%] : \r\nEh bien justement, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s incertain, en fait, on sait pas tr\u00e8s bien ce qui est en train de se passer ici, actuellement il devait normalement y avoir un d\u00e9jeuner de travail entre les 2 d\u00e9l\u00e9gations, il pourrait \u00eatre annul\u00e9e, c'est pas s\u00fbr, on va rester prudent, mais d'apr\u00e8s la communication de de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine Trump pourrait rentrer plus t\u00f4t que pr\u00e9vu \u00e0 l'h\u00f4tel, un peu de confusion donc un le programme officiel pr\u00e9voyait la signature d'un document \u00e0 8 heures heure suisse, une conf\u00e9rence de presse \u00e0 10 heures les sp\u00e9culations allaient bon train sur une possible d\u00e9claration de perte, la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis, alors apparemment cette c\u00e9r\u00e9monie de signature pourrait pourrait ne pas avoir lieu les informations ici vraiment tombent tombent au compte- gouttes, on va continuer \u00e0 suivre, \u00e0 suivre \u00e7a dans les minutes qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:27 > 0:08:49) [93%] : \r\nMichael Peuker, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Hano\u00ef, au Vietnam et on vous retrouvera dans le journal de 8 heures pour un nouveau point sur ce 2\u00e8me sommet entre Donald Trump et Kim Jong Eun sommet qui sera donc peut-\u00eatre abr\u00e9g\u00e9 Christian Levrat accuse l'ancienne conseill\u00e8re nationale Chantal Gallad\u00e9 de vouloir nuire au Parti socialiste, le pr\u00e9sident du PS r\u00e9agit durement au changement de camp inattendu de la z\u00fcrichoises ce matin dans les colonnes du Tages-Anzeiger Chantal Gallad\u00e9 annonc\u00e9 mardi qu'elle rejoignait Laurent des Verts lib\u00e9raux, invoquant notamment de divergences avec les socialistes \u00e0 propos de l'accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, Christian Levrat, d\u00e9plore ce d\u00e9part qui intervient \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises il estime qu'il n'est pas possible de mettre un terme \u00e0 un engagement politique de 30 ans au moindre d\u00e9saccord \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat valide l'initiative populaire cantonale pour un salaire minimum, tout en invitant le Grand Conseil \u00e0 la rejeter le courant que le Conseil d'\u00c9tat, qui estime qu'il n'est pas n\u00e9cessaire de fixer une telle mesure dans la loi, l'initiative vise instaurer un salaire un minimum d'un peu plus de 4000 francs par mois, cette loi qui donc s'inspire du salaire minimum du canton de Neuch\u00e2tel, des trains qui circulent toutes les demi- heures, presque partout en Suisse, voire au quart d'heure sur les tron\u00e7ons tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9, ce sont les objectifs de la prochaine \u00e9tape d'am\u00e9nagement du rail 2035 pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Berne par les CFF et l'Union des transports publics parmi les d\u00e9fis de ce projet, Camille Degott, on retrouve les futurs travaux sur le r\u00e9seau ferroviaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:49 > 0:09:07) [95%] : \r\nLe gros chantier en Suisse romande, ce sera sur la ligne entre Gen\u00e8ve et Lausanne, autre projet \u00e9voqu\u00e9 la liaison directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds les entreprises ferroviaires et les transports publics doivent bient\u00f4t se mettre au travail, explique Andreas Meyer, le directeur des CFF mais planifie les travaux s'annonce compliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:07 > 0:09:34) [92%] : \r\nUn des d\u00e9fis, c'est en m\u00eame temps d'augmenter l'offre pour nos clients de pouvoir guider tous les chantiers et en m\u00eame temps encore augmenter la maintenance dans 13 euros, on est bien conscient qu'on doit essayer de trouver l'\u00e9quilibre, avec tous ces domaines, je peux pas vous promettre qu'il n'y aura pas de rupture, mais on va essayer de les \u00e9viter de garder aussi l'horaire le plus stable possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:34 > 0:09:49) [94%] : \r\nCes travaux pourraient durer 10 \u00e0 15 ans, estime Thomas, ce que je leur pr\u00e9sident de la commission Infrastructure de l'Union des transports publics, selon lui, les entreprises doivent aussi se poser la question des nouvelles technologies le but, essayer d'augmenter la capacit\u00e9 sur les infrastructures existantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:49 > 0:10:02) [85%] : \r\nSans grand pendant de supporter son \u00e0 cette hypoth\u00e8se de travail, qui dit que nous pourrions sans augmenter la capacit\u00e9 de 30 pourcent si on y arrive, c'est un grand pas, \u00e7a ne sans avoir besoin d'investir dans les infrastructures que nous, mais il m'estime Musset pour Lens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:02 > 0:10:10) [95%] : \r\nTemps difficile de pr\u00e9dire l'impact de ces modifications sur les prix, Andreas Meyer, le patron des CFF misent sur une augmentation de 3 \u00e0 5 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:10 > 0:10:33) [94%] : \r\nLe dossier sera examin\u00e9 la semaine prochaine par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales l'initiative populaire pour une Suisse sans pesticides de synth\u00e8se apporterait trop de restrictions \u00e0 l'agriculture, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de la rejeter sans contre- projet l'a transmis hier son message au Parlement l'initiative r\u00e9clame \u00e9galement l'interdiction d'importer \u00e0 des fins commerciales des denr\u00e9es alimentaires qui contiennent des pesticides de synth\u00e8se ou qui ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9es \u00e0 l'aide de ses produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:33 > 0:10:43) [92%] : \r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse, le Tribunal des mineurs de Winterthur a condamn\u00e9, hier, 2 fr\u00e8res, 2 jeunes fr\u00e8res et soeurs, parti rejoindre le groupe \u00c9tat islamique en Syrie \u00e0 10 et 11 mois de prison avec sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:43 > 0:10:59) [90%] : \r\nUne peine l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieure au maximum pr\u00e9vu par la loi et dont les 2 jeunes ont d\u00e9j\u00e0 purg\u00e9 presque la totalit\u00e9, comment assurer ensuite qu'ils ne pr\u00e9senteront pas un danger, c'est vrai, nombreux \u00e0 poser la question \u00e0 courte d'un journaliste d'investigation atteint M\u00e9dia, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:59 > 0:11:55) [92%] : \r\nCette garantie n'existe pas, donc il faut les surveiller, mais \u00e7a co\u00fbte cher et on n'a pas les moyens maintenant disons presque termin\u00e9 leur peine, donc on peut pas regarder dans leur t\u00eate, on ne sait pas ce qu'il pense et donc c'est un danger, et si on n'a plus et plus de ces personnes, on aura un vrai probl\u00e8me et c'est pourquoi il faut mettre ces gens en prison pour un longtemps en \u00c9tats-Unis on les met pour 13 ans et plus, et aussi en Allemagne, m\u00eame pour des mineurs alors le 1er mineur qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 en Allemagne, il a re\u00e7u plus de 40 mois de prison et chez nous on voit, on a dit mois 11 mois avec sursis, il faut changer les lois, alors pour le futur, on sait pas, peut-\u00eatre, il y aura des autres jihadistes mais peut-\u00eatre il y aura aussi des terroristes de l'extr\u00eame droite, il faut avoir une loi qui les met en prison pour longtemps parce qu'ils sont en danger pour le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:55 > 0:12:36) [90%] : \r\nCourte pelle d'un journaliste, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux djihadistes, des milliers de vacanciers sont bloqu\u00e9s en ce moment \u00e0 l'a\u00e9roport de Bangkok, le Pakistan a ferm\u00e9 hier son espace a\u00e9rien, en raison de tensions grandissantes avec l'Inde, la compagnie Thai Airways notamment a finalement \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 survoler la Chine, les forces arm\u00e9es pakistanaises qui ont annonc\u00e9 hier avoir abattu 2 avions indiens, l'Inde, de son c\u00f4t\u00e9, assure avoir d\u00e9truit un appareil pakistanais au coeur du conflit, la r\u00e9gion poudri\u00e8re du Cachemire, pomme de discorde depuis des d\u00e9cennies, les jet- skis sur le l'\u00e9l\u00e9ment c'est termin\u00e9 d\u00e9j\u00e0 interdit dans les eaux Suisses, ils ne pourront plus vrombir c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a prouv\u00e9 hier plusieurs modifications du r\u00e8glement franco- suisse en vigueur Saint-Cl\u00e9ment, c'est donc un feuilleton qui aura dur\u00e9 plus de 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:36 > 0:13:25) [92%] : \r\nEn 2008 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 plusieurs modifications pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de la navigation sur le l'\u00e9l\u00e9ment mais la France ne s'\u00e9tait pas ralli\u00e9 le dossier a \u00e9t\u00e9 rouvert l'\u00e9t\u00e9 dernier et la navigation sur les eaux suisse et fran\u00e7aise est d\u00e9sormais harmoniser l'interdiction des jet- skis, d\u00e9j\u00e0 en vigueur en Suisse s'appliquera aussi \u00e0 la France, pareil pour les ULM les planeurs ne pourront plus d\u00e9coller et amerrir sur le lac, sauf en cas de force majeure, autre modification qui concerne les plongeurs, les bateaux devront se tenir \u00e0 plus de 100 m\u00e8tres des embarcations, des plongeurs, c'est 2 fois plus qu'aujourd'hui, enfin les exigences en mati\u00e8re d'\u00e9quipement se font plus strictes pour les bateaux qui Servent au transport professionnel, il faudra en gilet de sauvetage pour chaque personne admise \u00e0 bord, ce nouveau r\u00e8glement devrait entrer en vigueur cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:25 > 0:13:45) [93%] : \r\nLes femmes n'ont que les 3 quarts des droits des hommes, c'est une \u00e9tude de la Banque mondiale, publi\u00e9 hier, qui l'affirme, m\u00eame si de nombreux pays mettent en oeuvre des r\u00e9formes allant dans le bon sens, 2 milliards 700 millions de femmes n'ont toujours pas les m\u00eames choix que les hommes en mati\u00e8re d'emploi selon Kristalina Georgieva pr\u00e9sidente par int\u00e9rim de la Banque mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:45 > 0:13:49) [97%] : \r\nEn sport maintenant le FC Sion prend la porte en Coupe de Suisse face au FC B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:49 > 0:14:04) [92%] : \r\nL'\u00e9dition 2009 qui a donc pris fin en quart de finale pour les Valaisans les S\u00e9dunois \u00e9limin\u00e9 \u00e0 domicile 4 buts \u00e0 2 apr\u00e8s prolongation hier soir l'\u00e9limination est rageante pour le FC Sion, qui avait le match en main et qui n'aurait jamais d\u00fb s'incliner, c'est l'avis du pr\u00e9sident Christian Constantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:04 > 0:14:49) [82%] : \r\nVoil\u00e0 la cruelle d\u00e9faite, on peut s'en prendra pas nous-m\u00eames parce que 2 matches de suite en fait de p\u00e9nalit\u00e9s stupides, on a voulu FLD le plus difficile dans le match et d'offres prend m\u00eame 2 buts d'avance et puis apr\u00e8s on stupide \u00e0 87 ou 88 Ch\u00e9hada et faire de cette p\u00e9nalit\u00e9, vous avez tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9 sur le penalty, il y a pas de condamnant scandale s'accommodent doit accompagner les joueurs rapides pas aller toucher le mec on sait en s'ils vont au sifflet pour les aura donc on sait qu'il faut pas toucher l'adversaire, \u00e7a manque de caract\u00e8re de votre \u00e9quipe de pas tenir ce match semble en confiance non mais pas du caract\u00e8re cette connerie de faut pas faire ce ce truc apr\u00e8s dans les prolongations doute possible soccer fait magnifique puis prend l'Avantage la prolongation apr\u00e8s \u00e7a fini le 12 derniers buts du camp pour rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:49 > 0:14:59) [80%] : \r\nChristian Constantin, interrog\u00e9 par Bernard dans les mains et ce soir de quarts de finale : au programme, d\u00e9fiera Lugano Z\u00fcrich en d\u00e9coudra face \u00e0 crier de matchs \u00e0 suivre sur RTL Sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:59 > 0:15:03) [87%] : \r\nPoint CH, voil\u00e0 qui est not\u00e9e dans nos agendas merci Foued Boukari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:03 > 0:15:25) [90%] : \r\n\u00e0 suivre d'ici 8 heures Le journaliste Nicolas H\u00e9nin nous rejoint \u00e0 7 heures 30, on parlera des combattants europ\u00e9ens partis de leur plein gr\u00e9, faire le Djihad en Syrie et en Irak, une crise de couple dans le ciel europ\u00e9en, c'est vous, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs h\u00e9 bien oui, on se chamaille en cabine au sein de l'alliance Air France- KLM, on va comprendre pourquoi \u00e0 entendre dans Alter \u00c9co, et vers 7 heures 55 La chronique sciences bonjour ma Kaminis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:25 > 0:15:31) [87%] : \r\nBonjour et ce matin on s'int\u00e9ressera aux allergies parce que c'est de saison et en se rangera sur le cas particulier des allergies crois\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:31 > 0:15:37) [96%] : \r\nEt cette question encore les institutions culturelles romandes feront-elles la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin r\u00e9ponse dans quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:41 > 0:15:50) [87%] : \r\nChristelle demain jour \u00e0 7 heures et quart, c'est l'heure de c'est arriv\u00e9 loin de chez vous, bonjour Alain Franco bonjour Christelle alors ministre dealers espion c'est votre chronique ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:50 > 0:15:59) [95%] : \r\nIl fut un temps o\u00f9 le Docteur Gonet Segev \u00e9tait un politicien isra\u00e9lien en vue s'exprimant comme ici sur le terrorisme et le processus de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:59 > 0:16:08) [55%] : \r\nPour la mort d'apr\u00e8s ce process et horizon des m\u00eames probl\u00e8mes \u00e9taient pas le CNS Torres distribution s m\u00eame obstacle Foday prise pour s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:08 > 0:16:30) [97%] : \r\nMinistre de l'\u00e9nergie et des infrastructures de Yitzhak Rabin, son vote en faveur des accords d'Oslo fut m\u00eame d\u00e9cisif avant que l'assassinat du 1er ministre Nanterre ce processus de paix avec les Palestiniens mardi la justice isra\u00e9lienne a pourtant condamn\u00e9 ce sexag\u00e9naire \u00e0 11 ans de prison apr\u00e8s qu'il eut plaid\u00e9 coupable d'espionnage au profit de l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:30 > 0:16:34) [97%] : \r\nAlors, un ancien ministre qui travaille pour l'ennemi jur\u00e9 de son pays, on a du mal \u00e0 y croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:34 > 0:17:26) [92%] : \r\nBah, un peu moins pourtant quand on conna\u00eet son parcours personnel, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la politique Golden Segev dispara\u00eet des radars, mais en avril 2004, on apprend son arrestation pour trafic de drogue, arm\u00e9 d'un passeport diplomatique falsifi\u00e9, il avait tent\u00e9 d'introduire en Isra\u00ebl 32000 pilules d'ecstasy en provenance des Pays-Bas, je croyais que c'\u00e9tait D MNM se dira-t-il sans rire, avant d'\u00eatre jet\u00e9 en prison, il en sort en 2007, priv\u00e9 de sa licence d'exercer, il s'installe au Nigeria, en tant que m\u00e9decin, c'est l\u00e0 qu'il entre en contact avec des agents du renseignement iranien il sera arr\u00eat\u00e9 en mai dernier lors d'un d\u00e9placement en Afrique par le Shin Beth, les services secrets isra\u00e9liens qui l'accuse d'espionnage donc au profit d'une puissance \u00e9trang\u00e8re en temps de guerre d\u00e9tenu au secret, il affirmera, sans convaincre, je voulais leur faire croire que j'\u00e9tais avec eux, mais mon but \u00e9tait de devenir agents doubles et un h\u00e9ros isra\u00e9lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:26 > 0:17:30) [84%] : \r\nOui, mais le mal est fait, 7 ans quel type d'informations, il a livr\u00e9 aux Iraniens alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:30 > 0:18:29) [91%] : \r\nPas pr\u00e9cis\u00e9ment, bien s\u00fbr, c'est un secret d'\u00c9tat, de rares fuites orchestr\u00e9es par le renseignement induisent qu'en tant qu'ancien ministre Gonin Segev a sans doute livr\u00e9 des informations sur le mode de fonctionnement du gouvernement et des services secrets isra\u00e9liens ainsi que sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, mais ses connaissances doivent dater, il a aussi tent\u00e9, on le sait, de mettre en contact des agents iraniens avec des fonctionnaires isra\u00e9liens, les experts sont donc partag\u00e9s entre ceux qui disent bah si Seguin avait \u00e9t\u00e9 la carte ma\u00eetresse du renseignement iranien, alors on peut dormir tranquille et ceux pour qui cette affaire est la pire de l'histoire isra\u00e9lienne, en fait, les 2 ont peut-\u00eatre raison d'autres avanc\u00e9es gave, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour espionnage au profit de l'Iran ou d'\u00c9tats amis avec un pr\u00e9judice plus grand que dans le cas Segev mais jamais auparavant, T\u00e9h\u00e9ran n'avait d\u00e9croch\u00e9 un responsable d'aussi haut niveau sacr\u00e9 troph\u00e9e, il fallait donc frapper les esprits dissuader d'autres candidats \u00e0 la trahison, ce qui explique la publicit\u00e9 faite autour du sort de cet espion pas comme les autres en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:29 > 0:18:59) [90%] : \r\nSimon espion dealers ministre c'est effectivement des particuliers merci Alain Franco, c'est un moment exceptionnel de la vie politique am\u00e9ricaine Michael Cohen, l'ex- avocat de Donald Trump a livr\u00e9 hier \u00e0 Washington, un t\u00e9moignage accablant au sujet du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Michael Cohen a \u00e9t\u00e9 entendu par une commission de la Chambre des repr\u00e9sentants, alors si Michael Cohen a livr\u00e9 des d\u00e9tails sur les dessous des affaires de son ancien patron, les enjeux politiques ont tr\u00e8s vite domin\u00e9 ces d\u00e9bats dans cette audience publique retransmise en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, bonjour Quentin c'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:19:00 > 0:19:01) [100%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:01 > 0:19:29) [86%] : \r\nVous \u00eates agr\u00e9g\u00e9 d'histoire, observateur attentif \u00e0 la politique am\u00e9ricaine, que vous d\u00e9crivez, notamment sur sur Twitter, alors on a retenu beaucoup ces mots racistes escroc tricheur qui sont qui barre d'ailleurs la une de Lib\u00e9ration ce matin, les mots prononc\u00e9s par par Michael Cohen pour d\u00e9crire Donald Trump, ils sont durs mais au-del\u00e0 de ces mots de cette, de ce CV dress\u00e9 par Michael Cohen est-ce que Donald Trump sa pr\u00e9sidence est un peu plus en danger ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:19:29 > 0:20:17) [92%] : \r\nAlors je ne dirais pas qu'elle est plus en danger parce que, au-del\u00e0 des invectives que que vous rappeliez Cohen n'a pas amen\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ment de preuve d\u00e9cisif il y a pas il a pas amener ce qu'on appelle aux \u00c9tats-Unis, le smoking Gun, c'est-\u00e0-dire une preuve qui aurait renvers\u00e9 la situation, par contre ce qui est certain, c'est que cette audition d\u00e9montre que Donald Trump sera jusqu'en 2020, harcel\u00e9 par ses affaires judiciaires et d\u00e9sormais aussi par les commissions d'enqu\u00eate parlementaires de la Chambre, qui est pass\u00e9 \u00e0 majorit\u00e9 d\u00e9mocrate, c'est vraiment \u00e7a qui ressort, c'est le fait que Cohen et le 1er d'une longue s\u00e9rie de t\u00e9moins qui seront appel\u00e9s \u00e0 t\u00e9moigner par les commissions de la Chambre d\u00e9mocrates et de ce point de vue l\u00e0 c'est un probl\u00e8me politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:17 > 0:20:38) [85%] : \r\nOui effectivement parce qu'\u00e0 chaque fois, on tourne autour de ces affaires et pas de de la politique men\u00e9e par le pr\u00e9sident ce sur la la strat\u00e9gie des des r\u00e9publicains, il cible Cohen, il met en avant que ses enfants que sa parole n'est pas cr\u00e9dible parce qu'elle a d\u00e9j\u00e0 pris \u00e9tait pris en flagrant d\u00e9lit de de mensonges de devant le le parlement il d\u00e9fend pas tellement Donald Trump est-ce que c'est \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:20:40 > 0:21:42) [88%] : \r\nAlors \u00e7a a pu \u00e9tonner en effet, ils n'ont pas d\u00e9fendu demain 30 au fond, c'est-\u00e0-dire que quand Cohen disait c'est un escroc, c'est un tricheur, il n'y r\u00e9pondait pas mais non vous avez tort en m\u00eame temps, au moins dans les 2 premiers tiers de l'audition a \u00e9t\u00e9 une strat\u00e9gie relativement efficace parce que \u00e9videmment il renvoyait Cohen alors c'est vraiment g\u00eanant pour son audition, il avait d\u00e9j\u00e0 menti au Congr\u00e8s et qu'il va bient\u00f4t aller en prison, en partie parce qu'il a d\u00e9j\u00e0 menti au Congr\u00e8s, \u00e9videmment \u00e7a sanisettes beaucoup \u00e0 sa cr\u00e9dibilit\u00e9, mais dans le m\u00eame temps, il \u00e9tait difficile pour les r\u00e9publicains de des femmes Trump sur le fond car sur les \u00e9l\u00e9ments qu'a Cohen sur les accusations qu'il porte et eux- m\u00eames n'avaient pas visiblement de, de, de, de, de r\u00e9ponses actuelle, donc ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cibler sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 de Cohen \u00e7a, \u00e7a a pas mal march\u00e9, m\u00eame si sur la fin de l'audition, lui, a su un peut trouver ses marques et surtout c'est devenu trop syst\u00e9matique de la part des r\u00e9publicains et parfois un peu caricatural.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:42 > 0:22:14) [89%] : \r\nAlors, l'actualit\u00e9 se passe de part et d'autre du Pacifique puisque Donald Trump est actuellement \u00e0 Hano\u00ef au Vietnam pour ce 2\u00e8me sommet cette 2\u00e8me rencontre avec le leader nord- cor\u00e9en, on a appris ce matin que que c'est sa brutalement enfin scell\u00e9 couper court que qu'il n'y aurait probablement pas face, beaucoup d'incertitudes pour l'instant, mais que cette signature de documents pr\u00e9vus pourraient \u00eatre report\u00e9es pourrait ne pas avoir lieu, c'est mauvais pour Donald Trump parce qu'il comptait beaucoup sur sur ce qui se passait \u00e0 Hano\u00ef pour contrebalancer les effets de cette audition publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:22:15 > 0:22:58) [90%] : \r\nAlors effectivement, on va rester tr\u00e8s prudent, parce que l\u00e0, les informations sont cens\u00e9s et contradictoire, mais une chose est certaine, si demain Trump repart de Hano\u00ef, sans rien, c'est-\u00e0-dire sans au moins une d\u00e9claration commune, au moins peut-\u00eatre une concession nord- cor\u00e9enne pour lui, c'est une \u00e9norme d\u00e9faite et j'allais dire presque plus dommageable tout de suite que l'audition de Cohen, hier c'\u00e9tait vital pour lui de montrer qu'\u00e0 Hano\u00ef, les n\u00e9gociations avec la Cor\u00e9e du Nord avait avanc\u00e9 qu'il ne s'\u00e9tait pas aventur\u00e9 \u00e0 dialoguer avec ce r\u00e9gime \u00e0 fois tyrannique et totalitaire sans obtenir de concessions, s'il n'obtient rien ne revient \u00e0 Washington avec rien, l\u00e0, il a un jour, v\u00e9ritable probl\u00e8me politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:58 > 0:23:20) [91%] : \r\nVoil\u00e0, c'est double peine parce que il y a ces auditions publiques auxquelles il a d'ailleurs fait de la publicit\u00e9 en en en parlant sur sur Twitter et le fait que \u00e7a n'avance pas dans dans ce dossier o\u00f9 il joue gros en parce que parce que le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en, c'est le l'oppos\u00e9 total de ce que des valeurs pr\u00f4n\u00e9es par par l'Am\u00e9rique, en discutant avec le leader nord- cor\u00e9en, il joue gros pour la r\u00e9putation aussi de son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:23:20 > 0:24:26) [91%] : \r\nAbsolument autant \u00e0 Singapour il y jouer un peu sur du velours parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame historique de voir pour la premi\u00e8re fois un pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, serrer la main d'un pr\u00e9sident nord- cor\u00e9en donc l'aspect historique emporter surtout d\u00e9sormais pour ce second sommet \u00e0 Hano\u00ef, effectivement, il faut absolument qu'il ram\u00e8ne une concession parce que comme vous le disiez, les \u00c9tats-Unis sont le pays des des valeurs lib\u00e9rales de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale et en acceptant de n\u00e9gocier sans conditions, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, sans transition pr\u00e9alables avec la Cor\u00e9e du Nord trinquent a mis en jeu ses valeurs parce qu'il fait de la publicit\u00e9 \u00e0 un tyran \u00e0 un dictateur sanguinaire et s'il n'obtient rien, il aura l'impression, on aura l'impression qu'il a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 qu'il a \u00e9t\u00e9 bern\u00e9 par Parking, donc c'est vraiment effectivement un \u00e9norme enjeu et et l\u00e0 on va suivre avec avec grand int\u00e9r\u00eat ce qui se passe dans les heures prochaines en disant bien que pour l'instant, les informations sont encore floues et que \u00e7a peut au contraire montrer que les les n\u00e9gociations ont peut-\u00eatre avancer beaucoup plus vite que pr\u00e9vu, mais c'est vrai que pour l'instant cette annonce brutale laisse plut\u00f4t \u00e0 penser \u00e0 une fin n\u00e9gative du sommet de Hano\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:26 > 0:24:48) [92%] : \r\nEffectivement, les prochaines heures seront \u00e0 observer avec beaucoup d'attention sur cette actualit\u00e9 qui se passe de de part et d'autre du Pacifique \u00e0 Washington aux c\u00f4t\u00e9s \u00e0 Hano\u00ef, au Vietnam, de l'autre, merci beaucoup, Corentin c'est un d'\u00eatre venu quelques minutes ce matin pour pour commenter cette actualit\u00e9 qui, qui se passe l\u00e0 maintenant vous \u00eates agr\u00e9g\u00e9 d'histoire et observateur attentif de la politique am\u00e9ricaine, une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:24:49 > 0:24:50) [90%] : \r\nBonne journ\u00e9e au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:53 > 0:24:54) [87%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:54 > 0:25:13) [90%] : \r\n7 heures 24 : nous cherchons \u00e0 savoir ce matin comment les institutions culturelles romandes se pr\u00e9pare \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes, la gr\u00e8ve des femmes, c'est le 14 juin prochain, Sylvie Lambelet, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate aupr\u00e8s d'une trentaine de lieux en Suisse romande et un certain nombre ont d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 les conditions d'une participation \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes, mais pour beaucoup, un p\u00e8re non quand on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:13 > 0:25:39) [91%] : \r\nEt pourtant, si le mouvement de gr\u00e8ve du 14 juin parvient \u00e0 mobiliser, ce sera un vrai probl\u00e8me pour les milieux culturels ou la pr\u00e9sence des femmes est souvent majoritaire, exemple \u00e0 Martigny L\u00e9onard Gianadda m'a r\u00e9pondu, en cas de gr\u00e8ve des femmes \u00e0 la fondation, je n'ai plus qu'\u00e0 fermer la boutique, les milieux culturels pourraient donc \u00eatre particuli\u00e8rement touch\u00e9s, le 14 juin \u00e0 Gen\u00e8ve, le collectif gr\u00e8ve des femmes va les interpeller pour qu'ils se mobilisent \u00e9coutez Fabienne Abramovich chor\u00e9graphe et cin\u00e9aste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:25:40 > 0:25:53) [91%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0 avant le 14 juin qu'on annonce la gr\u00e8ve, je pense que c'est tr\u00e8s important parce qu'il y a une information qui doit circuler et le 14 juin les th\u00e9\u00e2tres pourraient \u00eatre ferm\u00e9es ou en tout cas \u00e0 manifester leur soutien \u00e0 toutes les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:54 > 0:25:58) [88%] : \r\nAlors Sylvie vous avez contact\u00e9 plus de 30, lieu de culture en Suisse romande, quelle a \u00e9t\u00e9 leur r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:58 > 0:26:55) [92%] : \r\nEh bien, quand j'ai commenc\u00e9 mon enqu\u00eate, la plupart ne savaient pas encore ce qu'ils allaient faire, certains n'\u00e9taient m\u00eame pas au courant de cette gr\u00e8ve comme \u00e0 l'orchestre de chambre de Lausanne, l'OCL, mais plusieurs s'organiser, d'autres ont d\u00e9cid\u00e9 de ne rien changer \u00e0 leur programmation alors lesquels ont d\u00e9cid\u00e9 d'un a rien chang\u00e9 le B\u00e9jart Ballet de Lausanne donnera son spectacle, comme d'habitude \u00e0 l'OCL, donc l'orchestre de chambre de Lausanne, la r\u00e9p\u00e9tition du 14 juin aura lieu avant un concert important la semaine suivante au mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg, le vernissage de l'Exposition, l'un \u00e9lixir maternelle h\u00e9 bien maintenant, d\u00e9cide de ne rien changer mais qu'est ce qui se passe si le personnel d\u00e9cide de faire gr\u00e8ve tout de m\u00eame, alors certains vont se d\u00e9brouiller sans ou recruterons du personnel auxiliaire disponible les musiciens peuvent se faire remplacer, \u00e0 leurs frais en Valais o\u00f9 l'\u00c9tat ne reconna\u00eet pas le droit de gr\u00e8ve, on a d\u00e9cid\u00e9 que ce mouvement du 14 juin h\u00e9 bien ne se constituait pas formellement une cessation de travail mais une participation \u00e0 une manifestation, pr\u00e9cisions de Jacques Cordonnier, chef du service culturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:26:55 > 0:27:13) [94%] : \r\nLes personnes qui souhaitent participer \u00e0 des manifestations le 14 juin le fond d'abord sur leur temps personnel et puis pour des mesures d'organisation, elle demande un cong\u00e9 \u00e0 l'avance pr\u00e9cis\u00e9ment une semaine \u00e0 l'avance pour que les mus\u00e9es, la m\u00e9diath\u00e8que, les archives puisse organiser les services au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:13 > 0:27:18) [97%] : \r\nAlors dans ces institutions donne l'autorisation de prendre cong\u00e9, il y a aussi des lieux culturels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:18 > 0:27:37) [88%] : \r\nLe militant h\u00e9 oui, il y a celles qui, d'embl\u00e9e, organise la gr\u00e8ve comme le Centre culturel du District Porrentruy qui a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9placer le spectacle pr\u00e9vu et de fermer le Centre le 14 juin l'\u00e9quipe artistique de la Ferme Asile \u00e0 Sion fera gr\u00e8ve \u00e9galement, on trouve aussi des gr\u00e9vistes ont de plus grandes structures comme l'arsenic \u00e0 Lausanne son directeur Patrick de Rahm.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:37 > 0:27:54) [95%] : \r\nL'arsenic ouvre ses portes \u00e0 la manifestation sera probablement un lieu de rassemblement et d'organisation pour le comit\u00e9, on va essayer que ce soit les hommes d'institution qui travaille au maximum, je ne sais pas si on va arriver \u00e0 faire tourner la maison avec que des hommes puisqu'il y aura Pramont beaucoup de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:54 > 0:28:12) [93%] : \r\nDans beaucoup de lieux, il y aura une sensibilisation du public, la phrase la F\u00e9d\u00e9ration romande des arts de la semaine, encourage ses membres \u00e0 organiser une prise de parole sur sc\u00e8ne avant ou apr\u00e8s le spectacle, mais pas de mot d'ordre de gr\u00e8ve Marilyn Maryl\u00e8ne de b\u00eata, membre du comit\u00e9 de la phrase.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:12 > 0:28:28) [91%] : \r\nSi on regarde aujourd'hui dans les th\u00e9\u00e2tres, membre de de la phrase sur les 63 postes de direction ou codirection il y a 29 femmes, donc on est presque \u00e0 la moiti\u00e9 de femmes, mais je ne crois pas qu'il y a une urgence qui fait qu'on devrait donner un mot d'ordre ou un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:28 > 0:28:38) [80%] : \r\nPosez vos Jean une gr\u00e8ve en France Marine elle de b\u00eata qui laissera \u00e0 ses employes donn\u00e9 bien \u00e0 Bienne toute libert\u00e9 de faire la gr\u00e8ve m\u00eame si elle- m\u00eame n'en aura peut-\u00eatre pas le temps, Chrystel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:38 > 0:29:00) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre le lot d'ailleurs de pas mal de femmes ce jour- l\u00e0, merci beaucoup Sylvie Lambelet pour cette enqu\u00eate aupr\u00e8s des milieux de la culture pour savoir leur comment elle s'organise pour la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin prochain bonjour Jo\u00ebl Cachan, bonjour, vous nous rejoignez pour signature ce matin vous nous parlez de Karl Lagerfeld voil\u00e0 plus d'une semaine que les hommages pleuvent depuis le d\u00e9c\u00e8s du patron de Chanel \u00e0 85 ans, et \u00e7a vous agace un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:00 > 0:30:22) [92%] : \r\nOui, le monde entier pleure la rock Star de la mode, Marion Cotillard, C\u00e9line Dion, Emmanuel Macron, tous reconnaissent la grandeur le g\u00e9nie cr\u00e9atif de Lagerfeld, mais vous savez ce qu'on dit Christelle quand quelqu'un meurt, on lui trouve plus que des qualit\u00e9s, et c'est \u00e7a qui m'agace parce qu'aux c\u00f4t\u00e9s des centaines d'articles dithyrambiques il y a bien quelques voix discordantes, celle de femmes qui ne pardonne pas Lagerfeld ces d\u00e9rapages ah les femmes justement, personne, non personne ne veut voir leurs rondeurs sur les podiums Lagerfeld l'a dit, il n'y a que les maires grosse assise devant la t\u00e9l\u00e9 avec un paquet Chips qui disent que les mannequins minces sont moches, des provocations qui lui ont valu, vous vous en doutez, quelques retours de flamme comme celui de l'actrice Rose McGowan l'ann\u00e9e derni\u00e8re, vous avez gagn\u00e9 tellement d'argent en jouant avec l'ins\u00e9curit\u00e9, des femmes, il est temps pour vous de dispara\u00eetre dans le cr\u00e9puscule de la misogynie \u00e9trange comme ce personnage authentiquement et d\u00e9licieusement excentriques apprenez toute sa carri\u00e8re, la standardisation du corps des autres mais finalement Lagerfeld, ce n'est que la pointe de l'iceberg de la mode, car malgr\u00e9 les efforts de certains cr\u00e9ateurs les mensurations moyennes des mannequins sont toujours bien en de\u00e7\u00e0 du reste de la population f\u00e9minine, alors changeons la r\u00e8gle, mettons sur les podiums dans les magazines et les publicit\u00e9s des femmes de toutes tailles, fini la stigmatisation et l'auto- flagellation, de nos corps suppos\u00e9ment imparfait, osons une mode qui encourage nos diff\u00e9rences au lieu de les discriminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:22 > 0:30:35) [91%] : \r\nC'\u00e9tait votre commentaire Jo\u00ebl Cachin cette question maintenant, faut-il rapatrier en Suisse, en France, les combattants partis de leur plein gr\u00e9, faire le Djihad en Syrie ou en Irak, on en parle dans un instant avec votre invit\u00e9 Val\u00e9rie s'agite Nicolas H\u00e9nin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:35 > 0:30:56) [94%] : \r\nCet ancien journaliste fran\u00e7ais bien connu pour avoir \u00e9t\u00e9 otage de Daech en Syrie, entre 2013 et 2014 en est convaincu, il faut les rapatri\u00e9s et les jug\u00e9s dans leur pays d'origine, c'est la moins pire des solutions la moins dangereuse aussi en Europe, en France, en Suisse, particuli\u00e8rement le d\u00e9bat est intense, une vingtaine de ressortissants suisses sont concern\u00e9es et la question n'est pas encore tranch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:56 > 0:31:01) [85%] : \r\nOui, mais encore r\u00e9ponse dans tout dans quelques petites minutes, juste apr\u00e8s le rappel des titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:02 > 0:31:12) [92%] : \r\nLe sommeil et de la douceur pour ce jeudi, il fera 16 degr\u00e9s au maximum sur le plateau 18 ans, valait 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres mais \u00e7a va se d\u00e9grader un peu la nuit prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:15 > 0:31:18) [84%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre leur 7 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:19 > 0:31:20) [87%] : \r\nLaura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:20 > 0:33:21) [93%] : \r\nElle types de mensonges Techrine un sommet brutalement raccourci \u00e0 Hano\u00ef au Vietnam pour la rencontre entre le leader nord- cor\u00e9en Kim Jong-Un et Donald Trump \u00e0 la conf\u00e9rence de presse a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e de 2 heures \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie de signature para\u00eet improbable, indique la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine, le grand d\u00e9ballage hier de Michael Cohen, l'ex- avocat personnel de Donald Trump devant le Congr\u00e8s \u00e0 Washington une charge en Direct t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent contre un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice, l'ex- avocat condamn\u00e9 \u00e0 3 ans de prison en d\u00e9cembre pour parjure sera encore entendue aujourd'hui par la commission du Renseignement, cette fois \u00e0 huis clos, des milliers de vacanciers sont bloqu\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport de Bangkok, parce que le Pakistan a ferm\u00e9 hier son espace a\u00e9rien, en raison des tensions grandissantes avec l'Inde sur le Cachemire, la compagnie Thai Airways a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 survoler la Chine et les vols devraient reprendre dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat a r\u00e9agi durement \u00e0 l'annonce surprise de l'ex- conseill\u00e8re nationale z\u00fcrichoises Chantal Gallad\u00e9 de quitter les rangs socialistes pour ceux des Verts, lib\u00e9raux, il l'accuse de vouloir nuire \u00e0 la section cantonale Sunrise a rachet\u00e9 le c\u00e2blo- op\u00e9rateur UPC pour plus de 6 milliards de francs, l'op\u00e9ration devrait permettre \u00e0 Sunrise de renforcer sa position de num\u00e9ro 2 du march\u00e9 suisse des t\u00e9l\u00e9communications, le Conseil d'\u00c9tat Genevois a d\u00e9voil\u00e9 hier ses notes de frais des ann\u00e9es 2014 \u00e0 2018 le PLR Pierre Maudet, a \u00e9t\u00e9 le plus d\u00e9pensier, suivie par l'ancien ministre PDC Luc Barthassat, l'ex- chanceli\u00e8re Ania Witten Guelpa 3\u00e8me loin devant la socialiste Anne Emery-Torracinta qui cl\u00f4t ce classement les jet- skis sur l'\u00e9l\u00e9ment c'est fini l'interdiction des gestes qui entrera en vigueur en soit, en France comme en Suisse, elle s'appliquera d\u00e9sormais aussi de l'autre c\u00f4t\u00e9 du lac, tout comme les atterrissages et les d\u00e9collages d'ULM sur le lac du football avec Sion, \u00e9limin\u00e9 en quart de finale de la Coupe de Suisse par balle, victorieux hier soir 4 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations et du tennis avec Roger Federer qui entrent en quart de finale au tournoi de Duba\u00ef, il jouera contre le Hongrois Martone Fucsovics quart de finale pour Stan Wawrinka aussi mais au tournoi d'Acapulco contr\u00f4le australien Nick gosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:27 > 0:33:38) [93%] : \r\nDes milliers de religieuses sont sexuellement abus\u00e9s depuis des d\u00e9cennies par des pr\u00eatre sur tous les continents, le Vatican a \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 par plusieurs rapports confidentiels internes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:39 > 0:33:45) [89%] : \r\nL'un des scandales les mieux gard\u00e9s de l'\u00c9glise catholique, c'est tentant pr\u00e9sents ce soir sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:47 > 0:34:00) [87%] : \r\nNicolas H\u00e9nin, ancien journaliste fran\u00e7ais aussi ancienne otage de Daech en Syrie, entre 2013 et 2014, aujourd'hui pr\u00e9sident d'action r\u00e9silience, une soci\u00e9t\u00e9 de conseil en contre- terrorisme de radicalisation Nicolas H\u00e9nin et votre invit\u00e9 Val\u00e9rie avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:00 > 0:34:02) [94%] : \r\nNicolas H\u00e9nin, bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:03 > 0:34:31) [94%] : \r\nBonjour, vous \u00eates en Direct avec nous de Bruxelles ce matin vous vous trouvez \u00e0 Bruxelles car vous avez \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 \u00e0 compara\u00eetre comme t\u00e9moin dans le proc\u00e8s de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat du Mus\u00e9e juif \u00e0 Bruxelles en 2014 enfants en parler tout \u00e0 l'heure mais commen\u00e7ons si vous le voulez bien par la question du retour des djihadistes, une question sensible en Suisse, en France comme partout en Europe d'ailleurs faut-il Nicolas H\u00e9nin rapatrier ces combattants occidentaux de Daech dans leur pays ou les juger sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:34 > 0:35:47) [92%] : \r\n\u00e9coutez, il ne faut surtout pas \u00eatre na\u00eff, oui, le retour de ces djihadistes occidentaux dans leur pays d'origine n'est pas sans risque et n'est pas sans co\u00fbt le le s'il y a un risque que de r\u00e9cidive de r\u00e9cidive terroriste ou m\u00eame de propagation lors de leur d\u00e9tention dans les pays occidentaux de l'id\u00e9ologie pour laquelle ils ont combattu il y aura un co\u00fbt aussi extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 \u00e0 la fois pour le syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire mais aussi pour le syst\u00e8me judiciaire et aussi pour les services de renseignement malgr\u00e9 tout et j'ai la conviction que ce retour reste la moins pire des solutions en l'occurrence, toute autre solution dangereuse ne garantit pas que ces individus seront trait\u00e9es convenablement seront d\u00e9tenus et \u00e0 l'abri de toute \u00e9vasion ou de toutes tractations politiques de toutes de tout chantage et qui risquerait de les voir \u00e0 nouveau en libert\u00e9, un terme qui qui n'ait pas acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:47 > 0:36:05) [92%] : \r\nTables alors on entend les questions de s\u00e9curit\u00e9 pour eux, pour leur int\u00e9grit\u00e9, sur place, mais ce qu'il n'y a pas aussi un risque s\u00e9curitaire qui devrait peut-\u00eatre prim\u00e9 dans les pays d'origine de ces personnes est-ce que pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la France, de la Suisse des autres pays de l'Europe, ce n'est pas un risque trop grand que de les rapatrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:08 > 0:37:25) [91%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e9rerai toujours avoir un d\u00e9tenu suisse en Suisse, o\u00f9 un d\u00e9tenu fran\u00e7ais en France que dans un pays \u00e0 l'\u00e9tranger, en particulier dans une prison du Moyen-Orient, il y a dans le par le pass\u00e9 eu un certain nombres d'\u00e9vasion, parfois spectaculaires, de par la force ou une part suite \u00e0 des \u00e0 la corruption de personnes dans le syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire, pas plus tard qu'il y a quelques jours, la presse anglaise r\u00e9v\u00e9lait qu'un djihadistes britannique a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, qui avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par par des rebelles syriens avaient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s puis rel\u00e2ch\u00e9 et aujourd'hui ce djihadistes et dans la nature, non seulement on se retrouve avec un ressortissant britannique potentiellement dangereux qui a disparu alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, donc c'\u00e9tait un succ\u00e8s du point de vue du contre- terrorisme, mais en plus, si l'on voulait \u00eatre parfaitement l\u00e9galiste, h\u00e9 bien, en vertu de ce du principe du droit qui s'appelle non bis in idem, qui veut que l'on ne peut pas \u00eatre jug\u00e9 2 fois pour les m\u00eames faits, h\u00e9 bien, potentiellement, on vient d'accorder une immunit\u00e9 juridique \u00e0 cet individu, et \u00e7a c'est absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:25 > 0:37:40) [90%] : \r\nApr\u00e8s alors comment expliquez-vous, parce que la question est tr\u00e8s tendue en Suisse, en France \u00e9galement, vous \u00eates fran\u00e7ais Nicolas H\u00e9nin, comment expliquez-vous que la cette question ne soit pas tranch\u00e9 qu'est-ce qui coince sur le fait de les rapatrier de l'ENA, de les juger chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:41 > 0:38:57) [90%] : \r\nCe qui coince, avant tout, c'est l'et l'opposition colossal de l'opinion publique, quelles que soient les sondages, quels que soient les pays, quels que soient si les, les, les, les bords politiques, hein, et \u00e7a c'est un que c'est \u00e7a travers cette opposition traverse les clivages politiques, on a une opposition enfin une opposition de leurs de 80 90 pourcent des gens qui, par peur, ne veulent pas revoir ces individus, cette opposition est relativement mais autant que faire se peut, contrebalanc\u00e9e par les experts, notamment au sein des services de s\u00e9curit\u00e9 et de renseignement ou les les analystes et les scientifiques qui travaillent sur le terrorisme, qui sont plut\u00f4t unanimes sur le fait que aucune autre solution que le rapatriement n'apporte de, de, de v\u00e9ritable gage de de s\u00e9curit\u00e9 d'un traitement judiciaire s\u00e9rieux malgr\u00e9 tout, il faut un courage politique consid\u00e9rable pour venir se poser \u00e0 \u00e0 une une opinion publique qui s'exprime aussi massivement contre untel untel mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:57 > 0:39:13) [93%] : \r\nLes gens ont peur, ce n'est pas tr\u00e8s \u00e9lectoraliste, on entend bien que pensez-vous de cette proposition en Suisse, la gauche et pour les rapatrier la droite c'est plut\u00f4t la tendance, on laisse les hommes sur place on rapatrie seulement les femmes et les enfants, autrement dit, on coupe la poire en 2 : qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:16 > 0:40:54) [90%] : \r\nPour les enfants, je pense qu'il est important d'avoir un consensus sur le fait que ce sont avant tout des victimes en tout cas en droit fran\u00e7ais, on ne peut pas judiciariser un enfant avant 13 ans, on ne peut pas le l'incriminer pour ce qui la fait, quoiqu'il ait fait, et, et donc le reconna\u00eetre d\u00e9j\u00e0 le statut de victime de ses enfants, en l'occurrence la plupart d'entre eux sont de tr\u00e8s jeunes enfants le le plus la plus grosse partie du contingent d'enfants occidentaux qui se trouvent actuellement, qui se trouve actuellement entre entre la Syrie et l'Irak est n\u00e9 sur place et en revanche, je suis assez surpris par la la position concernant les femmes, c'est quoi ce billet de genre en quoi consid\u00e9rerait toute une femme serait moins responsable de son engagement au sein d'un groupe terroriste, voire serait moins dangereuse en l'occurrence, nous avons eu des femmes impliqu\u00e9es dans des projets d'attentats terroristes sur le sol europ\u00e9en au nom de l'EI et lorsque l'on s'en entretien avec ces djihadistes, h\u00e9 bien on se rend compte que les hommes et les femmes ne sont pas plus ni plus ni moins responsables ni plus ni moins engag\u00e9 et que le niveau de radicalisation des femmes n'a absolument rien, n'a aucune diff\u00e9rence avec celui des hommes, et que l'on trouve des, des, des niveaux d'engagement qui sont absolument \u00e9quivalent, il n'y a ce droit ou ou en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, aucune raison de faire une distinction entre les hommes et les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:54 > 0:41:07) [92%] : \r\nNicolas H\u00e9nin, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste de la de la Syrie Daech sur place, est en train d'\u00eatre \u00e9radiqu\u00e9e, est ce que c'est la fin r\u00e9ellement du califat et si oui, est-ce que la menace est d\u00e9finitivement \u00e9cart\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:10 > 0:43:20) [90%] : \r\nLa fin du califat territoriale oui sans aucun doute le il avait conquis en quelques mois, un territoire de la taille de la Grande-Bretagne, ce territoire, il ne reste plus que quelques confettis qui sont en train d'\u00eatre r\u00e9duit et ces territoires ne pourra pas, \u00e0 court ou moyen terme \u00eatre reconstitu\u00e9 en revanche sur les terrains beaucoup de crises politiques qui avait aliment\u00e9 le le le succ\u00e8s permis ce succ\u00e8s initial fulgurant de l'EI persiste et cela risque de d'alimenter et alimentent d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 une une insurrection donc des formes insurrectionnelle plus clandestine beaucoup plus asym\u00e9trique d'action de la part de ce groupe terroriste, les cons\u00e9quences sur la menace terroriste, chez nous, dans nos pays, elles sont, eux, elles sont plut\u00f4t affect\u00e9e mais pas que je vous explique en gros en termes d'attentats, on a 2 types d'attentats, d'une part, les attentats de commandos qui sont planifi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger et qui est pas parler le groupe terroriste qui va pr\u00e9parer certains de ses membres et organis\u00e9 la projection d'un commando pour r\u00e9aliser une attaque complexe \u00e0 l'autre extr\u00e9mit\u00e9 du spectre, on a les attentats d'initiatives donc juste le groupe terroriste qui dit : faites ci, faites cela, voil\u00e0 la propagande voil\u00e0 des op\u00e9ratoire voil\u00e0 des cibles et c'est \u00e0 vous individuellement de vous emparer de cette propagande et de passer \u00e0 l'acte, de prendre la d\u00e9cision de passer \u00e0 l'acte, les attentats de commando, la capacit\u00e9 de l'oeil d'un et tr\u00e8s affect\u00e9 par sa perte de territoire parce qu'il faut un territoire il faut il faut une base arri\u00e8re avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour les organiser, pour former le personnel pour rassembler les individus et et cette projection, donc de ce point de vue-l\u00e0 pour les gros attentat complexe, on a une capacit\u00e9 de l'oeil qui est s\u00e9rieusement r\u00e9duite, vous pouvez peut-\u00eatre \u00e0 l'attentat d'initiative oui pour les attentats d'initiatives ont la capacit\u00e9 de conviction de l'EI reste assez \u00e9lev\u00e9, et donc ce type d'attentat h\u00e9 bien pour ce type d'attentat la menace reste sensiblement au m\u00eame niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:43:20 > 0:43:47) [92%] : \r\nOn va dire un dernier mot peut-\u00eatre tr\u00e8s bri\u00e8vement Nicolas H\u00e9nin, vous avez \u00e9tage \u00e9taient otages en Syrie, entre 2013 et 2014 pendant 10 mois, l'un de vos ge\u00f4liers \u00e9tait l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat du Mus\u00e9e juif de Bruxelles en 2014 Bruxelles o\u00f9 vous vous trouvez en ce moment parce que vous avez \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 \u00e0 compara\u00eetre comme t\u00e9moin au proc\u00e8s de de de ce de cette personne elle qui nie en \u00eatre l'auteur de cet attentat, qu'est-ce que cela vous fait il vous a fait de vous retrouver face \u00e0 lui, 5 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:49 > 0:44:14) [93%] : \r\nCela m'a fait beaucoup de bien de pouvoir lui dire les yeux dans les yeux, en regardant et malgr\u00e9 son air narquois d\u00e9tach\u00e9 le petit, le petit sourire en coin que je lui connaissait de pouvoir lui dire et dire en public tout le mal qu'il m'avait fait qu'il avait fait aussi \u00e0 l'ensemble des Syriens et \u00e0 l'ensemble des otages Nicolas H\u00e9nin merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:44:18 > 0:44:18) [99%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:44:18 > 0:44:36) [94%] : \r\nNicolas H\u00e9nin, vous restez \u00e9videmment avec nous jusqu'\u00e0 8 heures vous \u00eates notre invit\u00e9, il y aura notamment la revue de presse sur laquelle vous pourrez r\u00e9agir mais tout d'abord, c'est Alter \u00c9co avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs votre regard sur l'\u00e9conomie, ce matin, c'est une crise de couple en plein ciel europ\u00e9en qui a retenu votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:36 > 0:45:11) [93%] : \r\nCe couple s'est form\u00e9e il y a 15 ans, c'est un mariage multiculturel entre fran\u00e7ais et n\u00e9erlandais, l'union entre Air France et KLM et depuis plusieurs semaines, ce m\u00e9nage a\u00e9ronautique lave son linge sale en public les derni\u00e8res heures ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 houleuse pour comprendre la crise actuelle, alors on va commencer par la fin, le dernier \u00e9pisode s'est d\u00e9roul\u00e9 entre mardi et hier les protagonistes ne sont pas le couple lui- m\u00eame, non, c'est plut\u00f4t la belle-famille qui se chamaillent \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, l'\u00c9tat n\u00e9erlandais est entr\u00e9 au capital d'Air France \u00e0 hauteur de 14 pourcent, soit presque autant que l'\u00c9tat fran\u00e7ais et cela pour prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats de KLM alors \u00e0 Paris on consid\u00e8re \u00e7a comme une manoeuvre hostile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:11 > 0:45:16) [83%] : \r\nMais qu'est ce qui a perturb\u00e9 cette alliance au point que la belle-famille un m\u00eame faut l'appeler autrement dit l'\u00c9tat Vienne s'emm\u00ealer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:16 > 0:46:51) [91%] : \r\nLe d\u00e9clencheur s'appelle Benjamin Smith, le nouveau patron d'Air France- KLM : il est arriv\u00e9 aux commandes en septembre dernier, Air France \u00e9tait en pleine turbulence gr\u00e8ve d\u00e9saccord avec la direction, le patron de l'\u00e9poque, Jean-Marc Janaillac prend le toboggan et Ben Smith remue tout en cabine, il veut rapprocher les 2 filiales fran\u00e7aises et hollandaises, alors que Kaolin KLM a toujours revendiqu\u00e9 son ind\u00e9pendance compte Ben Smith The d\u00e9barqu\u00e9, le directeur de KLM, arriv\u00e9 au terme de son mandat, c'en est trop, l'Irlandais entre au capital Ben, Jamin Smith prend trop de place au fond c'est \u00e7a la rentabilit\u00e9 d'Air France- KLM, on l'a vu ces derniers jours a fortement baiss\u00e9 l'an dernier, ce sont les N\u00e9erlandais qui rapporte \u00e0 l'Alliance 80 pourcent du r\u00e9sultat d'exploitation, alors oui, ils l'ont mauvaise de voir Ben Smith tenter d'\u00e9carter leur patron ce qu'il se passe en plein ciel europ\u00e9en, c'est d\u00e9sormais un choc culturel entre 2 \u00c9tats proches et amis li\u00e9s par cette union industrielle dans la famille \u00e9largie, que l'Union europ\u00e9enne, mais contrairement au colbertisme encore pr\u00e9sents en France, les Pays-Bas sont de tradition lib\u00e9rale leur politique industrielle, c'est le laisser- faire, alors mettre un pied sans coup f\u00e9rir dans le capital d'Air France- KLM, c'\u00e9tait bien d'une fa\u00e7on de dire qu'une ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie, ce qu'il se passe en plein ciel europ\u00e9en s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produit sur la route entre Renault et Nissan, \u00e0 savoir une opposition culturelle entre ceux qui pr\u00f4nent le mariage totale et ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent la s\u00e9paration de biens, mais au moment o\u00f9 les Fran\u00e7ais doivent g\u00e9rer l'apr\u00e8s Carlos Gone avec le Japon, au moment o\u00f9 Bruxelles il d\u00e9savoue dans le rail refusions refusant la fusion Alstom, Siemens, une nouvelle passe d'armes, cette fois dans l'a\u00e9rien nous rappellera comme si cela \u00e9tait n\u00e9cessaire, que lorsqu'il s'agit de fleurons et de culture nationale, ne cherchez pas trop l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:46:51 > 0:47:14) [94%] : \r\nIl arrive au galop merci Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs vous avez fil\u00e9 \u00e0 merveille la m\u00e9taphore a\u00e9rienne prendra c'est \u00e7a Nicolas H\u00e9nin ce que \u00e7a r\u00e9v\u00e8le aussi c'est c'est en rapport de de la France \u00e0 l'\u00c9tat, y compris dans dans l'\u00e9conomie, on a, on a de la peine \u00e0 couper les ponts entre entre l'\u00c9tat et les grandes entreprises en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:47:16 > 0:47:58) [91%] : \r\nOui, et cette c'est culturel et et en l'occurrence, on a un rapport \u00e0 l'\u00e9conomie qui est, qui est tr\u00e8s affectif, en France, avec d'un c\u00f4t\u00e9, et bien des des salari\u00e9s du public ou de secteurs qui ont longtemps \u00e9t\u00e9 publiques qui qui se consid\u00e8re comme le fer de lance du progr\u00e8s social et puis en face parce que les les moeurs \u00e9conomiques \u00e9volue des des salari\u00e9s de d'autres types de salari\u00e9s de plus en plus pr\u00e9caris\u00e9s qui qui ont l'air de plut\u00f4t tendance \u00e0 regarder ce qui les salari\u00e9s qui ont longtemps \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9 comme comme des privil\u00e9gi\u00e9s et et cela est assez destructeur du lien social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:58 > 0:48:30) [90%] : \r\nOui, merci, restez avec nous, on va passer \u00e0 la presse, mais juste avant, on en parlait il y a quelques minutes, hein, de ce fameux sommet entre Donald Trump et le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun c'\u00e9tait encore assez incertain, maintenant on peut vous confirmer que le sommet se termine un peu abruptement les 2 convois ont quitt\u00e9 les lieux du sommet, s\u00e9par\u00e9ment et qu'il n'y aura pas d'accord, la Maison Blanche, la cela dit tout \u00e0 l'heure, il n'y aura pas d'accord \u00e0 l'issue de ce sommet, plus d'informations, sans doute, \u00e0 8 heures la presse Sandra Timmer on commence avec ses 9 millions deal dilapid\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:48:30 > 0:49:27) [91%] : \r\nOui, c'est encore une de ses histoires dont Gen\u00e8ve a le secret, explique La Tribune de Gen\u00e8ve apr\u00e8s avoir consacr\u00e9 plus de 9 millions \u00e0 des \u00e9tudes destin\u00e9es au d\u00e9veloppement du nouvel h\u00f4tel de police, le Conseil d'\u00c9tat a, finalement, avertit le grand Conseil qu'il renonce \u00e0 l'agrandissement du b\u00e2timent le projet datant de 1985 quand m\u00eame, et donc d\u00e9finitivement abandonn\u00e9, finalement, seule la premi\u00e8re partie du b\u00e2timent aura vu le jour, les 2 suivantes restent en plan, du coup, le nouvel h\u00f4tel de police souffrent d'un manque de fonctionnalit\u00e9 et de coh\u00e9rence, \u00e0 telle point que m\u00eame l'architecte dit aujourd'hui en avoir mal au ventre, Marc Moulin dans son \u00e9dito parle lui d'une sublime fera et vous savez d'un de ses projets accept\u00e9s par tous, mais si mal ficel\u00e9 qu'il se d\u00e9monte de lui- m\u00eame en co\u00fbtant tr\u00e8s cher, qui ne se fait jamais mais revient sans cesse sur le tapis, ou alors qu'il se r\u00e9alise enfin mais devenue inutile, vu le temps \u00e9coul\u00e9 entre le constat du besoin et la r\u00e9alisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:49:27 > 0:49:36) [91%] : \r\nUne d\u00e9finition de la gamme fera et le d\u00e9part de Chantal Gallad\u00e9 maintenant du Parti socialiste pour les Verts, lib\u00e9raux, nous en parlions hier, h\u00e9 bien ce d\u00e9part continue de faire couler beaucoup d'encre dans les journaux al\u00e9maniques surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:49:36 > 0:50:10) [90%] : \r\nLorsque quelqu'un \u00e0 exercer une fonction aussi longtemps pour un parti on ne renverse pas tous comme \u00e7a au moindre diff\u00e9rents, s'exclame Christian Levrat dans le Tages-Anzeiger ce qui d\u00e9range aussi le pr\u00e9sident du PS, c'est le moment choisi par l'ex- conseill\u00e8re nationale 3 semaines avant les \u00e9lections z\u00fcrichoises tout indique qu'elle veut nuire aux socialistes, dit-il, quant aux reproches de la d\u00e9sormais ex- socialiste concernant la position du parti pour l'accord-cadre Christian Levrat le balaye nous sommes ultra- pragmatique et il n'y en Europe, guerre de partis de gauche aussi ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:10 > 0:50:20) [83%] : \r\nQue nous, un avis que ne partage pas tout \u00e0 fait un autre socialiste de rang Dani Halihodzic et les conseiller aux \u00c9tats, vice- pr\u00e9sident du parti de PSA \u00e0 la Chambre haute enfin au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:50:21 > 0:50:53) [91%] : \r\nPlus vite le PS changera sa position envers l'accord-cadre, mieux ce sera, dit-il dans la NZZ le PLR s'est lui prononc\u00e9 la semaine derni\u00e8re pour un oui \u00e0 cet accord cadre, nous devrions \u00eatre le 2\u00e8me partie \u00e0 faire le pas, ajoute Dany Halihodzic et pas doute \u00e7a bouillonne au PS, r\u00e9sume l'\u00e9ditorialiste de la Luzerner Zeitung, visiblement \u00e0 la base il y a pas mal de socialistes qui-ils l'accord-cadre d'une mani\u00e8re assez positive et qui ne comprennent pas pourquoi le parti est sur le point de mettre en jeu la voie bilat\u00e9rale et en plus justement comme une certaine UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:53 > 0:51:11) [88%] : \r\nNicolas H\u00e9nin, l\u00e0 on parle du Parti socialiste, un mot qui a pratiquement disparu du paysage politique fran\u00e7ais, ce qu'on voit aussi, c'est, c'est que m\u00eame \u00e0 gauche, que pourtant on estimait \u00e0 assez pro- europ\u00e9en le la relation \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et est compliqu\u00e9, c'est \u00e7a, \u00e7a ne s\u00e9duit plus forc\u00e9ment y compris jusqu'\u00e0 la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:13 > 0:51:53) [89%] : \r\nAllez regarder ce qui se passe en Grande-Bretagne avec avec le le les bords de de Corbyn, qui est lui- m\u00eame traditionnellement plut\u00f4t pro- europ\u00e9en mais d\u00e9chir\u00e9s sur la question du Brexit hein, et puis en France, le populisme n'\u00e9pargne pas la gauche, nous avons un populisme de droite qui est install\u00e9 qui est historique, hein, qui qui qui est une grosse partie aujourd'hui du paysage politique, mais nous avons aussi un populiste, moins ces petits soins un euroscepticisme dire dirait-on assez fort, qui se d\u00e9veloppe \u00e0 gauche qui vient compl\u00e9ter le paysage, le paysage populiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:51:53 > 0:52:01) [90%] : \r\nC'est int\u00e9ressant, vous dites pour parler d'euro- scepticisme, vous parlez vous dites populisme pour vous, c'est forc\u00e9ment du populisme d'\u00eatre contre l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:52:03 > 0:52:08) [81%] : \r\nC'est en tout cas, il y a de, de, de fortes zone de recouvrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:52:09 > 0:52:11) [83%] : \r\nVous n'en tirez pas plus plus d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:13 > 0:52:14) [80%] : \r\nBah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:52:14 > 0:52:52) [91%] : \r\nEn l'occurrence, enfin j'ai j'ai tendance oui avoir que que c'est surtout les les partis qui pr\u00e9tendent h\u00e9 bien r\u00e9tablir une forme de, de, de, de souverainet\u00e9 nationale qui qui seraient affect\u00e9s par par la relation avec Bruxelles ou l'int\u00e9gration au sein d'une, de l'Union europ\u00e9enne qui viennent promettre que la rupture de cette relation, la s\u00e9paration, le fric si, comme on dit, comme on dit chez nous, h\u00e9 bien, permettrait de nous lib\u00e9rer de retrouver une sorte de de grandeur de grandeur de la France et et et en l'occurrence, je suis un Europ\u00e9en convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:52:53 > 0:53:01) [79%] : \r\nVoil\u00e0 qu'on l'a entendu ce m\u00eame une tout autre toute, autre chose \u00e0 pr\u00e9sent Sandra, ces enfants de Syrie qui ne devrait pas \u00eatre trait\u00e9 en paria.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:53:01 > 0:54:04) [88%] : \r\nCes Nicolas paquet rouleau qui s'exprime dans le temps, il est chef adjoint de la d\u00e9l\u00e9gation du CICR en Syrie, \u00e0 mesure que le territoire contr\u00f4l\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique se r\u00e9duit les familles affluent \u00e0 \u00e0 l'un des plus grands camps de r\u00e9fugi\u00e9s dans le nord- est de la Syrie, tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re irakienne dans ce camp des femmes et des enfants surtout rejet\u00e9 par le monde entier nous dit Nicolas paquet rouleau les femmes que j'ai rencontr\u00e9s ici sont malades fatigu\u00e9s craintive soucieuse, bless\u00e9 au bout du rouleau ou en deuil tout ce qu'elles ont, ce sont les enfants qui les accompagnent des enfants dont la vie est comme suspendu, pas d'\u00e9cole, un avenir compromis la priorit\u00e9 du CICR et d'autres organisations est d\u00e9sormais d'aider ces m\u00e8res ces enfants \u00e0 retrouver leurs proches le destin de ces familles venues d'Europe et d'ailleurs est en jeu, leur pays d'origine, ne peuvent pas leur tourner le dos, aucun individu ne devrait \u00eatre rapatri\u00e9 doit abandonner \u00e0 un sort incertain et au chef adjoint du CICR en Syrie, d'ajouter : la s\u00e9curit\u00e9 et la responsabilit\u00e9 sont importantes mais traiter chaque personne de mani\u00e8re humaine, l'est tout autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:54:04 > 0:54:25) [92%] : \r\nNicolas H\u00e9nin, vous le disiez tout \u00e0 l'heure, les enfants l\u00e0- bas sont \u00e0 consid\u00e9rer comme un comme des victimes si on ne traite pas de mani\u00e8re humaine, dans la mesure du possible ces ces personnes, ces r\u00e9cits qui sont actuellement dans dans ces camps, on est en train de cr\u00e9er des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de djihadistes ou de personnes qui vont combattre leur pays d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:54:27 > 0:56:04) [93%] : \r\nPeut \u00eatre potentiellement \u00e9videmment que si, si un enfant a \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 dans son enfance par son propre pays pas, h\u00e9 bien qu'il qu'il aura tendance tout naturellement \u00e0 consid\u00e9rer que ce pays est un ennemi et que ces valeurs sont \u00e0 combattre ce que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi dans ce dans cette, dans cet article et cette cette d\u00e9claration sur c'est aussi le fait que loin, on a tendance en fait terriblement nombriliste tourn\u00e9e sur nos propres ressortissants parce que, h\u00e9 bien cette qui nous pr\u00e9occupe, en l'occurrence, on a eu des dizaines de milliers d'\u00e9trangers qui sont partis rejoindre le groupe \u00c9tat islamique en Syrie et en Irak, seulement une toute petite partie de ces dizaines de milliers \u00e9taient occidentaux et l'on a aussi, on va se retrouver avec des dizaines de milliers de personnes dont des familles dont des enfants qui ne peuvent plus aller nulle part les personnes venant du Maroc par exemple ou de ou d'autres pays arabes ne veulent absolument en aucun cas retourner dans leur pays d'origine, ils ont le sentiment que ils ils feraient l'objet de pers\u00e9cutions, il va enfin, et cela va poser un probl\u00e8me humanitaire et juridique assez insoluble de savoir qu'est ce que l'on va faire de ces milliers de personnes qui vont se retrouver de facto son pays puisque il ne s'peuvent \u00eatre pris en charge sur place et ils ne ils vont refuser de vouloir rentrer dans leur pays d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:56:04 > 0:56:11) [88%] : \r\nOn va terminer avec une autre franchement plus l\u00e9g\u00e8res, Sandra avec le carnaval c'est \u00e7a la saison \u00e0 Lucerne, mais quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:56:11 > 0:56:30) [87%] : \r\nQue \u00e7a que rigole pas \u00e0 Lucerne, pourquoi, parce que les femmes prennent le pouvoir, elles militent carr\u00e9ment pour un sera nous Hugues un d\u00e9fil\u00e9 100 pourcent f\u00e9minin \u00e0 travers le centre- ville, c'est bien s\u00fbr la Luzerner Zeitung qui le rappelle oui le carnaval, h\u00e9 bien, une tour d'Ernst arr\u00eats une affaire mortellement s\u00e9rieux selon une des militants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:56:30 > 0:56:41) [89%] : \r\nMerci Sandra Simard 7 heures 55 c'est la chronique sciences alors que la grippe s\u00e9vit encore le printemps pointe son nez, ou plut\u00f4t il l'attaque notre nez selon les cas o\u00f9 ma Camille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:56:41 > 0:57:26) [88%] : \r\nOui, en fait, ce sont surtout les chatons qui attaque men\u00e9e les chatons du noisetier de l'eau, en particulier ceux du boulot bient\u00f4t les chatons, ce sont donc ces fleurs m\u00e2les qui dispersent all\u00e8grement leur pollen dans l'air all\u00e8grement ou allergiques, surtout pour les 20 pourcent de la population suisse souffrant de Paulinho, hein, ce nez qui coule, yeux larmoyants respiration sifflante, ce sont les sympt\u00f4mes les plus fr\u00e9quents de ce qu'on appelle le rhume des foins, ceux qui ont souffrent connaissent le calvaire et les jeunes allergie aux pollens peuvent fr\u00e9quemment induire d'autres allergies que l'on appelle allergie crois\u00e9e des allergies alimentaires par exemple Fran\u00e7oise perte professeur d'allergologie et me d'immunologie au chez nous d\u00e9crypte les m\u00e9canismes, les pollens sont sournois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT31 (0:57:26 > 0:57:48) [89%] : \r\nIl se trouve que dans ses pollens, il existe des prot\u00e9ines qu'on va retrouver dans les aliments alors tr\u00e8s typiquement une des allergies les plus fr\u00e9quentes, c'est par exemple \u00eatre sensibilis\u00e9e au pollen de bouleau et avoir des picotements dans la bouche, que pour moi, j'ai une pomme, si vous analysez la pomme vous trouvez dans la pomme, une prot\u00e9ine qui ressemblent \u00e0 plus de 80 pourcent \u00e0 une prot\u00e9ine qui est dans le pollen de bouleau, d'o\u00f9 cette r\u00e9action crois\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:57:48 > 0:57:55) [93%] : \r\nOui en effet c'est sournois le pollen de bouleau, puisqu'il faut vraiment regarder au niveau de ces prot\u00e9ines pour voir pour trouver cette ressemblance avec la pomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:57:55 > 0:58:04) [92%] : \r\nEn effet, une personne allergique au pollen pr\u00e9sente pr\u00e8s de 50 pourcent de risques de devenir allergiques \u00e0 certains aliments, et m\u00eame si ce n'est pas une fatalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT31 (0:58:04 > 0:58:16) [87%] : \r\n\u00e7a peut survenir quand m\u00eame pas mal d'ann\u00e9es apr\u00e8s la sensibilisation aux pollens, la sensibilisation elle arrive plut\u00f4t \u00e0 11 15 et 25 ans, et puis parfois ces allergies crois\u00e9es peuvent plut\u00f4t d\u00e9velopp\u00e9 en 35 40 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:58:16 > 0:58:21) [88%] : \r\nDonc on peut devenir allergique \u00e0 la pomme, plusieurs ann\u00e9es plus tard, m\u00eame si on a plus le rhum d\u00e9fend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:58:21 > 0:58:35) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait d'ailleurs une d\u00e9sensibilisation aux pollens ne permettra pas forc\u00e9ment de r\u00e9duire l'allergie crois\u00e9e un aliment et quand ces r\u00e9actions d'allergies crois\u00e9es se manifeste, elles peuvent devenir un v\u00e9ritable casse- t\u00eate pour une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT31 (0:58:35 > 0:59:01) [89%] : \r\nDans tous les fruits r\u00e9gionaux font partie de la m\u00eame famille qui croise avec ses Pologne du boulot, donc la famille des rosac\u00e9e comme on les appelle, rien que \u00e7a, vous voyez que le niveau des fruits, \u00e7a fait quand m\u00eame un gros vide pour certains patients, on peut additionner autre famille de fruits par exemple de la famille des melons on peut additionner certains l\u00e9gumes etc, donc on peut arriver \u00e0 des probl\u00e8mes nutritionnels r\u00e9el sans parler \u00e9videmment des r\u00e9actions allergiques qui peuvent \u00eatre plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:59:01 > 0:59:19) [89%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 des fruits mais concernant les l\u00e9gumes une allergie crois\u00e9e fr\u00e9quente et celle entre l'armoises et le c\u00e9leri, la carotte ou le persil, mais en mati\u00e8re d'allergies crois\u00e9es si on sort du registre printanier, il n'y a pas que le pollen qui est loin l'acarien par exemple cache bien son jeu, sous sa carapace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT31 (0:59:19 > 0:59:28) [78%] : \r\nLa prot\u00e9ine musculaires en fait de ce petit acarien qui s'appelle \u00e0 propos mieux cette prot\u00e9ine musculaires la retrouver dans des crevettes et puis dont presque tous les crustac\u00e9s, l'escargot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:28 > 0:59:33) [86%] : \r\nBon, ben, c'est peut-\u00eatre plus facile tout de m\u00eame de se passer nutritionnellement de crustac\u00e9s d'escargot que de fruits et l\u00e9gumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:59:33 > 1:00:00) [94%] : \r\nC'est vrai, mais ce qui est \u00e9tonnant, c'est que le ces allergies crois\u00e9es peuvent toucher des aliments qui sont pas forc\u00e9ment reconnus comme des allerg\u00e8nes, tout r\u00e9cemment, les chercheurs ont d\u00e9couvert que les piq\u00fbres de tiques peuvent induire des allergies \u00e0 la viande rouge quant aux allergies aux chats, elles peuvent engendrer des allergies \u00e0 la viande de porc alors l'Avantage pour le chat, c'est qu'on joue sur un plan d'\u00e9galit\u00e9, les chats aussi peuvent avoir le rhume des foins et m\u00eame \u00eatre allergique aux humains contrairement un chaton d'une hostie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:00 > 1:00:10) [91%] : \r\nC'est son nom, a aussi le chat merci Huma Khamis pour cette chronique scientifique et merci \u00e0 vous Nicolas H\u00e9nin, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, ancien journaliste fran\u00e7ais une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:12 > 1:00:15) [92%] : \r\nEt et on se retrouve oui pour la, pour la route tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:17 > 1:00:24) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:29 > 1:00:31) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:31 > 1:00:36) [90%] : \r\nSur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve, des ralentissements sont constat\u00e9s entre Coppet et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:36 > 1:00:41) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:43 > 1:00:59) [90%] : \r\nSoleil et douceur pour ce jeudi 16 au maximum sur le plateau de 6 encore \u00e0 2000 m\u00e8tres \u00e7a va se d\u00e9grader la nuit prochaine, demain sera nuageux avec quelques pr\u00e9cipitations et une limite pluie-neige vers 1100 m\u00e8tres la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 tu que d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:01:01 > 1:01:19) [90%] : \r\nBonjour Guevara pr\u00e8s bonjour Christelle tout un monde qu'est ce qui est au programme, mais on va se demander \u00e0 quoi joue si on peut utiliser le mot jouer ces 2 puissances nucl\u00e9aires que sont l'Inde et le Pakistan, et qui sont en phase de de d'escalade, dira-t-on, effectivement, c'est pas forc\u00e9ment un jeu tr\u00e8s bonne \u00e9mission, merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:01:21 > 1:01:56) [91%] : \r\nMariette Savoie, coup de th\u00e9\u00e2tre au 2\u00e8me jour du sommet entre Donald Trump et Kim Jong au Vietnam, les 2 dirigeants ont \u00e9court\u00e9 leurs discussions tout \u00e0 l'heure, sans conclure d'accord, nous retrouverons notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Hano\u00ef, en ouverture de ce journal, il roulait \u00e0 126 kilom\u00e8tres heure sur une route limit\u00e9e \u00e0 50 un policier je ne Genevois et condamn\u00e9 pour d\u00e9lit chauffards alors qu'il \u00e9tait en pleine course poursuite et vous l'entendrez ce verdict pourrait faire l'objet d'un d\u00e9bat aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et puis le plastique est pr\u00e9sent jusqu'au fond des oc\u00e9ans \u00e0 plus de 10000 m\u00e8tres de la surface, une r\u00e9cente \u00e9tude, le d\u00e9montrer, les oc\u00e9anographes ne sont pas vraiment surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:01:59 > 1:02:34) [92%] : \r\nLa confusion r\u00e8gne en ce moment au Vietnam o\u00f9 Kim Jong-Un n\u00e9 Donald Trump s'entretenaient ce matin au menu des discussions de ce 2\u00e8me sommet entre les dirigeants am\u00e9ricains et nord- cor\u00e9ens la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne et m\u00eame une possible d\u00e9claration de paix symbolique entre Pyongyang et Washington, toujours officiellement en guerre de la preuve de la premi\u00e8re, poign\u00e9es de main hier soir jusqu'\u00e0 leur face-\u00e0-face matinal avec la presse aujourd'hui, Donald Trump et Kim Jong Un n'affichait un optimisme prudent sur la suite des discussions, mais la Maison Blanche vient de le confirmer, les n\u00e9gociations se sont termin\u00e9es et aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 Michael Peuker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:02:34 > 1:03:31) [92%] : \r\nTout a commenc\u00e9 par un changement de programme de derni\u00e8re minute, la Maison Blanche a soudainement informer le pool de journalistes am\u00e9ricains que le d\u00eener de travail pr\u00e9vue \u00e0 6 heures heure suisse \u00e9tait annul\u00e9e et que Donald Trump rentrerait \u00e0 son h\u00f4tel, plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, la conf\u00e9rence de presse officielle a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e de 2 heures, elle devrait d\u00e9buter dans quelques instants, au moment m\u00eame o\u00f9 aurait d\u00fb normalement se tenir une c\u00e9r\u00e9monie de signature d'une d\u00e9claration commune, celle-ci pourrait donc ne pas avoir lieu, la nouvelle a pris tout le monde de court ici \u00e0 aucun moment, Kim Jong Un et Donald Trump ont afficher de d\u00e9saccord, bien au contraire, tout semblait r\u00e9gl\u00e9 comme du papier \u00e0 musique pour vendre ce sommet comme un succ\u00e8s, l'\u00e9v\u00e9nement en tout cas, affole les fils Twitter des journalistes ici \u00e0 Hano\u00ef quelque chose, c'est soit terriblement mal plac\u00e9 soit formidablement bien d\u00e9roul\u00e9e, \u00e9crit par exemple l'un d'entre eux, la conf\u00e9rence de presse est imminente, elle devrait permettre d'apporter plus de d\u00e9tails, Michael Peuker rtsinfo Hano\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:03:31 > 1:03:39) [88%] : \r\nOui, en confirmant qu'aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 conclu la Maison Blanche pr\u00e9cise que Donald Trump et Kim Jong Un ne compte bien se revoir \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:03:40 > 1:03:45) [96%] : \r\nDonald Trump, qui \u00e9tait \u00e0 ce sommet au Vietnam avec tr\u00e8s certainement une oreille de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Pacifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:03:46 > 1:04:13) [91%] : \r\nOui, puisque Washington est en \u00e9bullition apr\u00e8s le t\u00e9moignage public de l'ancien avocat du pr\u00e9sident hier devant le Congr\u00e8s, Michael Cohen accabl\u00e9 son ex- patron, le taxant notamment de racistes et de tricheurs, il a aussi affirm\u00e9 que Donald Trump poursuivait sciemment un projet immobilier \u00e0 Moscou alors qu'il \u00e9tait en campagne pour devenir pr\u00e9sident et pour achever ce t\u00e9moignage \u00e0 charge, Michael Cohen encore ajout\u00e9 que le milliardaire ne quitterait pas la Maison Blanche, pacifiquement, s'il n'\u00e9tait pas r\u00e9\u00e9lu en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:04:14 > 1:04:19) [94%] : \r\nDes milliers de vacanciers sont bloqu\u00e9s ce matin, notamment \u00e0 l'a\u00e9roport de Bangkok, mais aussi au Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:04:19 > 1:04:48) [91%] : \r\nLes cons\u00e9quences de la fermeture de l'espace a\u00e9rien pakistanais, apr\u00e8s une journ\u00e9e particuli\u00e8rement tendue hier dans la r\u00e9gion du Cachemire, tout a commenc\u00e9 mardi lorsque New Delhi a frapp\u00e9 des positions jihadistes en territoire pakistanais, hier, ce sont des avions d'Islamabad qui ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 l'espace a\u00e9rien indien, r\u00e9sultat : un enfant, un affrontement a\u00e9rien au moins un avion abattu dans chaque camp et un pilote indien captur\u00e9 par le Pakistan, S\u00e9bastien entre les 2 puissances nucl\u00e9aires, les crispations ont clairement franchi un nouveau palier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:04:48 > 1:05:19) [90%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, New Delhi viser les organisations terroristes pakistanaise et particuli\u00e8rement celle du Jaish-e-Mohammed, celle qui a revendiqu\u00e9 l'attentat du 14 f\u00e9vrier contre les militaires indiens au Cachemire, maintenant le conflit change de dimension, ce sont les 2 arm\u00e9es conventionnelles, qui s'affrontent, 2 avions de chasse ont \u00e9t\u00e9 abattus, un Indien et un Pakistanais et un pilote indien et prisonnier au Pakistan porcherie Vanna pourra me Krishna, Swami, ancien commandant des forces a\u00e9riennes indiennes, nous sommes dans une escalade militaire in\u00e9vitables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:05:19 > 1:05:33) [94%] : \r\n\u00c9ric on l'un et l'Inde a frapp\u00e9 mardi sur le territoire pakistanais, donc on ne doit pas s'attendre \u00e0 recevoir un bouquet de fleurs en \u00e9change on devait s'attendre \u00e0 ce qu'il riposte maintenant l'arm\u00e9e indienne doit r\u00e9pondre, et cela n'a pas besoin d'une approbation du gouvernement, c'est dans la continuit\u00e9 logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (1:05:33 > 1:05:34) [58%] : \r\nOu a 2 probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:05:34 > 1:05:57) [86%] : \r\nLe 1er ministre pakistanais, il me Ran Kan demande maintenant \u00e0 l'Inde d'accepter le dialogue pour \u00e9viter de sombrer dans une guerre destructrice, mais New Delhi ne peut accepter un th\u00e9 l'apaisement sans qu'Islamabad n'agissent s\u00e9rieusement contre les organisations terroristes pakistanaise qui vise l'Inde, la crise est donc loin d'\u00eatre termin\u00e9e entre ces 2 \u00e9ternels fr\u00e8res ennemis S\u00e9bastien par ci rtsinfo New Delhi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:05:57 > 1:06:02) [92%] : \r\nOui, et puis nous en parlerons de cette crise avec le g\u00e9n\u00e9ral de brigade Alain Lamballe, qui est g\u00e9opolitologue s'.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903814206", "summary": "Duplex Bruxelles : itw Nicolas H\u00e9nin, ex-journaliste fran\u00e7ais et otage en Syrie entre 2013 et 2014, pr\u00e9sident d'Action R\u00e9silience.", "id": "1814590", "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BOUKARI, Foued", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "LAMBELET, Sylvie", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CACHIN, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ZIMMERLI, Sandra", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "HAUERT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "KHAMIS, Huma", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DOMENJOZ, Chrystel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DOUCAS, Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ST\u00d6CKLIN, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1775844", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047162", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1814770", "internalArchiveId": "AA1903814386", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Brigitte Rosset", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 300, "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10268920", "imageURL": "http://www.rts.ch/10268913.image", "alternativeTitle": ["EDIAR", "Les d\u00e9buts de Brigitte Rosset"], "alternativeSummary": ["Brigitte Rosset fait partie du foyer-test de l'\u00e9mission Ca colle et c'est piquant."], "variantIds": ["ece-10268909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T11:53:20Z", "webPublicationDate": "2019-03-06T14:24:03Z", "program": {"href": "/programs/5124", "id": "5124", "name": "Edition Archives"}, "medias": [{"id": "1777555", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047410", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1814970", "internalArchiveId": "AA1903814586", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde Seefeld 2019 : Combin\u00e9 nordique - saut \u00e0 ski", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 7200, "genres": ["Saut \u00e0 ski enregistrement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-05T14:12:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902810253", "durationSec": 4, "title": "Championnats du monde Seefeld 2019 : Relais 4x5 km dames et \u00e9liminatoires Petit tremplin messieurs ENTOURAGE", "excerpt": "Emission enti\u00e8rement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Seefeld \u00e0 l'occasion des championnats du monde de ski nordique.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "FREIHOLZ, Sylvain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RUEDIN, Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/462", "id": "462", "name": "Ski nordique"}, "medias": [{"id": "1777637", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU105056", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1802507", "internalArchiveId": "AA1901802179", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Paleofutur : Steve Jobs avant l'heure", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 197, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10241920", "imageURL": "http://www.rts.ch/10100743.image", "alternativeTitle": ["Paleofutur : Steve Jobs avant l\u2019heure", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["Chacun \u00e0 sa mani\u00e8re, Andr\u00e9 Citro\u00ebn et Steve Jobs ont utilis\u00e9 les m\u00eames codes pour vendre leurs produits. Comme quoi les vieilles recettes fonctionnent toujours !", "Paleofutur : Steve Jobs avant l\u2019heure"], "variantIds": ["ece-10241920"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-06T08:47:33Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT046452\r\nDate de transcription : 02-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:30 > 0:01:47) [87%] : \r\nVous pensez que la \u00e9cole nous famille a tout invent\u00e9, que les r\u00e9seaux sociaux sont n\u00e9s au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 que les Start-Up, c'est nouveau, h\u00e9 bien pas tant que cela, allez, on vous facture des de notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle en se replongeant dans le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:52 > 0:04:42) [89%] : \r\nBien avant Steve Jobs et, plus r\u00e9cemment, Elon Musk, un autre entrepreneur Marie Technologies, commerce et marketing, les 3 composantes qui ont fait le succ\u00e8s de ses l\u00e9gendaires innovateur, mais lui est fran\u00e7ais, fils de bijoutier est polytechnicien, il s'appelle Andr\u00e9 Citro\u00ebn, il est le premier europ\u00e9en r\u00eav\u00e9 de mettre chacun de ses concitoyens, derri\u00e8re un volant, ces m\u00e9thodes sont r\u00e9volutionnaires au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, il organise des lignes de production \u00e0 la cha\u00eene un proc\u00e9d\u00e9 encore tr\u00e8s peu utilis\u00e9 en Europe et popularis\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9rick Taylor, Henry Ford, il finance la construction de ses usines en demandant \u00e0 ses futurs clients de pr\u00e9- partiellement leur voiture comme le fera Elon Musk avant 2016 pour lancer sa voiture r\u00e9volutionnaire, la Tesla Model 3 il serre les marges au maximum et d\u00e9veloppe son propre r\u00e9seau commercial qui devient un outil strat\u00e9gique dans la distribution des produits tout comme masque aujourd'hui il d\u00e9ploie un r\u00e9seau de recharge pour que ses clients ne tombe pas en panne pour Tesla, ce sont les super- chargeurs \u00e9lectriques pour Citro\u00ebn, ce sont des bidons d'essence de 5 litres mise \u00e0 disposition dans les \u00e9piceries de campagne jusqu'\u00e0 ce que la compagnie fran\u00e7aise du p\u00e9trole Total met en place un v\u00e9ritable r\u00e9seau d'approvisionnement en 1924 et Citro\u00ebn veut \u00eatre plus qu'une marque presque une religion le patron cr\u00e9e un rapport quasi mystique contre ses clients et ses produits, il se met en sc\u00e8ne au faisant \u00e9crire son nom fum\u00e9e dans le ciel de Paris part en avion ou en 1925 sur la Tour Eiffel \u00e0 l'aide de 250000 ampoules ou en faisant publier de 1928 \u00e0 1930 le Citro\u00ebn une page imprim\u00e9e en 4\u00e8me de couverture d'une centaine de quotidiens fran\u00e7ais, tir\u00e9 \u00e0 15 millions d'exemplaires, si aujourd'hui les grandes entreprises sont obs\u00e9d\u00e9s par la coh\u00e9rence de leur marque qui doit rester reconnaissable d'un \u00e9cran de smartphone logo sur un emballage, Citro\u00ebn a, d\u00e8s les ann\u00e9es 30, r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9ployer une identit\u00e9 visuelle que le reconna\u00eet entre 1000, le double chevron embl\u00e9matique tr\u00f4ne partout sur les poign\u00e9es de portes, les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es les uniformes des employ\u00e9es et bien s\u00fbr sur l'automobile, elles-m\u00eames, ne reculant devant rien Andr\u00e9 Citro\u00ebn lance des produits d\u00e9riv\u00e9s, quelques livres pour grands et petits jouets, expositions, conf\u00e9rences, films, j'ai pavillons d'Exposition ing\u00e9nieur artiste g\u00e9nie de la communication, Andr\u00e9 Citro\u00ebn voit juste et comme ses successeurs, il sera r\u00e9compens\u00e9 de son audace, sa petite Start-Up passera de l'ombre au 2\u00e8me rang mondial du secteur en 1932 une pelle r\u00e9ussite construite avec les m\u00eames ingr\u00e9dients utilis\u00e9s par certains entrepreneurs am\u00e9ricains du 21\u00e8me si\u00e8cle, comme quoi si les temps changent, c\u00f4t\u00e9 Business, les cl\u00e9s de la r\u00e9ussite restent les mains.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:43:54Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAOUF, Mika\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772119", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046452", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1802506", "internalArchiveId": "AA1901802178", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Paleofutur : A votre bon coeur", "publicationDate": "2019-02-27T11:04:00Z", "durationSec": 207, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10240327", "imageURL": "http://www.rts.ch/10100721.image", "alternativeTitle": ["Paleofutur : A votre bon coeur", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["Une des sp\u00e9cificit\u00e9s de l\u2019\u00e9conomie actuelle repose sur le pan de l\u2019\u00e9conomie collaborative, en particulier le fait de faire appel \u00e0 une communaut\u00e9 pour financer un projet. \u00c7a s\u2019appelle le financement participatif et c\u2019est loin d\u2019\u00eatre nouveau.", "Paleofutur : A votre bon coeur"], "variantIds": ["ece-10240327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-06T08:47:23Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT046451\r\nDate de transcription : 01-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:30 > 0:01:47) [84%] : \r\nVous pensez que la c'est l'\u00e9cole nous famille a tout invent\u00e9, que les r\u00e9seaux sociaux sont n\u00e9s au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 que les Start-Up nouveau h\u00e9 bien pas tant que cela, allez, on vous facture des de notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle en se replongeant dans le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:53 > 0:02:28) [88%] : \r\nQuelle merveilleuse \u00e9poque que nous vivons, les artistes n'ont plus besoin d'\u00eatre reconnu par d'affreux producteur pour financer leur talent, enfin, ils peuvent d\u00e9sormais on applique \u00e0 Internet ce monde rempli de m\u00e9c\u00e8nes si bien intentionn\u00e9s qui veulent soutenir le talent, la v\u00e9ritable cr\u00e9ation le bon d'accord, le financement participatif, c'est surtout pour des projets comme l'armure pour orteils le 1er casque Audio pour chiens la poign\u00e9e pour poster qui les croquettes que vous et votre chat pouvait manger ou soutenir le projet d'un Am\u00e9ricain qui de boire une boisson \u00e9nergisante dans chacun des \u00c9tats de l'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:29 > 0:02:43) [94%] : \r\nN'emp\u00eache, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne vieux comme le monde, une petite Start-Up bas\u00e9e \u00e0 Rome, utilisent ce m\u00e9canisme depuis 2 1000 ans oui, ces gens qui organisent des messes un peu partout, chaque dimanche, vous savez le petit panier qui circule parmi les fid\u00e8les, \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:46 > 0:03:31) [94%] : \r\nMais par au 19\u00e8me si\u00e8cle, pour f\u00eater le centenaire de la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, la France d\u00e9cide d'envoyer un cadeau \u00e0 ses cousins d'Am\u00e9rique, une magnifique statue si les Fran\u00e7ais offre la sculpture, les Am\u00e9ricains doivent payer le socle, mais ni le Congr\u00e8s ni l'\u00c9tat de New York ne veulent payer la facture, or un certain William Pulitzer celui qui donnera son nom au c\u00e9l\u00e8bre prix va d\u00e9bloquer la situation, c'est le patron du New York World, il publie le 16 mars 1885 un article en Une de son journal, cette statue n'est pas un cadeau des millionnaires de France aux millionnaires d'Am\u00e9rique mais en cadeau du peuple fran\u00e7ais au peuple d'Am\u00e9rique, il utilise alors tous les ressorts du financement participatif que nous connaissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:31 > 0:03:52) [93%] : \r\nIl imprime dans son journal les noms de tous les bienfaiteurs, il fait des coups de projecteur sur la classe de maternelle qui donne un dollar sur la vieille dame qui fait un petit ch\u00e8que, il met en avant les profils les plus ordinaires afin de montrer que tout le monde se mobilise, il fixe une date butoir qui tient le pays en haleine en publiant le montant r\u00e9colt\u00e9 chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:53 > 0:04:06) [94%] : \r\nLe succ\u00e8s est au rendez- vous, 5 mois \u00e0 peine apr\u00e8s le d\u00e9but de sa campagne Pulitzer a collect\u00e9 101091 dollars aupr\u00e8s de 160000 personnes et les ventes du journal explosent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:08 > 0:04:20) [92%] : \r\n\u00e0 noter qu'un si\u00e8cle plus t\u00f4t, en 1783 un certain Wolfgang Amadeus Mozart avait eu l'id\u00e9e de vendre des livres aux bonnes \u00e2mes qui voudrait bien financer une de ses cr\u00e9ations \u00e9chec cuisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:21 > 0:04:29) [87%] : \r\nAutre exemple, tristement c\u00e9l\u00e8bre les fameux emprunts russes lanc\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle par le tsar pour financer le d\u00e9veloppement de voies ferr\u00e9es dans son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:31 > 0:04:48) [91%] : \r\nUn 1000000 et demi de Fran\u00e7ais vont perdre leur investissement du Vatican au cr\u00e9ateurs bobo, on l\u00e8ve de l'argent avec le financement participatif depuis bien longtemps, mais si la technologie a permis de globaliser le ph\u00e9nom\u00e8ne, il n'a malheureusement toujours pas rendu les investissements plus s\u00fbrs.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:43:53Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAOUF, Mika\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772118", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046451", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CEA9B58A-C619-4D8E-9CD7-C44A2BCFC00E", "internalArchiveId": "CEA9B58A-C619-4D8E-9CD7-C44A2BCFC00E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Eug\u00e8ne Cattin, l'\u00e9tonnant photographe des Franches-Montagnes", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "Un tailleur de pierres au travail. Deux jeunes filles en canotier, effeuillant des marguerites. Une ferme des Franches-Montagnes en pleine r\u00e9novation. Durant les premi\u00e8res ann\u00e9es du XXe si\u00e8cle, Eug\u00e8ne Cattin, facteur aux Bois et photographe amateur, immortalise par ses prises de vue la vie quotidienne et les habitants de sa r\u00e9gion. Ses photographies nous r\u00e9v\u00e8lent plusieurs lieux qui lui sont familiers, mais aussi, notamment sur les portraits, l'\u00e9cran blanc peint \u00e0 m\u00eame le mur de sa maison. Eug\u00e8ne Cattin appartient \u00e0 un monde qui \u00e9volue, il est sensible \u00e0 la modernit\u00e9 de la photographie et du t\u00e9moignage qu'elle propose, et se pla\u00eet \u00e0 mettre en sc\u00e8ne devant son objectif hommes, femmes, enfants, et m\u00eame animaux. A lire: Jacques B\u00e9lat, Antoine Glaenzer et Jean-Robert Schafftert: \"Eug\u00e8ne Cattin. Facteur aux Bois et photographe\" (Ed. Alphil, 2019)", "durationSec": 2342, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10215298", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124689.image", "thematicGeographicals": ["Jura (canton)"], "thematicThemes": ["photographie", "20e si\u00e8cle", "histoire"], "thematicPersons": ["Cattin, Eug\u00e8ne"], "alternativeTitle": ["Eug\u00e8ne Cattin, l'\u00e9tonnant photographe des Franches-Montagnes", "Eug\u00e8ne Cattin, l'\u00e9tonnant photographe des Franches-Montagnes / VSS_2019-02-27T09:08:18_versus-lire-et-penser", "Eug\u00e8ne Cattin, l'\u00e9tonnant photographe des Franches-Montagnes / VSS_2019-02-27T09:08:18_versus-lire-et-penser"], "alternativeSummary": ["Un tailleur de pierres au travail. Deux jeunes filles en canotier, effeuillant des marguerites. Une ferme des Franches-Montagnes en pleine r\u00e9novation. Durant les premi\u00e8res ann\u00e9es du XXe si\u00e8cle, Eug\u00e8ne Cattin, facteur aux Bois et photographe amateur, immortalise par ses prises de vue la vie quotidienne et les habitants de sa r\u00e9gion. Ses photographies nous r\u00e9v\u00e8lent plusieurs lieux qui lui sont familiers, mais aussi, notamment sur les portraits, l\u02b9\u00e9cran blanc peint \u00e0 m\u00eame le mur de sa maison. Eug\u00e8ne Cattin appartient \u00e0 un monde qui \u00e9volue, il est sensible \u00e0 la modernit\u00e9 de la photographie et du t\u00e9moignage qu\u02b9elle propose, et se pla\u00eet \u00e0 mettre en sc\u00e8ne devant son objectif hommes, femmes, enfants, et m\u00eame animaux.\nUne \u00e9mission de Christian Ciocca\nInvit\u00e9: Antoine Glaenzer \nA lire: Jacques B\u00e9lat, Antoine Glaenzer et Jean-Robert Schafftert: \"Eug\u00e8ne Cattin. Facteur aux Bois et photographe\", Editions Alphil", "Un tailleur de pierres au travail. Deux jeunes filles en canotier, effeuillant des marguerites. Une ferme des Franches-Montagnes en pleine r\u00e9novation. Durant les premi\u00e8res ann\u00e9es du XXe si\u00e8cle, Eug\u00e8ne Cattin, facteur aux Bois et photographe amateur, immortalise par ses prises de vue la vie quotidienne et les habitants de sa r\u00e9gion. Ses photographies nous r\u00e9v\u00e8lent plusieurs lieux qui lui sont familiers, mais aussi, notamment sur les portraits, l\u02b9\u00e9cran blanc peint \u00e0 m\u00eame le mur de sa maison. Eug\u00e8ne Cattin appartient \u00e0 un monde qui \u00e9volue, il est sensible \u00e0 la modernit\u00e9 de la photographie et du t\u00e9moignage qu\u02b9elle propose, et se pla\u00eet \u00e0 mettre en sc\u00e8ne devant son objectif hommes, femmes, enfants, et m\u00eame animaux.\nUne \u00e9mission de Christian Ciocca\nInvit\u00e9: Antoine Glaenzer \nA lire: Jacques B\u00e9lat, Antoine Glaenzer et Jean-Robert Schafftert: \"Eug\u00e8ne Cattin. Facteur aux Bois et photographe\", Editions Alphil", "Un tailleur de pierres au travail. Deux jeunes filles en canotier, effeuillant des marguerites. Une ferme des Franches-Montagnes en pleine r\u00e9novation. Durant les premi\u00e8res ann\u00e9es du XXe si\u00e8cle, Eug\u00e8ne Cattin, facteur aux Bois et photographe amateur, immortalise par ses prises de vue la vie quotidienne et les habitants de sa r\u00e9gion. Ses photographies nous r\u00e9v\u00e8lent plusieurs lieux qui lui sont familiers, mais aussi, notamment sur les portraits, l\u02b9\u00e9cran blanc peint \u00e0 m\u00eame le mur de sa maison. Eug\u00e8ne Cattin appartient \u00e0 un monde qui \u00e9volue, il est sensible \u00e0 la modernit\u00e9 de la photographie et du t\u00e9moignage qu\u02b9elle propose, et se pla\u00eet \u00e0 mettre en sc\u00e8ne devant son objectif hommes, femmes, enfants, et m\u00eame animaux.\nUne \u00e9mission de Christian Ciocca\nInvit\u00e9: Antoine Glaenzer \nA lire: Jacques B\u00e9lat, Antoine Glaenzer et Jean-Robert Schafftert: \"Eug\u00e8ne Cattin. Facteur aux Bois et photographe\", Editions Alphil"], "variantIds": ["ece-10215303", "ece-10215298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:51:38Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:01) [80%] :\r\nBon c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [82%] :\r\nAh bah c'est juste penser hier c'\u00e9tait lire aujourd'hui c'est penser mais c'est toujours vous, Christian Jacob, et surtout se promener, se promener avec votre invit\u00e9 Antoine classe Glaenzer bonjour Antoine Glaser, soyez le bienvenu, merci, vous \u00eates l'archiviste cantonal de la R\u00e9publique et canton du Jura et vous \u00eates co- auteur avec Jacques Bella et Jean-Robert Schaffter d'un album collectif sur le facteur Cattin Eug\u00e8ne Cattin, facteur, aux Bois et photographe, paru aux \u00e9ditions Al en 2018 on nous accuse souvent \u00e0 la radio du train peu Lehman au centre et c'est parfois vrai l\u00e0 nous allons du c\u00f4t\u00e9 du Nord-Ouest de la Suisse, \u00e7a nous fait plaisir bien plaisir, vous \u00eates descendu me dit qu'Christian du chef- lieu Brandt route hein, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a depuis Porrentruy Porrentruy Brandt, entre autres, hein c'est vrai truc, h\u00e9 bien oui, c'est parfait, vous \u00eates archiviste depuis 40 ans, je suis archiviste depuis 2013 pour le canton du Jura, d'accord, tr\u00e8s c'est le canton au cac40, c'est le canton qui qui frappe tout jeune quand on est ben \u00e9videmment, \u00e9videmment, vous \u00eates archiviste qu'est, est-ce que \u00e7a veut dire en r\u00e9alit\u00e9 avant qu'on ne passe \u00e0 ce travail qu'est ce que \u00e7a veut dire archiviste leur canton et on r\u00e9alit\u00e9 de ce vrai d'un jeu tr\u00e8s jeune Creton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [91%] :\r\nUn autre ce \u00e7a veut dire avoir de responsabilit\u00e9 principale s'occuper des archives qui ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9gu\u00e9s au canton du Jura au moment de l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 par le canton de Berne oui et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, s'occuper des archives de l'administration actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que les archives dont vous avez h\u00e9rit\u00e9, elles peuvent \u00eatre beaucoup plus vieux que 40 ans avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [93%] :\r\nAlors principalement date depuis depuis le trait\u00e9 de depuis 1815 jusqu'en 1978 pour toute la p\u00e9riode bernoise et puis apr\u00e8s il y a les archives de la R\u00e9publique et canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [82%] :\r\nChristian jusqu'\u00e0, vous avez un gros Avantage pour \u00e7a au moins ce livre, vous l'avez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [89%] :\r\nOui, alors non seulement gel\u00e9es, on l'a un petit peu cherch\u00e9 c'est vrai sur la page en ligne des \u00e9ditions c'est un livre de format carr\u00e9 avec une photo de couverture qui nous pr\u00e9sente Eug\u00e8ne Cattin, lui- m\u00eame, Eug\u00e8ne Cattin, c'est une trogne c'est une bobine c'est une casquette c'est \u00e0 v\u00e9lo, c'est souvent aussi un cheval, une Charette et c'est surtout un homme qui, de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle au \u00e0 la moiti\u00e9 du XXe au si\u00e8cle dernier a pris des milliers et des milliers de photographies, c'\u00e9tait sa passion, sa passion, outre les tourn\u00e9es et puis il \u00e9tait aussi Antoine Glaser \u00e0 un humain peut \u00e0 tout faire, il a pratiqu\u00e9 beaucoup d'autres m\u00e9tiers, vous nous pr\u00e9sentez un peu Eug\u00e8ne Cattin m\u00eame le portrait que l'on voit sur la couverture du film du du film voil\u00e0 joli lapsus, c'\u00e9tait pas un film, c'\u00e9tait des plaques de verre, Eug\u00e8ne Cattin, facteur, aux Bois et photographe, vous nous le pr\u00e9senter un peu Antoine Deshayes l\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [91%] :\r\nJe vous remercie d'avoir mis d\u00e9j\u00e0 en avant son visage parce que c'est vrai que c'est une t\u00eate assez exceptionnelle assez expressive un peu un peu renferm\u00e9 finalement avec une grosse moustache de sapeurs au milieu, on s'attend pas \u00e0 ce que quelqu'un qui a cette t\u00eate exerce pendant une bonne vingtaine d'ann\u00e9es, sa passion, une de ses passions, en faisant un nombre consid\u00e9rable de de s'auto puisque ces 3100 plaques de verre qui ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s et qui sont arriv\u00e9s dans le fonds des archives cantonn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [86%] :\r\nAlors on va se pencher sur la fragilit\u00e9 de ce Patrimoine, mais avant cela, on situe juste Eug\u00e8ne Cattin il est n\u00e9 en 1866 et il est mort en 1947 Antoine Glaser, donc il a v\u00e9cu 81, non, c'est un tr\u00e8s bel \u00e2ge pour l'\u00e9poque, \u00e9tait -ce un homme, on le voit un peu, peut-\u00eatre un peu renfrogn\u00e9 mais \u00e7a c'est li\u00e9 les images que nous avons de nos a\u00efeux au g\u00e9n\u00e9ral, il ne souriait pas beaucoup sur les photographies, maintenant on fait que des Sma\u00efl oui c'est c'est toutH. \u00e0 supporter avant l'\u00e9t\u00e9, soit m\u00eame simplement alors je passe sur ce vote nous non pas si elle est mise en sc\u00e8ne, on va parler Glaenzer mais ce Eug\u00e8ne Cattin est devenu facteur assez jeune, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [92%] :\r\nAlors il a, il a pris la succession de de sa m\u00e8re au village des bois dans les franches montagnes et puis il a commenc\u00e9 sa sa vie de facteur, vers l'\u00e2ge de 23 \u00e0 25 ans j'imagine et puis petit \u00e0 petit, elle a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des lobbies, d'une part et d'autre part, il a mont\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de Tuileries, on est au Franches-Montagnes on est en plein pleine modification de l'habitat et il va tirer l'essentiel quand m\u00eame de ses revenus depuis sa vente de tuiles, beaucoup plus que par le fait de facteur et c'est aussi cela qui va lui permettre de s'acheter un mat\u00e9riel qui est quand m\u00eame relativement co\u00fbteuses encore \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [89%] :\r\nVous venez de sugg\u00e9rer la transformation de l'habitat, Antoine Glaser est -ce \u00e0 dire que ces grandes fermes jurassiennes \u00e0 2 ou 4 ponts \u00e9taient couvertes de Bardot et que, \u00e0 la fin du XIXe, on commence \u00e0 d\u00e9couvrir de tuiles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [88%] :\r\nAlors c'est \u00e7a et puis, forc\u00e9ment, \u00e7a int\u00e9resse Eug\u00e8ne Cattin puisqu'il y participe lui- m\u00eame hein il il vend ses tuiles et il photographie pas mal de de fermer de maisons des Franches-Montagnes o\u00f9 on les voit soit aux travaux soit une fois que les travaux sont termin\u00e9s avec des toits en g\u00e9n\u00e9ral mixte, une partie en tuiles une partie en bardeaux parce qu'on n'a pas pu tout faire d'un coup, ou parce que il y a une partie qui m\u00e9rite plus d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9s que l'autre, mais c'est un des grands avantages de de son t\u00e9moignage photographique, c'est de nous montrer v\u00e9ritablement c'est Franches-Montagnes en pleine mutation et il va jusqu'\u00e0 aller prendre des photos de de de fabrique de montres qui commence \u00e0 se construire ou bien de ferme qui sont en transformation, et il fait poser tous les participants au chantier sur la photo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:07) [86%] :\r\nMais c'est -on Antoine Glaser, qu'est ce qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 couvrir ainsi le canton lors de ses tourn\u00e9es et donc, il avait un oeil pas seulement sur la bo\u00eete aux lettres, mais sous l'habitat sur les gens sur les animaux, beaucoup ont pas y revenir, qu'est ce qui l'a pouss\u00e9 finalement cette curiosit\u00e9 photographiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [89%] :\r\nJe ne peux pas vous r\u00e9pondre on on n'a absolument aucun t\u00e9moignage sur Eug\u00e8ne Cattin lui- m\u00eame ou d'Eug\u00e8ne Cattin, lui, il n'a rien \u00e9crit, il a rien \u00e9crit la rien DC g\u00e9niale du tout quel quel appareil il utilisait, on sait qu'il en avait plusieurs, puisque il y a des fois de certaines photos Lewis met en ab\u00eeme donc c'est le photographe qui se prend en photo avec son appareil, mais on n'a aucun t\u00e9moignage, aucun \u00e9crit aucun renseignement sur pourquoi il a fait \u00e7a, pourquoi \u00e7a l'a int\u00e9ress\u00e9 et pourquoi \u00e7a ne l'a int\u00e9ress\u00e9 si j'ose dire que 20 ans parce que principalement une photographie de 1898 \u00e0 1918 et apr\u00e8s il a fait pratiquement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [92%] :\r\nPour combien de temps il est mort en quelle ann\u00e9e en 47 extraordinaire, une longue p\u00e9riode de silence apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [90%] :\r\nApr\u00e8s, il fait quelques photos encore, mais elles sont m\u00eame sont plut\u00f4t rares et on sait pas pourquoi tout d'un coup, \u00e7a ne va plus int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [87%] :\r\nC'est comme Sibelius de composer des symphonies : voil\u00e0 le sort pourrait peut-\u00eatre se dire \u00e7a alors on revient alors \u00e0 cette passion photographique, une vingtaine d'ann\u00e9es, concentr\u00e9, avez -vous dans vos fonds d'archives Antoine Glaser dans le canton du Jura, d'autres photographe qui, comme au Eug\u00e8ne Cattin aurait couvert tout ce canton par l'habitat, les gens, les portraits ou est -il un peu unique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:48) [87%] :\r\nAlors il est unique, il il a pas couvert tout le canton hiss\u00e9 et c'est \u00e7a qui fait l'int\u00e9r\u00eat de ce fonds, c'est d'abord sa quantit\u00e9, c'est ensuite la p\u00e9riode resserr\u00e9, c'est un seul personnage et c'est un seul endroit, c'est s\u00fbr, on est presque au th\u00e9\u00e2tre oui les unit\u00e9s les donc c'est \u00e7a qui qui fait v\u00e9ritablement l'int\u00e9r\u00eat de ce fonds et puis c'est certain que des photographes qui prenait \u00e0 peu pr\u00e8s 150 plaques de verre par an pendant 20 tombes, moi, c'est le seul fonds que je connaisse ce fonds je r\u00eaverais de l'avoir \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:25) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, alors on ne sait jamais une fois peut-\u00eatre un grenier r\u00e9v\u00e9lera un fonds semblables ou en tout cas quelques plaques de fer alors se sont trouv\u00e9s o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [88%] :\r\nPropos, pardonnez -moi, Christian, vous l'avez trouv\u00e9 ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [89%] :\r\nAlors, seule l'arriv\u00e9e de ces plaques aux archives cantonales c'est c'est en soit aussi une histoire, on les doit \u00e0 un monsieur qui s'appelait Roger Chatelin qui s'int\u00e9ressait au ferme des Franches-Montagnes et qui voulait faire un ouvrage sur ce sujet et il a probablement eu connaissance du travail d'Eug\u00e8ne Cattin, par l'interm\u00e9diaire de cartes postales que Eug\u00e8ne Cattin Vend\u00e9e pour se faire un petit peu d'argent, une activit\u00e9 tout \u00e0 fait accessoire mais qui lui a permis d'\u00eatre connu et Roger Chatelin et entrer en relation avec avec Eug\u00e8ne Cattin juste avant son d\u00e9c\u00e8s et c'est l\u00e0 qu'il a d\u00e9cid\u00e9 d'acheter le fonds et d'acheter toutes les plaques que Eug\u00e8ne Cattin poss\u00e9dait encore et \u00e7a, c'est assez exceptionnel parce que \u00e7a veut dire que le projet ch\u00e2telain a d'embl\u00e9e consid\u00e9r\u00e9 que cet ensemble \u00e9tait un ensemble culturel en soi lui ce qui l'int\u00e9ressait c'\u00e9tait les maisons mais il a pas achet\u00e9 que les plaques, il y avait les maisons, il a achet\u00e9 l'ensemble parce que l'ensemble t\u00e9moigne de comment cet habitat \u00e9tait fr\u00e9quent\u00e9 \u00e9tait fait \u00e0 cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:46) [87%] :\r\nChristian est ce que c'\u00e9tait une pr\u00e9occupation que vous avez reprise de chacun pr\u00e8s pr\u00e9occupation Caussimon ethnographique avec Eug\u00e8ne Cattin il est tout Franches-Montagnes la p\u00e9riode est resserr\u00e9, une vingtaine d'ann\u00e9es, donc il est au tournant du XXe si\u00e8cle et il photographie ses Franches-Montagnes dans ce canton qui deviendra le Jura et ce aussi une d\u00e9marche qui vous a sembl\u00e9 digne d'\u00eatre poursuivi par la publication du livre et, surtout, nous allons parler par la num\u00e9risation de ses photographies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [88%] :\r\nAlors, forc\u00e9ment, parce que quand vous \u00eates devant 3100 photos, enfin votre richesse au Pauvre, pauvre, pauvre de l'\u00e9tonnement ou pauvres de non, mais, ici, de se dire je vais prendre un sujet et je vais travailler que ce sujet -l\u00e0, donc ce qu'on a voulu faire avec un instigation de Jean-Robert Schaffter ce qu'on a voulu qui est -ce vous vous nous pr\u00e9sentez c'est le quel qu'un qui a \u00e9t\u00e9 pendant plus de 20 ans responsable des illustrations \u00e0 la Schweizer illustr\u00e9 c'\u00e9tait qui a \u00e9t\u00e9 d'accord de travailler avec nous et on peut que s'en f\u00e9liciter l'en remercier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:04) [87%] :\r\nOn parlait derni\u00e8rement avec avait de la presse illustr\u00e9e, donc voil\u00e0 le croisement tout dans Versus oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:12) [91%] :\r\nEt il a particip\u00e9 tr\u00e8s activement au choix des photos qu'on a \u00e9dit\u00e9 dans le catalogue et parce qu'il a bien fallu se restreindre et on a \u00e9dit\u00e9 83 photos sur 3100 donc il fallait quand m\u00eame avoir des crit\u00e8res assez s\u00e9v\u00e8re et la premi\u00e8re d\u00e9marche a \u00e9t\u00e9 de mettre en avant le travail du photographe et pas de chercher un th\u00e8me sp\u00e9cifique, \u00e7a, on pourra toujours le faire apr\u00e8s, mais d'abord on voulait mettre en avant le travail du pont du photographe et, notamment, d'une part, la pr\u00e9cision des clich\u00e9s et d'autre part, l'incroyable travail qu'Eug\u00e8ne Cattin fait toujours par rapport \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, c'est \u00e0 dire ce qui est frappant avec ces photos, c'est qu'il y a beaucoup d'enfants par exemple, il y a beaucoup d'enfants en train de jouer, donc on est au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et une des choses qui va int\u00e9resser Eug\u00e8ne Cattin c'est d'une part, l'enfance, et d'autre part, le loisir les Jeux, comment, comment ces gens -l\u00e0 agissent, et il le mettrait tr\u00e8s bien en valeur est toujours, il fait des compositions, m\u00eame quand il prend en photographie, un paysage, il appuie les personnages sur la structure du paysage, donc m\u00eame si c'est un un tr\u00e8s grand format en paysage forc\u00e9ment les des personnes qui sont sur la photo n'y sont pas par hasard, et elles sont toujours assez clairement align\u00e9s et appuy\u00e9 sur la structure de la photo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:53) [86%] :\r\nOn va revenir \u00e0 quelques-uns de ses clich\u00e9s remarquable Antoine Glaser, cela dit, donc il y a ce souci chez Eug\u00e8ne Cattin vous le dites, de la mise en sc\u00e8ne, donc il l'agence les grappes par exemple, dans ou bien les familles, les hommes et les femmes v\u00eatues d'ailleurs de fa\u00e7on tout \u00e0 fait sp\u00e9cifique tr\u00e8s genre et les femmes en noir avec de grands d'Europe, les homos gilet avec la petite cha\u00eene de la montre, nous sommes dans le Jura, mais aussi un peu partout, mon grand- p\u00e8re avait aussi une montre comme \u00e7a \u00e0 gousset, vous l'avez eu longtemps Christiane Chocat, pardon, vous avez eu longtemps la petite cha\u00eene oui, la petite cha\u00eene mais pas la-montre demain encore une personne jamais voir le bout de la cha\u00eene que ma m\u00e8re a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 d'accord serait d'Actis que c'est quoi cette petite parenth\u00e8se horloger mais cela dit, donc ses mises en sc\u00e8ne, \u00e9tait -ce aussi d\u00fb au temps de pause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [92%] :\r\nAlors c'est difficile de vous r\u00e9pondre parce qu'il y a probablement notamment quand il fait des photos de groupe, il y a probablement plus de temps consacr\u00e9 \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, notamment quand il quand il photographie des classes enti\u00e8res quand il photographie aussi par exemple des, des, des enfants qui sont dans un orphelinat qui sont Auchan et a sans doute beaucoup plus de temps pour mettre les gens en place pour les aligner pour respecter l'\u00c9tat respect\u00e9 que la taille compense la pente etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:17) [88%] :\r\nQue de temps Heroes mais oui mais oui par exemple vous illustrer, une photo, donc d'une rue pench\u00e9, je ne sais o\u00f9 elle se trouve d'ailleurs et puis lui a ressorti pour la rendre droit voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:29) [70%] :\r\nAvec des dalles les Dalton \u00e7a which. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:32) [93%] :\r\n\u00e7a et puis on voit quand m\u00eame que les gens sont sont pench\u00e9s pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:36) [92%] :\r\nCompenser excellent cette oui je vous remercie beaucoup de mettre en sc\u00e8ne la mise en sc\u00e8ne d'Eug\u00e8ne Cattin, Antoine Glaser, parce qu'on voit \u00e0 travers vos mots s'animer ces personnages et souvent vous soulignez la prouesse du photographe d'Eug\u00e8ne Cattin, parce que les personnages ne bouge quasiment pas, et il y a malgr\u00e9 tout quelques pr\u00e9sences fantomatiques un chat par exemple qui passe ou un chien qui a boug\u00e9 parce qu'\u00e9videmment c'est difficile pour les aides impose Moscou et vous voyez, c'est compliqu\u00e9, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 et \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 une tr\u00e8s tr\u00e8s belle r\u00e9flexion de Jean-Christophe Bailly, l'essayiste et \u00e9crivain qui se pencher sur les d\u00e9buts de la photographie en 1844 avec un certain Fox qui a invente la petite bo\u00eete pour capter le r\u00e9el, et qui montre combien le fantomatique, dont les d\u00e9buts de la photographie vient hanter le souvenir ou raviver le souvenir est ce qu'on a un peu cette impression au sens propre du terme dans les clich\u00e9s de Cattin quand vous les avez s\u00e9lectionn\u00e9s Antoine Glaser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:42) [99%] :\r\nDisons que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:45) [91%] :\r\nCes photos l\u00e0 nous renvoie \u00e0 un temps qui n'est pas si ancien que \u00e7a, c'est important parce qu'il y a beaucoup de portraits, \u00e7a veut dire qu'il y a la prise de conscience d'une diff\u00e9rence de ce qu'on est soi -m\u00eame avant, il fallait un peintre il fallait plusieurs s\u00e9ances de pose et donc de l'argent pour pouvoir payer mes parents et de l'argent et et et et le portrait faisait partie peut-\u00eatre une tradition diff\u00e9rente aussi alors que la Eug\u00e8ne Cattin a install\u00e9 son Studio en ext\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire que il a peint le mur qui est devant sa maison en blanc, \u00e7a lui fait son \u00e9cran blanc, souvent, il se met en sc\u00e8ne lui- m\u00eame d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:34) [88%] :\r\nPour le voir, on le voit \u00e0 la page 33 avec avec son chien, \u00eatre voil\u00e0, avec son chien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:41) [92%] :\r\nAvec aussi ce d\u00e9cor qui finit par \u00eatre tout \u00e0 fait singulier avec cet \u00e9cran blanc et puis on voit toujours le seul qui est stri\u00e9 au fer \u00e0 b\u00e9ton pour pas glisser et puis avec le le petit instrument qu'on avait autrefois devant les maisons pour gratter les semelles pour \u00e9viter d'entrer d'entr\u00e9e de la boule de faire entrer de la boue dans la maison, sa blouse de facteur sa blouse de facteurs bien s\u00fbr ces divers moyens de transport, donc \u00e0 pied, \u00e0 cheval, en voiture, \u00e0 bicyclette, enfin, il a, il a tout fait et ce d\u00e9cor -l\u00e0 devient un d\u00e9cor familier, finalement, les gens vont chez lui pour se faire tirer le portrait, et c'est une nouvelle d\u00e9marche une nouvelle prise conscience de soi, c'est une nouvelle fa\u00e7on d'exister, c'est aussi un loisir un peu diff\u00e9rent, c'est aussi une fa\u00e7on de se mettre en sc\u00e8ne dans des toilettes, plus ou moins recherch\u00e9s ou au contraire dans des habits de travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:40) [88%] :\r\nDonc \u00e7a nous montre qu'Eug\u00e8ne Cattin que tout le monde connaissait par son activit\u00e9 de facteur pas possible autrement possible autrement, c'\u00e9tait un temps o\u00f9 les facteurs ne vous jetez pas le courrier, donc ils \u00e9taient minut\u00e9 \u00e0 la seconde, \u00e7a m'arrive chaque fois compte la voiture de la Poste tourne devons et manque d'\u00e9craser le chien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:59) [91%] :\r\nIl ne veut pas non plus changer leur m\u00e9tier en emportant des kilos et des kilos de 2 litres d'eau parce que les gens ont fait leurs courses sur Internet, c'est \u00e0 eux livrer alors qu'au d\u00e9part c'\u00e9tait pas leur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:11) [90%] :\r\nBen tout \u00e0 fait, fin de la parenth\u00e8se mais bien s\u00fbr, mais enfin, vous voyez, c'est pour dire Jean-Luc : combien Eug\u00e8ne Cattin est une sorte de marque, il est pas seulement facteur mis les marqueurs de toute une \u00e9poque qui va durer 20 ans et qui traverse d'ailleurs la premi\u00e8re guerre mondiale, et \u00e7a c'est important parce qu'on voit \u00e0 ce moment -l\u00e0 les photographies des soldats de la troupe aux fronti\u00e8res et ils participent \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, il est aussi de l'\u00e9v\u00e9nementiel dans ces reportages photographiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:39) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, et puis \u00e7a c'est c'est vraiment un moment important pour les Franches-Montagnes et mais aussi la joie parce qu'on consid\u00e8re que, pendant la premi\u00e8re guerre mondiale il y a \u00e0 peu pr\u00e8s tous les militaires suisses qui sont pass\u00e9s \u00e0 ses fronti\u00e8res pour des fonds de la fronti\u00e8re ouest pour d\u00e9fendre la la fronti\u00e8re ouest et c'est un moment marquant pour pour ce qui est maintenant le Jura de aussi de construction identitaire est au rattachement \u00e0 la Suisse et Eug\u00e8ne Cattin, va prendre des photos de troupes va prendre des photos Green, c'est 1914 avec des uniformes d'ailleurs qui sont, qui commence \u00e0 miroiter sous l'\u00e9clairage, donc il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s belle photo de toute une troupe o\u00f9 on voit cet \u00e9clairage assez vibrant comme \u00e7a, c'est, c'est c'est c'est une tr\u00e8s belle photo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:32) [88%] :\r\nIl y a des photos surexpos\u00e9es qui bon retour en quelque sorte l'impressionnisme il y a toujours ce jeu de lumi\u00e8re, il semble Eug\u00e8ne Cattin, tr\u00e8s sensible \u00e0 la prise de la photo avec la lumi\u00e8re \u00e9videmment \u00e0 photographe, c'est celui qui \u00e9crit avec la \u00e0 la lumi\u00e8re, il semble \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s attentif, autant pose donc tr\u00e8s professionnel, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:55) [91%] :\r\nAlors, en tout cas c'est fait avec beaucoup de soin et c'est, on a quelques photos d'int\u00e9rieur, comme elles sont plut\u00f4t rares et tout le reste, c'est \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et c'est en lumi\u00e8re naturelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:06) [82%] :\r\nAntoine Griezmann vous t\u00eate archiviste cantonal, vous \u00eates vous savez sign\u00e9 ce cet ouvrage avec Jacques Bella Jean-Robert Schaffter si on demande \u00e0 un photographe si j'Cattin est un bon photographe, c'est un bon photographe artistiquement comme -il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:22) [89%] :\r\nMais disons que, puisque vous avez cit\u00e9 Jacques Bella, donc on a la chance ben parfois Jacques Bella qui est photographe qui a conserv\u00e9 les instruments qui permettent de refaire des tirages argentiques directement depuis les plaques de verre, c'est bien \u00e7a qui fait l'objet de du catalogue qu'on a explos\u00e9 et donc s'il est entr\u00e9e en mati\u00e8re c'est quand m\u00eame parce que c'est un travail de photographes qui l'int\u00e9resse, voil\u00e0 donc il y a effectivement un soin Kimi comme on l'a dit \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, mais en m\u00eame tomber des vraies qualit\u00e9s techniques qui dont dont dont Eug\u00e8ne Cattin fait preuve oh bien s\u00fbr, pas sur tous les 3100 clich\u00e9s, il y en a forc\u00e9ment certains soit qui sont floues soit o\u00f9 la couche argentique mal v\u00e9cu donc qui s'est d\u00e9plac\u00e9 ou des choses comme \u00e7a, mais pour l'essentiel, c'est vraiment un travail de qualit\u00e9 et et c'est par l\u00e0 qu'on a voulu commencer \u00e0 Metz en travaillant facteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:26) [85%] :\r\nEn fait une petite pause Christian alors tr\u00e8s volontiers, c'est vous retrouve choisi oui, alors je me suis demand\u00e9 comment illustrer le Jura mais le Jura d'aujourd'hui, pas celui d'Eug\u00e8ne Cattin qui me qui meurt, nous le rappelons : en 1947 celui d'Alexandre Voisard, bien s\u00fbr, Antoine Glaser, le po\u00e8te le Champ aussi de de l'ind\u00e9pendance du Jura et mise en Inde et en chant par Thierry Rome annonce que nous connaissons bien notre, notre ami Thierry Romanens, \u00e7a s'appelle tout simplement mon pays Jura. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:13) [82%] :\r\nGilles de mon pays gorg\u00e9 mon pays de Moisson et de tourments mon pays tourn\u00e9 vers le dedans lov\u00e9 sur ses amours sur ce noir, racines. \r\nOui au pass\u00e9 de ce et verse -t-il forger d'aventures de pardon et de Brice. \r\nOui de des de Reeva et de souffrances et de l'UE \u00e0 Montpellier vou\u00e9 au serment paroles br\u00fblot travers\u00e9e du sang des \u00e9clairs rouge impatience de co\u00fbts. \r\nPeu d'argile, le pays de mois sont au pays Forget d'aventure et de brisure travers\u00e9e du sang des \u00e9clats voici jaillir du rock ancestrale, le mien. \r\nEt de l\u00e9gendes rouge d'impatience blanc de Kourou, l'heure est venue de passer rentre les flammes et de grandir \u00e0 tout jamais mon pays d'argile ma libert\u00e9 redescente reflux mon pays en proie \u00e7a mont\u00e9 une effac\u00e9s, mais face \u00e0 la vivre Dupont sans effarant du bon son retour de ta libert\u00e9 son. \r\nIls sont venus, ils avaient dit berger les journaux marchand de paille et de privil\u00e8ges les songes creux \u00e0 la langue de gros par-del\u00e0 les d\u00e9livrer, sommet, ils sont venus leur table de sa jeunesse et leur poids, leur loi des menaces sur nos doigts sur nos enfants, ils sont venus avec leurs canons sur Staline pav\u00e9 dans nos livres et donc vous aussi. \r\nEt abr\u00e8ge la courbe glac\u00e9 les mots qui pi\u00e9tine les vous ivre d\u00e9natur\u00e9 les messagers sournois, dont la langue toujours dans le pi\u00e8ge ne conna\u00eet. \r\nEt l'effort ne cesseront plus frissonner sous les rayons durables de l'enfant, j'ai dit libert\u00e9 et la Pierre de sa duret\u00e9, l'hiver, le pays redevient humus propice fervent Renaissance ma voix parcouru sans recensant les j'ai dit : j'ai dit libert\u00e9 j'plus ce qu'il fallait dire. \r\nSeul le survivent dans la plainte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:40) [89%] :\r\nVoisard par l'ami Thierry Romano s'la \u00e0 propos de son pays \u00e0 propos du Jura dont nous parlons avec vous Antoine Glaser, vous qui \u00eates archiviste cantonal de la R\u00e9publique et du canton du Jura inqui\u00e8te le co- auteur donc de Eug\u00e8ne Cattin, facteur, aux Bois et photographe ce livre paru aux \u00e9ditions Al en 2018 qui nous int\u00e9resse aujourd'hui avec Christian Chocat il y a les photos bien s\u00fbr et vous avez fait votre choix 89 83 83 des 3097 clich\u00e9s pris par Eug\u00e8ne Cattin il y a les photos, donc, et puis il y a les textes des commentaires \u00e0 qui doit -on que distille ses textes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:16) [90%] :\r\nAlors, les textes se suivent bien oblig\u00e9 d'avouer que c'est de mon fait, oui mais heureusement autant merci \u00e0 la, \u00e0 la demande surtout de de l'\u00e9diteur et qui essayent de mettre en avant, peut-\u00eatre, souvent la composition de l'image, les diff\u00e9rents plans qu'on peut y lire ou de donner un certain nombre d'informations, par exemple, quand Eug\u00e8ne Cattin s'est donn\u00e9 la peine de graver des choses sur la plaque de verre elles-m\u00eames et qui les a \u00e0 l'envers pour qu'on puisse les lire comme il faut, au tirage o\u00f9 l\u00e0 tout d'un coup par rapport \u00e0 des b\u00e2timents, il fait un lien avec une assurance incendie il donne le num\u00e9ro de l'assurance incendie enfin qui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 au b\u00e2timent, il donne le prix de la couverture d'assurance et donne le propri\u00e9taire et l\u00e0 on retombe sur les soucis de Roger Chatelin de savoir mais c'est le b\u00e2timent, comment ils sont comment, comment on va faire, quelle est la structure qui va avec, donc c'est c'est tr\u00e8s travaill\u00e9e, mais \u00e7a c'est renseignements d'un il faut il faut des trous frites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:24) [87%] :\r\nDonc, vous faites des propositions de lecture, que ce soit des des faits techniques ou ce que vous vous y lisez comme comme un archiviste mais aussi comme homme, comme Jurassiens voil\u00e0 amoureux de de ces gens, d'ailleurs, vous allez nous d\u00e9crire en photos pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es sous la justification de Christian comme quelqu'un qui est fascin\u00e9 par ce travail, voil\u00e0 \u00e7a c'est frais et \u00e7a \u00e7a, pardonnez -moi, pendant que j'ai la parole je, je la garde, est ce qu'il y a une Expo \u00e0 voir de tout cela, ce que moi qui n'ai pas le livre, je peux les voir ces photos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:52) [90%] :\r\nAlors, le plus simple c'est d'aller sur wiki Wikip\u00e9dia Wikim\u00e9dia m\u00eame il y a un Alexandre un lien qui est r\u00e9serv\u00e9 aux 3100 photos d'Eug\u00e8ne Cattin, c'est un des premiers efforts de num\u00e9risation qu'on a pu faire, on a num\u00e9ris\u00e9, chacune de ces photos \u00e0 1500 pays donc quand m\u00eame une bonne qualit\u00e9, elles sont maintenant tout \u00e0 fait en libre acc\u00e8s sur Wikip\u00e9dia avec la licence la plus ouverte possible parce que mon travail c'est de diffuser de l'information, ce n'est pas de restreindre cette diffusion d'une autre mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:37) [95%] :\r\nDonc, je peux entrer gratuitement dans cet univers compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:39) [90%] :\r\nVous pouvez entrer gratuitement je vous prouver prendre ces photos les utiliser, la seule chose qu'on va vous demander, c'est de citer la r\u00e9f\u00e9rence des archives plut\u00f4t citer la cote, c'est aussi pour que nous quand on nous demande des photons, puisse s'y retrouver facilement mais voil\u00e0 c'est c'est tout \u00e0 fait en libre acc\u00e8s et pour nous, c'est vraiment un travail int\u00e9ressant parce que Wikip\u00e9dia donne l'opportunit\u00e9 aux gens de 20, revenir sur la photo, donc les gens peuvent aller sur cette photo et y faire le commentaire qu'ils veulent, c'est-\u00e0-dire par exemple me dire que cette maison est situ\u00e9e \u00e0 telle ou telle en 3D franchement et pour nous c'est vraiment int\u00e9ressant parce que, enfin, archiviste n'est plus seul et il peut se faire aider par des gens qui ont les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires et qui vont pouvoir nous dire o\u00f9 se trouve telle ou telle maison ou bien que la petite fille qui est sur le mur, \u00e7a c'est ma grand- m\u00e8re avait 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:36) [71%] :\r\nC'est \u00e7a, Christian tch\u00e8que, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:38) [87%] :\r\nPr\u00e9cieux, ce que vous nous indiquez Antoine Glaser, \u00e7a veut dire que le regard que Eug\u00e8ne Cattin a jet\u00e9 sur les Franches-Montagnes et ses habitants durant une vingtaine d'ann\u00e9es, rappelle 1898 1918 h\u00e9 bien, c'est un travail en processus que la m\u00e9moire est toujours en train de s'alimenter et que cette petite fille peut-\u00eatre tr\u00e8s intimid\u00e9 par l'appareil photographique, vous avez tels commentaires, on voit bien ces heures Formule parce cette petite c'est impressionnant oui grave derri\u00e8re son immense appareil oui, il a en plus cach\u00e9 par un voile noir et qui leur dit : ne bouge ben oui, bien s\u00fbr, mais il y a aussi votre propre po\u00e9sie Antoine Glaser, je parle par exemple de la page 62 7 si vous m\u00eame qui commenter cela de po\u00e9sie romantique, alors de quoi s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:27) [91%] :\r\nSi \u00e9quit\u00e9 nous il s'agit d'une d'une d'une femme avec une tr\u00e8s belle robe qui est assise devant une table avec une nappe et puis elle est devant la maison, dans la cour int\u00e9rieure de la maison sur laquelle il y a, il y a beaucoup de feuillages \u00e9tait de v\u00e9g\u00e9taux et il se trouve que cette femme, enfin, donne l'impression de vivre pleinement une sorte d'ennui proustien qui ressort tr\u00e8s tr\u00e8s bien sur cette photo elle un regard tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:01) [72%] :\r\nOlivier une French d\u00e9licat tr\u00e8s jeune femme tr\u00e8s d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:05) [89%] :\r\nEt ce qui m'a frapp\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment dans les portraits, soit donc faut d'hommes et de femmes, c'est que bien que ce soit proche de nous, disiez -vous, en d\u00e9but de dialogue, c'est tout de m\u00eame une soci\u00e9t\u00e9 qui nous para\u00eet tr\u00e8s lointaine, notamment par la diff\u00e9rence de genre : les femmes sont pas encore, enfin, elles n'ont plus de au sens propre, mais du moins, elles sont dans des robes avec un col tr\u00e8s resserr\u00e9, les enfants sont habill\u00e9s avec des galoches, c'est tout de m\u00eame une soci\u00e9t\u00e9 qui a compl\u00e8tement disparu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:43) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, la, la vie est v\u00e9ritablement Rudin on le sent, on sent qu'on est au d\u00e9but de la mon\u00e9tique mon\u00e9tarisation mais que le principe de la vie, c'est \u00e0 bord, le travail, c'est d'abord le travail de la terre et le travail des champs avec beaucoup d'animaux, avec beaucoup d'animaux avec, avec tr\u00e8s peu de m\u00e9canisation encore donc on on est encore tr\u00e8s pauvre, hein, il y a, il y a il il on voit sur certaines j'image de maisons notamment que tout \u00e7a est difficile \u00e0 entretenir que \u00e7a co\u00fbte cher, que c'est pas si facile chasser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:20) [91%] :\r\nImportant aussi parce que ce regard cette m\u00e9lancolie ou cet ennui proustien ou sur certains visages de jeunes hommes, ouvriers, on voit la duret\u00e9 de la vie qui s'exprime par le regard, peut-\u00eatre, c'est une interpr\u00e9tation bien s\u00fbr que nous nous faisons tous des interpr\u00e9tations face \u00e0 des clich\u00e9s anciens mais enfin, on voit que ces hommes de 20 30 ans sont d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9s par le travail, les enfants travaillent d\u00e9blayer la neige et d'Auchan, les chevaux ont le cheval notamment d'Eug\u00e8ne Cattin pour ses tourn\u00e9es, il a le dos compl\u00e8tement cass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:55) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a, il y a aussi une photo d'un ma\u00e7on qui est, qui est de de plein pied qui tient dans une main, il tient son saut de ma\u00e7on et on voit que l'autre main, il peut plus le tendre, c'est une main qui qui reste crochet et voil\u00e0 le le il y a aussi une photo de de d'un artisan qui montent des murs de pierres et on voit que c'est quelqu'un qui a pass\u00e9 sa vie de Hambourg, qui a \u00e9t\u00e9 qui a marqu\u00e9 que qui le dos un peu vo\u00fbt\u00e9, quel visage burin\u00e9, c'est vraiment des vies, des vies difficiles, un petit peu comme au Far West, alors parfois un peu comme au Far-West, disons qu'il y a certaines photos qui qui qui qui font penser notamment une photo d'un d'un d\u00e9m\u00e9nagement qui se fait en Charette avec 2 chevaux, c'est, c'est c'est une Charette, on est pratiquement dans Lucky Luke, tellement elle est encombr\u00e9, il y a des meubles dans tous les coins, il y a, il y a, il y a de tr\u00e8s belles photos personne il y a le chien qui s'est mis \u00e0 l'abri \u00e0 l'ombre de la de la Charette pendant le temps de pause, enfin voil\u00e0 c'est c'est pourquoi vous touche -t-elle tant cette photo Antoine Greenzer bon c'est c'est v\u00e9ritablement un temps pass\u00e9, c'est comme \u00e7a que les choses se passaient m\u00eame si il y a une mise en sc\u00e8ne et c'est v\u00e9ritablement repr\u00e9sentatif d'une vie qui est tr\u00e8s dur en en contrepartie de \u00e7a il y a beaucoup de photos, de loisirs, de gens qui jouent qui de gens qui font des r\u00e9p\u00e9titions de \u00e0 tous, donc \u00e7a n'est pas que \u00e7a, on ne doit pas limiter ces photos \u00e0 la vie dure, mais quand m\u00eame elle, elle, elle reste marquant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:39) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s dr\u00f4le parce que c'est tr\u00e8s loin de nous, et puis en m\u00eame temps j'ai vu encore r\u00e9cemment, des \u00e9leveurs de chevaux d\u00e8s Franches-Montagnes qui parfois le dimanche avec les touristes, bien s\u00fbr, vont faire l'attaque du train avec des celle des CEL Far-West West et tout \u00e9toile arrachement il y a quand m\u00eame encore \u00e7a un petit peu, c'est comme avez encore cet attachement \u00e0 cette vie proche du cheval de la nature, puis \u00e7a canarde un peu, il faut quoi c'est \u00e7a Christian oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:05) [88%] :\r\nVicky, m\u00e9dias, alors je me suis effectivement hier soir pour \u00e0 force feuillet\u00e9 avec vous Antoine vilaine there cet album aux \u00e9ditions fil h\u00e9 bien je me suis un peu promener dans ce fonds, alors il y a des photos qui sont beaucoup plus fantomatique que d'autres et puis il y a aussi des attitudes qui nous paraissent impossibles comme une toute petite fille de 3, 4 ans qui est juch\u00e9, on parlait d'cheval qui \u00e9tait assise sur son \u00e9norme Saint-Bernard, lequel bonasse regarde vaguement Eug\u00e8ne Cattin, le photographe et on se dit mais jamais aujourd'hui on laisserait une petite fille dont les crocs d'un molosse comme celui -l\u00e0, \u00e7a nous montre aussi qu'il y a beaucoup d'instants de tendresse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:48) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, et puis surtout, v\u00e9ritablement, Eug\u00e8ne Cattin, \u00e0 une attention particuli\u00e8re vis-\u00e0-vis de l'enfance et \u00e0 plusieurs reprises, il photographie des enfants en l'absence des parents, mais il n'en a -t-il pas perdu lui- m\u00eame \u00e0 Lourdes lui- m\u00eame comme le voulait l'\u00e9poque si j'ose dire, il a eu en de mariage, il a eu 4 enfants, 2 sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et voil\u00e0 cette fragilit\u00e9 de la vie, elle est aussi dans les photos d'Eug\u00e8ne Cattin, il y en a une en particulier, qui jusqu'\u00e0 maintenant, a toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un publiable mais qui est sur le site de whisky de Wikip\u00e9dia, c'est la photo d'un enfant d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et l\u00e0 on a 7 puis hier soir, effet cet cet \u00e9v\u00e9nement tout \u00e0 fait particulier o\u00f9 on a pris le lit de l'enfant, on l'a mis \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on a refait tout le lit, on a pos\u00e9 dessus l'enfant d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en habit d'apparat, avec les mains crois\u00e9es et avec les yeux ouverts et cette photo et d'une puissance extraordinaire et tr\u00e8s intrigant tr\u00e8s inqui\u00e9tante et en m\u00eame temps elle est incroyablement respectueuse de ce qui vient de se passer, donc c'est bien s\u00fbr de la mise en sc\u00e8ne, peut-\u00eatre que \u00e7a nous choquerait maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:07) [85%] :\r\nC'est une grande tradition de \u00e7a au 19\u00e8me si\u00e8cle, hein oui absolument, tradition de de photographier les enfants morts de leur garder une derni\u00e8re de garder une derni\u00e8re image de leur de leur plus bel aspect dans leur comme vous le disiez vous donnera \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:20) [91%] :\r\nVoil\u00e0 et puis \u00e7a \u00e7a rejoint ce que disait tout \u00e0 l'heure qui, qui, avec le portrait, c'est une autre conscience de soi qui appara\u00eet et y compris le besoin de conserver le portrait de l'enfant d\u00e9c\u00e9d\u00e9 comme \u00e7a peut malheureusement arriver donc, la vie est encore tr\u00e8s fragile mais ce moment -l\u00e0 Franche-Comt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:39) [89%] :\r\nIl est beaucoup question de vie dans ce dans cet ouvrage de \u00e0 propos de Eug\u00e8ne Cattin Antoine Glaser, un mot pour conclure : oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:47) [86%] :\r\nEffectivement, je reviens, Jean-Christophe Bailly cet essayiste sur la photographie, h\u00e9 bien la photographie c'est cerner en une seconde l'instant mais c'est surtout \u00e0 am\u00e9nager la m\u00e9moire et se souvenir de ceux qui ne sont plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:01) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Antoine Glaser, j'ai pris connaissance en m\u00eame temps, des photos et de vos paroles et je trouve qu'il y a beaucoup de de tendresse, cette sensibilit\u00e9 dans ce regard d'Eug\u00e8ne Cattin et puis dans le v\u00f4tre, et ce dans les cosignataires de ce livre, \u00e0 propos de cet homme de sa d\u00e9marche, si original et de son \u00e9poque, donc Eug\u00e8ne Cattin, facteur, aux Bois et photographe, paru aux \u00e9ditions file 2018 avec Jacques Jean-Robert Schaffter et vous- m\u00eame, Antoine Glaser pour signer cet ouvrage, un grand merci d'\u00eatre venu en parler, Christian Jacob, merci \u00e0 vous, SNCF et puis franchement chapeau qu'on puisse prendre possession prend, c'est-\u00e0-dire prendre connaissance de c'est incroyable centaines d'images gratuitement comme \u00e7a en haute d\u00e9finition, je trouve que c'est une tr\u00e8s belle d\u00e9marche en tout cas c'est un tr\u00e8s, tr\u00e8s belle mani\u00e8re de de comprendre la d\u00e9marche qui a \u00e9t\u00e9 la v\u00f4tre, c'est bien voil\u00e0 10 heures moins 10, on n'a pas beaucoup de temps pas c\u00f4t\u00e9 de la musique parce qu'il y a crise sur ce cas qui va venir avec pile ou face. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-27T08:56:01Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glaenzer, Antoine", "role": "archiviste cantonal de la r\u00e9publique et canton du Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23F9566F-0039-48C2-9F13-B0F61345A4D7", "internalArchiveId": "23F9566F-0039-48C2-9F13-B0F61345A4D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview d'Ulysse Bieri, ancien garde pontifical et inspecteur \u00e0 la police vaudoise ", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 118, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10232295", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Bieri, Ulysse"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Ulysse Bi\u00e9ri, ancien garde pontifical et inspecteur \u00e0 la police vaudoise / LMA_2019-02-27T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 27.02.2019"], "variantIds": ["ece-10232295"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:30:21Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVous commencez \u00e0 la conna\u00eetre notre capsule si j'\u00e9tais \u00e9lu tous les matins dans les coulisses du Studio, nous demandons \u00e0 nos invit\u00e9s ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus en octobre pour les f\u00e9d\u00e9rales mieux que feraient nos invit\u00e9s, s'ils avaient les pleins pouvoirs avec Ulysse Bi\u00e9ri ancien garde pontifical et inspecteur \u00e0 la police vaudoise on parle moral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je prendrai le temps de la r\u00e9flexion, faut pas faire n'importe quoi, par rapport \u00e0 ce qui se passe maintenant, je pense qu'il y j'essaie de r\u00e9introduire vraiment un devoir d'exemplarit\u00e9 dans la politique pour \u00eatre un bon chef, un bon leader, il faut vraiment \u00eatre exemplaire et puis c'est tout, il y a trop de il y a trop d'affaires qui d\u00e9pr\u00e9cie un peu la la fonction de, de, de, de, de conduite moi suis un militaire, policier, on attend de nous d'\u00eatre exemplaire \u00e0 ont ont comment est -ce qu'on peut demander aux citoyens de suivre les lois de d'\u00eatre dans dans les clous, comme on dit si nos dirigeants ne le sont pas, donc peut-\u00eatre qu'un vraiment un contr\u00f4le sur ce qui se fait au nom la la la pratique politique dans la conduite des affaires de l'\u00c9tat, je voyais peut-\u00eatre je mettrai un point d'honneur \u00e0, \u00e0 ce que nos dirigeants soient exemplaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [90%] :\r\nEt \u00e7a, parce que \u00e7a passe par quoi, un devoir d'exemplarit\u00e9, \u00e7a passe par une loi, un encadrement l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [89%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0 par une conscience morale, je m'\u00e9tonne de ce que ce qu'on voit ces derniers temps pour des gens \u00e0 qui le peuple ah, on a mis \u00e0 sa confiance de ceux de gens un devoir moral, se poser la question : est ce que je fais juste ce que cela, je suis pas en train de de perdent les p\u00e9dales \u00e0 ce que le pouvoir pas en train de monter \u00e0 la t\u00eate et puis apr\u00e8s, effectivement, un encadrement l\u00e9gal et puis le location des des contr\u00f4les, je me r\u00e9jouis de savoir maintenant, oui, on a des commissions de gestion qui font un travail d'investigation pour pour dire, personne n'est au-dessus des lois, vraiment que tout le monde soit sur un pied d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [96%] :\r\nUlysse Bi\u00e9ri ancien garde pontifical, inspecteur de police, il \u00e9tait avec nous le 9 novembre dernier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-27T06:16:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bieri, Ulysse", "role": "ancien garde pontifical et inspecteur \u00e0 la police vaudoise ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88F0BAB8-663F-4229-B2B6-F2A1F01CA9FC", "internalArchiveId": "88F0BAB8-663F-4229-B2B6-F2A1F01CA9FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelles vertus du je\u00fbne ?", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "Le je\u00fbne fait de plus en plus parler de lui. Pour certains sp\u00e9cialistes, notre m\u00e9tabolisme s'adapte facilement \u00e0 l'absence de nourriture. Notre soci\u00e9t\u00e9 d'abondance, au contraire, est devenue la cause de nombreuses maladies. Le je\u00fbne est-il alors un rem\u00e8de oubli\u00e9 et existe-t-il des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 laisser son syst\u00e8me digestif au repos? C'est le th\u00e8me de \"36.9\u00b0\" du 27 f\u00e9vrier 2019.\r\nPr\u00e9sentation avec Isabelle Moncada, productrice de l'\u00e9mission.", "durationSec": 575, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10215474", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Quelles vertus du je\u00fbne / CQFD_2019-02-27T10:04:15_quelles-vertus-du-jeune", "CQFD du 27.02.2019"], "alternativeSummary": ["Le je\u00fbne fait de plus en plus parler de lui. Pour certains sp\u00e9cialistes, notre m\u00e9tabolisme s\u02b9adapte facilement \u00e0 l\u02b9absence de nourriture. Notre soci\u00e9t\u00e9 d\u02b9abondance, au contraire, est devenue la cause de nombreuses maladies. Le je\u00fbne est-il alors un rem\u00e8de oubli\u00e9 et existe-t-il des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 laisser son syst\u00e8me digestif au repos? C'est le th\u00e8me de \"36.9\u00b0\" du 27 f\u00e9vrier 2019.\n\nPr\u00e9sentation avec Isabelle Moncada, productrice de l'\u00e9mission."], "variantIds": ["ece-10215474"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T09:13:47Z", "webPublicationDate": "2019-02-27T10:16:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8458277D-F463-4D96-85B4-A2544DC7A8FC", "internalArchiveId": "8458277D-F463-4D96-85B4-A2544DC7A8FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: et si on arr\u00eatait de m\u00e9priser la com\u00e9die?", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "\"Qu'est-ce qu'on a encore fait au Bon Dieu\", com\u00e9die de Philippe de Chauveron avec Christian Clavier et Chantal Lauby, cartonne dans les salles. Son premier volet sorti en 2014 avait r\u00e9uni 12 millions de spectateurs. Et la suite des aventures de Monsieur Verneuil, grand bourgeois chauvin constern\u00e9 par les origines de ses quatre gendres - un Juif, un Arabe, un Chinois et un Noir -, a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 les cinq millions de spectateurs en France en \u00e0 peine un mois et son succ\u00e8s est immense en Suisse romande \u00e9galement. Fabrice Montebello, professeur de sociologie et d'histoire du cin\u00e9ma \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lorraine, note que depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, le public r\u00e9serve un tr\u00e8s bon accueil aux com\u00e9dies dites \"ethniques\", qui, bien que souvent m\u00e9pris\u00e9es par la critique, \"sont vertueuses, car elles cr\u00e9ent du relativisme culturel\". \r\nPar Rapha\u00eble Bouchet.", "durationSec": 531, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10215411", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: et si on arr\u00eatait de m\u00e9priser la com\u00e9die? / VER_2019-02-27T16:46:13_cinema-et-si-on-arretait-de-mepriser-la", "Vertigo du 27.02.2019"], "alternativeSummary": ["\"Qu\u02b9est-ce qu\u02b9on a encore fait au Bon Dieu\", com\u00e9die de Philippe de Chauveron avec Christian Clavier et Chantal Lauby, cartonne dans les salles. Son premier volet sorti en 2014 avait r\u00e9uni 12 millions de spectateurs. Et la suite des aventures de Monsieur Verneuil, grand bourgeois chauvin constern\u00e9 par les origines de ses quatre gendres - un Juif, un Arabe, un Chinois et un Noir -, a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 les cinq millions de spectateurs en France en \u00e0 peine un mois et son succ\u00e8s est immense en Suisse romande \u00e9galement. Fabrice Montebello, professeur de sociologie et d\u02b9histoire du cin\u00e9ma \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lorraine, note que depuis une quinzaine d\u02b9ann\u00e9es, le public r\u00e9serve un tr\u00e8s bon accueil aux com\u00e9dies dites \"ethniques\", qui, bien que souvent m\u00e9pris\u00e9es par la critique, \"sont vertueuses, car elles cr\u00e9ent du relativisme culturel\". \n\nPar Rapha\u00eble Bouchet."], "variantIds": ["ece-10215411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T15:39:59Z", "webPublicationDate": "2019-02-27T16:33:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D29A5453-E51B-478F-88D5-C386D14846FC", "internalArchiveId": "D29A5453-E51B-478F-88D5-C386D14846FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat cin\u00e9ma", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "Cinq films au menu de ce d\u00e9bat: \"Jusqu'ici tout va bien\" de Mohamed Hamidi, \"Marie Suart reine d'Ecosse\" de Josie Rourke, \"Sang Froid\" de Hans Petter Moland, \"Escape Game\" de Adam Robitel et \"My Little One\" de Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat et Julie Gilbert.\r\nAvec Rapha\u00eble Bouchet et St\u00e9phane Gobbo", "durationSec": 1534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10215412", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat cin\u00e9ma / VER_2019-02-27T17:32:00_debat-cinema", "Vertigo du 27.02.2019"], "alternativeSummary": ["Cinq films au menu de ce d\u00e9bat: \"Jusqu\u02b9ici tout va bien\" de Mohamed Hamidi, \"Marie Suart reine d\u02b9Ecosse\" de Josie Rourke, \"Sang Froid\" de Hans Petter Moland, \"Escape Game\" de Adam Robitel et \"My Little One\" de Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat et Julie Gilbert.\n\nAvec Rapha\u00eble Bouchet et St\u00e9phane Gobbo"], "variantIds": ["ece-10215412"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T15:39:58Z", "webPublicationDate": "2019-02-27T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FB78C87-CDFC-4F97-8762-232A258793BA", "internalArchiveId": "2FB78C87-CDFC-4F97-8762-232A258793BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Amaury Faivre Duo", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "'Crazy Old Man' est le premier album d'Amaury Faivre Duo. Originaire de Besan\u00e7on, le guitariste, harmoniciste et chanteur Amaury Faivre arrive \u00e0 Gen\u00e8ve il y a dix ans o\u00f9 il rencontre le guitariste genevois Yves Staubitz. En 2013, ils forment ce duo acoustique qui concilie la libert\u00e9 du jazz et l'\u00e9motion du blues. Ils ont remport\u00e9 le Swiss Blues Challenge en 2017 et sont partis repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l'International Blues Challenge 2018 en Norv\u00e8ge. Ils racontent leur parcours au micro de Brigitte Mari, tous les jours \u00e0 18h30.", "durationSec": 356, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10215026", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Amaury Faivre Duo", "Amaury Faivre Duo / 16-20_2019-02-27T18:29:08_album-suisse", "Amaury Faivre Duo / 16-20_2019-02-27T18:29:08_album-suisse"], "alternativeSummary": ["\u02b9Crazy Old Man\u02b9 est le premier album d\u02b9Amaury Faivre Duo. Originaire de Besan\u00e7on, le guitariste, harmoniciste et chanteur Amaury Faivre arrive \u00e0 Gen\u00e8ve il y a dix ans o\u00f9 il rencontre le guitariste genevois Yves Staubitz. En 2013, ils forment ce duo acoustique qui concilie la libert\u00e9 du jazz et l\u02b9\u00e9motion du blues. Ils ont remport\u00e9 le Swiss Blues Challenge en 2017 et sont partis repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l\u02b9International Blues Challenge 2018 en Norv\u00e8ge. Ils racontent leur parcours au micro de Brigitte Mari, tous les jours \u00e0 18h30.", "\u02b9Crazy Old Man\u02b9 est le premier album d\u02b9Amaury Faivre Duo. Originaire de Besan\u00e7on, le guitariste, harmoniciste et chanteur Amaury Faivre arrive \u00e0 Gen\u00e8ve il y a dix ans o\u00f9 il rencontre le guitariste genevois Yves Staubitz. En 2013, ils forment ce duo acoustique qui concilie la libert\u00e9 du jazz et l\u02b9\u00e9motion du blues. Ils ont remport\u00e9 le Swiss Blues Challenge en 2017 et sont partis repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l\u02b9International Blues Challenge 2018 en Norv\u00e8ge. Ils racontent leur parcours au micro de Brigitte Mari, tous les jours \u00e0 18h30.", "\u02b9Crazy Old Man\u02b9 est le premier album d\u02b9Amaury Faivre Duo. Originaire de Besan\u00e7on, le guitariste, harmoniciste et chanteur Amaury Faivre arrive \u00e0 Gen\u00e8ve il y a dix ans o\u00f9 il rencontre le guitariste genevois Yves Staubitz. En 2013, ils forment ce duo acoustique qui concilie la libert\u00e9 du jazz et l\u02b9\u00e9motion du blues. Ils ont remport\u00e9 le Swiss Blues Challenge en 2017 et sont partis repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l\u02b9International Blues Challenge 2018 en Norv\u00e8ge. Ils racontent leur parcours au micro de Brigitte Mari, tous les jours \u00e0 18h30."], "variantIds": ["ece-10215030", "ece-10215026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T15:11:56Z", "webPublicationDate": "2019-02-27T17:41:01Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06EFB84D-2BB3-4F17-BF9A-9002C9808FA4", "internalArchiveId": "06EFB84D-2BB3-4F17-BF9A-9002C9808FA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Caroline Loeb", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "Caroline Loeb avec \"La petite musique\"", "durationSec": 281, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10215054", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Caroline Loeb", "Caroline Loeb / 12-16_2019-02-27T14:31:04_derriere-les-notes-express", "Caroline Loeb / 12-16_2019-02-27T14:31:04_derriere-les-notes-express"], "alternativeSummary": ["Caroline Loeb avec \"La petite musique\"", "Caroline Loeb avec \"La petite musique\"", "Caroline Loeb avec \"La petite musique\""], "variantIds": ["ece-10215059", "ece-10215054"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T11:15:49Z", "webPublicationDate": "2019-02-27T13:40:01Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D2A7F9D-9C20-46ED-9A02-A4EFAC70460B", "internalArchiveId": "6D2A7F9D-9C20-46ED-9A02-A4EFAC70460B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 27.02.2019", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10215045", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-02-27T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-02-27T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-10215049", "ece-10215045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T07:12:08Z", "webPublicationDate": "2019-02-27T07:26:01Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40FA673D-C17C-4E48-B2CA-BACDD71CE577", "internalArchiveId": "40FA673D-C17C-4E48-B2CA-BACDD71CE577", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "durationSec": 377, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10215055", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196678.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-02-27T15:31:07_panorama-express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-02-27T15:31:07_panorama-express"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express"], "variantIds": ["ece-10215056", "ece-10215055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T11:15:47Z", "webPublicationDate": "2019-02-27T14:42:01Z", "program": {"href": "/programs/E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "id": "E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "name": "Panorama Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82C37E7B-4E93-4FC3-A3D0-C3FBD83DAD07", "internalArchiveId": "82C37E7B-4E93-4FC3-A3D0-C3FBD83DAD07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Surprise 27.02.2019", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "durationSec": 306, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10215044", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870266.image", "alternativeTitle": ["Option Surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-02-27T07:30:00_option-surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-02-27T07:30:00_option-surprise"], "variantIds": ["ece-10215051", "ece-10215044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T07:12:25Z", "webPublicationDate": "2019-02-27T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "id": "073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "name": "Option Surprise"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28CFE2C0-11F6-4F61-BDC2-CB01FD4AD818", "internalArchiveId": "28CFE2C0-11F6-4F61-BDC2-CB01FD4AD818", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Tie you mother down\" par Queen", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "durationSec": 306, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10215024", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock : \"Tie you mother down\" par Queen", "Option Rock : \"Tie you mother down\" par Queen / 16-20_2019-02-27T17:17:01_option-rock", "Option Rock : \"Tie you mother down\" par Queen / 16-20_2019-02-27T17:17:01_option-rock"], "variantIds": ["ece-10215029", "ece-10215024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T15:11:58Z", "webPublicationDate": "2019-02-27T16:26:01Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 25700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 4Pakj0kyFB0UiAayQGuGjltZLTAc"}]