[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=17400&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=17425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=17375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-97FF9483-6C01-460E-B1E7-F12C8BC11A1D", "internalArchiveId": "97FF9483-6C01-460E-B1E7-F12C8BC11A1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 17.05.2019", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10406712", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-05-17T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-05-17T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-10406718", "ece-10406712"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T06:28:02Z", "webPublicationDate": "2019-05-17T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD50A30C-6FE9-4C55-AB04-23268CEED1ED", "internalArchiveId": "FD50A30C-6FE9-4C55-AB04-23268CEED1ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 17.05.2019", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 173, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422441", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2019-05-17T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2019-05-17T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-10422466", "ece-10422441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T08:01:18Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [65%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des 2. \r\n2\u00e8me jour du poids, chef du point de retraite doit pour d'autres recettes d'imp\u00f4ts et un robot salut l'herbe \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [63%] :\r\nEt de et les services aussi il bien vous tous \u00e0, je suis m\u00eame l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [80%] :\r\n\u00e7a veut rien dire, l\u00e0 on n'est pas l\u00e0, on n'est pas c\u00f4t\u00e9 de vous, donc on peut pas savoir o\u00f9 c'est la journ\u00e9e dans le noir en plus, c'est impossible de diriger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [75%] :\r\nPar ailleurs, plus tard et le conflit aussi parce que l'attente Jestrovic ouvert interrupteur je crois pas non, pourquoi, pourquoi, parce que tu touches, la d\u00e9fense, ensuite on pointe, vous \u00eates au point p\u00e9trole instructeurs. \r\nBonsoir, merci et la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [67%] :\r\nJ'ai des des d\u00e9cisions et un robot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [78%] :\r\nAu fond, tout une cr\u00e9ature mal\u00e9fique, je suis simplement concierge de mais pourquoi vous avez cette fois parce que ben rien en fait, c'est juste pour faire flipper, quoi, mais vous \u00eates trop, alors je suis farceur, c'est tout, la vie va faire la guerre, et vous avez tout \u00e0 la dame, donc vous ne savez pas o\u00f9 extr\u00eamement Sophie Favier si mais avant de dire quoi que ce soit, je veux savoir pourquoi vous chercher en fait des extraterrestres menace de d\u00e9truire le monde, si on leur livre passe Sophie Favier oui peuvent que nous sur qu'il y a quelques ann\u00e9es, ils sont tomb\u00e9s amoureux d'un organe dont coucou tout petit soit \u00e0 dormir debout ah, donc \u00e7a c'est pas possible, hein, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dormir debout \u00e7a de marche pas parce qu'en fait, Obama, vous allez vous endormir ou tomber et par r\u00e9flexe vous r\u00e9veillez donc vous dormez plus ok, merci pour ton explication alors que contrairement \u00e0 dormir debout, vous pouvez rester \u00e9veill\u00e9, \u00e7a \u00e7a marche mais oui le salaire folie comme \u00e7a mais c'est vrai, j'ai d\u00e9j\u00e0 test\u00e9, OK, OK, je vous avoue \u00e0 quoi au ben oui oui je comprends d'aide h\u00e9sitaient pas, si vous voulez en d\u00e9couvrir un peu plus sur la vie, j'ai plein de petites histoires \u00e9tonnantes comme celle -ci, dites -moi pourquoi vous laissez parler aussi longtemps pour ne rien dire pour le laisser mes l\u00e8vres et pourquoi pas pour \u00e7a, ah oui oui c'est pas b\u00eate ce dimanche peut aussi, oui, allez -y, je vous en prie, la religion, \u00e7a d\u00e9tend oui ben c'\u00e9tait pour \u00e7a moi recommencer, oui, oui, je vous en prie, pardon demand\u00e9 ailleurs pourquoi vous pouvez peut-\u00eatre plus Roumanie et a, lui aussi, oui, et donc quand on y c'est dur de s'arr\u00eater, vous savez quoi, si vous nous dites, oui Sophie Favier je vous m\u00eame les guichets d'autres bas-normande rigole \u00e7a va rend plus humilier les gens pour lire, o\u00f9 va -t-on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [80%] :\r\nHerv\u00e9 DDE des idiots et un robot poisson. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T08:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB734AF2-D63F-4639-9B1D-3499BEA40C15", "internalArchiveId": "DB734AF2-D63F-4639-9B1D-3499BEA40C15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Loisirs 17.05.2019", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10406741", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196930.image", "alternativeTitle": ["Option Loisirs", "Option Loisirs / 09-12_2019-05-17T11:30:00_option-loisirs", "Option Loisirs / 09-12_2019-05-17T11:30:00_option-loisirs"], "variantIds": ["ece-10406743", "ece-10406741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T08:01:17Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nVous avez envie de sortir ce week- end, h\u00e9 bien voil\u00e0 quelques propositions pour vous donc option Loisirs invitation tout d'abord \u00e0 prendre soin de son jardin, de fa\u00e7on \u00e0 le rendre plus \u00e9cologique ont privil\u00e9gions la biodiversit\u00e9 Biodiversit\u00e9 que vous obtiendrez en pla\u00e7ant les bonnes plantes au bon endroit, vous diront les experts sur place, place \u00e0 la journ\u00e9e des plantes avomarques ce samedi avec des professionnels \u00e0 votre disposition et une cinquantaine d'exposants, le th\u00e8me de cette 24\u00e8me \u00e9dition, les quatres saisons apr\u00e8s quoi vous quitterez la terre et ses petites fleurs pour un voyage cosmique d\u00e9collage \u00e0 Yverdon voyage jusqu'au bout de la nuit, c'est la Nuit des mus\u00e9es \u00e0 Yverdon ce samedi de 17 heures et c'est gratuit, concr\u00e8tement, les com\u00e9diens de la compagnie du cachot vous propose de monter \u00e0 bord de fus\u00e9es pour des missions inter- mus\u00e9al galactique, l'art ne vous aura jamais fait prendre autant de recul, vous allez sillonner l'espace mus\u00e9al de la ville, c'est une mani\u00e8re de c\u00e9l\u00e9brer le 300\u00e8me anniversaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Altima aux voyageurs Beno\u00eet du 18\u00e8me si\u00e8cle, toutes les infos pour rejoindre la fus\u00e9e sur un moi Point CH des \u00e9motions fortes, toujours \u00e0 vivre dans le cadre de la Nuit des mus\u00e9es, mais cette fois -ci \u00e0 Gen\u00e8ve ce samedi aussi celle -l\u00e0 a pour th\u00e8me : top secret, histoire de courir les souterrains du Mus\u00e9e de la c\u00e9ramique et du verre l'Ariana de dans un monde virtuel \u00e0 la Maison Tavel d\u00e9coder le langage secret des arbres au mus\u00e9e des Suisses dans le monde, un monde qui n'aura plus de secret pour pour comprendre le monde, ce qu'il a \u00e0 nous apprendre, on peut aussi choisir de ne suivre rien qu'une voie est capt\u00e9e au vol ce qu'elle nous raconte cette voie \u00e0 Del\u00e9mont a lieu ce samedi, un marathon de comptes organiser dans la cour du ch\u00e2teau, l'\u00e9v\u00e9nement s'appelle Ch\u00e2teau raconte une vingtaine de conteuse et conteurs se succ\u00e8dent pendant 10 heures dans la cour leur compte s'adresse \u00e0 tout le monde \u00e0 tous les \u00e2ges et le plus gratuitement du monde et puis terminons avec un humoriste que personnellement j'adore son univers est compl\u00e8tement surr\u00e9aliste, mise en perspective par un jeu de com\u00e9dien hors Pair, tr\u00e8s physique, c'est un v\u00e9ritable homme \u00e9lastique que cet artiste Pierre Aucagne, son spectacle s'appelle Pierre Kenny en pleine crise, c'est l'histoire d'un animateur sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Canal PETA, l'animateur qui doit tout faire tout seul et en Direct \u00e9videmment rien ne marche comme pr\u00e9vu ses CP au de Lausanne ce samedi \u00e0 20 heures voil\u00e0 pour ces quelques propositions reste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [97%] :\r\nMoi \u00e0 vous souhaiter un excellent week- end. \r\nChez mon histoire que je. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T09:38:03Z", "program": {"href": "/programs/CD0F9036-3CFF-4A2C-BF04-C278DBC656AA", "id": "CD0F9036-3CFF-4A2C-BF04-C278DBC656AA", "name": "Option Loisirs"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sack, Swen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDDB39C7-A546-400D-B2BC-E02D3AAEFBA2", "internalArchiveId": "FDDB39C7-A546-400D-B2BC-E02D3AAEFBA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Du c\u00f4t\u00e9 de chez Oim - Le Werther's Effect, mode d'emploi", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "summary": "On ne badine pas avec l'amour, mais peut-on avec la litt\u00e9rature ? Des chroniques, des analyses, des r\u00e9flexions sur nos illusions perdues et des b\u00eatises de salon de th\u00e9, parce que tout \u00e7a, c'est styl\u00e9.", "durationSec": 576, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422438", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Du c\u00f4t\u00e9 de chez Oim - Le Werther\u02b9s Effect, mode d\u02b9emploi / PNY_2019-05-17T11:11:39_du-cote-de-chez-oim-le-werther-s-effect", "Pony Express du 17.05.2019"], "alternativeSummary": ["On ne badine pas avec l\u02b9amour, mais peut-on avec la litt\u00e9rature ? Des chroniques, des analyses, des r\u00e9flexions sur nos illusions perdues et des b\u00eatises de salon de th\u00e9, parce que tout \u00e7a, c\u02b9est styl\u00e9."], "variantIds": ["ece-10422438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T08:01:17Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [59%] :\r\nVrai conduisait comment les pour l'\u00c9glise, plus le qui \u00e9tait en pourrait essayer les plus intelligents sont pas toujours ceux qui parlent m\u00eame de jusqu'au fait, j'ai d'elle m\u00eame artistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [84%] :\r\nSalut, H\u00e9l\u00e8ne, une femme est -ce que la s\u00e9rie qui ne risque de provoquer le suicide chez les jeunes, alors qu'une saison 3 est pr\u00e9vu pour cette ann\u00e9e, 2 \u00e9tudes viennent de sortir et accuse de cette contagion de suicide \u00e0 tout de Suzanne Weiss avant tout un roman de DHR publi\u00e9 aux \u00c9tats-Unis en 2007 et qui a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 en s\u00e9rie Netflix, 10 ans apr\u00e8s, \u00e0 la fin mars 2000 17 heures pour 16 et ceux qui n'auraient ni vu la s\u00e9rie ni lu le livre en gros l'histoire, c'est celle d'Anna Baker, une adolescente qui se suicider qui stress cassette enregistr\u00e9e par elle, destin\u00e9 aux 13 personnes responsable de son suicide, on y apprend alors les raisons qui l'ont motiv\u00e9e \u00e0 passer \u00e0 l'acteur, le livre a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e de plusieurs biblioth\u00e8ques scolaires am\u00e9ricaines, donc, \u00e0 sa sortie, encore maintenant, \u00e0 cause de ce sujet tabou qui \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s dans le livre et la s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 sujette aussi \u00e0 plusieurs controverses de la part d'institutions sp\u00e9cialis\u00e9es elle d\u00e9non\u00e7aient la mani\u00e8re trop romanc\u00e9 du suicide de la ruine dans la s\u00e9rie et que cela pourrait encourager les adolescents vuln\u00e9rables \u00e0 passer \u00e0 l'acte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [83%] :\r\n\u00e7a part d'ailleurs un un nom non cette cette manie, quand on constate que la m\u00e9diatisation d'un suicide entra\u00eene une vague justement d'un suicide dans la population, sa vie \u00e9tait le cas auparavant dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [87%] :\r\nExactement, tu as raison, cette il y a eu le cas avec surtout au suicide de Marylin Monroe 1962 o\u00f9 il y a eu justement toute une vague de suicides suite \u00e0 \u00e7a, et c'est un sociologue am\u00e9ricain o\u00f9 je touche ainsi am\u00e9ricains, anglais, qu'importe, en tout cas, il s'appelle David Phillips, qui utilisera pour la 1\u00e8re fois l'expression de l'effet Werther dans les ann\u00e9es 70, donc l'effet Werther est une r\u00e9f\u00e9rence au roman de Goethe et les souffrances du jeune Werther qui est paru en 1774 ah pour l'histoire, H\u00e9l\u00e8ne, tu sais que j'adore raconter des histoires, c'est celle d'un jeune homme qui s'appelle Werther et qui tombe amoureux de Charlotte lors d'un bal mais h\u00e9las la belle Charlotte est promise \u00e0 un autre homme, tristesse et d\u00e9senchantement chez le jeune Werther qui tente de retrouver sport dans les bras d'une autre Bien-Aim\u00e9 mais son amour de jeunesse ne quitte ni son coeur mais son esprit ils retournent quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, aupr\u00e8s de Charlotte d\u00e9sormais mari\u00e9e \u00e0 Albert et Werther, justement, on comprend que leur amour est impossible, il se suicide au pistolet a\u00efe donc on avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 dans une autre chronique que la mode vestimentaire des personnages du roman donc de de Charlotte et Werther avait \u00e9t\u00e9 copi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'identique par toute une vague de jeunes Lecteurs romantique et apparemment la m\u00e9thode de suicide au pistolet de Werther entra\u00eenerait aussi une vague de suicides dans l'Europe du 18\u00e8me si\u00e8cle et, justement, par pr\u00e9caution, le livre sera interdit dans plusieurs pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [87%] :\r\nAh, c'est donc un tr\u00e8s vieil a fait moi, \u00e7a me fait assez penser \u00e0 un autre film, enfin notre notre oeuvre, qui parle de suicide conna\u00eet Virgin SuisseID de Sofia Coppola, oui, oui, oui, bah, c'est un film qui finit assez mal en tout cas pour les protagonistes principal on revient sur la bande originale de suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [75%] :\r\nDerri\u00e8re, quel effet \u00e7a a sur ce qu'il y a, il y a 20 ans je crois 25 ans, on entend le livre, le film de Milos tout cas 2030 en Europe \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant sign\u00e9 ben oui, j'ai d\u00fb faire une chronique quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:57) [69%] :\r\nPoint il y a, c'est parce qu'on l'y point. \r\nIl pour l'art. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [86%] :\r\nTh\u00e8me : extrait de la bande, besoin de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [83%] :\r\nVirgin SuisseID par terre, on parle 20 ce sujet difficile avec toi John ce matin et, notamment, fait de ce fameux effet Werther qui fait qu'un suicide ou le un suicide tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 de quelqu'un de tr\u00e8s important peut entra\u00eener dans la population, d'autres suicides. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:03) [85%] :\r\nExactement par la avant de du cas Marine euros lors de son suicide en 62 et aussi on peut aussi mentionner que le suicide, les suicides de coeur ou Dalida, par exemple, et c'est exactement cet effet qui est rapport\u00e9e dans les \u00e9tudes sur ce qui nous a noy\u00e9s, donc je ne parlais en introduction de de cette chronique et un article de nuit du New-Yorkais mentionne 2 rapports qui sont justement sortis de cette sortie au mois d'avril sur sur cet effet Werther donc la 1\u00e8re c'est l'Institut national de la sant\u00e9 mentale, elle monte que la \u00e7a \u00e9t\u00e9 utile Wilson \u00e0 2 s'\u00e9taient associ\u00e9s n'augmentation de28,9 pourcent du du taux de suicide chez les jeunes Am\u00e9ricains \u00e2g\u00e9s de 10 \u00e0 17 ans, ce qui est quand m\u00eame une augmentation assez importante exactement et cette, cette augmentation a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e au cours des mois qui ont suivi la diffusion de la s\u00e9rie sur Netflix et en plus de \u00e7a une 2\u00e8me \u00e9tude, celle de l'universit\u00e9 de Pennsylvanie qui d\u00e9montre que le risque de suicide diminuerait si on regarde ce qui lui donne jusqu'\u00e0 la fin de la saison 2 et c'est pas tout ces m\u00eames spectateurs justement aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus on enclins ou sensibiliser apporter leur aide pour \u00e9viter le passage \u00e0 l'acte, d'une personne qui voudrait se suicider alors attention, il faut savoir aussi que ces \u00e9tudes prennent aussi des pincettes parce que il faut insister sur le fait que le suicide est un ph\u00e9nom\u00e8ne complexe et que d'autres \u00e9v\u00e9nements non mesur\u00e9s peuvent aussi entra\u00eener des cons\u00e9quences ou modifier justement ce ce passage \u00e0 l'acte sur la dose d'\u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:27) [91%] :\r\nIl y a donc une contagion suicidaire, c'est finalement ce que sous- sous- entend ce cet effet Werther \u00e7a sous- entend un ph\u00e9nom\u00e8ne de masse, c'est des ph\u00e9nom\u00e8nes qu'on observe aujourd'hui, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux sur Facebook fait Netflix est aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne de masse qu'est -ce qu'ils ont r\u00e9pondu \u00e0 ces accusations, ses \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:45) [88%] :\r\nIl faudra d\u00e9j\u00e0 que, au d\u00e9but, avant la sortie de la s\u00e9rie, ils ont quand m\u00eame pris quelques pr\u00e9cautions justement maintenant des avertissements ou des conseils pour justement voil\u00e0 pr\u00e9venir qu'est ce qui allait se passer, qui explique qu'il fallait faire attention et ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant par ce que je trouve aussi int\u00e9ressant, c'est que voil\u00e0, comme le Live comme la S\u00e9rie A, destin\u00e9 \u00e0 un jeune public, et justement, c'est la chanteuse S\u00e9l\u00e9na Gomez qui est la productrice ex\u00e9cutive de la s\u00e9rie et donc une \u00e9g\u00e9rie parfaite pour s'adresser \u00e0 sa g\u00e9n\u00e9ration et pour les sensibiliser, puis ben voil\u00e0 content sont sortis ces \u00e9tudes l\u00e0 r\u00e9cemment, au mois d'avril, la production \u00e0 d\u00e9clarer avoir travaill\u00e9 dur pour traiter ce sujet sensible, d'une mani\u00e8re responsable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [88%] :\r\nMais c'est vrai que les gros groupes ont une grosse responsabilit\u00e9 sur leur contenu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:26) [88%] :\r\nOui, et puis moi ce que je trouve int\u00e9ressante justement dans cet article du New Yorker, c'est que ces \u00e9tudes se suicide prouve que ce genre de danger de cons\u00e9quences ben \u00e7a existe depuis le 18\u00e8me si\u00e8cle m\u00eame que si on a une esp\u00e8ce de fascination sur ce caract\u00e8re nouveau de de ces entreprises technologiques comme tu mentionnais Facebook ou Netflix etc ben \u00e7a Anne-Laure rien du tout, les anciennes r\u00e8gles connues justement de m\u00e9dias des m\u00e9dias de masse sur le comportement et les comportements sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:52) [77%] :\r\nOui, absolument, donc voil\u00e0 la suite sortie Louise soit et ce qui a d'autres s\u00e9ries, qui sont pr\u00e9vus ou non se terminer, moi j'ai jamais jamais regarder ce que ces rime. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:00) [85%] :\r\nPour apparemment et une 3\u00e8me pour pour pour cette ann\u00e9e, moi j'ai j'ai j'ai j'ai commenc\u00e9 la 1\u00e8re mais il y avait un truc qui avait tranch\u00e9, c'est un peu une esp\u00e8ce de culpabilit\u00e9 que tu ressens parce que \u00e7a se passe quand m\u00eame ben \u00e0 l'\u00e9cole, au lyc\u00e9e, \u00e7a \u00e7a peut remonter le temps, petit d\u00eener \u00e9tait jusqu'ici une de ces personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:17) [91%] :\r\nC'est toujours int\u00e9ressant de pointer du doigt un ph\u00e9nom\u00e8ne sur un m\u00e9dia qui a une responsabilit\u00e9, et \u00e7a \u00e7a occulte peut-\u00eatre des choses que la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine devrait prendre en main, comme par exemple le harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole, qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne extr\u00eamement r\u00e9pandu et c'\u00e9tait un des sujets notamment de sortie, c'est une soir\u00e9e merci beaucoup de jeunes, pour cet \u00e9clairage. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T09:29:06Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF51F7B2-51EF-41AF-85EC-E05C0FC49E6B", "internalArchiveId": "FF51F7B2-51EF-41AF-85EC-E05C0FC49E6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music - Der Klang der Familie - Berlin, la techno et la chute du mur 5/5", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "summary": "Showcases, interviews, news,...", "durationSec": 974, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422427", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music - Der Klang der Familie - Berlin, la techno et la chute du mur 5/5 / PNY_2019-05-17T09:29:46_pony-music-der-klang-der-familie-berlin", "Pony Express du 17.05.2019"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-10422427"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T08:01:16Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:00) [97%] :\r\nCe matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [92%] :\r\nInterview. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [87%] :\r\n10 points. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [85%] :\r\nSur sur la petite fille qui accompagne le livre il y a une situation qui est qui est mise en avant qui dit une sous- culture qui devient une culture est foutu, mais est -ce que tu partages ce ce ce point de vue -ce que tu me comprends d\u00e9j\u00e0 exactement ce que \u00e7a veut dire finalement et puis est -ce que \u00e7a te parle, \u00e7a fait quoi, ce qui est en train de me dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [86%] :\r\nOuais, ouais, je je je le partage, je peux pas m'emp\u00eacher en ce moment il y a une \u00e9norme Expo qui s'appelle Electro- l\u00e0 \u00e0 Paris \u00e0 la Philharmonie sur la sur la mythique \u00e9lectronique c'est une Expo qui \u00e0 la fois didactique et qui raconte tout \u00e7a extr\u00eamement bien, et c'est bien un une certaine mani\u00e8re, c'est bien, mais quand on commence \u00e0 avoir la techno arriv\u00e9 au mus\u00e9e, tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a veut vraiment dire qu'elle a, qu'elle a chang\u00e9 de statut quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [84%] :\r\nEt aussi quand \u00e7a devient vraiment compl\u00e8tement une industrie et tous \u00e2ges les \u00e9nergies sont plus les m\u00eames, obligatoirement, donc je suis jouer, je suis quand m\u00eame d'accord avec cette assertion, \u00e7a veut pas dire que il y a plus de cr\u00e9ativit\u00e9, c'est un peu comme si on disait que le cin\u00e9ma hollywoodien n'avait aucune cr\u00e9ativit\u00e9, des fois il y en a, des fois \u00e7a surgit, on est surpris, pas tous les jours et je pense que il y a aussi, l\u00e0 on est dans le Var, peut-\u00eatre l'impression que j'ai, dans une phase de creux du Dieu cette mainstream nisation de, de, de la musique et apr\u00e8s, \u00e0 l'\u00e9vidence, l'Espace plein d'chose sur ses marges et donc, donc c'est pas grave, hein, le peut-\u00eatre que le mot techno et un peu mort qu'il y a d'autres choses autour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [91%] :\r\nOn parle aussi souvent de la gentrification plut\u00f4t pour les quartiers \u00e0 Berlin gentrification qui menace la possibilit\u00e9 pour les artistes ou ou l'\u00e9mergence de 2 nouvelles sc\u00e8nes pour peu de coups de de se former et de produire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [81%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est c'est la stricte v\u00e9rit\u00e9, les loyers ont doubl\u00e9 dans les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup mont\u00e9, ils ont carr\u00e9ment doubl\u00e9 par un pas Kreuzberg vers le quartier alternatif historique moi j'habite \u00e0 mieux que le c'est \u00e0 peu pr\u00e8s dans les m\u00eames proportions, je vais interroger le plus maintenant un bureau, c'est le Canada Kretiak pour 130 euros et maintenant il en vaut 220 c'est ce genre de ce genre d'augmentations comme \u00e7a d'un coup 80 pourcent 100 pourcent 120 pourcent qui qui sont qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [79%] :\r\nImplique que le l'artiste fauch\u00e9 peut pas rester, donc il doit aller, soit se mettre en banlieue soit les trouver une autre ville, un autre, un autre Havre de paix et je dirai que, en tant que la voie de libert\u00e9, Berlin s'est compl\u00e8tement normalis\u00e9e, il y a encore, c'est encore une ville superbe et encore beaucoup de culture, plein d'chose \u00e7a s'est normalis\u00e9e ah. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [61%] :\r\nC'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [94%] :\r\nQui ont qui ont qui ont qui ont qui ont qui ont qui ont peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:03) [81%] :\r\nPoint moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:19) [75%] :\r\nEn 1991 a fix\u00e9 Touring Langlais tout \u00e0 fait myst\u00e9rieux qui va r\u00e9volutionner l'image de la musique \u00e9lectronique avec ce titre notamment analogues de Belfast, on poursuit l'interview de Guillaume pas Enders \u00e0-propos du Livre Vert que Lang familier Berlin la techno, la chute du mur, 1er Express tonton personnage pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans le bouquin, autant d'anecdotes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [81%] :\r\nJ'aime beaucoup, il y a tout un passage sur, je crois que s'le Val fiches qui est un un club d'acheteurs qui a ouvert au tout d\u00e9but de la sc\u00e8ne, j'en 90 91 et il y a les diff\u00e9rentes personnes qui avaient donc fiche tout le week- end qui prolongeaient leur fait qui l'un dans l'autre camp celle vendredi lundi et qui raconte que la veille, avait pas mal de hooligans de footeux qui normalement d\u00e9teste les p\u00e9d\u00e9s, les conseillers, prenez des explosifs, c'\u00e9tait un peu diff\u00e9rent, tout le monde se caresser \u00e0 tout \u00e7a, il y a toute Astruc assez dr\u00f4le sur la seule adopte le genre qui rend vraiment bien l'esprit des ann\u00e9es 90 tout que tout \u00e7a, je le trouve assez merveilleux et surtout le qu'il sorte de fantasmer et en m\u00eame temps de r\u00e9alisation de d'abolition des diff\u00e9rences de classes l\u00e0 dedans il y a des l'effroi qui disent m\u00eame si, et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s une citation des des fils de dentiste, voir des dentistes et des machinistes, quoi, qui sont en train de danser ensemble tout \u00e7a et tout le monde sont faux, il y a tout un truc qui qui a un peu disparu maintenant mais compte, enfin, je fais ce l\u00e0, \u00e7a m'a vraiment foutu \u00e0 un coup de nostalgie ce que \u00e7a ressemble vraiment \u00e0 ce que, \u00e0 ce dont je me souvenais en tout cas, il dit qu'on avait, nous, quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [89%] :\r\nQuand tu marches \u00e0 Berlin qui doit en faite compl\u00e8tement \u00e0 chaque fois, voir la ville \u00e0 travers le le prisme de ce de ce livre de c'\u00e9tait moyen j'cette histoire non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [79%] :\r\nOui, oui, \u00e7a, et d'autre, oui, bien s\u00fbr, apr\u00e8s j'ai pas ferm\u00e9 grand regret d'ailleurs, je suis pas venu dans les ann\u00e9es 90 pour faire faire la f\u00eate \u00e0 Berlin, alors je n'ai pas qui l'avait fait \u00e0 l'\u00e9poque et donc simplement greffer j'ai pas j'ai pas v\u00e9cu \u00e7a, mais \u00e9videmment comme je fait o\u00f9 sont pass\u00e9s o\u00f9 \u00e9taient les endroits et tout \u00e7a donc o\u00f9, effectivement, qui fait de la musique oui, tu fais quoi, c'est pas de la techno, j'ai 2 projets, c'est un projet qui s'appelle, qui s'appelle c'\u00e9tait, c'\u00e9tait que de la musique \u00e9lectronique je dirais m\u00e9ditative assez lente \u00e0 cet arc et j'ai un projet avec un malade, un musicien fran\u00e7ais qui s'appelle Matias Delplanque : c'est un projet qui s'appelle Pinochet la voix qu'un truc de, je dirais que c'est un peu Gainsbourg rien est un peu ambiante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [90%] :\r\nEt de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:17) [81%] :\r\nOn parlait juste des grandes villes de la la techno Kraftwerk, ils viennent de D\u00fcsseldorf, hein oui, je crois bien, franchement bien alors que c'est vraiment la techno enfin la musique \u00e9lectronique acad\u00e9mique, comment ils sont, ils sont per\u00e7us, qui sont vraiment encens\u00e9 par par Detroit m\u00eame fantasmer, on va dire par Detroit, ils sont vu comment par par toute cette sc\u00e8ne \u00e9mergente de la techno. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:38) [80%] :\r\n\u00e0 ce qui est marrant, c'est que quand tu justement l'eau du Qinghai, traduction il y a la dilapide -t-elle sur le punk allemand les d\u00e9tester, c'est assez dr\u00f4le de voir les gens le DAF, vraiment il leur cracher dessus physiquement je crois par contre que les voix contraire quant au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 90, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8tement r\u00e9habilit\u00e9 pour toute la g\u00e9n\u00e9ration techno quand les gens commencent \u00e0 s'exciter sur la musique \u00e9lectronique leur statut de, de, de, est un peu devenu un statut de pionnier d'un seul coup, moi c'est l'impression que j'ai en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:10) [88%] :\r\nComment on explique en fait que tous ces squatteurs soit devenu patron de club c'est un petit peu une sorte de siliconne de la techno ou tu deviens millionnaire du jour au lendemain, parce que c'est le c'est le bon moment, comme tu dis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:20) [80%] :\r\nOui, je crois, je pense pas qu'il y a une millionnaire du jour lendemain mais c'est vrai que c'est quand m\u00eame quelques fortune qui sont fait assez vite, c'est quand m\u00eame, il y a, il explique un truc tr\u00e8s bien aussi, \u00e0 la fin du bouquin quant ils font une sorte de devoir peut-\u00eatre pas la fin, chaque chaque personnage qui participe truc fait sa petite conclusion et il y a Didier qui a qui indigeste et le Musica assez dur d\u00e8s le d\u00e9but de la techno des 88 89 qui \u00e9tait l\u00e0, je crois, il dit que la g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s que les gens comme Ellen Alien et BP contr\u00f4le oui, ils sont, ils sont faits, les mains sur les sur les platines pour les f\u00eates et tout \u00e7a, mais ils ont \u00e9t\u00e9 faire, ils ont \u00e9t\u00e9 faits r\u00e9guliers ou un \u00e9quivalent en \u00e9cole de commerce pour pouvoir bien g\u00e9rer leur Label, ce que la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration va jamais m\u00eame imaginer faire une seconde quoi donc les les Allemands, ils sont, ils, ce sont les Allemands, pardon, les Berlinois se sont professionnalis\u00e9s d'accord sage d\u00e9cision, quand m\u00eame, enfin en tout cas aujourd'hui \u00e7a c'est c'est vrai que c'est vrai, quand on voit l'on voit l'effet que \u00e7a eu je ne sais pas du tout, par exemple pour les 2 fondateurs du Berry gagne sont pass\u00e9 pas B, ils avaient fait il y avait de toute une histoire d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re les les f\u00eates Max tout \u00e7a mais si, ils sont pass\u00e9s par des par des \u00e9coles de management, de l'autre comme \u00e7a, mais \u00e0 l'\u00e9vidence, il faut quand m\u00eame g\u00e9nialement jamais leurs trucs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:33) [87%] :\r\n3, voil\u00e0 la suite de l'entretien ou l'entretien termin\u00e9 on va dire, avec Guillaume leur Neudorf, mais la suite de cette histoire, elle se passe dans le bouquin interclubs d'air familier Berlin la techno et la chute du mur, un livre paru aux excellentes \u00e9ditions Allia, on vous recommande les ouvrages li\u00e9s \u00e0 la musique de cette maison d'\u00e9dition, maison d'\u00e9dition qui a la gr\u00e2ce de vous offrir quelques exemplaires de ce livre pour participer au tirage au sort, c'est par Mail, que \u00e7a se passe, Pony Express de Couleur3 Point CH Bomy Express en un mot, Couleur3 Point CH expliquez -moi pleinement une lettre de motivation, pourquoi vous aimeriez avoir ce ce livre \u00e9videmment, vous mettez votre adresse physique compl\u00e8te et les formules de politesse d'usage, sinon c'est m\u00eame pas la peine, Pony Express Couleur3 Point CH Bomy Express en un mot, de Couleur3 Point CH eZ on quitte on referme cette \u00e9norme chapitres avec Ellen Alien et apparemment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:32) [72%] :\r\nParce que, c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:35) [87%] :\r\nPoint de plus de 2 points suppl\u00e9mentaires depuis 2 points 2 points, de 2 points. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:47) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:57) [83%] :\r\nLa collaboration entre Ellen Alien et apparemment 2 artistes majeurs allemand sur ce titre \u00e0 haute qui conclut notre s\u00e9rie donc consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mergence de la techno en Allemagne, \u00e0 savoir \u00e9galement que, \u00e0 parade sera cet \u00e9t\u00e9 au Montreux Jazz Festival, ce sera le vendredi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T07:53:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15475DC2-8B89-4B5B-9877-36CE4C956F0B", "internalArchiveId": "15475DC2-8B89-4B5B-9877-36CE4C956F0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait live! 3 17.05.2019", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422537", "alternativeTitle": ["Portrait live! 3", "Portrait live! 3 / EALG_2019-05-17T08:40:00_portrait-live", "Portrait live! 3 / EALG_2019-05-17T08:40:00_portrait-live"], "variantIds": ["ece-10422552", "ece-10422537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T07:04:13Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [78%] :\r\nC'est ce qui figurait au menu ce soir et nous avons eu le choix, triste \u00e9quipe \u00e7a oui, oui c'est vrai j'ai il y a, lasagnes, difficile d'Yannick alors oui, je suis toujours au milieu du lac. \r\nL\u00e0, l\u00e0, on l'a dit p\u00eache assez preuve peu fructueuse ce matin de faire un mais mais mais David a re\u00e7u des messages de col\u00e8re qui ont dit que c'\u00e9tait toujours d'autant plus que donc c'est tout le monde, voil\u00e0 par contre et on s'est rattrap\u00e9 sur les \u00e9crevisses l\u00e0 un point la soigner, on est bon, hein, face \u00e0 la cr\u00e9atine David Todd quand on se l\u00e8ve \u00e0 3 ou de 3 heures du matin appliquons pas si une partie de sa journ\u00e9e tout seul sur un bateau parce que ceux qui ne sont pas les donc elle en d\u00e9calage avec avec la vraie vie, avec le le monde dehors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [75%] :\r\nBen c'est ce que j'aime justement sera voil\u00e0 se lever la nuit est all\u00e9 sur le lac verre lev\u00e9 du jour puisse dire que il est 8 heures du matin, comme les gens se l\u00e8vent Nadjaf \u00e0 la moiti\u00e9 de la journ\u00e9e et puis on va aussi essayer de bien bosser jusqu'\u00e0 midi et puis apr\u00e8s les faire apr\u00e8s- midi plus tranquille, aller vite mais fid\u00e8les soir pour lendemain matin c'est vraiment \u00e0 l'Est de nuit sur l'axe, c'est quelque chose que j'adore le calme, c'est le lac \u00e0 nouveau donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [78%] :\r\nOui, il y a pas des fois o\u00f9 quand il y a vraiment un gros temps d\u00e9gueulasse qui dira : mais finalement, je le regrette mon petit garage au chauffeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [82%] :\r\nNon, parce que tu veux pas avoir Dodo toutes les choses effort il y a eu le bien, le mauvais donc ma foi, \u00e7a fait partie du jeu, et puis \u00e7a reste le lac un endroit, je me sens bien m\u00eame tout seul, donc c'est au club de la presse, un peu de pression, en fait, moi je pense pour Brel, p\u00eacheurs, il faut \u00eatre passionn\u00e9, c'est non \u00e0 toutes les phases 2 heures du matin tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [87%] :\r\nEt du coup vu que Bata pas mal voyag\u00e9 que quand une quantit\u00e9 ben en vacances est -ce que tu tu tu tu peux cher ailleurs est -ce que par exemple des fa\u00e7ades arrive d'aller p\u00eacher sur un autre lac suisse ou m\u00eame une rivi\u00e8re ou ou en mer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [80%] :\r\nAlors bon, maintenant je avant j'\u00e9tais ce beaucoup p\u00each\u00e9 en rivi\u00e8res dans les lacs de montagne et puis bah quand je voyageais j'\u00e9tais instructeur de plong\u00e9e, donc je ne serait pas vous emp\u00eacher je ai juste les voir et puis emmener les gens leur leur fera prendre conscience de tout \u00e7a et \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas mal et puis les p\u00eaches ici en Suisse, donc du coup c'est la Cl\u00e9ment exclusivement pour la p\u00eache, oui, maintenant oui, parce que plus le temps d'aller tra\u00eener au bord de la rivi\u00e8re d'apr\u00e8s et les Gooden relation un peu particuli\u00e8re avec l'\u00e9l\u00e9ment, c'est un peu c'est ton lieu de travail, c'est, c'est un peu plus que \u00e7a, n'en sait pas plus que \u00e7a, c'est tout ce que \u00e7a se voit, par exemple, je pourrai pas aller vivre dans le Jura o\u00f9 comme \u00e7a je peux pas, j'adore l\u00e0 aller en vacances mais j'adore venir ici au bord du lac et puis moi je pense que je pourrais pas habiter sur Loire, donc c'est vrai Jean cela d'orage m\u00eame br\u00fbl\u00e9 sur notre monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [77%] :\r\nOh bah d\u00e9sol\u00e9, elle aura pas du pour, oui, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, sa veuve se d\u00e9place dans le Doubs, cet appel, il fait de la place pour tout le monde dans le dos, oui, parce que Laura a p\u00each\u00e9 dans le dos beaucoup avec son papa, pardon, il bat David merci beaucoup pour cette petite balade jusqu'roi revenir tout \u00e0 l'heure pour dire au revoir, l\u00e0 on va retourner comme on va retourner \u00e0 ta il y en a tellement les \u00e9crevisses \u00e7a d\u00e9borde de partout, on donne, on donne, on donne et ramass\u00e9 par terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T06:52:00Z", "program": {"href": "/programs/13C3AE71-99FF-4961-A27F-FF8AEC73F0E7", "id": "13C3AE71-99FF-4961-A27F-FF8AEC73F0E7", "name": "Portrait live!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-164587BA-03BF-4AD2-860B-4BBE8FB5A163", "internalArchiveId": "164587BA-03BF-4AD2-860B-4BBE8FB5A163", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grosse info 17.05.2019", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 169, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422527", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La grosse info", "La grosse info / EALG_2019-05-17T06:30:00_la-grosse-info", "La grosse info / EALG_2019-05-17T06:30:00_la-grosse-info"], "variantIds": ["ece-10422550", "ece-10422527"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T07:04:13Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [70%] :\r\nJournal : on a appris en sont empar\u00e9s et l\u00e0- haut, pour l'heure tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait la traction nationale ou alors \u00e7a aide notre papa, il y a de l'info, oui peut-\u00eatre la il y a de l'info Philippe Nanzer mange bonjour tout le monde que pour savoir quel bilan Sadr tr\u00e8s bien moi \u00e7a va, or c'est bien et toi \u00e7a va top voil\u00e0 maintenant tout le monde va bien, \u00e7a va lancer aussi des jours, c'est 238. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [86%] :\r\n238 oui 238 comme j'ai 238 tonnes de d\u00e9chets plastiques qui sont actuellement \u00e9chou\u00e9s sur le sable blanc immacul\u00e9 presque des \u00eeles Canclaux, un groupe de 20 cet atoll habit\u00e9 par quelques centaines d'habitants un peu plus de 1000 kilom\u00e8tres de l'Australie, en pleine saison India, \u00e7a va \u00eatre un un spectacle assez d\u00e9solant et ce n'est que le sommet de l'iceberg, Laura parce que, selon les scientifiques qui ont creus\u00e9 dans le sable de ces plages qui \u00e9tait, il n'y a pas si longtemps que \u00e7a justement immacul\u00e9e L, ils ont trouv\u00e9 enterr\u00e9 jusqu'\u00e0 26 fois le volume que l'on voit au grand jour, donc on a fait un petit calcul \u00e0 la louche, puisqu'\u00e0 la base, au-del\u00e0 des donn\u00e9es qui fluctue, on va dire que ce qui est enterr\u00e9 repr\u00e9sente 20 fois le volume visible 238 fois 20, \u00e7a fait quand m\u00eame 4760 tonnes de plastique, si on les met sur un stade de foot \u00e7a doit faire un sacr\u00e9 pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [73%] :\r\nR\u00e9sultat, que des scientifiques qui sont un peu pench\u00e9s sur la question et qu'est -ce qu'ils disent en bon ordre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [89%] :\r\nRien de folichon avec cette constatation faite aux \u00eeles, les chercheurs pensent que l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts faits par les d\u00e9chets plastiques d\u00e9passe largement notre imagination, en plus, la production mondiale de plastique reste, je vous signale quand m\u00eame parce que je ne savais pas rigide, l'a appris ce matin, \u00e7a reste en pleine croissance, puisque durant les 13 derni\u00e8res ann\u00e9es on a produit la moiti\u00e9 du volume de plastique que l'humanit\u00e9 a produit depuis son apparition, c'est dire l'ampleur non pleure du deuil \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [84%] :\r\nOui, parce que tout ce plastique v\u00e9rifier dans les oc\u00e9ans et dans des paradis comme les \u00c9chos cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [88%] :\r\nOui, on aura tous compris, on parle de milliards de tonnes de plastique qui flotte sur les oc\u00e9ans, on parle de 5 continents plastiques qui d\u00e9rivent au milieu de rien et de 6 milliards et bien 10 millions de tonnes finissent par \u00e9chouer chaque ann\u00e9e sur les plages de la plan\u00e8te, mais ce qui pr\u00e9occupe les chercheurs, c'est que cette pollution par le plastique arrive pareillement l'archipel perdu comme cause ceux qui voteront selon eux qu'il y a vraiment p\u00e9ril en la demeure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [74%] :\r\nOui, mais qu'est -ce qu'on peut bien faire vos Yoann oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [86%] :\r\nVoil\u00e0 la solution est a priori simple ici, ben si on produit trop plastique ben il faut simplement fabriqu\u00e9 moi il faut recycler \u00e0 priori parce que quand il s'agit de vraiment changer nos propres habitudes alors l\u00e0 la solution devient diablement compliqu\u00e9 Mehdi va absolument falloir faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [81%] :\r\nMerci Philippe Nanzer \u00e0 cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T04:40:00Z", "program": {"href": "/programs/48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "id": "48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "name": "La grosse info"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E398462-9E38-4B29-A47E-5BBFEBC22096", "internalArchiveId": "8E398462-9E38-4B29-A47E-5BBFEBC22096", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La D\u00e9claration 17.05.2019", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 74, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422529", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La D\u00e9claration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-05-17T06:50:00_la-declaration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-05-17T06:50:00_la-declaration"], "variantIds": ["ece-10422541", "ece-10422529"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T07:04:13Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [69%] :\r\nPour qui d\u00e9j\u00e0 m\u00e9riterait d\u00e9claration demande alors pour la digestion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [70%] :\r\nCher digestion d'o\u00f9 j'adore \u00e7a, je ton processus chimiques me permet de m\u00e9taboliser des aliments, les critiques nutritive non favorables au bon fonctionnement de mon corps et pour ceci, je te remercie, je t'aime, voil\u00e0, non \u00e0 quai voil\u00e0 cher digestion ou qu'un tarde \u00e0 appara\u00eetre et s'attend \u00e0 une voix j'ai manger des fraises \u00e0 ses fr\u00e8res allemands aid\u00e9s \u00e0 courir ont aider \u00e0 aimer r\u00e9ellement aider \u00e0 jeter \u00e0 dissimuler, apprendre \u00e0 cuisiner chuchot\u00e9 \u00e0 courir Honda va l'affaire Thomson parce que j'ai PDG Raymond de l'\u00e9nergie, tu me fais somnoler, tu me donnes d\u00e9pose justifier si d\u00e9sol\u00e9, forc\u00e9ment je toilettes la f\u00eate son toit nos corps ne serait pas ce qu'ils sont, parce qu'il serait plein de nourriture m\u00e2cher dans tout \u00e7a, oui, dire c'est important gestion 20 pourcent je je t'aime, ce n'est pas TCI Japon pour l'intention du personnel oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "id": "0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "name": "La D\u00e9claration"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33C12A3A-DDFA-40CB-8717-7C48522ABEF1", "internalArchiveId": "33C12A3A-DDFA-40CB-8717-7C48522ABEF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me service", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "summary": "Philippe Girard revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: la 5G, l'alimentation saine, les pilotes amateurs, une amende sal\u00e9e pour un phare cass\u00e9 et le code de la route.", "durationSec": 877, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10407007", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Deuxi\u00e8me service / OEP_2019-05-17T09:00:00_sequence-3", "On en parle du 17.05.2019"], "alternativeSummary": ["Philippe Girard revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: la 5G, l'alimentation saine, les pilotes amateurs, une amende sal\u00e9e pour un phare cass\u00e9 et le code de la route."], "variantIds": ["ece-10407007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T07:04:14Z", "webPublicationDate": "2019-05-17T07:34:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-223412A6-8700-4256-B374-CB669B214239", "internalArchiveId": "223412A6-8700-4256-B374-CB669B214239", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait live! 1 17.05.2019", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422525", "alternativeTitle": ["Portrait live! 1", "Portrait live! 1 / EALG_2019-05-17T06:20:00_portrait-live", "Portrait live! 1 / EALG_2019-05-17T06:20:00_portrait-live"], "variantIds": ["ece-10422553", "ece-10422525"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T07:04:18Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [64%] :\r\nOn tendance il \u00e9prouva bien madame Bruni- viennent nous pr\u00eacher demain sardines et voulez rapportera pour d\u00eener en ce moment, non pour l'instant, oui, oui. \r\nOui, on parle un peu de poisson n'est -ce pas Yannick ben oui, sardines, presque, on a de bons Ferrat qu'on qu'on a qu'on a lev\u00e9 sur un kilom\u00e8tre de filets, c'est pas \u00e9norme, il y a des il y a d\u00e9j\u00e0 des jours sans, apparemment, la plaine une fait beaucoup sur la quantit\u00e9 de fer qu'on peut chopper donc l\u00e0 effectivement comme la pleine lune, c'est demain, ben on n'a pas eu beaucoup de on en a eu lieu, l\u00e0 on va bient\u00f4t vous allez \u00e0 l'atelier, en fait, parce que ce qu'il faut savoir c'est que David donc, c'est de faire un qu'on a p\u00each\u00e9 ben on va les les fum\u00e9es et puis pendant que \u00e7a fume, h\u00e9 ben on va repartir sur le lac pour aller lever aux \u00e9crevisses, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle David \u00e0 fabriquer des d\u00e9calages \u00e9crevisses et puis du coup ben on va aller essayer de, de voir si on a, apparemment, il devrait y en avoir une cinquantaine de kilos \u00e0 vue de pied comme \u00e7a, enfin \u00e7a c'est ce que c'est ce que David esp\u00e8re pour pouvoir s'en sortir aujourd'hui, l\u00e0 on a quasiment termin\u00e9 de lever le filet \u00e0 Feira, du coup, on pourra repartir \u00e0 l'atelier 3, oui, oui, oui, \u00e7a va \u00e0 la p\u00eache la p\u00eache si oui comment parfois rentrer au travail. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/13C3AE71-99FF-4961-A27F-FF8AEC73F0E7", "id": "13C3AE71-99FF-4961-A27F-FF8AEC73F0E7", "name": "Portrait live!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-009ECCE9-1133-4792-97E7-DF00BCD88FE9", "internalArchiveId": "009ECCE9-1133-4792-97E7-DF00BCD88FE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le questionnaire \u00e0 deux boules 17.05.2019", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 41, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422528", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Le questionnaire \u00e0 deux boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-05-17T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-05-17T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules"], "variantIds": ["ece-10422549", "ece-10422528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T07:04:14Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [68%] :\r\nAh, tu veux ou tu veux pas Paribas voire \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend lesquels quoi il questionnaire boules pr\u00e9nom on revient Paris il vous aurez m\u00e9tiers : vendeur 8, elle retire il y a jamais eu, je dis toujours quitter moi- m\u00eame avec toi pour en \u00e9toile, je sais pas, or j'aime bien \u00eatre pour ou contre, rire pendant la mort AP, la personne qui tiennent le plus au monde, c'est ma copine, et ceux qui payent je concours question cette esp\u00e8ce de pr\u00e9l\u00e8vement critique Claire priant passionnant \u00e7a pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T04:54:00Z", "program": {"href": "/programs/EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "id": "EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "name": "Le questionnaire \u00e0 deux boules"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8F38EA8-A130-4F54-8F0B-1FDA2999E0B4", "internalArchiveId": "B8F38EA8-A130-4F54-8F0B-1FDA2999E0B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait live! 2 17.05.2019", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422534", "alternativeTitle": ["Portrait live! 2", "Portrait live! 2 / EALG_2019-05-17T07:50:00_portrait-live", "Portrait live! 2 / EALG_2019-05-17T07:50:00_portrait-live"], "variantIds": ["ece-10422551", "ece-10422534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T07:11:23Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nBien on attend dans les poissons mourront de chaleur et donneront naissance \u00e0 des serpents qui si on les femmes qui donneront naissance \u00e0 des couches. \r\nAlors on est all\u00e9 \u00e0 l'atelier et comme on n'avait que de faire lever d'aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite et du coup on est reparti sur le bateau pour aller aux \u00e9crevisses, l\u00e0 on vient d'arriver l\u00e0 o\u00f9 il y a toutes les cages pour les \u00e9crevisses on entour\u00e9 de go\u00e9lands et de commencer, c'est vraiment chouette David est -ce que tu as remarqu\u00e9 qu'il y avait un petit peu moins de poissons, pas sur le plan \u00e9cologique, l\u00e0 c'est c'est quoi la situation du les menteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [82%] :\r\nBen alors ce qu'il y a 5 dans toute fa\u00e7on il y a, il y a moins de poisson va sur un lac, tr\u00e8s propre et puis bon a toujours des des choses, des esp\u00e8ces qui interf\u00e8re dans la dans dans la cabane dont on avait \u00e0 mon avis les \u00e9crevisses, bon on est bien content parce que quand il y a pas de poisson comme ce matin, \u00e7a nous fait quand m\u00eame. Titre entr\u00e9es d'argent et puis on a aussi vrai probl\u00e8me aussi avec des des nouvelles dans laquelle qui se d\u00e9veloppe tr\u00e8s vite, on sait pas trop ce qui va se passer, oui, il y a beaucoup de choses qui changent mais pas pour l'instant, on est encore un peu de poisson, puis on peut en vivre, donc on y croit, qui s'est c'est un plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [83%] :\r\nCela en fait le le lac, il est, il est trop propre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [78%] :\r\nSi on veut bien alors bah, il est plus propre qu'avant, oui le y a j'ai moi tout-\u00e0-l'\u00e9gout maintenant, les autres sont trait\u00e9s, il y a beaucoup d'eau st\u00e9rile, on voit l'OL et elle est plus clair, toute l'ann\u00e9e, normalement, elle \u00e9tait claire plut\u00f4t en mars, en avril, maintenant elle est claire pratiquement toute l'ann\u00e9e, donc il essaie aussi que c'est moins de nutriments mais bon on est toujours quand m\u00eame quelques perches, des poissons, \u00e7a on donc \u00e7a pour l'instant on tourne, \u00e7a, \u00e7a se passe bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [88%] :\r\nEt les \u00e9crevisses, il avait, il y avait une une une esp\u00e8ce qui \u00e9tait typique du lac Lehman et qui a \u00e9t\u00e9 un peu supplant\u00e9e par l'\u00e9crevisse am\u00e9ricaine c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [75%] :\r\nOui, All\u00e8gre signalerait on avait des \u00e9crevisses sa page blanche c'est pas trop je me moi j'en ai jamais vu une somme qu'ils ont m\u00eame retir\u00e9 de la liste mes poissons du lac de donc, voil\u00e0, on n'a plus que les signale maintenant oui, \u00e7a fait, d'une certaine taille, si l'on en attrape quelques belles une photo signal, c'est les dans les all\u00e9es am\u00e9ricano- L\u00e9o, il faut leur parler en anglais, o\u00f9 \u00e7a marche comment oui oui tu vas voir, pour leur murmure \u00e0 l'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [67%] :\r\nHollerith pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/13C3AE71-99FF-4961-A27F-FF8AEC73F0E7", "id": "13C3AE71-99FF-4961-A27F-FF8AEC73F0E7", "name": "Portrait live!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3386094-3DB8-4DA4-8136-203E47C1944E", "internalArchiveId": "A3386094-3DB8-4DA4-8136-203E47C1944E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paroles Paroles 17.05.2019", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 239, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422530", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Paroles Paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-05-17T07:10:00_paroles-paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-05-17T07:10:00_paroles-paroles"], "variantIds": ["ece-10422547", "ece-10422530"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T07:11:23Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nBien qu'on tendance les par, par Cameron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [84%] :\r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ma chronique non pourquoi non parce que dans ce cas, c'est pas ta chronique c'est ma chronique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [85%] :\r\nOui, c'est vrai, chasse auditeurs je vous explique : hier \u00e0 10 heures 34 parce que oui, en fait, on continue de travailler apr\u00e8s l'\u00e9mission, on \u00e9crit toute une partie de ce qu'on vous raconte le lendemain donc l\u00e0 par exemple la \u00e7a s'\u00e9crit l'Europe tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gante, on est quand m\u00eame pas si ces enfants ne sont voil\u00e0, par exemple, c'est moi qui \u00e9crit le texte de Yoann, l\u00e0 tout de suite et donc hier \u00e0 10 heures 34 alors que je m'appr\u00eatais \u00e0 r\u00e9diger cette chronique, j'h\u00e9sitais entre plusieurs sujets vous racontez comment j'ai crois\u00e9 mon 1er week- end pass\u00e9, et \u00e0 quel point, si on y pense, un 1er mai qu'on s'en souvient mieux sa 1\u00e8re \u00e7a marche ou alors autre sujet, je pourrais vous r\u00e9v\u00e9ler que je ne regarde jamais porno. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [77%] :\r\nDonc quoi et donc 2 minutes l\u00e0 en jeu de jamais vu de porno oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [85%] :\r\nEn fait, un \u00e9lu, mais vu peut-\u00eatre de dans ma vie, et encore, c'\u00e9tait plus de ces s\u00e9ries \u00e9rotiques ou des flottes qui volent, \u00e7a ne se d\u00e9shabiller les v\u00eatements et s'enl\u00e8ve tout seul en 2 plans et disparaissent par magie, du coup, alors je pourrais vous raconter dans ma chronique comment je me suis retrouv\u00e9 lui Ken \u00e0 regarder en quelque sorte mon 1er film de boules avec mon mec, mais aussi avec 130 personnes autour quoi oui parce que c'\u00e9tait une projection dans le cas de la f\u00eate du slip. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [76%] :\r\nEt une pardon c'\u00e9tait comment bah artistique et et poilu oui ben \u00e7a va pas ensemble, c'est vous qui voyez c'est la f\u00eate du slip, oui, oui, et c'est l\u00e0 que de croiser son ex presque oui \u00e9tant 1er film de boules entre ton mec est en Jean normal se doit bien quand m\u00eame pas, mais enfin bon, avant \u00e7a, ceci dit ce r\u00e9pit \u00e9tait la leur \u00e0 leur parler, oui dit tu sais qu'\u00e0 la base de l'\u00e9crire une chronique et si \u00e7a se passe \u00e0 ce que la ce qu'on en train de faire l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passe dans ta t\u00eate n'\u00e9tait pas en train de travailler, hein, c'est un peu train peut gagner du temps, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [90%] :\r\nOui, oui, mais enfin c'est toi avec tes questions l\u00e0- dessus les de mon objectif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [88%] :\r\nJe rappelle que ce dialogue -l\u00e0, du coup, et ce qui se passe dans ta t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [90%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai, parce que oui, donc je rappelle pour ceux qui ne suivent pas, en fait cela en ce moment, je suis donc devant mon ordinateur, on est je dirais 10 heures 34 j'ai une page blanche ouverte et je me demande sur quoi je vais \u00e9crire cette foutue chronique. \r\nC'est c'est quoi \u00e0 je pourrais -je non, non et non, en fait non plus. \r\nEn changeant son Mirage Pistache Grandville acheter monde crev\u00e9e, j'en peux plus, en fait. \r\nEt \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc je suis vraiment cette fille en peignoir au boulot enfonc\u00e9 dans sa chaise, les bras ballants, les yeux vaguement plant\u00e9 sur une page blanche, le recourb\u00e9 et la Yoann entre dans le bureau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [76%] :\r\nIl me voit, il se met \u00e0 rire maintenir bruit c'est \u00e0 vous, depuis le d\u00e9bat, je ne pas croyable depuis et 7. \r\nJ'ai devant moi au d\u00e9sespoir, \u00e0 quoi pourquoi pas couleur parce que oui, j'ai pas not\u00e9 d'les plut\u00f4t mais bon, il est plut\u00f4t bon bougre difficile rattrap\u00e9 par l'empathie en silence cette avanc\u00e9e sur mon ordinateur, juste devant moi et il tape, il Yoann virgule je veux des vacances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [97%] :\r\nEt en une phrase, il a \u00e9crit ma chronique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "id": "A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "name": "Paroles, paroles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC1C1742-F01B-4951-9450-3012632F3F46", "internalArchiveId": "CC1C1742-F01B-4951-9450-3012632F3F46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nos excuses 17.05.2019", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 61, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422538", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Nos excuses", "Nos excuses / EALG_2019-05-17T08:55:00_nos-excuses", "Nos excuses / EALG_2019-05-17T08:55:00_nos-excuses"], "variantIds": ["ece-10422539", "ece-10422538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T07:11:23Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nEt du monde en attendant la gloire, je suis s\u00fbr qu'on avec si tous ceux qui estiment que la vraie vie et le monde de dehors, je cite : Yannick. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [81%] :\r\nC'est par exemple aller p\u00eacher \u00e0 4 heures du matin seuls en pleine nature et pas forc\u00e9ment vivant dans un bureau devant un \u00e9cran d'ordinateur, oui, je pense qu'on a vex\u00e9 aussi le peignoir de l'aura qui lui sert plus de conforte fou de qu'autre-chose quelqu'un a quand m\u00eame vu des vertes et des pas m\u00fbres pain noir qui est faisant toutes les \u00e9crevisses et je pense des crises, je pense aux \u00e9curies c\u00e9l\u00e8bres notamment qui peuvent dire quelque chose comme \u00e9crevisses Presley ou Elvis Brown ou encore \u00e9conomistes Alan, je pense qu'avec celle -ci, tous ceux qui habite pas au bord du lac. \r\nCe que je peux vous dire que je peux vous dire que vous savez, pour ce que vous ratez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [76%] :\r\nSi vous \u00eates de ceux l\u00e0, vous pouvez donc vous plaindre c'est en attendant la loi rat\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T07:03:06Z", "program": {"href": "/programs/D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "id": "D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "name": "Nos excuses"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5360FC32-4120-4867-B0B1-570535524378", "internalArchiveId": "5360FC32-4120-4867-B0B1-570535524378", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 17.05.2019", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 305, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422535", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-05-17T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-05-17T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10422543", "ece-10422535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T07:11:22Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [69%] :\r\nC\u00e9line et pour 1000 combattants pour torture donc. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [78%] :\r\nEh bien bonjour Timoth\u00e9e, bonjour le salut, salut, salut Yoann 16 heures, alors vous vous connaissez, vous allez \u00e0 la p\u00eache ensemble, oui, on va voir r\u00e9guli\u00e8rement malade, on le regarde, bonjour, c'est comme si on se connaissait oui, bah oui, c'est vrai que c'est un habitu\u00e9, Timoth\u00e9e, dis -moi est -ce que par hasard Tao par leur Timoth\u00e9e, ou bien on la fort derri\u00e8re, non pas du du peut couper l\u00e0- haut parleur voil\u00e0 parce que je m'entends tr\u00e8s \u00e9trangement, moi je n'entends tr\u00e8s \u00e9trangement, alors je peux dire que tu as raison de couper l'eau pas beaucoup cette qui a eu Timoth\u00e9e, donc j'\u00e9tais en train de dire avant que je m'auto- coupe que qui est habitu\u00e9 \u00e0 jouer avec nous, donc 22 secondes, \u00e7a ne se fait pas peur, pas trop grand pour qui c'est double Bob Bob Marley y aller ou \u00e0 celle -ci sur la table, vous explose tout baba triplant le vrai \u00e9videmment alors qu'conna\u00eet les r\u00e8gles, on le rappelle, peut-\u00eatre on les rappelle peut-\u00eatre pour les auditeurs qui nous \u00e9coutent, donc Yoann va te d\u00e9crire un jeu qui doit essayer de trouver avec le plus rapidement possible, et du coup et c'est d'\u00eatre le plus rapide la semaine parce que c'est lui, la personne qui gagne remportera donc ce ce CD de chamanique et un noir en attendant la gloire, j'ai mis un peu trop de mode hier de demain comme symbole du pr\u00e9fixe de suffit humeur ce vendredi, oui, c'est pas une direction renoncer importe j'aimerais donc dans les et il Yoann faire cette description le score \u00e0 battre et de 22 secondes tu dis Stop quant \u00e0 une proposition que tu nous donner si c'est pas la bonne r\u00e9ponse, on r\u00e9- enclenche le chrono etc est -ce que tout est clair pour toi au moins Timoth\u00e9e peut-\u00eatre pour les auditeurs toutes \u00e9videmment rien n'est dire du sont beaucoup trop fort, Jo\u00ebl est pr\u00eat \u00e0 la r\u00e9alisation, tout le monde est pr\u00eat oui, on n'est pas politique, voil\u00e0 des \u00e9conomies toutes abrutis toute la journ\u00e9e pour s'\u00e9tait en va profiter du soleil, non mais arr\u00eate moi ce genre dans monde la comprend la poubelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [87%] :\r\nParce que des parents et puis dire \u00e0 cause de l'av\u00e8nement des consoles de jeux, moi j'ai connu consoles de jeu tr\u00e8s rapidement, avec notamment les petites consoles de poche qui te permettait de faire passer les voyages en voiture plus vite oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [65%] :\r\nMario car. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [83%] :\r\nNon, on va, c'est que ce qui comptait le nombre de vaches rousses qui croise le question \u00e9thique inh\u00e9rent aux consoles de jeu, je pense que dans l'histoire de la console, y a pas un jeu aussi iconique, enfin si, mais je pense pas de b\u00e2tons qui se renvoient une balle, \u00e7a compte pas c'est du tennis avec des gros pixels au final iconique au point de perdurer dans le temps, c'est un peu le Belmondo des jeux pour \u00eatre honn\u00eate, m\u00eame que le h\u00e9ros ouais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:53) [66%] :\r\nC'est triste non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [78%] :\r\nM\u00eame que l'h\u00e9ros, il fait des trucs \u00e0 la Belmondo genre sauver sa dulcin\u00e9e en franchissant des obstacles \u00e0 coups de seaux dans tous les sens, la premi\u00e8re apparition du jeu date de 1908 25, o\u00f9 le h\u00e9ros et son fr\u00e8re plus Vert et moins connu, voyage de monde en bouffant des champignons en gros voyage Amsterdam N\u00b0 squeeze ouais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [84%] :\r\nMario oui oui. \r\nC'est le Mario car je peux pas l'accepter parce que moi, je pense \u00e0 super, c'est pas le m\u00eame, j'ai d\u00fb perdre m\u00eame la vraie r\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [76%] :\r\nNotre plombier pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se faire du quartier des combats 12000 de la saison, Elf du tennis oui pr\u00e9parer l'\u00e9dition, il fait du Shin \u00e2ge fait oui, oui, on y va chiner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [74%] :\r\nAh oui, c'est pas parce qu'il veut du macram\u00e9 oui Jos\u00e9 Maria mais au texte peut-\u00eatre pas beau \u00e9coutez Timoth\u00e9e c'est presque, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s dommage parce que Thomas ailleurs Mario Kart y sera 17 secondes oui la laitue comprendra qu'avec certainement quelques sp\u00e9cialistes des jeux vid\u00e9o qui nous \u00e9coutez, on peut pas accepter Mario Cannonge aussi, c'est super Mario. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [88%] :\r\nJe pense que si j'avais accept\u00e9 St\u00e9phane Laurenceau dans la seconde qui mettait un pistolet sur ma tempe donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [66%] :\r\nOui, et apr\u00e8s il venait chez toi qui m'coup\u00e9 et qui s'\u00e9l\u00e8verait mal barre c'est \u00e7a fait mal, point barre, d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [80%] :\r\nAlors du coup, il y a un score de 51 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [83%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [87%] :\r\nBen c'est pas grave c'est cool quand m\u00eame, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a boucle la boucle excelle, mais c'est le m\u00eame score qu'que C\u00e9line qui a jou\u00e9 avec nous lundi donc, bravo pour l'exercice de Style. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [77%] :\r\nOui, mais pas comme au tourisme Timoth\u00e9e pardon il dit nous, que \u00e7a va bien, que c'est la oui il y a pas plus et je reviendrai jouer \u00e0 changer la mentalit\u00e9 qu'on veut tr\u00e8s bien ce qui nous inqui\u00e9tait pas alors d'ici l\u00e0 on te fait un gros bec et on sait aujourd'hui de r\u00e9entendre ici merci et moi je croyais aussi alors moi je crois que j'ai fait il y a toujours le plus grand compatible Jean-Marie Perrier qui la mar\u00e9e or va d\u00e9marrer d'agonistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [59%] :\r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 aujourd'hui Temps pourtant c'est Joly ah la belle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T06:24:06Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E13F929A-0C21-4AD6-A701-5BAEB58408D3", "internalArchiveId": "E13F929A-0C21-4AD6-A701-5BAEB58408D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fausse excuse 17.05.2019", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 102, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422524", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La fausse excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-05-17T06:15:00_la-fausse-excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-05-17T06:15:00_la-fausse-excuse"], "variantIds": ["ece-10422548", "ece-10422524"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T07:11:22Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [82%] :\r\nOui Monsieur championne pr\u00e9paration n'a, pour une campagne politique parce que j'avais lanc\u00e9 un samedi, j'avais lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum fausse des signatures, etc, donc il faut que je m'active quoi et c'est pour \u00e7a co\u00fbtait en retard le matin \u00e0 6 heures oui parce que justement \u00e7a concerne particuli\u00e8rement ces horaires l\u00e0 en fait je je vais lancer une p\u00e9tition autour des des commerces, enfin je vais je vais lancer une initiative politique qui concerne les commerces qui sont autour de la radio pour avant 6 heures du matin et, en fait, et du coup je vais lancer \u00e7a et r\u00e9colter des signatures ce que du c\u00f4t\u00e9, je pense que c'\u00e9tait assez chaud pour oui, oui, bien s\u00fbr que t'arrives au total les signatures 300000 je plus exactement sur ces 100000 signatures sommet il y a assez de gens qui habitent autour justement que \u00e7a suive impatience parce que les gens qui s'en branle mais imagine des et 4 heures du matin, dans les d'une brique de lait h\u00e9 ben il faut rem\u00e9dier \u00e0 \u00e7a quoi, h\u00e9 ben moi je suis l\u00e0 pour repr\u00e9senter ces personnes qui, \u00e0 4 heures du matin en vue d'une brique de lait, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s simple : oui, moi je pense que moi, je vous avez vraiment entit\u00e9s qui ferait mieux de faire une faire un r\u00e9f\u00e9rendum pour d\u00e9caler les heures de journ\u00e9e c'est que si tout le monde commence de travailler \u00e0 11 heures du matin oui nous on commen\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 8 heures et paf, c'est \u00e7a, c'est agr\u00e9able, vraiment non, oui, mais a, par la force des choses, 8 heures deviendra \u00e0 6 heures du matin et du coup, ce sera toujours aussi difficile de se lever oui moi je crois qu'on n'a pas de solution, se dire que la politique c'\u00e9tait fini pour moi, oui, ah. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T04:22:00Z", "program": {"href": "/programs/C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "id": "C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "name": "La fausse excuse"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36481E53-07E4-4B26-B8BD-976075CE0710", "internalArchiveId": "36481E53-07E4-4B26-B8BD-976075CE0710", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins 17.05.2019", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 214, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422532", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-05-17T07:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-05-17T07:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10422542", "ece-10422532"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T07:11:22Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [80%] :\r\nEt aujourd'hui, c'est son r\u00e9dacteur en chef qui est autour d'un th\u00e8me sa vie St\u00e9phane Meunier bonjour j'aimerais r\u00e9parer une grave injustice cette semaine, \u00e7a fait 5 mois que l'\u00e9quipe de vigoureuses \u00e0 faire un petit coucou, tous les vendredis matins sur Couleur3 et personne n'a encore dit un seul mot sur l'une de mes rubriques favorite de Sebastian ardeur son travail \u00e0 Vigousse, il est chercheur en neurosciences \u00e0 l'unique Fribourg et publie ses travaux dans des revues scientifiques r\u00e9put\u00e9s, enfin je dis \u00e7a, j'enseigne Supachai sur moi, mais c'\u00e9tait d'installer vieillesse un autocar qui permettent d'apporter quoi dans des rues minable, hein, d'ailleurs j'ai jamais vu en blouse blanche, \u00e7a veut s\u00fbrement dire quelque chose hier vous qu'il avait re\u00e7u plusieurs fois dans le Studio, vous en pensez quoi, moi je pense que c'est, je pense qu'il a la d\u00e9gaine un chercheur en neurosciences et moi je pense qu'il est, il est le 11\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, oui, oui, c'est bien ce que je pensais un peu bon alors c'est quoi les \u00e9mail s'agit d'une page d'un fonds garanti 100 pourcent fait fait qui ose inspir\u00e9 de la culture populaire, de la terre et des r\u00e9seaux sociaux, c'est dans la lign\u00e9e de dire Unione ou l'graphie mais que la touche unique du cerveau malade de Diaghilev, c'est d'autant plus amusant qu'il y a un sp\u00e9cialiste au niveau acad\u00e9mique des faits que nous et du bout chiite que ouais, faut savoir peut-\u00eatre le bout du chiites, c'est un sujet d'\u00e9tude, tr\u00e8s s\u00e9rieuse, d'ailleurs, je vous conseille la lecture de son ouvrage total boule chiite paru en passer aux Presses universitaires de France, c'est pas un gag : attention, c'est pas pour les bonus du cerveau, il y a des mots difficiles dedans mais moi j'ai du mal \u00e0 tout comprendre malgr\u00e9 mon Intelligence sup\u00e9rieure, c'est-\u00e0-dire il y a quand m\u00eame, donc il y a guerre \u00e9tudie le boucher pour son boulot et il en a vendu pour se d\u00e9tendre, vous voyez le genre de pervers, mais cette ann\u00e9e, semaine il propose par exemple un article intitul\u00e9 Bastia m'Becker va sortir un nouvel accord, le chanteur Vodoyer explique, je crois que c'est un re- di\u00e8se mineur ou quelque chose comme \u00e7a, regardez, il faut mettre avec si si le petit doigt, juste derri\u00e8re attendez non ah voil\u00e0, je crois que c'est plut\u00f4t comme ce si\u00e8cle majeur ici et la 2\u00e8me corps David vous juste un peu les doigts, sinon \u00e7a fait avec l'accord d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a aussi des sondages, des infographies ou des br\u00e8ves comme celle -ci, le son, tout le monde lui dise qu'il ne pourrait jamais devenir champion du monde de trampoline et c'\u00e9tait vrai le t\u00eate-\u00e0-t\u00eate il y a 3 semaines, mal du compte mais cette petite merveille, titr\u00e9 en Maurice B\u00e9jart danser comme un pied, voici un extrait, c'est connu, \u00e0 la grande \u00e9poque, raconte une pluie parc monnaie fid\u00e8les collaborateurs effectivement bo\u00eete Maurice il nous foutait vraiment la honte, les enregistrements in\u00e9dits, r\u00e9v\u00e8le en effet une propension \u00e0 faire des moulinets \u00e0 la con avec les poings, \u00e0 faire mine de soulever le plafond et que le plat de cin\u00e9ma, et \u00e0 pratiquer le \u00c9ric guitare pendant les solos, autant de gestes incompr\u00e9hensibles pour un homme aussi fin et d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 son art et la semaine suivante Magra ma\u00eetresse avec l'article intitul\u00e9 : en fait, Michel Petrucciani faisait n'importe quoi, extrait Philippe Michaud est un tr\u00e8s bon copain et j'ai rien voulu dire parce que, curieusement, cette histoire de piano marchait assez bien pour lui, mais la v\u00e9rit\u00e9 c'est qu'il viennent quoi, explique ainsi Dieter Manzo le fameux clarinettiste g\u00e9rants souvent souffrant de neurofibromatose comme tout le monde pensait que c'\u00e9tait un g\u00e9nie, j'ai vu un jour Michel taper furieusement sur un radiateur, jusqu'\u00e0 ce qu'a redit l'informe que le piano se un peu plus loin d'bon vous me direz, avec Bernard et Petrucciani Didier utilise 2 fois le m\u00eame ressorts comiques ben oui il comme tous les dingues, il fonctionne de fa\u00e7on obsessionnelle, c'est \u00e7a qui est rigolo ces d\u00e9lits sont \u00e0 d\u00e9couvrir chaque semaine en page 15 de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [98%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T05:38:03Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78B7804F-4BF7-4B24-8FAE-6042630571AD", "internalArchiveId": "78B7804F-4BF7-4B24-8FAE-6042630571AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fondation Point d'Eau Lausanne", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nCr\u00e9\u00e9e sous l'impulsion de Christine et Fran\u00e7ois Landolt et avec l'appui imm\u00e9diat de la Ville de Lausanne, l'association le Point d'Eau a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e en 1998 et a d\u00e9but\u00e9 ses activit\u00e9s en avril 1999. Devenue une fondation en 2014, elle et aujourd'hui reconnue d'utilit\u00e9 publique. Le Point d'Eau est un espace d'hygi\u00e8ne, de soins et d'orientations sociales mis \u00e0 disposition de toute personne d\u00e9munie, sans distinction de nationalit\u00e9, de religion ou de statut. Ses membres fondateurs sont le Service hospitalier de l'Ordre de Malte en Suisse, la Commanderie suisse de l'Ordre de St-Jean, la Pastorale de la Rue, Caritas Vaud, le Centre Social Protestant, l'Arm\u00e9e du Salut et la Policlinique M\u00e9dicale Universitaire. A noter que ce qui, \u00e0 l'origine, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par les initiateurs comme devant \u00eatre un centre d\u00e9di\u00e9 principalement \u00e0 l'hygi\u00e8ne, dans le but de faciliter une r\u00e9insertion sociale, s'est rapidement \u00e9largi en proposant des soins m\u00e9dicaux et param\u00e9dicaux. Depuis la cr\u00e9ation de cette structure lausannoise, les demandes d'aide n'ont cess\u00e9 d'augmenter et les statistiques, impressionnantes, le prouvent: depuis plusieurs ann\u00e9es ce ne sont pas moins de 30'000 prestations qui sont effectu\u00e9es chaque ann\u00e9e! \r\nDEMANDE:\r\n- Des dentistes, des ost\u00e9opathes et des podologues b\u00e9n\u00e9voles (actifs ou retrait\u00e9s)\r\n- Des locaux \u00e0 bas prix, d'une surface d'environ 400m2, \u00e0 Lausanne avec une entr\u00e9e ind\u00e9pendante. \r\n- De la lessive en poudre\r\n- Du savon douche liquide\r\n- Du shampoing\r\n- Des brosses \u00e0 dents manuelles\r\n\r\n* * Cr\u00e9\u00e9e sous l'impulsion de Christine et Fran\u00e7ois Landolt et avec l'appui imm\u00e9diat de la Ville de Lausanne, l'association le Point d'Eau a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e en 1998 et a d\u00e9but\u00e9 ses activit\u00e9s en avril 1999. Devenue une fondation en 2014, elle et aujourd'hui reconnue d'utilit\u00e9 publique. Le Point d'Eau est un espace d'hygi\u00e8ne, de soins et d'orientations sociales mis \u00e0 disposition de toute personne d\u00e9munie, sans distinction de nationalit\u00e9, de religion ou de statut. Ses membres fondateurs sont le Service hospitalier de l'Ordre de Malte en Suisse, la Commanderie suisse de l'Ordre de St-Jean, la Pastorale de la Rue, Caritas Vaud, le Centre Social Protestant, l'Arm\u00e9e du Salut et la Policlinique M\u00e9dicale Universitaire. A noter que ce qui, \u00e0 l'origine, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par les initiateurs comme devant \u00eatre un centre d\u00e9di\u00e9 principalement \u00e0 l'hygi\u00e8ne, dans le but de faciliter une r\u00e9insertion sociale, s'est rapidement \u00e9largi en proposant des soins m\u00e9dicaux et param\u00e9dicaux. Depuis la cr\u00e9ation de cette structure lausannoise, les demandes d'aide n'ont cess\u00e9 d'augmenter et les statistiques, impressionnantes, le prouvent: depuis plusieurs ann\u00e9es ce ne sont pas moins de 30'000 prestations qui sont effectu\u00e9es chaque ann\u00e9e! \r\nDEMANDE:\r\n- Des dentistes, des ost\u00e9opathes et des podologues b\u00e9n\u00e9voles (actifs ou retrait\u00e9s)\r\n- Des locaux \u00e0 bas prix, d'une surface d'environ 400m2, \u00e0 Lausanne avec une entr\u00e9e ind\u00e9pendante. \r\n- De la lessive en poudre\r\n- Du savon douche liquide\r\n- Du shampoing\r\n- Des brosses \u00e0 dents manuelles", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10407039", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 17.05.2019", "Fondation Point d'Eau Lausanne / CPT_2019-05-17T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 17.05.2019", "Fondation Point d'Eau Lausanne / CPT_2019-05-17T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Cr\u00e9\u00e9e sous l\u02b9impulsion de Christine et Fran\u00e7ois Landolt et avec l\u02b9appui imm\u00e9diat de la Ville de Lausanne, l\u02b9association le Point d\u02b9Eau a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e en 1998 et a d\u00e9but\u00e9 ses activit\u00e9s en avril 1999. Devenue une fondation en 2014, elle et aujourd\u02b9hui reconnue d\u02b9utilit\u00e9 publique. Le Point d\u02b9Eau est un espace d\u02b9hygi\u00e8ne, de soins et d\u02b9orientations sociales mis \u00e0 disposition de toute personne d\u00e9munie, sans distinction de nationalit\u00e9, de religion ou de statut. Ses membres fondateurs sont le Service hospitalier de l\u02b9Ordre de Malte en Suisse, la Commanderie suisse de l\u02b9Ordre de St-Jean, la Pastorale de la Rue, Caritas Vaud, le Centre Social Protestant, l\u02b9Arm\u00e9e du Salut et la Policlinique M\u00e9dicale Universitaire. A noter que ce qui, \u00e0 l\u02b9origine, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par les initiateurs comme devant \u00eatre un centre d\u00e9di\u00e9 principalement \u00e0 l\u02b9hygi\u00e8ne, dans le but de faciliter une r\u00e9insertion sociale, s\u02b9est rapidement \u00e9largi en proposant des soins m\u00e9dicaux et param\u00e9dicaux. Depuis la cr\u00e9ation de cette structure lausannoise, les demandes d\u02b9aide n\u02b9ont cess\u00e9 d\u02b9augmenter et les statistiques, impressionnantes, le prouvent: depuis plusieurs ann\u00e9es ce ne sont pas moins de 30'000 prestations qui sont effectu\u00e9es chaque ann\u00e9e! \nDEMANDE:\n- Des dentistes, des ost\u00e9opathes et des podologues b\u00e9n\u00e9voles (actifs ou retrait\u00e9s)\n- Des locaux \u00e0 bas prix, d\u02b9une surface d\u02b9environ 400m2, \u00e0 Lausanne avec une entr\u00e9e ind\u00e9pendante. \n- De la lessive en poudre\n- Du savon douche liquide\n- Du shampoing\n- Des brosses \u00e0 dents manuelles", "Cr\u00e9\u00e9e sous l\u02b9impulsion de Christine et Fran\u00e7ois Landolt et avec l\u02b9appui imm\u00e9diat de la Ville de Lausanne, l\u02b9association le Point d\u02b9Eau a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e en 1998 et a d\u00e9but\u00e9 ses activit\u00e9s en avril 1999. Devenue une fondation en 2014, elle et aujourd\u02b9hui reconnue d\u02b9utilit\u00e9 publique. Le Point d\u02b9Eau est un espace d\u02b9hygi\u00e8ne, de soins et d\u02b9orientations sociales mis \u00e0 disposition de toute personne d\u00e9munie, sans distinction de nationalit\u00e9, de religion ou de statut. Ses membres fondateurs sont le Service hospitalier de l\u02b9Ordre de Malte en Suisse, la Commanderie suisse de l\u02b9Ordre de St-Jean, la Pastorale de la Rue, Caritas Vaud, le Centre Social Protestant, l\u02b9Arm\u00e9e du Salut et la Policlinique M\u00e9dicale Universitaire. A noter que ce qui, \u00e0 l\u02b9origine, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par les initiateurs comme devant \u00eatre un centre d\u00e9di\u00e9 principalement \u00e0 l\u02b9hygi\u00e8ne, dans le but de faciliter une r\u00e9insertion sociale, s\u02b9est rapidement \u00e9largi en proposant des soins m\u00e9dicaux et param\u00e9dicaux. Depuis la cr\u00e9ation de cette structure lausannoise, les demandes d\u02b9aide n\u02b9ont cess\u00e9 d\u02b9augmenter et les statistiques, impressionnantes, le prouvent: depuis plusieurs ann\u00e9es ce ne sont pas moins de 30'000 prestations qui sont effectu\u00e9es chaque ann\u00e9e! \nDEMANDE:\n- Des dentistes, des ost\u00e9opathes et des podologues b\u00e9n\u00e9voles (actifs ou retrait\u00e9s)\n- Des locaux \u00e0 bas prix, d\u02b9une surface d\u02b9environ 400m2, \u00e0 Lausanne avec une entr\u00e9e ind\u00e9pendante. \n- De la lessive en poudre\n- Du savon douche liquide\n- Du shampoing\n- Des brosses \u00e0 dents manuelles"], "variantIds": ["ece-10407040", "ece-10407039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T08:23:13Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [91%] :\r\nAvant de vous souhaiter \u00e0 toutes et \u00e0 tous un excellent week- end, je vous propose de parler encore une fois, de la fondation Point d'Lausanne, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Christine et Fran\u00e7ois Landolt, avec l'appui imm\u00e9diat de la ville de Lausanne en 1998, le point d'eau, c'est un espace d'hygi\u00e8ne, de soins et d'orientation sociale qui est mis \u00e0 disposition de toute personne d\u00e9munie, c'est-\u00e0-dire des personnes qui sont sans domicile fixe, mal log\u00e9s au ch\u00f4mage marginaux, \u00e9tudiants, personnes \u00e2g\u00e9es, etc oui parce que tous ces gens, souvent ils ne savent ni o\u00f9 se doucher ni ou laver leur linge, ni recevoir des soins infirmiers et m\u00e9dicaux, \u00e0 l'instar de la plupart des institutions sociales, le point d'eau n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi fr\u00e9quent\u00e9 l'augmentation est constante, et donc les responsables recherchent activement de nouveaux b\u00e9n\u00e9voles, il faut savoir que la fondation, elle fonctionne gr\u00e2ce \u00e0 des dons priv\u00e9s des contributions des usagers, une subvention de l'\u00c9tat de Vaud il y a une dizaine de personnes r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es mais la fondation fonctionne gr\u00e2ce \u00e0 pr\u00e8s de 150 b\u00e9n\u00e9voles des m\u00e9decins, des dentistes, des hygi\u00e9nistes des ost\u00e9opathes, des masseurs, des podologues, des travailleurs sociaux, des des personnes pour l'accueil, donc on a besoin de vous, besoin de vous comme b\u00e9n\u00e9vole pour l'accueil, par exemple, si vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 offrir au minimum une demi- journ\u00e9es par mois, besoin de vous comme dentiste comme podologues ou comme ost\u00e9opathe b\u00e9n\u00e9voles que vous soyez actifs ou retrait\u00e9s, besoin de locaux \u00e0 bas prix, aussi parce que le co\u00fbt actuellement occup\u00e9s sont trop petits, donc il faudrait trouver des plus grands locaux, d'une surface d'environ 400 m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 Lausanne avec une entr\u00e9e ind\u00e9pendante s'agit bien donc de Lausanne, on est bien l'accord de la lessive en poudre aussi du savon douche liquide du shampoing des brosses \u00e0 dents manuelles que \u00e7a, \u00e7a permettra d'\u00e9viter d'augmenter les sommes demand\u00e9es sont des prix tr\u00e8s modique 1 5 francs pour une consultation, c'\u00e9tait pratique, c'est 20 francs pour une s\u00e9ance chez Ligier Nice 40 francs pour une consultation chez le dentiste et les prestations infirmi\u00e8res les conseils et les orientations sociales son taux totalement gratuite, mais pour que ce lieu reste accessible \u00e0 toutes et \u00e0 tous, nous avons donc besoin de vous, nous recherchons de la lessive en poudre, du savon douche liquide du shampoing des brosses \u00e0 dents manuelles, un des locaux \u00e0 bas prix, d'une surface d'environ 400 m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 Lausanne avec une entr\u00e9e ind\u00e9pendante et puis des dentistes, des podologues et des ost\u00e9opathes b\u00e9n\u00e9voles, actifs ou retrait\u00e9s, ainsi que des b\u00e9n\u00e9voles pour l'accueil pr\u00eat \u00e0 offrir au minimum une demi- journ\u00e9es par mois, c'est tr\u00e8s souple pour le b\u00e9n\u00e9volat, vous pouvez vous engager, vous pouvez vous renseigner, un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, vous pouvez composer bien s\u00fbr aujourd'hui, mais aussi tout le week- end 0 58 236 16 00 0 58 236 00, d'autres d\u00e9tails RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, merci, bon week- end \u00e0 toutes, bon week- end \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T07:46:03Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-808B8FD4-3EEA-4E78-9458-36A16EB4FC68", "internalArchiveId": "808B8FD4-3EEA-4E78-9458-36A16EB4FC68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi aimons-nous les contes?", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "summary": "D'o\u00f9 viennent les contes? Quels sont les usages et fonctions de ces r\u00e9cits ancestraux qui ont travers\u00e9 les \u00e2ges par la voie orale? Pourquoi continuent-ils de nous fasciner et de nourrir notre imaginaire? Nous vous proposons un d\u00e9tour dans l'univers des contes en compagnie de Federica Tamarozzi, conservatrice au Mus\u00e9e d'Ethnographie de Gen\u00e8ve. \r\nA voir : La fabrique des contes au MEG \u00e0 Gen\u00e8ve, jusqu'au 5 janvier 2020.\r\n\r\n* * D'o\u00f9 viennent les contes? Quels sont les usages et fonctions de ces r\u00e9cits ancestraux qui ont travers\u00e9 les \u00e2ges par la voie orale? Pourquoi continuent-ils de nous fasciner et de nourrir notre imaginaire? Nous vous proposons un d\u00e9tour dans l'univers des contes en compagnie de Federica Tamarozzi, conservatrice au Mus\u00e9e d'Ethnographie de Gen\u00e8ve. \r\nA voir : La fabrique des contes au MEG \u00e0 Gen\u00e8ve, jusqu'au 5 janvier 2020.", "durationSec": 1629, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10406981", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 17.05.2019", "Pourquoi aimons-nous les contes? / TRI_2019-05-17T11:04:15_tribu", "Tribu du 17.05.2019", "Pourquoi aimons-nous les contes? / TRI_2019-05-17T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["D\u02b9o\u00f9 viennent les contes? Quels sont les usages et fonctions de ces r\u00e9cits ancestraux qui ont travers\u00e9 les \u00e2ges par la voie orale? Pourquoi continuent-ils de nous fasciner et de nourrir notre imaginaire? Nous vous proposons un d\u00e9tour dans l\u02b9univers des contes en compagnie de Federica Tamarozzi, conservatrice au Mus\u00e9e d\u02b9Ethnographie de Gen\u00e8ve. \nA voir : La fabrique des contes au MEG \u00e0 Gen\u00e8ve, jusqu\u02b9au 5 janvier 2020.", "D\u02b9o\u00f9 viennent les contes? Quels sont les usages et fonctions de ces r\u00e9cits ancestraux qui ont travers\u00e9 les \u00e2ges par la voie orale? Pourquoi continuent-ils de nous fasciner et de nourrir notre imaginaire? Nous vous proposons un d\u00e9tour dans l\u02b9univers des contes en compagnie de Federica Tamarozzi, conservatrice au Mus\u00e9e d\u02b9Ethnographie de Gen\u00e8ve. \nA voir : La fabrique des contes au MEG \u00e0 Gen\u00e8ve, jusqu\u02b9au 5 janvier 2020."], "variantIds": ["ece-10406982", "ece-10406981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T10:22:01Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [81%] :\r\nTribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu Il \u00e9tait une fois dans un pays lointain, une petite fille qui, combien de fois avons -nous entendu ce ce d\u00e9but d'histoire Carizza canap\u00e9 ou sur un oreiller, les contes font partie de la culture populaire, on conna\u00eet ceux de Perrault d'Anderson des fr\u00e8res Grimm ou encore peut-\u00eatre ce d'Afanassiev mais il a encore beaucoup d'autres, a peut-\u00eatre moins connu et malgr\u00e9 l'\u00e2ge, tout \u00e0 fait respectable de certains de ses comptes, il continue d'avoir une r\u00e9sonance tr\u00e8s forte dans l'imaginaire collectif, alors comment son SOS ses comptes, pourquoi ont -ils encore un -t-elle succ\u00e8s \u00e0 quoi servait -il dans le fond, que disent -ils de nos soci\u00e9t\u00e9s de nous-m\u00eames bonjour Federica Tamarozzi bonjour, merci beaucoup de m'accueillir sur les ondes, merci \u00e0 vous d'\u00eatre venu jusqu'\u00e0 nous, vous \u00eates conservatrice au Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve, responsable du d\u00e9partement Europe vous \u00eates la commissaire de l'Exposition La fabrique des contes qui commence aujourd'hui m\u00eame dans ce mus\u00e9e est ce qu'on sait, depuis quand les comptes existe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:13) [95%] :\r\nNon, malheureusement, on le sait pas, mais on n'arr\u00eate pas de se poser cette question encore aujourd'hui d'ailleurs tout \u00e0 fait et du coup, il faut se dire probablement que, malgr\u00e9 son importance, ce qui compte c'est qu'on puisse en fonction de recherche toujours repousser plus loin cette origine, donc quelque part, on peut se dire qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 raconter des contes d\u00e8s qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [86%] :\r\nVous me disiez que certains linguistes il trouvait des traces qui remonterait jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge du bronze, comment c'est possible \u00e7a glace du bronze, on n'a pas beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:48) [88%] :\r\nT\u00e9moignage tout alors il croise diff\u00e9rentes techniques et scientifiques, celle de la linguistique, bien \u00e9videmment, mais aussi celle de la philo phylog\u00e9n\u00e9tique biologique et puis il travaille gr\u00e2ce \u00e0 un classement de compte qui a \u00e9t\u00e9 mis en place par 3 auteurs successifs entre le dise, la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et puis les ann\u00e9es 2000, donc il est toujours en cours et ce classement qui est, si on veut une sorte de bottin t\u00e9l\u00e9phonique du compte, je sais pas comment on le dirait mieux c'est, c'est un r\u00e9pertoire qui permet de voir toutes les versions qui ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9es, \u00e9crite sur toutes les formes d'\u00e9criture et puis \u00e9ventuellement, ils arrivent \u00e0 dire que un compte en particulier, un des plus anciens, celui du diable forgeron aurait \u00e9t\u00e9 probablement raconter aussi \u00e0 l'\u00e2ge de bronze pour un ethnologue, comme moi, \u00e9videmment, ce type de de recherche comparative sont donne un peu le vertige et donc j'aurais tendance \u00e0 dire que si on le raconte, on pense qu'ils soient \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, c'est que probablement il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9 avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [87%] :\r\nQu'est -ce qui fait un compte parce qu'il y a les histoires et les comptes \u00e0 partir de quoi ou de quand on dit : ah bah \u00e7a c'est un conte et \u00e7a, c'est simplement une histoire peut-\u00eatre pour enfants ou une histoire pour adultes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [88%] :\r\nVous avez une passion pour les questions compliqu\u00e9es, toujours en effet sourd d'autres continents que l'Europe, \u00e7a nous semble \u00e9vident qu'il y a une tissu narrative qui r\u00e9unit plusieurs choses : les mythologies les contes, les l\u00e9gendes en Europe ce m\u00eame tissu existe mais non, nos histoires acad\u00e9mique, l'histoire des noms science l\u00e0 plut\u00f4t segment\u00e9 et c'est \u00e7a qui fait la difficult\u00e9 pour nous de d\u00e9finir le compte parce qu'on s'est dit : mais alors, o\u00f9 est -ce que commence le compte ou est -ce que \u00e7a arr\u00eate, par exemple, des choses comme les l\u00e9gendes comme les \u00e9pop\u00e9es comme les mythologies comme les chansons de geste en effet il y a probablement 2 caract\u00e9ristiques qui nous aident \u00e0 rep\u00e9rer le compte le fait qu'il c'est une forme tr\u00e8s variables, donc on doit se faire \u00e0 l'id\u00e9e que m\u00eame de narration tr\u00e8s courte que nous percevons pas vraiment comme des contes, le son et donc sa variabilit\u00e9 et puis le fait que, une histoire \u00e0 un moment donn\u00e9, nous appartient \u00e0 tous, et c'est d'ailleurs pour cette raison que certaines Oeuvres litt\u00e9raires qui ont un auteur bien reconnu qu'on pourrait aussi rang\u00e9 dans le tiroir par exemple le deviennent dans notre imaginaire collectif des contes, c'est le cas d'Alice au Pays de Merveilles de de certaines contes dans Boersen par exemple, comme La Petite Sir\u00e8ne ou de Pinocchio on Italie c'est des auteurs qui ont un papa et une maman bien identifi\u00e9s et que deviennent, par contre, une propri\u00e9t\u00e9 collective. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [86%] :\r\nFederica Tamarozzi vous dites un papa et une maman bien identifi\u00e9s, c'est \u00e7a aussi les comptes, on en ressent \u00e7a remonte \u00e0 la nuit des temps d'ailleurs une partie des contes, ce qu'on conna\u00eet l'inhaler, je les ai cit\u00e9es un Mia Anderson p\u00e8re une bonne partie de ces compteurs, sont des gens qui ont r\u00e9colt\u00e9 au tout cas qui disent avoir r\u00e9colt\u00e9 des comptes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [88%] :\r\nAlors ils disent l'avoir fait \u00e9videmment la la la relation pour ces premi\u00e8res exemple de collecte avec les, les, les narrateurs d'origine, si vous voulez et difficile \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9terminer Perrault qui \u00e9crit un livre pour les douilles les adultes de la cour royale, donc on n'est pas du tout dans un contexte de narration pour l'enfance choisit lui- m\u00eame cette cette cette th\u00e9matique, il dit j'ai r\u00e9colt\u00e9 les comptes des nourrices les Grimm font la m\u00eame chose, il semble vouloir aller au propre et du terroir et en m\u00eame temps, quand on regarde vraiment qui \u00e9tait leur un interlocuteur, on se rend compte que c'\u00e9tait des personnes plut\u00f4t cultiv\u00e9 plut\u00f4t li\u00e9e culturellement \u00e0 la France et donc on, on voit que certains contes de Perrault ont migr\u00e9 vers les contes collecter des Grimm, h\u00e9 oui, donc on a en Europe, cette id\u00e9e que le compte avant une tout \u00e0 moment de l'oralit\u00e9, et c'est vrai que l'oralit\u00e9 important parce que chaque narrateur donne vie \u00e0 sa propre version du conte, mais en m\u00eame temps en Europe, on pense l'\u00e9coute sur 3 supports qui sont la parole l'\u00e9crit et l'illustration depuis vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, donc on ne peut pas se s\u00e9parer de ses trois m\u00e9dium qui nous font conna\u00eetre les comptes qui nous les font d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [87%] :\r\nEt vous dites il y a Anderson par qui, lui, clairement, a dit \u00e0 avoir invent\u00e9 ces histoires c'est con, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:58) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait dans un Anderson s'inspire d'un territoire culturel populaire danois du Nord mais il est l'auteur de ces comptes, il est, il les \u00e9crit choisi une forme compte d'ailleurs, il existe une forme litt\u00e9raire du et les francophones ont m\u00eame le les privil\u00e8ges d'avoir invent\u00e9 une genre particulier du compte qui est le conte de f\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [83%] :\r\nC'est vrai qu'on qu'on regarde ou qu'on ait montant c'est ses comptes, notamment certains contrats anciens, ils ont conflit qui peut \u00eatre assez violent, parfois pour l'auditeur d'aujourd'hui et vous me disiez que d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, notamment des fr\u00e8res Grimm cette les compteurs adapt\u00e9 au fait le peut-\u00eatre la fin ou les d\u00e9tails de l'histoire en fonction de, des gens qui l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:44) [90%] :\r\nExactement, parce que \u00e7a c'est quelque chose qui est propre \u00e0 chaque conteur, on dit pas de la m\u00eame mani\u00e8re, de l'histoire en fonction qui on a devant soi un auditoire plut\u00f4t qu'un autre, c'est, c'est le propre de l'oralit\u00e9, le fait de changer sans cesse au fur de fin au fur et \u00e0 mesure des interpr\u00e9tations, mais la chose qui est int\u00e9ressant de se poser la question pour nous Lecteurs d'aujourd'hui qui effectivement regardons un peu avec effroi certains passages des comptes, c'est que pour les Grimm eux- m\u00eames \u00e0 leur \u00e9poque, aux diff\u00e9rents moments des \u00e9ditions d\u00e9lai aux diff\u00e9rentes \u00e9ditions de leur ouvrage les contes de l'enfance et du foyer, qui a \u00e9t\u00e9 un grand bestsellers pour l'\u00e9poque, il a \u00e9t\u00e9 dit et plusieurs fois, on s'aper\u00e7oit que quand cet ouvrage se transforme d'une ouvrage linguistique destin\u00e9 aux savants, un ouvrage destin\u00e9 \u00e0 un large public au fur et \u00e0 mesure des \u00e9ditions certains d\u00e9tails changent ces d\u00e9tails sont chang\u00e9 volontairement parce que les Grimm avait un grand projet qui \u00e9tait un projet culturel et politique, c'est lui, de r\u00e9unir autour de ce Patrimoine commun une nation allemande qui \u00e9tait en train de de na\u00eetre et, du coup, par exemple, une chose qu'on ne sait pas c'est gr\u00e2ce aussi \u00e0 certains modification des Grimm que la figure de la mar\u00e2tre de la 2\u00e8me, \u00e9pouse du p\u00e8re apparaissent alors que dans certaines versions plus anciennes, c'\u00e9tait la m\u00e8re qui \u00e9tait m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [85%] :\r\nOu la fameuse mar\u00e2tre Gerson, qu'on la retrouve dans des contes de, de, de tous les continents, d'ailleurs, est ce qu'il y a des contes partout et ce qui est des endroits sur notre plan\u00e8te, o\u00f9 il y a pas de compte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:23) [88%] :\r\nNon, il y a des contes partout et, et, \u00e9videmment, on pourrait parler des contes partout dans le monde, ce qu'on nous on a voulu faire au maigre, c'\u00e9tait de raconter l'histoire particuliers des comptes en Europe puisque non seulement donc les sciences europ\u00e9ennes ont segment\u00e9 ce ce ce Patrimoine a narrative en diff\u00e9rentes cat\u00e9gories, et du coup on n'est pas ou on n'est pas habitu\u00e9 \u00e0 les regarder tous ensemble, mais la cr\u00e9ation de la perception des contes comme un Patrimoine immat\u00e9riel ce qu'aujourd'hui on appellerait un Patrimoine immat\u00e9riel a accompagn\u00e9 toutes les \u00e9tapes importants : politique sociale de notre vieux continent, du coup, c'est peut-\u00eatre en tout cas je pense que c'est pertinent de regarder les comptes europ\u00e9enne avec \u00e0 un oeil particulier parce qu'il nous raconte l'histoire de nos propres soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [86%] :\r\nJe disais \u00e7a marche toujours, certains sont tr\u00e8s anciens, de ses comptes est que c'est tout le temps un peu les m\u00eames th\u00e9matiques ou aider je sais pas, 3, 4 th\u00e9matiques de base qui reviennent tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:27) [88%] :\r\nAlors non, il y a, je dirais, on a une parterre de th\u00e9matiques quasiment infini par contre une certaine non, nous avons perdu une certaine m\u00e9moire de ce Patrimoine, je dirais que essentiellement et surtout \u00e0 partir, c'est un mouvement qui qui commence au 19\u00e8me si\u00e8cle qui \u00e7a ont avec la fin de la 2\u00e8me Guerre mondiale notre perception de ce de cette, de ce de ce Patrimoine se restreint essentiellement \u00e0 une vingtaine de comptes qui sont les comptes les plus serr\u00e9 bleu de c'est de recueils importants qui ont \u00e9t\u00e9 celui de Perrault et celui des crimes, mais en r\u00e9alit\u00e9 quand on fait r\u00e9f\u00e9rence aux nombreuses collectes qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s un peu partout en Europe, on s'aper\u00e7oit que les, les, les possibilit\u00e9s sont infinies, apr\u00e8s un compte et souvent juste un squelette sur lequel le compteur une chaire des chouette Wayans donc quand on regarde les comptes, ce qu'on appelle les contes types, donc c'est ce qu'elle est ou qui qui nous permettent de de voir qu'un m\u00eame type de compte se retrouve partout dans le monde, on est en tant que lecteur en tant qu'\u00e9diteur, un peu d\u00e9\u00e7u parce qu'il nous semble tout nu tout petit et et c'est en effet la la la, tout le charme de l'art de compter, de lui donner de lui donner vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [92%] :\r\nNous parlons des comptes avec vous ce matin, Federica Tamarozzi, on vous retrouve dans 3 petites minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:07) [99%] :\r\n11 heures 11 heures 30 sur la preuve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:10) [79%] :\r\nPierre dans les villages et l'aise. \r\nEt non. \r\nEt l'\u00e9cho n'est pas. \r\nC'est minable TF1 point au 2 mars 15 les f\u00e9tiches, le film qu'elle \u00e9coute demande pourquoi Karaba et film\u00e9 Charlotte \u00e7a mais l\u00e0, il est n\u00e9 face \u00e0. \r\nMais ce monde mais ce qui est clair, mais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:50) [86%] :\r\nKirikou n'est pas grand, mais il est vaillant, c'est cette chanson, on doit dit Boubacar tir\u00e9e de la bande originale du dessin anim\u00e9 de Michel Ocelot c'est un, c'est un film qui pourrait ressembler \u00e0 un conte enqu\u00eater mais inventer, d'apr\u00e8s ce que je sais, par Michel Ocelot, on vous retrouve Federica terme Tamarozzi nous parlons donc de ces comptes, dans le fond, \u00e0 quoi ils servaient ce qu'il serve \u00e0 quelque chose, ce qui leur existence peut \u00eatre justifi\u00e9e par un but ses comptes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:17) [89%] :\r\nAlors d\u00e9cid\u00e9ment, vous avez une passion pour les questions de physique souvent surtout parce qu'on a, on est coutumier de de fr\u00e9quenter la lecture des versions des contes qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place au 19\u00e8me si\u00e8cle, on a l\u00e0 un tronc et par des \u00e9ducateurs par des politiciens qui leur ont fait porter des messages tr\u00e8s univoque, on a l'impression, et c'est vrai que le compte est un merveilleux outil d'\u00e9ducation nous sommes tr\u00e8s sensibles \u00e0 cet outil et nos journalistes en g\u00e9n\u00e9ral souffrance \u00e7a en m\u00eame temps quand on lit des des recueils plus brut moins travailler avec des intentions pr\u00e9cises, on se rend compte que, plus que des commandements ou de tables de la loi des, des, des plans tu\u00e8rent pour bien se conduire dans la soci\u00e9t\u00e9, les comptes sont plut\u00f4t des cartes de notre territoire culturel et et du coup ils nous donne les les cl\u00e9s pour comprendre les Deep Ferrante possibilit\u00e9s qui s'offrent \u00e0 nous, \u00e9videmment il donne des conseils mais c'est pas des fables morales \u00e0 l'\u00e9coute et ils peuvent nous aider \u00e0 mieux nous orienter dans dans le monde dans lequel nous vivons donc j'ai pr\u00e9f\u00e8re les voir comme \u00e7a, comme des boussoles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:44) [86%] :\r\nVous seul est -ce que vous parlez beaucoup du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est ce moment quand m\u00eame o\u00f9 un tout petit peu les les comptes ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 peu rigidifier parce que, disait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait des histoires sont tr\u00e8s ouverte qui d\u00e9pendaient beaucoup du compteur, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on a peut-\u00eatre rigidifier les codes et peut-\u00eatre d'o\u00f9 vient des fois cette impression un peu de de c\u00f4t\u00e9 un peu r\u00e9actionnaire si on veut bien certains on. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:02) [88%] :\r\nOui, certains compte \u00e9videmment donne dans cette, dans cette impression, mais je dirais que tout, tout, ou en tout cas, toute personne qui veut utiliser les contes pour ne faire passer qu'un seul message forc\u00e9ment impute le compte d'un des caract\u00e9ristiques qui lui sont le plus propre et qui sont, c'est lui, celle de l'ambigu\u00eft\u00e9 et et en g\u00e9n\u00e9ral c'est int\u00e9ressant de voir, comme \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques les comptes et pu endosser des messages diff\u00e9rents, c'est lui, du patriarcat, par exemple, comme celui du f\u00e9minisme, qui voulaient le faire voler en \u00e9clats et donc les comptes sont plus une couverture qu'on en tire dans tous les sens, que les porteurs d'un d'un vrai seul message et c'est \u00e7a qui fait leur int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:49) [83%] :\r\nVous me disiez m\u00eame des contes assez ancien, la femme est tr\u00e8s lib\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:52) [87%] :\r\nAlors, \u00e9tait souvent c'est c'est difficile d'expliquer les choses comme \u00e7a, parce que d'un c\u00f4t\u00e9, on a l'impression que dans cette culture populaire europ\u00e9enne le statut de la femme \u00e9tait un statut inf\u00e9rieur de soumission \u00e0 l'homme et c'est vrai, c'\u00e9tait vrai en partie mais en m\u00eame temps nos anc\u00eatre femme \u00e9taient aussi des figures importantes de cette soci\u00e9t\u00e9 qui n\u00e9gocier leur leur relation \u00e0 l'homme \u00e0 l'autre \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9videmment les dominer, mais dans lequel elle c'\u00e9tait pas compl\u00e8tement soumise et donc penser que les contre nous offre juste une vision d'une princesse un peu un peu belge qui juste joli souvent juste, je lis et et fou parce qu'il y a beaucoup de des contes, dans lesquels les Fran\u00e7aises font des choses exceptionnelles, elles sont tout \u00e0 fait, intelligente et espi\u00e8gle et il force le destin, elle se fabrique le marin le mari qu'elle souhaite, avec de la p\u00e2te, du sucre du miel pour qu'il soit gentil et doux et et donc je dirais que le plaisir de red\u00e9couvrir ses comptes peu connu, c'est que on on sort de ses id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues et on d\u00e9couvre une autre Europe fondamentalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:10) [82%] :\r\nEst ce que les, les, on parlait de l'Is\u00e8re, une secte, il y a pas chose qui se passe au 19\u00e8me si\u00e8cle, et notamment, c'est de la cr\u00e9ation des \u00c9tats-Nations est -ce que dans l'instrumentalisation qui a \u00e9t\u00e9 fait, des contes, il y a eu aussi \u00e7a peut-\u00eatre pour cimenter une nation disait bah, regardez on a ses comptes, \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a nous \u00e7a nous met ensemble et en plus \u00e7a, \u00e7a manque, on est peut-\u00eatre cette aire g\u00e9ographique correspond \u00e0 une nation duquel elle est m\u00eame compte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:32) [86%] :\r\nExactement et \u00e0 l'\u00e9poque, contrairement \u00e0 qu'est -ce qu'on pourrait imaginer, parce que notre regard sur le National sourd cette cette id\u00e9e de nation a \u00e9t\u00e9 aussi forg\u00e9 par qu'est ce qu'il est arriv\u00e9 apr\u00e8s parler des mouvements totalitaires, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est vrai, moi une utilisation inclusive des dire regardez tout ce qui nous rassemble autour d'une langue d'une culture commune et puis le mouvement inverse, \u00e7a s'est fait et et c'est vrai que ces m\u00eames comptes ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour dire ah \u00e7a, c'est nous, et puis les autres, c'est vous et on est distincte s\u00e9par\u00e9, on peut m\u00eame porter un regard r\u00e9probateur sur cette diff\u00e9rence c'est pas l'\u00e9coute qu'ils le font, c'est nous qui le faisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:19) [87%] :\r\nEst ce que les comptes d'une certaine mani\u00e8re sont des h\u00e9ritiers ou les continuateurs de d'une certaine tradition chr\u00e9tienne, j'allais dire dans l'\u00e9glise chr\u00e9tienne, il a eu, mais il y avait les paraboles qui sont des histoires, il y a eu ensuite les myst\u00e8res en moyen- \u00e2ge qui est alors que clairement un but d'\u00e9dification montr\u00e9 une histoire plus regardez ce qu'il ne faut pas faire et pas tellement \u00e0 ce qu'il faut faire, mais surtout ce qu'il ne faut pas faire il vous voyez un parall\u00e8le ou, au contraire, c'est beaucoup plus libre-. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:42) [86%] :\r\nAlors c'est beaucoup plus libre, par contre, et \u00e7a nous ne le savons plus parce qu'on nous les lisons plus ces histoires, il y a beaucoup, des personnages, des saintes \u00e9critures qui devient des personnages des contes et qui vivent des histoires parall\u00e8les qui le mettent en sc\u00e8ne donc est ce qu'on pourrait appeler des bibles paysanne ou des \u00c9vangiles populaire mais chaque fois dans les comptes, ces figures non pas juste une vocation \u00e9ducatrice et je dirais l\u00e9nifiante comme \u00e7a pourrait \u00eatre dans des aigus, non des \u00e9crits plus volontairement \u00e9ducatif quand elles quand elles revient dans les comptes et se comportent comme des personnages de contes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:27) [80%] :\r\nOn m'avait dit, hein, c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s large un tr\u00e8s on pouvait interpr\u00e9ter le le compte de mani\u00e8re tr\u00e8s voil\u00e0 un peu \u00e0 chaque compteur pouvait un peu adapt\u00e9 l'histoire il y a une histoire, apparemment il y a une mouture du petit chaperon rouge, o\u00f9 l'enfant mange la Chair de sa grand- m\u00e8re tu\u00e9e r\u00f4ti par le loup voil\u00e0 peut-\u00eatre ou cuite en rago\u00fbt acquittera bon \u00e7a effectivement \u00e7a monte que Yahoo, il y a quantit\u00e9 de des des choses qui peut -on c'est le fameux Il \u00e9tait une fois qu'on dit en fran\u00e7ais, \u00e7a c'est reli\u00e9 au compte ou s'est reli\u00e9s aux histoires pour enfants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:55) [89%] :\r\nNon c'est reli\u00e9 au compte parce que alors les d\u00e9tracteurs du coup souvent nous disent : mais enfin, c'est des balivernes, c'est des choses qui n'existent pas, \u00e7a ne parle pas une table ne s'adresse pas toute seule, on mange, voil\u00e0 on risque pas de confondre sa grand- m\u00e8re et un loup en m\u00eame temps, parmi les compteurs, il y a un dicton que j'aime beaucoup et qui dit un conte ne ment jamais, il dit toujours la v\u00e9rit\u00e9, alors comment concilier ces 2 perceptions, c'est que le compte pour le comprendre pleinement, il faut l'accepter comme un monde \u00e0 part enti\u00e8re et du coup on doit rentrer dans ce monde et laisser dehors les r\u00e8gles de notre monde \u00e0 nous, il \u00e9tait une fois, qui est une des formules \u00eatre possible qui nous introduisent dans les comptes et il y en a d'autres nous font franchir nous fait franchir ce seuil, donc que \u00e7a soit que l'on soit un enfant ou un adulte, un bon public ou un esprit chagrin, il faut que, on se laisse prendre par la main par Il \u00e9tait une fois pour entrer dans le monde, du coup le vivre pleinement, si on le fait pas, si on suspend pas notre jugement forc\u00e9ment le compte ne peut pas nous parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:12) [83%] :\r\nEst ce que les contes sont aussi peut \u00eatre lu par les historiens, je m'explique : on parlait de la mar\u00e2tre, par exemple, qui revient tr\u00e8s souvent cette nouvelle femme du mari est -ce que ce n'est pas peut-\u00eatre un t\u00e9moignage d'une \u00e9poque o\u00f9 les femmes mouraient beaucoup couch\u00e9, il y avait beaucoup de remariage, et du coup, c'est une figure qu'on connaissait beaucoup alors maintenant il y a aussi des en Guin\u00e9e- Mara, enfin il y a des remariages mais n'pas ces bruits m\u00eame remet on meurt mais en couches que par le pass\u00e9 et ce qui n'est pas aussi des des choses historique a retir\u00e9 ses c'est histoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:39) [87%] :\r\nIl y a des choses historiques mais il ne faut pas chercher dans les comptes une v\u00e9rit\u00e9 historique par exemple beaucoup de historien ou de passionn\u00e9s d'histoire ont essay\u00e9 de retrouver dans des personnages, des contre- comme La Barbe Bleue ou o\u00f9 la b\u00eate de la belle et la b\u00eate des personnages historiques qui aurait r\u00e9ellement v\u00e9cu et parfois cette qu'elle a cr\u00e9\u00e9 mais elles-m\u00eames de l\u00e9gende m\u00e9tropolitaine dans un des auteurs de nos catalogues, nous explique, comme par exemple dans les ann\u00e9es 70 en Allemagne, on aille invent\u00e9 il l\u00e9gende m\u00e9tropolitaine autour d'un les Grecs telle qu'il entendait des contes fondateur pour pour pour la langue allemande, par contre, les contes peuvent aider les scientifiques, c'est-\u00e0-dire que des scientifiques comme des ethnologues ou des historiens peuvent retrouver dans les comptes des outils pour comprendre ces soci\u00e9t\u00e9s anciennes dont parfois les cl\u00e9s nous \u00e9chappe et les comptes peuvent nous permettre de remettre en contexte culturel certains rituels ou certaines actions certaines modes d\u00e9penser, donc c'est plus une bo\u00eete \u00e0 outils qu'une une r\u00e9f\u00e9rence pr\u00e9cise \u00e0 \u00e0 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:53) [87%] :\r\nIl y a quand m\u00eame un aspect qui revient assez souvent, c'est sous une forme d'injustice qui est faite \u00e0 des gens, petits ou un soin des enfants et puis ces pi\u00e8ces de revanche du faible sur le fort que le que le coeur est plus important peut-\u00eatre les apparences et que l'argent c'est quand m\u00eame des choses qui reviennent assez souvent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:08) [87%] :\r\nAlors ils reviennent assez souvent, mais ils sont pas les seuls morale possible, parfois on a Day h\u00e9ros aid\u00e9s H\u00e9ro\u00efne un pardon c'est c'est mollasson hyper compliqu\u00e9 pour une non- francophones, je les transforme toujours en v\u00e9lo et c'est pas bien, on a des personnages que tout simplement par parce qu'il tombe au bon moment parce qu'ils sont g\u00e9n\u00e9reux, mais pas forc\u00e9ment de qualit\u00e9s particuli\u00e8res s'en sort plut\u00f4t bien, et l\u00e0, on est surpris \u00e9videmment parce qu'on a plut\u00f4t l'habitude de voir une une vertu qui est r\u00e9compens\u00e9, je dirais que les comptes nous nous raconte quelque chose qu'on a un peu une une connaissance qu'on a un peu perdu, mais que nos soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles d'autrefois, avait tr\u00e8s pr\u00e9sente, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une longue cha\u00eene qui relie tous les \u00eatre du vivant du plus petit du petit fleurs caillou jusqu'au plus important \u00e0 \u00eatre Dieu et voire m\u00eame au-del\u00e0 dans certains cas et que donc les hommes et les femmes en font partie mais que on est tous responsables de qu'est -ce qui nous pr\u00e9c\u00e8de de qu'est -ce qui nous suit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:17) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9ric Thomas Tamarozzi on doit en rester l\u00e0, c'est c'est le rang doit l\u00e2cher l'antenne on pourrait co\u00fbter ces histoires pendant tr\u00e8s longtemps, merci beaucoup, merci parce que vous \u00eates conservatrice au Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve, responsable du d\u00e9partement Europe et donc la commissaire de cette Exposition La fabrique des contes qui commence aujourd'hui et \u00e0 voir jusqu'en janvier 2020 bonne suite de journ\u00e9e merci \u00e0 vous, merci beaucoup, Fatmir Black la technique \u00e0 Salins du frais attach\u00e9 de production et Nathalie Sch\u00f6nberg pour le choix musical, lundi, nous parlerons des personnes qui refusent l'aide sociale et des raisons qui les poussent \u00e0 agir ainsi, mais l\u00e0, \u00e0 11 heures 30 place \u00e0 Laurence Bisang qu'Eudis Coderre, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous un excellent week- end remplis de tr\u00e8s belles histoires tribu Julien Magnollay pourquoi pas, info trafic RTS en ville de Lausanne : un accident perturbe fortement la circulation dans le secteur de la Bourdonnette, soyez prudents si vous approchez de cette zone. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T09:44:10Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F2D0DA2-853F-4F38-8CB0-100ABACAD164", "internalArchiveId": "4F2D0DA2-853F-4F38-8CB0-100ABACAD164", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JUSTICE RESTAURATIVE 5/5 - Le glaive et l'aiguille", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "summary": "Le dialogue entre une victime et un auteur est-il toujours souhait\u00e9 et souhaitable? En Suisse, certains juges et avocats portent parfois un regard m\u00e9fiant sur la justice restaurative. Pour eux, il manque le d\u00e9corum, les robes noires bord\u00e9es de lapin, l'autorit\u00e9 et les effets de manche. Est-ce bien n\u00e9cessaire de repenser notre fa\u00e7on de rendre la justice?\r\nReportage: V\u00e9ronique Marti\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix\r\n\r\n* * Le dialogue entre une victime et un auteur est-il toujours souhait\u00e9 et souhaitable? En Suisse, certains juges et avocats portent parfois un regard m\u00e9fiant sur la justice restaurative. Pour eux, il manque le d\u00e9corum, les robes noires bord\u00e9es de lapin, l'autorit\u00e9 et les effets de manche. Est-ce bien n\u00e9cessaire de repenser notre fa\u00e7on de rendre la justice?\r\nReportage: V\u00e9ronique Marti\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "durationSec": 1527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10406972", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 17.05.2019", "Vacarme du 17.05.2019", "JUSTICE RESTAURATIVE 5/5 - Le glaive et l\u02b9aiguille / VAC_2019-05-17T13:04:15_vacarme", "JUSTICE RESTAURATIVE 5/5 - Le glaive et l\u02b9aiguille / VAC_2019-05-17T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Le dialogue entre une victime et un auteur est-il toujours souhait\u00e9 et souhaitable? En Suisse, certains juges et avocats portent parfois un regard m\u00e9fiant sur la justice restaurative. Pour eux, il manque le d\u00e9corum, les robes noires bord\u00e9es de lapin, l\u02b9autorit\u00e9 et les effets de manche. Est-ce bien n\u00e9cessaire de repenser notre fa\u00e7on de rendre la justice?\n\nReportage: V\u00e9ronique Marti\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "Le dialogue entre une victime et un auteur est-il toujours souhait\u00e9 et souhaitable? En Suisse, certains juges et avocats portent parfois un regard m\u00e9fiant sur la justice restaurative. Pour eux, il manque le d\u00e9corum, les robes noires bord\u00e9es de lapin, l\u02b9autorit\u00e9 et les effets de manche. Est-ce bien n\u00e9cessaire de repenser notre fa\u00e7on de rendre la justice?\n\nReportage: V\u00e9ronique Marti\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-10406973", "ece-10406972"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T12:14:51Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [91%] :\r\nC'est quoi un proc\u00e8s ordinaire, c'est il y a une s\u00e9rie d'hommes en noir ou 2 hommes et femmes, donc en noir qui s'appelle juges il s'appelle procureur qui s'appelle Avocats et tous ces gens vont parler beaucoup et vont jouer plusieurs fois par jour la m\u00eame pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [93%] :\r\nJustice restaurative une nouvelle classe pour les victimes, V\u00e9ronique Marti Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:49) [93%] :\r\nUn tribunal des juges, un procureur des avocats, un pr\u00e9sum\u00e9 coupable, une victime et du public, m\u00eame parfois pour compl\u00e9ter cette pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre que vient d'\u00e9voquer, Andr\u00e9 Cools, professeur de droit p\u00e9nal et de criminologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel durant cette semaine, nous avons entendu les t\u00e9moignages de ceux qui comptent sur la m\u00e9diation o\u00f9 la justice restaurative pour recr\u00e9er le lien, la confiance, qui ont \u00e9t\u00e9 perdus suite \u00e0 un d\u00e9lit, tous \u00e9taient convaincus que pour mieux r\u00e9ins\u00e9rer les coupables et r\u00e9parer les victimes, la m\u00e9diation est la bonne solution, certains militent pour qu'elle s'ajoute \u00e0 notre syst\u00e8me judiciaire, d'autres pour qu'elle puisse m\u00eame s'y substituer, dans certaines conditions, mais dans le monde, juridique et politique, certains ont des doutes, \u00e0 leurs yeux, le th\u00e9\u00e2tre de la justice son d\u00e9corum ont aussi bien des vertus, le d\u00e9bat est ouvert, les avis contradictoires nous partons aujourd'hui \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 nous avons rendez- vous avec le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton Pierre Aubert il nous re\u00e7oit \u00e0 l'h\u00f4tel de ville, dans la salle du conseil g\u00e9n\u00e9ral, qui sert de d\u00e9cor au tribunal, voici le glaive et l'aiguille, un reportage de V\u00e9ronique Marti r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:13) [81%] :\r\nDonc ces panneaux sont amen\u00e9s ces grands panique Pavano ex- encadr\u00e9 de m\u00e9tal qui doivent faire 2 m\u00e8tres 2 m\u00e8tres 50 de haut oui sont amen\u00e9s pas pour chaque audience. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:24) [89%] :\r\nAlors que pour les audiences ou une une victime veut compara\u00eetre o\u00f9 doit compara\u00eetre parce qu'elle est, elle est cit\u00e9e par le tribunal et ne veut pas avoir de contact Direct avec le pr\u00e9venu et \u00e7a, \u00e7a arrive souvent non pas tr\u00e8s souvent, d'abord parce que la plupart du temps des victimes ne viennent pas \u00e0 l'audience de jugement et d'autre part que quand, dit -elle, c'est la plupart du temps qu'elles sont d'accord de d'assumer la pr\u00e9sence du pr\u00e9venu, mais de temps en temps, \u00e7a arrive quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:55) [84%] :\r\nCe qui est un un dispositif en fait un peu ridicule, parce que d'abord \u00e7a sent le bricolage \u00e0 plein nez, c'est un montant m\u00e9tallique assez laid, avec des traces de scotch, une plaque de pas texte blanche qui tient avec du ruban adh\u00e9sif avec tout \u00e7a sent le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [93%] :\r\nDans dans le grand et beau d\u00e9corum de cette salade qui date de 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:17) [87%] :\r\nDu 18\u00e8me si\u00e8cle \u00e9tait construit, le l\u00e8gue de David de Pury au XVIIIe, donc c'est des boiseries en ch\u00eane de sculpter, on peut dire de belle facture tout le mobilier de la salle et Louis XVI en noy\u00e9, donc c'est vraiment une salle d'apparat de grands fourneaux en fa\u00efence bleu et dor\u00e9 et puis cette esp\u00e8ce d'immondes panneaux en texte qui appara\u00eet imm\u00e9diatement comme le corps \u00e9tranger de l'audience, on sent que, ensemble, \u00e7a n'a rien \u00e0 faire l\u00e0, et peut-\u00eatre le fait qu'on sente aussi violemment que \u00e7a n'a rien \u00e0 faire l\u00e0 n'est pas pour rien dans le fait, quand l'usine depuis une vingtaine d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s, qu'est ce que vous voulez dire par l\u00e0 avant, c'est la 1\u00e8re loi sur Hedo victimes d'infraction, la possibilit\u00e9 pour une victime, ne pas \u00eatre confront\u00e9e \u00e0 l'auteur n'existait pas, donc je veux dire, moi, pour avoir travaill\u00e9 un certain nombre d'ann\u00e9es dans ce cadre -l\u00e0, l'exp\u00e9rience que j'avais, c'est que \u00e7a fonctionnait alors \u00e9videmment quand on entendait une victime, on le faisait avec si possible un peu plus de d\u00e9licatesse que que certains pr\u00e9venus, qui doit on savait qu'ils \u00e9taient auteur et qui avait, bon \u00e9videmment moins souffert de de l'infraction que les victimes, donc nous avons le 7, cette loi a beaucoup modifi\u00e9 le le rapport de la victime avec la justice et, si j'ose dire \u00e0 tout cas c'est le sentiment que j'en ai eu dans la pratique, a soulign\u00e9 son c\u00f4t\u00e9 de victimes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:46) [92%] :\r\nEst ce qu'on peut dire qu'ici, du coup avec ce dispositif l\u00e0 dans cette salle qui a quand m\u00eame une grande solennit\u00e9, on est un peu \u00e0 l'inverse de la justice restaurative. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:57) [85%] :\r\nAlors on sent bien cette cloison, a soulign\u00e9 le fait que les et les partis confier enti\u00e8rement \u00e0 des tiers de r\u00e9seaux de leur litige : la justice est l\u00e0 pour \u00e7a, elle est l\u00e0 pour pour se substituer aux personnes qui n'arrivent pas \u00e0 r\u00e9soudre leurs litiges, mais la justice restaurative dont vous paralyse et effectivement de restituer le litige \u00e0 \u00e0 ses protagonistes et r\u00e9alisant vous le r\u00e9soudre et mieux que nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:23) [90%] :\r\nAlors si on se remet un petit peu, \u00e0 l'\u00e9poque vous travaillez si comme juge Pierre Robert, vous \u00e9tiez donc assis ici sur ce fauteuil -l\u00e0 donc, si on peut s'y mettre, peut aller voir pour voir ce qu'on voit en fait depuis cette estrade et qu'on regarde la salle, h\u00e9 bien, en effet, vous \u00eates exactement dans l'axe du panneau, donc vous voyez tout le monde \u00e0 peu pr\u00e8s comme si il y avait pas de panneau d'ailleurs et et donc vous voyez, les 2 parties et donc l\u00e0, vous \u00eates quand vous \u00eates assis ici, vous \u00eates en quelle tenue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:53) [88%] :\r\nAlors dans ce cadre -l\u00e0 en g\u00e9n\u00e9ral et des audiences d'une certaine solennit\u00e9, moi quand j'\u00e9tais l\u00e0, c'est ce qu'on appelait le tribunal correctionnel qui maintenant est devenue Tribunal criminel et les magistrats sont enrobe les magistrats et les avocats portent la robe donc l\u00e0 une sorte de toge noire avec un Renoir, alors on a dans le canton de Neuch\u00e2tel, un mod\u00e8le \u00e0 mon avis, unique, la base ressemble \u00e0 robe d'avocat, mais elle est recouverte, non pas d'une petite Epitech comme les les avocats avaient caus\u00e9 juste simplement une une sorte de bande de tissu noir finit par une bande d'hermine qui est en fait de lapin, voil\u00e0 une sorte de de Mantelet qui recouvre les \u00e9paules avec une large bon de de lapin blanc aussi tout autour qui donne une certaine coquetterie, il faut dire que celui qui a invent\u00e9, c'est d'robes avait avait le go\u00fbt des belles choses, pas autant qu'en France o\u00f9 ils ont notamment au niveau de la cour d'appel, c'est magnifique tenue rouge bord\u00e9e de larges largement d'hermine qui donnent une allure impeccable mais pour dire qu'on est en Suisse, et pas habitu\u00e9e au d\u00e9corum n'y a rien de tout \u00e7a, \u00e7a a plut\u00f4t bonne fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:56) [98%] :\r\nEt \u00e7a participe aussi de l'autorit\u00e9 de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:01) [90%] :\r\nIl faut dire que la situation o\u00f9 une personne ou un groupe de personnes, 3 personnes en l'occurrence, d\u00e9cide de priver une autre de sa libert\u00e9 pendant 2, 5, 10, 15, 20 ans, c'est pas un acte anodin, donc l\u00e0 on est sur une petite estrade patriote mais enfin une estrade, quand m\u00eame, il y a un certain \u00e9loignement physique de des partis quand m\u00eame 5 ou 6 m\u00e8tres et au fond, \u00e7a rend la la la la position des partis plus clair dans l'esprit, chacun, de m\u00eame qu'autrefois dans les \u00e9coles o\u00f9 les ma\u00eetres \u00e9taient en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 des pupitres sur une petite estrade et \u00e7a leur conf\u00e9rer une autorit\u00e9 qui n'ont plus voulu de les maintenant la l'immense majorit\u00e9 des salles de classe sont sans estrade dans la justice en a gard\u00e9 une estrade et je pense que c'est une bonne chose. \r\nTout litige tranch\u00e9 par quelqu'un d'autre laisse une trace, parce que d'abord il est jamais \u00e9tranger, exactement comme on voudrait la justice m\u00eame le n'est pas capable de restaurer mais elle maintient autre parce que c'est des r\u00e8gles qu'au bout d'un moment, on ne peut plus contester, voil\u00e0 le litige des tranch\u00e9es et on en dans une phase de r\u00e9silience oblig\u00e9 et vont un des d\u00e9fauts de de la justice telle qu'elle se pratique maintenant c'est de permettent de plus en plus ne remettra en cause quand j'\u00e9tais l\u00e0, au tribunal f\u00e9d\u00e9ral, vous pouvez encore aller \u00e0 Strasbourg, vous pouvez nous une r\u00e9vision enfin il y a des gens qui arrivent \u00e0 \u00e0 revenir constamment sur la m\u00eame affaire, et elle se tue avec certains, il y a des gens qui se pourrisse \u00e0 elle- m\u00eame l'existence pour la marraine n'arrivait pas \u00e0 se dire un jour : voil\u00e0, maintenant c'est fini, c'est peut-\u00eatre mal fini, mais c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [90%] :\r\nOn est Andr\u00e9 je suis criminologue et juriste et je j'enseigne le droit p\u00e9nal et la criminologie aux universit\u00e9s de Neuch\u00e2tel et de Gen\u00e8ve, actuellement il y a 2 mani\u00e8res, enfin il y a plusieurs mani\u00e8res de faire justice mais il y en a 2 principales, la 1\u00e8re c'est de consid\u00e9rer que nous avons des int\u00e9r\u00eats individuels qui ont lorsqu'une infraction est commise ben ses int\u00e9r\u00eats individuels vont se se rapprocher un peu trop les uns des autres voir se superposer en cas de commission d'infractions et donc la justice va venir avec l'anglais, elle va trancher, elle va mettre sur une balance donc c'\u00e9tait notre imagerie de la justice, hein, qui est l\u00e0 et elle va essayer d'\u00e9quilibrer la balance, c'est l'id\u00e9e mais c'est donc une justice qui prend elle la responsabilit\u00e9 de dire ce qui est juste de dire le droit de dire la v\u00e9rit\u00e9 en face au col la v\u00e9rit\u00e9 judiciaire, en fait, il y a une autre forme de justice qui part de l'id\u00e9e que nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 qu'il y a une rate tissu social entre nous et la commission d'une infraction, c'est en fait un peu une d\u00e9chirure de ce tissu social alors on va pas venir achever le tissu social avec un glaive, on va venir le recoudre avec du fil et une aiguille, d'o\u00f9 l'image de la justice de l'aiguille et recoudre le tissu social, \u00e7a veut dire qu'il va falloir prendre en consid\u00e9ration l'existence de l'infraction, celle -l\u00e0 on ne peut pas l'effacer, hein, de toute fa\u00e7on, par contre prendre en consid\u00e9ration l'existence de l'infraction, c'est prendre en consid\u00e9ration toutes les personnes concern\u00e9es par l'infraction, les personnes concern\u00e9es par l'infraction, c'est l'auteur, oui, mais c'est aussi la victime et c'est aussi la communaut\u00e9 de l'auteur, sa famille, son groupe social, la communaut\u00e9 de la victime, et peut-\u00eatre m\u00eame la soci\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re beaucoup plus large et il existe aujourd'hui des soci\u00e9t\u00e9s qui fonctionnent de cette mani\u00e8re -l\u00e0 et il ne faut pas aller les chercher dans la brousse, hein, c'est pas du tout de \u00e7a, de dons Auch en train de parler ce pas assez, c'est-\u00e0-dire que je vois, c'est le le la en Oc\u00e9anie, l'Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande, fonctionne avec des une justice de ce type -l\u00e0, c'est pas la seule justice possible, on a tous le droit de refuser et lorsque quelqu'un refuse ben on \u00e9videmment on retourne vers la justice r\u00e9tribue -t-il mais voyez dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre, nous consid\u00e9rons que \u00eatre forc\u00e9 r\u00e9agir \u00eatre forc\u00e9, faire intervenir la justice pour qu'elle punisse ce salopard ou enfin c'est \u00e7a la force le pardon le repentir, hein, donc toujours sans connotation religieuse, c'est une justice de 2\u00e8me zone, c'est une justice de faible maintenant vous retourner la chose puis vous dites : OK pour pardonner pour se repentir, il faut \u00eatre hyper fort, \u00e7a c'est la vraie force et puis prendre ses propres responsabilit\u00e9s, \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s fort, et finalement la justice r\u00e9tribue -t-il c'est pour ceux qui n'y arrivent pas, c'est une justice de longues heures au fait et quand on est dans cette culture- l\u00e0, quand on pense de cette mani\u00e8re -l\u00e0, h\u00e9 bien on mettra en priorit\u00e9 une justice restaurative et en second lieu, seulement la justice du Louxor, qui r\u00e9tribuent TIW alors que chez nous, nous mettons en priorit\u00e9 la justice r\u00e9tribue parce que c'est celle qui c'est, c'est le c'est la justice des forts et puis on remet en question on dit bon lot l'autre justice on va quand m\u00eame pas cr\u00e9er une loi pour \u00e7a, on va quand m\u00eame pas permettre aux gens qui s'arranger entre eux, enfin, o\u00f9 va -t-on, mais souvent, quand je parle de \u00e7a, on me traite d'utopistes, l\u00e0 je je tombe \u00e0 la renverse, quand j'entends \u00e7a, parce que la plus grande utopie de notre soci\u00e9t\u00e9, c'est de croire que la justice p\u00e9nale d'aujourd'hui \u00e7a fonctionne alors je disais avant qu'Elf, elle fonctionne pas si mal que \u00e7a, dans la mesure o\u00f9 on veut une justice p\u00e9nale mais on sait en m\u00eame temps qu'elle ne fonctionne pas dans ses buts ultimes parce que son Bull qu'ultime, c'est quoi, c'est de dissuader les gens de commettre des infractions, s'\u00e9tant fait d'\u00e9liminer le Crime, elle n'y est jamais parvenu, elle n'y arrivera pas, et donc c'est la plus grande utopie, nous le savons tous c'est pourtant nous nous continuons. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:05) [91%] :\r\nMais au fond au au centre de tout \u00e7a, si je vous comprend bien, Andr\u00e9 Kuntz c'est le dialogue, c'est le fait de se parler, qui est fondamentalement diff\u00e9rent d'une d'un proc\u00e8s ordinaire, o\u00f9 les gens ne se parlent pas, si ce n'est par avocats interpos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:19) [91%] :\r\nMais exactement, mais \u00e7a, d'ailleurs, quand vous parlez de proc\u00e8s ordinaire, c'est donc le proc\u00e8s ordinaire d'ici, hein, donc vous \u00eates en train de parler \u00e9videmment c'est quoi un proc\u00e8s ordinaire c'est bah il y a une s\u00e9rie d'hommes en noir ou d'hommes et femmes, hein, donc en noir qui s'appelle juges il va y avoir un homme en noir ou une femme en noir qui s'appelle procureur et il va y avoir encore un ou 2 hommes ou femmes en noir qui s'appelle Avocats et tous ces gens vont parler beaucoup, on va tr\u00e8s peu donner la parole \u00e0 une \u00e0 une aux autres, hein, donc on va de temps en temps leur poser une question, hein, la victime \u00e0 l'autre, or fin mais \u00e7a va se passer entre hommes en noir et en fait, ces hommes en noir vont jouer. \r\nPlusieurs fois par jour la m\u00eame pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre parce qu'en fait c'est de \u00e7a qu'il s'agit, on et le script et cette pi\u00e8ce, on sait qu'il parle d'abord qui parle ensuite, qui peut interrompre l'autre qui n'a pas le droit d'interrompre, enfin etc tout \u00e7a est -ce crypt\u00e9, c'est le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui dit comment \u00e7a se passe, et donc ces gens vont jouer une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, alors le r\u00e9sultat de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, il est toujours diff\u00e9rent, mais la pi\u00e8ce, elle est toujours la m\u00eame et quel est le probl\u00e8me : quel est le probl\u00e8me, c'est que c'est une justice impos\u00e9e ou Les vrais propri\u00e9taires du conflit nous n'interviennent pas du tout, alors que si on rendait le conflit \u00e0 ceux \u00e0 qui il appartient pour qu'il puisse essayer de le r\u00e9soudre en trop, h\u00e9 bien on arriverait peut-\u00eatre \u00e0 des r\u00e9sultats diff\u00e9rents peut-\u00eatre meilleur oui, voyez je, je peux vous donner un exemple parfait, c'est une parabole, hein, \u00e7a s'appelle la parabole de l'orange la parabole de l'orange c'est quoi, c'est qu'il existe une seule orange sur un march\u00e9, il y a 2 personnes qui veulent orange, elles vont se battre pour avoir l'orange. \r\nVoil\u00e0 qu'intervient la justice et qu'il va dire : bon, \u00e7a suffit maintenant, on joue, on arr\u00eate de se battre qu'est qui se passe, vous voulez chacun cette orange que va faire la justice, h\u00e9 bien, assez logiquement, notre justice, elle va prendre l'orange, le voil\u00e0 partag\u00e9e en 2, avec Le glaive, elle va mettre chaque moiti\u00e9 sur la balance, on verra que c'est exactement de moiti\u00e9 identiques, elle va donner une moiti\u00e9 \u00e0 chacun, puis va dire : maintenant, d\u00e9brouillez -vous avec \u00e7a, ok, une autre forme de justice \u00eatre de discuter avec les gens, ou bien de faire en sorte qu'ils discutent entre eux, de leur proposer une plateforme de discussion et puis de se rendre compte que finalement, il y en a un qui voulait l'orange parce qu'il voulait se faire un jus d'orange, il voulait donc la pulpe, alors que l'autre, il veut faire un g\u00e2teau, il voulait le geste h\u00e9 ben que va faire cette justice l\u00e0 elle va appeler l'orange, elle va donner tout toute la peau \u00e0 celui qui voulait le geste et toute la pulpe \u00e0 celui qui voulait faire son son jus d'orange, en fait, les gens auront le 100 pour 100 de ce qu'ils voulaient chacun. \r\nAlors que, dans notre justice on a chacun que la moiti\u00e9 de ce qu'on voulait, on est donc. \r\nPlus perdant dans une justice r\u00e9tribue qui d\u00e9cident pour nous que dans une justice dans laquelle on peut discuter et dans laquelle on peut faire valoir ses petits arguments. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:21) [91%] :\r\nPhilippe en vous \u00eates conseiller national PLR valaisan \u00e0 votre connaissance les victimes, celle que vous avez pu rencontrer dans votre profession d'avocat et ce qu'elles ont envie de rencontrer l'auteur de l'infraction qui a \u00e9t\u00e9 commis sur elle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:37) [91%] :\r\nBon, d'abord je suis pas sp\u00e9cialement un p\u00e9naliste, hein, je suis un avocat valaisan fait un peu de tout, m\u00eame si j'mes domaines de pr\u00e9dilection, mais les cas que j'ai eu, et j'en ai quand m\u00eame eu quelques-uns c'\u00e9tait souvent plut\u00f4t l'inverse, les victimes ont envie de ne plus jamais voir l'auteur alors peut-\u00eatre \u00e7a change peut-\u00eatre une fois que la la condamnation est prononc\u00e9e, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s l'opinion change la je suis plus l\u00e0 pour le dire mais en tout cas pour dans le cadre de la proc\u00e9dure p\u00e9nale, j'ai jamais l'impression que la victime, manque d'occasion discuter avec l'auteur et c'est m\u00eame plut\u00f4t l'inverse, souvent le dans le cas de la proc\u00e9dure les les parties peuvent \u00eatre si elle le souhaite amener \u00e0 \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 discuter, \u00e0 l'inverse, peut-\u00eatre plus souvent le l'auteur pourrait \u00e9mettre l'envie de rencontrer la victime pour s'expliquer, mais bon c'est pas toujours une volont\u00e9 qui est partag\u00e9, je crois qu'il ne faut pas se tromper, le droit p\u00e9nal n'est pas en droit de la victime, c'est quand m\u00eame un, un droit qui vise \u00e0 sanctionner un comportement inad\u00e9quat et \u00e9videmment, \u00e7a ne veut pas dire qu'on doit oublier la victime dans le droit p\u00e9nal, il existe quand m\u00eame, elle a une place, elle joue un r\u00f4le de parti, elle peut \u00eatre indemnis\u00e9 L \u00e0 certains droits en proc\u00e9dure il y a une loi sur l'aide aux victimes, par contre, je pense que c'est dangereux, si on pousse le le syst\u00e8me p\u00e9nal \u00e0 \u00eatre uniquement un droit de la victime, parce qu'en fin de compte, on ne fonctionnera plus le le comportement de l'auteur, mais on pourrait sanctionner des relations humaines entre elles et l\u00e0 on sort \u00e0 mon avis de ce qu'on appelle le droit p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:51) [91%] :\r\nCe qu'on va trop loin, parfois dans dans ces actes de m\u00e9diation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:56) [91%] :\r\nAlors je pense qu'on va trop loin dans la judiciarisation de l'affaire, on aimerait que les partis concilier on avec les parties discutent en droit p\u00e9nal comme en droit civil, on veut toujours \u00e9viter le conflit, parfois \u00e7a marche, mais il faut aussi admettent que parfois \u00e7a ne marche pas et, de temps en temps, les les positions sont tellement \u00e9loign\u00e9es l'une de l'autre, que les partis ont besoin qu'on tranche leurs affaires que quand ils ont besoin qu'un tiers disent qui a raison, qui a tort et parfois toutes ces proc\u00e9dures, comment place elles ralentissent aussi la justice, il faut l'avoir en t\u00eate la conciliation, par exemple en droit civil, elle prolonge de plusieurs mois, une proc\u00e9dure qui, parfois, a besoin d'\u00eatre trait\u00e9, parce que c'est un c'est un quelque chose qui p\u00e8se sur les parties en droit p\u00e9nal, \u00e7a peut aussi \u00eatre le cas si on insiste trop l\u00e0- dessus et je crois que vraiment \u00e7a doit intervenir que s'il y a une volont\u00e9 r\u00e9ciproque des parties, mais en faire encore plus que ce qu'on a aujourd'hui, dans une proc\u00e9dure obligatoire, \u00e0 mon avis \u00e7a va alourdir la la justice du point de vue des partis en la rendant plus lente en leur imposant des proc\u00e9dures dont ils n'ont pas envie et ce sera pas forc\u00e9ment \u00e0 mon sens, quelque chose de positif \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:51) [93%] :\r\nAu fond, si je vous comprend bien ce qui vous g\u00eane Philippe Nantermod c'est pas tant que ces possibilit\u00e9s de m\u00e9diation existe mais c'est qu'on les int\u00e8gre \u00e0 la justice quand m\u00eame qu'on appelle \u00e7a de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:02) [93%] :\r\nOui, alors c'est comme avocat, c'est moins de la justice qu'une discussion entre personnes qu'une am\u00e9lioration des relations personnelles mais dans le fond, c'est pas \u00e0 moi de d\u00e9crire le vocabulaire, mais en effet j'ai j'ai de la peine \u00e0 imaginer que le notre r\u00f4le de l\u00e9gislateur soit d'int\u00e9grer ce genre de proc\u00e9dure qui fonctionne bien quand elles sont fond\u00e9es sur la bonne volont\u00e9 d'chacun dans le droit p\u00e9nal et croire qu'on va pouvoir forcer les gens \u00e0 bien s'entendre, malheureusement \u00e7a marche rarement ainsi, personne n'a interdit aux gens qui souhaitent librement, se rencontrer, m\u00eame accompagn\u00e9e d'un m\u00e9diateur ou d'un psychiatre ou peu importe qui ils ont droit de le faire et je crois pas qu'il ait besoin d'une loi pour r\u00e9gir ce genre de comportement que les gens tant mieux si les personnes qui sont concern\u00e9es trouvent l\u00e0 un certain r\u00e9confort, peut-\u00eatre m\u00eame une mani\u00e8re de d'aller de l'avant dans leur vie, est ce que pour autant on doit l'introduire dans la loi, je ne crois pas, vous savez, une loi inutile, c'est une loi trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:53) [91%] :\r\nAlors, rien n'emp\u00eache les gens de se parler, c'est vrai, on a enfin ou quoique si vous \u00eates victime et que vous avez envie de parler \u00e0 l'auteur, parfois, le syst\u00e8me ne nous le permet pas du tout, quand une personne est en d\u00e9tention, comment vous allez lui parler ce n'est pas tout simple, hein, c'est pas simple aller en visite de 2 non c'est pas simple, et puis quand le d\u00e9tenu a envie de parler \u00e0 la victime, comment il fait quand il a envie de lui \u00e9crire une lettre, puis il a une interdiction dans son plan d'ex\u00e9cution de la sanction : interdiction absolue de prendre contact avec la victime, ben qu'est ce qui peut faire rien, il a pas le droit, alors je dis pas qu'il faut absolument que tous les auteurs et le droit d'accueillir \u00e0 la \u00e0 leur victime, mais par une personne professionnel interpos\u00e9s, c'est-\u00e0-dire un facilitateur, un m\u00e9diateur, c'est \u00e7a hein, c'est pas la justice entre les gens, c'est la justice entre les gens r\u00e9gul\u00e9 par quel quand quelqu'un qui est professionnel de cela comme le juge et professionnels de la justice r\u00e9tribue TIW le facilitateur est un professionnel de la justice restaurative et c'est par son interm\u00e9diaire que les choses vont se passer, nous vivons dans un syst\u00e8me de justice r\u00e9tribue -t-il et ce que je pr\u00f4ne, c'est qu'on introduise dans ce syst\u00e8me r\u00e9tribue tifs quelques \u00e9l\u00e9ments de justice restaurative juste pour qu'on essaye de voir ce que c'est, je peux juste pour qu'on essaye de comprendre ce que \u00e7a pourrait \u00eatre pour l'instant, on en parle mais personne ne sait ce que c'est, sauf que nous avons tous en tout cas, toutes les personnes qui sont d\u00e9sormais en possession d'une voiture ont dans leur bo\u00eete \u00e0 gants, quelque chose qui s'appelle le constat amiable d'accident, quelque chose comme \u00e7a, hein c'est quoi, c'est un truc c'est un bout de papier sur lequel on peut \u00e9crire ce qui s'est pass\u00e9 en accord avec, enfin, apr\u00e8s un accident, hein, donc il y a un accident, en accord avec l'autre personne en discussion avec la personne qui a eu l'accident avec moi je peux remplir le constat amiable d'accidents l'envoyer \u00e0 mon assurance lui envoie une copie \u00e0 son assurance, les assurances se d\u00e9brouille et on en parle plus, en d'autres termes, cet accident qui \u00e9tait p\u00e9nale cette l\u00e0 c'est une infraction \u00e0 la loi sur la circulation routi\u00e8re, c'est une \u00e9vidence, h\u00e9 bien cette ce le p\u00e9nal, s'est retir\u00e9 de la chose pour laisser la place \u00e0 la r\u00e9paration, entre les gens et leurs assurances, \u00e7a c'est un c'est pas un outil de justice restaurative mais c'est un d\u00e9but d'outils o\u00f9 on voit que l'on pourrait dans certains cas se passer du p\u00e9nal, on peut toujours appeler la police si on veut absolument que l'autre se f\u00e2che \u00e0 l'\u00e9thylom\u00e8tre etc bon, bien s\u00fbr, on peut, mais on peut aussi faire autrement, on est l\u00e0 dans une forme de justice qui permet de, de, de sortir du p\u00e9nal et je suis persuad\u00e9 qu'une fois qu'on saura un peu plus ce que c'est, h\u00e9 bien on ira dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:39) [86%] :\r\nC'est quoi votre d\u00e9finition de la justice, Philippe Nanterre mot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:43) [87%] :\r\nC'est un, c'est une question assez \u00e0 cela, il y a la le c'est un et \u00e7a sert \u00e0 quoi la justice pour la justice au sens proc\u00e9dural, elle sert \u00e0 mon avis \u00e0 \u00e0 trancher de de conflit en tout cas en droit priv\u00e9 o\u00f9 elle sert \u00e0 v\u00e9rifier la bonne application du droit, c'est le r\u00f4le du du 3\u00e8me pouvoir s'assurer que entre administratifs par exemple et les autorit\u00e9s ex\u00e9cutives ont bien respect\u00e9 la loi, ont tenu compte des partis et puis en droit p\u00e9nal, elle sert finalement \u00e0 maintenir un une esp\u00e8ce d'autres publics avec la lutte contre toutes les infractions qui sont contenus, notamment au code p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:17) [91%] :\r\nElle tranche donc vous \u00eates plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la justice du glaive, ceux qui sont les promoteurs de la justice de l'aiguille qui permettrait de raccommoder un peu le tissu social c'est plus \u00e9loign\u00e9 de de votre conception. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:28) [91%] :\r\nC'est pas plus \u00e9loign\u00e9 de ma conception, je pense simplement que cette partie -l\u00e0 appartient moins \u00e0 l'\u00c9tat, c'est une question de relations entre individus, vous savez, on a tous les jours des conflits \u00e0 la maison avec notre famille, nos proches et la plupart des conflits sont r\u00e9solus par la discussion, par des solutions sans passer par un avocat, Dieu soit lou\u00e9, et \u00e7a c'est, c'est, je crois pas qu'on puisse appeler \u00e7a de la justice, c'est simplement des relations humaines, quand on fait appel \u00e0 la justice, c'est que finalement on arrive au bout de ce que les relations humaines permettent de r\u00e9gler et puis on doit passer \u00e0 l'\u00e9tape sup\u00e9rieure, on fait appel \u00e0 un tiers qui a le monopole pour mettre 9 cette justice et ce tiers c'est l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:13) [90%] :\r\nEt vous faites -vous confiance \u00e0 la justice telle qu'elle est pour nous le dire, appelez -nous au 0 58 236 236 0 vous estimez qu'il serait absurde de la remettre en cause 0 58 236 236 0 vainqueur V\u00e9ronique Marti, Laurence Dif\u00e9lix, St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour et Rodolphe Bauchau et nous poursuivrons notre r\u00e9flexion sur les diff\u00e9rentes mani\u00e8res de rendre la justice, dimanche, d\u00e8s 9 heures sur la premi\u00e8re, dans Les \u00c9chos de vacarme, la justice telle que nous la connaissons, \u00e9tait la seule possible, comment fait- on ailleurs pour prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9 et maintenir un ordre social, nous recevrons, entre autres, pour en parler, Perrier de peur, singes, Docteur en droit et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et pr\u00e9sidente de l'azur, l'Association pour la justice restaurative en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:16) [92%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute, Fribourg Vevey, il n'y a plus de danger li\u00e9 aux objets pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9es entre le tunnel de fonc\u00e9 pulls en direction de Vevey en ville de Lausanne, un accident survenu sur la. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A73CEBB-4901-4C3C-B3B0-6C2A9E672CC0", "internalArchiveId": "6A73CEBB-4901-4C3C-B3B0-6C2A9E672CC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur Paroles: Julian Cervi\u00f1o a choisi Rebel d'Alain Bashung", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "summary": "Lorsqu'il \u00e9tait \u00e9tudiant, Julian Cervi\u00f1o se sentait dans l'\u00e9tat d'esprit du personnage de la chanson \"Rebel\" d'Alain Bashung. Il explique pourquoi.\r\nJulian Cervi\u00f1o a par ailleurs \u00e9crit un texte sur cette chanson publi\u00e9 dans le tome 2 du livre \" Je ne laisserai jamais dire que ce n'est pas la plus belle chanson du monde. \", aux Editions Cousu Mouche. Retrouvez et commentez ce texte sur le site www.cousumouche.com <http://www.cousumouche.com/>, rubrique \"plus belle chanson du monde\".\r\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l'adresse alabordage@rts.ch <mailto:alabordage@rts.ch>. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\r\nUne s\u00e9quence de David Golan", "durationSec": 776, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10423320", "imageURL": "http://www.rts.ch/10457310.image", "alternativeTitle": ["Sur Paroles : Julian Cervi\u00f1o a choisi Rebel d'Alain Bashung", "Julian Cervi\u00f1o a choisi Rebel d'Alain Bashung / ALA_2019-05-17T16:09:00_sur-paroles", "Julian Cervi\u00f1o a choisi Rebel d'Alain Bashung / ALA_2019-05-17T16:09:00_sur-paroles"], "alternativeSummary": ["Lorsqu\u02b9il \u00e9tait \u00e9tudiant, Julian Cervi\u00f1o se sentait dans l\u02b9\u00e9tat d\u02b9esprit du personnage de la chanson \"Rebel\" d'Alain Bashung. Il explique pourquoi.\nJulian Cervi\u00f1o a par ailleurs \u00e9crit un texte sur cette chanson publi\u00e9 dans le tome 2 du livre \" Je ne laisserai jamais dire que ce n\u02b9est pas la plus belle chanson du monde\u2026 \", aux Editions Cousu Mouche. Retrouvez et commentez ce texte sur le site www.cousumouche.com <http://www.cousumouche.com/>, rubrique \"plus belle chanson du monde\".\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n\u02b9h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l\u02b9adresse alabordage@rts.ch <mailto:alabordage@rts.ch>. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\nUne s\u00e9quence de David Golan", "Lorsqu\u02b9il \u00e9tait \u00e9tudiant, Julian Cervi\u00f1o se sentait dans l\u02b9\u00e9tat d\u02b9esprit du personnage de la chanson \"Rebel\" d'Alain Bashung. Il explique pourquoi.\nJulian Cervi\u00f1o a par ailleurs \u00e9crit un texte sur cette chanson publi\u00e9 dans le tome 2 du livre \" Je ne laisserai jamais dire que ce n\u02b9est pas la plus belle chanson du monde\u2026 \", aux Editions Cousu Mouche. Retrouvez et commentez ce texte sur le site www.cousumouche.com <http://www.cousumouche.com/>, rubrique \"plus belle chanson du monde\".\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n\u02b9h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l\u02b9adresse alabordage@rts.ch <mailto:alabordage@rts.ch>. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\nUne s\u00e9quence de David Golan", "Lorsqu\u02b9il \u00e9tait \u00e9tudiant, Julian Cervi\u00f1o se sentait dans l\u02b9\u00e9tat d\u02b9esprit du personnage de la chanson \"Rebel\" d'Alain Bashung. Il explique pourquoi.\nJulian Cervi\u00f1o a par ailleurs \u00e9crit un texte sur cette chanson publi\u00e9 dans le tome 2 du livre \" Je ne laisserai jamais dire que ce n\u02b9est pas la plus belle chanson du monde\u2026 \", aux Editions Cousu Mouche. Retrouvez et commentez ce texte sur le site www.cousumouche.com <http://www.cousumouche.com/>, rubrique \"plus belle chanson du monde\".\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n\u02b9h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l\u02b9adresse alabordage@rts.ch <mailto:alabordage@rts.ch>. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\nUne s\u00e9quence de David Golan"], "variantIds": ["ece-10423321", "ece-10423320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T14:31:32Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [84%] :\r\nC'\u00e9tait chanson particuli\u00e8re dans la mesure o\u00f9 \u00e7a raconte des petits films, \u00e7a fera un petit coin sur parole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [80%] :\r\nLa chanson Rebel d'Alain Bashung pas, je me sentais un petit peu dans ses t\u00eates a expliqu\u00e9 \u00e0 la presse, et bien s\u00fbr c'est une chanson de Bashung, c'est totalement au sujet \u00e0 d'autres interpr\u00e9tations hein je dirais surtout sur le ton, sur laquelle le chanteur qui, \u00e0 d\u00e9faut, un petit peu d\u00e9tach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [82%] :\r\nCes vols, Yann Cervi\u00f1o, qui a choisi cette chanson d'Alain Bashung, vous dire rapidement et qu'il a la cinquantaine il habite La Chaux-de-Fonds il est journaliste sportif et cette chanson Rebel, sorti en 1981 sur le Label Philips phonographique industrie The avec un Safin et la chanson extraite d'un album d'un Bashung, qui s'appelle Pizza comme quoi il n'y a pas de mauvais non d'album, tout est possible, surtout si on s'appelle Alain Bashung s\u00e9quence offerte par David Golan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [79%] :\r\nJ'\u00e9tais \u00e9tudiant, Universit\u00e9 Neuch\u00e2tel j'\u00e9cout\u00e9 Bashung sont vraiment l'\u00e9coute et \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai un copain \u00e0 moi l'ami Christian Georges qui est avec moi, qui m'a vraiment d\u00e9couvrir cet artiste qui chanson Pagis, elle m'a tout de suite frapp\u00e9, je suis fils d'\u00e9migr\u00e9s espagnols, mes parents \u00e9taient par l'espagnol \u00e0 la maison, je me sentais un peu d\u00e9racin\u00e9s autant en Suisse que le conjoint Espagne d'ailleurs ces 2 drames d'un peu tous les immigrants, uniquement, comme vous les appelez et puis voil\u00e0, il y a aussi le c\u00f4t\u00e9 un peu rebelle, j'\u00e9tais un peu Rebel juste peu par soci\u00e9t\u00e9 et tout cas papa \u00e9tait communiste et quelqu'qui \u00e9tait profond\u00e9ment marqu\u00e9e par 6 mouvements l\u00e0 et puis dans cette universit\u00e9 tr\u00e8s lourd mais je me sentais pas vraiment, j'\u00e9tais assez r\u00e9volt\u00e9 comme tout syst\u00e8me que je d\u00e9couvrais quoi, moi je suis n\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 70 on \u00e9tait confront\u00e9 \u00e0, c'est ce qui fait Schwarzenberg on \u00e9tait gamin on allait \u00e0 l'\u00e9cole, on sait traiter de sale \u00e9tranger, des choses comme \u00e7a, moi je me suis beaucoup battue quelques claquer quelques on avait aussi le jeu de la part des choses et r\u00e9pond suisse pour moi ceux qui admettent qu'est l'\u00e9tranger, ce qui \u00e9tait contenu quoi et puis on \u00e9tait pas mal de cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 peut \u00eatre vaincu et dans cette esp\u00e8ce de dichotomie, et puis on ne sait pas toujours accepter ou non mais bon apr\u00e8s c'est vrai que depuis, qui souvent chang\u00e9 mais puisque cette p\u00e9riode l\u00e0, on \u00e9tait facilement des fois un petit peu mieux avec un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [70%] :\r\nJe serai toujours sur l'\u00e9tranger au regard sombre un Rebel donc ville de contrastes, il y a une arme p\u00e9plum je ne remet vite pour des compris action elle est bonne, \u00e7a va pour l'instant, il y a eu un p\u00e9plum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [82%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait des paroles qui me parlait, a tr\u00e8s directement quoi, je me sentais un petit peu dans, c'\u00e9tait l'esprit, la presse et bien s\u00fbr c'est une chanson de Bashung 15000 lectures possibles comme pratiquement toutes les chansons, ben voil\u00e0, pour moi \u00e7a \u00e7a m'a tout de suite par messieurs, voil\u00e0, je suis un poste \u00e9trangers aussi un rebelle, j'\u00e9tais plus r\u00e9volt\u00e9s que Rebel j'\u00e9tais r\u00e9volt\u00e9 par le syst\u00e8me \u00e9ducatif, le syst\u00e8me, le monde en g\u00e9n\u00e9ral quoi quand on est jeune, des injustices, la soci\u00e9t\u00e9 ben moi me toucher profond\u00e9ment, je trouvais \u00e7a tr\u00e8s injuste, pr\u00eat \u00e0 m'engager pour pas mal de cause unit\u00e9s engag\u00e9es pour le mouvement pacifiste, ensuite c'\u00e9tait pas aussi par rapport \u00e0 \u00e7a et puis je oui c'est esp\u00e8ce de disparit\u00e9s qui avait aussi entre les prix chez les pauvres l'acc\u00e8s au syst\u00e8me je vais \u00e9ducatif ce que d\u00e9couvrait beaucoup Dieu ce que j'\u00e9tais \u00e9tudiant en sociologie dans ces ces th\u00e9ories comme quoi le syst\u00e8me \u00e9ducatif \u00e9tait vraiment une affaire de classe aussi, \u00e7a me r\u00e9volte et j'\u00e9tais confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a tous les jours \u00e0 universit\u00e9 aujourd'hui les fils de riches ni les th\u00e9ories sur la soci\u00e9t\u00e9 qui correspondait, parce que, que moi je connaissais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [75%] :\r\nIl n'aime pas \u00eatre plus j'ai nettoy\u00e9 la chemin\u00e9e des ramonage suis parti avant que la saign\u00e9e m\u00e9tis, merci, il est m\u00eame p\u00e9tri apr\u00e8s 3 b\u00e9b\u00e9s, c'est l'heure de maisonn\u00e9es demain j'ai une attaque de train pour se pr\u00e9server, si on veut durer, restez toujours apr\u00e8s 4 b\u00e9b\u00e9s qui est ce que je vois un mot d'adieu sur le buffet faire \u00e7a \u00e0 moi, d'habitude, quand je rentre tous tr\u00e8s pr\u00e8s, il n'emp\u00eache, le je serai toujours \u00e9tranger, les regards sont donc \u00e0 Rebel donc envie de contrastes et un peu plus haut apr\u00e8s 5 d\u00e9bit c'est leur maisonn\u00e9e demain j'ai une attaque de train pour se pr\u00e9server, si on veut durer toujours num\u00e9ro ce pays bi- ton excusez flou qui allait revoir le fichier le faire \u00e7a \u00e0 moi, d'habitude, quand je rentre, tout est sec, il n'emp\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [78%] :\r\nQuand on lit cette chanson quand on l'\u00e9coute surtout c'est beaucoup, il \u00e9coute et que la lire oui on se rend compte que Bashung, il fait du 2\u00e8me 3\u00e8me degr\u00e9 du d\u00e9calage, un humour d\u00e9cal\u00e9, et puis on se rend compte que ben oui le Rebel il est si Rebel que \u00e7a marche, pour finir, il joue un peu un r\u00f4le et puis c'\u00e9tait aussi peut-\u00eatre aussi \u00e7a qui qui me parlait aussi qui sont des des r\u00f4les pour d\u00e9fendre certaines injustices pire serait conduit des histoires un c\u00f4t\u00e9, il dit les bonne \u00e7a va pour le son, voil\u00e0, oui, \u00e7a veut dire qu'il a fait son petit num\u00e9ro, o\u00f9 je me reconnais aussi l\u00e0- dedans des fois. \r\nOn on exag\u00e8re les choses et moi le 1er pour des petites histoires qui pas forc\u00e9ment la peine d'ailleurs, je me suis un peu assagi pas rapport \u00e0 \u00e7a, \u00e7a veut pas dire que je me suis calm\u00e9 j'je constate toujours des choses qui f\u00e2chent ou qui me r\u00e9volte et puis, mais j'essaie d'exprimer de fa\u00e7on un petit peu plus pos\u00e9e et puis on relativise ont toujours un petit peu l'importance que certaines choses ont n'ont pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [62%] :\r\nS'il souhaite donc je suis \u00e9tranger, on \u00e9tait \u00e0 son point belle d'entrouvrir les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:58) [54%] :\r\nParce que point il a un peu et le destin parce qu'il a plus plus point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:08) [61%] :\r\nMais avec mon sombrero ou et si on est parti l\u00e0- bas pour bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:15) [77%] :\r\nPoint, et l\u00e0 on peut pointer plus de questions point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:26) [71%] :\r\nLa nettoyer parce que il y ait de maman d'un petit parti avant 15 d'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:32) [58%] :\r\nPoint et en plus qu'on va t Point et la peu plus point c'est toute baisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:42) [95%] :\r\nApr\u00e8s 3 de sexe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:08) [73%] :\r\nEt l'impossible point et la politique, le point qui, un peu plus au point, plus que tout au point c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:23) [60%] :\r\nC'est vrai, tr\u00e8s certainement jamais, alors la question puisque, en m\u00eame temps tout le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [83%] :\r\nNon vraiment, comme \u00e7a, mon papa a tr\u00e8s vite appris le fran\u00e7ais par exemple, il a l'accent, maman elle avait un elle a toujours un accent quand elle parle le fran\u00e7ais, c'est un peu comme \u00e7a parler quoi il y a un peu plus haut, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s touchant aussi je revendique mon \u00e9tude espagnole toujours, j'ai eu mon passeport espagnol chez les parents, passeport suisse pour plus pour des questions administratives parce que j'aime pas trop paperasse, mais non je je suis l'actualit\u00e9 espagnole la culture espagnole je je lis beaucoup de livres en espagnol puisque des livres en fran\u00e7ais d'ailleurs ces cultures espagnole est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s ancr\u00e9e en moi, je me sens hispano- chaux-de-fonnier ne sent chez moi \u00e0 La Chaux-de-Fonds en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral je me sont int\u00e9gr\u00e9s et je, je, j'ai plus de probl\u00e8mes par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 certains probl\u00e8mes de x\u00e9nophobie, m\u00eame si quantit\u00e9 probl\u00e8me la resurgissent L \u00e0 je \u00e7a m'\u00e9tonne toujours de voir que des fils d'immigr\u00e9s certaines phrases s'identifie \u00e0 certaines mouvances x\u00e9nophobes dans ce pays, quoi, \u00e7a nous r\u00e9volte aussi un petit peu, surtout dans le monde dans lequel on vit quoi j'ce King r\u00e9volte voir le le probl\u00e8me de disparit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 riches et les pays pauvres moi ce ce probl\u00e8me des migrants qui viennent chercher refuge chez nous comme on a eu beaucoup pendant la guerre de Syrie, mais en gros, beaucoup qui traversait M\u00e9diterran\u00e9e probl\u00e8me Espagne, j'\u00e9tais tr\u00e8s fier de voir qu'Espagne accueilli beaucoup de migrants en perdition, je suis tout ce qui m'a rendu fier d'\u00eatre espagnol, \u00e0 ce moment -l\u00e0, je veux dire les gens ont peur d'\u00e9migrants, alors que, en fait, c'est un probl\u00e8me qui touche le monde entier ont \u00e9chappera pas ces probl\u00e8mes -l\u00e0, il faut juste savoir comment on va les traiter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [88%] :\r\nPrivation David Golan, un grand merci \u00e0 rouler Cervi\u00f1o pour son t\u00e9moignage et il a \u00e9crit un texte sur cette chanson, un texte que vous trouvez dans le tome 2 du livre, je ne laisserai jamais dire que ce n'est pas la plus belle chanson du monde cousu Mouche un texte, vous pouvez donc trouver dans ce livre, mais aussi en ligne, comme on dit sur le site 3 W point cousu Mouche Point com, rubrique plus belle chanson du monde, et si vous aussi une chanson particulier une place importante dans votre vie, \u00e7a peut \u00eatre du Bashung ou pas, hein, n'allez pas croire que c'est forc\u00e9ment du Bashung, m\u00eame si \u00e7a arrive assez souvent, \u00e7a peut \u00eatre tout et n'importe quoi \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a des paroles qui vous touche aussi une chanson qui a une place importante dans votre vie, et ce n'est pas du Direct donc avec bienveillance par David Golan h\u00e9sitez pas, m\u00eame si vous dites : tiens, je sais pas si mon t\u00e9moignage vaudrait la peine h\u00e9sitez pas nous envoyer un Mail \u00e0 l'abordage At RTS Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T14:54:02Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-C4A326A7-6B3A-4D5B-A42E-74B45472E40E", "internalArchiveId": "C4A326A7-6B3A-4D5B-A42E-74B45472E40E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre-Yves Gabus et Sandrine Salerno se rencontrent pour la premi\u00e8re fois", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "summary": "Pour la premi\u00e8re fois, Pierre-Yves Gabus, antiquaire et commissaire-priseur, rencontre Sandrine Salerno, conseill\u00e8re administrative en Ville de Gen\u00e8ve, charg\u00e9e des Finances.\r\n\r\n* Infotrafic: 14:42:05-14:42:20 / * Pour la premi\u00e8re fois, Pierre-Yves Gabus, antiquaire et commissaire-priseur, rencontre Sandrine Salerno, conseill\u00e8re administrative en Ville de Gen\u00e8ve, charg\u00e9e des Finances.", "durationSec": 3327, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10407021", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 17.05.2019", "Pierre-Yves Gabus et Sandrine Salerno se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-05-17T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 17.05.2019", "Pierre-Yves Gabus et Sandrine Salerno se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-05-17T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, Pierre-Yves Gabus, antiquaire et commissaire-priseur, rencontre Sandrine Salerno, conseill\u00e8re administrative en Ville de Gen\u00e8ve, charg\u00e9e des Finances.", "Pour la premi\u00e8re fois, Pierre-Yves Gabus, antiquaire et commissaire-priseur, rencontre Sandrine Salerno, conseill\u00e8re administrative en Ville de Gen\u00e8ve, charg\u00e9e des Finances."], "variantIds": ["ece-10407022", "ece-10407021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T14:16:49Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nPoint des points. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [98%] :\r\n1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [71%] :\r\nIl \u00e9tait parti une id\u00e9e du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [83%] :\r\nOui, une Rolex d'un apr\u00e8s- midi de personnalit\u00e9s, une premi\u00e8re rencontre toujours singuli\u00e8re en Direct sur la premi\u00e8re notre 1er invit\u00e9 sera bient\u00f4t et pour la 3\u00e8me fois madame la maire de Gen\u00e8ve d'origine sicilienne et fran\u00e7aise cette quadra socialiste si\u00e8ge depuis 12 ans au Conseil administratif de sa ville, en charge du d\u00e9partement des finances et du logement l\u00e0 qu'une magistrate rigoureuse efficiente et polaris\u00e9e anti- ses convictions sont fermes, notamment en ce qui concerne les droits des femmes le 14 juin prochain ses collaboratrices seront libres de participer \u00e0 la gr\u00e8ve, une manifestation qu'elle encourage de ses voeux et de ses tripes d'une fratrie de 3 maires de defi attach\u00e9 \u00e0 ses racines latines, une bonne vivante, son aura politique p\u00e9tulant, c'est du vent, \u00e0 ses d\u00e9buts, pardon, c'est un peu plus lisse, aujourd'hui notre 2\u00e8me invit\u00e9 est une personnalit\u00e9 dans le monde de l'art roman neuch\u00e2telois d'origine, fils d'un ethnologue au dialogue enfants hyper actifs il doit syst\u00e9matiquement se faire remarquer, adulte, il continue de d\u00e9tenir antiquaire et commissaire-priseur il conna\u00eet dans les ann\u00e9es 80 une p\u00e9riode faste o\u00f9 il brasse des millions en 96 rencontre des probl\u00e8mes financiers, cette faillite et passe 13 mois en prison il y \u00e9crit ses m\u00e9moires, l'homme en noir ou le Roman du Renard un ouvrage que leur qui para\u00eet le Net passer aux \u00e9ditions du Griffon a aujourd'hui 76 ans, ce r\u00e9sidant de montagne chez s'est refait depuis bien longtemps, candide et rus\u00e9, il reste ce d\u00e9nicheur d'objets fantasque fouineur fascin\u00e9 par des tr\u00e9sors endormis qu'il r\u00eave de r\u00e9v\u00e9ler notre 1er invit\u00e9 et Sandrine Salerno notre 2\u00e8me invit\u00e9 et Pierre-Yves Gabus bienvenue dans premi\u00e8re du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [80%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 30 premi\u00e8re envie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [88%] :\r\nBonjour, Pierre-Yves Gabus, bonjour madame, bonjour Sandrine Salerno, bonjour, bienvenue \u00e0 vous donner, on va commencer avec vous Sandrine Salerno racontez dans un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:00) [87%] :\r\nTouch\u00e9, alors \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un peu bizarre, mais en fait, j'en ai pas, donc oui, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi pendant plusieurs jours, ce que vous nous aviez demand\u00e9 un de de faire cet exercice j'essaie un peu de brasser ma m\u00e9moire et en fait j'ai pas de 1er rendez- vous qui m'a particuli\u00e8rement marqu\u00e9, par, je me suis pos\u00e9 la question est -ce que je suis blas\u00e9, en d\u00e9finitive, maintenant, je rencontre des gens Pison aucun impact sur moi, je suis pas persuad\u00e9, je pense que dans le cas de mes fonctions, je rencontre beaucoup de monde et j'ai rencontr\u00e9 des centaines personnes qui ont tout va dire mannequinat de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, c'est pas forc\u00e9ment les personnes qui ont le plus marqu\u00e9, donc j'ai pas des souvenirs \u00e9blouissant d'une premi\u00e8re, rencontrent, par contre, je dirais que peut-\u00eatre les rencontre qui m'ont le plus marqu\u00e9 dans ma vie, aujourd'hui j'ai 47 ans, c'est des rencontres de personnes ordinaires mais qui font face \u00e0 la vie de mani\u00e8re extraordinaire, et je pense que c'est en d\u00e9finitive beaucoup enfin elle qui me Marco qui me porte dans mes engagements et puis peut-\u00eatre pour illustrer mon propos, je dirais, pendant des ann\u00e9es, j'ai travaill\u00e9 pendant 4 ans, j'\u00e9tais \u00e0 la t\u00eate d'une association qui s'appelait le de contact suisse immigr\u00e9 avant d'\u00eatre concert administrative on s'occupait de la scolarisation des enfants son statut pour le canton de Gen\u00e8ve comme je parle espagnol, souvent je faisais, traduction c'est souvent des mamans latino- am\u00e9ricaine et quand je devais va faire la traduction de l'espagnol au fran\u00e7ais, elle racontait leur vie, elles se racontaient dans leur quotidien et c'\u00e9tait des femmes courageuses qui faisait vraiment tout au mieux, qui s'occupait de leurs enfants qui vivaient dans la clandestinit\u00e9 et donc dans l'ombre qui prenait beaucoup de risques et je pense que c'est leur travail, ce qui vous a marqu\u00e9 cette femme l\u00e0 exactement, parmi d'autres, elles m'ont marqu\u00e9, mais c'est pas le seul, je pense que dans notre quotidien, on est entour\u00e9 de personnes qui essayent d'\u00eatre rigoureuse, avoir des belles valeurs des beaux principes qui r\u00e9clame qui sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s o\u00f9 ils sont tous comme \u00e7a mais qui ont des parcours de vie qui qui font elle quand m\u00eame des personnes extraordinaires et je pense que c'est c'est plut\u00f4t ces gens -l\u00e0 en d\u00e9finitive qui me marque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:11) [85%] :\r\nMerci beaucoup Sandrine Salerno donc un 1er rendez- vous plut\u00f4t dans le cadre du centre de contact suisse immigr\u00e9e avec ses fameux tr\u00e8s digne, ma foi, qui travaillait beaucoup, j'imagine, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [94%] :\r\nOui, je me tourne vers vous Pierre-Yves Gabus un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:25) [76%] :\r\nJ'avoue que je j'ai vu le contraire de notre ami qui visiblement \u00e0 quelqu'un qui a, qui a une fois intense, on la vie aux hommes oui moi oui aux humains oui parce excusez moi, ce n'est tout de m\u00eame qu'\u00e0 \u00e7a, j'ai v\u00e9cu dans la for\u00eat tr\u00e8s t\u00f4t et la premi\u00e8re rencontre qui m'a le plus \u00e0 l'\u00e9poque, demande de bien s\u00fbr des des fess\u00e9es, mes parents, ce sont les m\u00eames, ce c'est une truite, ce qu'il y a 12 kilos \u00e0 peu, c'est-\u00e0-dire 2 fois de suite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:58) [81%] :\r\nUne belle rencontre avec une belle grande truites, \u00e7a vient de l'\u00c9lys\u00e9e voil\u00e0 et qu'est -ce que \u00e7a provoque, on vous en faites vous \u00e9tiez un enfant sauvage, c'est \u00e7a, vous avez dans la oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:08) [80%] :\r\nMoi, j'ai eu la chance de lui et de l'environnement ouvert Madame extraordinaire qui \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, qui s'appelait Denise ceux qui qui passait son temps c'\u00e9tait un g\u00e9nie qui passe son temps \u00e0 l'de la for\u00eat, \u00e9couter les oiseaux \u00e0 noter ce depuis 4 heures du matin, le moindre de leur pays qui ment et il ment, puis apr\u00e8s que 6 si. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:24) [73%] :\r\nIl a aiguis\u00e9 votre aide un naturaliste, \u00e7a oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:26) [78%] :\r\nMais lui, plus la diff\u00e9rence est que de lui qui massivement \u00e7a, vraiment, a -t-il fabuleux au niveau au niveau de ses pens\u00e9es de comprendre pourquoi le le langage existe, pourquoi le mot sort de nous, quelle diff\u00e9rence y a etc et c'est lui qui m'a initi\u00e9 au d\u00e9part Darwin, etc, mais c'est quelque j'ai v\u00e9cu avec lui, effectivement, c'\u00e9tait ma famille aussi, au fond, parce que voil\u00e0 j'habite j'ai j'ai v\u00e9cu avec une maison il y a 3 \u00e9tages o\u00f9 il y avait des s\u00e9quelles et qui \u00e9tait, qui \u00e9tait musicien, que les pauvres au milieu, il y a des fonctionnaires qui ont avait les riches enfin le riche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:58) [66%] :\r\nC'\u00e9tait vous le riche Pierre-Yves amendement selon nous, c'\u00e9tait pour cela mon p\u00e8re mont\u00e9 voil\u00e0 votre p\u00e8re qui attendent donc avec inaugure disait demain si vous le voulez voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:05) [92%] :\r\nEt qui \u00e9tait toujours en voyage et qui \u00e9tait un type extraordinaire dans ce dans son m\u00e9tier parce qu'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [73%] :\r\nQui vous a beaucoup aussi Pierre-Yves Gabus ces gens bravo \u00e9crits. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:14) [74%] :\r\nOui, mais ce qui est de leur mal, que j'\u00e9tais un peu \u00e0 quelqu'un, bousculant j'mal malheureusement je suis quelqu'un de peu d'hyper- actif, un peu je vous bouscule parfois enfin, donc j'ai beaucoup de b\u00eatises qu'il fallait beaucoup de de remarques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:25) [88%] :\r\nOn va voir si vous allez faire des b\u00eatises en tout cas, lors de ce speed-dating car c'est le moment de vous poser un peu des questions parmi les invit\u00e9s \u00e0 alors Pierre-Yves Gabus je vous donne 2 minutes pour poser toutes les questions que vous voulez \u00e0 Sandrine Salerno, c'est parti, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:39) [78%] :\r\nLa premi\u00e8re question je pose parce que malheureusement, je trouve, moi, j'\u00e9tais content Christophe, j'ai vu votre regard impuissant votre pourcent plus \u00e7a ma cousine qui vous ressemble un peu, qui est tr\u00e8s ce qui est tr\u00e8s, qui est tr\u00e8s sensuelle, pleine de vie et qui chante tout le temps et puis quand j'ai vu dans la danse dans dans ce cette voiture avec ce serait puissance jeune homme s'est mis \u00e0 chanter \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:02) [73%] :\r\nIl y a faute extrait \u00c9lys\u00e9e parce que les auditeurs d\u00e9voration d'il y a voil\u00e0 pas les surdou\u00e9s, vous avez vu les Sandrine Salerno, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est vraiment lui, en train de chanter dans une voiture, voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:13) [78%] :\r\nTout \u00e7a c'est c'est une dame extraordinaire, elle chante, elle fait au en plus et l\u00e0 j'ai compris que vous \u00e9tiez sicilienne, moi j'aime beaucoup la Sicile par hasard mais Salerno c'est Sicile : c'est la fin de sa Varma puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:23) [99%] :\r\nVous pouvez lui poser une question maintenant Pierre-Yves Gabus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:26) [94%] :\r\nEh bien pourquoi on fait de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:29) [88%] :\r\nC'est la politique parce que je pense que depuis assez jeune, je suis une citoyenne engag\u00e9e et je pense que l'engagement et ce pas uniquement politique qui puisse faire dans, dans, dans la vie quotidienne aupr\u00e8s d'associations, ce que j'ai fait aussi et puis lorsque j'\u00e9tais \u00e0 l'universit\u00e9, faisait partie du syndicat estudiantin et assez naturellement le groupe d'amis, de peur qu'on \u00e9tait, on s'est dirig\u00e9e vers la politique, on l'a fait Sciences politiques aussi \u00e0 l'Uni, donc \u00e7a je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un bout du chemin, et puis on est all\u00e9s d\u00e9couvrir sociologiquement, l'univers du monde politique et et progressivement on niait rester moi plus que mes, mes camarades de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:15) [73%] :\r\nJe trouvais que ce n'est parce que moi je viens de l'or qui est une ville o\u00f9 o\u00f9 notamment, ben il y a, il y a des anarchistes apr\u00e8s du Bakounine, il y a popiste, hein, et tous les socialistes que jamais personne, non, je n'ai jamais trouver trop th\u00e9oricien et vous que je vous ai vu notamment chanter uniquement une femme qui porte en elle autant de charme, autant de de qu\u00eate de vie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:36) [88%] :\r\nP\u00e8re va perd son temps avec des gens qui souvent ne ne m\u00e9rite pas d'\u00eatre \u00e0 ce point l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:43) [85%] :\r\nAlesi finissez votre question, on arrive au bout de ses 2 minutes mais allez voil\u00e0 une un Sandrine Salerno, \u00e7a vous inspire un commentaire je pense pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:53) [89%] :\r\nC'est vrai que parfois quand on regarde le la politique de l'ext\u00e9rieur, on se dit c'est beaucoup d'\u00e9nergie et parfois une une perte de temps pour faire des petits pas obtenir parfois une loi parfois, parfois aussi un \u00e9chec devant devant le Parlement, et puis en m\u00eame temps je pense que ce qui nous m\u00eame quand on est en politique, c'est le sentiment qu'on qu'on a une parole, elle sera \u00e9coutez quel r\u00e9conforte une partie des gens qu'ils les trouveront un sens et puis qu'on a l'opportunit\u00e9 tout \u00e0 coup de repr\u00e9senter les autres pas uniquement soit est ce qu'on pense \u00eatre juste, mais un peu plus un un collectif et je pense que c'est ce qui ce qui est un peu l'aiguillon qui fait qu'on reste dans ce milieu -l\u00e0, parce que je pense que vous avez raison de le dire, il a aussi ses travailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:46) [90%] :\r\nBen oui, merci beaucoup, Pierre-Yves Gabus une question pour vous, Sandrine Salerno, vous allez entamer pour la 3\u00e8me fois votre magistrature avec la casquette de maire pour devenir redevenir pour la 3\u00e8me fois \u00e0 Madame la maire de Gen\u00e8ve suite de quoi, vous allez faire quoi apr\u00e8s \u00e7a c'est la ce mandat -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:06) [90%] :\r\nAlors \u00e7a moi \u00e7a fait 12 ans que ce concert administrative donc Gen\u00e8ve dans un ex\u00e9cutif et puis \u00e7a, c'est la fin des mandats au niveau de la ville, dire que vous pouvez pas vous repr\u00e9senter encore Nancy peut pas me repr\u00e9senter si je voulais me repr\u00e9senter, je dois dans tous les cas, faire une pause et puis moi, j'aurais pu demander une d\u00e9rogation, mais j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait bien demain astreindre \u00e0 la discipline des 3 mandats, d'abord parce que c'\u00e9tait la r\u00e8gle de base, ensuite parce qu'on n'est pas indispensable, et puis je pense que pour la d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie, pardon, c'est bien aussi d'avoir un un renouvellement d'autres personnalit\u00e9s d'autres voies d'autres projets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:42) [84%] :\r\nAlors qu'est -ce qui vous excite pour la suite qu'est -ce qui vous ferait plaisir de d'entamer comme quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:46) [89%] :\r\nJe suis dans une situation un peu particuli\u00e8re parce que, il reste encore une ann\u00e9e, donc j'ai envie de profiter de cette ann\u00e9e bien l'affaire et puis et puis de clore en beaut\u00e9 mon mandat, donc je dois rester encore avec beaucoup d'\u00e9nergie dans ma fonction et puis ma fonction, c'est aussi \u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'un d\u00e9partement avec 450 collaborateurs en Ville 4000 c'est moi, ce qui est les ressources humaines pour le coll\u00e8ge, donc je voulais que les choses soient bien faites jusqu'au dernier jour et puis en m\u00eame temps je dois commencer \u00e0 lib\u00e9rer un bout de ma t\u00eate pour me projeter vers vers l'avenir, vers le 1er juin 2020, donc ce commence progressivement \u00e0 Bagdad pour faire mon deuil, moi \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelques mois que j'ai commenc\u00e9 l'exercice symbole carr\u00e9ment moi, la vraie, et je pense que \u00e7a rendait, \u00e7a c'est vraiment une page de ma vie qui va se tourner, \u00e7a fait 12 ans que je travaille ici, avec des \u00e9quipes, des gens que j'aime beaucoup, que je vois tous les jours, on est tr\u00e8s investi, donc moi je sais qu'au 1er juin 2000 22 heures et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi et depuis 12 ans, ils font vraiment partie de ma vie, donc oui c'est un deuil, il est assez douloureux affaire donc il y a tout un exercice de d\u00e9tachement, mais qui doit circulant dans l'harmonie et puis qu'pas de prise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [87%] :\r\nAussi, du coup, quand on sait qu'on va partir, vous pouvez un peu l\u00e2ch\u00e9 les chevaux, vous \u00eates toujours un treillis, vous l'avez prouv\u00e9 durant toutes vos ann\u00e9es pendant ses 12 ans au Conseil administratif mais qu'est -ce qu'enfin la voil\u00e0 comment comment justement profiter de cette libert\u00e9 quand on sait qu'on a bient\u00f4t termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:19) [88%] :\r\nMais je pense que \u00e7a se fait assez naturellement, c'est en d\u00e9finitive on calcule moins ce qu'on dit -on, je pense qu'il y a peut-\u00eatre aussi plus de tol\u00e9rance et de bienveillance, de l'autre c\u00f4t\u00e9, parce qu'en m\u00eame temps on ne on on est de moins en moins un obstacle \u00e0 la r\u00e9ussite ou \u00e0 l'agenda politique, d'autres personnes qu'on a en face donc, donc je pense que vous depuis quelque temps et il y a quand m\u00eame un espace de libert\u00e9 pour faire des choses pour dire des choses et la fa\u00e7on aussi qu'on a de les dire, qui s'ouvre, et \u00e7a c'est vraiment bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:50) [83%] :\r\nMerci beaucoup Sandrine Salerno, c'est votre tour de poser 2 minutes, 2 questions \u00e0 Pierre-Yves Gabus c'est parti, c'est \u00e0 vous voilerie, faut dire qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:56) [77%] :\r\nCe n'est pas du toit, chaque responsable vous alliez venir donc je vous habitez aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:01) [79%] :\r\nCelui d'un petit village, monter dans le canton de Vaud de Neuch\u00e2tel \u00e0 la \u00e0 Rosi\u00e8res, l'accord entre moi et ils ont qu'il vous plaira s\u00fbrement parce qu'on dire c'est tr\u00e8s religieux \u00e0 l'int\u00e9rieur, je dis \u00e7a parce que parce que vous \u00eates d'origine sicilienne oui alors imagine pas je crois oui, s\u00e9rieusement, enfin, et je suis d'une campagne qui ne plus belle de Suisse parce qu'\u00e0 perte de vue devant moi, moi j'ai le lac, les montagnes sont tr\u00e8s tr\u00e8s loin, sors de montagne oui et j'ai pas ce qui est bouch\u00e9 et puis derri\u00e8re cela, c'est la r\u00e9serve du du vent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:36) [77%] :\r\nParce ce, j'y suis all\u00e9 voit sa vocation, si vous deviez vivre dans un environnement urbain vous choisiriez quelle ville qu'on \u00e9tait oblig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:46) [74%] :\r\nDe r\u00e9pondre oui, ben oui, de r\u00e9pondre \u00e0 New York, pourquoi c'est tr\u00e8s sauvage, qui a tout libre Christine, une vie o\u00f9 il y a une force anormaux, que ce soit le jour ou la nuit, on sent quelque chose qui peut se passer partout, donc c'est une ville vous \u00eates souvent aller justement le d\u00e9but vous aimez voyager oui \u00e0 puisque j'aime c'est pas je vois puis Palerme \u00e0 \u00e0 voil\u00e0 oui estime par les voyageurs tout le temps, tout le temps oui, oui, oui, ce n'est pas une semaine o\u00f9 se bouge pas de chez moi, c'est tout un petit peu, ailleurs en France, votre dernier voyage, \u00e7a fait quoi, c'\u00e9tait Paris hier et votre prochain mon prochain ce sera beaucoup ceux qui mangent la police autre chose, mais ce sera l'Espagne refuse b\u00eatement Bal\u00e9ares tout b\u00eatement parce qu'on pense \u00eatre une une cage \u00e0 touristes mais c'est super, j'ai beaucoup ailleurs oui, c'est bien aussi de la nature et sont un hommage oui ces sauvages, les gens sont d\u00e9licieux, ils ont \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9s \u00e0 voir plein de gens d\u00e9j\u00e0 depuis le dos au 12\u00e8me si\u00e8cle les plus avant- hier d\u00e9j\u00e0, les morts qui \u00e9taient au sens C\u00e9cile et ces qui est en fait le futur superstar. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:50) [77%] :\r\nMerci beaucoup Sandrine Salerno, dans l'exemple de ces 2002 questions est -ce que vous en avez encore une seule pour Pierre-Yves Gabus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:55) [87%] :\r\nMoi, j'en aurais eu des millions parce que moi je suis quelqu'un qui est assez curieux, oui je je m'int\u00e9resse souvent aux gens plus donc je pense souvent, beaucoup de questions d'ailleurs dans mon environnement quand je quand je commence \u00e0 poser trop que questions par un homme qui n'avait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:07) [79%] :\r\nAlors, si le monde des questions Fax trouve qu'on apprend beaucoup en question dans les jambes oui quelle Gabus vous \u00eates antiquaire et commissaire-priseur qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:16) [79%] :\r\nCela veut dire bon, ensuite c'est compliqu\u00e9, mais en France on a commissaire-priseur c'est quelqu'un qui est pr\u00e9cis\u00e9ment de d'\u00e9tudes de droit et qui ensuite offici\u00e9 en tant que personne qui va faire les ench\u00e8res, les ench\u00e8res autoris\u00e9es mission du tr\u00e8s \u00e0 la mode maintenant qui s'appelle monsieur observe pas plus, je ne marque m\u00eame pour bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:37) [83%] :\r\nC'est pas grave, on zappe de la voil\u00e0 mais votre mani\u00e8re de de pratiquer ce mieux pr\u00e9senter de que moi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:42) [79%] :\r\nTravail consiste simplement aller chez quelqu'un qui peut, qui a indiqu\u00e9 l'h\u00e9ritage qui la maison \u00e0 l'appartement, une cave grenier et d\u00e8s qu'on entre dans cette maison, c'est de comprendre l'environnement voir qui j'ai affaire d'abord voir si cette personne les objets qui sont l\u00e0 et c'est elle qui, qui a collectionn\u00e9, c'\u00e9tait l'id\u00e9e re\u00e7ue de sa grand- m\u00e8re, des fant\u00f4mes de l'objet tout \u00e7a dans un coin qui qui est vraiment qui qui \u00e9crit solitude \u00e0 la vivement accompagn\u00e9 d'autres et savoir pourquoi, qui et d'o\u00f9 il vient, etc et comprendre que c'\u00e9tait l\u00e0 quelle famille parce que des fois ils aussi un incroyable qui nous arrivons des yeux que personne ne sait ce que c'est, apparemment plus \u00e2g\u00e9e de l'objet gothique, enfin etc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:20) [92%] :\r\nDans votre livre, l'homme en noir ou le roman d'un renard qui est sorti aux \u00e9ditions Griffon qui retra\u00e7ait une bonne partie de votre vie que vous aviez \u00e9crit pendant que vous avez fait quelques mois de prison il y a fort longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:31) [92%] :\r\nOn d\u00e9couvre justement que vous appr\u00e9hend\u00e9s ce m\u00e9tier au d\u00e9but, voil\u00e0 vous suivez quelqu'un qui vous est cher, qui est cette personne, c'est lui qui vous met sur sur la piste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:40) [77%] :\r\nAlors c'est un ami d'\u00e9cole parce qu'je m'occupe ce manque de beaucoup de d'animaux Philippe ce n'est pas des reptiles notamment et puis cette donn\u00e9e Gacon qui habitait une vieille maison ses ses parents sur son oncle avait cr\u00e9\u00e9 sur le langage qui est un peu utopique, qui s'appelle si l'on de nouveau esp\u00e9ranto diff\u00e9rentes oh oui et puis dans cette maison avec le sacre c'est une famille extraordinaire Chang-Ran grand 1900 avec un grand jardin, avec bien s\u00fbr des vieux voire plus petit, etc, et l\u00e0- dedans, j'ai install\u00e9 mon gros qu'd\u00e9but mon vivarium et puis des d\u00e9g\u00e2ts c\u00f4t\u00e9 passionn\u00e9 par les tortues, etc, on a commenc\u00e9 ensemble, mais de dire qu'on fait le point, la bougeotte et d'abord l'Italie d'abord ensuite en Espagne ensuite partir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:22) [84%] :\r\nQui permet \u00e0 la petit-\u00e0-petit \u00e0 ce tour du monde, oui, et avec lui, vous avez appris \u00e0 rentrer dans les maisons, vous \u00e9tiez assez timide, je crois, ce oui monsieur, oui, vous avez appris avec l'inondation, c'est quelqu'un d'autre, c'est encore quelqu'un d'int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:34) [82%] :\r\nDonc peut penser malheureusement quelqu'un qui faisait pleurer, pas lui, mais le l'auteur qui est celui qui a premi\u00e8re voler les mouchoirs. \r\nC'est le roman de Dickens Dickens, j'ai v\u00e9cu ce monsieur qui a, qui avait une \u00e9cole de voleurs de mouchoirs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:49) [84%] :\r\nEt d'autre, parce que c'est ce que voulait dire par l\u00e0, en fait, Pierre-Yves Gabus ce que vous d\u00e9crivez dans votre livre, c'est que vous apprenez \u00e0 sonner chez les gens, moi, faire connaissance et puis petit \u00e0 petit \u00e0 scanner ce qui se trouve autour de ce vient petit-\u00e0-petit autour d'etc, et donc d'une certaine mani\u00e8re, il y a une mani\u00e8re de se pr\u00e9senter aux gens chez qui vous vous rendez \u00e0 peu de mani\u00e8re innocente mais alors vous avez d\u00e9j\u00e0 un aiguis\u00e9 et c'est \u00e7a que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:11) [81%] :\r\nTu viens au fur \u00e0 mesure rigide qui continue, j'esp\u00e8re, parce que c'est le c'est la fa\u00e7on qu'on a mais le le probl\u00e8me au d\u00e9part, c'est que si on est timide, parce que je prenais pour gagner de l'argent, pas notamment \u00e0 l'\u00e9poque, on allait faire des, des, des, des enqu\u00eates chez les gens, il y a \u00e9galement dans les vents des produits etc radiant cetera et ont demand\u00e9 aux gens si voulez pas ces produits -l\u00e0 bien d'aspirateur fallait et puis apr\u00e8s, on a 400 m\u00e8tres j'ai appris sur qui se b\u00e2tit l\u00e0, puis apr\u00e8s on va chez les gens, on leur demande s'ils ont pas plus jouer avant tout une chose qu'on puisse aller au grenier, effectivement, il y a toujours quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:44) [89%] :\r\nEt puis ce qui est ce qui vous excite particuli\u00e8rement Pierre-Yves Gabus, c'est de trouver justement un objet qui n'a l'air de rien oui et et finalement de le Levante tr\u00e8s tr\u00e8s cher, voil\u00e0 pour le client, expliquez -nous alors comment \u00e7a fonctionne, expliquez -nous un un un un joli que vous avez fait r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:58) [84%] :\r\nJe peux vous le dire : ah, malheureusement, je peux pas parce que j'ai des j'ai des clients mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:03) [89%] :\r\nIl y a une confidentialit\u00e9 justement totale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:06) [79%] :\r\nMais effectivement derni\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve une r\u00e9sistance extraordinaire et j'ai d\u00e9couvert un c\u00e2blo- ben j'ai j'ai repris, j'ai pas bon, j'ai fait une Exposition \u00e0 l'\u00e9poque sur les \u00e9l\u00e8ves de Hodler il y a 30 40 ans, Berdych quoi et il y a tous c'est pas de Gen\u00e8ve lundi Vatier Baudelaire, qui est au milieu et puis tous les peintres elle chez lui \u00e9tait c'\u00e9tait le le leur idole leur ma\u00eetre et commode RUE qu'elle mettait le l'\u00e9l\u00e8ve de de de l'\u00e9cole autrichienne de etc et j'ai trouv\u00e9 stable qui \u00e9taient myst\u00e9rieux. \r\nParce qu'il \u00e9voque \u00e0 peine chose sans savoir qu'il \u00e9tait et finalement eu raison en fait monsieur, j'\u00e9tais content, j'ai raison, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:48) [83%] :\r\nEt vous avez fait une tr\u00e8s tr\u00e8s belle affaire \u00e0 moi les clients le client, \u00e0 terme, c'est-\u00e0-dire que Pierre-Yves Gabus, antiquaire et commissaire-priseur vous \u00e9tait assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:57) [87%] :\r\nSandrine Salerno magistrate socialiste genevoise est -ce que vous \u00eates fan d'art Sandrine Salerno est -ce que vous \u00eates collectionneuse peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:05) [78%] :\r\nNon, je suis pas se ce qui est dr\u00f4le c'est quand j'\u00e9tais plus jeune que j'ai termin\u00e9 le coll\u00e8ge sont quand j'avais 17 18 ans j'avais peur, pas trop quoi faire, et il y avait une chose que je voulais faire, c'\u00e9tait commissaire-priseur bonsoir et du coup je vais te renseigner une et je devais aller bah je devais on devait aller \u00e0 Paris, \u00e0 l'\u00e9poque parce qu'il y avait pas d'espace pas commenc\u00e9 aujourd'hui, mais tous ces livres en Suisse, bah alors, mais du coup moi ma formation, je devais aller \u00e0 Paris oui faire droit dans l'\u00e9cole du bonheur, donc je m'\u00e9tais inscrite en droit et \u00e0 l'\u00c9cole du Louvre, j'avais \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue sur les quotas zones des \u00e9l\u00e8ves \u00e9trangers, parce que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 pour les Fran\u00e7ais de rentrer et, pis, ah oui oui oui oui, et puis en droit, j'avais \u00e9t\u00e9 inscrite, mais c'est un hasard, j'avais \u00e9t\u00e9 inscrite \u00e0 la FAF oui universit\u00e9 droit qui a la tr\u00e8s conservatrice et de \u00e0 l'\u00e9poque de de de la droite retrait tr\u00e8s dur et, du coup, je reviens \u00e0 Gen\u00e8ve et puis j'barrages d\u00e9j\u00e0 des amis : ah ben voil\u00e0, ben je vais commencer par faire droit \u00e7a s'entend que serait l'\u00c9cole du Louvre, on m'a dit : ah mais \u00e7a c'est horrible, c'est hyper conservateur les gars simple des fachos quand il fallait la va, et ce n'est pas fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:15) [85%] :\r\nEt c'est comme \u00e7a que vous \u00eates pas devenus commissaire du coup j'ai l\u00e2ch\u00e9 et je me suis inscrite en sciences pour Gen\u00e8ve, mais \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant Sandrine Salerno, j'avais pas du tout le climat de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:24) [83%] :\r\nCommissaire-priseur socialiste \u00e0 part \u00e7a, c'est pas \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:28) [84%] :\r\nPierre-Yves Gabus je voulais vous poser des questions sur vos go\u00fbts politiques ne oui plus que vous le dites, oui, de quelle couleur politique et de vous verte, verte suis paysan avec toute cette nature qui nous d\u00e9crit, oui peut-\u00eatre, c'est logique, mais finalement on ne sait jamais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:42) [73%] :\r\nJ'ai beaucoup d'amis qui qui font de r\u00e9gionaliser l'heure \u00e0 Gen\u00e8ve, un outil qui avertit \u00e0 papa, un petit pas compris ce que vous avez dit il y a ceux qui, un ami \u00e0 Gen\u00e8ve qui est Paul politiciens et danser pas Harry et ses anc\u00eatre s'\u00e9taient n'est autre que les \u00e9diteurs de Voltaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:57) [78%] :\r\nOui, ah, vous parlez de la famille Slatkine c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:59) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, non non non non non non, je vous 18\u00e8me si\u00e8cle maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:02) [84%] :\r\nBon, tr\u00e8s bien, on saute dans les si\u00e8cles on en perd un petit peu notre lanterne, on va partir en musique avec une hymne national suisse en 4 langues extraite pour vous Sandrine Salerno, Licia Ch\u00e9ry, \u00e9tudes et c'est maintenant sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:16) [74%] :\r\nBonjour, c'est tout b\u00eate vendue Jack donc bon ben tu peux tout il y a bon, bien s\u00fbr, c'est une bonne d\u00e9cision que plus. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:26) [66%] :\r\nPoint c'est \u00e7a, donc c'est beaucoup et donc de quoi donc c'est important, qui a pourtant beaucoup plus pi\u00e8ce sur d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:35) [75%] :\r\nPoitiers donc pas qui c'est, sur place, donc c'est \u00e7a que je vois encore aujourd'hui, c'est toujours plus. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:30) [67%] :\r\nQui donc il y a une question donc parce que donc il y a beaucoup j'ai ai. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:40) [55%] :\r\nC'est donc \u00e0 supposer Jacques suppose donc savoir ce qu'il dit ce fait tandem on va c'est si. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:34) [67%] :\r\nOui, donc c'est : il est d'abord l'enfant qui a donc je donc c'est un point, p\u00e9riode de vacances que moi donc il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:52) [85%] :\r\nLicia Ch\u00e9ry sur la premi\u00e8re avec le chanteur qui donne une hymne national suisse en 4 langues, un plaidoyer pour la diversit\u00e9 qui doit vous plaire Sandrine Salerno oui, m\u00eame si j'avoue que j'ai plus \u00e9cout\u00e9 \u00e0 mon voisin succ\u00e8s vu que vous \u00eates en train de de vous d\u00e9vorer par tous les 2, justement, vous \u00eates hyper curieux Sandrine Salerno vous racontiez que vous alliez alors aux plus petites et vous mettez dans un petit point o\u00f9 vous regardiez ce qui se passe \u00e0 la phase un petit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:16) [84%] :\r\nPendant les comme Jean Ch\u00e9ri, c'est pas, c'est vrai que j'avais pas mettre tous devant avec une palette mais oui, moi j'ai toujours ador\u00e9 c'est toujours je trouve qu'a dans dans une salle des ventes, d'abord il y a l'ambiance de No\u00ebl des ventes qui est assez particuli\u00e8re, il y a des jeux entre les gens et puis je trouve que le commissaire-priseur, il a un r\u00f4le qui est, qui a 5 parce qu'il doit faire revivre un objet et doit -elle promouvoir, il doit bien sentir la salle, il a pas du tout un r\u00f4le j'ai commun, enfin, il a, il a un peu un r\u00f4le d'artistes oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:49) [85%] :\r\nEt donc vous Carr\u00e8re-G\u00e9e sur lui oui Deschamps devant vous, justement, alors vous allez \u00eatre maire de Gen\u00e8ve pendant une ann\u00e9e, mais en 2020, vous serez ne voulez vous pourriez tout \u00e0 coup vous r\u00e9inventez dans le monde de l'art, ce serait une possibilit\u00e9 Sandrine Salerno ou pas du tout, non je pense pas, vous seriez assez libre d'esprit pourrait tenter des choses folles comme \u00e7a effort rencontrent voil\u00e0 Vienne \u00e0 une de f\u00eate, aujourd'hui, avec Pierre-Yves Gabus, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous antiquaire et commissaire-priseur, vous vivez dans une demeure \u00e0 chez qui est pleine de tr\u00e9sors de tableaux et de livres anciens de de meubles plus ou moins rares et pr\u00e9cieux comment c'est de vivre dans dans cet endroit quelle ardeur quand m\u00eame une moyenne une caverne d'Ali Baba. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:29) [79%] :\r\nIl y a, par exemple, j'ai une amie qui d\u00e9teste ma maison commune pour le cumul ces objets, cela fait peur parce que c'est loin d'\u00eatre zen, mais par contre moi tous ces objets me parle et chaque club jette un souvenir, ind\u00e9pendamment du contexte que l'objet de lui- m\u00eame et pas tout seul, puis apr\u00e8s il r\u00e9unit tous les objets ensemble, \u00e7a fait parler ensemble, \u00e7a leur fait raconter des histoires, c'est-\u00e0-dire qu'elle Gabus ben par exemple, j'aime beaucoup l'art populaire et puis si je vois de Suisse une peinture soit des couleurs, soit des personnages qui se qui se regarde si vous d\u00e9clin d'elle bien j'essaie d'en mettre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui vont se parler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:02) [93%] :\r\nDonc d'une certaine mani\u00e8re vous agencer les pi\u00e8ces d'art chez vous pour serait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:05) [81%] :\r\nDonc voil\u00e0 exactement et ne oui, je pense au au au rapport pour sa jeunesse, comme il y a pas de rapport, pas une, hein, mais bon voil\u00e0, oui, il y a lieu, les objets se parler, il y a une vie parce que je mesure qu'il y a une vie parce que je sais d\u00e8s que le moment se met \u00e0 chanter tout seul, pas parler tout seul, normalement, h\u00e9 bien il y a, d'ailleurs il y a quelqu'un, il y a un homme, il y a une femme, peu importe qui a traduit cet objet, on sent la passion de l'autre et gentiment cet objet, moi j'aime bien le populaire parce que, parce que \u00e7a me touche beaucoup, en Suisse, anar simple cernable qui parle directement \u00e0 l'\u00e2me, donc c'est ce sont des choses qu'il parle beaucoup, chez moi, chez moi, c'est un bruit constant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:44) [86%] :\r\nPour moi, dans votre t\u00eate, en tout cas, Beno\u00eet Pierre-Yves Gabus il y a une forme de fiert\u00e9, en fait, je crois, de votre part d'\u00eatre un original non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:54) [81%] :\r\nL'heureux, loin de l\u00e0, je peux non non non non c'est c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, je suis quelqu'un de tr\u00e8s simple, qui n'a aucune autre envie que d'\u00eatre heureuse et d'autre re les autres c'est la base parce qu'il y a surtout les content, tout le monde chante, h\u00e9 bien je pense que j'ai original et non non, j'aime bien ce que je pense simplement, puis j'ai j'ai horreur de bourgeois, excusez -moi, ah j'ai j'ai horreur des gens qui sont statufi\u00e9s en, de m\u00eame, la Libye, j'ai ce que j'aime, c'est le mot libert\u00e9 des prix libres constamment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:21) [83%] :\r\nVous avez d\u00e9capit\u00e9 micro Sandrine Salerno, vous \u00eates plong\u00e9 dans un oc\u00e9an de perplexit\u00e9 ou et comment vous vous analysez ce que vous dit Pierre-Yves Gabus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:29) [86%] :\r\nNon, j'\u00e9coute mais je trouve que c'est, c'est c'est beau, c'est int\u00e9ressant, ce qu'il dit, moi je pense que ce qui m'int\u00e9resse et aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:35) [89%] :\r\nQui m'a amen\u00e9 \u00e0 la politique, c'est de valoriser la diversit\u00e9, le conformisme, le le penser tous de la m\u00eame fa\u00e7on agir tous de la m\u00eame fa\u00e7on, je pense que c'est c'est potentiellement ce qui pourrait miner et tuer nos soci\u00e9t\u00e9s, c'est pour \u00e7a aussi que moi, tr\u00e8s t\u00f4t, je me suis engag\u00e9 sur des th\u00e9matiques qui sont li\u00e9es \u00e0 la valorisation de la diversit\u00e9, que \u00e7a soit la diversit\u00e9 culturelle, on parlait auparavant des enjeux de migration des enjeux d'\u00e9galit\u00e9 de sur les questions de genre fait beaucoup non Sandrine Salerno oui de lutte contre l'homophobie, je pense qu'on est tous diff\u00e9rents et on doit valoriser la la la diff\u00e9rence et et l'apport, la richesse que repr\u00e9sente dans une soci\u00e9t\u00e9, la diff\u00e9rence, l'ouverture \u00e0 l'autre d'avoir des parcours singuliers et des personnes qui sont originales. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:24) [79%] :\r\nOn pouvez -vous singuli\u00e8re, vous savez qui est -ce j'entends quelqu'un d'original et je trouve que c'est c'est beau votre originalit\u00e9 avoue Sandrine Salerno est -ce que vous la s\u00e9curit\u00e9, on vous en quoi vous \u00eates une politicienne original par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:37) [82%] :\r\nOui, vous avez lutt\u00e9 pour la v\u00e9rit\u00e9, non la RDA alors \u00e7a se passe \u00e0 Sandrine Salerno, c'est-\u00e0-dire que je mens mais j'ai pas la pr\u00e9tention de d\u00e9tenir la v\u00e9rit\u00e9, je pense que c'est pas possible en politique de on est en tire encore son son d\u00e9c\u00e8s invalidit\u00e9 non j'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:54) [84%] :\r\nJe peux, je pense que j'ai une parole France peut-\u00eatre \u00e0 mes d\u00e9buts qui \u00e9taient un peu brutal ou qui pouvait para\u00eetre maladroite, en tout cas qui correspondait pas forc\u00e9ment au st\u00e9r\u00e9otype de ce qu'on attend \u00e0 l'\u00e9poque d'une femme jeune, en politique, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, j'avais 35 ans, je pense que je j'avais parfois un franc- parler qui pouvait para\u00eetre agressif dans un monde Genevois qui est, qui est parfois tr\u00e8s dans le conformisme extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:26) [96%] :\r\nEt qu'est -ce qui vous a fait en Guin\u00e9e, vous assagir Sandrine Salerno. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:32) [82%] :\r\nJe dis toujours. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:34) [91%] :\r\nQue je sais pas, alors certainement que moi j'ai j'ai appris \u00e0 dire la m\u00eame chose, mais de mani\u00e8re diff\u00e9rente, je pense aussi que mes en terre locuteurs \u00e0 force de m'entendre, ils se sont aussi habitu\u00e9s \u00e0 ma fa\u00e7on de, de, de dire le monde, d'exprimer certains combats, donc je pense que c'est un exercice qui qui vaut aussi bien pour moi que pour ceux qui re\u00e7oivent le message. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:02) [92%] :\r\nSandrine Salerno, quel est le plus grand risque politique, vous avez pris dans votre carri\u00e8re, votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:08) [89%] :\r\nJe sais pas, je sais pas, parce qu'en d\u00e9finitive, je je calcule, je calcule pas le risque, je pense que ce qui m'a toujours guid\u00e9, c'est de faire les choses qui nous paraissent justes si elle me para\u00eet juste, alors pour moi, elle, elles sont pas risqu\u00e9 parce que parce qu'elles sont justes, alors certainement que des centaines de fois, j'aurais pu ne rien dire, ne pas d\u00e9noncer des situations se trouvait \u00e0 un juste ne pas argumenter ne ne ne ne ne pas \u00e9nerver en guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:44) [82%] :\r\n\u00e7a vous a percut\u00e9 leur faire une place au Conseil d'\u00c9tat s'appelle a certainement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:48) [83%] :\r\nParce que si j'avais peut-\u00eatre eu un profil plus lisse, plus attendu plus sage, moi, j'aurais peut-\u00eatre guillemets mieux pass\u00e9 mais en m\u00eame temps je pense qu'on on mais comme on est et qu'en d\u00e9finitive on peut enfin je pense qu'on on peut, on doit trahir soi m\u00eame si des gens commencent \u00e0 se trahir alors \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 dans la relation avec les autres, donc tant pis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:09) [93%] :\r\nEt la d\u00e9sob\u00e9issance, un mot qui vous pla\u00eet, Sandrine Salerno ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:14) [87%] :\r\nOh oui, mais pas d\u00e9sob\u00e9issance, je pense que l'aider si on vous on vous oblige \u00e0 faire quelque chose qui vous para\u00eet infiniment injuste alors c'est c'est bien d\u00e9sob\u00e9ir apr\u00e8s la d\u00e9sob\u00e9issance pour la d\u00e9sob\u00e9issance comme un exercice de Style, je sais pas si \u00e7a a beaucoup d'int\u00e9r\u00eat mais par compte les personnes de nouveaux qui sont affranchis qui pensent par elle- m\u00eame, qui assument leur position, je trouve que dans une soci\u00e9t\u00e9, c'est 100. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:41) [88%] :\r\nLe 14 juin vous donner cong\u00e9 \u00e0 vos collaboratrices est -ce que c'\u00e9tait d\u00e9sob\u00e9ir \u00e7a Sandrine Salerno. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:47) [92%] :\r\nNon, bizarrement pas, je pense que, pour moi, c'est vraiment une suite logique, le 14 juin on l'appelle la gr\u00e8ve des femmes, moi je pense que c'est pas une gr\u00e8ve, c'est un mouvement social, je veux dire on n'a, on n'a pas besoin d'\u00eatre en emploi pour se mobiliser le 14 juin on peut \u00eatre jeune et pas encore en emploi et se mobiliser le 14 juin de la m\u00eame fa\u00e7on qu'on peut \u00eatre \u00e0 la retraite et se mobiliser le 14 juin pour moi, c'est un mouvement social, politique, qui a lieu le 14 juin et je pense important de donner l'espace pour toutes les femmes qui souhaitent prendre cet espace sur des enjeux d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes dans des soci\u00e9t\u00e9s qui sont encore tr\u00e8s fortement marqu\u00e9e par une culture conservatrice patriarcale o\u00f9 la femme a sa place, qui est une seule place alors pour en avoir beaucoup plus, et je trouve que c'est important d'utiliser ce moment -l\u00e0 pour pour rappeler que dans dans nos soci\u00e9t\u00e9s, les femmes, elles apportent \u00e9norm\u00e9ment et qu'elles ont basiquement le droit \u00e0 des une consid\u00e9ration qui soit \u00e0 l'identique \u00e0 celle des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:52) [88%] :\r\nSandrine Salerno et Pierre-Yves Gabus, sont les invit\u00e9s de 1er rendez- vous on repart en musique, avec cette fois l'\u00e9l\u00e9phant c'est Hu pasN.D. il y a plus de fichiers The repas et les poissons d'avril. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:12) [71%] :\r\nPoint de Paris, il n'est pas des grandes id\u00e9es, le grand parti comme nous, il a les armes, donc il y a de plus et il a indiqu\u00e9. \r\nIl aveugl\u00e9 par la branche moi j'march\u00e9 il devient donc le les jeunes de la R\u00e9publique, debout devant une. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:26) [80%] :\r\nOui, ben dis plus le fichier sur la premi\u00e8re, avec ce titre l'\u00e9l\u00e9phant et l\u00e0 tout de suite on part tout de suite sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:32) [69%] :\r\nPourquoi pas, pourquoi info trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:36) [95%] :\r\nSoyez vigilant si vous circulez sur l'axe Lausanne- Vevey car des objets sont signal\u00e9s entre le tunnel de Belmont et l'aire de service de la. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:42) [71%] :\r\nOu en direction de la 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:45) [91%] :\r\nVous \u00e9coutez premi\u00e8re rendez- vous il est 14 heures 42 sur la premi\u00e8re est aujourd'hui dans l'\u00e9mission, Pierre-Yves Gabus, antiquaire et commissaire priseur ainsi que Sandrine Salerno magistrate socialiste genevoise, chers invit\u00e9s : il est temps de sortir des objets, des objets qui vous tiennent \u00e0 coeur et qui vous raconte un peu, on commence avec vous Pierre-Yves Gabus qu'est -ce que vous avez amen\u00e9 bonjour conduire parce que des objets vous en avait tellement de monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:06) [78%] :\r\nTellement j'ai peur, celui -ci par exemple qui implique automate. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:09) [87%] :\r\nC'est un automate qui c'est dans un cadre en bois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:12) [79%] :\r\nEt on voit des chats qui dansent, c'est un c'est un ballet de chat, et puis il y a le mettre chaque il est regard\u00e9 ici j'ai il y a un petit c\u00f4t\u00e9 je voulais jouer de la musique quand m\u00eame je crois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:23) [70%] :\r\nIl y a Music. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:26) [74%] :\r\nEt tranquillement le char garantissent ces jeunes danseuses qui se qui se retourne sur elle- m\u00eame, je vous disais selon vous sentir si on regarde et celui l\u00e0 passez Brega, tout le monde et qu'est -ce qui vous avez acc\u00e8s parce que c'est un spectacle, c'est un peu g\u00eanant, c'est le regard du chat bott\u00e9, ce regard de social, un peu comme un peu surr\u00e9aliste, un peu, qui a, qui voit une autre une autre chose se passe sans va donner ce que c'est, mais cette musique et surtout ses acrobates qui bouge tranquillement sans \u00eatre sans sans dire autre chose que bonjour. \r\nAvec une petite musique de Sainte-Croix. \r\nPuis fascin\u00e9 par j'ai par exemple qui ont finement Lire qui \u00e9tait tr\u00e8s bien et vous ce que vous l'avez trouv\u00e9 la s\u00e9ance, j'ai trouv\u00e9 celui -l\u00e0, c'est quelqu'un qui, c'est un un antiquaire qui, nous l'avons dit sachant que j'aime bien ce type d'objet. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:15) [76%] :\r\nEt en fait, c'est votre \u00e2me d'enfant qui parle Pierre-Yves Gabus qu'est -ce qui quel parti de vous \u00e7a touche \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:21) [69%] :\r\nC'est plus l'imaginaire moines sur enfant 2 je me suis pr\u00e9sent Fran\u00e7ois veut et oui j'aime, j'ai toujours aim\u00e9 \u00e7a, quoi, j'aime quand j'\u00e9tais toute petite crevette dame anglaise qui voudrait non tu sais et qui montrait des grands lits d'font, notamment avec les histoires tragiques, les comit\u00e9s d'une petite histoire des hommes qui se qui se casse, regardant l'un cort\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:40) [86%] :\r\nIl y a tout dedans, on a perdu, Sandrine Salerno et font les comptables qu'est -ce que \u00e7a vous \u00e9voque Sandrine Salerno cet objet. \r\nBon, moi je pense que je mettrais pas hostile, Montpellier, tr\u00e8s clairement, mais non, mais j'ai pas \u00e7a continue encore, bah voil\u00e0 on est, on les prix mais non, mais j'ai, j'aime bien l'histoire sauf qu'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:01) [90%] :\r\nJe trouve que le le le le rapport \u00e0 l'objet et les politiques oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:06) [75%] :\r\nSandrine Salerno vous votre enfance, elle \u00e9tait genevoise, elle a \u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, elle a aussi \u00e9t\u00e9 italienne qui m'a tromper comment \u00e7a s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait comment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:16) [83%] :\r\nC'\u00e9tait bien manger que du bon souvenir de de mon enfance, suivez en 71 on \u00e9tait vraiment une famille ordinaire de la classe moyenne, un papa d'ailleurs se jouera enfin la t\u00eate ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:31) [76%] :\r\nPlut\u00f4t \u00e0 B\u00e9lem para\u00eet -t-il, vous l'avez dit souvent. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:35) [84%] :\r\nJe dis souvent, non mais c'est vrai qu'il aimait beaucoup ce qui \u00e9tait beau, donc il est met les bouts v\u00eatements aussi a un c\u00f4t\u00e9 assez m\u00e9diterran\u00e9en et et peut-\u00eatre aussi sicilien, il aimait bien manger le bien s'habiller avec il les mais ce qui \u00e9tait beau et puis une enfance heureuse, on habitait au Lignon \u00e0 l'\u00e9poque pour nous en tout cas, c'\u00e9tait vraiment un espace exceptionnel parce qu'on \u00e9tait vraiment en pleine nature, oui, c'\u00e9tait les ann\u00e9es 70 et 80, donc on \u00e9tait tr\u00e8s libre, mes 2 parents travaillent \u00e0 plein temps, on avait une cl\u00e9 autour du cou et puis on allait tout seul \u00e0 l'\u00e9cole, moi je revenais \u00e0 midi faisait \u00e0 manger pour mon fr\u00e8re et ma soeur, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:15) [73%] :\r\nUn Sandrine Salerno oui vous avez pris ce r\u00f4le tr\u00e8s \u00e0 coeur, ou pas, non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:20) [84%] :\r\nPense \u00e0 peu pr\u00e8s comme tous les a\u00een\u00e9e d'une fratrie ni plus ni moins, mais je pense que voil\u00e0, on allait, on allait bien s\u00fbr autour de nous, c'\u00e9tait tr\u00e8s Vert, on \u00e9tait assez libre et puis apr\u00e8s on avait la chance : \u00eatre des enfants de parents immigr\u00e9s, donc on avait moi j'avais mes grands- parents qui habitaient Francis en Sicile, soit \u00e0 Honfleur en Normandie soit ma grand- m\u00e8re maternelle, qui habite \u00e0 l'\u00eele de la R\u00e9union, oui, donc on n'\u00e9tait pas une famille avec beaucoup d'argent mais c'est vrai que, durant l'\u00e9t\u00e9, ben mes grands- parents, ils ne payaient toujours le billet pourra pour aller les voir de pr\u00e8s, on restait 2 mois sans nos parents aujourd'hui une relation parents- enfants qui \u00e9taient aussi diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:04) [78%] :\r\nVous avez vous- m\u00eame offrir la m\u00eame chose avec mon fils. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:08) [91%] :\r\nAlors moi je pense que je ferai pas je rappelle courage de faire ce que mes parents ont fait maintenant quand j'avais 5 ans on habitait en Sicile, la Catalogne et je suis partie toute seule rejoint ma grand- m\u00e8re, \u00e0 ceux qui habitaient \u00e0 l'\u00eele de la R\u00e9union, \u00e0 5 ans et j'ai fait un voyage, c'\u00e9tait vraiment un p\u00e9riple limpide, c'\u00e9tait les ann\u00e9es 70 donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:29) [81%] :\r\nVoil\u00e0, c'est parti d'une petite fille de 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:31) [84%] :\r\nEn voyage accompagn\u00e9, j'ai fait Catania Rome Rome c'est pas par o\u00f9 je suis pass\u00e9, un Suisse de tour du monde fois arriver chez ma grand- m\u00e8re et puis \u00e0 force de prendre des correspondances, j'ai lu ce qu'on est arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00eele Maurice et puis la correspondance qu'ils aient et Maurice \u00cele de la R\u00e9union, elle \u00e9tait partie, et donc il, il, je suis rest\u00e9 l\u00e0, le pilote de l'avion Madiba il y a une h\u00f4tesse qui a une fille qui a peu pr\u00e8s ton \u00e2ge est -ce que tu serais d'accord d'aller ce soir chez elle parce que ton avion il est parti, moi j'ai dit OK, je ne s'retrouver dans une famille bah de de Mauriciens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:08) [72%] :\r\nEt votre grand- m\u00e8re qui vous attendez on avait lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:10) [77%] :\r\nAssez paniqu\u00e9s et stress\u00e9 ben \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce que de la R\u00e9union l'\u00eele Maurice, c'est pas loin, mais quand m\u00eame, mais c'est c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement aujourd'hui \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement fou, \u00e7a para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:21) [91%] :\r\nCompl\u00e8tement fou, mais c'\u00e9tait les ann\u00e9es 70 puis \u00e7a fonctionnait comme \u00e7a et et c'\u00e9tait pas mal, donc on avait aussi cette esp\u00e8ce de libert\u00e9, je pense que, qui a peut-\u00eatre cr\u00e9\u00e9 aussi le regard que je porte sur le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:34) [84%] :\r\nOn a v\u00e9cu en Sicile on a v\u00e9cu en France, moi j'ai, c'est ma grand- m\u00e8re qui m'a appris \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire le fran\u00e7ais, parce qu'on ne faisait tout, en italien, en eaux calmes, a appris une mani\u00e8re condens\u00e9e en un \u00e9t\u00e9, justement, \u00e0 la R\u00e9union o\u00f9 j'ai appris \u00e0 lire, \u00e0 \u00e9crire et je suis arriv\u00e9 dans dans un nouveau syst\u00e8me scolaire qui \u00e9tait un syst\u00e8me scolaire fran\u00e7ais, moi j'\u00e9tais italophones et puis apr\u00e8s, on est arriv\u00e9 en Suisse, l\u00e0 aussi pour nous, c'\u00e9tait quand m\u00eame un choc culturel, la Suisse est tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'on avait connu, donc je pense aussi qu'on a dans notre petite histoire \u00e0 notre petite \u00e9chelle un parcours avec des regards et des des environnements tr\u00e8s cosmopolite, la r\u00e9union, c'\u00e9tait je pense aller toujours tr\u00e8s cosmopolite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:14) [91%] :\r\nPierre-Yves Gabus, de votre c\u00f4t\u00e9, quand vos jeter un regard r\u00e9trospectif sur votre enfance, on vous a fait confiance en tant qu'enfant ce qu'on vous on vous aurait laiss\u00e9 partir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:21) [63%] :\r\nComme \u00e7a, non un hein, parce que ce qu'il est assez, c'est-\u00e0-dire elle particuli\u00e8re ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:27) [70%] :\r\nTout temps en tout temps, je dis toujours en train de courir au droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:30) [90%] :\r\nC'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait ce c\u00f4t\u00e9 hyper actif dont vous parlez aussi dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:33) [80%] :\r\nOui, moi je les de plusieurs de curiosit\u00e9, l'esprit de, de, d'aller ailleurs, de trouver le bon, c'est mon p\u00e8re qui m'a qui m'a donn\u00e9 le ce besoin d'exotisme et par ses voyages par les gros qu'il avait sur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:47) [79%] :\r\nDonc, mais ce cabinet qui \u00e9tait explorateur explorateur d\u00e9ontologue voil\u00e0 les conservateurs du mus\u00e9e d'ethnologie ne pendant longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:54) [76%] :\r\nEt puis bon, qui notamment a cr\u00e9\u00e9 nous aide \u00e0 Castres, c'est quelqu'un qui est qui souterrain s'adresser beaucoup aux gens la mani\u00e8re dont ils vivent qu'est -ce qui s'exprime \u00e0 travers l'outil par exemple et c'est quelqu'un qui assume qui, dans ce m\u00e9tier, textes vraiment extraordinaire et la m\u00e9thode tournois et puis raconter d'histoire, en rentrant, souvent des parfums \u00e9trange des parfums de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:16) [80%] :\r\nVous \u00eates -vous attentif au parfum Pierre-Yves je vous ai vu Raimu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:20) [77%] :\r\nD'ailleurs un peu bizarre oui c'est all\u00e9 renifler Madame Salerno, que faire, on a pris en photo pour l'\u00e9mission jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a commence, je suis dit ben il y a pas, lui non, non, mais c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:31) [77%] :\r\nC'est parfois d\u00e9licieux mais qui, un peu piquant comme \u00e7a, j'aime bien m'c'est que moi j'ai pass\u00e9 je suis tromp\u00e9 sur le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:35) [80%] :\r\nHein qu'est -ce que vous mettez comme parfois Sandrine Salerno et cela vient parfois en fait enfin quand on fait toujours avec un \u00e7a c'est leur Bleue de Guerlain bah voil\u00e0, d'accord, Pierre-Yves Gabus il a voil\u00e0, il y a des nouveaux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:47) [62%] :\r\nLes images de la t\u00eate en tranquillit\u00e9 ce qui Alfredo de veux bon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:52) [81%] :\r\nLes montrer c'est c'est joli cadre Pierre-Yves Gabus, je me tourne vers vous, Sandrine Salerno, vous avez entre vos mains, une petite si vous triturer on c\u00e9ramique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:59) [83%] :\r\nNon, pas du tout ceux du je pense que \u00e7a se passe comment on appelle \u00e7a de la r\u00e9sine mais sinon je pense que quelqu'un texte du plastique, je vais pas monopoliser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:08) [68%] :\r\nC'est quoi alors les les grandes un comme une Range environ, elle est noire, enfin l\u00e0, des petits points moyens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:14) [75%] :\r\nBah, alors j'ai j'ai ce qui fait \u00e7a, mais c'\u00e9tait pas mon objet f\u00e9tiche tranquillement, alors vous avez le prix parce que j'ai et votre question non, mais c'est la la copie une citrouille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:24) [83%] :\r\nQui est jaune et noir avec plein de petits points et en fait c'est pas \u00e7a pour certains \u00e0 un objet qui est faite par une artiste japonais, ce qui est assez extraordinaire, qui est toujours vivante, qui a 90 ans qui aujourd'hui vit au Japon qui s'appelle Cosama et puis en fait c'est une artiste que j'aime beaucoup, qui \u00e9tait, qui est tr\u00e8s particuli\u00e8re, peut-\u00eatre comme beaucoup d'artistes, mais qui est qui qui qui pas et qui cr\u00e9e beaucoup d'objets autour du poids, comme si son environnement de vie c'\u00e9tait des poids, des d\u00e9lais, alors elle se confond dans des aux environnements quelles a compl\u00e8tement pas poids, elle est tr\u00e8s excentrique et en m\u00eame temps, en fait, moi j'ai vu la premi\u00e8re fois, ces objets, ces Oeuvres ces peintures l'\u00e9crin de Paris et j'ai ador\u00e9, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait joyeux, c'\u00e9tait un pays qui, comme \u00e7a que j'ai trouv\u00e9 \u00e0 la fois beau mais en m\u00eame temps je trouve que \u00e7a, \u00e7a a de l'\u00e9nergie, c'est cette positif, je sais pas comment dire truc c'\u00e9tait \u00e7a c'est plein d'humour, c'est quelque chose de, de, de l'eau de de et et debout, \u00e0 la fois fin j'aime beaucoup ce qu'elle fait et apr\u00e8s j'ai lu sur son histoire et son histoire est -elle assez exceptionnel, donc elle entend, elle est n\u00e9e au Japon dans un une soci\u00e9t\u00e9 qui est, qui est tr\u00e8s conformiste ou ou pas, la femme, en l'occurrence \u00e0 une place qui est souvent une place de soumission, elle, tr\u00e8s jeune, elle a commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er \u00e0 peindre, elle s'est heurt\u00e9e \u00e0 un environnement familial qui \u00e9tait \u00e9troit, elle est partie aux \u00c9tats-Unis et puis elle a, elle, une des ic\u00f4nes du peu partent et elle est, je pense qu'elle est assez exceptionnel avec des revendications justement sur la place des femmes des femmes artistes dans un monde qui est un monde tr\u00e8s masculin aussi o\u00f9 les femmes sont souvent des sujets mais peu apr\u00e8s, les interpr\u00e8tes, donc en plus sur l'aime bien, comme Alain puisse, on voit des images d'elle, elle a fait incroyable, elle a un petit c\u00f4t\u00e9 Calgary comme \u00e7a oui, coupe au carr\u00e9 rouge la fin je trouve que est super. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:34) [68%] :\r\nElle d\u00e9cadent, vous aimeriez avoir cette ode \u00e0 Sandrine Salerno. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:37) [72%] :\r\nAlors je pense que c'est lourd \u00e0 porter mais c'est lourd \u00e0 porter d'autres vous Sandrine Salerno pas lancer si d'un d'\u00eatre elle r\u00e9dacteur, je pense qu'il faut g\u00e9rer les attentes bah des des collectionneurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:49) [91%] :\r\nMais vous, en tant que politicienne, vous devez aussi beaucoup anticiper les attentes du public, c'est aussi \u00e7a que vous avez fait pendant des ann\u00e9es, comment, comment \u00e7a va commencer, vous avez port\u00e9 \u00e7a toutes ces ann\u00e9es, Sandrine Salerno. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:01) [86%] :\r\nCe regard sur son Access, par exemple, vous avez pris le temps de prendre un cong\u00e9 maternit\u00e9, vous \u00eates pas tout de suite retourner au travail, notamment lors du nouveau de grossesse, etc, on a beaucoup, on vous a beaucoup observ\u00e9 comme \u00e7a je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:12) [90%] :\r\nParce qu'au d\u00e9but, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 pour moi la la 1\u00e8re l\u00e9gislature les 4 premi\u00e8res ann\u00e9es c'\u00e9tait compliqu\u00e9 et d'ailleurs j'avais un peu h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 rempiler, parce que moi, je m'\u00e9tais lanc\u00e9 en politique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:24) [87%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre avec le syndrome de la bonne \u00e9l\u00e8ve qui veut vite faire et bien faire et puis j'avais commenc\u00e9 d\u00e8s le 1er jour j'avais commenc\u00e9 \u00e0 faire des r\u00e9formes, \u00e0 dire des choses et \u00e7a passait pas bien et \u00e7a plaisait pas, parce que je pense que quand on fait des r\u00e9formes quand on change les choses, ben forc\u00e9ment qu'on se heurte un pouvoir qu'ont les gens de r\u00e9sister et et je pense que j'd\u00e9rangeait et et du coup dur \u00e0 la fran\u00e7aise 1\u00e8re l\u00e9gislature, je me suis dit mais peut-\u00eatre que faire de la politique, c'est parce que j'imagine, moi j'imaginais que c'\u00e9tait porter des id\u00e9es, avoir le courage de ses opinions et prendre des risques et peut-\u00eatre qu'en d\u00e9finitive tout ce qu'on demandait, c'\u00e9tait d'\u00eatre sympa bien habill\u00e9s de sourire, d'\u00eatre toujours nickel de serrer la main de fer des inaugurations, puis c'\u00e9tait \u00e7a ce qu'on attendait de moi, puis moi j'ai pas du tout fait ce qu'on attendait de moi \u00e0 la fin, ben je me retrouve un peu des fois chahut\u00e9 malmen\u00e9, vous l'avez dit, un, j'ai ma 2\u00e8me fille durant mon 1er mandat j'ai pas du tout calcul, puis je me je me retrouvais mais j'avais envie de d'avoir un 2\u00e8me enfant le sur trouver en en butte \u00e0 des critiques sur la place des femmes en politique est -ce qu'on peut avoir un enfant, alors qu'on est engag\u00e9 en politique est -ce que j'allais encore \u00eatre comp\u00e9tent dans ma fonction, alors que j'\u00e9tais enceinte, centre des discussions compl\u00e8tement hallucinante et c'est vrai que vous avez -vous d\u00fb aussi assumer d'un d'avoir un regard des autres sur vous, qui vous jugent sur comment vous \u00eates vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:54) [65%] :\r\nAujourd'hui Sandrine c'est-\u00e0-dire car la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:56) [89%] :\r\nJe pense que j'ai, je vis sereinement avec \u00e7a, mais au d\u00e9but c'\u00e9tait dur parce que vous avez le sentiment que, voil\u00e0 comment vous \u00eates habill\u00e9 avec qui vous sortez votre vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:11) [75%] :\r\nC'est normal de canton r\u00f4le politique on devient une chose publique non ceux qui dansent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:15) [89%] :\r\nJe pense que j'en avais vraiment pas conscience au d\u00e9but en tout cas j'avais pas conscience de cette violence -l\u00e0, non, je pensais qu'on allait avant tout me juger sur les actes et sur ce que j'allais produire et pas tellement s\u00fbr avec qui j'ai mang\u00e9 \u00e0 midi la la longueur demain GP la couleur de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:35) [94%] :\r\nNon, Sandrine Salerno magistrate socialiste genevoise et bient\u00f4t pour la 3\u00e8me fois maire de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:41) [88%] :\r\nPierre-Yves Gabus, vous \u00eates assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle, vous \u00eates antiquaire et commissaire-priseur vous dans votre vie, vous avez aussi connu des des roues des tr\u00e8s tr\u00e8s haut dans les ann\u00e9es 80 vous avez brasser des millions justement avec la vente d'objets d'art et puis vous avez connu une p\u00e9riode un petit peu plus compliqu\u00e9 o\u00f9 vous \u00eates retrouv\u00e9e notamment en prison apr\u00e8s une une faillite comment est -ce qu'on se rel\u00e8ve de ce genre de moments o\u00f9 on est, on est au tr\u00f4ne du au proprement le monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:02) [80%] :\r\nOui, je constate, c'est un peu diff\u00e9rente, c'est parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque il m'femme \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il va m'arriver en m\u00eame temps toute plainte, alors oui, oui, tout en se et puis mais qu'on aille, j'ai pens\u00e9 je pense ou mis\u00e8re du monde, mais IMEI, ce qui m'arrive, s'il y a trop d'quand il y a 3 rit et ensuite j'ai beaucoup d'amis et puis parmi les plus grands experts dans leur domaine dans l'art et puis tout le reste, tout le monde est rest\u00e9 avec moi donc, au fond, j'ai pas eu de probl\u00e8me et puis de dans le monde en prison d'un toit, travailler, j'ai beaucoup travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:31) [79%] :\r\nVous avez fait notamment plainte \u00e2ge des enveloppes, vous avez envoy\u00e9 oui je ne la Gelbard justement l'ouvrage que vous avez fait sortir l'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e9dition du Griffon le monde noir ou le Roman de Renart. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:42) [81%] :\r\nVoil\u00e0, vous avez peut-\u00eatre l'ouvrir et puis nous d\u00e9crire une enveloppe Sandrine Salerno parce que bouquin, c'est un peu acrobatique oui voil\u00e0, voil\u00e0 on trouver de La\u00ebtitia. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:54) [78%] :\r\nToutes sortes de de petits motifs, vous \u00eates aussi fan des des de Mickey et compagnie oui donc vous \u00e9tiez en prison et puis vous faisiez c'est moi j'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:02) [67%] :\r\nOui, car \u00e7a et ben, j'ai appris tout un imaginaire, je pense qu'il peut vous \u00e0 Bercy au si\u00e8cle ces films. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:08) [75%] :\r\nNon, non, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s peu vu l'enfant non, r\u00e9sume en Sicile non. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:14) [58%] :\r\nOui quoi sont r\u00e9ussir les plus Pierre-Yves Gabus \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:19) [78%] :\r\nDonc vous envoyez c'est mon choix peut-\u00eatre OGM, je vois que \u00e7a vous distrait de feuilleter votre livre, on va peut-\u00eatre faire une chose \u00e0 la fois du oui oui, vous les envoyer \u00e0 tout le monde de dormir une image. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:30) [78%] :\r\nL\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une amie qui Dominique Gaudet, j'ai envoy\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement des parce qu'\u00e9videmment on est on est j'ai envie d'\u00e9crire des choses sont avides de t\u00e9moigner gr\u00e2ce au collage comme dire comme Pr\u00e9vert comme beaucoup de surr\u00e9aliste, effacer les enveloppes en fait semblant faisant la voil\u00e0 de 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:48) [82%] :\r\nOui, vous aviez pas conscience avait pas qu'que ces enveloppes ma foi fort se retrouverait un jour dans un livre, on aurait pas du tout autre non non non et quand vous regardez un justement le le chemin parcouru, Pierre-Yves Gabus, quel sentiment vous avez par rapport \u00e0 votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:04) [89%] :\r\nJe vous donne quelques quelques secondes parce qu'on arrive l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:07) [77%] :\r\nHier, \u00e9dition pas j'ai pas elle sauve non, oui, c'est \u00e7a pour moi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pour moi, c'est un accident, qui s'est pass\u00e9 le mobilier peut-\u00eatre avant tout parce que, au fait que j'ai, que j'ai m\u00e9rit\u00e9, hein, je trouve tout \u00e0 la fois, notamment vous familiale et puis que monsieur, un accident qui a permis de mieux conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:25) [91%] :\r\nC'est magnifique merci Pierre-Yves Gabus on va finir l\u00e0- dessus, je rappelle que vous \u00eates antiquaire et commissaire-priseur avec un esprit ma foi fort vif \u00e0 petit peu comment dire hyper actif, c'est comme \u00e7a qu'on dit beaucoup de plaisir \u00e0 vous rencontrer aujourd'hui avec Sandrine Salerno, merci beaucoup d'\u00eatre venu dans cette \u00e9dition, \u00e0 l'invitation \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:58) [77%] :\r\nBonjour les Catalans bonjour Pauline aujourd'hui, c'est vendredi, vendredi, on suit nos oui sera en Slov\u00e9nie avec ce spoilers tr\u00e8s joli, tr\u00e8s bien, vous, la tr\u00e8s jolie, ce CD-Rom mon v\u00e9lo, comme vous le faites, parfois je me dis ce qui sa chaussure \u00e7a marche 14, c\u00e9dant \u00e0 l'abordage apr\u00e8s le flash info merci beaucoup \u00e0 Bastia me qui qui assurait en r\u00e9gie aujourd'hui les choix musicaux sont sign\u00e9s Jean-Baptiste augmente sa t\u00e2che production Marine regard il est 15 heures sur la premi\u00e8re tr\u00e8s bon week-. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T13:18:03Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salerno, Sandrine", "role": " conseill\u00e8re administrative en Ville de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gabus, Pierre-Yves", "role": "antiquaire et commissaire-priseur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3745E70D-8B59-4F98-9B31-787932D8AC14", "internalArchiveId": "3745E70D-8B59-4F98-9B31-787932D8AC14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Autres: la vache d'H\u00e9rens en Suisse Al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "summary": "La race de la vache d'H\u00e9rens est un symbole du canton du Valais. Pourtant, le nombre de ces vaches diminue chaque ann\u00e9e. Afin d'\u00e9viter leur disparition, des agriculteurs al\u00e9maniques \u00e9l\u00e8vent l'animal. Mais ils aimeraient un peu plus d'ouverture d'esprit de la part des Valaisans. \r\nLe point avec Rebecca D\u00fctschler", "durationSec": 250, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10407077", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Les Autres: la vache d\u02b9H\u00e9rens en Suisse Al\u00e9manique / ALA_2019-05-17T15:11:59_les-autres-la-vache-d-herens-en-suisse-a", "A l'abordage du 17.05.2019"], "alternativeSummary": ["La race de la vache d\u02b9H\u00e9rens est un symbole du canton du Valais. Pourtant, le nombre de ces vaches diminue chaque ann\u00e9e. Afin d\u02b9\u00e9viter leur disparition, des agriculteurs al\u00e9maniques \u00e9l\u00e8vent l\u02b9animal. Mais ils aimeraient un peu plus d\u02b9ouverture d\u02b9esprit de la part des Valaisans. \nLe point avec Rebecca D\u00fctschler"], "variantIds": ["ece-10407077"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T14:24:12Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [83%] :\r\nEt on est en Suisse al\u00e9manique avec vous, Rebecca Duclert notre correspondante de laS.R.F. ANC bonjour Rebecca les \u00e9cart plusieurs alors c'est un embl\u00e8me du canton du Valais, on va parler des des vaches, des reins, aujourd'hui, ces vaches noires et combative, elles sont donc originaire du Valais, \u00e7a on le sait, ce qu'on sait peut-\u00eatre moins Rebecca de clair, c'est qu'une menace plane sur ces vaches, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [84%] :\r\nEh bien, ils vont peut-\u00eatre dispara\u00eetre, il n'y a que 13000 vaches T\u00e9h\u00e9ran en Suisse, comme tous les petits inclus et ces derni\u00e8res ann\u00e9es, cette population a baiss\u00e9 de 600 t\u00eates, la race n'est pas encore concr\u00e8tement menac\u00e9e mais il faut trouver une solution et les vaches des rollers et Herring en Suisse allemande, ils se un \u00e9l\u00e9ment du Patrimoine tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [86%] :\r\nPourquoi que 13000 vaches de cette race alors que ce sont des des animaux embl\u00e9matiques, \u00e9l\u00e9ment du Patrimoine, comme vous venez de le dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [80%] :\r\nOui, ils sont sp\u00e9ciaux mais aussi difficile \u00e0 entretenir sa Didier Gauvis saine MC, \u00e9leveur dans sa famille en fait ce m\u00e9tier des plus 3 g\u00e9n\u00e9rations et entretient ces animaux dans des box pour les vaches des rangs Jacques vache doit avoir une box alors c'est plus de travail \u00e0 nettoyer et notre probl\u00e8me c'est de louer surface pour \u00e9lever les vaches parce qu'on Valais on y construit beaucoup et il y a peu de place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [88%] :\r\nAlors les Valaisans doivent trouver une solution, ce qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pist\u00e9s d\u00e9j\u00e0 des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [80%] :\r\nOui, les Valaisans doivent laissez -les Ulis ce Schwitters \u00e7a s'enl\u00e8ve Suisse qu'ils habitent en dehors du Valais, cette race de vache et d\u00e9j\u00e0 10 pourcent des des vaches n'habite plus emball\u00e9 mais c'est utile pour la race qui M\u00fcnich par et il est le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse d'\u00e9levage de la race T\u00e9h\u00e9ran, il dit que la race ne sont pas au Valaisans tout le monde peut -il les et aligne cruel et les Valaisans doivent s'ouvrir \u00e0 cette id\u00e9e, femme attard\u00e9s aussi que c'est important qu'il y a beaucoup de personnes qui s'tr\u00e8s sauvage, avec comme point crucial, on \u00e9coute qui \u00e9go\u00efsme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [66%] :\r\nMais c'\u00e9tait des choses que que pendant le temps de passionn\u00e9s du VISA usant 13 mois vous savez des esprits Stef notre maison tellement forte, c'est pour payer, on ne savant pas une Rolex et une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [90%] :\r\nIl dit que c'\u00e9tait important que les \u00e9leveurs acceptent les r\u00e8gles d'\u00e9levage de vaches des rangs et qu'ils fassent un peu d'attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [79%] :\r\nVous l'avez dit un Rebecca, donc il y a d\u00e9j\u00e0 des vaches, des rentes dehors du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [75%] :\r\nOui, un \u00e9leveur et la radio pour un il est Valaisans mais \u00e0 Pete maintenant dans l'eau par Inde ternois avec en Styrie nucl\u00e9aire et pour lui, c'est tr\u00e8s important d'ouvrir les fronti\u00e8res que tout le monde peut \u00e9lever les vaches noires. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:44) [57%] :\r\n\u00e0 fait \u00e9l\u00e8ves bon il dit vrai, un bandana pays savent mauvais r\u00e9flexe se d\u00e9veloppe pas, vous me dirions on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [87%] :\r\nIl dit aussi que les Valaisans doivent soutenir et pas faire obstacle aux gens et int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [79%] :\r\nMais ils sont pas comme \u00e7a les Valaisans Rebecca nucl\u00e9aire, c'est ce qu'il faut, on on sait ce qui se passe, ils les soutiennent ou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [85%] :\r\nEh oui, un peu l'\u00e9leveur valaisan, par exemple, il a une reine des reines dans son \u00e9table, et c'est une vache T\u00e9h\u00e9ran qui a gagn\u00e9 le combat de reines et cela c'est le truc c'est que lors du opposera ou \u00e0 un autre \u00e9leveur des vaches veut participer \u00e0 la finale nationale de la race T\u00e9h\u00e9ran, ils ne peuvent pas se qualifier durant un combattant de toute la Suisse non il doit participer \u00e0 des combats au Valais c'est obligatoire mais peut-\u00eatre et les Valaisans doivent aussi accepter un jour que cela change, d\u00e9clare pauvres les Valaisans sont d'accord que les vaches soit \u00e9lev\u00e9 dans toute la Suisse, mais ils doivent avoir l'esprit encore un peu plus ouvert sur d'autres points et c'est en travaillant tous ensemble, que ces 2 \u00e9l\u00e9ments du Patrimoine ne va pas dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [82%] :\r\nBen oui, parce qu'une Suisse sans vache, ce n'est plus tout \u00e0 fait la Suisse, et en plus, alors les des vaches de la race des reins, c'est s\u00fbr, merci beaucoup, Rebecca pour \u00eatre aper\u00e7u de la vie Suisse al\u00e9manique avec un produit Valaisans app\u00e2ter \u00e0 cornes qui s'exporte, merci beaucoup, belle journ\u00e9e annon\u00e7ait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [65%] :\r\nParreira. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T14:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB321EBD-1069-4F42-924F-E3B15ABD08C5", "internalArchiveId": "CB321EBD-1069-4F42-924F-E3B15ABD08C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Parole de globe-trotters", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine \u00c0 l'Abordage suit la trace de voyageurs aux profils vari\u00e9s. Cette semaine : Deux pas vers l'autre.\r\nMarie Couderc et Nil Hoppenot ont d\u00e9cid\u00e9 de traverser l'Europe \u00e0 pieds du Portugal \u00e0 la Turquie. Leur but: faire des rencontres, explorer ce continent europ\u00e9en et ses peuples et en passant ramasser des d\u00e9chets. Nous les avions entendus apr\u00e8s leur travers\u00e9e de la Suisse. Nous les suivons en Slov\u00e9nie et en Croatie. \r\nAu programme notamment: un hiver venu t\u00f4t, des Croates m\u00e9fiants et de la viande. \r\nYoutube: youtube.com/c/deuxpasverslautre\r\nInstagram: instagram.com/deux_pas_vers_lautre\r\nFacebook: facebook.com/deuxpasverslautre/\r\nBlog: deuxpasverslautre.com\r\nSoutenir leur projet: commeon.com/fr/projet/deux-pas-vers-lautre#ORST\r\nUne s\u00e9quence de Lucas Thorens, avec la collaboration de Nicole Fontannaz & Virginie Daude", "durationSec": 1535, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10407078", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Parole de globe-trotters / ALA_2019-05-17T15:11:59_parole-de-globe-trotters", "A l'abordage du 17.05.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine \u00c0 l\u02b9Abordage suit la trace de voyageurs aux profils vari\u00e9s. Cette semaine : Deux pas vers l\u02b9autre.\nMarie Couderc et Nil Hoppenot ont d\u00e9cid\u00e9 de traverser l\u02b9Europe \u00e0 pieds du Portugal \u00e0 la Turquie. Leur but: faire des rencontres, explorer ce continent europ\u00e9en et ses peuples et en passant ramasser des d\u00e9chets. Nous les avions entendus apr\u00e8s leur travers\u00e9e de la Suisse. Nous les suivons en Slov\u00e9nie et en Croatie. \n\nAu programme notamment: un hiver venu t\u00f4t, des Croates m\u00e9fiants et de la viande. \n\nYoutube: youtube.com/c/deuxpasverslautre\nInstagram: instagram.com/deux_pas_vers_lautre\nFacebook: facebook.com/deuxpasverslautre/\nBlog: deuxpasverslautre.com\nSoutenir leur projet: commeon.com/fr/projet/deux-pas-vers-lautre#ORST\n\n\nUne s\u00e9quence de Lucas Thorens, avec la collaboration de Nicole Fontannaz & Virginie Daude"], "variantIds": ["ece-10407078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T14:52:20Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nQui sont nos globe-trotters du jour, h\u00e9 bien il s'agit de Marie Couderc et Nil Oppeneau un couple de Fran\u00e7ais qui a d\u00e9cid\u00e9 de traverser l'Europe \u00e0 pied leur projet s'appelle pas vers l'autre, traverser l'Europe du Portugal jusqu'\u00e0 la Turquie, leur but, c'est aller \u00e0 la rencontre des gens qui composent cette Europe, alors quand dit Europe eux ils pense autant \u00e0 l'Europe politique, l'Union europ\u00e9enne, qui a une Europe g\u00e9ographique et culturelle, leur but, c'est d'essayer justement de cerner une culture, un h\u00e9ritage, une histoire europ\u00e9enne qui unirait tous les gens qui habitent ce bout du globe, qu'on appelle l'Europe, alors ils vont \u00e0 pied, ils sont pass\u00e9s principalement par les montagnes par les Alpes et parall\u00e8lement \u00e0 leur voyage il sensibilise sur la pollution et les d\u00e9chets, en fait, il se balade toujours avec un sac vide sur eux qu'ils remplissent avec les ordures sauvages qu'il trouve sur la route et on rappelle que s'y enfermer des animaux sauvages, c'est cruel enfermer des ordures sauvages contenait pas cruel du tout, au contraire, n'h\u00e9sitez jamais, on les a entendus il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs semaines, pour ne pas dire plusieurs mois lors de leur travers\u00e9e de la Suisse \u00e0 pieds, c'est int\u00e9ressant d'avoir des regards de globe-trotters \u00e9trangers en Suisse avec ce constat : voil\u00e0, alors \u00e7a n'a rien pu faire, ce sont les Tessinois les plus chaleureuses, un : ne boudez pas les romans, c'est comme \u00e7a, c'est un fait et \u00e7a dette plut\u00f4t vrai, l\u00e0 on va les entendre pour leur travers\u00e9e de la Slov\u00e9nie et de la Croatie alors l'interview a \u00e9t\u00e9 faite il y a quelques semaines, mais leur entr\u00e9e en Slov\u00e9nie, ils vont se rappeler avec nous, c'\u00e9tait d\u00e9but novembre et s\u00fbrement que vous ne vous en rappelez pas mais, d\u00e9but novembre, les conditions climatiques en Europe \u00e9tait peu cl\u00e9mente pour ne pas dire franchement \u00e9trange, on les \u00e9coute Marie Couderc ni Open de pas vers l'autre r\u00e9alisation David Colon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [87%] :\r\nCe 1er jour de novembre, il y a une temp\u00eate dans le nord de l'Italie qui a aussi touch\u00e9 un petit bout de la Slov\u00e9nie, qui au fond des vall\u00e9es, enfin, beaucoup d'eau a coul\u00e9 mais l\u00e0- haut sur les montagnes, c'\u00e9tait beaucoup de neige et nous, on est pass\u00e9 juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [87%] :\r\nOn n'avait pas encore les raquettes plein d'\u00e9l\u00e9ments de notre \u00e9quipement pour qu'on soit vraiment confort, donc c'est s\u00fbr que la montagne, \u00e7a change beaucoup compte la neige arrive parfois des endroits qui passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien, parce que un sentier, avec de belles conversion permettait de monter une fois couvert de neige se retrouverait une pente vraiment forte et du coup, il faut savoir trouver vos options. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [85%] :\r\nJe pense que sur le moment, on ne sait pas vraiment parler du compte de la situation, mais c'est s\u00fbr qu'il y a eu un petit flottement quoi apr\u00e8s, une fois que t'es au milieu du massif et que, et que tu as d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 peut-\u00eatre avant 30 kilom\u00e8tres pour arriver l\u00e0 o\u00f9 l'attendait, je sais que c'est compliqu\u00e9 et que la m\u00e9t\u00e9o va pas s'arranger dans les prochains jours, voil\u00e0, il faut passer, je pense qu'on ne sait pas trop pos\u00e9 de questions, on 2 francs frayeur de 3 belles frayeurs je pense surtout \u00e0 mon mari qui a gliss\u00e9 sur une pente et \u00e0 l'aplomb de laquelle il y avait une grosse crevasses de Pierre, elle est arriv\u00e9e, les 2 pieds en avant, et elle a r\u00e9ussi \u00e0 pas tomber dans le trou, je sais pas comment mais de 3 moments o\u00f9 on s'est un petit peu mis en danger quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [76%] :\r\nNo\u00ebl et les genoux ont continu\u00e9 de trembler quelques dizaines de milliers, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [84%] :\r\nOui, mais, mais, une fois qu'on est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du qui anime qui est le sommet notoire dans poche et qu'on a pu voir toute la vall\u00e9e de la Sochacki et cette rivi\u00e8re abat un boulot incroyable qui coule en Slov\u00e9nie, puis ensuite en Italie d'ailleurs, alors c'est un petit peu senti est hors de danger, surtout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [92%] :\r\nOn peut dire que c'\u00e9tait une fronti\u00e8re difficile \u00e0 passer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [89%] :\r\nC'est vrai que de mani\u00e8re tr\u00e8s concr\u00e8te, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une fronti\u00e8re difficile \u00e0 passer, parce que, comme il disait, les conditions \u00e9taient franchement pas id\u00e9al, et puis de mani\u00e8re un peu plus, donc on ne peut plus abstraite, c'\u00e9tait une fronti\u00e8re vraiment tr\u00e8s symbolique pour nous parce qu'on ne quittait ont quitt\u00e9 ce qui \u00e9tait un petit peu du domaine du connu pour nous, alors je dis pas qu'on connaissait les Alpes, mais jusqu'en Italie, c'\u00e9tait des langues latines qu'on pouvait parler, c'est des pays dont on a beaucoup d'images qu'on conna\u00eet, parce que c'est les pays voisins de la France, et l\u00e0 on arrivait pour nous vraiment dans l'inconnu, vers les pays aux langues slaves et des pays d'desquels on a, on a vu beaucoup moins d'images en t\u00eate quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:41) [85%] :\r\nLa marchandise, alors ce n'pas du tout du tout \u00e0 quelle sauce on allait manger, on a rencontr\u00e9 une nana sur Instagram un il y a quelque temps avant, qui habitait dans 6 villages Bobette il s'est vu tout de suite, quoi, quand on est arriv\u00e9, qui nous a invit\u00e9s chez elle quelques jours, elle avait fait des sorties randonn\u00e9e du zip, la haine, merci, et \u00e7a, c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon match, quoi, et puis \u00e7a nous a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier dans le pays, doucement, on a rencontr\u00e9 plein de gens et puis on se dit toujours que c'est un peu comme au th\u00e9\u00e2tre, l'entr\u00e9e et la sortie d'un pays, pour nous \u00e7a conditionne pas mal en petit peu la fa\u00e7on avec laquelle on approche les choses sinon rencontrent les gens le qui misent qu'on peut avoir continentaux qui a une port\u00e9e et pas mal de trucs comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:35) [95%] :\r\nQuand vous arrivez en Slov\u00e9nie est -ce que vous sentez une grande diff\u00e9rence par rapport, notamment j'ai pas l'architecture des villages, vous venez de l'Italie de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, la Slov\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:43) [82%] :\r\nPas tant encore c'est s\u00fbr qu'au niveau de la langue, la diff\u00e9rence est l\u00e0 apr\u00e8s on voit souvent que. \r\nD'un c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re \u00e0 l'autre, les gens sont tr\u00e8s proches des fa\u00e7ons de vivre des architectures en ao\u00fbt, il y a j'agricole, toutes ces choses qui se qui vont \u00eatre tr\u00e8s similaires, puis nous \u00e7a nous fera beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [90%] :\r\nDonc c'est pas tr\u00e8s diff\u00e9rent, la la Slov\u00e9nie au niveau de la nourriture aussi parce que, bon ben l'Italie quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:15) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, quand on parle de gastronomie, quand m\u00eame, voil\u00e0 c'est s\u00fbr que c'est pas la m\u00eame chose et c'est arriv\u00e9 en Slov\u00e9nie, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 non plus tr\u00e8s tr\u00e8s heureux \u00e0 ce niveau -l\u00e0, l'Italie, c'\u00e9tait 4 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:34) [87%] :\r\nIci, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 se r\u00e9duire et puis \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 en s'am\u00e9liorant, on le descendant vers le sud, quoi, on a d\u00e9couvert bourek. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [85%] :\r\nC'est un truc qu'on retrouve partout visiblement exYougoslavie on en mange \u00e0 peu pr\u00e8s, peut-\u00eatre pas tous les jours, mais quand m\u00eame, depuis la Slov\u00e9nie c'est des esp\u00e8ces de chaussons en p\u00e2te philo farcis de viande en g\u00e9n\u00e9ral parfois de fromage parfois d'\u00e9pinards, jamais les 2 en m\u00eame temps, oui, oui, une ovation depuis l'invention du bourek, c'est-\u00e0-dire que quand on demande si on pourrait qu'\u00e0 autre chose aussi, ils ont pens\u00e9 avait danger la viande et le fromage, non, on ne regarde vraiment comme des extraterrestres, c'est ces 3 formats et pas d'autres au-del\u00e0 du pourrait qui sait beaucoup de viande, beaucoup de viande grill\u00e9e Free. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:25) [79%] :\r\nOui, il fait tr\u00e8s mauvais d'\u00eatre v\u00e9g\u00e9tarien dans ce pays l\u00e0 et \u00e7a repr\u00e9sente la base de l'alimentation, quand il est pas rare qu'on nous sert un plateau de viande grill\u00e9e diverses avec un anglais ont cru, fin de la discussion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:43) [89%] :\r\nOn est rest\u00e9 quelques jours d\u00e9j\u00e0, pour se reposer un peu de cette travers\u00e9e des Alpes et qui traversent cette fronti\u00e8re assez, on \u00e9tait en perte, tr\u00e8s bien accueilli chez Allia, on monte nos vid\u00e9os en chemin, donc \u00e7a nous occupe pas mal et donc on a profit\u00e9 de cette \u00e9tape \u00e0 Beauvais pour se faire envoyer du mat\u00e9riel, notamment des v\u00eatements plus chaud notre temps. \r\nLes raquettes, tout ce qui nous permettrait de traverser l'hiver en Croatie et en Bosnie, un peu plus sereinement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:20) [87%] :\r\nEn arrivant \u00e0 Beauvais sont tomb\u00e9es donc dans la vall\u00e9e de la Somme \u00e7a cette rivi\u00e8re qui est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re, moi j'ai de la montagne depuis des mois et des mois et \u00e7a nous a fait un bien fou de nous retrouver dans un camion, le lit cette rivi\u00e8re qui est vraiment certainement la plus belle rivi\u00e8re qu'on est tous les 2, jamais vu quoi c'est sublimissime avec des d\u00e9cors vraiment changeant apr\u00e8s ces intemp\u00e9ries toute cette neige avait \u00e9norm\u00e9ment d'eau qui coulait dans la solution et elle restait pourtant l'ensemble incroyable quoi, alors que le plan de rigueur marqu\u00e9 boueuse et donc dans les t\u00e2ches terrible des chutes d'eau de plus de 100 m\u00e8tres avec une force hallucinante, c'\u00e9tait vraiment magnifique endroit, quoi qu'on recommande vivement et puis aussi en Slov\u00e9nie, on a \u00e9t\u00e9 rejoint par Paul Paul c'\u00e9tait un invit\u00e9 un peu sp\u00e9ciale pour nous puisque c'est avant tout un ami Paul il y a eu un accident il y a une dizaine d'ann\u00e9es, qui l'a priv\u00e9 de pas mal de libert\u00e9 et Paul nous a rejoint pour une bonne semaine. \r\nAvec l'id\u00e9e qu'il serait il serait un peu un boulet que ce serait compliqu\u00e9, c'est vraiment mis un stress incroyable des Gurls disant : maintenant je vais jamais y arriver pourquoi et puis, jour apr\u00e8s jour, bah tous aussi bien lui que nous, on a vraiment hallucin\u00e9 sur sur la fa\u00e7on avec laquelle il a fait tous ces kilom\u00e8tres avec ces gens qui, chaque jour en petit peu mieux, on a d\u00e9couvert plein de trucs ensemble cette baigner dans des eaux glaciales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:10) [69%] :\r\nMais nous on oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:11) [88%] :\r\nDonc, c'est vrai, j'aimerais y aller, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un super truc un moment super chouette quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:25) [86%] :\r\nLe pays, on aurait pu l'traverser ont enfin sur la ligne qu'on s'\u00e9tait trac\u00e9 potentiellement une dizaine de jours quoi et n'avait pas envie de passer si vite, donc on a vraiment pris notre temps en fait des, des, des tours des Illzach et puis juste avant de passer la fronti\u00e8re, on s'est arr\u00eat\u00e9 un endroit on \u00e9tait tremp\u00e9s, il pleuvait des cordes et on voulait s'arr\u00eater dans un endroit suffisamment confortable pour pouvoir travailler un petit peu en fait, on cherche simplement une chambre vraiment pas cher et on est arriv\u00e9 dans un endroit exceptionnel qui est probablement l'endroit o\u00f9 on va passer plus de temps depuis le d\u00e9but du voyage, si rarement si longtemps mais on est arriv\u00e9 dans cette. \r\nAuberge de jeunesse qui est tenu par un homme qui s'appelle des qui s'est retrouv\u00e9e en fauteuil roulant, quand il \u00e9tait assez jeune et qui a h\u00e9rit\u00e9 de si la ferme familiale et d\u00e9cid\u00e9 d'en faire un lieu de vie, accessible \u00e0 tous, pour tous les jeunes, les lieux, les locaux les \u00e9trangers et qui est aussi avant tout un artiste, il est pas mes peintres avec la bouche, puisqu'il est t\u00eate GIC et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une rencontre fantastique, une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience et et notre derni\u00e8re rencontre en ni avant qu'on passe la fronti\u00e8re avec la Croatie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:49) [80%] :\r\nEt puis l\u00e0, on \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du lac de cirque \u00e0 qui aime le lac intermittents, le plus grand d'Europe donc intermittents, \u00e7a veut dire qu'il y a des siphon naturel qui connecte ceux cela qui a des caves de calcaire et en fonction, ben \u00e9videmment de de et puis il s'et qui \u00e9vite tout seul, ce qui fait qu'il a jamais le m\u00eame la m\u00eame t\u00eate quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:43) [87%] :\r\nMarie et Nil votre projet, \u00e7a s'appelle pas vers l'autre, vous traversez l'Europe \u00e0 pied \u00e0 la rencontre de cette Europe politique et g\u00e9ographique \u00e7a air pas mal Slov\u00e9nie quand on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:53) [86%] :\r\nOuais, c'est sympa, je g\u00e8re ce qui est tr\u00e8s impressionnant aussi, c'est quand m\u00eame quand on parle avec des jeunes de 17 18 ans, ils ont tout \u00e7a aux Anglais, genre parfait quoi et voil\u00e0, nous on est fran\u00e7ais en France, c'est pas comme \u00e7a du tout, savoir tr\u00e8s compliqu\u00e9, les coll\u00e8ges, vraiment super annule pour apprendre l'anglais au monde et on sent vraiment que c'est un pays qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s ouvert quoi on s'attendait pas \u00e0 \u00e7a, on pensait m\u00eame que ce serait un peu plus difficile de de parler avec les gens, en tout cas, si \u00e7a fait une diff\u00e9rence avec l'Italie, on a vu une diff\u00e9rence encore plus grande en arrivant apr\u00e8s en Croatie, o\u00f9 l\u00e0 les gens parlent beaucoup beaucoup moins anglais et le contact a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre plus difficile quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:48) [88%] :\r\nEn Croatie, contact difficile \u00e0 cause de la langue ou de la culture. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:52) [92%] :\r\nBen je dirais les 2 en fait, on traverse volontairement des zones tr\u00e8s rurales et parfois peu touristique, on a rencontr\u00e9 vraiment peu de gens qui parlaient anglais, nous, on n'avait pas eu beaucoup l'occasion d'apprendre les rudiments de la langue en Slov\u00e9nie, parce que justement, tout le monde parlait anglais, donc on arrivait un petit peu d\u00e9munis en Croatie et au-del\u00e0 de \u00e7a, je pense que oui, la culture n'\u00e9tait pas la m\u00eame non plus, l'ouverture \u00e0 l'autre et \u00e0 l'\u00e9tranger et quelque chose qui \u00e9tait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:29) [89%] :\r\nLa Croatie, c'\u00e9tait pas le le pays plus facile pour entrer en contact avec les gens du tout les m\u00e9dias mettent une grosse pression \u00e0 tout le monde avec les histoires de migrants, ce qui fait que de voir 2 personnes dans le sac \u00e0 dos comme \u00e7a au milieu de nulle part, donc on a un petit peu bronz\u00e9, \u00e7a nous a pas toujours forc\u00e9ment \u00e0 avoir les portes ouvertes et l\u00e0 ou au Portugal, parfois on pouvait m\u00eame pas accepter toutes les invitations parce qu'on savait qu'on avait du boulot, on veut continuer je tout le lendemain en Croatie, on n'a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 chez quelqu'un, une seule fois pour quoi que ce soit et c'est pas faute d'avoir essay\u00e9 quand m\u00eame de se faire des potes, mais c'\u00e9tait pas donn\u00e9 il y a beaucoup de gens qui nous ont parl\u00e9 de ces migrants quoi alors les migrants auxquels ils essayent de passer par la Croatie parce que c'est leur fa\u00e7on d'entrer dans Schengen il y en a pas mal mais enfin nous on n'a pas crois\u00e9 un migrant en marchant presque 600 kilom\u00e8tres en Croatie moi on 200 m\u00e8tres \u00e0 Paris, j'en ai crois\u00e9 4 quoi, donc \u00e7a nous a un peu marre et compte tout le monde nous parlait de ce groupe, probl\u00e8me de migrants qui sont partout et nulle part \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:43) [91%] :\r\nEt en g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s nous avoir demand\u00e9 si nous, on en \u00e9tait oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:48) [88%] :\r\nPour \u00eatre s\u00fbr que vous soyez pas vous- m\u00eame d'immigrants. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:50) [87%] :\r\nSeul, puis bon tu sens quand m\u00eame qu'il y a un voil\u00e0 ce matraquage m\u00e9diatique et puis dans certaines zones, que \u00e7a vient aussi de l'\u00e9ducation, quoi, il y a un petit peu un jour qui m'a demand\u00e9, \u00e0 moi, si on n'\u00e9tait pas des talibans et donc je pense qu'au fond ils savaient parce que c'\u00e9tait ils savaient jusque c'\u00e9tait voil\u00e0 quelque chose qui, qui vous peur qui venaient de l'\u00e9tranger qui \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 ce sujet de d'\u00e9trangers qui n'avait pas envie de voir chez eux et c'est vrai que \u00e7a nous \u00e7a nous a fait un choc quoi tous ces gens qui nous regardaient avec m\u00e9fiance, c'est la 1\u00e8re fois que \u00e7a nous arrive depuis le d\u00e9but du voyage, c'est un sentiment tr\u00e8s agr\u00e9able, on \u00e9tait mieux en montagne pour le combat et on a essay\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 plusieurs reprises d'engager le sujet avec des gens avec qui on sentait que peut-\u00eatre, ce serait possible d'en discuter, d'essayer de comprendre, essayer de leur expliquer aussi que Nil et moi on est suffisamment vieux pour avoir des souvenirs d'enfance de la guerre en Yougoslavie qui avait voil\u00e0 quelque chose de terrible qui s'est pass\u00e9 l\u00e0- bas et de voir des r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en France, qui \u00e9tait qu'on appelait yougoslave, \u00e0 l'\u00e9poque mais qui \u00e9tait de Bosnie de Serbie ou m\u00eame de Croatie et \u00e7a, ben \u00e7a il pouvait pas, c'est pas qu'il pouvait pas longtemps dans mes pour eux \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:12) [94%] :\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 quoi la Croatie, l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:14) [84%] :\r\nBen alors on Croatie, on a donc cette montagne les Alpes Dinard et comment c'est la 1\u00e8re partie en tout cas qui est sur la c\u00f4te, on Croatie, \u00e7a s'appelle lever les c'est une cha\u00eene de montagnes qui assez longue et qui marque vraiment vraiment un gros \u00e9cart entre l'Adriatique, d'un c\u00f4t\u00e9 et ce climat continental qui arrivent du Nord-Est sacr\u00e9 du co\u00fbt des vents qui sont en faire un nouveau \u00e7a s'appelle la bourrasque et d'un petit, du coup, il fait bon au bord de mer et de l'autre le climat continental, fait que les temp\u00e9ratures descendent en hiver jusqu'\u00e0 moins 25 moins 30 en fonction des endroits quoi quand on a travers\u00e9 la fronti\u00e8re de la Slov\u00e9nie, on est arriv\u00e9 dans une r\u00e9gion qui s'appelle le Gorski Cottard qui est l\u00e0, voil\u00e0, r\u00e9gion la plus froide en Croatie et l\u00e0- bas, j'ai vraiment super, super froid quoi joue la nuit, on a vu des mois je, je pense qu'on a eu de la chance par rapport au timing, tout \u00e7a parce que encore \u00eatre bien pire pour nous mais on se retrouvait donc dans ces grandes for\u00eats immenses couverte de neige avec des traces d'ours et de loups un peu partout, parce que vraiment c'est super sauvage et ces temp\u00e9ratures tr\u00e8s basses, donc l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment l'aventure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:47) [85%] :\r\nDonc l\u00e0 on r\u00e9sume : vous \u00eates en Croatie c'est l'hiver il fait froid, il y a du vent, projet, \u00e7a s'appelle de pas vers l'autre, la l'autre, il veut pas \u00eatre il y a un petit coup de blues quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:58) [86%] :\r\nVoyez, il y a eu un petit coup de blues, objectivement, il y a eu un petit coup de blues, voil\u00e0 la p\u00e9riode des f\u00eates, loin de la famille, presque un an, sur la route, apr\u00e8s il y a un truc qu'on a r\u00e9alis\u00e9 aussi, c'est que face \u00e0 ce que nie l'a expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur l'arriv\u00e9e dans un pays qui ne conditionne un petit peu, h\u00e9 ben on s'faisaient conditionner un petit peu n\u00e9gativement aussi par cette absence de rencontrer et de chaleur humaine, h\u00e9 ben dans ce climat o\u00f9 on avait l'impression que les gens voulaient pas vraiment de nous, je pense que plus avan\u00e7ait, plus on avait de retenue, la rencontre avec l'autre, elle, qu'elle commence par nous, en fait, je pense, si on n'est pas dans ce bon \u00e9tat d'esprit, d'\u00eatre ouvert \u00e0 la rencontre, m\u00eame si elle est plus rare encore plus si et plus rare, elle aura du mal \u00e0 arriver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:47) [86%] :\r\nEt puis, je suis toujours ce probl\u00e8me de l'hiver des journ\u00e9es tr\u00e8s courte quoi quand on veut rencontrer des gens qu'on est en aux gens ne sais pas si l'on arrive au bar ou dans le village, le 18 heures on sait que l'on a encore pas mal de temps pour faire connaissance avant de devoir aller planter la tente dehors, quelque part, quoi, quand il fait nuit \u00e0 4 heures et demie 5 heures c'est un petit peu et qu'en plus il neige d'un seul coup, aller au bar, \u00e0 5 heures vestiaires tant pis on va planter la tente apr\u00e8s \u00e0 la lueur des \u00e9toiles, on est un peu plus, qui sont -elles faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:26) [81%] :\r\nBon Mariani on attend les messages de Croates outr\u00e9e par votre t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:30) [86%] :\r\nOui, oui et non parce qu'on approche quand ils sont plusieurs dans le dire, c'est que on ne peut rien dire aux Croates sur les Croates ou sur la Croatie c'est terrible, quoi, il y a une sorte de de fiert\u00e9 extr\u00eamement susceptible, c'est-\u00e0-dire que sur nos r\u00e9seaux sociaux, parfois \u00e7a nous arrive tous les jours, de partager nos impressions quand elles sont pas tr\u00e8s positives, on on met parfois un peu de retenue en plus tu vois on n'est vraiment pas pas tr\u00e8s virulente et c'est vrai que la moindre chose qu'on pouvait dire sur la Croatie, mais ne serait -ce que dans cette r\u00e9gion, vraiment c'est dommage qu'il ait pas plus de sentiers de randonn\u00e9e et on avait des, des, des vol\u00e9es de bois Vert de Croates, nous disait la pub, parler de la Croatie comme \u00e7a, \u00e9videmment, il y a des sentiers de randonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:31) [87%] :\r\nLes actions David collant un grand merci \u00e0 Marie Couderc ihany et on rappelle que c'est leur sentiment, leur impression, leur travers\u00e9e la Croatie et comme ils l'ont tr\u00e8s bien dit, c'\u00e9tait l'hiver et c'est pas \u00e9vident dans certaines conditions pour aller vers l'autre, aller vers l'autre, c'est pourtant leur projet, \u00e7a s'appelle de pas vers l'autre, ils ont un site internet : Rendez -vous compte : il c'est pas moderne, c'est un site Internet 3 W, point de PV un point com et sinon ils sont sur l'int\u00e9gralit\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux auxquels vous pouvez penser, m\u00eame ceux qui n'existe plus depuis 10 ans, on va \u00e9couter le choix de Nathalie Bergues pour ne pas encore plus f\u00e2ch\u00e9s nos auditeurs Croates, je ne vais pas prononcer le nom de l'art. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:05) [80%] :\r\nJuste parce que je prononcerais faux \u00e7a mettrait j'en col\u00e8re, mais si vous voulez savoir qui chante, envoyez -nous un Mail \u00e0 la portage est RTS Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:25) [58%] :\r\nEt je Ordinn, c'est de pouvoir dire j'\u00e9coute d'la peau de souris. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:30) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:35) [63%] :\r\nAlors on ne sait comment, voil\u00e0 comment le ou sur la nouvelle banlieue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:55) [51%] :\r\nOui, mais surtout sort c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:05) [57%] :\r\nC'est un manque se voir l'\u00e9norme vieillot pour assisteront. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:10) [53%] :\r\nQui est travail d'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:14) [60%] :\r\nEst -ce qu'on doit l'endroit lance sa toute Teich puis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:20) [82%] :\r\nPoint aussi \u00e0 autrui c'est point tr\u00e8s d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:35) [73%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:24) [74%] :\r\nD'ailleurs si on progresse souhaite donc strat\u00e9gique ou de la peau de souris. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:29) [80%] :\r\nEt toujours l'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:34) [75%] :\r\nAlors on qu'\u00e0 court Al\u00e9outiennes pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:39) [83%] :\r\nLe le point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:43) [74%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:04) [64%] :\r\nMais il est surtout chiant, \u00e7a c'est. \r\nSur 6. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T14:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6C2FB55-6A08-43B5-95E6-11E9E7DEAF9C", "internalArchiveId": "A6C2FB55-6A08-43B5-95E6-11E9E7DEAF9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cannes: \"La cit\u00e9 de la peur\", Ken Loach et Elton John cr\u00e9ent l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 Cannes", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "summary": "Actualit\u00e9 charg\u00e9e hier soir, au 72e festival de Cannes, avec la projection, en marge de la comp\u00e9tition, de \"La cit\u00e9 de la peur\". 25 ans apr\u00e8s sa sortie en salles, la com\u00e9die culte des Nuls \u00e9tait montr\u00e9e au public lors d'une s\u00e9ance en plein air sur la plage en pr\u00e9sence d'Alain Chabat, Chantal Lauby et Dominique Farrugia.\r\nUne autre star a focalis\u00e9 l'attention de la Croisette. Le chanteur Elton John est venu assister \u00e0 la projection, hors comp\u00e9tition, du biopic consacr\u00e9 \u00e0 sa vie, \"Rocketman\" de Dexter Fletcher. \r\nEnfin, le nouveau film de Ken Loach, \"Sorry we missed you\", \u00e9tait projet\u00e9 en comp\u00e9tition. \r\nRafael Wolf revient sur ces temps forts.", "durationSec": 637, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10407049", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cannes: \"La cit\u00e9 de la peur\", Ken Loach et Elton John cr\u00e9ent l\u02b9\u00e9v\u00e9nement \u00e0 Cannes / VER_2019-05-17T17:02:28_cannes-la-cite-de-la-peur-ken-loach-et-e", "Vertigo du 17.05.2019"], "alternativeSummary": ["Actualit\u00e9 charg\u00e9e hier soir, au 72e festival de Cannes, avec la projection, en marge de la comp\u00e9tition, de \"La cit\u00e9 de la peur\". 25 ans apr\u00e8s sa sortie en salles, la com\u00e9die culte des Nuls \u00e9tait montr\u00e9e au public lors d\u02b9une s\u00e9ance en plein air sur la plage en pr\u00e9sence d\u02b9Alain Chabat, Chantal Lauby et Dominique Farrugia.\nUne autre star a focalis\u00e9 l\u02b9attention de la Croisette. Le chanteur Elton John est venu assister \u00e0 la projection, hors comp\u00e9tition, du biopic consacr\u00e9 \u00e0 sa vie, \"Rocketman\" de Dexter Fletcher. \nEnfin, le nouveau film de Ken Loach, \"Sorry we missed you\", \u00e9tait projet\u00e9 en comp\u00e9tition. \nRafael Wolf revient sur ces temps forts."], "variantIds": ["ece-10407049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T15:49:20Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:08) [92%] :\r\nAvec sa petite musique magique pour vous accueillir, Rafa\u00ebl Wolf, bonjour, bonjour, musique de sens d'ailleurs oui absolument, vous \u00eates en Direct du 72\u00e8me Festival de Cannes, o\u00f9 vous avez assist\u00e9 hier soir \u00e0 l'un des \u00e9v\u00e9nements les plus attendus de cette \u00e9dition, c'\u00e9tait la projection, 25 ans apr\u00e8s sa sortie en salles, la com\u00e9die culte des Nuls, la Cit\u00e9 de la peur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:29) [92%] :\r\nEt je peux vous dire qu'hier sur la Croisette, tout le monde ne parlait que de cariocas cette danse absurde qu'Alain Chabat et G\u00e9rard Darmon dans cette parodie g\u00e9niale aux r\u00e9pliques hilarantes, \u00e7a a commenc\u00e9 aux alentours de 18 heures avec un flash mob organis\u00e9 sur l'une des places publiques de Cannes, une centaine de danseuses et danseurs amateurs ont reproduit la fameuse carioca de la Cit\u00e9 de la peur, une introduction va dire festive \u00e0 la projection du soir qui s'annon\u00e7ait encore plus spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:56) [89%] :\r\nJ'arrive aux alentours de 21 heures vers le cin\u00e9ma de la plage o\u00f9 va \u00eatre montr\u00e9 donc le film en marge des projections officielles \u00e9crans g\u00e9ants en plein air, environ 400 places assises, on s'installe sur des transats \u00e0 m\u00eame le sable, la s\u00e9ance est ouverte au public venu en masse, la file d'attente est interminable, les refoul\u00e9 s'installent aux abords de la plage, pour notre part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [88%] :\r\nC'est l'\u00e9v\u00e9nement, une mar\u00e9e humaine digne des projection cannoise les plus courus et parmi les spectateurs des jeunes, des yeux de toutes les nationalit\u00e9s et m\u00eame pas mal de personnes qui n'avait encore jamais vu, la Cit\u00e9 de la peur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:29) [84%] :\r\nBonsoir, vous venez d'o\u00f9 je viens, l'Espagne, vous connaissez la Cit\u00e9 de la peur, h\u00e9 oui, on en a parl\u00e9 depuis longtemps, j'ai regard\u00e9, vous, les jeunes non pareil jamais vu vous attendez \u00e0 quoi je sais pas trop comment tendre, on m'a dit que c'est un peu bizarre, un peu sp\u00e9cial, on va dire Lula pas Valbuena ah ben voil\u00e0, alors ils sont \u00e9trangers, ils viennent nous voir, venez vous non plus, non, non, je ne veux pas \u00eatre pareille vous s'est jamais vu, c'\u00e9tait le vous avez vu, mais on vient le voir, c'est un classique, la couleur fran\u00e7aise, donc voil\u00e0, vous \u00eates le seul \u00e0 l'avoir vu ce sont exacts Falcon sur arr\u00eat j'aurais dit de venir le voir \u00e0 l'accord, donc \u00e7a c'est la France qui parle, vous exportez exactement, vous venez d'o\u00f9 d'un d'Espagne, d'avoir c\u00e9l\u00e8bres l'Ecosse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [93%] :\r\nEt la s\u00e9ance d\u00e9bute enfin aux alentours de 21 heures 30 Thierry Fr\u00e9maux, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de Cannes s'est d\u00e9plac\u00e9 pour introduire la projection restaur\u00e9e \u00e0 l'occasion des 25 ans, de la Cit\u00e9 de la peur est ce que tout le monde attendait arrive sur sc\u00e8ne Les Nuls Alain Chabat, Chantal Lauby et Dominique Farrugia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [88%] :\r\nMerci de les accueillir, on commence pas Dominique Farrugia. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [99%] :\r\nJ'ai. \r\nMais, mais enfin quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [83%] :\r\nBonsoir de joueurs ah c'\u00e9tait la liesse, merci d'\u00eatre aussi nombreux et nombreuses, on est tr\u00e8s \u00e9mu, Chantal, moi je suis tr\u00e8s \u00e9mu, oui, oui, je pensais pas quand on a tourn\u00e9 le film et qu'il est sorti en 94 jusqu'en 2019, il se rendra \u00e0 Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [82%] :\r\nAlors je vais pas trop froid, c'est une nouvelle version donc restaurer en enqu\u00eate cas de 3 heures 40 je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:16) [75%] :\r\nL'aide est -ce ses v\u00e9los et que les noms des personnages je m'appeler comment Simon et Chantal. \r\nIl a un lien, merci, vous \u00eates tr\u00e8s bon l\u00e0 ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [91%] :\r\nEh ben vous voyez le film commence justement dans cette ambiance survolt\u00e9e derri\u00e8re moi une spectatrice conna\u00eet les r\u00e9pliques par coeur et de et hurle en m\u00eame temps que les acteurs \u00e0 l'\u00e9cran et le public rit aux \u00e9clats comme \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:59) [80%] :\r\n\u00e0 Dieu, Youri, madame, monsieur, de n'\u00e9crirait rien sur ce film, c'est une merde il se m\u00e9rite une douzaine vision rappelez -moi madame joue d\u00e9j\u00e0 l'arr\u00eat de Odile de Raie qui, si c'est moi qui vous rappelle mademoiselle il est interdit de manger de la choucroute ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [86%] :\r\nVous voulez un whisky, juste un doigt qui ce qui d'abord voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [89%] :\r\nLa projection se d\u00e9roule sans souci jusqu'au moment o\u00f9, juste avant la c\u00e9l\u00e8bre sc\u00e8ne de la carioca, h\u00e9 ben, le film s'arr\u00eate brutalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:54) [96%] :\r\nQui ont patient\u00e9 dans le calme, nous sommes vraiment d\u00e9sol\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:59) [86%] :\r\nIl a, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Alain Chabat et G\u00e9rard Darmon monte sur sc\u00e8ne, devant l'\u00e9cran et dansent ensemble 25 ans plus tard cette cariocas tant attendu et \u00e0 l'instant o\u00f9 Alain Chabat faire r\u00e9sonner sa trompette alors la liesse s'empare du public : 37000 personnes avaient sign\u00e9 une p\u00e9tition pour demander \u00e0 Chabat et \u00e0 Darmon de reprendre leur cariocas en reste c'est devenu r\u00e9alit\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:22) [80%] :\r\nMais Christelle et comme je n'ai plus danser la carie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:29) [75%] :\r\n\u00e7a va, 3 enfants, ce n'est vraiment pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, qu'on suit bien, le tout nouveau, \u00e7a non, Dominique Seux de donc, plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [84%] :\r\nMerci pour ce r\u00e9cit Rapha\u00ebl, c'\u00e9tait une soir\u00e9e dr\u00f4le et un peu magique pour vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:59) [82%] :\r\nAh compl\u00e8tement, c'\u00e9tait fou aussi, on s'y attendait, quand m\u00eame, mais voil\u00e0, quand c'est arriv\u00e9, il y a quelque chose d'absolument extraordinaire de revoir bah c'est de vieux monsieur quand m\u00eame qui se r\u00e9unissent \u00e0 25 ans apr\u00e8s qui dansent comme si c'\u00e9tait dans le feu, c'\u00e9tait absolument Haut-Brion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [94%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour la projection de la Cit\u00e9 de la peur, donc le classique des Nuls en marge du festival et puis hier \u00e0 une autre grande Star focalis\u00e9 toute l'attention sur la Croisette, c'est Elton John, venu assister \u00e0 la projection hors comp\u00e9tition du biopic consacr\u00e9 \u00e0 sa vie Rocket Man on \u00e9coute d'abord une bande annonce du film. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [60%] :\r\nThe enfin au FN bah oui. \r\nKetsbaia 100 ou m\u00eame Carla kurde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [60%] :\r\nOui, c'est New bon non combat Poissy ou en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:42) [65%] :\r\nEnfin du Mandingue \u00e0 Outremont voil\u00e0 ce moment et un an. \r\nPlus de bless\u00e9s alors que sa m\u00e8re \u00e9tait film \u00e7a je crois que d'Champ et part au moulin ici cherche mec que nous vivons depuis un \u00e0 mon \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [83%] :\r\nApr\u00e8s et boh\u00e9mienne Rhapsody ce que ce Rocketman va aussi casser la baraque, selon vous, Rapha\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:12) [89%] :\r\nBen je sais pas mais c'est s\u00fbr que le film en tout cas \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer une attente mais monumental \u00e0 \u00e0 Cannes, c'\u00e9tait la cohue pour rentrer au s\u00e9ance une Stanic Beauvechain \u00e0 la fin de la projection officielle hier soir, Elton John a d'ailleurs pas retenu ses larmes devant ce film o\u00f9 son personnage, on verse lui aussi beaucoup et on retrouve bien s\u00fbr ses lunettes et ses tenues extravagantes alors Rocket Man d\u00e9bute avec le chanteur affubl\u00e9 d'un costume de diable, il est, il se rend \u00e0 une r\u00e9union de d'alcooliques anonymes et l\u00e0, il revient sur sa vie, son enfance, ses probl\u00e8mes d'addiction, sa difficult\u00e9 \u00e0 \u00eatre aim\u00e9 d'abord par son p\u00e8re et par sa m\u00e8re, ensuite par les hommes qui croiseront son chemin sans fil, mais en fait de de r\u00e9conciliation, on peut dire, entre le jeune Reginald Dwight, c'est donc le v\u00e9ritable nom du chanteur et Elton John, la superstar, alors il faut dire, c'est vrai, le film est quand m\u00eame p\u00e9tri de clich\u00e9s et pourtant ah bah, il a r\u00e9ussi \u00e0 enchant\u00e9 parce que c'est une authentique com\u00e9die musicale histoire est ponctu\u00e9e par de purs moments de sc\u00e8ne et de danse, o\u00f9 les acteurs chantent eux- m\u00eames des classiques d'Elton John, dont les textes racontent finalement sa vie, ses \u00e9motions, et je peux vous garantir que j'ai pas bouder mon plaisir devant ce spectacle baroque magique exub\u00e9rant, \u00e0 l'image, en fait des tonnes de jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:17) [90%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est un personnage tr\u00e8s, tr\u00e8s attachant, alors \u00e7a c'est pour Rocket Man qui sortira dans les salles romandes le 29 mai prochain toute autre chose, Rapha\u00ebl, avec la projection hier soir aussi du nouveau film de Ken Loach ou MS tu, c'est l'histoire d'une famille anglaise modeste qui tentent de survivre alors que le p\u00e8re qui vient d'accepter un travail de chauffeur-livreur \u00e0 son compte, je propose d'\u00e9couter d\u00e9j\u00e0 un extrait du film. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:41) [59%] :\r\nSon gay correction qu'il c\u00e8de font que celle de Jean Hamon chic en hausse par : Krassimir frautschi l'. \r\nCr\u00e2ne car il ne va voir. \r\nOui tu oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [65%] :\r\nOui permettrait une Schwarzenegger a je peux le march\u00e9 avait un gros cette chez nos cet avion White Alvarez c'est gros le ch\u00e9quier Alves 13 naissait d'esprit autant n'est pas une dame soit handicap\u00e9 pareil sauf \u00e0 Aizenay Ali au sens c'est pas au syst\u00e8me et \u00e0 monsieur strophes Salafia oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:14) [86%] :\r\nMagnifique accent anglais rappelle le Russe a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u 2 fois la Palme d'or pour Le vent se l\u00e8ve et Daniel Blais moi Daniel Bailly fantastique, il est \u00e0 nouveau en comp\u00e9tition cette ann\u00e9e avec The Mist You ce qu'il a des chances, selon vous, de remporter une 3\u00e8me palme avec ce film, Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:30) [90%] :\r\nBah, sachant que Ken Loach avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9jou\u00e9 dans tous les pronostics, avec ses 2 pr\u00e9c\u00e9dentes Palmes j'ai envie de vous r\u00e9pondre que tout est possible, d'autant plus que ce nouveau film ressemble alors \u00e0 du Ken Loach pur jus, tout y est critique de l'Hubert isolation du monde du travail prol\u00e9taires qui luttent pour survivre, des probl\u00e8mes d'argent, d'injustice, auxquels se rajoutent des probl\u00e8mes familiaux, entre le p\u00e8re \u00e9puis\u00e9 par son job, la m\u00e8re aide- soignante \u00e0 domicile qui doit tout g\u00e9rer sans broncher, la jeune fille qui dort mal et le fils ado qui pr\u00e9f\u00e9rait les graffitis les murs, plut\u00f4t que de se rendre \u00e0 son \u00e9cole, alors c'est toujours tr\u00e8s juste saisissant intense, m\u00eame si \u00e0 titre personnel, je me ben je reste un petit peu g\u00ean\u00e9es par ce Ken Loach quelque part fataliste qui j'ai la sensation en tout cas qui laissait aucune chance \u00e0 ces personnages accabl\u00e9s comme des mules par un sc\u00e9nario qui leur \u00e9pargne, mais alors vraiment rien du tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Rafa\u00ebl Wolf en Direct du festival de Cannes, Ken Loach, donc pour son nouveau film, \u00e7a oui, oui, messieurs, qui est proche, et donc en comp\u00e9tition, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, du c\u00f4t\u00e9 de Cannes et puis je rappelle \u00e0 nos auditrices et auditeurs que l'on peut voir certaines de de vos vid\u00e9os Rafale qui sont visibles sur notre fil Instagram arobase RTS Vertigo pour la carioca exactement, merci Lambel, vous, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T16:22:05Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nguyen, Loan", "role": "photographe et performeuse", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 17400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer loR9OwlJGko6hUL4MJESEBLxJsGl"}]