[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26200&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-79DBB1E4-2072-4640-8D54-A3776E772034", "internalArchiveId": "79DBB1E4-2072-4640-8D54-A3776E772034", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue des unes", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "par Yann Amedro\r\n\r\n* * par Yann Amedro", "durationSec": 249, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10205207", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue des unes / 69S_2019-02-23T06:11:19_la-revue-des-unes", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 23.02.2019"], "alternativeSummary": ["par Yann Amedro"], "variantIds": ["ece-10205207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:16:32Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [91%] :\r\nLa une de vos journaux de ce samedi, la Conf\u00e9d\u00e9ration de logements \u00e0 Gen\u00e8ve, titre La Tribune de Gen\u00e8ve en raison des nouvelles normes antibruit dans l'inqui\u00e9tude r\u00e8gne de Chancy \u00e0 Versoix, avec notamment la petite commune issu d'une des plus pauvres du canton qui vient d'en faire les frais face au bruit des avions Berne assomma d'importants plans de logements dans la petite commune ont \u00e9t\u00e9 suspendus par l'\u00c9tat, forc\u00e9 de se plier aux nouvelles exigences a\u00e9ronautique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est \u00e0 lire en page 3 de La Tribune de Gen\u00e8ve ce matin une autre commune inqui\u00e8te c'est en Valais cette fois Anniviers s'inqui\u00e8te de la fin des Terres promises, titre Le Nouvelliste en ao\u00fbt dernier, la commune 100 hectares de Terres \u00e0 b\u00e2tir de nombreux propri\u00e9taires dont certains poss\u00e8dent ces parcelles depuis plusieurs d\u00e9cennies, redoute le d\u00e9zonage des t\u00e9moignages \u00e0 lire ce matin dans Le Nouvelliste \u00e0 Lausanne, le march\u00e9 du sexe quittent peu \u00e0 peu la ruche \u00e0 ce violent sur le trottoir, comme dans les salons, le nombre de prostitu\u00e9es est en Net recul, titre ce matin 24 heures pour Fleur de pav\u00e9 association active aupr\u00e8s des travailleuses du sexe, cette baisse \u00e9valu\u00e9e \u00e0 40 pourcent est clairement due \u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur au printemps dernier du p\u00e9rim\u00e8tre de prostitution restreint ainsi que notamment le d\u00e9veloppement des sites d'annonces qui pousse certains et certaines \u00e0 s'\u00e9loigner de la prostitution de rue, \u00e9crit le quotidien Vaudois de la politique \u00e0 la une du temps avec les campagnes de Macron et d'Obama qui inspire le PLR le PLR qui, texte qui teste actuellement \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Lucerne, une nouvelle strat\u00e9gie \u00e9lectorale le porte-\u00e0-porte, alors \u00e7a peut ressembler \u00e0 la bonne vieille tactique de la main serr\u00e9e, mais \u00e0 l'aide cette fois des nouvelles technologies car la m\u00e9thode repose sur le Big Data, nous apprend Le Temps en fonction d'une s\u00e9rie de crit\u00e8res bien sp\u00e9cifiques pour cibler les \u00e9lecteurs potentiels, le temps qu'il met aussi en une ce matin le marathon identitaire Decaster devant le tribunal arbitral du sport \u00e0 la sud- africaine se bat contre la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme qui impose la prise de m\u00e9dicaments aux femmes produisant trop de testost\u00e9rone, un combat pour sa carri\u00e8re d'athl\u00e8te, mais aussi pour sa dignit\u00e9 de femme, \u00e9crit le quotidien du sport aussi \u00e0 la une du quotidien d'une jurassien 1er acte \u00e0 suspense, on parle de hockey sur glace avec le HCA qui est entr\u00e9 d'un bon pied dans ces play- offs en prenant la mesure de Thurgovie par 5 buts \u00e0 3, \u00e9crit Le Quotidien jurassien et puis du haut, qui est aussi \u00e0 la une du Journal du Jura, des points des plus pr\u00e9cieux pour Bienne le HC Bienne peut dire merci \u00e0 son attaquant Michael ugly le transfuge de Rapperswil a \u00e9t\u00e9 l'unique buteur de la s\u00e9rie de tirs au but qui a permis aux ses landers d'engranger 2 points pr\u00e9cieux face \u00e0 Lang, Mao, 4 \u00e0 3 hier soir, la libert\u00e9 mais en une, le coeur de Vevey qui bat au rythme effr\u00e9n\u00e9 du montage on parle bien s\u00fbr de la f\u00eate des vignerons qui fera vibrer la ville de Vevey, du 18 juillet au 11 ao\u00fbt prochain et pour l'instant, c'est un chantier avec 6 grues qui se disputent le ciel coiffant spectaculaire entrelacs de ferraille pour l'instant tout roule, on est dans les temps, commente l'ing\u00e9nieur Daniel vocale, le chef de projet pour la construction de cette ar\u00e8ne, reportage \u00e0 lire ce matin dans la libert\u00e9 et puis vaut cahier Week-End nous emm\u00e8ne dans les bo\u00eetes de nuit dans les dancings, comme on dit aussi le clubbing notre tour de piste, c'est dans le cahier Week-End de de Gen\u00e8ve, qui nous dit que les clubs, les cabarets dancings les lieux \u00e9ph\u00e9m\u00e8res de la nuit genevoise p\u00e9tille encore, tour d'horizon, donc \u00e0 lire ce week- end dans le cahier Gen\u00e8ve week- end le temps lui dans son cahier magazine nous apprend comment \u00eatre sexy en 2019 sexy comme jamais nous promet le temps qui nous rappelle qu'apr\u00e8s le Mans sous le lancement du mouvement metoo la notion de s\u00e9duction est plus que jamais une subjectivit\u00e9 \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, la mode oscille d\u00e9sormais entre hypersexualisation sexualisation et pudeur comme autant de propositions au service. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T05:20:02Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-007D2636-B532-4A4F-A823-A87F30CEBD03", "internalArchiveId": "007D2636-B532-4A4F-A823-A87F30CEBD03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ecoutez Voir: L'audience au TAS de Caster Semenya", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "Une photo marquante de l'actu de la semaine, racont\u00e9e par celui qui l'a prise ou/et par ses protagonistes.Toute la semaine \u00e0 Lausanne, le Tribunal arbitral du sport s'est pench\u00e9 sur le cas de Caster Semenya. La f\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme lui impose de diminuer les hormones m\u00e2les qu'elle secr\u00e8te naturellement. L'athl\u00e8te sud-africaine d\u00e9fend son naturel. Laurent Gillieron, de l'agence Keystone-ATS, l'a photographi\u00e9e \u00e0 son entr\u00e9e devant la cour. Ecoutez voir par Caroline Stevan\r\n.\r\n\r\n* * Une photo marquante de l'actu de la semaine, racont\u00e9e par celui qui l'a prise ou/et par ses protagonistes.Toute la semaine \u00e0 Lausanne, le Tribunal arbitral du sport s'est pench\u00e9 sur le cas de Caster Semenya. La f\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme lui impose de diminuer les hormones m\u00e2les qu'elle secr\u00e8te naturellement. L'athl\u00e8te sud-africaine d\u00e9fend son naturel. Laurent Gillieron, de l'agence Keystone-ATS, l'a photographi\u00e9e \u00e0 son entr\u00e9e devant la cour. Ecoutez voir par Caroline Stevan\r\n.", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10205216", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Ecoutez Voir: L\u02b9audience au TAS de Caster Semenya / 69S_2019-02-23T08:26:31_ecoutez-voir-l-audience-au-tas-de-caster", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 23.02.2019"], "alternativeSummary": ["Une photo marquante de l'actu de la semaine, racont\u00e9e par celui qui l'a prise ou/et par ses protagonistes.Toute la semaine \u00e0 Lausanne, le Tribunal arbitral du sport s\u02b9est pench\u00e9 sur le cas de Caster Semenya. La f\u00e9d\u00e9ration internationale d\u02b9athl\u00e9tisme lui impose de diminuer les hormones m\u00e2les qu\u02b9elle secr\u00e8te naturellement. L\u02b9athl\u00e8te sud-africaine d\u00e9fend son naturel. Laurent Gillieron, de l\u02b9agence Keystone-ATS, l\u02b9a photographi\u00e9e \u00e0 son entr\u00e9e devant la cour. Ecoutez voir par Caroline Stevan\n."], "variantIds": ["ece-10205216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:12:21Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nIl y a 8 heures 26 on passe \u00e0 notre chronique Images \u00e9coutez voir, \u00e9couter, voir, sur les pas cette semaine de Kaster Semenya l'athl\u00e8te sud- africaine, entendu par le Tribunal arbitral du sport \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait toute cette semaine, la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'assistance d'athl\u00e9tisme lui impose de diminuer les hormones m\u00e2les qu'elle secr\u00e8te naturellement elle d\u00e9fend son naturel Laurent Gironde l'agence Keystone ATS La photographi\u00e9e lors de son arriv\u00e9e \u00e0 ce tribunal il a captur\u00e9 une image qui a fait le tour du monde, Caroline Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [88%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e9coutez voir, \u00e9couter, voir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:35) [89%] :\r\nElle arrive avec son avocat, elle fait un petit signe de la main ces 3 photos, donc, au rythme o\u00f9 vont nos appareils photo, c'est un geste qui est tr\u00e8s court. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [89%] :\r\nUn geste rapide mais capt\u00e9e par Laurent giron, photographe de l'agence Keystone ATS lundi matin \u00e0 Lausanne, nous sommes devant le Tribunal arbitral du sport et Kaster Semenya fait son entr\u00e9e, l'athl\u00e8te sud- africaine porte un costume gris sur un col roul\u00e9 noir autour du cou, un pendentif du continent africain, accompagn\u00e9 de son avocat, la coureuse avance d'un pas d\u00e9cid\u00e9, l\u00e9ger sourire, regard franc, sourcils fronc\u00e9s, elle l\u00e8ve la main droite \u00e9tant de doigts, l'image semble sans \u00e9quivoque le V de la victoire et un large sourire, mais pas un mot ces sur elle confiante avant d'affronter les juges Laurent ont pourtant il y a vu tout autre chose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:20) [88%] :\r\nMoi, je me rappelle qu'elle tourne la t\u00eate, qui regarde les m\u00e9dias, moi j'ai pris \u00e7a comme un bonjour en vid\u00e9o et en photos, elle ne donne pas forc\u00e9ment le m\u00eame message vid\u00e9o, on comprend que c'est un bon jour en photo en images arr\u00eat\u00e9es, on ne le comprend pas forc\u00e9ment fait on peut croire que c'est justement un V de la victoire ou un geste, pas un simple bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [95%] :\r\nLe petit geste en tous les cas, am\u00e8ne une tension dans la photographie et l'image a \u00e9t\u00e9 largement reprise par les m\u00e9dias du club. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:51) [90%] :\r\nLe petit geste, c'est la chose en plus j'attends 12 heures mais tout se passant dans une petite seconde, un professionnel arrive \u00e0 capter ce mouvement aussi gr\u00e2ce \u00e0 son mat\u00e9riel mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 sa concentration, c'est pas un geste \u00e9t\u00e9 par exemple vite attrap\u00e9 avec un t\u00e9l\u00e9phone portable, c'est pas une super bonne photo hein, j'ai une photo o\u00f9 il se passe quelque chose derri\u00e8re elle, dans le fond, il y a un panneau de circulation, interdiction de tourner \u00e0 gauche, c'est assez frappant pour les yeux, comme \u00e7a, le fond et pas super clean et c'est une bonne photo d'actualit\u00e9 mais on en reste l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [89%] :\r\nApr\u00e8s sa prise, l'orange hier, on a attendu jusqu'au soir pour r\u00e9aliser de nouveaux clich\u00e9s sans succ\u00e8s cette fois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:35) [87%] :\r\nMais tout cela \u00e0 peu pr\u00e8s depuis 7 heures et demie pour finir, elle est arriv\u00e9e \u00e0 8 heures et demie, je pense qu'on l'a vu 12 secondes ennemis et on avait espoir faire peut-\u00eatre une photo quand l'athl\u00e8te ressort simplement parce qu'on pourrait avoir le tribunal derri\u00e8re elle se situerait mieux donc j'ai attendu jusqu'\u00e0 midi pour voir si elle ressortait les parts sortis pour la pause de midi, pour finir, j'ai attendu toute l'apr\u00e8s- midi, elle est ressorti \u00e0 peu pr\u00e8s vers 19 heures 30, donc j'ai attendu 12 heures pour l'avoir 2x10 secondes r\u00e9sultat : c'\u00e9tait l'image, la meilleure, c'\u00e9tait ce que j'ai fait le matin \u00e0 8 heures 32 donc j'aurais pu partir \u00e0 8 heures 33 l'histoire \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [94%] :\r\nLes audiences des autres jours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s dans un lieu tenu secret et le verdict sera rendu en mars sans la pr\u00e9sence de l'athl\u00e8te, si le tribunal donne raison \u00e0 Casper M\u00e9nia la photographie de l'orange hier, on n'a pas fini de circuler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [86%] :\r\n\u00e9coutez voir \u00e0 retrouver en son et en images sur le Play RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T07:34:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5B0B7D2-EC82-472D-857A-AB47D8773A0C", "internalArchiveId": "F5B0B7D2-EC82-472D-857A-AB47D8773A0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Info Verso: le commentaire des courses de ski", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "Antoine Droux r\u00e9pond \u00e0 une question d'un auditeur, t\u00e9l\u00e9spectateur ou internaute sur le traitement d'un sujet, la couverture d'un \u00e9v\u00e9nement par les r\u00e9dactions RTSinfo. Cette semaine, la question porte sur les commentaires des comp\u00e9titions de ski. Un internaute regrette dans le groupe Facebook Info Verso qu'il y ait trop de technique et pas assez d'\u00e9motion. Avec Jean-Fran\u00e7ois Develey, r\u00e9dacteur en chef adjoint de RTSsport.\r\n\r\n* * Antoine Droux r\u00e9pond \u00e0 une question d'un auditeur, t\u00e9l\u00e9spectateur ou internaute sur le traitement d'un sujet, la couverture d'un \u00e9v\u00e9nement par les r\u00e9dactions RTSinfo. Cette semaine, la question porte sur les commentaires des comp\u00e9titions de ski. Un internaute regrette dans le groupe Facebook Info Verso qu'il y ait trop de technique et pas assez d'\u00e9motion. Avec Jean-Fran\u00e7ois Develey, r\u00e9dacteur en chef adjoint de RTSsport.", "durationSec": 320, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10205213", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Info Verso: le commentaire des courses de ski / 69S_2019-02-23T07:24:51_info-verso-le-commentaire-des-courses-de", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 23.02.2019"], "alternativeSummary": ["Antoine Droux r\u00e9pond \u00e0 une question d'un auditeur, t\u00e9l\u00e9spectateur ou internaute sur le traitement d'un sujet, la couverture d'un \u00e9v\u00e9nement par les r\u00e9dactions RTSinfo. Cette semaine, la question porte sur les commentaires des comp\u00e9titions de ski. Un internaute regrette dans le groupe Facebook Info Verso qu'il y ait trop de technique et pas assez d'\u00e9motion. Avec Jean-Fran\u00e7ois Develey, r\u00e9dacteur en chef adjoint de RTSsport."], "variantIds": ["ece-10205213"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:12:28Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [86%] :\r\nInfo Verso infos perso avec vous Antoine Rault bonjour bonjour Yann Ahmed Rahou chaque semaine vous d\u00e9velopper ici m\u00eame une question relative au travail, les r\u00e9dactions de RTSinfo questions pos\u00e9es par nos auditeurs, t\u00e9l\u00e9spectateurs internautes notamment sur le groupe Facebook Info Verso. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nOui, et aujourd'hui on est pile dans l'actualit\u00e9 puisque la question retenus porte sur les retransmissions des comp\u00e9titions de ski \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [71%] :\r\nEt Michel d'14\u00e8me hier en difficult\u00e9, attention \u00e0 la fin il apprend d'une trace la pratiquement 130 kilom\u00e8tres heure et \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 Yvan banqui\u00e8re mais c'est pas lui, de 25 ans 100\u00e8me devant, esp\u00e8rent les d\u00e9g\u00e2ts, dommage, dommage, 2 autres parcours un petit peu compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [92%] :\r\nNotre internaute commence par saluer le travail des journaliste qui commente les courses de ski mais, dit -il, si leur travail est parfait sur le plan technique leur commentaires manque parfois un peu de chaleur d'un brin de subjectivit\u00e9 d'infos perso sur les skieurs, bref d'un peu plus de vie pour nous faire vibrer, c'est une citation, alors j'ai demand\u00e9 \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Develey r\u00e9dacteur en chef adjoint de RTSsport 25 ans de commentaires sportif dans les pattes, ce qu'il r\u00e9pondait \u00e0 cette remarque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [90%] :\r\nAlors je vais r\u00e9pondre \u00e0 cet internaute que nous sommes des Suisses romands, que nous avons une culture suisse romande, elle a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e au niveau de la t\u00e9l\u00e9vision par Boris aquadrome Jean-Jacques Tillman dans les ann\u00e9es 60 70, c'est une culture que je qualifierais d'anglo- saxonne, c'est une culture de sobri\u00e9t\u00e9 et de pr\u00e9cision de journalisme, on explique, on analyse, on sert de m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire qu'on dit aux t\u00e9l\u00e9spectateurs, on essaye de lui dire ce qu'il ne voit pas ou qui n'a pas pu voir mais c'est vrai que nous ne sommes pas des animateurs, on est des journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [92%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a change en fonction des pays elle est assez sp\u00e9cifique, cette culture suisse romande, c'est pas la m\u00eame qu'en France c'est pas la m\u00eame qu'en Allemagne qu'en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [89%] :\r\nAlors, non, pas du tout, effectivement, l\u00e0, les Fran\u00e7ais sont beaucoup plus alors je mets des guillemets l\u00e9ger, beaucoup plus gai, beaucoup plus vif, beaucoup plus subjectif, et beaucoup moins pour moi cr\u00e9dible parce que ce sont encore une fois des animateurs et pas des journalistes, ils enveloppe en spectacle, nous, on essaye de l'analyser et de le faire comprendre par des gens qui regardent, \u00e0 part \u00e7a, vous allez en Allemagne, c'est encore plus sobre que nous, les Allemands pratiquement sur une course de ski, ils vont parler la moiti\u00e9 moins que nous, qui nous -m\u00eame parlons moiti\u00e9 moins que des Fran\u00e7ais ou des Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [93%] :\r\nOui, on entend, c'est donc une ligne \u00e9ditoriale davantage que la retransmission d'un show, m\u00eame s'il y a forc\u00e9ment des exceptions, mais tous les m\u00e9dias vous le diront, il est rare de satisfaire tout le monde en mati\u00e8re de commentaires sportifs, surtout que le m\u00e9tier a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment \u00e0 cause ou gr\u00e2ce \u00e0 la profusion de donn\u00e9es statistiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [91%] :\r\nAlors oui, aujourd'hui, incontestablement, nous avons beaucoup plus de d'appels \u00e0 la statistique les, les, les gens aiment les statistiques, mais le probl\u00e8me, c'est de pouvoir d\u00e9coder la statistique parce que c'est bien gentil de dire que telle ou telle a fait \u00e7a pour la 3\u00e8me fois, mais ce qui est important, c'est que votre commentateurs disent pourquoi c'est important qu'il ait fait \u00e7a pour la 3\u00e8me fois et c'est assez, a le travail que nous nous demandons s'arr\u00eater au fait que c'est la 3\u00e8me fois que Machin saura cette porte- l\u00e0, c'est pas \u00e7a qu'on demande, nous on de dit oui, c'est la 3\u00e8me fois, \u00e7a c'est important, c'est une info mais pourquoi est -ce que c'est la 3\u00e8me fois qui s'arr\u00eatent l\u00e0, c'est parce qu'il a une faiblesse sur le pied gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [91%] :\r\nLa technique justement les comp\u00e9titions sportives, \u00e7a vaut aussi pour le ski \u00e0 la TV sont sont d\u00e9sormais truff\u00e9s de ce que moi j'appelle des effets sp\u00e9ciaux, hein, des images in\u00e9dites qu'on voyait pas et encore 5 ans en arri\u00e8re, qu'est ce que \u00e7a change pour les commentateurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [91%] :\r\nVous avez beaucoup moins droit \u00e0 l'erreur, \u00e9videmment, parce que avant, vous n'aviez qu'une vision vous pouviez dire quelque chose qui \u00e9tait impr\u00e9cis : d\u00e9sormais, vous pouvez \u00eatre contredit par l'image, donc vous devez \u00eatre d'autant plus percutant, d'autant plus comp\u00e9tent et d'autant plus pr\u00e9sents et il faut aussi accepter que parfois ben l'image vous d\u00e9juger que vous devez dire ah ben je pensais que c'\u00e9tait \u00e7a, mais c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [94%] :\r\nCe week- end, des \u00e9preuves de Coupe du monde dames \u00e0 Crans-Montana, on sait tous l'avalanche qui a eu lieu cette semaine, est ce que les commentateurs ont re\u00e7u des des consignes suite \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement tragique qui a eu lieu cette semaine dans la station valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [90%] :\r\nAlors, franchement, je crois qu'il nous parle une consigne : ce sont de tr\u00e8s bons journalistes, ils savent tr\u00e8s bien ce qu'ils doivent dire ils savent tr\u00e8s bien que la ligne \u00e9ditoriale de la RTS c'est dans ce genre de circonstances, d'\u00eatre sobre, pr\u00e9cis et de ne pas faire de l'exag\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [90%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Develey r\u00e9dacteur en chef adjoint de RTSsport et si vous aussi vous avez des questions sur le travail de r\u00e9daction de la RTS, elles sont les bienvenues sur le groupe Facebook Info Verso ou sur la page RTS H oblique info Verso, Antoine Droux, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure 9 heures 10 pour une nouvelle \u00e9dition de mes dialogues sur la premi\u00e8re, de quoi allez- vous parlez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [87%] :\r\nAlors vous avez un trio il y en a mais Drouot dans le syst\u00e8me afin d'ici quelques minutes exactement, moi j'aurai aussi un trio en trio de jeunes journalistes fra\u00eechement Dive dipl\u00f4m\u00e9s et fra\u00eechement r\u00e9compens\u00e9 par le centre de formation au journalisme et aux m\u00e9dias, Camille Degott, Antoine H\u00fcrlimann et Cl\u00e9mence Vonlanthen je leur demanderaient notamment pourquoi ils sont encore tellement motiv\u00e9s pour ce m\u00e9tier qui est d\u00e9cri\u00e9 de toutes parts et et pour ce domaine qui est secou\u00e9 chahut\u00e9s, voire m\u00eame rudoy\u00e9 le le domaine m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [93%] :\r\nCe sera votre trio m\u00e9diatique Antoine Droux dans mes dialogues \u00e0 9 heures 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T06:36:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0D11561-5F80-41A9-8E4E-C01F23438E69", "internalArchiveId": "C0D11561-5F80-41A9-8E4E-C01F23438E69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h 23.02.2019", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10205221", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / 69S_2019-02-23T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / 69S_2019-02-23T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10205233", "ece-10205221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:20:35Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [98%] :\r\nC'est l'heure du journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\n\u00c9tienne Cauchy, c'est la plus grande \u00e9lection d'Afrique : le Nigeria doit choisir son prochain pr\u00e9sident aujourd'hui quelques heures avant l'ouverture des bureaux de vote, une s\u00e9rie d'explosions a \u00e9t\u00e9 entendue t\u00f4t ce matin dans la ville de maille de Goury fr\u00e9quemment vis\u00e9s par les djihadistes de Boko Haram une \u00e9lection Nigeria : une semaine apr\u00e8s un report de derni\u00e8re minute, quelles cons\u00e9quences ce report, a -t-il eu sur la campagne sur les rapports de force r\u00e9ponse apr\u00e8s ce journal de notre invit\u00e9 Benjamin Auger, chercheur sp\u00e9cialiste du Nigeria, l'aide humanitaire \u00e9trang\u00e8re va -t-elle entrer au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'ultimatum fix\u00e9 par l'opposition, choix aujourd'hui, le gouvernement a ferm\u00e9 la fronti\u00e8re avec le Br\u00e9sil Des heurts ont \u00e9clat\u00e9 dans la r\u00e9gion et des tractations diplomatiques s'intensifient aux Nations unies en Suisse la ville de Z\u00fcrich veut mettre un peu d'ordre dans le nouveau march\u00e9 des v\u00e9los et des trottinettes \u00e9lectriques en libre service, comment g\u00e9rer ces engins qui envahissent les rues des grandes villes d'Europe Z\u00fcrich lance une \u00e9tude \u00e0 ce sujet et puis \u00e0 8 heures et demie, d\u00e9cryptage de la folie forte Nike, le jeu vid\u00e9o qui fait fureur dans les cours de r\u00e9cr\u00e9 et bouscule l'industrie du jeu, on en parle dans le donc qu'avec C\u00e9line Crichton, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, la m\u00e9t\u00e9o : journ\u00e9e doux et ensoleill\u00e9, m\u00eame type de temps pour demain et les jours qui suivent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [92%] :\r\nPlusieurs explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues ce matin \u00e0 MyDoom dans le Nord-Est du Nigeria 2 heures pile avant l'ouverture des bureaux de vote de croix raviver les craintes quant aux conditions de s\u00e9curit\u00e9 de ce scrutin, \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives au Nigeria, c'est le plus grand scrutin d'Afrique, il devait avoir lieu la semaine derni\u00e8re, mais il a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 la toute derni\u00e8re, derni\u00e8re minute pour des raisons logistiques \u00e0 Lagos, une correspondance de Jasmin Lavoie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [91%] :\r\nL'enjeu \u00e9tait \u00e9norme gouverner la premi\u00e8re \u00e9conomie d'Afrique est le pays le plus populeux 2 candidats ont de r\u00e9elles chances de l'emporter aujourd'hui le leader de l'opposition officielle \u00e0 Tyco Aboubakar et le pr\u00e9sident actuel du pays, Mohamadou Ubu Harry, le ton est mont\u00e9 cette semaine entre les 2 candidats qui s'accusent mutuellement de tentatives de fraude mais jeudi, le pr\u00e9sident a assur\u00e9 aux 84 millions d'\u00e9lecteurs nig\u00e9riens, il pourrait se rendre voter dans l'un des 120000 bureaux en toute s\u00e9curit\u00e9, il y a eu quelques \u00e9pisodes de violences pendant la campagne et avec la tension qui s'est ajout\u00e9e cette semaine, il pourrait y avoir des affrontements post- \u00e9lectoraux, la d\u00e9mocratie est encore fragile, ici, le Nigeria a effectu\u00e9 sa transition d\u00e9mocratique en 1999 seulement, cette \u00e9lection est un pas de plus vers sa maturit\u00e9 Jasmin Lavoie pour rtsinfo Lagos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [94%] :\r\nDes soldats v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont tu\u00e9 2 personnes hier pr\u00e8s de la fronti\u00e8re br\u00e9silienne selon des dirigeants de la communaut\u00e9 indig\u00e8ne locale une mobilisation populaire tentaient de bloquer un convoi militaire \u00e0 l'envers la fronti\u00e8re pour emp\u00eacher l'entr\u00e9e de l'aide humanitaire \u00e9trang\u00e8re au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [95%] :\r\nEt \u00e0 quelques heures de la fin de l'ultimatum fix\u00e9 par l'opposition pour faire rentrer c'\u00e9tait d'humanitaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les tractations diplomatiques s'intensifient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [89%] :\r\nGouvernement de Nicolas aux actifs, son chef de la diplomatie \u00e9tait Nations-Unies \u00e0 New York pour obtenir une m\u00e9diation du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierrez, face \u00e0 la presse, Georges arr\u00eat ASA, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 la tentation d'une intervention militaire de Washington, il a mis en garde contre le risque de violences Marie bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [91%] :\r\nEn moins de 48 heures, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio go\u00fbter race a rencontr\u00e9 successivement les chefs de la diplomatie am\u00e9ricaine et v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne r\u00e9p\u00e9tant aux 2 hommes, le m\u00eame message : tout faire pour \u00e9viter un bain de sang, face \u00e0 la presse le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de Caracas \u00e7a d\u00e9noncer une aide humanitaire qui s'apparente, selon lui, un spectacle orchestr\u00e9 par les Am\u00e9ricains pour provoquer des violences et une r\u00e9action des militaires fid\u00e8les au pr\u00e9sident Maduro, il a ni\u00e9 que les forces arm\u00e9es v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes et re\u00e7u des ordres de tirer, mais indiqu\u00e9 qu'elle d\u00e9fendrait co\u00fbte que co\u00fbte l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale du pays, il a toutefois laiss\u00e9 entendre que des tractations de toute derni\u00e8re minute avait lieu \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d'un accord technique avec les Nations unies pour recevoir de la Dumani, terre sans plus de pr\u00e9cision Marie- bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [98%] :\r\nDes attaques informatiques massives sont en cours dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [92%] :\r\nSelon un communiqu\u00e9 de l'Icann, l'organisme international qui attribue les adresses d'Internet, la cible de ces piratages d'une ampleur in\u00e9dite, ce sont les noms de domaine qui d\u00e9finit les adresses des sites, les pirates Vista remplacer les adresses des serveurs par les adresses de machines sous leur contr\u00f4le toute excision m\u00e9rite une condamnation, m\u00eame si elle est pratiqu\u00e9e hors de Suisse, c'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral hier une Somalienne avait fait exciser ses 2 filles dans son pays d'origine, avant le Raja leur arriv\u00e9e en Suisse l'an dernier le tribunal cantonal de Neuch\u00e2tel l'a condamn\u00e9 \u00e0 8 mois de prison avec sursis, peine confirm\u00e9e donc par le TF alors cette condamnation va -t-elle contribuer \u00e0 dissuader la pratique de l'excision dans les pays o\u00f9 c'est encore une tradition Isabelle Fellrath \u00eates avocate sp\u00e9cialiste des questions relatives \u00e0 l'excision, son interpr\u00e9tation plut\u00f4t pessimiste. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:52) [88%] :\r\nLes pratiques traditionnelles, on parle de l'excision, il y a la scarification il y en a d'autres vers les mariages des tr\u00e8s jeunes gens, c'est les actes qui seront certes intol\u00e9rable mais qu'on ne parviendra pas \u00e9radiqu\u00e9e par le biais d'une criminalisation et je trouve que c'est un peu paradoxal, c'est que la personne en question doit \u00eatre expuls\u00e9 de Suisse, donc cette femme Fillon suisse a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 pour un d\u00e9jeuner qui n'ont aucun lien avec la Suisse et la cons\u00e9quence est qu'elle va \u00eatre r\u00e9exp\u00e9di\u00e9s dans son pays, en fait, le pratique ira encore plus au-dessous plus souterraine, parce qu'on aura peur des implications, sachant qu'en droit suisse et \u00e7a personne n'en parle, on a, depuis le 1er janvier 2019 une obligation Annonciation, \u00e7a veut dire qu'il en fait, je ne pense pas que cette d\u00e9cision soit une d\u00e9cision qu'il faille accueillir avec beaucoup de soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [97%] :\r\nIsabelle Fellrath qui \u00e9tait l'invit\u00e9 de Forum hier soir sur la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [94%] :\r\nHier, la ville de Z\u00fcrich veut mettre un peu d'ordre dans le nouveau march\u00e9 des v\u00e9los et trottinettes \u00e9lectriques en libre service. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [92%] :\r\nCes engins louer via une application qui ont envahi depuis l'an dernier, les rues de Z\u00fcrich comme celle d'autres grandes villes en Europe, ce qui n'est pas sans poser parfois des difficult\u00e9s dans l'espace public, la ville lance maintenant une \u00e9tude pour \u00e9valuer la n\u00e9cessit\u00e9 d'encadrer l'usage de ces nouveaux v\u00e9hicules Sulser et le porte- parole du d\u00e9partement des Travaux publics de la ville de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:00) [90%] :\r\nC'est quelque chose de nouveau, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui va se r\u00e9pandre \u00e0 ce que nous savons les villes allemandes ont eux carr\u00e9ment interdit les trottinettes, ils en veulent pas et les entreprises allemandes \u00e0 ont eu connaissance qu'\u00e0 Z\u00fcrich, on est tr\u00e8s lib\u00e9raux et qu'on est devenu une sorte de Champ d'exp\u00e9rimentation pour voir si leur mod\u00e8le de Business marche peut-\u00eatre qu'on a introduit de redevances, ou bien on limite le nombre des v\u00e9hicules ou le nombre des entreprises, oubliant on limite le stationnement, il y a diff\u00e9rentes id\u00e9es ou peut-\u00eatre en fait rien du tout peut-\u00eatre l'analyse dit bon, jusqu'ici \u00e7a va tr\u00e8s bien, on va voir ce que l'analyse va donner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [90%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine en Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:51) [93%] :\r\nDu cin\u00e9ma avec la 44\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars, elle avait lieu hier soir \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [94%] :\r\nEt c'est un film choc sur les violences conjugales, qui se voit jusqu'\u00e0 la gare de 1er long m\u00e9trage de Xavier Legrand, le film a re\u00e7u 4 prix dont le C\u00e9sar du meilleur film et celui de la meilleure actrice pour L\u00e9a Dr\u00fccker le C\u00e9sar du meilleur acteur et pour Alex Lutz qui s'est vieille de 30 ans pour incarner une ancienne gloire de la chanson dans son film, Guy en tennis, Melinda Bencic jouera aujourd'hui la finale du tournoi de Duba\u00ef face \u00e0 la Tch\u00e8que P\u00e9tra Kvitova la Saint-Galloise s'est impos\u00e9 hier en demi- finale en 3 manches 6 2 3 6 7 6 face \u00e0 la double tenante du titre, Ukrainienne Alina Svitolina, B\u00e9linda Bencic effectue un retour au 1er plan remarqu\u00e9 Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:34) [96%] :\r\n7\u00e8me mondial en 2016 B\u00e9linda Bencic retrouve enfin le tennis qui a fait d'elle la num\u00e9ro 7 mondiale a 19 ans son parcours cette semaine est jalonn\u00e9 de performances de 1er rang avec 3 victoires contre des top 10 ce retour au plus haut niveau est le fruit d'un long travail apr\u00e8s une blessure au poignet et une longue p\u00e9riode de doute des soucis personnels aussi la Saint-Galloise a d\u00e9cid\u00e9 de prendre ses distances avec son p\u00e8re en d\u00e9but d'ann\u00e9e derni\u00e8re, lui qui l'avait suivi depuis le d\u00e9but de sa carri\u00e8re, c'est paradoxalement depuis sa s\u00e9paration avec son entra\u00eeneur et le retour de son papa, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e que la Saint-Galloise retrouvent le chemin du succ\u00e8s et la constance reste encore \u00e0 confirmer en finale pour remporter son 3\u00e8me titre et revenir \u00e0 la 22\u00e8me place du classement mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [90%] :\r\nEn hockey sur glace Gen\u00e8veServette a r\u00e9pondu pr\u00e9sent hier soir dans la 45\u00e8me journ\u00e9e de National League condamn\u00e9 \u00e0 gagner pour rester dans la course aux playoff les Genevois se sont impos\u00e9s 4 \u00e0 2 apports ville face \u00e0 une formation qui ne leur a pas toujours r\u00e9ussi, c'est un bon r\u00e9sultat aux yeux de Guillaume Maillard, attaquant du jeunesse arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:43) [85%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s importante penser ce qu'on peut faire au match conc\u00e8de qu'on veut gagner ce match, on a fait \u00e0 la perfection et j'esp\u00e8re qu'on va continuer sur cette lanc\u00e9e, alors on a eu de la peine quotidien \u00e9quipe en effet on n'a pas de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, mais cette fois -ci on a su comment s'y prendre, on a fait un tr\u00e8s bon match. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [92%] :\r\nEt dans les autres rencontre FribourgGott\u00e9ron repasse au-dessus de la barre gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire 3 \u00e0 1 sur Ambri Lausanne a largement battu Zuger 5 \u00e0 2 et Bienne s'est impos\u00e9 aux tirs au but 4 \u00e0 3 sur Lang. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:10) [96%] :\r\nMerci \u00c9tienne, on vous retrouve \u00e0 8 heures et demie pour un nouveau point sur l'info. \r\nLa m\u00e9t\u00e9o de ce samedi, \u00e7a s'annonce doux, il y a ensoleiller encore quelques bancs nuageux localement ce matin sur le plateau et en Ajoie. C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, 13 \u00e0 15 au plus chaud, il faut compter avec une bise mod\u00e9r\u00e9e sur le plateau, demain, du soleil et de la douceur, encore moins de m\u00eame type de tant attendu. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T07:16:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FC5C082-CD79-4AB1-A93F-CE138ABBAAF9", "internalArchiveId": "2FC5C082-CD79-4AB1-A93F-CE138ABBAAF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur le Web: L'article 13 qui panique Youtube", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "Point Barre tente de d\u00e9crypter le vrai du fake derri\u00e8re l'article 13 r\u00e9cemment vot\u00e9 par la Commission Europ\u00e9enne.", "durationSec": 295, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10223182", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Sur le Web: L\u2019article 13 qui panique Youtube / PB_2019-02-23T11:05:00_sequence-5", "Point Barre du 23.02.2019"], "variantIds": ["ece-10223182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:24:33Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [98%] :\r\nPoint barre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [83%] :\r\nSur le web, on va parler de ce truc que vous avez peut-\u00eatre entendu qui s'appelle l'article 13, l'article 13, l'article 13 article 13 article 13 article 13 mots les luttes Hubert nous sommes pers\u00e9cut\u00e9s et en plus, on va parler de l'article 13 dans le dans lequel exactement on a parler de la lourde d'article 13 vot\u00e9e par la communaut\u00e9 europ\u00e9enne C\u00e9sar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [87%] :\r\nOn vient de l'entente, \u00e7a panique sur YouTube depuis plusieurs mois autour de l'article 13 dans l'article de 13 c'est quoi, \u00e7a concerne l'Union europ\u00e9enne qui est en train de statuer sur la r\u00e9forme des droits d'auteur num\u00e9riques avec, pour ce qui nous concerne aujourd'hui la cr\u00e9ation de contenus sur les plateformes vid\u00e9o YouTube au 1er plan mais \u00e7a concerne aussi DailyMotion, Facebook etc, alors c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident \u00e0 comprendre, on va essayer d'\u00e9claircir au mieux pour \u00e7a, je me suis document\u00e9 tant du c\u00f4t\u00e9 de MU tout Burke, tant du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9fenseurs de cette loi, ce qu'il faut bien saisir, c'est que cet article 13 concerne principalement 3 grosses entit\u00e9s : la premi\u00e8re, celle qui p\u00e8se le plus aujourd'hui dans la balance, ce sont les grosses majors comme Universal, Disney, Sony, etc, les cr\u00e9ateurs de films et de musique, ceux qui d\u00e9tiennent les droits en gros avec les pousse le plus sont exactement en face tu as le grand public et les cr\u00e9ateurs de contenus sur YouTube ceux qui utilisent souvent des musiques ou des extraits de films soumis au droit d'auteur et en 3\u00e8me position Middle Man toi les plateformes vid\u00e9o avec tube au 1er rang qui rendent possible la mise en ligne de contenus pour le commun des mortels et Youtube heure alors pour r\u00e9sumer le texte de loi qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9, la semaine derni\u00e8re, l'Union europ\u00e9enne veut inciter les plateformes vid\u00e9o \u00e0 mieux r\u00e9tribuer les cr\u00e9ateurs de contenu et surtout mieux prot\u00e9ger les contenus des ayants-droit, donc \u00e7a marche aussi pour Youtube, \u00e7a marche aussi pour Youtube, je pense, c'est une loi qui obligerait Youtube assign\u00e9 l'\u00e9dile avec les majors pour que les U2 puissent utiliser de contenu aujourd'hui, c'est encore \u00e0 l'utilisateur de s'assurer que son contenu n'est pas soumis au droit d'auteur, donc le rapport de force va clairement changer qui responsabilise les plateformes qui doivent deal\u00e9 avec les majors, c'est exactement plus de \u00e7a, l'Union europ\u00e9enne veut que chaque plateforme se munissent de filtres Kid identifient mieux les contenus prot\u00e9g\u00e9s par les droits d'auteur, parce que c'est encore pas le cas aujourd'hui hein concr\u00e8tement si on Youtube heures utilise une musique dont il n'a pas les droits ou publie l'int\u00e9gralit\u00e9 d'un film sur sa cha\u00eene, la plateforme, le rep\u00e8re et la vid\u00e9o est bloqu\u00e9e ou d\u00e9mon\u00e9tis\u00e9, c'est-\u00e0-dire que Youtube le touche pas d'argent avec cette vid\u00e9o, c'est \u00e7a qu'ils aiment pas trop non pas trop, aujourd'hui il existe d\u00e9j\u00e0 des filtres pour prot\u00e9ger les droits d'auteur comme Quentin dit donc c'est un outil de Google, mais il est critiqu\u00e9 autant par les avions droit qui ne trouvent pas assez efficace que le Youtube qui d\u00e9nonce au contraire les a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [84%] :\r\nUne trop grosse, censure, parce qu'il s'attendait ce qui les ennuie, c'est d'utiliser 15 secondes de Jurassic Park sur une vid\u00e9o de 15 minutes et que toute la vid\u00e9o soit d\u00e9mon\u00e9tis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [86%] :\r\nExactement, en plus, quand interdit ne fait pas de distinction g\u00e9ographique, elles appliquent la m\u00eame loi pour tous, ce qui a plut\u00f4t probl\u00e9matique, je te donne un exemplaire en France les parodies, les caricatures et les citations sont autoris\u00e9s, ce qui n'est pas le cas partout, au final, \u00e7a va co\u00fbter une fortune aux plateformes quand on sait que 400 heures de vid\u00e9os sont post\u00e9es toutes les 60 secondes sur YouTube, c'est \u00e7a qui leur fait un peu froid dans sa faire bosser les serveurs, l\u00e0, on imagine bien qu'il compte pas se laisser faire un depuis plusieurs mois, YouTube a sorti l'artillerie lourde pour faire du lobbying dans les instances europ\u00e9ennes et, chez les Hutus beurre Goncourt coup de messages de vid\u00e9os et de hashtags ces Internet- carr\u00e9ment oui vous foutent les boules, ils ont motiv\u00e9 leur communaut\u00e9 a d\u00e9nonc\u00e9 cet article 13 en annon\u00e7ant la fin de Youtube par contre, ils n'ont jamais clairement ainsi t\u00e9l\u00e9 Youtube aura tourner leurs propres vid\u00e9os, au contraire, ils en rajoutent, en expliquant qu'une simple canettes de Coca ou la pr\u00e9sence d'un logo d'une marque suffirait \u00e0 poser probl\u00e8me dans le futur, ce qui est totalement faux, hein, vu que l'article concerne uniquement les droits d'auteur et pas le droit des nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [88%] :\r\nColl\u00e8gues du TJ sont all\u00e9s effectivement \u00e0 la commune et la Commission europ\u00e9enne, ils ont montr\u00e9 effectivement le terme de canettes de Coca et la dame est outr\u00e9e de voir que Youtube manipuler Youtube comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [88%] :\r\nVraiment mercredi c'est uniquement un accord qui a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e sur les 703 eurod\u00e9put\u00e9s pr\u00e9sents, le texte a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par 438 voix et contre 20 226 et 39 abstentions, donc c'\u00e9tait de montrer le degr\u00e9 avant tout \u00e0 l'heure, la suite c'est une n\u00e9gociation avec les repr\u00e9sentants des 28 \u00c9tats membres pr\u00e9vue le 25 mai pour fixer un texte d\u00e9finitif qui devrait rentrer en application d'ici 2021 en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral attend l'officialisation de ce texte pour dessiner les contours d'une loi similaire pour uniformiser la r\u00e8gle \u00e0 une Europe oui la Suisse \u00e0 suivre leur voil\u00e0, l'id\u00e9e c'est de pas faire une esp\u00e8ce d'\u00eelots diff\u00e9rents tous les Youtube reviendrait apr\u00e8s les sportifs bien pay\u00e9, ce serait le Youtube qui viendra en Suisse, les GAFA n'ont pas dit leur dernier mot, ils ont encore 3 mois pour intensifier le lobbying aupr\u00e8s des \u00c9tats et faire reculer l'Union europ\u00e9enne Youtube ne veut pas supprimer cet article qui nous le disent : bien, mais il veut le faire modifier pour le Ronde moins radical, mais en tout cas, ils s'y prennent un petit peu sous forme de panique et j'ai l'impression que \u00e7a les a plus desservi qu'autre chose, d'avoir un peu f\u00eal\u00e9 ou allumer les feux un peu pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [91%] :\r\nC'est en train de se retourner gravement contre oui car voil\u00e0, d'autant que quand on gratte un peu le sujet, on apprend que chaque pays j'de sa propre fait, voil\u00e0 c'est une directive et puis apr\u00e8s, chaque pays c'est \u00e7a de ses propres organes, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que les 2 en pr\u00e9parant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [79%] :\r\nSujet : avant, on a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame voir pas mal de U2, qui ont fait des articles \u00e0 tu es au d\u00e9but, les premi\u00e8res vid\u00e9os ou satellitaires catastrophique et apr\u00e8s un impec, un petit peu de recul et 110 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [82%] :\r\n30 ans, ils ont pris Google, Wikip\u00e9dia, ils sont all\u00e9s regarder \u00e7a etc, moi je t\u00e9l\u00e9phone au grand JD pour savoir un petit peu ce qu'il en pensait, mais vu qu'il produit toutes ses vid\u00e9os lui- m\u00eame, il a pas pas concern\u00e9 par le probl\u00e8me puisqu'il n'a jamais pomp\u00e9 de vid\u00e9os aux autres voil\u00e0 ah bon niveau grand JDC salut \u00e7a des tr\u00e8s bons produits voil\u00e0 merci beaucoup Laurent pour cet article 13 \u00e0 suivre donc tu m'a dit que c'\u00e9tait en mai la suite oui on mais en bien, si tout va bien, Kinshasa -l\u00e0, on sera l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-22T13:40:02Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0A925FB-0EE9-4C0F-A814-D8CBFE7EA636", "internalArchiveId": "F0A925FB-0EE9-4C0F-A814-D8CBFE7EA636", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive : hommage \u00e0  Lagerfeld et Goretta", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "Hommage d'abord  au \"Kaiser\" de la mode, avec une archive du 11.03.88.\r\nKarl Lagerfeld, dirige alors Chanel depuis 5 ans. Il n'est pas encore l'ic\u00f4ne plan\u00e9taire qu'il deviendra quelques ann\u00e9es plus tard, mais il a d\u00e9j\u00e0 le sens de la formule quand il \u00e9voque son m\u00e9tier dans l'\u00e9mission \"Bonsoir\" d'Eric Wagner sur la TSR.\r\nHommage ensuite \u00e0 Claude Goretta. Le r\u00e9alisateur genevois, pionnier du cin\u00e9ma moderne, explique pourquoi \"La Dentelli\u00e8re\",  l'un de ses film phare  pr\u00e9sent\u00e9 au Festival de  Cannes en 77, lui tient tant \u00e0 cour. Extrait du \" Petit d\u00e9jeuner \" de Patrick Ferla sur la 1\u00e8re le 15.09.98.\r\n\r\n* * Hommage d'abord  au \"Kaiser\" de la mode, avec une archive du 11.03.88.\r\nKarl Lagerfeld, dirige alors Chanel depuis 5 ans. Il n'est pas encore l'ic\u00f4ne plan\u00e9taire qu'il deviendra quelques ann\u00e9es plus tard, mais il a d\u00e9j\u00e0 le sens de la formule quand il \u00e9voque son m\u00e9tier dans l'\u00e9mission \"Bonsoir\" d'Eric Wagner sur la TSR.\r\nHommage ensuite \u00e0 Claude Goretta. Le r\u00e9alisateur genevois, pionnier du cin\u00e9ma moderne, explique pourquoi \"La Dentelli\u00e8re\",  l'un de ses film phare  pr\u00e9sent\u00e9 au Festival de  Cannes en 77, lui tient tant \u00e0 cour. Extrait du \" Petit d\u00e9jeuner \" de Patrick Ferla sur la 1\u00e8re le 15.09.98.", "durationSec": 433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10205210", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Archive : hommage \u00e0  Lagerfeld et Goretta / 69S_2019-02-23T06:39:20_archive-hommage-a-lagerfeld-et-goretta", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 23.02.2019"], "alternativeSummary": ["Hommage d'abord  au \"Kaiser\" de la mode, avec une archive du 11.03.88.\nKarl Lagerfeld, dirige alors Chanel depuis 5 ans. Il n'est pas encore l'ic\u00f4ne plan\u00e9taire qu'il deviendra quelques ann\u00e9es plus tard, mais il a d\u00e9j\u00e0 le sens de la formule quand il \u00e9voque son m\u00e9tier dans l'\u00e9mission \"Bonsoir\" d'Eric Wagner sur la TSR.\nHommage ensuite \u00e0 Claude Goretta. Le r\u00e9alisateur genevois, pionnier du cin\u00e9ma moderne, explique pourquoi \"La Dentelli\u00e8re\",  l'un de ses film phare  pr\u00e9sent\u00e9 au Festival de  Cannes en 77, lui tient tant \u00e0 c\u0153ur. Extrait du \" Petit d\u00e9jeuner \" de Patrick Ferla sur la 1\u00e8re le 15.09.98."], "variantIds": ["ece-10205210"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:14:34Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\n10 heures 9 heures archives et 2 archive ce matin pour 2 artistes, de cr\u00e9ateurs, qui nous ont quitt\u00e9s, cette semaine, on entendra dans un instant, le cin\u00e9aste, je ne vois Claude Goretta, mais d'abord hommage \u00e0 Karl Lagerfeld, on est en 1988 le couturier allemand est \u00e0 la t\u00eate de Chanel depuis 5 ans d\u00e9j\u00e0, ce n'est pas encore l'ic\u00f4ne plan\u00e9taire qui va devenir quelques ann\u00e9es plus tard, mais il a d\u00e9j\u00e0 le go\u00fbt des lumi\u00e8res, des plateaux TV un d\u00e9bit de mitraillette et le sens de la formule quand il \u00e9voque son m\u00e9tier dans l'\u00e9mission Bonsoir sur la TSR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [90%] :\r\nIl faut jamais dire jamais, car la mode c'est bas\u00e9 sur le principe, jamais, jamais, donc je peux tout dire mais je peux dire, c'est le contraire, demain matin, si elle va dire que je change d'id\u00e9e : pour moi, \u00e7a fait partie d'une \u00e9volution naturelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [92%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 reprendre la maison Chanel, parce qu'elle \u00e9tait carr\u00e9ment en train de couler quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [82%] :\r\nNon, demanderont une coul\u00e9e dans mais elle s'endormait parce que vous avez une maison, une affaire de mandat non \u00e7a a besoin d'\u00eatre asticoter d'\u00eatre maintenu dans l'actualit\u00e9 d'\u00eatre anim\u00e9e par quelqu'un, \u00e7a vous savez uniquement le respect et les c\u00f4t\u00e9s, c'est comme \u00e7a et de vivre sur des gloires pass\u00e9es, \u00e7a, \u00e7a fait pas seulement ces jours- l\u00e0, \u00e7a c'est impossible ces sinistres devient forc\u00e9ment sinistre le respect dans la mode, c'est un fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [87%] :\r\nDonc vous avez d\u00e9cid\u00e9 tout d'un coup de de faire votre propre marque, alors que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais vous aviez travaill\u00e9 pour pour un peu tout le mois ce que avais j'ai m\u00eame fait des chaussures pour Charles Jourdan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [83%] :\r\nOui, maintenant, il faut, je fais des choses que Karl Lagerfeld fabriqu\u00e9 par Charles Jourdan, \u00e7a prouve qu'on faire bonne relation non parce que vous avez un an quand il est fait, il se trouve que c'est le mien, autant l'utiliser et, comme je m'\u00e9tais s\u00e9par\u00e9 de Chlo\u00e9 et que je voulais par sa quelque chose, je me suis remplac\u00e9 par moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [97%] :\r\nVous aviez peur de vous ennuyer peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [89%] :\r\nJe n'ai pas vraiment peur de \u00e7a parce qu'il y a cette chose \u00e0 faire, mais \u00e7a m'amuse et une chose me donner une id\u00e9e, pour une autre, moi je m'emb\u00eaterait, si ce n'\u00e9tait qu'une seule personne, moi, j'aime mettre de 3 personnes \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [92%] :\r\nAlors il y a, il y a une chose qui est caract\u00e9ristique dans dans vos dessins, c'est qu'ils sont extr\u00eamement pr\u00e9cis et tr\u00e8s lisible, et je crois que les les gens une fois qu'ils ont moins bien, ils ont, ils ont plus qu'\u00e0 copier quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [89%] :\r\nOui, d'autant plus que la plupart des gens qui travaillent avec moi bon d'\u00eatre des sketches encore beaucoup plus technique que \u00e7a, ils savent lire et travaille aussi avec moi souvent depuis 10 15 et 20 ans donc \u00e9videmment \u00e7a facilite aussi car on se comprend \u00e0 demi- mots, et elles peuvent, il y a surtout les proportions et de l'esprit que je voudrais que \u00e7a et car dans la mode, malheureusement, il y a 2 choses : il y a la technique mais il y a aussi l'esprit et la technique, l'esprit, \u00e7a tient pas debout et l'esprit sans la technique, c'est encore pire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [87%] :\r\nEst ce que vous travaillez quelquefois sur le v\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [85%] :\r\nOui, je travaille, vous savez, il faut bien partir par quelque chose, en g\u00e9n\u00e9ral, je parle d'un effet graphique d'un tissu que j'ai vu et Jos\u00e9phine qui existe pour cette issue et je donnais dessins mais souvent apr\u00e8s, en cours de route de l\u00e8ve l'\u00e9volution d'une collection, je travaille sur les v\u00eatements, je veux un truc qui me pla\u00eet pas, je le coupe en 10 morceaux et j'en fais autre chose et tout \u00e7a, aucune r\u00e8gle pour \u00e7a et c'est \u00e7a que j'aime dans ce mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [87%] :\r\nC'est globalement une journ\u00e9e de, de, de Karl Lagerfeld, \u00e7a se d\u00e9roule comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [86%] :\r\nMais \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 je suis, c'est diff\u00e9rent, \u00e0 Rome et diff\u00e9rend, Paris c'est diff\u00e9rent \u00e0 Mont\u00e9-Carlo et au fait, il y a aucune r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale mais je dois respecter vaguement des horaires des, des, des ateliers et tout \u00e7a parce qu'il faut quand m\u00eame que tout le monde essaie \u00e7a prend un certain temps, je ne veux jamais donner l'impression \u00e0 qui que ce soit que, il y en a que pour les autres parce qu'ils en ont tendance \u00e0 penser \u00e0 y pense pas, nous y pensent aux autres, il n'est pas l\u00e0 etc etc et c'est pas facile cette ubiquit\u00e9 professionnel parce qu'il faut maintenir l'ambiance partout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [79%] :\r\nMaintenant, dit que vous travaillez seul souvent le matin tr\u00e8s t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [90%] :\r\nTr\u00e8s t\u00f4t, oui, parce que pour dessiner, c'est il y a pas de t\u00e9l\u00e9phone, rien ne pas d\u00e9ranger, on peut pas appeler personne, personne ne peut vous appeler parce que les gens dorment donc entre 4 ou 5 heures du matin 9 heures je trouve que c'est absolument leur id\u00e9al pour dessiner travailler tranquillement et vous vous couchez avec le soleil, outre non, j'aimerais bien mais en g\u00e9n\u00e9ral, vous savez c'est toujours minuit, minuit et demi quand m\u00eame une heure, moi j'aimerais me coucher \u00e0 10 heures me lever \u00e0 5 heures tous les jours, mais malheureusement la vie fait que c'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [88%] :\r\nKarl Lagerfeld, qui n'avait pas une vie facile, qui dessinait t\u00f4t le matin, confidence faite \u00e0 \u00c9ric Wagner sur le plateau de bonsoir, \u00e9mission de la TSR en 1988 autre hommage et autres archive ce matin pourrait entendre cette fois, la voix de Claude Goretta, c'\u00e9tait il y a 21 ans en 98, le r\u00e9alisateur Genevois s'appr\u00eate \u00e0 recevoir le Prix du Rayonnement fran\u00e7ais et il choisit pour l'occasion de projeter La dentelli\u00e8re \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse et le film r\u00e9compens\u00e9 au Festival de Cannes en 1977 film qui r\u00e9v\u00e9la Isabelle Huppert, Claude Goretta expliqu\u00e9 \u00e0 Patrick Ferla dans : petit d\u00e9jeuner, pourquoi ce film lui tenait tant \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [83%] :\r\nQuand le film qui a \u00e9t\u00e9 produit par des producteurs suisses tr\u00e8s attentif et tr\u00e8s tr\u00e8s cordiaux, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Gaumont parce qu'il y a, il y a un Seine-Arche la \u00e0 la Gaumont qui juge le film, une fois qu'il est termin\u00e9, la r\u00e9action, premi\u00e8res r\u00e9actions d'un gars, c'\u00e9tait dire ce film n'est pas un film fran\u00e7ais et bon c'est le oui un fausse faciale Sierra, un dialogue \u00e9blouissant quoi moi et puis ce m\u00eame gars m'a dit : mais vous avez quatre enfin. \r\nJ'dit bon 4 fin alors il m'explique qu'il y a quatre enfin qu'on pourrait couper tr\u00e8s bien dans le droit et que les gens vont allumer rallumer allumer une cigarette avant la toute fin, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, moi je, bon, j'en avais un affaire de de faire la cour au producteur, j'ai dit : \u00e9coutez, monsieur, si vous voulez que je je peux ramener le film \u00e0 50 minutes, \u00e7a ne changera pas, c'est \u00e7a, cet incident Largo c'est pas un allegro, ce film, il faut l'accepter comme il id\u00e9e et mes producteurs n'ont tenu un et le film a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes, au festival, l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame l'\u00e9motion enfin c'est, c'est la premi\u00e8re fois ce Ferrer que je que je voyais un de mes films, enfin la fin d'un de mes films dans la salle o\u00f9 il \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9, parce que l'invitation, moi je n'avais pas \u00e9t\u00e9 j'avais pas de costume noir, je voulais pas mais de costume noir tant que j'avais pas vu mon film avec les autres, j'attendais au pied des escaliers \u00e0 la sortie et j'avais bu un verre dans le bistrot la c\u00f4t\u00e9 except\u00e9 le Blue Bar, elle r\u00e9cidive et les gens descendre pour c'est pour pour La dentelli\u00e8re qui avait quand m\u00eame mis un costume noir et une cravate et j'ai entendu les applaudissements, c'est tr\u00e8s bien \u00e9crit quoi, et puis les gens sont venus beaucoup de camarades de m\u00e9tiers sont, sont venus vers moi pour me dire que c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvant, il y a m\u00eame un cin\u00e9aste fran\u00e7ais conna\u00eet dans je dirais pas le nom, qui m'a dit comment vous avez pr\u00e9vu de faire pleurer les gens comme \u00e7a \u00e0 la fin du film, j'ai dit mais \u00e9coutez, j'ai pas de formule pour pour si l'\u00e9motion est au rendez- vous, tant mieux, moi, je crois, j'ai fait ce film, j'avais besoin de le faire, j'avais besoin de le faire pour dire adieu \u00e0 quelqu'un. \r\nEt et qui ma femme voil\u00e0, disons les choses qui \u00e9tait atteint du cancer et qui en est morte, 9 ans apr\u00e8s les premi\u00e8res atteintes, donc c'est pour \u00e7a peut-\u00eatre que je ne voulais pas le faire parce que \u00e7a me touchait maintenant avec le recul, et l\u00e0 je je peux le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [90%] :\r\nClaude Goretta qui \u00e9voquait le film La dentelli\u00e8re, c'\u00e9tait en 98 sur les ondes de la RSR une archive choisie par V\u00e9ronique Rabou pour rendre hommage au cin\u00e9aste g\u00e9nevois qui nous a quitt\u00e9, cette semaine, \u00e0 l'\u00e2ge de cas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T05:52:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F60F0DD-67FC-44FE-8833-3164A6DA4DBD", "internalArchiveId": "4F60F0DD-67FC-44FE-8833-3164A6DA4DBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La parole \u00e0 Yacine 23.02.2019", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "durationSec": 171, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10223212", "imageURL": "http://www.rts.ch/8910009.image", "alternativeTitle": ["La parole \u00e0 Yacine", "La parole \u00e0 Yacine / 3EMI_2019-02-23T15:15:00_la-parole-a-yacine", "La parole \u00e0 Yacine / 3EMI_2019-02-23T15:15:00_la-parole-a-yacine"], "variantIds": ["ece-10223216", "ece-10223212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:37:00Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [85%] :\r\nCette semaine, je ne vous parlerai pas de l'\u00e9limination du FC Z\u00fcrich face \u00e0 Naples, en seizi\u00e8mes de finale de l'Europa Ligue d\u00e9j\u00e0 parce que bon si vous esp\u00e9riez quoi que ce soit de cette rencontre, c'est parce que vous basez vos oreilles footballistique sur le PIB par habitant des villes oppos\u00e9es sur la qualit\u00e9 du syst\u00e8me d'\u00e9vacuation de d\u00e9chets ou sur le nombre de Z dans le nom du club ou alors c'est juste que vous \u00eates un babouin qui r\u00e9flexion qu'une ic\u00f4ne et en football et de fermer sa gueule parce que, parce que quand m\u00eame il y avait il y a, il y avait des indices indiquent indiqu\u00e9 que Durica esp\u00e8re sortir comme le fait que, il y a 2 anciens joueurs du Lausanne Sport dans son camp, ce qui fait d\u00e9j\u00e0 2 joueurs de trop son physio s'appelle et c'est vrai, Michael Schumacher, qui est pas id\u00e9al, pardonnez la tonicit\u00e9 musculaire sportivement, mais surtout que cette th\u00e8se Z\u00fcrich contre Naples en fait Genevi\u00e8ve pas non plus parler de la non- convocation du sprinter fribourgeois Pascal Marchiani aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme par Swiss-Athletics d'abord parce que l'exclusion \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9e par le nommer Peter et qu'avec un nom pareil, j'ai peur qu'on m'accuse d'avoir plagi\u00e9 les 2 minutes du peuple et enfin surtout parce que Mancini \u00e0 partager des contenus \u00e0 tendance n\u00e9o- nazis, n\u00e9o- nazis sur ces r\u00e9seaux sociaux et qu'il admire le n\u00e9gationniste le n\u00e9gationniste pardon Robert Faurisson, alors j'ai d\u00e9cid\u00e9, vu ses id\u00e9es que parce qu'elle manque il n'existait pas et du coup j'avais pas par les d\u00e9put\u00e9s pour. \r\nJe ne parlerai pas non plus de l'incident et en ayant eu lieu dans le championnat universitaire de basket US lors d'une rencontre entre 12 lieux des Vosges et l'Universit\u00e9 de Caroline du Nord, durant lequel le futur 1er choix de draft de la reine, qui a un nom tr\u00e8s rigolo sah\u00e9lienne Williamson, \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a aime c'est se fait une entorse au genou gauche, parce que \u00e7a basket a explos\u00e9 le c'est c'est L \u00e0 oui, elle a explos\u00e9 sous ce 120 kilos apr\u00e8s son 1er dribble la soir\u00e9e en or, alors je veux pas citer le nom de la marque veut j'en reviens pas quelle explosion Phulpin sympa, elle s'est cass\u00e9 non, elle a explos\u00e9, donc je pas citer le nom de la marque un mais on peut dire que se fait niquer pr\u00e9pare son mat\u00e9riel que sous le choc, songe moins fait une virgule et que, en cas de blessures l\u00e9g\u00e8res, son coach pourra pousser un sou ouf de soulagement et au cas o\u00f9 vous l'avez pas compris, je parlais pas Puma d'Adidas, ni de Reebok en comment devient Dora, c'\u00e9tait pas l'auto ni New Balance, c'\u00e9tait pas Gerg Spa Le Coq Sportif, c'\u00e9tait pas fait les choses, pas des Victory absolument pas des mise ou non l'id\u00e9e, dit x\u00e9nophobes par l'pas de 20 sur de Converse car vous auriez tort, monsieur, ce qui vaut aussi pour Crocsel Birkenstock, parce qu'on ne parle pas d'infirmi\u00e8res, l\u00e0 en ce moment, et ce n'est pas non plus autour de b\u00e9b\u00e9 car il s'agit d'un magasin de fournitures pour b\u00e9b\u00e9s et non d'une marque de chaussures bon \u00e0 se d\u00e9lester quoi voil\u00e0 \u00e0 qui vous avez compris ah non on va pas non plus, ensuite, pour moi, j'esp\u00e8re que la semaine qui vient sera plus charg\u00e9 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T14:21:01Z", "program": {"href": "/programs/807CC1D0-D4C3-4CEF-A609-5B677528FDD4", "id": "807CC1D0-D4C3-4CEF-A609-5B677528FDD4", "name": "Parole \u00e0 Yacine (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Nemra, Yacine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-013DC109-9F46-48C4-B32A-87C440ECC32E", "internalArchiveId": "013DC109-9F46-48C4-B32A-87C440ECC32E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9quence 6", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "durationSec": 298, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10223183", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 6 / PB_2019-02-23T11:05:00_sequence-6", "Point Barre du 23.02.2019"], "variantIds": ["ece-10223183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:26:36Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [82%] :\r\nPoint barre des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [87%] :\r\n\u00e7a fait cette chaleur, je me sens pas bien ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [87%] :\r\nChaud, chaud, froid, froid, voil\u00e0 les conditions climatiques qui nous attendent pour M\u00e9tro Exodus, un grand jeu adapt\u00e9 d'un roman le le roman M\u00e9tro 2035, un roman de science- fiction \u00e9crit en Russie pas et Dmitri Gl\u00fcck auf ski d\u00e9sol\u00e9 si je me dire je et en fait, c'est la fin d'une trilogie, donc les 2 premiers chapitres de ce jour, \u00e0 la premi\u00e8re personne se d\u00e9roulait dans le m\u00e9tro, russe, une vingtaine d'ann\u00e9es apr\u00e8s un hiver nucl\u00e9aire ou ben il y avait des mutants et des manqu\u00e9 qui avait un peu perdu de leur humanit\u00e9, un peu comme aujourd'hui finalement et donc on se retrouve dans un jeu d'aventure, cette fois -ci, o\u00f9 on explique que c'est termin\u00e9, le m\u00e9tro, maintenant on est dans un monde ouvert, oui, effectivement, la suite du bouquin, on se rend compte qu'effectivement, les gens se sont enferm\u00e9s dans les le m\u00e9tro pour vivre etc alors que, \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il se passe des choses, tout n'est pas vraiment radioactifs etc, donc on est dans un jeu d'aventure exploration action \u00e0 la premi\u00e8re personne, o\u00f9 il va falloir faire attention \u00e0 pas mal de petites choses notamment d\u00e9j\u00e0 bas mettre un masque \u00e0 gaz compte la radiation arrive, il y a 0 Inter face \u00e0 l'\u00e9cran, tout est sur la le poignet de votre personnage, vous avez une carte que vous sortez avec une boussole, hein, une mission principale et puis ensuite des missions annexes qui vont vous permettent de faire \u00e9voluer votre mat\u00e9riel comme on a pass\u00e9 la fin du monde, le mat\u00e9riel, c'est pas vraiment des gros M16 etc c'est un pistolet, vous allez devoir recharger avec une pompe \u00e0 air hydraulique pour pouvoir tirer sur les ennemis ou c'est des vieilles armes qui vont 6 c'est-\u00e0-dire et des Kalachnikov et s'enrayer, \u00e7a aussi c'est un autre qu'il va falloir avoir \u00e0 l'esprit, \u00e0 force de tirer sur des monstres ou des humains, par exemple, h\u00e9 bien \u00e7a va s'enrayer donc faites attention \u00e0 chaque fois, vous partez en mission, assurez -vous bien d'avoir des armes, propri\u00e9t\u00e9 des munitions ensuite donc au d\u00e9but effectivement, va \u00eatre donc dans le m\u00e9tro, encore, \u00e7a se passe encore un peu dans le m\u00e9tro, on voit qu'il y a eu des mutants, il y a des araign\u00e9es, il y a pas mal de le bestiaire et pas mal foutu, il a pas mal de monstres et puis on va sortir et l\u00e0 on est dans un monde ouvert, au d\u00e9but, c'est dans la neige, c'est spectaculaire, j'ai ador\u00e9 le la, toute la premi\u00e8re partie du jeu, qui se passe dans un Moscou d\u00e9truit de A \u00e0 Z, avec de la neige partout et puis des mutants et on a un train c'est le fil conducteur du jeu c'est ce train qui va nous emporter loin on sait pas trop o\u00f9 mais loin de la ville, loin de la neige et loin des radiations et on fait \u00e9quipe avec plein de gens et j'ai ador\u00e9 ce machin, je le cite, pris dans la t\u00eate toute la semaine, en fait, bah, voil\u00e0 je vais, je vous ai not\u00e9 quoi il y a un gros c\u00f4t\u00e9 survie une narration dans le d\u00e9cor qui fait que vous arrivez dans le d\u00e9cor et des maisons d\u00e9truites, vous prenez le temps de regarder un peu sur les murs, etc, les d\u00e9cors, raconte une histoire, et \u00e7a c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde et c'est du temps de d\u00e9veloppement quelque chose que j'ai bien aim\u00e9 aussi, c'est le passage jour- nuit en temps r\u00e9el la temp\u00eate qui vous d\u00e9barquent dessus, c'est hallucinant, vous \u00eates en voiture dans le d\u00e9sert ou une temp\u00eate de sable et tu vois plus rien de secondes, tu l'as dit que par rapport aux 2 premiers opus en fait le train \u00e0 chaque fois \u00e0 des esp\u00e8ces de zones semi- ouverte \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait assez lin\u00e9aire et justement c'\u00e9tait les couloirs et l\u00e0 tu vas vraiment \u00e0 des missions secondaires les r\u00e9cup\u00e9rer un nounours s'tout enfin tu vraiment le jazz, il a pris une ampleur et dans s\u00e9quence ouverte et puis des stages ferm\u00e9 pour que le le sc\u00e9nario et la mise en sc\u00e8ne puisse se d\u00e9ployer, c'est \u00e7a que j'ai bien aim\u00e9, c'est un bel \u00e9quilibre, j'ai trouv\u00e9 entre les 2004 les racheter quelque chose d'Altadis contraint flinguer des mutants pour la recherche, un ours, oui, \u00e7a m'a, disons que dans le jeu il y a une petite fille, \u00e0 un moment donn\u00e9, qui a perdu son honneur c'est tu peux accepter d'aller le chercher en sachant que c'est une esp\u00e8ce de b\u00e9b\u00eate volante qui l'attrape pour ces petits son ni voil\u00e0 la et moins chaleureux alors attends, j'y viens, la violence est moyennement gratuite, c'est-\u00e0-dire que vous pouvez il y a 2 fin au jeu, c'est-\u00e0-dire que si vous d\u00e9cidez de tuer tout le monde, vous risquez d'avoir la mauvaise foi, si vous \u00eates un peu plus t\u00f4t pour tuer les gens avec parcimonie pas Wuthrich sortir, je m'excuse, voil\u00e0 ce qui vous agressent voulait buter les autres vous faites attention, vous n\u00e9gociez avec eux dans une meilleure enfin il y a de fortes diff\u00e9rentes d'je l\u00e0 et puis apr\u00e8s tu parlais d'\u00e9plucher des moins j'donc moi j'ai jou\u00e9 sur PC, j'ai jou\u00e9 avec une carte RTFX donc le \u00e9tant r\u00e9tr\u00e9cie, \u00e7a veut dire qu'en fait, l'\u00e9clairage, c'est un \u00e9clat et c'est global illumin\u00e9 chose je crois \u00e7a veut dire que l'\u00e9clairage vient du soleil et en fait, les enfants sont projet\u00e9s en temps r\u00e9el et j'ai rarement vu jeu aussi dense visuellement sur PC, en tout cas, voil\u00e0, je me suis pris en pleine tronche \u00e0 60 images par seconde, voil\u00e0 sur PC, c'est le haut du panier apr\u00e8s tu disais les moi j'y ai des textures il faut pas s'approcher trop pr\u00e8s de temps en temps, il y a des \u00e9l\u00e9ments des corps qui sont Stream et parce que faut pas oublier que c'est un jeu en temps r\u00e9el des corps ouvert, donc on va joue \u00e0 mesure que tu avances le d\u00e9cor se charge et des fois, tu as une texture qui peuplent turque contre apparaissait indienne emboutir l'oreille exactement, mais \u00e7a va \u00eatre, et l\u00e0 j'\u00e9tais on a d\u00fb gagner quelques images par seconde, moi je pense \u00e0 un truc qui est sympa aussi de dire, c'est que c'est un jeu qui permet d'avoir soit une approche tr\u00e8s furtive oui soit une approche directe et si c'est l'approche directe tu prends 3 cas de Baltimore, oui, c'est aussi \u00e7a qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 hyperr\u00e9aliste qui ne sont pas assez fou, puis des armes qui \u00e9volue si tu prends la peine de chercher, tu vas bien les faire \u00e9voluer avec de la lunette, etc, enfin voil\u00e0, je l'ai pas encore termin\u00e9, je suis 6 7 heures dessus, c'est un bon produit, c'est un tr\u00e8s gros produisant met du temps \u00e0 le faire et pensons qu'il y a quand m\u00eame la la griffe d'un auteur, derri\u00e8re c'est comme The Wit Wiltshire on sent que derri\u00e8re il y a une histoire, il y a une densit\u00e9 et je vous dis sur PC visuellement c'est bluffant, c'est vraiment, vraiment bluffant et je suis depuis des ann\u00e9es, m\u00eame sur XBox One il et puis s'en sort bien, hein, c'est pas, je l'ai vu chez toi, c'est vraiment autre chose, mais c'est vraiment un beau produit, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale a donc et je vois qui ont mis tous \u00e0 peu pr\u00e8s 14 \u00e0 15 sur 20, moi j'y tr\u00e8s facilement 17 parce que je trouve qu'il y a une belle offrir quelque chose et puis vari\u00e9, c'est-\u00e0-dire que vous pouvez faire en voiture, \u00e0 pied, vous pouvez d\u00e9cider de partir \u00e0 droite \u00e0 gauche, c'est vous qui voyez donc voil\u00e0, il s'appelle M\u00e9tro Exodus, il est disponible sur PlayStation 4 XBox One et sur PC, o\u00f9 c'est le plus mauvais, faut quand m\u00eame une bonne usine \u00e0 gaz et c'est tr\u00e8s chaleureusement recommand\u00e9e par point bas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-01T18:44:01Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47F299F6-27FD-4960-BF56-FC7E409E6631", "internalArchiveId": "47F299F6-27FD-4960-BF56-FC7E409E6631", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "TEST Anthem: Un peu, beaucoup.", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s la saga Mass Effect, les Canadiens de Bioware posent les bases d'un grand jeu collaboratif et prometteur, pour peu que la communaut\u00e9 lui pardonne ses premiers pas.", "durationSec": 291, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10223179", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["TEST Anthem: Un peu, beaucoup\u2026 / PB_2019-02-23T11:05:00_sequence-2", "Point Barre du 23.02.2019"], "variantIds": ["ece-10223179"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:34:50Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [85%] :\r\nNon, c'est bien du revenu, c'est la pagaille fond \u00e7a pourrait c'est la bande- son de Anthem, un gros jeu tr\u00e8s attendu une production Berriot les papas et les auteurs de la grosse franchise Mass Effect un \u00e9norme jeu d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Toronto, au Canada, on les attendait depuis un moment avec ce Anthem parce qu'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en grande pompe \u00e0 le 3 il y a 2 ans, je crois, et effectivement, bah le beau concept c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait un jeu d'action \u00e0 la 3\u00e8me personne Romain dans le futur c'est Ironman exactement, on se retrouve avec d\u00e9j\u00e0 plein, je crois, c'est comme \u00e7a, ce sont 4 types d'armure qu'on va incarner, donc, on retrouve les m\u00e9caniques d'un jeu d'action \u00e0 la 3\u00e8me personne qui se joue \u00e0 4 en m\u00eame temps, \u00e0 savoir : il y en a un qui va prendre le commando le 2\u00e8me lui va prendre le temps qui \u00e9tait une esp\u00e8ce de gros bonhomme qui va se prendre des gros d\u00e9g\u00e2ts, puis les 2 autres personnages en un qui reste beaucoup en l'air comme Ironman mais qui est pas tr\u00e8s fort, et un autre qui est toujours au sol, qui lui donnera des bons gros coup de Tata, ils sont hyper compl\u00e9mentaires, en fait, alors c'est ce qu'ils essaient de mettre en place pour que les \u00e9quipes se former soit homog\u00e8ne, mais visiblement, t'as pas besoin d'avoir une \u00e9quipe homog\u00e8ne pour avancer \u00e0 gauche ne peut prendre le m\u00eame germe en fait exactement a ensuite apr\u00e8s ben voil\u00e0 tu as verte \u00e9mission donc le jeu est r\u00e9parti en 3 s\u00e9quences, on va dire 3 3 gros angles, le 1er c'est qu'on va se balader dans une ville \u00e0 la premi\u00e8re personne on va relancer l'\u00e9mission d\u00e9couvert les personnages et conna\u00eetre un peu la trame du sc\u00e9nario de Anthem parce que on nous am\u00e8ne une esp\u00e8ce de on prend une histoire en cours \u00e9videmment, c'est un jeu qui va avoir du DLC du season pas, il va falloir payer pour que le jeu se d\u00e9ploie donc on nous fait comprendre qu'on est dans une situation o\u00f9 visiblement les Javelot : 1 ce sont pas sacrifier mais pas tr\u00e8s loin, il reste plus beaucoup, non une finale seront inscrits lanceur donc comme dans un jeu Bioware on peut choisir entre un homme et une femme, j'ai pris une femme, c'est toute une femme qui va parler \u00e0 notre place, apr\u00e8s et puis donc la premi\u00e8re s\u00e9quence, comme je dis, c'est dans cette ville o\u00f9 tu te balades \u00e0 la premi\u00e8re personne, ensuite les phases d'exploration qui sont franchement spectaculaires, faut dire ce qui est Baillot vers nous fait des plus beaux jeux de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2010 dans la promesse, elle vraiment rempli nous montrer, vous pouvez voler tout \u00e7a visuellement \u00e7a on est clairement dedans, donc on peut pas voler autant tant qu'on veut parce qu'effectivement il y a des esp\u00e8ces de en surchauffe, donc y a des moments o\u00f9 il faudra aller au sol mais pour une fois, pour un jeu ouvert super jouable, voil\u00e0 moi j'aimais bien Mass Effect il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me avec le personnage, il \u00e9tait tr\u00e8s lourd la n'voit qu'ils ont boss\u00e9 leur gameplay donc voil\u00e0 en main, \u00e7a se joue super bien quand tu veux accent personnage c'est spectaculaire, c'est beau, c'est simple \u00e0 jouer et puis les 3\u00e8me s\u00e9quence, ce sont les s\u00e9quences de baston, donc tu voles, tu vas r\u00e9gler des ennemis qui vont comment tous ces jeux d'action \u00e0 \u00e0 plusieurs, il va falloir les d\u00e9truire etc remplir la mission avec un plus gros que les autres \u00e0 la fin, une fois que c'est termin\u00e9, tu reviens base tu r\u00e9cup\u00e8re t\u00e9moins d'exp\u00e9rience tu dans des armes etc, et puis tu commence \u00e0 Kraft et avec des objets qui seront \u00e9pique des objets qui seront plut\u00f4t commun etc il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu MMO qu'on retrouvait justement dans de Sylvain, c'est-\u00e0-dire une manne m\u00e9lang\u00e9 avec Destiny, on sait pas trop ce qu'ils ont voulu faire et je crois que non plus d'ailleurs, parce qu'il disait qu'au d\u00e9but qu'on pouvait terminer le jeu tout seul et on s'aper\u00e7oit finalement que c'est pas vrai, c'est-\u00e0-dire que, quoi qu'on fasse, on est constamment avec 3 autres personnes, le jeu a une histoire, mais d\u00e8s que vous rentrez dans l'histoire de l'une s\u00e9quence vid\u00e9o, vous \u00eates tout seul et puis quand je reprends aux \u00c9tats nouveau A4, il y a eu des changements d\u00e9veloppement qu'on d\u00fb avoir des gros coups de volant donn\u00e9 dans le d\u00e9veloppement de ce joueur apr\u00e8s, comment dire, il faut un peu d\u00e9monter en ce moment parce qu'il manque de contenu, c'est-\u00e0-dire que le jour, on sent qu'il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9es, ils ont, ils ont donn\u00e9 la bonne date, mais l'\u00e9mission, c'est toujours la m\u00eame chose, les et demi, c'est toujours la m\u00eame chose en passant vol\u00e9 dans des jolis d\u00e9cors, arriv\u00e9 il y a des ennemis on sur les et demi on passer 10 minutes dans une tourelle, un sac APV ou faut -il tirer dessus pendant 10 minutes avant de pouvoir passer \u00e0 la suite, \u00e7a m'ennuie un peu, mais je ne suis pas aussi trop lu que les mecs, on voit sur YouTube, je pars du principe qu'effectivement, Electronic Arts nous a pos\u00e9 avec Mario, un cadre et que d\u00e9j\u00e0, en mars, le mois prochain, on aura beaucoup de contenus additionnels qui vont arriver et on esp\u00e8re que \u00e7a va se densifier mais contrairement \u00e0 Destiny moi modestie, je l'avais eu l'avait jou\u00e9 avait termin\u00e9 et c'est apr\u00e8s que le jeu des ce serait jamais demand\u00e9 le contenu une fois HL au d\u00e9but, simple, une esp\u00e8ce de gros tuto c'est la cas du consulat, tout \u00e7a, il y a des donjons des Red, enfin il y a, ils ont gard\u00e9 rien, ce sont des endroits plus durs que d'autres, des bosses plus durs que d'autres, etc, il y a du staff et puis comme je le disais, voil\u00e0, il est beau graphiquement quand m\u00eame pas pour l'instant je te on va, on va prendre 5, 20Minutes comme si on est entre nous, c'est comme si un homme passer une soir\u00e9e avec une tr\u00e8s jolie femme qui n'a rien \u00e0 dire, donc je pr\u00e9f\u00e8re T\u00e9tris parfois bref voil\u00e0, on va pas juger maintenant Alesi parce que c'est quand m\u00eame de la grosse science- fiction, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s joli dans les rues pendant des heures, mais il y a des gros probl\u00e8mes de chargement sa charge beaucoup, on peut pas vraiment commandant victime et voil\u00e0, on sent que le jeu a \u00e9t\u00e9 vite fait il y a une partie qui est bien rempli et ils vont le rester un seau vide et la affaire de patients qui se remplissent et qu'est ce que dit Peggy moins les sympa hein Jupp\u00e9 17 voil\u00e0 il y a des monstres, il y a pas sp\u00e9cialement du sang partout, quoi, voil\u00e0, c'est un groupe produit N\u00eemes un petit peu les clients, mais enfin quand m\u00eame en attendait quand m\u00eame oui dispose de surplus 6 pays sont trop parce que voil\u00e0, si vous avez une PS Catherine XBox One, faites attention si sujet vous int\u00e9resse, vous \u00eates oblig\u00e9 d'avoir un abonnement au PSN ou XBox Live, \u00e0 savoir, oblig\u00e9 de payer une centaine de balles par ann\u00e9e pour pouvoir jouer \u00e0 ce jeu, m\u00eame solo vous pouvez pas y jouer, \u00e7a fait plaisir, voil\u00e0 c'est pas le cas sur PC, voil\u00e0, vous voil\u00e0 pr\u00e9venus s'appelle \u00e0 AnthemM. T H. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-22T13:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-269A9729-DB24-47B1-B1AB-24FEE59D5929", "internalArchiveId": "269A9729-DB24-47B1-B1AB-24FEE59D5929", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La folie Fortnite", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "\"Mon seul concurrent c'est lui\" d\u00e9clare le patron de Netflix. Lui, c'est Fortnite. Le jeu en ligne qui rassemble des centaines de millions de joueurs dans le monde et g\u00e9n\u00e8re  des milliards de revenus.  Plus qu'un jeu adul\u00e9 par les enfants et ados, un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9  qui int\u00e9resse le monde de l'\u00e9ducation, les artistes, les psychologues et m\u00eame des chercheurs de l'UNIL.\r\nInvit\u00e9 : S\u00e9lim Krichane, chercheur en Humanit\u00e9 Digitale au sein du Game Lab de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\nChroniqueur.se.s: Didier Bonvin et Henry Buxant\r\n\r\n* * \"Mon seul concurrent c'est lui\" d\u00e9clare le patron de Netflix. Lui, c'est Fortnite. Le jeu en ligne qui rassemble des centaines de millions de joueurs dans le monde et g\u00e9n\u00e8re  des milliards de revenus.  Plus qu'un jeu adul\u00e9 par les enfants et ados, un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9  qui int\u00e9resse le monde de l'\u00e9ducation, les artistes, les psychologues et m\u00eame des chercheurs de l'UNIL.\r\nInvit\u00e9 : S\u00e9lim Krichane, chercheur en Humanit\u00e9 Digitale au sein du Game Lab de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\nChroniqueur.se.s: Didier Bonvin et Henry Buxant", "durationSec": 1433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10205222", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La folie Fortnite", "La folie Fortnite / 69S_2019-02-23T08:32:42_le-talk-de-8h30", "La folie Fortnite / 69S_2019-02-23T08:32:42_le-talk-de-8h30"], "alternativeSummary": ["\"Mon seul concurrent c'est lui\" d\u00e9clare le patron de Netflix. Lui, c'est Fortnite. Le jeu en ligne qui rassemble des centaines de millions de joueurs dans le monde et g\u00e9n\u00e8re  des milliards de revenus.  Plus qu'un jeu adul\u00e9 par les enfants et ados, un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9  qui int\u00e9resse le monde de l\u02b9\u00e9ducation, les artistes, les psychologues et m\u00eame des chercheurs de l'UNIL.\nInvit\u00e9 : S\u00e9lim Krichane, chercheur en Humanit\u00e9 Digitale au sein du Game Lab de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \nChroniqueur.se.s: Didier Bonvin et Henry Buxant", "\"Mon seul concurrent c'est lui\" d\u00e9clare le patron de Netflix. Lui, c'est Fortnite. Le jeu en ligne qui rassemble des centaines de millions de joueurs dans le monde et g\u00e9n\u00e8re  des milliards de revenus.  Plus qu'un jeu adul\u00e9 par les enfants et ados, un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9  qui int\u00e9resse le monde de l\u02b9\u00e9ducation, les artistes, les psychologues et m\u00eame des chercheurs de l'UNIL.\nInvit\u00e9 : S\u00e9lim Krichane, chercheur en Humanit\u00e9 Digitale au sein du Game Lab de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \nChroniqueur.se.s: Didier Bonvin et Henry Buxant", "\"Mon seul concurrent c'est lui\" d\u00e9clare le patron de Netflix. Lui, c'est Fortnite. Le jeu en ligne qui rassemble des centaines de millions de joueurs dans le monde et g\u00e9n\u00e8re  des milliards de revenus.  Plus qu'un jeu adul\u00e9 par les enfants et ados, un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9  qui int\u00e9resse le monde de l\u02b9\u00e9ducation, les artistes, les psychologues et m\u00eame des chercheurs de l'UNIL.\nInvit\u00e9 : S\u00e9lim Krichane, chercheur en Humanit\u00e9 Digitale au sein du Game Lab de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \nChroniqueur.se.s: Didier Bonvin et Henry Buxant"], "variantIds": ["ece-10205240", "ece-10205222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:32:40Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\n6 heures 9 heures le SAMU. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nEt ce matin dans le tout, on va jouer un peu, si vous avez d\u00e9j\u00e0 reconnu la musique bravo l'univers de fortes Night vous est d\u00e9j\u00e0 familier forte quoi si \u00e7a ne vous dit rien alors, demandez \u00e0 vos enfants, vos petits-enfants autour de vous, forte a \u00e9t\u00e9 ville fortifi\u00e9e en anglais, c'est le jeu vid\u00e9o du moment, un jeu bien dans son \u00e9poque, puisqu'on y joue en ligne, il rassemble des centaines de millions de joueurs dans le monde, c'est gratuit, et pourtant il g\u00e9n\u00e8re sur son passage, des milliards de revenus, le patron de Netflix, dit de lui qu'il est son seul concurrent, un jeu qui int\u00e9resse le monde de l'\u00e9ducation, les artistes, les psychologues et m\u00eame des chercheurs romands comme notre invit\u00e9, bonjour Selim Krichane bonjour, cofondateur de l'UNIL Game Lab, le Groupe d'\u00e9tudes sur le jeu vid\u00e9o de l'Universit\u00e9 de Lausanne vous menez en ce moment, un projet de recherche autour de fortes Night. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui, les fortes Night disent qu'on m'appelle comme \u00e7a \u00e0 peu sur le mode de de la rigolade alors au au \u00e0 l'UNIL Game Lab on s'int\u00e9resse \u00e0 l'\u00e9tude du jeu vid\u00e9o comme objet culturel, donc \u00e0 partir d'une m\u00e9thodologie de recherche des des Lettres et on a d\u00e9cid\u00e9 de s'int\u00e9resser \u00e0 ce jeu plus sp\u00e9cifiquement cette ann\u00e9e puisqu'il voil\u00e0, il est au centre de l'attention des m\u00e9dias, qu'est ce qui vous int\u00e9resse particuli\u00e8rement dans Danforth Knight alors ce qui nous int\u00e9resse particuli\u00e8rement, c'est finalement la diversit\u00e9 des approches qu'on peut appliquer \u00e0 cet objet, c'est-\u00e0-dire c'est un objet qui peut int\u00e9resser les gens qui viennent de l'histoire des m\u00e9dias mais qui peut aussi int\u00e9resser les les sociologues, les psychologues, donc on le prend vraiment comme un objet qui peut regrouper faire converger diff\u00e9rentes perspectives de recherche vous l'\u00e9tudiez vous y jouer aussi, hein, je crois, oui tout \u00e0 fait oui donc ce ce projet de recherche, en fait, il est aussi n\u00e9e de la volont\u00e9 de se retrouver entre chercheurs et chercheuses autour d'un d'un m\u00eame objet de de partager une pratique du jeu, alors c'est pratique parce que c'est en ligne, comme vous l'avez Lady, donc on ne se retrouver avec des chercheurs qui sont en Belgique par exemple le jouer ensemble enregistrer nos partis discuter de notre pratique de jeux et de nos questions de recherche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [88%] :\r\nUn joueur de la 1\u00e8re heure de d\u00e8s la sortie du jeu tout \u00e0 fait \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Selim Krichane ne chroniqueur du toc qu'aujourd'hui sont Didier Bonvin bonjour Thierry Henry Buxant bonjour et pour savoir de quoi on parle, bah concr\u00e8tement Henri je vous avez demand\u00e9 de de tester forte, vous avez rejoint le club des joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [84%] :\r\nOui, alors l\u00e0, pour \u00eatre tout \u00e0 fait sinc\u00e8re avec vous, il y a dit, vous serez peut-\u00eatre mieux fait d'abord demand\u00e9 \u00e0 Didier Bonvin certainement plus tout avec moi pour ce genre d'expression et on c'est pas envie de me faire aller par des Kevin de 12 ans un punch Hillary du verdict, j'aurais d\u00fb pas vraiment tort non d'abord il faut de la patience, hein, pour l'installer d\u00e9j\u00e0 le jeu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:38) [87%] :\r\nDu temps de la m\u00e9moire et \u00e7a une facult\u00e9 hypnotique assez inqui\u00e9tante : il para\u00eet que c'est que le d\u00e9bat donc assurez -vous d'avoir assez de m\u00e9moire sur votre appareil, le jeu demande 1 virgule 8 giga donc 2 places de m\u00e9moire, donc 12 minutes de t\u00e9l\u00e9chargement et que la barre qui jaunit Penny, h\u00e9 bien, c'est tr\u00e8s court. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:55) [92%] :\r\nPar rapport \u00e0 certains jeux sur PS4 ou c'est carr\u00e9ment 4 heures d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [81%] :\r\nQuartier, enfin c'est pas voil\u00e0, quand je vous disais vous bien fait cette pour ici, c'\u00e9tait pas loin de Gabriel, avoir un regard 9 sur voil\u00e0 tout \u00e0 sur le sujet, merci, merci beaucoup, \u00e7a me dites Gdynia signe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [84%] :\r\nInitialis\u00e9s Sion un chargement cr\u00e9ant un compte \u00e9videmment, bonjour le pompage de donn\u00e9es et puis enfin, on p\u00e9n\u00e8tre dans cet univers, tout le monde parle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [89%] :\r\nEt puis donc on y est un dans dans cet univers l\u00e0 Henri on vous nous faites un floche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [85%] :\r\nNon, vous ne vous \u00eates en train de de tout dessouder ma chronique, l\u00e0 \u00e7a va pas dire donc alors directement, vous avez \u00e9crit votre compte, vous devez vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [84%] :\r\nConfront\u00e9 \u00e0 un choix qui vous met dans le bain directement Tir automatique toucher n'importe o\u00f9, Boudou bouton d\u00e9di\u00e9 aux tirs alors n\u00e9ophyte, je choisis ce qu'on conseille le Tir automatique, alors je ne comprends pas pourquoi je dois faire ce choix, puisque j'ai qu'une purge dans les mains, bon, sans doute pour plus tard, oui, mais attendez, je maintiens ce un semblant de suspense, alors apr\u00e8s il y a 2 modes choisir, choisir le mode de construction ou le mode de combat, alors vous pensez que la plupart des gens et prendre, quel mode combat non quelle perspicacit\u00e9 des franchement l\u00e0 je suis bluff\u00e9 autant que les d\u00e9cors du jeu, je dois dire, superbe quand m\u00eame les d\u00e9cors du jeu forte Night et puis donc 8 combats alors construction apparemment c'est nul, hein, c'est pour se prot\u00e9ger des attaques, \u00e7a sert \u00e0 rien d'apr\u00e8s ce qu'on m'a dit : enfin, c'est peut-\u00eatre plus qu'important par l\u00e0 que j'aurais d\u00fb commencer parce que, franchement, si je vous avoue le danger du au cours des devait faire partie, l\u00e0 encore, ma patience a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 rude \u00e9preuve, alors vous comprendrez pourquoi vous parce fait confesse \u00e9dition \u00e0 Didier pourquoi c'est si difficile que \u00e7a, ce jeu difficile, je sais pas, j'ai pas vraiment l'impression, mais comme le but du jeu c'est de tout, et tout ce qui bouge, de r\u00e9ussir \u00e0 survivre alors \u00e7a d\u00e9pend de quel point de vue, on se pose sur les 100 jours largu\u00e9e sur l'et en m\u00eame temps on a quand m\u00eame bien peu d'chances de rester le dernier envie en r\u00e9alit\u00e9 j'ai pas d\u00e9pass\u00e9 le stade du Bambi du vous disait je, c'est un joueur de base, il n'a pas de Skins particuli\u00e8re, c'est-\u00e0-dire pas de seconde peau, d'accord, pas d'armes ultra- sophistiqu\u00e9es et puis j'ai pas jou\u00e9 suffisamment pour d\u00e9passer le niveau de nous bien un mauvais joueur, tant et si bien d\u00e9butant Newbiz ni oublier un mauvais jour OM intermittence \u00e2nerie, je voudrais, si bien que si je devais croiser Antoine Griezmann dans la rue, il ne manquerait pas de m'adresser son fameux elle de Luzoir sur le front, touchant le ventre en clair de me traiter de nuls mais qui sait, peut-\u00eatre qu'un jour je serai au top One un pourquoi n'avaient que je voulais remporter ma premi\u00e8re victoire Royal vous Nelson G\u00f6rges vous connaissez un Green, voyez vous voyez vaguement le principe est le m\u00eame : un Fortnite invite les joueurs et son \u00e9quipe a particip\u00e9 \u00e0 une Battle Royale, tout le monde se retrouve dans une ar\u00e8ne et le dernier qui reste en vie devient top One et l\u00e0 respect de toute la communaut\u00e9, bon, on l'a compris, encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [82%] :\r\nQuelques heures de jeu pour qu'Henri devienne un top One C\u00e9line Krichane vous, vous n'\u00eates plus envie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [92%] :\r\nNon, enfin, il y a toujours certainement une part de moi qui l'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:46) [84%] :\r\nCe qui qui joue \u00e0 forte Fortnite plus s\u00e9rieusement c'est c'est beaucoup d'adultes, 30 40 ans 32 ans, comme vous, c'est quand m\u00eame, en majorit\u00e9 des des jeunes, des tr\u00e8s jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [94%] :\r\nC'est difficile de le savoir en r\u00e9alit\u00e9 parce qu'on n'a pas de donn\u00e9es socio- d\u00e9mographiques pr\u00e9cises sur cette population comme vous l'avez dit, de 200 millions de joueurs, donc c'est difficile de le savoir si on se fie au discours m\u00e9diatique exclusivement c'est vrai qu'on a l'impression d'\u00eatre face \u00e0 une population plut\u00f4t de 2 jeunes voire d'enfants mais on n'a aucune donn\u00e9e qui qui nous permettent vraiment de le confirmer, et en r\u00e9alit\u00e9, moi j'ai plut\u00f4t l'impression que c'est, c'est une communaut\u00e9 de joueurs qui est qui est qui est mixte vari\u00e9s \u00e0 l'image des communaut\u00e9s de joueurs plus largement aujourd'hui avec leur moyenne d'\u00e2ge de 35 \u00e0 39 ans, des hommes et des femmes, donc on est face \u00e0 une population de joueurs vraisemblablement mixte et diversifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [86%] :\r\nDonc peut-\u00eatre plus mixte que ce qu'on pense, on le disait Bambi nous danse du Luz heures il y a beaucoup de Caudan dans forte Night est que \u00e7a, \u00e7a explique aussi en partie son succ\u00e8s un langage qui se retrouve aussi dans dans la cour de r\u00e9cr\u00e9 un Bambi, aujourd'hui, je crois que c'est, c'est une insulte quasiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [90%] :\r\nEn partie oui, alors c'est plus largement un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on peut rattacher aux jeux vid\u00e9o parce que c'est le c'est aussi le jeu vid\u00e9o, on entend que qu'objet culturel et champs de pratique culturelle qui, depuis un certain nombre d'un d'ann\u00e9e g\u00e9n\u00e8re des termes un lexique un imaginaire des gestes et c'est vrai que Fortnite a vraiment su tr\u00e8s bien capitaliser sur cette logique de construction de signes qui ensuite vont d\u00e9passer le Champ strict du jeu vid\u00e9o pour se retrouver dans la rue, dans la cour d'\u00e9cole sur les terrains de foot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [87%] :\r\nAlors s'il y a, il y a cet aspect -l\u00e0, et puis il y a aussi ce que nous disait Henri \u00eatre bluff\u00e9 par les d\u00e9cors, l'aspect graphique esth\u00e9tique presque cin\u00e9matographique bah \u00e7a c'est de vous parlez vous \u00eates ceux qui charg\u00e9 de courant en histoire et esth\u00e9tique du cin\u00e9ma, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a c'est il y a, il y a quelque chose de tr\u00e8s cin\u00e9matographique, dont Fortnite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [86%] :\r\nAlors c'est pas un jeu qui mise r\u00e9ellement sur un une forme d'hyper- r\u00e9alisme de photo- r\u00e9alisme, \u00e0 la diff\u00e9rence des jeux de Battle Royale qui existait avant Fortnite comme players un Battle Ground, qui est un peu le 1er jeu de ce genre, qui a connu un succ\u00e8s important en 2017, c'est un jeu qui mise plut\u00f4t Fortnite sur une forme de Cartoon isme, c'est plut\u00f4t le le mod\u00e8le, c'est plut\u00f4t le dessin anim\u00e9 et alors \u00e7a, c'est un choix assez radicale qui le diff\u00e9rencie des autres jeux de ce genre qui, pour qui s'appelait, je pense beaucoup aux enfants, aux jeunes, c'est aussi pour \u00e7a, alors c'est aussi strat\u00e9giquement \u00e7a leur permet de de baisser la limite d'\u00e2ge du jeu, c'est un jeu P\u00e9guy 12 il y a pas de sang, voil\u00e0 les passants ont c'est c'est de de la c'est de la marine Valence dans dans la la classification P\u00e9guy, donc de la violence assez c'est \u00e7a c'est sauces ben cartoonesque, c'est aussi un choix qui modifie en terme de visualisation de l'espace, la lisibilit\u00e9 de l'espace si vous jouez \u00e0 des jeux de simulation militaire comme players un homme Battle Ground qui pr\u00e9c\u00e8de forte Net que Fortnite copier en gros vous \u00eates face \u00e0 une image qui est tr\u00e8s dense, assez difficile \u00e0 lire, Ford a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus lisible dans son espace et dans ces graphismes et malgr\u00e9 cela, Henry se fait tuer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:38) [91%] :\r\nNon, mais pas le couteau dans la plaie, Didier forte Night on disait c'est plus de 200 millions de joueurs, sorti en juillet 2017 il y a plus d'un an et demi, c'est un succ\u00e8s qui ne se d\u00e9ment pas Henri et dans la cour de de de r\u00e9cr\u00e9 c'est toujours la folie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:51) [86%] :\r\nBen oui, tous les enfants qui jouent et m\u00eame les autres ont encore et toujours du bassin comme des robots, le flot avec cette parce qu'au-del\u00e0 du jeu qu'on aime ou qu'on n'aime pas ce qui est fou, c'est la communaut\u00e9 qui l'a cr\u00e9\u00e9, rien que rien qu'avec cette danse, on connaissait le Gangnam le Moonwalk h\u00e9 ben a os\u00e9 duel Flosse fil dentaire en anglais ce mouvement r\u00e9p\u00e9titif, je dis carr\u00e9ment ridicule que tous les enfants reproduisent dont je parlais \u00e0 l'instant en r\u00e9alit\u00e9 les, les, les concepteurs de fortins, ils n'ont rien invent\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, les Epad danse des avatars du jeu sont pratiquement tous inspir\u00e9s de Star ou d'artistes bien r\u00e9els et puis il y a pas que \u00e7a Danforth n'a \u00e9t\u00e9 a les concerts, il y a des bateleurs en public, il y a des \u00e9quipes professionnelles qui joue \u00e0 forte Night, tous les enfants par la la r\u00e9cr\u00e9, m\u00eame ceux qui ne jouent pas, comme je disais, bref c'est un raz-de-mar\u00e9e qui ont, vous le disiez aussi, on a trop Yann qui ne fait, lui, pas pourquoi ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne quelques pistes d'explication, on y va plusieurs facteurs \u00e0 mon sens, alors c'est un beau jeu, on en parlait du graphisme qui qui est tr\u00e8s accessible, il est gratuit, n\u00e9anmoins, 2 tiers des joueurs ayant ont d\u00e9pens\u00e9 de l'argent, beaucoup de gamers reconnue, il joue, il y a ces fameuses Battle Royale, cela rend compl\u00e8tement accroc apparemment l'espoir de bien y figurer, de faire gagner son \u00e9quipe d'\u00eatre reconnu comme un bon joueur, le fait de jouer en \u00e9quipe, de se retrouver dans dans le jeu apr\u00e8s l'\u00e9cole, tout le monde pratiquement plus jouer, car c'est un jeu cross- over, on peut toujours en ligne sur toutes les consoles sur tous les supports, mais de l'aveu de Books qui a cr\u00e9\u00e9 l'espace pixels \u00e0 la biblioth\u00e8que de Vevey, le probl\u00e8me c'est que \u00e7a rend les enfants monomaniaque, ce qui pour lui est d\u00e9plorable alors c'est devenu un v\u00e9ritable r\u00e9seau social des groupes se cr\u00e9er des clans se compose en fonction des joueurs de fortes Night dans la cour de r\u00e9cr\u00e9, il y a les joueurs et il y a les autres, puis a les sous- groupes, les bons joueurs, les mauvais joueur, il faut mettre un bon sinon c'est vraiment passer pour un nul, l'autre solution, c'est de ne pas y jouer, parce qu'il y a pas vraiment d'apr\u00e8s ce que j'ai pu comprendre, pas vraiment de ph\u00e9nom\u00e8nes d'exclusion, c'est pas parce qu'on joue pas \u00e0 force qu'on qu'on est exclu, la f\u00eate du de du du monde des jeunes quoi ce qui est surprenant, comme je le disais, c'est que l'exclusion, finalement elle se produit au sein m\u00eame du jeu entre les bons et les mauvais, il y a bien des parents qui, qui donne, qui paye pour des cours Fortnite qui forment leurs enfants \u00e0 Fortnite pour, pour qui son maillot int\u00e9gr\u00e9e dans les cours de r\u00e9cr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis un an je crois \u00e7a m\u00eame pas au m\u00eame pas que ce \u00c9tats-Unis moi j'ai mes enfants, ils parlent de 2 enfants de potes qui d\u00e9pensent des fortunes dans le jeu pour progresser plus vite, c'est \u00e7a et incroyable qu'est -ce que \u00e7a nous dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:12) [86%] :\r\nC\u00e9line Krichane des des parents qui qui veulent que leurs enfants soient bons \u00e0 Nike comme on pourrait vouloir que son fils soit bon au tennis ou sa fille bon au foot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:21) [92%] :\r\nAlors je ne sais pas \u00e0 quel point c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 ou si c'est une sorte de ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s localis\u00e9, qu'on a tendance \u00e0 mettre en lumi\u00e8re, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous rend sc\u00e8ne peut-\u00eatre en partie sur le processus de l\u00e9gitimation culturelle du jeu vid\u00e9o, c'est-\u00e0-dire c'est une pratique, on commence \u00e0 consid\u00e9rer comme une autre forme de pratiques culturelles, on peut apprendre \u00e0 jouer \u00e0 la guitare bien une technique qui est il y a un apprentissage qui est en jeu, on peut apprendre \u00e0 jouer aux jeux vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:46) [89%] :\r\nC'est plus qu'un jeu, aujourd'hui, on disait : c'est presque un r\u00e9seau social pour les jeunes, c'est \u00e7a aussi qui fait le succ\u00e8s de fortes Night. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:52) [86%] :\r\nAlors c'est vrai, il y a cette dimension de jeu en ligne alors que Fortnite n'invente pas, mais qu'il qu'il amplifie par son succ\u00e8s, et puis aussi ce choix de Design, en partie, et qui consiste \u00e0 a cr\u00e9\u00e9 toute une sorte de de langage sp\u00e9cifique aux jeu \u00e0 travers ces ic\u00f4nes \u00e0 travers danses qui favorise ces \u00e9changes et cette circulation du jeu en dehors de l'espace du jeu lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:11) [83%] :\r\nSucc\u00e8s entretenu aussi par par les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, un joueur de foot les gri\u00e8vement les les rappeurs Drek il y a une vraie culture forte Night en dehors de de cet espace de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:21) [91%] :\r\nOui, en tout cas, il y a des il y a un ensemble de marqueurs qui qui qui rel\u00e8ve de la culture du jeu vid\u00e9o qui sont rattach\u00e9s \u00e0 Fortnite et qui circule dans l'espace social plus largement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:29) [91%] :\r\nOn peut y jouer et on peut m\u00eame regarder je crois des des parties en ligne comme on regarde un un match de tennis, c'est c'est pas surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:36) [86%] :\r\nOui, alors c'est-\u00e0-dire alors \u00e7a c'est, c'est c'est c'est pratique Spectator Yelle, elles existent autour du jeu vid\u00e9o avant Fortnite avec des plateformes comme which o\u00f9 on peut regarder des partis des des gens jouer en temps r\u00e9el, interagir avec eux, donc \u00e7a c'est des pratiques spectateurs que le jeu vid\u00e9o am\u00e8ne depuis une dizaine d'ann\u00e9es, et sur et qui fonctionne avec Fortnite effectivement, vous avez des de YouTube et et des des tweets cher tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres qui qui est, qui ont des, des, des centaines de milliers de personnes qui vont les suivre et les regarder jouer en temps r\u00e9el, il y a un plaisir sp\u00e9cifique qui est rattach\u00e9 \u00e0 ces pratiques Spectator r\u00e9elle du jeu vid\u00e9o, regarde, quelqu'un jouer, on joue en partie avec lui, on joue par procuration, on partage ce plaisir du jeu, en le regardant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:18) [86%] :\r\nDonc on peut \u00eatre joueurs on peut \u00eatre spectateur ce qui s'est peut-\u00eatre dire, c'est cette phrase tr\u00e8s comment\u00e9e du patron de Netflix mon vrai concurrencer c'est Fortnite Nike parce que ben on passe beaucoup d'heures devant son \u00e9cran \u00e0 jouer ou \u00e0 regarder ce jeu c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:32) [87%] :\r\nOui, parce que finalement, aujourd'hui, les industries culturelles, elle se partage en partie un public qui, elles-m\u00eames, et donc si je joue beaucoup au jeu vid\u00e9o, je suis moins s\u00fbr Netflix, je fais mon au cin\u00e9ma alors c'est c'est publics qui sont complexes et ils ne sont pas tout le temps partag\u00e9, mais ils le sont, en partie, effectivement Fortnite c'est des heures de jeu mais c'est aussi des heures de de de Surf sur Internet, c'est des heures o\u00f9 on se construit en spectateur en regardant des gens jouer, donc \u00e7a peut \u00eatre vue comme comme une forme de concurrence pour Netflix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:00) [89%] :\r\nAlors Fortnite on l'entend, c'est tr\u00e8s chronophage, on peut y passer des heures devant son \u00e9cran \u00e0 tuer des des concurrents parce que c'est \u00e7a le principe de base, ce qui peut inqui\u00e9ter certains parents, mais Didier Bonvin, vous \u00eates l\u00e0 pour les rassurer, oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:14) [89%] :\r\nQui l'e\u00fbt cru jouer ne rend pas forc\u00e9ment b\u00eate hein, contrairement \u00e0 ce que pensent des anti- jeu vid\u00e9o, c'est vrai que beaucoup de jeux sont con\u00e7us pour \u00eatre addictif, les d\u00e9veloppeurs connaissent parfaitement les structures cognitives qui rendent accro, mais je voulais n'est pas forc\u00e9ment mauvais cette pratique renforce m\u00eame toutes sortes de capacit\u00e9s, alors ce ne sont pas les joueurs accros qu'ils disent, mais des experts de l'universit\u00e9 de Stanford, selon leurs \u00e9tudes \u00e0 forte 12 apprend la capacit\u00e9 d'adaptation rapide, on ne sait pas trop o\u00f9 on va tomber dans le jeu, ni la r\u00e9action des autres joueurs n'est -ce pas Henri donc plus vous allez adapter rapidement plus vous survivaient, longtemps, longtemps, on dirait du Darwin presque et ce qui m'a le plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:51) [79%] :\r\nPlus c'est l'arriv\u00e9e, la CGT il y a dirig\u00e9 avec un planeur, le sol, cette le largage de l'avion, c'est \u00e7a, parce que vous avez vu, enfin je tiens alors voil\u00e0 d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:00) [89%] :\r\nComme dans la plupart des gens, il faut aussi y apprend de ses erreurs, ce que vous n'avez peut-\u00eatre pas fait Henry pour ne pas les r\u00e9p\u00e9ter, c'est presque une philosophie de vie, on apprend aussi la r\u00e9silience tomber, se relever et recommencer mieux l\u00e0 dirait un tatouage de Stan Wawrinka, \u00e7a vous apprend aussi le travail en \u00e9quipe, la communication, la patience et la r\u00e9flexion strat\u00e9gique, bref on y d\u00e9veloppe tout plein de capacit\u00e9s qui seront certainement utiles dans la future carri\u00e8re professionnelle des joueurs, alors la prochaine fois que vos parents vous disent arr\u00eate de jouer, r\u00e9pondez simplement pas je mange j'entra\u00eene mes futurs capacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:31) [79%] :\r\nDonc \u00e7a passe toujours mieux et combien de temps je me faisais la question que je pose est : combien de temps pour en arriver l\u00e0, continue les continuer comme Stan Wawrinka Selim Krichane, un jeu vid\u00e9o, qui nous a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:42) [86%] :\r\nBon, l'esprit d'\u00e9quipe, la coop\u00e9ration la r\u00e9silience de la patience, on me pr\u00eacher un convaincu la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:48) [93%] :\r\nC'est fantastique, c'est absolument fantastique, oui, non, alors on voit de plus en plus d'\u00e9tudes de ce type -l\u00e0 on dans les champs de la psychologie ou des des neurosciences qui nous qui nous montre, preuves \u00e0 l'appui, que le le jeu vid\u00e9o est b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 diff\u00e9rents titres, ce qui est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant effectivement apr\u00e8s cela dit, si on consid\u00e8re le jeu vid\u00e9o comme un Champ de pratique culturelle, on n'a pas forc\u00e9ment besoin d'y trouver une utilit\u00e9 pour que ce soit int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:12) [89%] :\r\nDonc le jeu peut rester un divertissement simplement sans sans sans utilit\u00e9 comme vous, \u00e0 mon sens, on joue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:18) [90%] :\r\nJeux-vid\u00e9o vid\u00e9o parce que \u00e7a procure un plaisir qui est sp\u00e9cifique, un plaisir qui est singulier, c'est des dispositifs qui qui qui provoque du plaisir, un plaisir ludique, on ne demande pas n\u00e9cessairement au cin\u00e9ma d'\u00eatre b\u00e9n\u00e9fique pour le cerveau, ni \u00e0 la litt\u00e9rature, ni \u00e0 la peinture, ben, \u00e0 mon avis, c'est une perspective utilitariste dont on n'a pas forc\u00e9ment besoin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:36) [86%] :\r\nJ'enfonce une porte ouverte la mais proposer un jeu \u00e0 des enfants de 12 ans o\u00f9 le but, c'est d\u00e9cid\u00e9, tout le monde est -ce que l\u00e0 c'est pas, c'est pas probl\u00e9matique, selon vous, parce il a mang\u00e9 quand m\u00eame des questions alors effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:47) [89%] :\r\nC'est un jeu qui est fond\u00e9 sur une logique de de confrontation o\u00f9 il faut gagner dans un univers cartoonesque \u00e0 partir de, de, de m\u00e9canique de jeu qui sont des m\u00e9caniques de tirer et d'\u00eatre confrontation apr\u00e8s s'est -ce que enfin est -ce l'objectif est de de dessouder les adversaires, l'objectif est le plaisir c'est de de trouver d'identifier l'adversaire de lui \u00e9chapper, de jouer \u00e0 cache- cache et de l'viser avant qui nous visent donc cette dimension un peu m\u00e9taphorique qu'on peut, qu'on peut penser sous \u00e0 l'aune de la violence, elle est, elle est tout \u00e0 fait secondaire dans le plaisir du jeu, \u00e0 mon sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:20) [82%] :\r\nDidier, on revient nos universitaire de Stanford, il pousse m\u00eame les enseignants \u00e0 utiliser forte Night eux pour diff\u00e9rents apprentissages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:28) [87%] :\r\nOui, exactement, et pousse les enseignants forte Night et c'est toujours mieux d'int\u00e9grer les passions plut\u00f4t que de les interdire, il existe m\u00eame un guide du professeur pour forte n'explique comment utiliser ce jeu pourra prendre toutes sortes de court comme l'anglais, l'art, les maths et la physique ben oui si on tombe de haut : danse, je sens faire trop trop mal, c'est pas la r\u00e9alit\u00e9 des lois physiques alors plus \u00e9tonnant Fortnite peut aussi donner le go\u00fbt de la litt\u00e9rature, la Glenn Ford School abri a mis en ligne 30 livres pour les amateurs de fortes Night m\u00e9tro notamment l'excellent ready Player One, adapt\u00e9 au cin\u00e9ma par Spielberg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:00) [83%] :\r\nBon, au-del\u00e0 de forte Night, le jeu vid\u00e9o, aujourd'hui il est de plus en plus utilis\u00e9 en milieu scolaire, c'est une Krichane. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:06) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que c'est vrai qu'il fait, il fait partie du du du bagage des \u00e9tudiants et des \u00e9l\u00e8ves, donc \u00e7a peut \u00eatre un bon support pour les enseignants, pour int\u00e9grer du mat\u00e9riel p\u00e9dagogique ou le transmettre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:19) [89%] :\r\nCe jeu vid\u00e9o l\u00e0 en particulier, vous vous y voyez mati\u00e8re \u00e0 puiser des ressources p\u00e9dagogiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:24) [86%] :\r\nAlors l\u00e0 je je les d\u00e9couvre ces initiatives dans des coups, je les connaissais pas, pourquoi pas, \u00e7a d\u00e9pend toujours des initiatives qu'on met en place, je sais que Minecraft par exemple, un en autre jeu qui donne lieu \u00e0 beaucoup d'initiatives p\u00e9dagogiques du m\u00eame type. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:37) [89%] :\r\nForte, ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9 et d'abord avant tout bah succ\u00e8s \u00e9conomique aussi Didier oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:43) [92%] :\r\nPour rappel, 200 millions de personnes ont t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 ce jeu depuis sa cr\u00e9ation toute r\u00e9cente : en 2017, 200 millions, \u00e7a fait 25 fois la population de la Suisse et son cr\u00e9ateur, le Studio am\u00e9ricain Epic Games a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 3 milliards de dollars de revenus l'ann\u00e9e pass\u00e9e, de quoi affoler la Bourse Epic Game 7 aujourd'hui valoris\u00e9e \u00e0 plus de 15 milliards de dollars, soit plus que des g\u00e9ants comme Bouygues ou Carrefour apprend moins qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:05) [87%] :\r\nEt \u00e7a, des chiffres vertigineux et pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:10) [70%] :\r\nTemps forte Night et gratuit alors bah, comment la femme pour g\u00e9n\u00e9rer un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:14) [87%] :\r\nC'est le b\u00e9n\u00e9fice, bon alors cette gratuit\u00e9, c'est un peu une illusion en apparence, on peut jouer gratuitement, mais pour y distinguer on paye du contenu avec des centaines de millions de joueurs, les petites d\u00e9penses les micro- transactions peuvent rapporter gros, voil\u00e0 des milliards pour Epic James en g\u00e9n\u00e9ral avec les flux ou, plus vous payez plus vous payez plus le jeu sera facile donc Fortnite les joueurs d\u00e9pensent en majorit\u00e9 pour des cosm\u00e9tiques, une nouvelle tenue les ce qui nous une danse ridicule peut-\u00eatre pour Henri en plus \u00e9pique James rend les achats compulsifs addictif puisque les les objets, les biens du shop sont disponibles pour un temps limit\u00e9 et le public de fortes Night, difficile \u00e0 cerner, il y a, il y a beaucoup d'\u00e9tudiants et d'\u00e9coliers, il ne d\u00e9penserait que quelques dizaines de francs multi et par des centaines de millions, \u00e7a fait une mine d'or, donc, les micro- transactions \u00e7a passe pour les Jeux gratuits, on accepte en revanche, \u00e7a ne passe pas du tout dans les jeux payants, le g\u00e9ant \u00e9lectronique Hertz on a fait les frais avec la licence Star Wars Battle Franck, le jeu \u00e9tait payant 70 francs, mais il faut encore repayer pour avoir les Stars de la saga comme Dark Vador, alors c'est vraiment le c\u00f4t\u00e9 obscur des micro- transactions les joueurs se sont rebell\u00e9s contre l'empire Electronic parce que je s'est moins bien vendu que pr\u00e9vu, la force et donc avec les joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:23) [89%] :\r\nEt comment se passe concr\u00e8tement les achats dans le jeu forte n'aille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:27) [91%] :\r\nAlors donc je vous n'achetez pas directement les objets avec votre carte de cr\u00e9dit, vous achetez une monnaie locale les vibes qui vous permettent ensuite de faire votre shopping et forte Knight a aussi son c\u00f4t\u00e9 obscur, le jeu sera utilis\u00e9e pour nettoyer de l'argent sale des biens seraient achet\u00e9s avec des cartes de cr\u00e9dit vol\u00e9es pour \u00eatre ensuite revendus sur eBay et hop, le tour est jou\u00e9, je vais pas donner d'id\u00e9es aux banquiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:48) [81%] :\r\nGratuit, mais au final, payant, c'est un peu \u00e7a la recette magique derri\u00e8re forte Night Selim. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:52) [88%] :\r\nKrichane oui, alors c'est c'est un mod\u00e8le \u00e9conomique qui vient du du jeu sur smartphone, y a une dizaine d'ann\u00e9es, on a vu l'apparition de jeux gratuit mais qui int\u00e9grait des achats dans le jeu Pok\u00e9mon Go par exemple voil\u00e0 exactement, des jeux de ce type -l\u00e0 et qui a la particularit\u00e9 de de Fahrenheit Kendrick cloche aussi la particularit\u00e9 de de Fortnite c'est de d'int\u00e9grer ce mod\u00e8le ou de transposer ce mod\u00e8le \u00e9conomique qui vient d'un d'un secteur bien particulier, le le jeu sur t\u00e9l\u00e9phone mobile ou grande production sur consoles et sur PC et donc \u00e7a s'est relativement relativement nouveau, alors il y a, il y a des exemples qui ont fait \u00e9videmment scandale il y a quelques ann\u00e9es, ou en 2017 avec, il est, c'est une tendance qui se g\u00e9n\u00e9ralise mais l\u00e0 on a un jeu gratuit avec micro- transactions qui pose \u00e9videmment des des questions d'ordre \u00e9thique et sur la mani\u00e8re dont ces transactions sont g\u00e9r\u00e9es dans la mani\u00e8re dont on construit ces dispositifs pour pousser les gens \u00e0 consommer, \u00e0 travers ces micro- transactions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:46) [98%] :\r\nMais c'est une tendance de fond dans l'industrie du jeu vid\u00e9o aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:49) [89%] :\r\nAlors c'est une tendance est difficile de savoir \u00e0 quel point cela va devenir quelque chose de de g\u00e9n\u00e9raliser ou \u00e0 quel point les les r\u00e9actions le bac l\u00e2che de la part des joueurs, notamment autour de de Battle de va cr\u00e9er enfin va va repousser ces sortes de tendance mais c'est quelque chose qu'on voit de plus en plus appara\u00eetre et c'est moins une logique du jeu vid\u00e9o qu'une logique finalement du contexte \u00e9conomique du n\u00e9olib\u00e9ralisme ambiant qui favorise cette ce ce ce type de de micro- transactions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:15) [84%] :\r\nLe succ\u00e8s de fortes Night succ\u00e8s commercial succ\u00e8s soci\u00e9tal, \u00e7a peut durer o\u00f9 \u00e7a, ce sera un effet de mode et dont, en un an ou 2, \u00e7a va \u00eatre remplac\u00e9 par un autre jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:24) [88%] :\r\nAlors cette s'est dite, c'est difficile de le savoir, on voit d\u00e9j\u00e0 depuis 2 semaines, un concurrent justement d'Electronic Arts \u00e7a \u00e9pique Apex cela Jones qui est entr\u00e9 dans la danse du Battle Royale, il a l'air tr\u00e8s bien qui, en une semaine a r\u00e9ussi \u00e0 trouver 25 millions de de de joueurs, donc c'est il y a une concurrence qui est tr\u00e8s f\u00e9roce, si un mod\u00e8le qui va cr\u00e9er des des \u00e9mules et des clones, c'est difficile de savoir combien de temps \u00e7a va durer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:47) [86%] :\r\nMais les jours de forte Night sont pas forc\u00e9ment compter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:50) [95%] :\r\nJe ne sais pas moi ma sp\u00e9cialit\u00e9, c'est plut\u00f4t de regarder du c\u00f4t\u00e9 de l'histoire et de l'histoire des jeux vid\u00e9o, moins du c\u00f4t\u00e9 du du du futur mais on voit que m\u00eame les gens qui sont des sp\u00e9cialistes des des pr\u00e9dictions \u00e9conomiques sont un peu mal pris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:04) [87%] :\r\nEt forte na\u00efve, vous allez d'ailleurs y consacrer une journ\u00e9e d'\u00e9tudes internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Selim Krichane ce sera le le 15 mars prochain avec tout un tas de de chercheurs autour de ces fortes Night study is comme vous les appelez, c'est \u00e7a ce sera ouvert au public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:17) [93%] :\r\nOui, exactement, ouvert au public le 15 mars \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, l'id\u00e9e, donc c'est de regrouper un ensemble de chercheurs qui travaillent sur le jeu vid\u00e9o, mais dans des perspectives diff\u00e9rentes, donc on aura des sp\u00e9cialistes du Sport- des humanit\u00e9s num\u00e9riques et des m\u00e9dias, des sociologues qui vont croiser leurs travaux de recherche sur ce m\u00eame objet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:33) [86%] :\r\nEt c'est donc le 15 mars \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, merci beaucoup, Selim Krichane, cofondateur de l'UNIL Game Lab de oui de l'UNIL Game, l'un de ses collaborateurs scientifiques que si elle EPFL merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin, merci \u00e0 vous, merci \u00e0 nos bombyx du jour Henry Buxant et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:48) [79%] :\r\nPas moins Bambi dit tiges bonsoir, on l'a compris ce qu'on est sur peu \u00e9clat\u00e9, bon week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T08:04:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93C369D0-2167-49C2-9525-5437C059DB72", "internalArchiveId": "93C369D0-2167-49C2-9525-5437C059DB72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Jean-Marc B\u00e9guin : Le rouge et le brun", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "A travers le monde occidental, de mauvais vents apportent des odeurs naus\u00e9abondes. Une vague de populisme qui prend diff\u00e9rentes formes, des Etats-Unis \u00e0 la Hongrie, des l\u00e9guistes italiens aux gilets jaunes fran\u00e7ais. Et cette vague populiste lib\u00e8re des sentiments refoul\u00e9s, celui de l'antis\u00e9mitisme notamment. Les mouvements populistes d'extr\u00eame-droite surfent une nouvelle fois sur ces vieux fantasmes. Mais \u00e0 cet antis\u00e9mitisme \" classique \" se conjugue aussi celui d'une partie de l'extr\u00eame-gauche. Il se cache parfois derri\u00e8re le paravent de l'antisionisme et se nourrit de l'islamo-gauchisme.\r\n\r\n* * A travers le monde occidental, de mauvais vents apportent des odeurs naus\u00e9abondes. Une vague de populisme qui prend diff\u00e9rentes formes, des Etats-Unis \u00e0 la Hongrie, des l\u00e9guistes italiens aux gilets jaunes fran\u00e7ais. Et cette vague populiste lib\u00e8re des sentiments refoul\u00e9s, celui de l'antis\u00e9mitisme notamment. Les mouvements populistes d'extr\u00eame-droite surfent une nouvelle fois sur ces vieux fantasmes. Mais \u00e0 cet antis\u00e9mitisme \" classique \" se conjugue aussi celui d'une partie de l'extr\u00eame-gauche. Il se cache parfois derri\u00e8re le paravent de l'antisionisme et se nourrit de l'islamo-gauchisme.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10205219", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Jean-Marc B\u00e9guin : Le rouge et le brun", "Signature de Jean-Marc B\u00e9guin : Le rouge et le brun / 69S_2019-02-23T07:22:51_signature", "Signature de Jean-Marc B\u00e9guin : Le rouge et le brun / 69S_2019-02-23T07:22:51_signature"], "alternativeSummary": ["A travers le monde occidental, de mauvais vents apportent des odeurs naus\u00e9abondes. Une vague de populisme qui prend diff\u00e9rentes formes, des Etats-Unis \u00e0 la Hongrie, des l\u00e9guistes italiens aux gilets jaunes fran\u00e7ais. Et cette vague populiste lib\u00e8re des sentiments refoul\u00e9s, celui de l\u02b9antis\u00e9mitisme notamment. Les mouvements populistes d\u02b9extr\u00eame-droite surfent une nouvelle fois sur ces vieux fantasmes. Mais \u00e0 cet antis\u00e9mitisme \" classique \" se conjugue aussi celui d\u02b9une partie de l\u02b9extr\u00eame-gauche. Il se cache parfois derri\u00e8re le paravent de l\u02b9antisionisme et se nourrit de l\u02b9islamo-gauchisme.", "A travers le monde occidental, de mauvais vents apportent des odeurs naus\u00e9abondes. Une vague de populisme qui prend diff\u00e9rentes formes, des Etats-Unis \u00e0 la Hongrie, des l\u00e9guistes italiens aux gilets jaunes fran\u00e7ais. Et cette vague populiste lib\u00e8re des sentiments refoul\u00e9s, celui de l\u02b9antis\u00e9mitisme notamment. Les mouvements populistes d\u02b9extr\u00eame-droite surfent une nouvelle fois sur ces vieux fantasmes. Mais \u00e0 cet antis\u00e9mitisme \" classique \" se conjugue aussi celui d\u02b9une partie de l\u02b9extr\u00eame-gauche. Il se cache parfois derri\u00e8re le paravent de l\u02b9antisionisme et se nourrit de l\u02b9islamo-gauchisme.", "A travers le monde occidental, de mauvais vents apportent des odeurs naus\u00e9abondes. Une vague de populisme qui prend diff\u00e9rentes formes, des Etats-Unis \u00e0 la Hongrie, des l\u00e9guistes italiens aux gilets jaunes fran\u00e7ais. Et cette vague populiste lib\u00e8re des sentiments refoul\u00e9s, celui de l\u02b9antis\u00e9mitisme notamment. Les mouvements populistes d\u02b9extr\u00eame-droite surfent une nouvelle fois sur ces vieux fantasmes. Mais \u00e0 cet antis\u00e9mitisme \" classique \" se conjugue aussi celui d\u02b9une partie de l\u02b9extr\u00eame-gauche. Il se cache parfois derri\u00e8re le paravent de l\u02b9antisionisme et se nourrit de l\u02b9islamo-gauchisme."], "variantIds": ["ece-10205223", "ece-10205219"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:06:22Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour, Jean-Marc B\u00e9guin bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, vous nous avez rejoint pour signature, votre commentaire ce matin le Rouge et le brun oui \u00e0 travers le monde occidental de mauvais vents apportent des odeurs naus\u00e9abondes, une vague de populisme qui prend diff\u00e9rentes formes, des \u00c9tats-Unis \u00e0 la Hongrie des l\u00e9guistes italiens aux gilets jaunes fran\u00e7ais puis cette vague populiste lib\u00e8re des sentiments refoul\u00e9s, celui de l'antis\u00e9mitisme, notamment les mouvements populistes d'extr\u00eame droite surfent une nouvelle fois sur ces vieux fantasmes mais \u00e0 cet antis\u00e9mitisme classique se conjugue aussi celui d'une partie de l'extr\u00eame- gauche il se cachent parfois derri\u00e8re le paravent de l'antisionisme et se nourrit de l'islamo- gauchisme dans cette caricature du juif pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 chez Marx, celle du financier, apatride et symbole du stade ultime du capitaliste cet antis\u00e9mitisme et parfois inconscients comme, par exemple, quand ceux qui d\u00e9noncent la politique d'Emmanuel Macron n'ont de cesse de souligner qu'il a \u00e9t\u00e9 banquier chez Rothschild, quand le Rouge et le brun se rejoignent : la d\u00e9mocratie est en danger, avec quelques parfois des ann\u00e9es 30, bien que le contexte politique et \u00e9conomique soit fondamentalement diff\u00e9rent, la crise des d\u00e9mocraties et la fragmentation g\u00e9n\u00e9rale de la soci\u00e9t\u00e9 avec la digitalisation ont mis \u00e0 mal les filtres interm\u00e9diaires et l'anonymat a lib\u00e9r\u00e9 parfois la parole mais souvent les bas instincts hier les braves collabos anonyme d\u00e9non\u00e7ait les juifs \u00e0 la commande entoure aujourd'hui ils vomissent sur la toile, face \u00e0 cette d\u00e9ferlante populiste qui se traduit par le rejet des \u00e9lites, des institutions de la presse et par le retour au 1er plan de sentiments naus\u00e9abonds que l'on croyait endiguer la r\u00e9ponse ne peut \u00eatre que politique, \u00e9conomique et culturelle, d'abord en d\u00e9non\u00e7ant sans concession c'est populisme rouge et brun et puis surtout, en revalorisant les institutions et les \u00e9lites absolument n\u00e9cessaire pour entra\u00eener une soci\u00e9t\u00e9 mais pour cela, elles doivent \u00eatre non seulement \u00e9clair\u00e9e mais exemplaire le Rouge et le brun, c'\u00e9tait votre commentaire Jean-Marc B\u00e9guin a retrouv\u00e9 sur la page RTS Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T06:31:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B485CC07-7948-4F00-A292-6B3505BC2060", "internalArchiveId": "B485CC07-7948-4F00-A292-6B3505BC2060", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Fran\u00e7ois Ozon affronte le tabou des pr\u00eatres p\u00e9dophiles", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "\"Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu\", le nouveau film de Fran\u00e7ois Ozon, aborde un sujet sensible: l'affaire, bien r\u00e9elle, d'un pr\u00eatre p\u00e9dophile couvert par sa hi\u00e9rarchie au sein du dioc\u00e8se de Lyon. En l'occurrence le p\u00e8re Bernard Preynat et le cardinal Barbarin, figures secondaires de cette fiction focalis\u00e9e sur trois victimes.  Fran\u00e7ois Ozon est au micro de Rafael Wolf. Extrait de \"Vertigo\" du 19.02.19.\r\n\r\n* * \"Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu\", le nouveau film de Fran\u00e7ois Ozon, aborde un sujet sensible: l'affaire, bien r\u00e9elle, d'un pr\u00eatre p\u00e9dophile couvert par sa hi\u00e9rarchie au sein du dioc\u00e8se de Lyon. En l'occurrence le p\u00e8re Bernard Preynat et le cardinal Barbarin, figures secondaires de cette fiction focalis\u00e9e sur trois victimes.  Fran\u00e7ois Ozon est au micro de Rafael Wolf. Extrait de \"Vertigo\" du 19.02.19.", "durationSec": 285, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10205209", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Fran\u00e7ois Ozon affronte le tabou des pr\u00eatres p\u00e9dophiles / 69S_2019-02-23T06:32:18_cinema-francois-ozon-affronte-le-tabou-d", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 23.02.2019"], "alternativeSummary": ["\"Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu\", le nouveau film de Fran\u00e7ois Ozon, aborde un sujet sensible: l\u02b9affaire, bien r\u00e9elle, d\u02b9un pr\u00eatre p\u00e9dophile couvert par sa hi\u00e9rarchie au sein du dioc\u00e8se de Lyon. En l\u02b9occurrence le p\u00e8re Bernard Preynat et le cardinal Barbarin, figures secondaires de cette fiction focalis\u00e9e sur trois victimes.  Fran\u00e7ois Ozon est au micro de Rafael Wolf. Extrait de \"Vertigo\" du 19.02.19."], "variantIds": ["ece-10205209"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:06:13Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [92%] :\r\nC'est un film qui est d'abord pass\u00e9e par les celle des tribunaux avant celle de cin\u00e9ma gloire \u00e0 Dieu, de Fran\u00e7ois Ozon raconte la naissance de l'association de victimes de p\u00e9dophilie : la parole lib\u00e9r\u00e9e, une association fond\u00e9e \u00e0 Lyon en 2015 pardon science co\u00fbte accusant d'agression sexuelle, le p\u00e8re Preynat les avocats du pr\u00eatre ont tent\u00e9 d'interdire la sortie du film, au nom de la pr\u00e9somption d'innoncence, la justice a tranch\u00e9 en faveur du r\u00e9alisateur de 8 Femmes de Potiche ou encore de sous le sable, Fran\u00e7ois Ozon, qui a donc pour la premi\u00e8re fois dans sa carri\u00e8re qui s'est inspir\u00e9 d'un fait divers, il explique pourquoi \u00e0 Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [92%] :\r\nEn fait, je me suis rendu compte que j'avais fait beaucoup de films sur des personnages f\u00e9minins forts et j'avais envie de parler de la masculinit\u00e9 la fragilit\u00e9 masculine, donc je cherchais un sujet par rapport \u00e0 ce th\u00e8me et je suis tomb\u00e9 un peu par hasard sur internet sur le site de la parole lib\u00e9r\u00e9e de cette association et j'ai lu des t\u00e9moignages au sein de cette association, dont celui d'un personnage qui s'appelle Alexandre qui racontait son combat en tant que catholique au sein de l'institution du dioc\u00e8se de Lyon pour faire reconna\u00eetre son \u00e9tat de victime d'un pr\u00eatre p\u00e9dophile qui \u00e9tait toujours en activit\u00e9, et j'\u00e9tais tr\u00e8s touch\u00e9e par son t\u00e9moignage, donc je l'ai rencontr\u00e9, il est venu avec un gros dossier, il m'a donn\u00e9 plein documents par rapport \u00e0 cette affaire et voil\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'y int\u00e9resser et je me suis rendu compte, cette histoire \u00e9tait assez fascinante que il y avait ce th\u00e8me que je voulais aborder, c'est \u00e0 dire la souffrance masculine : comment des hommes essayent de se sortir de ce quelque chose qu'ils ont subi, et en m\u00eame temps il y avait toute une r\u00e9flexion sur le combat politique sur l'engagement et il me semblait que c'\u00e9tait int\u00e9ressant de parler de \u00e7a aujourd'hui parce que m\u00eame si le film parle d'un fait divers, tr\u00e8s pr\u00e9cis, le film devient de plus en plus universel et \u00e7a devient quelque chose de de collectif et un combat contre les institutions contre les \u00e9lites et j'avais l'impression que \u00e7a raisonner avec ce qui se passait aujourd'hui en France et m\u00eame dans le monde le fait aussi de baser votre film sur un \u00e9v\u00e9nement r\u00e9el assez inhabituel dans votre cin\u00e9ma, \u00e7a vous a amen\u00e9 quoi comme comme obligation comme responsabilit\u00e9s bien s\u00fbr, c'est une vraie responsabilit\u00e9 parce qu'il y a des gens r\u00e9els derri\u00e8re \u00e7a il y a des gens qui ont vraiment souffert, donc pour moi, c'\u00e9tait important d'\u00eatre \u00e0 la hauteur de la confiance qu'il me donner parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux dans les confidences qu'ils m'ont fait parce que le film, il part d'un fait divers, il part d'un fait r\u00e9el, mais ce qui m'int\u00e9resse vraiment, c'est pas ce fait r\u00e9el, c'est les r\u00e9percussions de la lib\u00e9ration de la parole pour ses victimes au sein de leur entourage, de leur famille, de leurs proches en g\u00e9n\u00e9ral et donc ils m'ont donn\u00e9 beaucoup d'chose et moi je me suis senti oblig\u00e9 de leur rendre cette confiance en ne l'\u00e9tant plus proche de leur histoire, le plus fid\u00e8le possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [93%] :\r\nEt de ne pas les trahir, pourquoi vous \u00e9tiez pas aller voir la police. \r\nPeut-\u00eatre qu'on aurait d\u00fb se fait plus 30 ans, l'ex- votre maman, il s'agit d'aujourd'hui du p\u00e8re Preynat, qui est toujours en contact avec des enfants qui a toujours \u00e9t\u00e9 dou\u00e9 pour remuer la merde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que j'ai fait une vraie enqu\u00eate journalistique avant et tr\u00e8s vite je me suis rendu compte que les choses \u00e9taient pas blanche et noire mais complexe, tout le monde avait ses raisons d'une certaine mani\u00e8re, que m\u00eame \u00e0 un moment, je pouvais mettre \u00e0 la place de l'\u00c9glise, comprendre pourquoi ils avaient fait \u00e7a, ils avaient pas compris et pas pris conscience, les parents, ils avaient ils \u00e9taient pas aller voir la police alors qu'ils auraient pu le faire, voil\u00e0 toutes les choses \u00e9taient \u00e9taient complexes, quoi, donc j'ai essay\u00e9 de retranscrire cette complexit\u00e9 au sein du film pour aussi laisser le spectateur juge moi mon film, mais il est pas judiciaire, il est pas l\u00e0 pour dire ce qui est bien, ce qui est mal, il pose beaucoup de questions et d'ailleurs, le film se termine par une question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [91%] :\r\nNous sommes confront\u00e9s \u00e0 des faits anciens et gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, tous ces faits sont prescrits, vous vous rendez compte de la violence, c'est ce que vous venez dire, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, \u00e7a veut dire heureusement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [94%] :\r\nC'est s\u00fbr que le film presque \u00e0 mon insu, est devenue politique engag\u00e9e et qui va permettre beaucoup de d\u00e9bats, c'est pas un film qui apporte des r\u00e9ponses \u00e0 un film qui pose beaucoup de questions et qui essaye de montrer la complexit\u00e9 des choses, donc forc\u00e9ment \u00e7a va provoquer des discussions et j'esp\u00e8re une prise de conscience, il y a beaucoup de de cardinaux qui ont demand\u00e9 \u00e0 voir le film, il y a beaucoup d'associations catholiques de d\u00e9fense des enfants qui ont demand\u00e9 \u00e0 voir le film, donc on sent que \u00e7a bouge, que le film est en train de prendre son envol et que beaucoup de gens s'en empare, donc \u00e7a c'est quelque chose de b\u00e9n\u00e9fique, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas la volont\u00e9 de d\u00e9part, mais c'est en train de le devenir, et moi j'en suis tr\u00e8s heureux si \u00e7a permet vraiment de faire bouger les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [87%] :\r\nJ'y va falloir faire quelque chose pour r\u00e9unir d'autres victimes et je trouve depuis toujours ce moment que je puisse enfin tout moi aussi assez important est ce que vous voulez porter plainte contre Bernard Preynat porte plainte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Ozon, interview\u00e9 par Rafa\u00ebl Wolf cette semaine dans Vertigo, le r\u00e9alisateur de gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, un film qui a obtenu le Grand Prix du Jury lors de la derni\u00e8re Berlinale film \u00e0 voir dans les salles. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T05:42:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A21BC6BA-6554-4FB3-90CE-7B6F0F1AFC21", "internalArchiveId": "A21BC6BA-6554-4FB3-90CE-7B6F0F1AFC21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elodie a fait l'arm\u00e9e", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "Elodie est une jeune femme de 35 ans qui travaille comme enseignante sp\u00e9cialis\u00e9e \u00e0 Sion. Elle a fait ses 600jours de service militaire depuis 2003. D'abord son \u00e9cole de recrues, son \u00e9cole de sous-officier et est devenue officier en finissant. Elle \u00e9voque son quotidien et son engagement \u00e0 l'arm\u00e9e comme une exp\u00e9rience enrichissante et intense qui illumine encore son quotidien Elodie est au micro de Lydia Gabor, chez elle \u00e0 Sion.\r\n\r\n* * Elodie est une jeune femme de 35 ans qui travaille comme enseignante sp\u00e9cialis\u00e9e \u00e0 Sion. Elle a fait ses 600jours de service militaire depuis 2003. D'abord son \u00e9cole de recrues, son \u00e9cole de sous-officier et est devenue officier en finissant. Elle \u00e9voque son quotidien et son engagement \u00e0 l'arm\u00e9e comme une exp\u00e9rience enrichissante et intense qui illumine encore son quotidien Elodie est au micro de Lydia Gabor, chez elle \u00e0 Sion.", "durationSec": 345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10205211", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Elodie a fait l\u02b9arm\u00e9e / 69S_2019-02-23T06:49:32_elodie-a-fait-l-armee", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 23.02.2019"], "alternativeSummary": ["Elodie est une jeune femme de 35 ans qui travaille comme enseignante sp\u00e9cialis\u00e9e \u00e0 Sion. Elle a fait ses 600jours de service militaire depuis 2003. D\u02b9abord son \u00e9cole de recrues, son \u00e9cole de sous-officier et est devenue officier en finissant. Elle \u00e9voque son quotidien et son engagement \u00e0 l\u02b9arm\u00e9e comme une exp\u00e9rience enrichissante et intense qui illumine encore son quotidien Elodie est au micro de Lydia Gabor, chez elle \u00e0 Sion."], "variantIds": ["ece-10205211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:10:21Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt 6 heures 50, on va faire la connaissance d'\u00c9lodie, jeune femme de 35 ans, qui travaille dans l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 Sion et qui a fait le choix de l'arm\u00e9e en 2003, elle d\u00e9bute l'\u00e9cole de recrues elle encha\u00eene avec l'\u00e9cole de sous- officiers, elle a fait sa formation militaire jusqu'au bout 600 jours elle a d'ailleurs une arme de service chez elle, puisque les r\u00e9servistes Lydia Gabor la rencontre et lui a demand\u00e9 ce qu'il l'a pouss\u00e9 \u00e0 faire ce choix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [89%] :\r\nJe pense que c'est une envie tr\u00e8s particuli\u00e8re, \u00e0 mon \u00e9poque, il en avait beaucoup moins ou plus, je pense que j'\u00e9tais intrigu\u00e9 depuis que j'\u00e9tais enfant, mais je ne sais pas trop dire pourquoi j'ai \u00e9t\u00e9 intrigu\u00e9 ah je voyais les soldats arriv\u00e9s les soldats qui nous distribuer les fameux biscuits militaire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des \u00e9coles, j'ai moi- m\u00eame pas eu d'hommes dans ma famille qui ont fait l'arm\u00e9e, donc c'est un contact tr\u00e8s lointain, on va dire tr\u00e8s externe, puis quand j'ai eu 15 16 ans je me suis dit l\u00e0, il faut que je r\u00e9fl\u00e9chisse s\u00e9rieusement et je me suis d\u00e9cid\u00e9 voil\u00e0 donc alors \u00e0 l'adolescence \u00e0 l'adolescence, j'ai vraiment confirm\u00e9 cette envie et puis je me suis inscrite toute seule au recrutement en disant la voix voil\u00e0 et puis oui je vivais dans la caserne, alors on avait une chambre que pour les filles, puis sinon tout le reste, bon le travail notre vie en caserne se faisait avec avec nos coll\u00e8gues masculins mon quotidien \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant, il changeait beaucoup de mon quotidien moi on doit quand m\u00eame moi je trouvais qu'avec le avec le recul, je trouve, je devais quand m\u00eame faire attention \u00e0 ce que je disais, faire attention \u00e0 certaines attitudes aussi mais j'ai eu beaucoup de bienveillance de la part de mes coll\u00e8gues masculins, alors attention \u00e0 quoi de par exemple pas \u00e0 se plaindre au oui surtout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que les premiers jours, quand on disait ah j'en ai marre et autrement ces hommes nous regarder et puis nous disait en fran\u00e7ais non, \u00e9coute, tu l'as bien voulu quoi donc tu es toi ou bien ou est incertain, choisi d'\u00eatre l\u00e0, contrairement \u00e0 moi, donc l\u00e0 je me suis dit ah oui I, il faut que je fasse attention \u00e0 ce que je dis, c'\u00e9tait surtout \u00e7a, mais tr\u00e8s vite au d\u00e9but, on a un extraterrestre quand m\u00eame l\u00e0 au milieu et puis tr\u00e8s vite, je pense qu'on on rentre dans le tr\u00e8s vite, on a vraiment c'te bonne ambiance de camaraderie qui se cr\u00e9ent et puis petit \u00e0 petit, je crois qu'ils oublient qu'on est des femmes, un petit peu toute seule au milieu est -ce que le fait d'\u00eatre une femme, c'\u00e9tait quand m\u00eame un petit plus, il \u00e9tait quand m\u00eame gentil vous aider \u00e0 monter et d\u00e9monter, il faut \u00eatre un fusil alors j'arrive non non non non, c'\u00e9tait non, c'\u00e9tait pas un plus, moi j'ai pas l'impression, en tout cas, non, tout est tr\u00e8s stricte, quand m\u00eame, \u00e7a c'est vraiment quelque chose qui m'a beaucoup surpris au d\u00e9but, la tenue, elle doit \u00eatre identique chez tout le monde doit apprendre \u00e0 saluer fait salut de la main \u00e0 \u00e0 r\u00e9pondre par des ce qu'on appelle des annonces et puis \u00e7a c'\u00e9tait vraiment mon mon 1er contact l\u00e0 les premiers jours j'\u00e9tais surprise, je m'attendais pas \u00e0 \u00e7a, mais \u00e9tonnamment, \u00e7a, \u00e7a m'a convenu mais donc vous avez pers\u00e9v\u00e9r\u00e9 et ce qu'il y avait aussi une fiert\u00e9 de se dire je vais le faire, je vais le faire ah oui oui oui bien s\u00fbr, je pense que toutes les femmes qui ont qui ont fait l'arm\u00e9e arrive \u00e0 un certain stade, alors elles doivent quand m\u00eame \u00eatre fi\u00e8re d'elle, enfin j'esp\u00e8re en tout cas, parce qu'on arrive quand m\u00eame \u00e0 faire surtout l'on est ailleurs grad\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la fin de mon \u00e9cole d'officiers, le jour o\u00f9 j'ai re\u00e7u mon grade de lieutenant l\u00e0 j'\u00e9tais vraiment fier de moi, j'esp\u00e8re que que tous les autres aussi tout cas on le m\u00e9rite, racontez -nous une chose, vous avez d\u00fb serrer les dents et vous l'avez fait alors j'ai 2 exemples j'ai eu un exemple de bivouac o\u00f9 je me suis r\u00e9veill\u00e9 le matin, il visait moins 2 degr\u00e9s il y avait de la neige autour de nous, on \u00e9tait dehors et l\u00e0, je me disais : mais qu'est -ce que je fais l\u00e0 et j'ai eu un exercice physique qui m'a vraiment particuli\u00e8rement marqu\u00e9, on avait un paquetage de plus de 35 kilos sur le dos et puis en plus, on a fait voter oui 35 kilom\u00e8tres \u00e0 pied, la nuit, la nuit et puis \u00e0 environ 70 kilom\u00e8tres en v\u00e9lo, puis on s'est chop\u00e9 l'orage en \u00e9t\u00e9 dans \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait horrible, mais vous l'avez fait et je l'ai fait c'\u00e9tait pas comment, mais je l'ai fait, je sais pas combien d'heures, \u00e7a a dur\u00e9 je dirais oui 9 10 heures mais donc il faut tenir au niveau de l'endurance, est ce que \u00e7a vous \u00e7a vous est arriv\u00e9 de pleurer parfois de le faire alors de pleurer cette nuit -l\u00e0, j'ai pleur\u00e9 mais comme c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s proche de ma promotion de lieutenant, l\u00e0 je me suis dit non je vais pas l\u00e2cher maintenant quand m\u00eame, mais 2 fois, je pense que j'ai pleur\u00e9, oui, oui, oui, oui, oui, \u00e7a va arriver, est ce que dans votre vie, aujourd'hui quand vous entre entreprenez quelque chose il y a quand m\u00eame des choses qui restent et que vous avez apprise \u00e0 l'arm\u00e9e, ben j'ai l'impression que \u00e7a a chang\u00e9 un petit peu toute ma vie, que dans mon travail aussi j'essaie de garder une certaine une certaine droiture mais tout en \u00e9tant tout en \u00e9tant, je sais pas, \u00e0 l'\u00e9coute et bienveillance a j'ai l'impression que \u00e7a me vient de l'arm\u00e9e, c'est une \u00e9cole de vie moi je pensais \u00e0 une \u00e9cole de vie avec le recul, en tout cas, surtout maintenant \u00e7a fait plusieurs annexes que j'ai fait mon service bah je je changerais rien en fait, je referais tout pareil, vous avez gard\u00e9 une entre guillemets un lien, un attachement, vous suivez toujours les de de l'Arm\u00e9e du budget des nouvelles armes qu'on peut acheter ah oui, oui, je suis toujours tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par \u00e7a, je suis officier, j'ai l'impression que \u00e7a un int\u00e9r\u00eat que je vais avoir toute ma vie, mon grade, je l'ai, je l'ai gagn\u00e9 \u00e0 vie quand m\u00eame, et c'est quelque chose qui va me poursuivre, enfin j'esp\u00e8re quand m\u00eame, il y a quelque chose de l'ordre de la strat\u00e9gie de la curiosit\u00e9, je pense, de l'int\u00e9r\u00eat pour la politique pour notre s\u00e9curit\u00e9, j'esp\u00e8re en tout cas j'esp\u00e8re m'informer de fa\u00e7on \u00e0 savoir toujours de de quoi je parle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [92%] :\r\nLe t\u00e9moignage d'\u00c9lodie recueillis par Lydia Gabor et on en parle, reviendra sur l'engagement des femmes dans l'arm\u00e9e, ce sera le lundi 4 mars d\u00e8s 8 heures 36 sur la premi\u00e8re avec Denis Froidevaux, responsable du service de la s\u00e9curit\u00e9 civile et 1000. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9DBB419-47EA-4F7E-88F9-A7BE7B22A826", "internalArchiveId": "E9DBB419-47EA-4F7E-88F9-A7BE7B22A826", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "par Sandra Zimmerli\r\n\r\n* * par Sandra Zimmerli", "durationSec": 392, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10205215", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse / 69S_2019-02-23T08:19:58_la-revue-de-presse", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 23.02.2019"], "alternativeSummary": ["par Sandra Zimmerli"], "variantIds": ["ece-10205215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:10:22Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nDe m\u00eame, 6 heures 9 heures le Sam. \r\nSandra Zimmerli pour la presse bonjour Sandra bonjour Yann, on d\u00e9marre cette revue Sandra, avec ses 2500 \u00e0 coeur du monde entier qui s'attaque au syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique de la Poste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [91%] :\r\nPas de panique, hein, ce n'est qu'un exercice, on le sait, la Poste veut tester son syst\u00e8me diva outing, grandeur nature, or la participation d\u00e9passe toutes les attentes, r\u00e9v\u00e8lent les journaux Tamedia al\u00e9manique, plus de 2500 hackers se sont donc enregistr\u00e9s jusqu'\u00e0 hier soir, d\u00e8s lundi, ils ont 4 semaines pour essayer de s'infiltrer dans le syst\u00e8me d\u00e9celer ces \u00e9ventuelles failles s\u00e9curitaires lire des bulletins de vote fictif ou on introduire des faux ou encore les \u00e9changer si une attaque r\u00e9ussie, il gagne 50000 francs et figurez -vous que l'int\u00e9r\u00eat mondial, seul un quart Des hackers sont en Suisse, plus de 250 viennent des \u00c9tats-Unis et du Canada reste que test r\u00e9ussi ou pas un comit\u00e9 fond\u00e9 autour de l'UDC Franz Gr\u00fctter, a d\u00e9cid\u00e9 cette semaine de lancer une initiative contre le vote \u00e9lectronique, d\u00e9but de la collecte des signatures le 12 mars. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [95%] :\r\nIl n'y a pas que la rel\u00e8ve de l'\u00e9cole de recrues qui est en crise, celle de la protection civile l'est aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [91%] :\r\nLe service civil serait trop attractive par rapport \u00e0 l'\u00e9cole de recrues on est en plein d\u00e9bat sur le sujet, et voil\u00e0 que la protection civile est elle aussi en crise en 2018 ans n'a recrut\u00e9 que 3700 nouvelles recrues \u00e0 l'APC, comme on dit, c'est presque moiti\u00e9 moins qu'il y a encore 5 ans cons\u00e9quence si ce taux reste aussi bas en cas de catastrophe naturelle, on manquera de personnes qualifi\u00e9es malgr\u00e9 l'arm\u00e9e et la police aujourd'hui les cantons, on tire la sonnette d'alarme, selon le Blick, la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux arm\u00e9e, protection civile et services du feu ont r\u00e9ussi \u00e0 diff\u00e9rer la r\u00e9forme de l'APC engag\u00e9e par l'ex- ministre de l'arm\u00e9e, Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [91%] :\r\n2 autres ex- ministre romands sont aussi dans la presse al\u00e9manique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [89%] :\r\nOui alors d'abord, un ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la retraite, c'est bien s\u00fbr Pascal Couchepin en grande interview dans la NZZ celui qui diabolisent l'\u00c9tat s'en m\u00e9fient, sans cesse, le combat n'est pas un lib\u00e9ral, dit -il, le lib\u00e9ralisme, c'est le gars est l'esprit l'essence m\u00eame de la Suisse lui von Allen fa\u00e7onne boeuf Right, lib\u00e9r\u00e9 de toute menottes ou autre lien c'est Oskar Freysinger, l'ancien conseiller d'\u00c9tat valaisan dans la Luzerner Zeitung Rucker retour de l'enfant terrible, \u00e9crit le journal en fran\u00e7ais, on sait que le Valaisan endosser le costume de responsables romands et tessinois de la campagne UDC pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, si ni le politiquement correct, avait annonc\u00e9 Oskar Freysinger une premi\u00e8re d\u00e9monstration vient d'avoir lieu en terre fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [99%] :\r\nPlusieurs dossiers d'am\u00e9nagement du territoire aussi dans les journaux de ce samedi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [91%] :\r\nDirection le Val d'Anniviers, d'abord en Valais, suite \u00e0 la la, que la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, le spectre du d\u00e9zonage, comme l'\u00e9crit Le Nouvelliste plane sur quelque 1500 propri\u00e9taires r\u00e9partis aux 4 coins de la vall\u00e9e, je regrette presque de ne pas avoir vendu mon terrain avant qu'il ne soit plac\u00e9 en zone r\u00e9serv\u00e9e, t\u00e9moigne l'un d'entre eux, mais que voulez -vous, il y a en Valais une \u00e2me de propri\u00e9taires, qu'on ne retrouve pas ailleurs, un autre ajoute en voyant le nombre de logements vides, on peut comprendre l'esprit de la latte mais pour celui qui ne peut plus faire ce qu'il souhaite sur son terrain, c'est un Crime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [84%] :\r\nQuel d\u00e9veloppement pour la Verte grillage ce gris hier, s'interroge le journal du m\u00eame nom. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [83%] :\r\nOn ne doit pas \u00eatre obnubil\u00e9 par l'attrait d'entreprise et penser que tout le reste suivra, a martel\u00e9 un scientifique, hier, \u00e0 l'occasion des 6\u00e8me \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la Gruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [88%] :\r\nEt puis \u00e0 Gen\u00e8ve, ce n'est pas la la dessus, mais les nouvelles normes antibruit qui bloque la construction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [90%] :\r\nMais oui, Berne \u00e9dicter des nouvelles dispositions relatives au bruit des avions alors selon la Tribune de Gen\u00e8ve, ces normes plus s\u00e9v\u00e8res concernant un vaste p\u00e9rim\u00e8tre du canton de Versoix \u00e0 aussi la petite commune d'avis, une des plus pauvres du canton vient d'en faire les frais, 400 logements vont passer \u00e0 l'as, nous dit le maire, le march\u00e9 du sexe quittent peu \u00e0 peu, les rues de Lausanne sur le trottoir, comme dans les salons du quartier de ces violences, le nombre de prostitu\u00e9es est en Net recul, \u00e9crit 24 heures moins 40 pourcent selon Fleur de pav\u00e9 pour l'association active dans le milieu, une explication \u00e0 cela, c'est l'entr\u00e9e en vigueur du p\u00e9rim\u00e8tre de prostitution restreinte, c'\u00e9tait au printemps dernier, alors pour la municipalit\u00e9, l'explication est autre : de nouveaux moyens de contact diminue la prostitution de rue, il n'emp\u00eache : perdre le contact avec les victimes, c'est les emp\u00eacher d'un jour peut-\u00eatre oser en parler, conclut Romaric ados dans son \u00e9ditorial et on part sous terre maintenant entre Lyon et Turin vous pensez peut-\u00eatre que ce m\u00e9gaprojet entre la France et l'Italie \u00e9tait enterr\u00e9e avant d'avoir vu le jour, erreur nous dit Le temps 16 kilom\u00e8tres en bel et bien \u00e9t\u00e9 creus\u00e9e de part et d'autre, on n'arr\u00eate pas une telle machine, en 2030, si tout va bien, le TGV passera ici, \u00e0 220 kilom\u00e8tres heure, annonce un responsable, il n'avait pas bu non plus s\u00e9rieusement ces quelques pages plus loin, toujours dans le temps que nous propose une rencontre avec Jacques Perrin, philosophe du vin, comme l'appelle le journal une r\u00e9f\u00e9rence dans le paysage viticole suisse, l'important, dit -il, c'est de toujours reli\u00e9 la saveur \u00e0 l'origine et de se demander avec quelles raisons ce vent \u00e9tait fait et comment ce vin a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e alors je ne sais pas Yann si vous \u00eates plut\u00f4t au vin ou bi\u00e8re plut\u00f4t le 1er doit Oral sachez quand m\u00eame que pour la bi\u00e8re, les Suisses n'ont jamais vu autant de bi\u00e8re sans alcool, les producteurs veulent y investir de plus en plus pour compenser la diminution de la consommation de sel avec alcool, c'est \u00e0 lire dans le Tages-Anzeiger et puis cette question du jour aurons -nous droit \u00e0 une paix hier fire bon fran\u00e7ais, \u00e7a sonne moins bien \u00e0 c'est la f\u00eate \u00e0 payeur, vous savez c'est ce jeune sauteur Vaudois, il est en pleine page dans le Blick, c'est bien s\u00fbr pour les championnats du monde de ski nordique qui ont lieu en ce moment m\u00eame en Autriche et puis juste en dessous, comme quoi les temps changent, ceux -l\u00e0, ouf, Dario LaRouche, qu'on pourrait traduire par cours Dario Courroye Dario aller puisqu'il sera \u00e9galement en lice aujourd'hui ou \u00e0 ces championnats du monde dans le skiathlon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [96%] :\r\nEt on suivra tout \u00e7a bien s\u00fbr, merci beaucoup Sandra Zimmerli c'\u00e9tait votre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T07:34:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D22D4B60-B5F9-454B-B49F-B1885B5CEE07", "internalArchiveId": "D22D4B60-B5F9-454B-B49F-B1885B5CEE07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h 23.02.2019", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10205218", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h / 69S_2019-02-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / 69S_2019-02-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10205234", "ece-10205218"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:10:22Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est le journal Laurence Bolomey la musique au secours des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens concert a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 en Colombie pour r\u00e9colter des fonds et trouver des voies, des b\u00e9n\u00e9voles afin d'acheminer l'aide alimentaire bloqu\u00e9s par le pr\u00e9sident Maduro la transparence fait ses premiers pas au Palais f\u00e9d\u00e9ral timide encore la pression populaire semble motiver le Conseil national, la violence faite aux femmes \u00e0 l'honneur de la c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars, hier, l'occasion pour le r\u00e9alisateur de jusqu'\u00e0 la garde de rappeler que la fiction ne doit pas faire oublier la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [89%] :\r\nDans 15 minutes on entendra le t\u00e9moignage de Tamara l'la pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes suisses victime de cyber harc\u00e8lement trop technique, pas assez empathique les commentaires de qui \u00e0 la RTS dans le viseur d'infos verso, rendez- vous avec Antoine Roux \u00e0 7 heures 25 et puis avant 8 heures Pascal B\u00e8gue Marine l\u00e8vera le voile sur les ombres rouges, une s\u00e9rie qui reprend les codes de la bonne vieille saga d'\u00e9t\u00e9, la m\u00e9t\u00e9o du soleil de la bise et des temp\u00e9ratures presque printani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [92%] :\r\nLe chef de l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne Juan quoi Ido reconnu comme chef d'\u00c9tat par int\u00e9rim par une cinquantaine de pays s'est rendue en Colombie dans la ville fronti\u00e8re de co\u00fbte \u00e0 son but : faire entrer l'aide humanitaire de force l'aide humanitaire, le th\u00e8me central du bras de fer avec le pr\u00e9sident Maduro Juan gouaille eau a assist\u00e9 hier un concert caritatif en Colombie afin de r\u00e9colter des fonds pour le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'objectif est \u00e9galement de recruter des volontaires pour faire entrer cette aide humanitaire dans le pays, est bloqu\u00e9 depuis 2 semaines sur le territoire colombien reportage Dona Jet Ben Rabat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:39) [92%] :\r\nLibert\u00e9, libert\u00e9 qui le millionnaire britannique Richard Branson, avec le public venu en masse pour ce concert, c'est un succ\u00e8s : plus de 200000 personnes sont pr\u00e9sentes, la foule et v\u00eatus aux couleurs du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et l'ambiance est \u00e0 la f\u00eate, certains vivent \u00e0 beaucoup tort ou dans la r\u00e9gion alors que d'autres ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re pour assister au concert, beaucoup vont rester ensuite pour aider les volontaires \u00e0 acheminer l'aide humanitaire vers le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, plus de 30 artistes d'Am\u00e9rique du Sud et des Cara\u00efbes ont chant\u00e9 durant 6 heures sur une sc\u00e8ne install\u00e9e \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 du pont international l'aspirine \u00e0 celui qui doit permettre la travers\u00e9e de la fronti\u00e8re, le concert avait d\u00e9but\u00e9 \u00e0 11 heures du matin heure colombienne pour se cl\u00f4turer \u00e0 17 heures avec la chanson de John Lennon, Imagine, en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident colombien, Ivan donc et et le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, autoproclam\u00e9 Juan Guaido. \r\nJe Ben Rabah pour rtsinfo m'aider. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [91%] :\r\nEt, \u00e0 la fronti\u00e8re entre le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et le Br\u00e9sil, cette fois, 2 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une quinzaine d'autres bless\u00e9es par des soldats v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont, avec d'autres, elle tentait d'\u00e9viter qu'un convoi militaire ne bloque l'aide alimentaire en Suisse la condamnation d'une m\u00e8re somalienne qui avait fait exciser ses 2 filles dans son pays, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e hier par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral une condamnation au nom d'un principe d'universalit\u00e9 pr\u00e9vue dans le code p\u00e9nal, pour des infractions telles que le mariage forc\u00e9 ou encore des infractions commises sur mineur, c'est ce que pr\u00e9cise la Haute Cour, la m\u00e8re avait op\u00e9r\u00e9 cette mutilation g\u00e9nitale sur CFI, 4 ans avant de rejoindre son mari en Suisse avant m\u00eame de savoir qu'elle viendrait et sans conna\u00eetre la l\u00e9gislation helv\u00e9tique, c'est l'argumentaire qui avait motiv\u00e9 le recours de son avocate recours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [88%] :\r\nRejeter la transparence se fraie un chemin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [94%] :\r\nLa commission des institutions politiques du Conseil national a accept\u00e9 hier le principe de pr\u00e9parer un projet de loi si le Parlement f\u00e9d\u00e9ral accepte de l\u00e9gif\u00e9rer sur le sujet, il s'agirait d'une premi\u00e8re, la pression de l'initiative populaire semble avoir fait son \u00e9tat, initiative qui veut contraindre les partis \u00e0 communiquer chaque ann\u00e9e leur compte ainsi que l'origine de tous les dons d'une valeur sup\u00e9rieure \u00e0 10000 francs Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [93%] :\r\nOui, la pression conjugu\u00e9e de cette initiative pour la transparence aussi des votations cantonales o\u00f9 ce principe a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 comme \u00e2ge c'est \u00e0 Fribourg et surtout des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui approche des \u00e9lections qui pourraient \u00eatre les derni\u00e8res \u00e0 se d\u00e9rouler selon les r\u00e8gles actuelles, si le parlement accepte est bel et bien de l\u00e9gif\u00e9rer sur le financement des partis, mais attention, la pression pourrait aussi justement retomb\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une fois les cam\u00e9ras et l'attention du public dirig\u00e9 ailleurs c'est la crainte des initiants car pour l'instant on assiste qu'\u00e0 une d\u00e9claration d'intention, oui, nous voulons \u00e9crire une loi disent les commission du National et des \u00c9tats, mais aucun chiffre n'est avanc\u00e9 jusqu'\u00e0 quel montant les dons doivent -ils \u00eatre annonc\u00e9e par exemple tout cela figurera uniquement dans le projet concret qui doit encore \u00eatre \u00e9labor\u00e9e par la commission du Conseil des \u00c9tats de l'eau va donc encore couler sous les ponts, mais la vague de la transparence semble avoir atteint le Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [94%] :\r\nCFF Cargo acc\u00e9l\u00e8re le mouvement, celui qui m\u00e8ne \u00e0 la suppression de certains points de desserts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [90%] :\r\nAu lieu de se donner jusqu'en 2023, l'entreprise de fret veut d'ici la fin de cette ann\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 examin\u00e9 140, faiblement utilis\u00e9es par le trafic de marchandises, le syndicat du personnel des transports juge cette volont\u00e9 de d\u00e9mant\u00e8lement pr\u00e9cipit\u00e9 d'autant que d'ici 20 ans, on pr\u00e9voit en Suisse une recrudescence de 45 pourcent du trafic marchandises, Philippe Hadorn, il est secr\u00e9taire syndical au Seb. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [85%] :\r\nVoici qui feront aussi de souche tentent de comprendre nos hommes, ce sont les pronostics de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, on part du principe qu'il y aura assez de croissance, nous constatons d\u00e9j\u00e0 une croissance d\u00e9mographique, une croissance du transport de marchandises, et il serait dommage que le r\u00e9seau des transports publics et des transports ferroviaires ne saisissent pas cette chance et laisser volume de marchandises \u00e0 la route, c'est en cela que CFF Cargo doit se positionner aujourd'hui on ne peut pas en se retirant des aussi Johnny IRM aux m\u00e9thane verdict choc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [85%] :\r\nEt Philippe Hadorn r\u00e9pondait \u00e0 Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [90%] :\r\nAlors, n'est que commercial entre l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis, l'Europe doit se prononcer prochainement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [93%] :\r\nCeci alors que Donald Trump a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa menace mercredi d'imposer des droits de douane de 25 pourcent sur les importations de voitures dans son pays, les constructeurs automobiles allemands cherchent \u00e0 contrer cette menace ainsi hier le patron de Daimler, Dieter ces Cho\u00ef a confirm\u00e9 mener des discussions en coulisses pour tenter d'\u00e9viter ces droits de douane justement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:13) [91%] :\r\nDes ce ne soit d'avoir loup\u00e9 une ces discussions se d\u00e9roulent de fa\u00e7on positive, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous ne sommes pas dans la phase de conclusion : nous sommes s\u00fbrs que ces discussions r\u00e9duisent le risque de changement dans les taxes douani\u00e8res notamment, mais ce risque n'est pas nul, pas de sortir \u00e7a of et \u00e0 contenir alors nous continuons bien s\u00fbr, les discussions sont en cours pour trouver une solution positive pour tous les participants mais aujourd'hui nous n'avons pas la r\u00e9ponse finale Answer Teulet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Blandine Milcent une attaque informatique massive et internationale celle annonc\u00e9e hier par l'organisme international qui attribue les adresses internet, l'Icann ce piratage consiste \u00e0 remplacer de mani\u00e8re indue des adresses de serveurs par des adresses de machines contr\u00f4l\u00e9es par les pirates, l'Icann appelle les responsables de noms de domaine particuli\u00e8rement \u00e0 risque, a d\u00e9ploy\u00e9 un protocole de protection, les violences conjugales, c'est le th\u00e8me de : jusqu'\u00e0 la gare de grands vainqueurs de la 44\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars, hier soir \u00e0 Paris, le film de Xavier Legrand a obtenu 4 statuettes dont celle du meilleur film et celle de meilleure actrice pour L\u00e9a Dr\u00fccker, le r\u00e9alisateur a tenu \u00e0 d\u00e9dier son prix \u00e0 toutes les femmes victimes de violences conjugales, on \u00e9coute Xavier Legrand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:29) [93%] :\r\nJe voudrais remercier toutes les personnes qui m'ont permis d'\u00e9crire ce sc\u00e9nario qui m'ont ouvert la porte, c'est-\u00e0-dire les juges et aussi les victimes de violences conjugales et les adultes qui ont \u00e9t\u00e9 des enfants qui ont v\u00e9cu avec des parents ou la violence conjugale a \u00e9t\u00e9 quotidienne ce C\u00e9sar, du coup, j'ai envie de leur d\u00e9dier parce que quand on a tourn\u00e9 le film en 2016 il y avait 123 femmes qui ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9es par leur conjoint et ex- conjoint aujourd'hui depuis le 1er janvier 2019, 25 femmes ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9es, ce qui veut dire qu'une femme tous les 2 jours, alors qu'en 2007 c'\u00e9tait une tous les 3 jours, je pense qu'il serait temps de penser \u00e0 ses victimes, un autre jour que le 25 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:09) [88%] :\r\nLe 25 novembre Journ\u00e9e internationale contre la violence faite aux femmes, autre th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 dramatique mise en avant, C\u00e9sar, la p\u00e9dophilie avec les titres de meilleur adaptation et de meilleur second r\u00f4le pour Karin Viard 2 troph\u00e9es pour les chatouilles d'Andr\u00e9 Bescond \u00c9ric Metayer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [94%] :\r\nMerci Laurence Bolomey, on vous retrouve \u00e0 7 heures et demie pour un nouveau point sur l'info, c\u00f4t\u00e9 ciel maintenant. \r\nQuelques bancs de stratus et par ce matin sur le plateau et en Ajoie, sinon du soleil tout le week- end \u00e0 mercure qui va grimper de 11 \u00e0 13 degr\u00e9s de la bise annonc\u00e9 aujourd'hui autour du les mondes la bise demain, mais plus faiblement sur le plateau, le soleil est annonc\u00e9 jusqu'\u00e0 au moins jeudi pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T06:16:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BFB3A01-8D69-43F2-9060-BE23A117A5DA", "internalArchiveId": "5BFB3A01-8D69-43F2-9060-BE23A117A5DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal des sports", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "par Herv\u00e9 Borsier\r\n\r\n* * par Herv\u00e9 Borsier", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10205212", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le journal des sports / 69S_2019-02-23T07:09:10_le-journal-des-sports", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 23.02.2019"], "alternativeSummary": ["par Herv\u00e9 Borsier"], "variantIds": ["ece-10205212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:10:22Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nComme 6 heures 9 heures le samedi, le sport toute l'actualit\u00e9 sportive avec Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nHockey sur glace, la 45\u00e8me soir\u00e9e de national Ligue a souri aux formations romandes qui ont tout emport\u00e9 \u00e0 5 journ\u00e9es de la fin du tour de qualification dans la lutte pour les playoff Fribourg l'emporte face \u00e0 Ambri-Piotta 3 ans et repasse au-dessus de la barre avec 2 points d'avance sur les Tessinois et les Genevois pour l'attaquant Julien Sprunger s'\u00e9tait important de le gagner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [85%] :\r\nOn se devait de prendre 6 points, la raison en plus des 3 points la mani\u00e8re je crois que d\u00e8s le d\u00e9but, on a fait une super entame de match, on avait \u00e7a met beaucoup de pression sur Ambri durant 60 minutes et c'est tr\u00e8s peu l'occasion et puis violations qu'un excellent match par un il reste cinq maintenant importante pour ramener des performances comme \u00e7a tous les soirs, on le voit avec qu'on a un bon d\u00e9but de match en arrivant mais la pression pendant d\u00e9j\u00e0 confiance, je pense que \u00e7a va \u00eatre, c'est \u00e7a qui va \u00eatre important, on n'a pas connu depuis le d\u00e9but de la saison des mots et d\u00e9bats donc important de de pour aligner des performances comme ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [92%] :\r\nGen\u00e8ve Servette qui s'impose 4 \u00e0 2 dans le match \u00e0 ne pas perdre un rapport ville revient \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Lugano battu 5 \u00e0 0 \u00e0 Z\u00fcrich en 10\u00e8me position mais les Genevois ont un match en plus Bienne l'emporte 4 \u00e0 3 apr\u00e8s penalties, il est 5\u00e8me et met fin \u00e0 3 d\u00e9faites cons\u00e9cutives, Lausanne et Thrills Oguz sur le score de 5 \u00e0 2 et se maintient en 3\u00e8me position Davos l'emporte \u00e0 Berne sur le score de 4 \u00e0 3 en Suisse Ligue La Chaux-de-Fonds bazooka Academy 3 \u00e0 2 et Ajoie domin\u00e9 Thurgovie 5 \u00e0 3 on passe au football en Challenge League 22\u00e8me journ\u00e9e le Lausanne- Sport a fait match nul 1 partout \u00e0 vil en tennis Belinga Bencic est en finale \u00e0 Duba\u00ef la Saint-Galloise sur sa lanc\u00e9e, abattu une 3\u00e8me Top 10 cette semaine, en la personne de la double tenante du titre, l'Ukrainienne Elina Svitolina 6 2 3 6 7 6, elle sera aux prises aujourd'hui en finale avec la Tch\u00e8que P\u00e9tra Kvitova en ce qui alpin la descente f\u00e9minine de Crans-Montana, comptant pour la Coupe du monde a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e d'une heure en raison de la m\u00e9t\u00e9o printani\u00e8re, le d\u00e9part aura lieu \u00e0 9 heures 30 et les Suissesses ont r\u00e9ussi de bons entra\u00eenements Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [87%] :\r\nSofia Goggia domin\u00e9 les 2 tests chronom\u00e9tr\u00e9s mais Corinne sous terre et la rago\u00fbt de Behrami ont les moyens de rivaliser avec l'italienne sur la piste technique du Mont- Lachaux, la Tessinoise a d'ailleurs un tr\u00e8s bon feeling. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:24) [84%] :\r\nC'\u00e9tait bien, je me sentais \u00e0 l'aise mais \u00e0 la fin c'est c'est \u00e7a, je pense que j'ai 17 ans que je suis en Coupe du monde, chaque jour, pour m'am\u00e9liorer, et il y a rien qui change, c'est pas les r\u00e9sultats qui change ma motivation, o\u00f9 il a qui change la professionnalit\u00e9 que et je travaille et puis chaque jour du dernier moi je ne suivez pour essayer de faire de mon mieux chaque jour du projet, moi je vais me lever pour essayer de ce qui pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [89%] :\r\nLe pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation, lorsqu'il parle de cette pi\u00e8ce Crans-Montana, il dit que c'est le le kitsch du circuit f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [81%] :\r\nUn probl\u00e8me, franchement, on n'a jamais, ce qui est qui, vu la fin chaque liste doit avoir ses ses caract\u00e9ristiques et ses forces qu'est -ce que \u00e7a veut dire qu'il la la plus compliqu\u00e9e, c'est avec nous ce soir, on peut chercher chaque pi\u00e8ce et puis allez plut\u00f4t d\u00e9couvrir les forces qui a parce que son la Suisse est compliqu\u00e9, c'est un mur Cortina avait vu ses classiques, ses et sc\u00e9nographie sauter Tofana c'est, c'est c'est vraiment beau avoir Saint-Maurice aussi un classique, donc je pense que il faut arr\u00eater de continuer \u00e0 chercher verra \u00e7a ressemble \u00e0 Kitzb\u00fchel, \u00e7a ressemble \u00e0 gredins, \u00e7a ressemble \u00e0 gauche sur la piste de et puis il y a les \u00e9leveurs ne remet sur cette baisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [88%] :\r\nLe d\u00e9fi pour la rago\u00fbt de Behrami et les autres sera de ceux qui \u00e9vitent sur une neige rendue tr\u00e8s mal par les temp\u00e9ratures printani\u00e8res, les petits dossards seront avantag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [91%] :\r\nUne descente \u00e0 suivent dans le rendez- vous d'information et en images sur RTS 2 \u00e0 partir de 9 heures 30 les messieurs disputent un super- G \u00e0 Bansko en Bulgarie d\u00e8s 11 heures 45 en ski nordique, place au skiathlon \u00e0 11 heures le 15 kilom\u00e8tres f\u00e9minin et, d\u00e8s 12 heures 30, 30 kilom\u00e8tres masculin, un rendez- vous important pour Dario Cologna qui ne fait pas partie des favoris mais pourrait viser le podium le Grison, estime qu'il est id\u00e9alement pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [88%] :\r\nMais Antibes savaient -ils apr\u00e8s le Tour de ski, je me suis repos\u00e9, je suis rest\u00e9 tr\u00e8s calme, j'ai r\u00e9alis\u00e9 un bon groupe d'entra\u00eenement \u00e0 Davos, je peux \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie pour retrouver une bonne forme, je n'ai pas beaucoup voyag\u00e9 sans aussi quand m\u00eame, je pense que c'est un Avantage est pr\u00e9vu fin r\u00e9p\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s c'est sur il me manque un peu de comp\u00e9tition mais je pense pouvoir le compenser avec mon exp\u00e9rience, qui est tr\u00e8s grande, avec ces m\u00e9dailles, quand m\u00eame, c'est vrai, j'en conviens, c'est une pr\u00e9paration assez particuli\u00e8res, c'est certain, \u00e7a ne se dispute d\u00e9boute courses de Coupe du monde, jusqu'ici, mais j'ai bien pu m'entra\u00eener et rester en bonne sant\u00e9 apr\u00e8s le Tour de ski, je ne sais pas exactement o\u00f9 j'en suis malgr\u00e9 tout je pense avoir fait ce qu'il faut, j'esp\u00e8re \u00eatre pr\u00eat pour la 1\u00e8re course alors qu'une femme installe anodin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [90%] :\r\nOn passe au saut \u00e0 skis, les Mondiaux ont lieu \u00e0 Innsbruck qu'il Yann Bayer a obtenu le 3\u00e8me rang hier lors des qualifications, de quoi viser un podium lors de cette saison o\u00f9 il r\u00e9ussit ses meilleures performances Mathieu joue -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [89%] :\r\nIl y a un peu hier est \u00e0 l'aise sur ce grand tremplin d'Innsbruck, c'est ici qu'il a obtenu son meilleur r\u00e9sultat cet hiver c'\u00e9tait un 7\u00e8me rang sur la tourn\u00e9e des quatre-Tremplins au mois de janvier, ensuite il a confirm\u00e9 avec 5 Top 10 en Coupe du monde, il fait encore mieux depuis qu'il a retrouv\u00e9 le tremplin d'Hubert z\u00e8le avec une premi\u00e8re place apr\u00e8s le 1er entra\u00eenement une 2\u00e8me place pour ses 2\u00e8me et 3\u00e8me saut d'essai et enfin une belle 3\u00e8me place lors de la qualification, l'enjeu maintenant pour qu'il y a Bayer, c'est de rester d\u00e9contract\u00e9, ne pas se poser trop de questions, ni se mettre trop de pression sur les skis tr\u00e8s rapide dans la trace de l'\u00e9lan, ce soir, il ne touche pas les bords du rail, ce qui lui permet d'\u00eatre rapide et stable en veulent, il garde ses skis bien \u00e0 plat et peut ainsi augmenter sa surface de portance il y a, hier, n'a jamais d\u00e9croch\u00e9 2 podiums sur la Coupe du monde, mais il pourrait y parvenir \u00e0 l'occasion de ces championnats du monde en Autriche Mathieu tutelle rtssport il se moquent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [82%] :\r\nSimon Ammann 12\u00e8me Andr\u00e9a Schuller 21\u00e8me et Louka Egloff 40\u00e8me sont \u00e9galement qualifi\u00e9s, c'est \u00e0 suivre d\u00e8s 14 heures 15 sur RTS 2 et RTL Sport bonne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T06:20:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40CBB6DC-1A25-4CC9-B936-457858458B88", "internalArchiveId": "40CBB6DC-1A25-4CC9-B936-457858458B88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Benjamin Aug\u00e9, chercheur \u00e0 l'IFRI", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "Chercheur associ\u00e9 au Programme Afrique Subsaharienne de l'Institut Fran\u00e7ais des Relations Internationales, Benjamin Aug\u00e9 nous \u00e9claire sur la pr\u00e9sidentielle au Nig\u00e9ria. Une semaine apr\u00e8s le report in extremis du scrutin, dans quelles conditions va se d\u00e9rouler l'\u00e9lection ? Quelles cons\u00e9quences ce report a-t-il eu sur la campagne ? A quel candidat peut-t-il profiter ? Y-a-t-il des risques de d\u00e9bordements, de violences post-\u00e9lectorales ?\r\n\r\n* * Chercheur associ\u00e9 au Programme Afrique Subsaharienne de l'Institut Fran\u00e7ais des Relations Internationales, Benjamin Aug\u00e9 nous \u00e9claire sur la pr\u00e9sidentielle au Nig\u00e9ria. Une semaine apr\u00e8s le report in extremis du scrutin, dans quelles conditions va se d\u00e9rouler l'\u00e9lection ? Quelles cons\u00e9quences ce report a-t-il eu sur la campagne ? A quel candidat peut-t-il profiter ? Y-a-t-il des risques de d\u00e9bordements, de violences post-\u00e9lectorales ?", "durationSec": 447, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10205214", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9invit\u00e9 : Benjamin Aug\u00e9, chercheur \u00e0 l\u02b9IFRI / 69S_2019-02-23T08:12:30_l-invite-benjamin-auge-chercheur-a-l-ifr", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 23.02.2019"], "alternativeSummary": ["Chercheur associ\u00e9 au Programme Afrique Subsaharienne de l\u02b9Institut Fran\u00e7ais des Relations Internationales, Benjamin Aug\u00e9 nous \u00e9claire sur la pr\u00e9sidentielle au Nig\u00e9ria. Une semaine apr\u00e8s le report in extremis du scrutin, dans quelles conditions va se d\u00e9rouler l\u02b9\u00e9lection ? Quelles cons\u00e9quences ce report a-t-il eu sur la campagne ? A quel candidat peut-t-il profiter ? Y-a-t-il des risques de d\u00e9bordements, de violences post-\u00e9lectorales ?"], "variantIds": ["ece-10205214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:08:25Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa premi\u00e8re, 6 heures 9 heures le samedi l'invit\u00e9 les bureaux de vote viennent tout juste d'ouvrir au Nigeria 84 millions d'\u00e9lecteurs aux urnes pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives qui devaient avoir lieu samedi pass\u00e9, elles avaient \u00e9t\u00e9 report\u00e9es \u00e0 la derni\u00e8re minute par la commission \u00e9lectorale qui avait \u00e9voqu\u00e9 de graves probl\u00e8mes logistiques, emp\u00eachant la tenue d'\u00e9lections libres, justes et cr\u00e9dibles pour en parler, Benjamin Aug\u00e9 est en ligne avec nous, bonjour, bonjour, vous \u00eates chercheur associ\u00e9 au Centre Afrique saharienne \u00e0 l'IFRI, sp\u00e9cialiste, entre autres, du Nigeria, dans quelles conditions s'ouvrent ce scrutin une semaine apr\u00e8s ce report surprise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [91%] :\r\nBon, il y a beaucoup de tensions, mais c'est en fait le cas chaque \u00e9lection, il ne faut pas oublier que la fois pr\u00e9c\u00e9dente en 2015 les \u00e9lections avaient aussi \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 plusieurs semaines, donc ce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait nouveau, il y a beaucoup d'enjeux avec 2 candidats de poids qu'ont une longue exp\u00e9rience et le scrutin sera de toute fa\u00e7on extr\u00eamement serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [89%] :\r\nEst ce que ce report, il a pu avoir une cons\u00e9quence sur le rapport des forces justement profiter \u00e0 l'un ou l'autre des candidats, le pr\u00e9sident sortant Mohamadou Boiry ou \u00e0 son challenger \u00e0 Tyco Abubakar. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [93%] :\r\nNon, je pense sinc\u00e8rement que le fait de politiser ce ce report n'a pas beaucoup de sens, il y a des r\u00e9els probl\u00e8mes logistiques et comme je vous dis, c'est absolument pas la premi\u00e8re fois que que \u00e7a se passe comme \u00e7a et je pense que nous de la campagne pendant une semaine, n'a pas pu d\u00e9partager davantage les les 2 principaux candidats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [90%] :\r\nEst ce qu'on peut s'attend malgr\u00e9 tout, est ce qu'il y ait moins d'\u00e9lecteurs qui se rendent dans les bureaux de vote aujourd'hui, on sait que beaucoup avaient fait le d\u00e9placement la semaine derni\u00e8re de placements qui co\u00fbtent cher, parfois en pour aller dans dans les bureaux de vote o\u00f9 on est enregistr\u00e9e, \u00e7a peut jouer un r\u00f4le sur la participation aujourd'hui lors de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [91%] :\r\nSans aucun doute, le fait que justement le report a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, quelques heures avant l'ouverture des bureaux de vote la semaine derni\u00e8re, c'est que des gens qui avait, qui avait pr\u00e9vu ces d\u00e9penses ont probablement pas tous des retraits, voire aujourd'hui et il y aura certainement une baisse de que, compar\u00e9 \u00e0, si \u00e7a avait lieu la semaine derni\u00e8re, mais il faut savoir qu'au Nigeria, en g\u00e9n\u00e9ral on vote extr\u00eamement peu et que sur les 84 millions de de d'inscrits que que vous avez mentionn\u00e9, il y aura probablement entre 30 et 40 millions de personnes qui voteront au maximum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [93%] :\r\nOn l'a dit, hein, le, le ton est mont\u00e9 cette semaine apr\u00e8s ce ce report de cette \u00e9lection, l'opposition a accus\u00e9 le pouvoir en place, d'organiser des fraudes massives, parlant d'un 1000000 d'\u00e9lecteurs fant\u00f4mes qui iront voter, aujourd'hui, c'est cr\u00e9dible \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:33) [92%] :\r\nIl y a, il y a toujours des, des, des probl\u00e8mes au Nigeria par rapport au foot, mais \u00e7a se passe, \u00e7a se passe plut\u00f4t avant que dans le tripatouillage apr\u00e8s et c'est plut\u00f4t un embrigadement de de gens \u00e0 qui on donne de l'argent pour aller voter pour un candidat qui qui se passe, mais c'est c'est tout, c'est toujours le cas, c'est au niveau national comme au niveau local, il y aura d'autres \u00e9lections au mois de mars pour les gouverneurs et c'est s\u00fbr qu'avant, il se passe un certain nombre de strat\u00e9gies afin de s'assurer de du vote pour son propre candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [89%] :\r\nOn le disait le le ton et est mont\u00e9 entre les 2 camps, cette semaine, alors qu'un accord de paix avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 avant le scrutin, pour respecter un climat pacifique pendant et apr\u00e8s les \u00e9lections, accord soutenu d'ailleurs en par la Suisse, par le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res, est ce qu'il y a un risque de ne pas respecter cet accord qu'on conteste le r\u00e9sultat du scrutin d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:22) [89%] :\r\nAh, c'\u00e9tait plut\u00f4t pas mal pass\u00e9 en 2015 alors que la tension \u00e9tait extr\u00eamement vive compte le le pr\u00e9sident sortant a perdu, il a assez rapidement exprimer le fait qu'il avait perdu et f\u00e9licit\u00e9 son son sa Langer donc l'actuel pr\u00e9sident Buhari il y a une pression monumentale sur sur les 2 candidats, que \u00e7a soit de de l'Occident entrave pas allemand des \u00c9tats-Unis qui suivent \u00e7a de pr\u00e8s, mais aussi beaucoup, beaucoup de l'Union europ\u00e9enne et \u00e9videmment selon la diff\u00e9rence de vote entre entre les 2 candidats, il est tout \u00e0 fait possible qui est, qui est une contestation mais ce c'est pas s\u00fbr, ce n'est pas s\u00fbr en 2015 s'\u00e9tait pass\u00e9 sans aucune contestation, alors que le pr\u00e9sident sortant perdait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [89%] :\r\nOn se souvient aussi de 2011 hein : les \u00e9lections report\u00e9es, l\u00e0 aussi, 2 fois, les violences post- \u00e9lectorales, plus de 1000 morts \u00e0 travers le pays, \u00e7a c'est un sc\u00e9nario qu'on peut \u00e9carter aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:11) [88%] :\r\nNon, non, non, le le Nigeria on peut \u00e9carter absolument \u00e7a aucun sc\u00e9nario au Nigeria, il y aura des violences et ceux qui seront sporadiques ou est -ce qu'ils seront beaucoup plus g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, il y a des \u00e9tats qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mena\u00e7ant et tr\u00e8s tr\u00e8s mena\u00e7ant o\u00f9 il y a souvent des des des probl\u00e9matiques, je pense par exemple \u00e0 l'\u00c9tat de Rivers, dans le Delta du Niger \u00e0 Kano aussi le 2\u00e8me plus peupl\u00e9e du pays o\u00f9 l'enjeu du scrutin est absolument consid\u00e9rable que c'est l\u00e0 o\u00f9 on vote le plus de dons au Nigeria, il y aura certainement quelques violences entre les diff\u00e9rents supporters des 2 principaux challengers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [95%] :\r\nEt la situation s\u00e9curitaire reste tr\u00e8s fragile en ce matin encore, 2 heures avant l'ouverture des des bureaux de vote, on a entendu des explosions \u00e0 Maiduguri, dans le nord- est du Nigeria en Maiduguri, c'\u00e9tait le le fief du groupe terroriste Boko Haram le pr\u00e9sident Buhari avait promis en 2015, c'\u00e9tait l'une de ses promesses de campagne d'\u00e9radiquer Boko Haram il a \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:06) [89%] :\r\nBah, c'est de, de, si on prend son son programme de 2015 c'est peut-\u00eatre le sujet sur lequel il a le moins de choix et on va dire pour parler Rhafes il y a plus eu de grandes zones, comme en 2014, 2015 qui sont absolument administr\u00e9e par Boko Haram maintenant le probl\u00e8me c'est de tenir le territoire, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 les militaires reprennent le territoire il y a un probl\u00e8me pour faire revenir l'administration pour tenir la la zone et pour la rien administr\u00e9 avant que qu'il soit tomb\u00e9 dans les mains de Boko Haram et \u00e7a c'est un probl\u00e8me de strat\u00e9gie des militaires prennent le territoire et le Kit et beaucoup a tendance \u00e0 se r\u00e9installer dans les zones qui qui qu'il contr\u00f4lait au auparavant, donc disons pour hi\u00e9rarchiser et que c'est le secteur o\u00f9 il y a le moins \u00e9chou\u00e9 il y a quand m\u00eame une un vrai progr\u00e8s quand vous allez au Nigeria, vous voyez la diff\u00e9rence avec la p\u00e9riode coloniale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [98%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a peut lui apporter des voix aujourd'hui au pr\u00e9sident Buhari. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:01) [88%] :\r\nJe probablement parce qu'en fait le gros probl\u00e8me de 2015 c'est qu'il avait eu tr\u00e8s tr\u00e8s peu de votants dans les zones qui \u00e9taient encore sous domination une domination de Boko Haram, je pense notamment \u00e0 l'\u00c9tat de Borno ou encore de Yobe ou m\u00eame la Damawa qui est l'\u00e9tat d'ailleurs 2 articles Aboubakar et donc forc\u00e9ment les les y aura pas \u00e0 mon avis beaucoup plus de votants qu'en 2015 et c'est vrai que ces zones sont enclines \u00e0 voter plut\u00f4t pour boire que pour attirer Boubacar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [89%] :\r\n\u00e0 Benjamin Aug\u00e9, derni\u00e8re question est -ce qu'on peut se risquer \u00e0 un pronostic, ce matin \u00e0 8 heures 19 alors que le les bureaux de vote viennent d'ouvrir, et ce qu'il y a un des 2 candidats qui calqu\u00e9 le plus de chances de l'emporter ou \u00e7a reste tr\u00e8s ouvert. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:39) [89%] :\r\nJe pense que ce sera de toute fa\u00e7on extr\u00eamement serr\u00e9s comme \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 en 2015 mais il y a un Avantage au pr\u00e9sident sortant, pour des questions d\u00e9mographique, c'est-\u00e0-dire que les zones qui qui vote pour boire, ils sont les plus peupl\u00e9s du pays et ce sont encore plus peupl\u00e9e en 4 ans faut quand en 4 ans, il y a eu 7 millions de votants suppl\u00e9mentaires au Nigeria, ce qui est quand m\u00eame incroyable, c'est l'\u00e9quivalent du du Niger et qu'une grande partie de ces ces nouveaux votants viennent des \u00c9tats au pouvoir et en 2015 assez dans les 90 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [91%] :\r\nDonc, la d\u00e9mographie, facteur qui pourrait compter dans cette \u00e9lection et y apporter peut-\u00eatre la diff\u00e9rence pour une r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident Buhari au Nigeria, merci beaucoup, Benjamin Aug\u00e9 pour votre \u00e9clairage ce matin, je rappelle que vous \u00eates chercheur \u00e0 l'IFRI, l'institut fran\u00e7ais des relations internationales, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T07:24:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77586DD9-C201-422A-90CF-F79A089E73F8", "internalArchiveId": "77586DD9-C201-422A-90CF-F79A089E73F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial 23.02.2019", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "durationSec": 1583, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10223214", "imageURL": "http://www.rts.ch/9904279.image", "alternativeTitle": ["L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial / 3EMI_2019-02-23T16:15:00_l-envoye-special", "L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial / 3EMI_2019-02-23T16:15:00_l-envoye-special"], "variantIds": ["ece-10223219", "ece-10223214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T18:44:59Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:01) [71%] :\r\nScission ni exactement Silverblatt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [87%] :\r\nNotre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, vous l'avez entendu c'est Sylvain, j'entends des bruits j'entend des bruits, j'entends des bruits qui vont bien avec ce sport dont on va parler le d\u00e9bit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [76%] :\r\nOui, mais ne parlez plus Faut -il \u00eatre \u00e0 Collombey Muraz, \u00e7a va, t'es en train de jouer et qui nous parlait en m\u00eame temps c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [66%] :\r\nPoint et \u00e7a ne peut pas des ann\u00e9es suivantes, parler, l\u00e0, c'est vraiment pas au moment o\u00f9 vous devez tout oui Samuel donc ouais ben 3 pages avec leur voiture pour faire du football de 98 avant Jean-Claude Killy en train de surveillance il \u00e7a vous choque, il manque d'implication, d'ailleurs, j'ai un petit peu sur le clou avec Damas qui, alors que, et puisque tu m'entends la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [67%] :\r\nBrest repassera au terme d'autres pas, tr\u00e8s peu ont autant par mon Stratfor par contre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [57%] :\r\nD'accord avec, c'est la mani\u00e8re suffisante, on va narcissisme ont diverses d\u00fb laisser s'aggraver car si on en fait on pays \u00e0 la limite avec lui laisser ma place assez facile de jouer avec un petit mais de journ\u00e9es utilities. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [74%] :\r\nSylvain sur Sylvain ne permettent interrompra Patrick Robin se contentant assez peu importe, comme il a su faire qu'est -ce que tu m'entends l\u00e0 c'est parfait, donc tu disais, c'est un peu tard, avec le Roger Federer Elsen Vavrinka des du du pays foot est en train de c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [68%] :\r\nExactement jument, donc c'est un petit peu difficile, mais je me suis d\u00e9plac\u00e9 un petit peu, il a \u00e9t\u00e9 l\u00e2cher les manettes, c'est \u00e7a, voil\u00e0 qu'il a pris, a pris les commandes, voil\u00e0 et puis dans un bar, en fait, c'est vrai, \u00e7a a l'air calme pourtant pas d'ambiance probl\u00e8me justement parce fait dans un bar parce que les participants comme celles qui sont bien plus graves, surtout en fait Canada la fait on a Flash 2000 \u00e7a non c'est improbable, lieu, donc on a dit \u00e0 l'\u00e0 Colombey et puis c'est le paradis du litige, le doute Food fl\u00e9chettes il y a les m\u00eames aptitudes pour les enfants plac\u00e9s improbable foule assez mythique Catherine, c'est aussi le nom du club des 2 joueurs pour certains et puis l\u00e0, du coup, le niveau du club \u00e0 vous qui serait un petit peu Ludovic j'ai l\u00e2ch\u00e9 manettes qu'on appelle les poign\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [79%] :\r\nEt on a dit oui effectivement \u00e7a peut d'ailleurs h\u00e9sitent pas d'\u00e9loigner un petit peu parce que \u00e7a fichier de bruit Conti professionnels qui joue si j'avais une tr\u00e8s belle photo, vous pouvez voir sur l'application de Couleur 3, moi si demain en compagnie de demander quand est interlocuteur d'aujourd'hui qui a un maillot de l'\u00e9quipe suisse, donc \u00e7a r\u00e8gle absolument pas h\u00e9sit\u00e9 pas \u00e0 vous connecter sur notre application et donc c'est c'est c'est du b\u00e9b\u00e9 foot s\u00e9rieux dans un accord qu'on parle pas des trucs qu'on a l'habitude de faire nous font d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [75%] :\r\nAlors clairement un mois la ann\u00e9e enfin, j'ai jou\u00e9 avec, c'\u00e9tait dans un bar en station, on avait d\u00fb interrompre le match parce que Pierre s'\u00e9tait renvers\u00e9 sur terre qu'on n'avait rien et puis la victoire nous avec des gants, il y a d\u00e9cid\u00e9 renforcement aussi quoi nous appelle \u00e7a des capotes ici qui sont utilis\u00e9s pour mieux int\u00e9grer au poignet en fait et puis \u00e0 des gens de de folie, vraiment on les pr\u00e9sentera tout \u00e0 l'heure et toi meilleurs mondiaux, ils envoient des tirs \u00e0 90 kilom\u00e8tres heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [77%] :\r\n90 kilom\u00e8tres heure, bon Dieu, ce qu'il se situe dans une valise, ce retour \u00e0 la maison donc Docteur un triple champion du monde avec toi, c'est la vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [76%] :\r\nNon, c'est pas une blague, Gilbert contribue du foot, les qui joue Comatec en \u00e9quipe de Suisse, ce qui va \u00eatre un petit peu le sait faire vite version football de table le Nadal poign\u00e9e Chris Froome de la moulinette serait pas parce que son palmar\u00e8s, la plainte \u00e9tait pass\u00e9 lors d'une fois champion d'Europe et 3 fois champion du monde, la derni\u00e8re fois c'\u00e9tait en juillet dernier \u00e0 Berlin et puis question a priori poignant qui m'a remplac\u00e9 peu j'arrivais pas jouer et parler Christian h\u00e9 ben lui m\u00eame palmar\u00e8s donc ces 2 monstres du baby- foot, au niveau mondial, donc il y a une coupe du monde de toutefois comme au foot, exactement dans la version consid\u00e9r\u00e9 comme un sport, un justement, c'est pas trop vite, il faut Speedo football d'\u00e9tat pour ne pas dire savoir qui en plein d\u00e9veloppement, l'Association suisse de football de table les m\u00eame de Suisse depuis qu'il \u00e9tait en fait depuis l'\u00e9t\u00e9 2018 et puis il y a une quarantaine de clubs et plus de 1200 jours actifs en Suisse, donc \u00e7a se d\u00e9veloppe pas mal, je propose qu'on en discute directement avec nos 2 jours la Nati hier Jean je suis je suis maire, leur parti d'\u00e9chauffement, ils vont nous en avons besoin et puis voil\u00e0, je retrouve juste apr\u00e8s oui juste apr\u00e8s mon encore mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [82%] :\r\nOui exactement on qui sont imperturbables et qu'on peut pas les d\u00e9mangeaisons arm\u00e9e bien concentr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [80%] :\r\nOn se retrouve juste apr\u00e8s ce Lillois il ne et on te retrouve en Direct de Collombey-Muraz avec c'est c'est fou des joueurs de la Nati de d\u00e9bit foot qui sont champions du monde, \u00e7a fait plaisir \u00e0 tout utiles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [60%] :\r\nJe que vous pouvez, \u00e0 Washington, il y a donc, \u00e7a vous a m\u00eame solution donc am\u00e9nagement num\u00e9ro Jack plomb\u00e9 et \u00e9galement et pour que les gens nous voient ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:41) [77%] :\r\nAutre facteur voil\u00e0 l\u00e0 encore un fauteuil tout \u00e0 la pointe de l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [72%] :\r\n\u00e0 ce point donc \u00e0 l'emploi et l'homme, si on peut appeler vous 14 notable, un secteur qui a offert une plainte d'un tribunal et donc d'investir, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:00) [93%] :\r\nAutrefois glorieux mais le logo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [64%] :\r\nBon ben pour tuer tout \u00e0 l'heure donc, et puis j'ai du pouvoir de avec beaucoup de ma\u00eetrise pour monsieur moi lire mais le portable dans un jeune skieur les publicit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [60%] :\r\nPeut-\u00eatre dans le sang et autofocus fort \u00e0 ceux qui votent Gaz de schiste, un chemin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:20) [58%] :\r\nDe pouvoir venir \u00e0 voir autant de nous-m\u00eames, m\u00eame on nous pr\u00e9sente le peuple Corse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:28) [73%] :\r\nDangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [65%] :\r\nIls \u00e9taient ainsi parce qu'enfin il une dame se sortir la garde temporaire pour notre bien dans leur corps, mais nous avons encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [75%] :\r\nAutre facteur voil\u00e0 l\u00e0 encore un fauteuil tout \u00e0 la moindre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [65%] :\r\nLa baisse de poids, donc \u00e0 l'emploi et m\u00e9nager la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:49) [70%] :\r\nAutrefois, donc voil\u00e0, l\u00e0 encore un fauteuil tout \u00e0 la un bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [71%] :\r\n\u00e0 d\u00e9faut de pouvoir donc \u00e0 l'emploi cens\u00e9 \u00e9mettre, il est maintenant possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [66%] :\r\n\u00e9poque tant en club peuvent \u00e0 commenter parce qu'au fond elle a le scorpion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:03) [62%] :\r\nPour poids voici un compteur qui, \u00e0 l'h\u00f4tel miteux donc de Saint-Jean oui a du poids, donc voil\u00e0 tout constat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:11) [83%] :\r\nLa mer course d\u00e9sarroi au corps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [65%] :\r\nLes voitures \u00e9taient encore tr\u00e8s attentivement victoire le notre, mais oui, s\u00fbr, l'Otan pour avoir voil\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:20) [79%] :\r\nOui drop test oui, voil\u00e0 de cela. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:23) [68%] :\r\nOui, donc il y a Cassuto, donc j'ai mais il y a appris \u00e0 dire non, peut-\u00eatre, oui, mais d'Abdallah alors moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [62%] :\r\nIl y a propre bel accord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:33) [55%] :\r\nCertaines installations adapt\u00e9es son jeu se apparemment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [67%] :\r\nDonc, nous les c'est-\u00e0-dire maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [64%] :\r\nDonc, bon voil\u00e0 embargo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:40) [79%] :\r\nThierry, le chef \u00e0 la demande du grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:42) [56%] :\r\nJe le pour les retraites, donc c'est le savoir, c'est pourquoi le garde lancer cela non dans les boycotter la question d'un bon \u00e9viter de fermeture la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:54) [66%] :\r\nEh bien d\u00e9roul\u00e9e, la guerre des beignets ressortissants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:57) [71%] :\r\nDe poils, donc voil\u00e0 donc pas un poste est toujours surpris bonsoir avec pour dire non \u00e0 l'emploi, et maintenant il est maintenant possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:06) [78%] :\r\nAutrefois, donc voil\u00e0, l\u00e0 encore un fauteuil tout \u00e0 la un gosse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:11) [64%] :\r\nLa baisse de pointe donc, alors, on peut encore citer m\u00e9nager maintenant parce que le point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [82%] :\r\nHier, hier c'\u00e9tait les louer apr\u00e8s l'\u00e9loigne le rappeur, qui joue le plus mal, de la guitare de l'universel, allez voir taper les louer une guitare sur sur YouTube, c'est un d\u00e9lice Sylvain entre retrouve \u00e0 Colombey en Valais, avec des joueurs de la native de l'\u00e9quipe suisse de d\u00e9bit fouteur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:38) [75%] :\r\nOui, c'est \u00e7a avec Super avec l'histoire du lait de 2 jours et joue dans le que la place 2000 ici \u00e0 Collombey dans le fleuve l'avenir miel on va parler d'abord avec les Gilles Perrault attribue, champion du monde il y a un petit peu moins bruyant, maintenant, ils se sont calm\u00e9s et joue plus maintenant pr\u00e9tend dans les marches, parce que c'est aussi un petit peu couvert le bruit, le bruit de la balle en main, qui m'a dit que c'\u00e9tait assez fort pour vous, le, le retour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [84%] :\r\nDonc c'est pas mal, c'est dire quand m\u00eame que le bilan de la colle bien Tata Bush au micro, parce que c'est un peu brouillon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:05) [75%] :\r\nVoil\u00e0 qui montre bien que \u00e7a va jusqu'\u00e7a, alors j'esp\u00e8re un type, champion du monde, il y avait mati\u00e8re \u00e0 Valence Sylvain au final vous avez battu la Hongrie c'est \u00e7a qui peut nous raconter un petit peu cette Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:18) [73%] :\r\nAlors, c'est assez incroyable, ouais on avait battu la Hongrie en finale, on est tous partis dans enfin nous pourrit total 80 l\u00e0- bas de diverses, c'est Christian qui l'a mise mais on a tous jou\u00e9 notre r\u00f4le et tout le monde a encaiss\u00e9 moi de parler, donc c'\u00e9tait assez \u00e9norme de gagner ce qui tr\u00e8s encore une fois, du coup, r\u00e9f\u00e9rendum il dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [89%] :\r\nComment vous avez fait pour passer le 8\u00e8me de finale par l\u00e0 c'est fort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:40) [78%] :\r\nAlors, on a jou\u00e9 donc le Luxembourg et puis on a gagn\u00e9 assez facilement quand m\u00eame pas \u00e9tait quand m\u00eame l\u00e0, mais on a, on a r\u00e9ussi \u00e0 passer l'\u00e9paule cette prise voil\u00e0 oui ou bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:51) [83%] :\r\nMais les quelques conseils donn\u00e9s, l'\u00e9quipe de Suisse de foot qui pas justement face \u00e0 ses victimes oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:56) [78%] :\r\nOui, je sais pas, j'ai pass\u00e9 dans le milieu du foot mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:59) [74%] :\r\nIl faut voir et savoir qui font leur travail mais aussi plus dur, plus de monde dans le monde du prouve que que dans l'autre, on va dire oui, on peut pas le niveau de vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:08) [70%] :\r\nFootball, du foot, il y a de f\u00e9d\u00e9rations mondiale qui nous expliquer, en gros, quelles sont -elles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:13) [80%] :\r\nAlors il y a le la F\u00e9d\u00e9ration PKP oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:16) [70%] :\r\nBeaucoup sur faire la il y avait peut-\u00eatre tendance et international tape Soccer F\u00e9d\u00e9ration L \u00e0, ils sont pour 5 tableaux diff\u00e9rentes, donc un effet compliqu\u00e9 de s'adapter \u00e0 chaque surface diff\u00e9rente dans le genre du du tennis comme terre battue, gageons que comme \u00e7a dans film et puis voil\u00e0, en gros, de fait de grosses f\u00e9d\u00e9rations qui qui voulez ou satisfait les pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:38) [69%] :\r\nEt que la Coupe du monde, justement, il y avait 3 Haut-Valaisan d'autres opposants et font peur apr\u00e8s l'oc\u00e9an valaisan dans le comt\u00e9 dans les Valaisans ce n'est pas tout \u00e0 fait s\u00fbr parfaite sant\u00e9 et puis tout son p\u00e8re Albert et la 68 ans, il est toujours tout aujourd'hui sa vie qu'il a gagn\u00e9 le titre avec vous et en hein, \u00e7a raconte un peu l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:56) [73%] :\r\nAlors que \u00e7a fait, c'est vrai que j'ai lu a de lancer ici en ville, elle va lui ce serait aller jouer les gens il y a des tous b\u00fbcherons la base \u00e0 l'\u00e9poque et puis ben il jouait dans les pas entre dans les bistrots, la quantit\u00e9 de faire partir les mauvais temps et puis du coup ils savaient s'affronter entre les fr\u00e8res et du coup ont pris pris go\u00fbt et puis on commence \u00e0 faire un peu le lanc\u00e9e les tournois essayer qui beaucoup il y a eu un certain engouement dans la r\u00e9gion des dans les ann\u00e9es 60 70 on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:24) [72%] :\r\nEt puis c'est lui qui a initi\u00e9, maintenant, l'\u00e9l\u00e8ve a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 le ma\u00eetre en peut lire grand palmar\u00e8s l'inscription \u00e0 leur Crime, champion du monde, notamment, et qui \u00e9tait \u00e9norm\u00e9ment entra\u00een\u00e9 adolescence \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:34) [80%] :\r\nOui, alors ce que j'ai de 10 \u00e0 15 ans, on va dire 4 heures par jour tous les jours intensifs mais c'est s\u00fbr que j'avais un super coach aussi mon papa m'a beaucoup aid\u00e9 pour \u00e7a et puis c'est un une passion, je suis \u00e0 monter voil\u00e0, tant pis pour les droits. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:49) [69%] :\r\nC'est peut-\u00eatre le diriger, il faut, il a contamin\u00e9 toute sa famille, quand apr\u00e8s ce qui a pu lui faire en mimant de ta famille qui sont dans le club flash 2000 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:57) [74%] :\r\nAlors, comme je disais avant toute la famille, tous les experts et vraiment les gens qui appelaient encore le pr\u00e9sident et tout \u00e7a donc beaucoup Duvalier ont commenc\u00e9 \u00e0 jouer assez rapide et puis une extradition et tout le monde sait jouer dans dans la r\u00e9gion, \u00e0 peu pr\u00e8s oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:12) [72%] :\r\nMais il faut, il y a un c\u00f4t\u00e9 il y a social qui assez fort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:15) [79%] :\r\nMaintenant, tout le monde conna\u00eet donc c'est comme une petite famille, donc c'est c'est tr\u00e8s sympa, tr\u00e8s convivial, par 30 ans, il y a quelques histoires voil\u00e0 en m\u00eame temps dans l'id\u00e9e, c'est une bonne ambiance, tr\u00e8s bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:26) [76%] :\r\nDans la salle, avec le concours du d\u00e9lit foot puisque c'est pas mal dans les petites, comme on l'a vu dans l'\u00e9quipe de Suisse est -ce que c'est parce que vous aimez bien fade, un peu rustique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:33) [75%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est s\u00fbr qu'on a faire l'ap\u00e9ro, mais oui, il y a pas que \u00e7a, on aime aussi et voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a se lit aussi avec \u00e7a, c'est vrai que \u00e7a sort beaucoup, dans le Valais, quand m\u00eame, on se pr\u00e9pare au carnaval toutS. concerne un petit d\u00e9ficit rassemblant puis l'ap\u00e9ro justement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:50) [74%] :\r\nOui, justement, alors si c'est vraiment ce mandarin spending peut aussi c'est un vrai sport rapidement avant de faire un un petit d\u00e9fi un petit match un peu, il y a plusieurs sortes de table, la salle \u00e0 quelques pas choisi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:59) [80%] :\r\nDonc c'est un gros match qu'on attend tous, alors l\u00e0 c'est la table vous nourrissez une table allemande qui est super et pas beaucoup de d\u00e9fauts, dire \u00e0 part les joueurs en fait qui qui l'utilise, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:10) [79%] :\r\nLe \u00c9lys\u00e9e le clash. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:12) [75%] :\r\nPersonne, \u00e0 part les joueurs car il avait alors \u00e7a, c'est quoi, c'est, c'est c'est quoi diff\u00e9rence avec une table de bar en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:19) [67%] :\r\nLe jazz, c'est lourd de micro, de la stabilit\u00e9, c'est les souvent, c'est-\u00e0-dire sans les par la coul\u00e9e, c'est super bien alors immoral, et puis on arrive \u00e0 faire pas mal de choses techniques au pouvoir, il va \u00eatre bien pr\u00e9cis acceptable quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:34) [90%] :\r\nIl y a plusieurs types de balancer \u00e7a en plastique on. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:37) [74%] :\r\nAlors oui, il y a beaucoup de sortes de mon \u00e9quipe pas mal des balles en plastique parce que Li\u00e8ge, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque et puis \u00e7a suffit, assez vite quand m\u00eame, je crois que la la force des choses comme \u00e7a, pour moi, elle s'effrite, il respire la douleur tout de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:53) [66%] :\r\nQui ne sont que pendant ma ma position de venir ici, c'est cuit dit Molina et le moulinet est -ce que c'est autoris\u00e9 pas Londres vrai on aimerait la r\u00e9ponse des vitrines du champion du monde en titre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:04) [79%] :\r\nAlors on a droit de faire un tour et puis dissoute, la balle est encore un autour des en gros mais de de tourner l\u00e0- bas comme \u00e7a, on n'a pas, on n'a vraiment chang\u00e9, alors \u00e7a c'est interdit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:13) [55%] :\r\nD'abord c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:15) [59%] :\r\nQui est et puis pour le mieux, terrain la moins marqu\u00e9 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:20) [65%] :\r\nOui alors maladroit mais seulement demand\u00e9 avant dans canton on engage la balle le Mondial aussi les \u00e9crire et tous ces 2 joueurs ralentir et alors 3 pour la la souvent les gens pensent que non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:31) [83%] :\r\nDonc pas droit de, de, de, d'engager la balle tir\u00e9e directement comme les novices en gros font dans les bars. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:36) [74%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait, j'ai tout de suite, sans toucher un autre, on n'a pas le droit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:40) [76%] :\r\nEt puis une derni\u00e8re question, qu'on a une id\u00e9e re\u00e7ue, celui du foot c'est est -ce que compte gardien \u00e7a double ou pas, c'est toujours un Champ \u00e9litiste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:48) [73%] :\r\nAlors, dans les r\u00e8gles officielles, on n'a vraiment pas le probl\u00e8me dans les autres, c'est beaucoup en France satisfait bon mais c'est la vie de de bistrot, on va dire, donc \u00e7a compte pas pour le double du tournoi compte un poids normal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:02) [73%] :\r\nPendant un mois, j'aime \u00e7a va un petit peu les autres joueurs aussi qu'il pas mal de bruit parce que Paris est ce que tu peux t'imaginer tire vraiment des des monstres 1000 et puis ils m'ont montr\u00e9 aucune qui s'appelle le Nouakchott le co\u00fbt du serpent qui est -ce que tu peux nous le d\u00e9crire le supprimer le montrer leur apr\u00e8s Conrod donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:20) [73%] :\r\nFait c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:20) [73%] :\r\nDe cas un peu le 1er de la poign\u00e9e sous la sous la presse cet apr\u00e8s de de tourner la la barre comme commun en commun. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:32) [53%] :\r\nAlors tant roulant fait \u00e0 main autour de la poign\u00e9e, on a du petit bloc c'est \u00e7a envoie une frappe qui sont \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:37) [68%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un peu puissant ou \u00e7a d\u00e9pend de la force qu'on nous -m\u00eame et en principe s'associe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:42) [73%] :\r\nC'est une autre si une autre technique c\u00f4t\u00e9 oui l'h\u00e9licopt\u00e8re, c'est qu'il se tourner autour de la balle, voil\u00e0 un peu du cin\u00e9ma quoi, il est \u00e9quip\u00e9 de tours de Laval oui pour nos touristes on c'est pas, dit -il avec l'attaquante et puis alors qu'est qui est 3\u00e8me 3 attaquants et tourne autour de la balle en fait un peu l'pour le fantastique oui c'est \u00e7a, enfin c'est l'adversaire qui a un peu pour se la p\u00e9ter aussi dans les bars, elle aussi, sa personnalit\u00e9, oui \u00e7a marche pourtant des coups de ce que je vais tenter de faire, je ne peux pas promettre de faire ce ce qu'h\u00e9licopt\u00e8res, on va dire c'est parce qu'on ne et puis, et puis on esp\u00e8re que vous entendez quand m\u00eame parler en tout cas un petit match quand m\u00eame parce qu'il y a eu une que ai la cession pour me mettre une vol\u00e9e la saison sur le fond, fort de beaucoup de sang froid, certainement la chance ne pas partir sur la pointe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:33) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien voil\u00e0 entre trouvent juste apr\u00e8s, c'est tr\u00e8s bien, on en apprend plus sur les r\u00e8gles, maintenant, je pourrais dire dans les bars, nous, on a parl\u00e9 avec on a demand\u00e9 l'avis du champion du monde de lui foutez nous a dit qu'il a pas le droit de faire ci, faire \u00e7a donc, aussi, il suffit, pour se la p\u00e9ter, on part avec un rep\u00e9rage Couleur3 Comeback spect chose c'est un titre de Villejuif le gouvernent et juste apr\u00e8s, entre autres, Sylvain en Direct de Collombey-Muraz avec le triple champion du monde de d\u00e9bit. \r\nUn rep\u00e9rage Couleur3 c'\u00e9tait le morceau Comeback Chopard Villejuif un de devoir de retrouve notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Sylvain balte au poignet finalement d'une taupe de d\u00e9bit foot pr\u00eat \u00e0 affronter le triple champion du monde de d\u00e9bit foot, rien que \u00e7a, \u00e0 Colombey en Valais, des choses. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:19:37) [75%] :\r\nOuais, je suis chaud, je suis pr\u00eat \u00e0 affronter Gilles Perrault qui, en face de moi l\u00e0 avec le maillot de l'\u00e9quipe de Suisse et puis les grands c'est tout s\u00e9rieux ici et puis avec moi comme coach et la question du lait qui a aussi tripes, champion du monde qui a aussi \u00e0 une r\u00e9f\u00e9rence dans le vide, il faut qui a aussi un un sacr\u00e9 palmar\u00e8s Christian Patin Genevois en en Valais, salut. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:54) [77%] :\r\nFallait -il ben oui, alors l\u00e0, je suis l\u00e0 depuis 2 ans, je compte bien du plaisir dans ce canton, \u00e7a se passe bien, donc je ne vois en Valais suisse oui, mon mari et moi de pyromanes. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:20:05) [73%] :\r\nAvec avec s'il vous jouez tous les 2 dans la Ligue, donc c'est surtout une ligue valaisanne, si on veut, avec aussi quelques \u00e9quipes vaudoise des \u00e9quipes qui sont rattach\u00e9s \u00e0 d\u00e9bat, en fait, et toi, Christian, Capitaine de l'\u00e9quipe 1er \u00e9tage qui est rattach\u00e9 en club en fait, un bar \u00e0 Monterrey le Havana caf\u00e9 pour pas le citer et puis Gilles Perrin et joue avec les babines flatte chaque chaque ou si un club certes, c'est la fa\u00e7on selon moi aussi rattach\u00e9 \u00e0 ce m\u00eame bah on va pas rester une 2\u00e8me fois et puis vous dites, les 2 ont Helena il y a une autre \u00e9quipe qui s'appelle dessus du b\u00e9ton suspect est tomb\u00e9 sur b\u00e9ton incroyable aussi \u00e0 monter, monter, monter, c'est vraiment un petit peu le leur le pied ce pays pour la vie du foot et puis en fait tous les mercredis, vous jouez dans un \u00e9tablissement, \u00e7a vous \u00eates content en garde contre Colombin etc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:48) [82%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, tous les mercredis et puis bon c'est des matchs qui peuvent durer vraiment tr\u00e8s longtemps, il faut des fois m\u00eame jusqu'\u00e0 4 heures de suite qui apr\u00e8s un ap\u00e9ro apr\u00e8s bon apr\u00e8s avoir recours enfant rentre \u00e0 la maison tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:01) [70%] :\r\nQui a fait un pas de aussi, c'est que vous devez payer licencie 40 francs pour pour les partis et puis en plus chaque fois payer vous donc savoir un de \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:08) [83%] :\r\nAlors c'est un banc de la partie oui et puis bon, de payer l'inscription de 40 francs \u00e9puis\u00e9 peut-\u00eatre pire, \u00e7a c'est pour la sant\u00e9 pour tous et puis l'\u00e9quipe qui perd, elle fait la tourn\u00e9e du coup, c'est parce que l'ouvreur bon bah \u00e7a s'arrange pas habituellement les tourn\u00e9es oui \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:23) [73%] :\r\nQui sont contents, fait de repousser le moment o\u00f9 il va se un peu, oui, j'ai jou\u00e9 alors j'allais dire c'est j'allais dire c'est quand il joue et qui on va jouer, c'est grand, chose, alors question qui va venir le micro et c'est de mettre plus proche possible de ma bouche, moi j'essaie de violer un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:37) [70%] :\r\nVoil\u00e0 alors c'est parti dans et on engage \u00e0 madame Ang\u00e9lil, vous \u00eates \u00e0 la balle qui \u00e0 ce moment engag\u00e9s, et c'est parti anti- en. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:45) [74%] :\r\nBen voil\u00e0, il faut, il faut faire, d'autres pas, c'est un pays qui, apr\u00e8s, enfin de de tous qu'est qu'il y a presque un petit peu commencer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:53) [65%] :\r\nD'accord avec en Okaba l'\u00e9tau militaire il donner la balle chez les Bleus au chinois, qui est jeune, qui passe, et l\u00e0 c'est le droit de faire je dois marquer jeunes passe intact \u00e9tiez ce gardien de but et j'aime prendre un 1er but mais actuellement c'est \u00e0 une fraction de seconde, donc si on se laisse de ces combats adh\u00e9sion d\u00e9j\u00e0 mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:16) [76%] :\r\nOuais, bon l\u00e0 dans la voil\u00e0 c'\u00e9tait pratiquement c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:20) [69%] :\r\nPuisque \u00e7a va beaucoup, beaucoup trop, j'ai dit \u00e7a \u00eatre tranquille le oppos\u00e9 alors attendez, j'ai pass\u00e9 la bague Mitterrand et puis beaucoup de pr\u00e9occupation mais tout donc, voil\u00e0 la et la coupe d'apporter la avec, pour l'attaque pour la Toussaint oui soit une compagnie Patricia pas dans la m\u00eame zone, et voil\u00e0 3 0 non mais c'est un fusil \u00e0 condamner fera tellement vite inventa toutefois raconte, c'est vraiment incroyable la vitesse \u00e0 vitesse et l\u00e0 il fait pas des s\u00e9lectionneurs de Neymar c'\u00e9tait vraiment comme sur cette frappe, normal, mais j'ai, je suis plus aucune chance, prison 5 Philippe non mais \u00e7a donne quoi la la suite \u00e9tait attaque oui oui c'est clair, il y a, il a fait une demande par Salim un caf\u00e9 c'est d'en mettre une, quand m\u00eame, j'ai pas scientifique \u00e0 4 0 c'est 1er \u00e0 \u00e7a qu'on a dit : tu dois le b\u00e9ton gardien 13\u00e8me \u00e9tape \u00e0 moi touch\u00e9 gardien mais \u00e7a doit situer un progr\u00e8s puisque d'Al-Watan d\u00e9fenseur mais pas de gardien Corse Matthieu et j'essaie d'en mettre une pour la 3\u00e8me mi- temps parce qu'il y a l\u00e0, c'est la honte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:19) [68%] :\r\nVoil\u00e0, ce site de plein fouet l'OMR plus tristement Stains 68 ans que je fais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:24) [64%] :\r\nSe faire vite pour non pas lui \u00e0 faire dans la serviront que pour 5 0 5 0 du bon ben voil\u00e0, les commer\u00e7ants, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame, c'est de mettre une \u00e9vasion attend derni\u00e8re action qu'est pas droit d\u00e9fenseur qui est l\u00e0, pas de France n'a pas de gardien qui pr\u00e9occupe va passer ses pouvoirs de l'absolu, conservateur de la derni\u00e8re pas de qui ne passe pas son militaire, la perspective pour \u00e7a, c'est 0, bon ben voil\u00e0, donc \u00e7a c'est rarement oui c'est aussi une chance, j'aime bien \u00e7a, voil\u00e0 dans son tombeau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:58) [85%] :\r\nOn reconna\u00eet avec les bruitages que c'est lui qui marque qu'on entend le comme \u00e7a claque et on entend le tic-tac attaquants d\u00e9funte avec son attaquant marque. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:24:07) [79%] :\r\nCe match class\u00e9, tu vas me dire qui est la leur, vous avez entendu non mais me dire si tu prend 5 0 qui doit passer sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:13) [73%] :\r\nAh bah moi je pensais que c'\u00e9tait 7 0 Duval ah ben voil\u00e0 \u00e7a Xerox de ce matin par nos emplois pas passer sur la table, extr\u00eamement juste parce qu'il faut pr\u00e9ciser ce qui viennent j'ai jou\u00e9 \u00e0 fond la capote et passe aussi beaucoup, c'est bon, au Maroc, je vous les socialistes ont \u00e9t\u00e9, je vais faire \u00e7a, attention, mais c'est la f\u00eate, les miliciens aujourd'hui totalisait pr\u00e8s appel de 5 0 et il a pass\u00e9 quant \u00e0 la capacit\u00e9 d'aller travailler les traces, les traditions baby-foot magnifique, m\u00eame au niveau de la Coupe du monde, ils font \u00e7a c'est beau, \u00e7a \u00e7a pardonne pas, donc c'est pas demain qu'il va finir dans l'\u00e9quipe des baby- mouflets tous dans les Suisses b\u00e9ton Manchester Sylvain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:49) [74%] :\r\nMoi j'pas ma place comme \u00e7a, pas encore, mais \u00e7a pourrait venir entra\u00eene un petit peu quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame hyper technique en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:56) [72%] :\r\nOui, il y a beaucoup de technique, donc c'est quand m\u00eame insens\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:03) [72%] :\r\nEt pourtant, il a \u00e9t\u00e9 cool, afin de donner Martin fait de ce n'est que cette voie, j'\u00e9tais tranquille quand m\u00eame : ben quoi, que ce qui est bon, ben \u00e9coutez voil\u00e0 \u00e0 m'entra\u00eener mais beaucoup encore et encore, en tout cas c'\u00e9tait bien faire une fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:15) [83%] :\r\nC'est quoi le prochain rendez- vous pour nous, nos 2 champions du monde, c'est quoi votre prochain vous allez vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:19) [81%] :\r\nLes champions du monde, c'est \u00e7a, voil\u00e0 je en Allemagne au mois de mars l'ann\u00e9e fin mars pr\u00e9parateur la championnat suisse tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:29) [79%] :\r\nChampionnat d'Allemagne certainement que \u00e7a d\u00e9j\u00e0 et puis entre temps pass\u00e9 un match un peu plus d'\u00eatre mercredi soir c'est \u00e7a je voudrais exactement ce soir \u00e7a va bien comme \u00e7a, parfait, alors bonne chance pour la suite, merci \u00e0 Christian et puis dans la prochaine merci change un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:45) [84%] :\r\nMerci \u00e0 Gilles, merci \u00e0 Christian des champions du monde dans la 3\u00e8me mi- temps, \u00e7a fait plaisir, vive le baby- foot, on a appris des des r\u00e8gles, en plus, cette fois, on a vu \u00e0 quel point l'\u00e9cart \u00e9tait immense entre ce qu'on fait nous, dans les bas et puis ce que font les professionnels, m\u00eame si son Babre fait financi\u00e8rement avec \u00e7a, mais qu'ils affrontent les meilleurs joueurs du monde merci Sylvain t\u00eate \u00e0 Colombey en plus c'est dur pour ton \u00e9go parce qu'\u00e0 chaque fois que l'on fait tester des sports qui prend des racl\u00e9es et malgr\u00e9 tout, il est l\u00e0, chaque semaine, donc bravo \u00e0 toi, c'est-\u00e0-dire la vache folle, des adversaires aussi chahut\u00e9 a choisi par l'important effectivement entre trouve la semaine prochaine, merci Sylvain bonne rentr\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t 9 al\u00e9atoire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T15:46:01Z", "program": {"href": "/programs/CEDAB672-503B-4BBA-BB4E-27258AF2E1CB", "id": "CEDAB672-503B-4BBA-BB4E-27258AF2E1CB", "name": "L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Nemra, Yacine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A59BB916-6133-4EBC-8EDC-876284F81B9B", "internalArchiveId": "A59BB916-6133-4EBC-8EDC-876284F81B9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Franco Bonisolli ou la folie d'une voix", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "Arch\u00e9type de la voix de t\u00e9nor, Franco Bonisolli est aussi une v\u00e9ritable b\u00eate de sc\u00e8ne. On le disait caract\u00e9riel et \u00e0 bien des \u00e9gards il l'\u00e9tait. Capable de l\u00e2cher une production sur un coup de t\u00eate (Karajan en fit les frais une ann\u00e9e dans le Trouv\u00e8re), le t\u00e9nor italien n'a jamais cherch\u00e9 \u00e0 m\u00e9nager son image. Provocateur et insoumis aux r\u00e8gles tacites du monde feutr\u00e9 de l'op\u00e9ra, Franco Bonisolli s'est fait siffler autant qu'applaudir. Le secret de ce m\u00e9lange d\u00e9tonnant ? Une certaine forme de folie avec beaucoup de talent !", "durationSec": 1806, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10205159", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423769.image", "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["op\u00e9ra (oeuvre)", "t\u00e9nor"], "thematicPersons": ["Bonisolli, Franco"], "alternativeTitle": ["Avant-sc\u00e8ne du 23.02.2019", "Avant-sc\u00e8ne du 23.02.2019", "Franco Bonisolli ou la folie d\u02b9une voix / AVS_2019-02-23T19:30:00_avant-scene", "Franco Bonisolli ou la folie d\u02b9une voix / AVS_2019-02-23T19:30:00_avant-scene"], "alternativeSummary": ["Arch\u00e9type de la voix de t\u00e9nor, Franco Bonisolli est aussi une v\u00e9ritable b\u00eate de sc\u00e8ne. On le disait caract\u00e9riel et \u00e0 bien des \u00e9gards il l\u2019\u00e9tait. Capable de l\u00e2cher une production sur un coup de t\u00eate (Karajan en fit les frais une ann\u00e9e dans le Trouv\u00e8re), le t\u00e9nor italien n\u2019a jamais cherch\u00e9 \u00e0 m\u00e9nager son image. Provocateur et insoumis aux r\u00e8gles tacites du monde feutr\u00e9 de l\u2019op\u00e9ra, Franco Bonisolli s\u2019est fait siffler autant qu\u2019applaudir. Le secret de ce m\u00e9lange d\u00e9tonnant ? Une certaine forme de folie avec beaucoup de talent !", "Arch\u00e9type de la voix de t\u00e9nor, Franco Bonisolli est aussi une v\u00e9ritable b\u00eate de sc\u00e8ne. On le disait caract\u00e9riel et \u00e0 bien des \u00e9gards il l\u2019\u00e9tait. Capable de l\u00e2cher une production sur un coup de t\u00eate (Karajan en fit les frais une ann\u00e9e dans le Trouv\u00e8re), le t\u00e9nor italien n\u2019a jamais cherch\u00e9 \u00e0 m\u00e9nager son image. Provocateur et insoumis aux r\u00e8gles tacites du monde feutr\u00e9 de l\u2019op\u00e9ra, Franco Bonisolli s\u2019est fait siffler autant qu\u2019applaudir. Le secret de ce m\u00e9lange d\u00e9tonnant ? Une certaine forme de folie avec beaucoup de talent !"], "variantIds": ["ece-10205160", "ece-10205159"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-04T13:18:41Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 Vincennes c'est bonsoir \u00e0 tous, c'est un plaisir de vous savoir \u00e0 l'\u00e9coute pour ce moment lyrique maintenant cette avanc\u00e9e mais dans quelques instants, \u00e0 partir de 20 heures nous irons \u00e0 Vienne \u00e0 l'Op\u00e9ra pour y entendre un chef d'oeuvre de l'art lyrique, le drame italien \u00e0 travers la Lucci \u00e0 Denis Dirty alors puisqu'on parle de drame italien de voix latine, h\u00e9 bien je vous en offre une en guise d'avant- sc\u00e8ne voici le t\u00e9nor Franco Bonisolli. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [65%] :\r\nJe ne dis mais merci. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:04) [64%] :\r\nTr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:09) [67%] :\r\nOn va l'avoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:28) [79%] :\r\nC'est pour le. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:49) [76%] :\r\nDonc il a priori. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:04) [73%] :\r\nMoi aussi, moi j'\u00e9tais en lui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [63%] :\r\nAndr\u00e9 j'non non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:48) [75%] :\r\nMort. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:58) [84%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:04) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:14) [79%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [88%] :\r\nSurtout. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:23) [71%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:34) [83%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:40) [75%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:44) [90%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:01) [84%] :\r\nOui, moi aussi, j'ai dit -on. \r\n\u00e0 la de \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:54) [85%] :\r\nCom\u00e9dienne -t-il la note \u00e0 Metz, a pris la s\u00e9r\u00e9nade d'Ernesto de cette nuit d'avril, voil\u00e0 qui parfaitement de saison. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:03) [91%] :\r\nC'est tir\u00e9 du Don Pasquale de Gaetano Donizetti et c'est Franco Bonisolli que nous entendons ici dans le r\u00f4le de l'amoureux transi Bonisolli lui qui avait, dans le milieu de l'art lyrique, un surnom, on l'appelait il parte, c'est-\u00e0-dire le fou, alors oui, le t\u00e9nor \u00e9tait particuli\u00e8rement sanguin et d'ailleurs, on raconte que les directeurs d'op\u00e9ra demander toujours tr\u00e8s discr\u00e8tement, bien s\u00fbr, \u00e0 madame Bonisolli d'accompagner son mari aussi bien pour les r\u00e9p\u00e9titions que lors de repr\u00e9sentations c'\u00e9tait visiblement un des seuls moyens de g\u00e9rer la b\u00eate, \u00e7a n'a pas toujours suffi, par exemple en 1978 il y a c'est anecdotes savoureuses dans Franco Bonisolli en train de r\u00e9p\u00e9ter le Trouv\u00e8re avec Karajan \u00e0 l'Op\u00e9ra de Vienne, le chef exige qu'il chante \u00e0 pleine voix, on est dans une r\u00e9p\u00e9tition en costumes et la Bonisolli explose devant les solistes, le choeur l'orchestre, il jette son \u00e9p\u00e9e au pied du Maestro et quitte la production \u00e9videmment \u00e0 la consternation g\u00e9n\u00e9rale c'est Placido Domingo peut-\u00eatre d'un temp\u00e9rament plus calme qui reprendra le r\u00f4le, c'est l\u00e0, alors bien \u00e9videmment os\u00e9 faire cela avec monsieur K, \u00e7a n'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde, en tout cas, voil\u00e0 qui a ass\u00e9n\u00e9 un coup d'arr\u00eat assez d\u00e9finitif : la collaboration des 2 artistes, soit dit en passant aussi fiers l'un que l'autre folie donc mais folie g\u00e9niale d'une voix \u00e0 l'italianit\u00e9 d\u00e9bordant. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:07:07) [95%] :\r\nJe connais le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:34) [86%] :\r\nDie quoi la piste \u00e0 c\u00e9l\u00e8bres du combat au 3\u00e8me acte du trouv\u00e8re de Jos\u00e9P. Verdy, voil\u00e0 qui est propre \u00e0 \u00e9chauffer une salle o\u00f9 vous l'entendez ici Franco Bonisolli, le t\u00e9nor dont on peut savourer si l'unit\u00e9 de la voix sur toute la tessiture avec. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:50) [88%] :\r\nChose rare pour les t\u00e9nor une assise terriblement solide dans le bas m\u00e9dium et puis cette voie est aussi couronn\u00e9e d'un aigu flamboyant, l\u00e0 on n'a pas besoin de transposer l'air de la pire, on n'a pas besoin de comme ultime aigu\u00eb ainsi et non pas un dogme, comme ont fait beaucoup d'artistes, des tr\u00e8s grands, m\u00eame je pense \u00e0 L\u00e9o les saccades Giovanni Martinelli Caruso lui- m\u00eame le faisaient, enfin, ce sont des qualit\u00e9s vocales auxquels on peut ajouter dans le cas de Bonisolli, une diction mordante une prestance sc\u00e9nique \u00e9galement peu commune Bonisolli c'est v\u00e9ritablement une b\u00eate de sc\u00e8ne, c'est l'arch\u00e9type du t\u00e9nor torse large silhouette \u00e9lanc\u00e9e abattage, enfin c'est un homme qui a tout pour faire de la sc\u00e8ne, d'ailleurs, il existe un film tourn\u00e9 en 1966 dans lequel on voit Bonisolli incarner Alfredo dans La Traviata et \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, il a une pulpeuse Violetta, celle d'un hameau faut enfin c'est v\u00e9ritablement un couple d'op\u00e9ra qui n'a rien \u00e0 envier aux Stars de cin\u00e9ma, la cam\u00e9ra voil\u00e0 une partie du parcours artistique de Franco Bonisolli dans les ann\u00e9es 70 en Allemagne de l'Est, il a r\u00e9alis\u00e9 une s\u00e9rie de productions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es qui lui ont permis de confier \u00e0 la pellicule, 3 de ses r\u00f4les f\u00e9tiches, tous issus du r\u00e9pertoire verdien, et avec un entourage, loin d'\u00eatre insignifiant tout d'abord, Alfredo en 66 avec un hameau en 73, avec Mirella freiner et le Germont de Sesto brosse comme ensuite Rico dans Le Trouv\u00e8re, 2 ans plus tard avec Alina Kabayeva ce cas dans le r\u00f4le de L\u00e9onora et de dans le canard au le baryton italien dans le r\u00f4le de Louna et puis, et puis bien s\u00fbr, le Duc de Mantoue, l\u00e0 on est en 1977 avec dans le r\u00f4le de Rigoletto, le baryton Rolando Panerai et dans celui de Gilda Margarita Rinaldi, ce sont des prestations qui permettent d'appr\u00e9cier tout d'abord, un timbre qui, avec les ann\u00e9es, je crois : gagnant chaleur en virilit\u00e9 tout \u00e7a, \u00e9videmment, sans rien perdre de son m\u00e9tal ni de cette aiguille pousse soufflant et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela, quand on regarde ces films, h\u00e9 bien on sort, on compte des dons d'acteur bien r\u00e9els que poss\u00e9der Franco Bonisolli. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:19) [77%] :\r\nO\u00f9 bon, non, ils ont d\u00e9j\u00e0 fini, \u00e7a, \u00e7a vient. \r\nOui, \u00e7a a la vie sauve, \u00e9liminant on pas une quinzaine a \u00e7a non, mais il est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:49) [68%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:18) [96%] :\r\nJe ne vous ferai pas l'affront de vous demander si vous avez reconnu la c\u00e9l\u00e8bre chanson du Duc de Mantoue, on est au 3\u00e8me acte de Rigoletto et dans le r\u00f4le du libertin incorrigible c'est le t\u00e9nor Franco Bonisolli que nous entendions. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:32) [91%] :\r\nQuand on poss\u00e8de une voix aussi facile aussi bel et bien on est parfois tent\u00e9 d'aborder un r\u00e9pertoire plus lourd, c'est ce qu'a fait Bonisolli d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 70, il se tourne du c\u00f4t\u00e9 du Verdi dramatique avec un r\u00f4le en particulier le trouv\u00e8rent alors la jeunesse a quelques inconv\u00e9nients, je vous l'avoue, par exemple, lorsqu'on parle d'un chanteur dont l'activit\u00e9 remontait \u00e0 plus de 40 ans pour aller chercher des t\u00e9moignages, il faut se tourner vers ceux qui ont eu la chance d'entendre ces gens en sc\u00e8ne pour ne rien vous cacher, l'autre jour compte, j'ai dit \u00e0 mon p\u00e8re que je pr\u00e9parais une \u00e9mission sur Franco Bonisolli il s'est emball\u00e9 Madame Gil entendu plusieurs fois, il faut que je raconte une anecdote et il s'est mis \u00e0 me raconter un r\u00e9cital qui a eu lieu aux ar\u00e8nes de V\u00e9rone \u00e0 la toute fin des ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait un gala qu'on avait organis\u00e9 pour sauver une industrie textile en difficult\u00e9 l'industrie italienne alors la plupart des grands noms de la lyrique d\u00e9filent en habit de soir\u00e9e, les uns apr\u00e8s les autres sur la sc\u00e8ne et tout d'un coup arrive Bonisolli habill\u00e9 d'une veste en velours bleu agressif, pas de cravate, la chemise ouverte avec tous les poils dehors et puis une coupe de cheveux afro alors pour un gala, c'est assez inattendu, en tout cas le public italien commence \u00e0 siffler et la Bonisolli, on voit pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous venons d'\u00e9couter le dico quoi la Pierre, h\u00e9 bien, mon p\u00e8re me racontait qu'apr\u00e8s le dernier r\u00e9gule les ar\u00e8nes se sont lev\u00e9s, c'\u00e9tait les Bully Sion dans ce th\u00e9\u00e2tre de pierres et on voyait para\u00eet -t-il les spectateurs d'un certain \u00e2ge dans cette Italie fin des ann\u00e9es 70 lanc\u00e9 les cannes et les chapeaux, c'est vous dire la puissance de la voix du t\u00e9nor, l'impact de son incarnation dans ce r\u00f4le du trouv\u00e8re sur le public, alors on a entendu d\u00e9j\u00e0 Franco Bonisolli dans l'oeuvre de Verdi, j'aimerais vous proposer autre chose pour montrer un peu les capacit\u00e9s artistiques de ce t\u00e9nor, on va \u00e9couter un air du Pays du sourire de Franz Lear Eastman gain de sa sph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:16:07) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:16:20) [71%] :\r\nSeul. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:16:39) [75%] :\r\nBon, bon. \r\nC\u00f4t\u00e9 j'ai eu. \r\nOn a une \u00e9quipe Marina sa naus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:17:17) [91%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:17:29) [74%] :\r\nAlors, il est rest\u00e9. \r\nNon. \r\nComment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:56) [84%] :\r\nUn Eastman gagne ce Hertz extrait du Pays du sourire, une oeuvre de Franz Layard et nous avions ici le plaisir d'avoir \u00e0 la voix rayonnante du t\u00e9nor italien en francs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:07) [91%] :\r\nQu'au Bonisolli, alors vous aurez remarqu\u00e9 qu'\u00e0 aucun moment, ce soir, je n'ai mentionn\u00e9 le chef l'ann\u00e9e ni non plus l'orchestre en ce qui concerne ces enregistrements, c'est simplement parce que malheureusement, ces informations ne sont pas disponible, ce que je peux vous dire, c'est qu'il s'agit tr\u00e8s probablement d'un r\u00e9cital radiodiffus\u00e9 \u00e0 entendre l'orchestre je penche fortement pour une soir\u00e9e donn\u00e9e \u00e0 Vienne avec le Philharmonique on sait aussi que viennent, c'est une ville qui adulaient litt\u00e9ralement Franco Bonisolli voil\u00e0 pourquoi je me permet d'\u00e9voquer la capitale autrichienne, quoi qu'il en soit, on va se faire le plaisir d'une autre \u00e9coute avec un air cette fois tir\u00e9 du r\u00e9pertoire v\u00e9riste 7 Andr\u00e9a Ch\u00e9nier le d'Umberto Jordano, ce qui voudrait comprendre ce que c'est que le les g\u00e2teaux \u00e0 l'op\u00e9ra, h\u00e9 bien c'est le moment, ouvrez grand vos oreilles \u00e9coutez comment Franco Bonisolli passe d'une note \u00e0 l'autre sans entrave, totalement libre en tout cas pour moi c'est un id\u00e9al vocal celui de r\u00e9concilier le mot avec la note. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:20:18) [81%] :\r\nPour lui, comme l'aurait alors \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:20:24) [69%] :\r\nEt on tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:20:46) [85%] :\r\nOui, il arrive. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:21:20) [93%] :\r\nAndr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:22:51) [94%] :\r\nDonc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:23:00) [77%] :\r\nDonc l\u00e0 pour eux et qui ont pas partir. \r\nMais bon, non. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:23:49) [79%] :\r\nLe grand promoteur exigeant on. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:24:02) [98%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:24:24) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:24:54) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:24:55) [89%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:38) [76%] :\r\nEt \u00e0 la douleur se passe sur l'aire du 1er acte d'Andr\u00e9a Ch\u00e9nier, Oeuvres d'Umberto de Jordano. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:43) [91%] :\r\nEt si Franco Bonisolli dans un r\u00e9pertoire 100 pourcent v\u00e9riste alors pour refermer notre avant sc\u00e8ne je voudrais vous montrer une fois de plus, la palette artistique de cet artiste hors du commun, il y a eu de l'op\u00e9ra italien de l'op\u00e9rette, j'aimerai vous faire entendre cette voix dans un r\u00e9pertoire particulier, celui du grand op\u00e9ra baroque, alors j'ai choisi un extrait femme c'est le Largo de Haendel bras My fou, ici vous allez entendre une mani\u00e8re de chanter, qu'on ne conna\u00eet plus, aujourd'hui, \u00e0 travers l'interpr\u00e9tation baroque il y a un calme, une tenue de voix une grandeur d'un Champ qui v\u00e9ritablement rend justice au g\u00e9nie de haine. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:26:47) [82%] :\r\n\u00e9mu. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:27:12) [68%] :\r\nJe vais. \r\nNous, on nous dit. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:27:30) [98%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:28:01) [89%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:56) [95%] :\r\nLa loi de Franco Bonisolli dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:58) [91%] :\r\nUn r\u00e9cital du c\u00f4t\u00e9 de Vienne avec ici la grande musique de Haendel et vous avez entendu ce qu'est capable de faire un homme comme celui -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre \u00e0 la fois agressif \u00e0 la fois s\u00e9ducteur et en m\u00eame temps d'\u00eatre \u00e0 la fois tr\u00e8s noble, on reproche souvent \u00e0 Franco Bonisolli d'\u00eatre un homme un petit peu vulgaire, je vous l'ai dit ce soir, h\u00e9 bien on a ici la preuve du contraire, c'est une voix qui se tient et qui se tient tr\u00e8s correctement, voil\u00e0 donc pour cette avanc\u00e9e m\u00eame \u00e7a vous avez eu du plaisir \u00e0 r\u00e9\u00e9couter en nouvelle diffusion cette musique chant\u00e9e par Franco Bonisolli, je vous ai choisi cette voie latine, je vous le disais tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but d'\u00e9mission, parce que, maintenant, d'ici quelques minutes, je vous invite \u00e0 l'Op\u00e9ra, nous serons Staatsoper de Vienne pour y entendre, outil de la mort, mort l'oeuvre gigantesque de Gaetano Donizetti et notamment nous aurons dans le cast de ce soir, les voies d'Olga Peretti \u00e0 Tokyo et celle de Juan Diego Flor\u00e8s vous \u00e9coutez Espace 2 il est 20 heures \u00e0 tout de suite. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T19:12:05Z", "program": {"href": "/programs/6A13AAD2-2199-4D4F-964B-D62777E54BD3", "id": "6A13AAD2-2199-4D4F-964B-D62777E54BD3", "name": "Avant-sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Regard, Serene", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Regard, Serene", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFCCF85E-07CB-49D6-9DF0-1851FD92E43B", "internalArchiveId": "BFCCF85E-07CB-49D6-9DF0-1851FD92E43B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MFP : L'Actualit\u00e9 francophone", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marius ROBYR, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de la Coupe du monde de ski alpin \u00e0 Crans-Montana\r\nChaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique.\r\n\r\nL'Actualit\u00e9 francophone 18h Ski alpin : incidents dans la descente de Crans-Montana\r\nEt puis Sofia GOGGIA a remport\u00e9 la descente de Crans-Montana, une \u00e9preuve comptant pour la Coupe du monde de ski alpin.\r\nL'Italienne s'est impos\u00e9e devant la Bernoise Joana HAEHLEN qui signe le meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re, et la Tessinoise Lara GUT-BEHRAMI, 3\u00e8me.\r\nAlain TH\u00c9VOZ, vous \u00eates \u00e0 Crans-Montana o\u00f9 cette \u00e9preuve a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9e par des probl\u00e8mes de chronom\u00e9trages.\r\n-\tCela a m\u00eame \u00e9t\u00e9 la gabegie totale !\r\n-\tLe chronom\u00e8tre qui ne s'arr\u00eate pas lors du finish de quatre Suissesses, lors d'une \u00e9tape en Suisse, avec un chronom\u00e9treur officiel suisse. \r\n-\tLa course a \u00e9t\u00e9 interrompue \u00e0 plusieurs reprises durant de longues minutes\r\n-\tLes spectateurs ont hu\u00e9, ont siffl\u00e9.\r\n-\tDe l'amateurisme \u00e0 cause d'un chronom\u00e9trage d\u00e9ficient \r\n-\tSurprenant que cela puisse arriver en Coupe du monde\r\n-\tMarius ROBYR, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation.\r\n  SON 1'09''\r\n- Concr\u00e8tement, pourquoi ces probl\u00e8mes ? Que dit le chronom\u00e9treur ? \r\n-\tPour l'heure, le myst\u00e8re demeure\r\n-\tSwiss Timing n'a toujours pas communiqu\u00e9\r\n-\tOfficieusement, il se dit - qu'avec la chaleur - l'une des cellules sur la ligne d'arriv\u00e9e aurait boug\u00e9 et elle n'\u00e9tait plus en face de l'autre.\r\n-\tD'o\u00f9 cette impossibilit\u00e9 de stopper le temps. \r\n-\tIl a fallu avoir recours au chronom\u00e9trage manuel de s\u00e9curit\u00e9 \r\n-\tPlus de 5 heures apr\u00e8s la course, apr\u00e8s la remise des fleurs, le podium et le classement ont \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9s : \r\nLara GUT-BEHRAMI gagne et un rang et remonte \u00e0 la 3\u00e8me place ; \r\nJasmine FLURY passe de la 9\u00e8me \u00e0 la 7\u00e8me place ;\r\n-\tEn revanche, l'Autrichienne Nicole SCHMIDHOFER \u00e9cart\u00e9e du podium. \r\n-\tSa F\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9pos\u00e9 un prot\u00eat. \r\n- Est-ce que Marius ROBYR r\u00e9fute toute responsabilit\u00e9 de l'organisateur dans ces probl\u00e8mes ?\r\n-\tCrans-Montana est candidat pour l'organisation des Championnats du monde 2025 et veut absolument se d\u00e9douaner de cet \u00ab amateurisme \u00bb\r\n-\tLa faute incombe au chronom\u00e9treur \r\n-\tLes plus p\u00e9nalis\u00e9es sont les athl\u00e8tes\r\n-\tJohana HAEHLEN - avec son dossard 6 - aurait occup\u00e9 le si\u00e8ge de leader provisoire jusqu'\u00e0  l'arriv\u00e9e de l'Italienne Sofia GOGGIA, dossard 13\r\n-\tLa Bernoise n'a pas pu savourer ses instants de bonheur \u00e0 l'occasion de son meilleur r\u00e9sultat en Coupe du monde\r\n-\tElle n'a pas pu communier avec le public qui avait r\u00e9pondu pr\u00e9sent (c'est plut\u00f4t rare sur le circuit f\u00e9minin)\r\n-\tEn termes de retomb\u00e9es - aussi - ces sponsors, sa tenue vestimentaire et ses skis n'ont pas \u00e9t\u00e9 film\u00e9s lorsqu'elle occupait la 1\u00e8re place provisoire de la descente. \r\n- Sportivement, outre la victoire de Sofia GOGGIA, \u00e0 retenir l'excellent tir group\u00e9 des Suissesses !\r\n-\tOui, elles sont au nombre de quatre dans le TOP 7\r\n-\tJohana HAEHLEN, 2\u00e8me \u00e0 36 centi\u00e8mes\r\n-\tLara GUT-BEHRAMI, 3\u00e8me \u00e0 45 centi\u00e8mes\r\n-\tCorinne SUTER, 5\u00e8me \u00e0 59 centi\u00e8mes\r\n-\tet Jasmine FLURY, 7\u00e8me \u00e0 71 centi\u00e8mes.\r\nAlain TH\u00c9VOZ en direct de St-Moritz. Demain, place au combin\u00e9 alpin.", "durationSec": 747, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10223125", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Actualit\u00e9 francophone / FOR_2019-02-23T18:47:00_mfp", "Forum du 23.02.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique."], "variantIds": ["ece-10223125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:37Z", "speechToTexts": ["01.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nL'actualit\u00e9 francophone avec RFI avec la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse, la RTBF, Radio- Canada et France Inter au programme aujourd'hui : la Belgique avec ce scandale \u00e0 propos d'anciens collaborateurs des nazis qui continue de toucher en Belgique des pensions en provenance d'Allemagne, en Suisse, on verra pourquoi la banque UBS conteste la lourde amende inflig\u00e9e par la justice fran\u00e7aise au programme \u00e9galement : comment la France entend r\u00e9pondre \u00e0 la vague d'antis\u00e9mitisme qui s\u00e9vit en ce moment au Tchad des vid\u00e9os qui font le besoin, elle montre des cas de violence, notamment envers les femmes et au Canada, l'\u00e9motion apr\u00e8s le dramatique incendie qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 plusieurs membres d'une famille de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, voil\u00e0 pour le programme francophone bienvenue \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [86%] :\r\nEn Belgique n'\u00e9tait Ludovic, l'une des co- fondatrices du Mouvement des jeunes pour le climat est la cible d'attaques violentes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [92%] :\r\nOui, \u00e0 l'origine des marches hebdomadaires des \u00e9coliers, r\u00e9clamant une meilleure politique climatique Hanouna De Wever subit une \u00e9tonnante campagne de d\u00e9nigrement sur les r\u00e9seaux sociaux, les messages de haine ont explos\u00e9 depuis la d\u00e9mission de la ministre flamande de l'environnement, qui avait laiss\u00e9 entendre que ces marcheuse \u00e9tudiante \u00e9tait un complot harcel\u00e9 jusqu'\u00e0 sur son t\u00e9l\u00e9phone, la jeune \u00e9coli\u00e8re de 17 ans a m\u00eame re\u00e7u des menaces de mort, poussant sa maman a port\u00e9 plainte, certains ont pris des photos de sa maison, lui reprochant l'absence de panneaux solaires, mais pas de quoi l'intimider visiblement puisqu'elle pr\u00e9pare un livre pour, dit -elle, ce qui n'ont pas encore bien compris le message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [94%] :\r\nLes cheminots \u00e0 la une, c'est au Mali et \u00e7a fait plus de 2 mois maintenant qu'ils protestent contre des arri\u00e9r\u00e9s de salaires non pay\u00e9s donc Marie- Pierre Olphan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [95%] :\r\nOui 9 mois d'arri\u00e9r\u00e9s de salaires, c'est ce que r\u00e9clame 500 cheminots de la ligne Dakar- Bamako une ligne qui ne fonctionne plus depuis juin dernier, apr\u00e8s discussion, le gouvernement malien a vers\u00e9 2 mois de salaire mais l'argent a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement bloqu\u00e9e par les banques ou les cheminots avaient des dettes fin d\u00e9cembre plus d'une centaine d'entre eux ont entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim et plusieurs dizaines campent nuit et jour \u00e0 Bamako sur les rails au niveau d'un des passages \u00e0 niveau du centre- ville, selon le syndicat des travailleurs du rail : plusieurs gr\u00e9vistes seraient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9s faute d'avoir pu b\u00e9n\u00e9ficier de soins hospitaliers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [96%] :\r\nBeno\u00eet au Canada votre personnalit\u00e9 de la semaine est un membre de la garde rapproch\u00e9e de Justin Trudeau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:20) [95%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Bats, un ami personnel du 1er ministre qui \u00e9tait aussi son principal conseiller, il a d\u00e9missionn\u00e9 cette semaine dans la foul\u00e9e de l'affaire SNC-Lavalin qui ne cesse d'embarrasser Justin Trudeau Joe Rock Bats a toutefois ni\u00e9 les all\u00e9gations selon lesquelles il aurait tent\u00e9 d'influencer l'ancienne ministre de la justice dans une poursuite qui vise la grande compagnie des g\u00e9n\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [85%] :\r\nLe cin\u00e9aste suisse Claude Goretta s'\u00e9tait hein, cette semaine, dans sa 90\u00e8me ann\u00e9e Pierre Enchoffa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:47) [93%] :\r\nAvec Alain Tanner et Michel Soutter Claude Goretta lanc\u00e9 la Nouvelle Vague du cin\u00e9ma suisse \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60, cin\u00e9aste humaniste lui- m\u00eame d'origine modeste, Claude Goretta utiliser sa cam\u00e9ra pour donner la parole aux plus humbles, tant dans ses documentaires que dans ses fictions grand d\u00e9couvreur de talents, il a donn\u00e9 leur chance \u00e0 G\u00e9rard Depardieu et Nathalie Baye et surtout \u00e0 Isabelle Huppert qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la dentelle hier son plus grand succ\u00e8s sur grand \u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [94%] :\r\nEn France, voil\u00e0 qu'une chatte a fait la une, elle s'appelle Choupette, elle \u00e9tait bien plus qu'un animal de compagnie pour le cr\u00e9ateur de mode Karl Lagerfeld morts cette semaine pour lui Choupette \u00e9tait une sorte de Greta Garbo au point, disait -il, de vouloir la couch\u00e9 sur son testament, or la France n'autorise pas les h\u00e9ritages en faveur d'un animal certes le droit fran\u00e7ais reconna\u00eet l'animal en tant qu'\u00eatre vivant dou\u00e9 et de sensibilit\u00e9, mais de l\u00e0 \u00e0 lui reconna\u00eetre une personnalit\u00e9 juridique, ce n'est pas encore d'actualit\u00e9, il est plus probable qu'une association b\u00e9n\u00e9ficie d'une partie de l'h\u00e9ritage de Karl Lagerfeld, ce qui devrait \u00eatre effectivement mettre Choupette \u00e0 l'abri jusqu'\u00e0 la fin de s\u00e9jour. \r\nEn Belgique, Nathalie de vie qu'une r\u00e9solution a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e pour conna\u00eetre enfin les noms de tous les belges qui ont collabor\u00e9 avec le r\u00e9gime nazi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [91%] :\r\nL'Allemagne a toujours refus\u00e9 de divulguer ces non \u00e0 la Belgique, les noms des 38000 collaborateurs belges qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une pension compl\u00e9mentaire allemande promesse d'Hitler que l'Allemagne d'apr\u00e8s- guerre a curieusement continuer d'honorer la plupart sont aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, mais il serait encore une trentaine d'anciens collabos ou m\u00eame leurs ayants droit \u00e0 toucher entre 400 et 1000 300 euros c'est calcul\u00e9 en fonction de la longueur de leur s\u00e9jour carc\u00e9ral, puisque l'Allemagne comptait les ann\u00e9es pass\u00e9es dans les prisons belges pour faits de collaboration comme des ann\u00e9es de travail une ind\u00e9cence d\u00e9nonc\u00e9e par plusieurs parlementaires, dont Olivier Maingain. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:42) [90%] :\r\nC'est un travail de reconstitution de la m\u00e9moire parce que beaucoup de victimes de la collaboration mieux identifier ceux qui en ont \u00e9t\u00e9 propagande ici, \u00e7a para\u00eet \u00eatre une reconstitution d'une justice qui a peut-\u00eatre oubli\u00e9, \u00e0 un moment donn\u00e9, ce qu'\u00e9tait ce collaborateur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [93%] :\r\nCette affaire de versements VT d\u00e9voil\u00e9 en 2016 d\u00e9j\u00e0 lorsque l'\u00e9change de donn\u00e9es entre pays membres de l'Union europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 rendue obligatoire, d'autres pays d'ailleurs connaissent le m\u00eame probl\u00e8me en Grande-Bretagne aussi, d'anciens collaborateurs du r\u00e9gime nazi continuent \u00e0 toucher une pension sans que les autorit\u00e9s connaissent leurs noms alors au-del\u00e0 de la question de leur justification, 75 ans apr\u00e8s la fin de la Seconde Guerre mondiale, se pose aussi le probl\u00e8me que ces pensions \u00e9chappe \u00e0 toute taxation, c'est cet argument d'\u00e9quit\u00e9 fiscale et sociale, en plus de l'aspect m\u00e9moriel que la Belgique compte faire valoir aujourd'hui en demandant officiellement au gouvernement allemand de lui fournir la liste de ses b\u00e9n\u00e9ficiaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [96%] :\r\nEn Suisse, la banque UBS conteste la lourde amende de3,7 milliards d'euros inflig\u00e9e par la justice fran\u00e7aise Pierre Enchoffa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:51) [95%] :\r\nUBS va recourir contre cette condamnation pour d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal et blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale, la banque maintient sa ligne de d\u00e9fense : il n'y aurait pas de preuves Jean-Rapha\u00ebl Fontannaz, porte- parole d'UBS. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:04) [90%] :\r\nAucune preuve n'a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e qu'un client fran\u00e7ais aient \u00e9t\u00e9 d\u00e9march\u00e9 sur le territoire fran\u00e7ais par un charg\u00e9 d'affaires d'UBS dans le but d'ouvrir un compte en Suisse, mais fa\u00e7on main les procureurs qui le reconnaissent, quelque part, comme aucune infraction n'a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 en France, on a l'impression que cette d\u00e9cision revient \u00e0 appliquer le droit fran\u00e7ais en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [94%] :\r\nDonc, selon UBS des prestations fournies en Suisse et \u00e0 l'\u00e9poque le droit suisse \u00e9tablissait une subtile distinction entre la fraude condamnable et l'\u00e9vasion fiscale qui ne l'\u00e9tait pas oui pr\u00e9cis\u00e9ment Pierre en ce proc\u00e8s est aussi celui du pass\u00e9, oui c'est vrai, la suite aux pressions internationales, la Suisse a fini par adopter l'\u00e9change automatique d'informations entre autorit\u00e9s fiscales, c'est donc l'un des derniers proc\u00e8s contre les banques suisses sauf qu'en d\u00e9pit de cette normalisation de la place financi\u00e8re, h\u00e9 bien les clients les plus fortun\u00e9s peuvent encore acc\u00e9der \u00e0 des constructions relativement discr\u00e8te, selon le directeur de l'Observatoire de la finance, P\u00f4le de Minsk. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:01) [90%] :\r\nIl y a des moyens de b\u00e2tir des structures particuli\u00e8res \u00e0 condition n'y mette le prix, donc ce qui \u00e9tait possible il y a 10 ans, avec 200000 francs aujourd'hui probablement est possible \u00e0 partir de 20 millions tout en restant plus ou moins dans les clous de la l\u00e9galit\u00e9, hein, on est en droit de parler des montages qui passe sur les diff\u00e9rents radars juridique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:19) [88%] :\r\nDes montages qui passe sous les radars juridique ou comment flirter avec la fraude sans risquer les poursuites judiciaires, du moins jusqu'au prochain tour de visqueux que pour \u00e9dicter l'OCDE. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [95%] :\r\nEn France, le gouvernement envisage de renforcer la loi contre les actes antis\u00e9mites des actes en recrudescence, ce qui a fait dire cette semaine au pr\u00e9sident fran\u00e7ais que l'antis\u00e9mitisme n'\u00e9tait pas le probl\u00e8me des juifs, mais le probl\u00e8me de la R\u00e9publique, \u00e7a s'est pass\u00e9 lors d'un d\u00eener, cette semaine donc devant les institutions juives de France, Emmanuel Macron, a promis une loi plus s\u00e9v\u00e8re sur Internet, l\u00e0 o\u00f9 pullulent les messages de haine, une nouvelle loi donc pour que ses propos puissent \u00eatre retir\u00e9s plus rapidement, il s'agira aussi de faciliter l'identification des auteurs pour mieux les punir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:08) [94%] :\r\nParce que la p\u00e9riode mettent en cause ce que nous sommes la France doit aussi tracer de nouvelles lignes rouges et nous le ferons, par des d\u00e9cisions que la loi permet aujourd'hui de prendre, c'est pourquoi j'ai aussi demand\u00e9 au ministre de l'Int\u00e9rieur, d'engager des proc\u00e9dures visant \u00e0 dissoudre des associations ou groupements qui par leur comportement nourrissent la haine promeuvent la discrimination ou appellent \u00e0 l'action violente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [91%] :\r\nL \u00e0, Emmanuel Macron, qui consid\u00e8re aussi qu'il faut interdire aux personnes d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 pour racisme, antis\u00e9mitisme de pouvoir intervenir comme il le souhaite, sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est un probl\u00e8me que souligne \u00e9galement Sacha Gozland, le pr\u00e9sident de l'Union des \u00e9tudiants juifs de France. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:46) [91%] :\r\nQuand on voit des personnes comme Dieudonn\u00e9, comme Alain Soral qui eux ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, des dizaines de fois par la justice fran\u00e7aise, parfois m\u00eame \u00e0 des peines de prison ferme, on a fait condamner il y a un mois et demi allant sera l\u00e0 un an de prison ferme cette peine -l\u00e0 n'est absolument pas dissuasif pour lui puisqu'il continue \u00e0 propager la haine donc \u00e0 un moment il faut mettre un coup d'arr\u00eat les ass\u00e9cher financi\u00e8rement, on parle de millions de personnes qui sont confront\u00e9s \u00e0 des contenus haineux et qui les absorbe et qu'ils ont emmagasinent et qui n\u00e9cessairement se traduisent par des actes violents contre les juifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [92%] :\r\nQuant \u00e0 Emmanuel Macron il propose aussi une mesure plus pol\u00e9mique autour de la d\u00e9finition m\u00eame de l'antis\u00e9mitisme, l'antis\u00e9mitisme qui serait \u00e9largie \u00e0 l'antisionisme, sans plus de pr\u00e9cisions pour l'instant. \r\nAu Tchad, des vid\u00e9os, de violence, notamment des violences sur des femmes font le base sur les r\u00e9seaux sociaux Marie- Pierre Olphan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:35) [89%] :\r\nOui, le 1er film montre une femme assise \u00e0 m\u00eame le sol fouett\u00e9e par des hommes en uniforme dans un t\u00e9moignage de la victime a elle- m\u00eame raconter que c'est parce qu'elle avait refus\u00e9 des avances qu'elle avait \u00e9t\u00e9 battue sur une autre vid\u00e9o, c'est un domestique qui est lynch\u00e9 par plusieurs jeunes Jim est Arabie : le ministre de la Justice, assure que la lumi\u00e8re sera faite sur chacun de ces cas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:56) [84%] :\r\nDes et section \u00e9tait donn\u00e9 pour quelle information judiciaire soit ouverte pour situer les responsabilit\u00e9s, il est inacceptable qu'une personne puisse subir en ce moment -l\u00e0, des actes cruels une main et d\u00e9gradants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:09) [91%] :\r\nCes vid\u00e9os se sont propag\u00e9es tr\u00e8s vite sur les r\u00e9seaux sociaux, impossible donc pour les autorit\u00e9s de fermer les yeux face \u00e0 la m\u00e9diatisation et \u00e0 l'indignation des Tchadiens, d'autant que ce ne sont pas les premi\u00e8res exactions film\u00e9es et mises en ligne en 2016 : la vid\u00e9o du viol collectif d'une lyc\u00e9enne viol par des fils de dignitaires au pouvoir avait provoqu\u00e9 une mobilisation in\u00e9dite Idriss Deby Snow, le pr\u00e9sident avait m\u00eame fini par r\u00e9agir sur Facebook pour condamner un acte, je cite, ignoble et innommable, il avait aussi promis aux jeunes filles que plus jamais de tels faits ne se reproduiraient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:45) [94%] :\r\nUne trag\u00e9die a secou\u00e9 le Canada cette semaine 7 enfants d'une m\u00eame famille sont morts dans l'incendie de leur maison : le p\u00e8re a subi des blessures graves, il est toujours \u00e0 l'h\u00f4pital, Beno\u00eet, que sait -on pr\u00e9cis\u00e9ment sur les circonstances de ce drame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:59) [95%] :\r\nL'incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 en pleine nuit dans une maison d'Halifax, la capitale de la province de la Nouvelle-\u00c9cosse, tout s'est pass\u00e9 tr\u00e8s rapidement, pourtant, il s'agissait d'une construction r\u00e9cente, la maison semble donc en bon \u00e9tat, les enqu\u00eateurs tentent toujours d'\u00e9lucider les circonstances de la trag\u00e9die, \u00e7a pourrait prendre des mois, mais en attendant c'est un deuil atroce pour les parents, le plus jeune des enfants avait 3 mois et le plus vieux 14. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [91%] :\r\nVoyez ce qui rend cette trag\u00e9die particuli\u00e8re, c'est que la famille \u00e9tait venu de Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:28) [94%] :\r\nOui, la famille Barrot \u00e9tait arriv\u00e9 au Canada en 2017 ils fuyaient la guerre civile qui ravage leur pays, ils \u00e9taient originaires de Raqa, l'ancienne capitale autoproclam\u00e9e du groupe arm\u00e9 \u00c9tat islamique la famille faisait partie des dizaines de milliers de Syriens qui sont \u00e9tablis au Canada apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir du gouvernement Trudeau en 2015. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:47) [93%] :\r\nOui, et compte tenu des des circonstances, h\u00e9 bien, cette histoire a soulev\u00e9 une grande vague de sympathie un peu partout au Canada. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:53) [94%] :\r\nOui, \u00e0 commencer par le 1er ministre Justin Trudeau qui a offert ses condol\u00e9ances, il a aussi particip\u00e9 \u00e0 une veill\u00e9e devant la maison de la famille Barrot une collecte de fonds, a aussi \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 sur Internet pour venir en aide aux parents quant aux \u00e9coles qui accueillait les enfants de la famille Barrot, elles ont mis en place des cellules de crise pour aider leurs camarades \u00e0 surmonter cette \u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:15) [95%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'actualit\u00e9 francophone de la semaine, merci aux contributeurs de Suisse, du Canada, d'Afrique, de Belgique et de France, le prochain rendez- vous francophone, ce sera la semaine prochaine au m\u00eame endroit et \u00e0 la m\u00eame heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T18:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C1B0B43-175E-437B-869F-AB09BBBCC0E5", "internalArchiveId": "1C1B0B43-175E-437B-869F-AB09BBBCC0E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "TEST Sennheiser Momentum", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "De tout petits \u00e9couteurs pour un gros coup de coeur. En test, les intra auriculaires Bluetooth Sennheiser Momentum True Wireless. Performances sonores de haut niveau, confort, boitier avec fonction recharge sont ses atouts, mais cot\u00e9 prix la marque allemande demande beaucoup.", "durationSec": 455, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10223181", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["TEST Sennheiser Momentum / PB_2019-02-23T11:05:00_sequence-4", "Point Barre du 23.02.2019"], "variantIds": ["ece-10223181"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-30T13:12:29Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [99%] :\r\nPoint barre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [85%] :\r\nC'est pas encore le printemps pourtant, Mike a eu un coup de foudre, un vrai coup de coeur pour des petits \u00e9couteurs, ce sont les Sennheiser Momentum trop Wireless en fait ce sont des intra- auriculaires Bluetooth haut de gamme mais c'est la premi\u00e8re fois d'ailleurs conteste ce genre de produits donc, point barre, premi\u00e8re chose \u00e0 faire, d'ailleurs, quand on les ach\u00e8te, c'est vraiment un conseil hyper, hyper important, c'est de pas confondre vitesse et pr\u00e9cipitation, c'est-\u00e0-dire qu'il faut vraiment tester tous les ans, beaucoup \u00e0 vous fournir avec le son peut passer de vraiment d\u00e9gueulasse a extr\u00eamement bon je fais le sont \u00e0 bout, elle strictement sapin, c'est un peu comme \u00e7a et puis il faut aussi les mettre dans la bonne position, \u00e7a d\u00e9pend de il y a \u00e0 chaque fois pour tous les intra auriculaire une position \u00e0 MetLife faire un demi- tour device vers l'arri\u00e8re, c'est tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 dans l'application gratuite et sans publicit\u00e9 de Sennheiser o\u00f9 il prenait vraiment le temps de l'installer et de tester tout \u00e7a, sinon \u00e7a ne sert strictement \u00e0 rien, j'ai vu l'on pas longtemps sur internet qu'il para\u00eet que Vincent Van Gogh d\u00e9testait les intra auriculaire ce prix \u00e0 quoi le bonhomme, alors l\u00e0 peut justement parlons -en les tr\u00e8s utile avec activation et d\u00e9sactivation de de plusieurs fonctions, alors les 10, vous allez le voir dans la dans la dans la Lady l'\u00e9dition pixels la vid\u00e9o il est ex\u00e9crable, c'est un truc \u00e0 4 points cardinaux et on navigue dans du blanc complet, donc on ne sait absolument pas, c'est s\u00fbr qu'\u00e0 l'\u00e9chelle de valeur, on est, on est s\u00fbr juste en fait \u00e0 \u00e9couter et essayer de de c'est pas ce que tu r\u00e8gles on fait exactement c'est assez d\u00e9sagr\u00e9able fonction tr\u00e8s int\u00e9ressante, les surfaces plates ou qui sont ici en fait sonder et recouvert d'aluminium sur des pav\u00e9s tactiles avec plein de fonctions, je vous vu qu'on s'y perd un peu et m\u00eame apr\u00e8s 2 semaines, je ne sais pas encore trouv\u00e9 le tempo id\u00e9al pour faire un double tap ou une tape avant tout se contr\u00f4le avec les doigts mais il y aura s\u00fbrement, c'est se connecter au smartphone donc tu peuvent conna\u00eetre Layton smartphone quand m\u00eame, ah tu peux contr\u00f4ler, soit avec l'application, mais il y a aussi toute aux oreilles apr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, par exemple, vous pouvez activer avec une double tape sur l'oreillette droite parce qu'en plus c'est diff\u00e9rent \u00e0 gauche et \u00e0 droite, ce qu'on appelle le Touvier Wing, c'est en fait de petits micros qui sont cach\u00e9s dans la coque qui vont s'activer ce qui fait que \u00e7a met la musique en pot, c'\u00e9tait pour discuter avec les personnes des interlocuteurs qui sont autour de vous, vous nous avez parl\u00e9 jardin Nokia, ce qui faisait \u00e7a, le Sony 1000 XM 3 faisait exactement la m\u00eame chose, on a vu ces tests en tu m'as appel\u00e9 avec ses \u00e9couteurs sur les oreilles, sa conversion qui voit -on qu'il mains-libres \u00e7a marche aussi supermarch\u00e9 superbe bien, pas de raison \u00e9tait pourri mais \u00e7a n'avait rien \u00e0 avoir avec mais vraiment le trou hearing, j'ai fait une conversation d'une demi- heure avec une personne en face de moi, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, une personne qui a 2 m\u00e8tres, \u00e7a marche aussi, donc \u00e7a c'est vraiment super cool et puis surtout, pour faire comme comme pour l'autre, c'est-\u00e0-dire de d\u00eener de la t\u00eate et en fait espionner vos voisins pour \u00e9couter toutes les conversations qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, sinon si vous voulez, c'est un petit peu, j'allais dire un peu d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9, voil\u00e0, \u00e7a vous pla\u00eet pas trop ce ce mot de tout, h\u00e9 oui, ne vous pouvez toujours, \u00e7a c'est une fonction peut aussi activer s'est retir\u00e9 une oreillette et toute la musique se met sur pause, donc voil\u00e0 pour l'\u00e9couter, jugeant ces gyroscopes il est truff\u00e9 de capteurs machin quoi dans c'est vraiment g\u00e9nial, c'est d\u00fb au diable et vous verrez pourquoi apr\u00e8s au niveau du prix, parlons du bo\u00eetier les g\u00e9nial parce il sert \u00e0 ranger avec des des des aimants, donc vous ne pouvez l'ouvrir voil\u00e0 ne bougeront pas mais en plus, \u00e7a sert \u00e0 recharger vous oreillettes, vous avez de charges compl\u00e8tes avec le bo\u00eetier possible et 2 heures pour recharger compl\u00e8tement ce bo\u00eetier, le seul truc que j'ai test\u00e9 que je vous d\u00e9conseille c'est de recharger le bo\u00eetier avec les oreillettes dedans si bon c'est \u00e0 Charleroi qui ferme, \u00e7a chauffe vraiment quoi, d'accord avec l'autrement l'autonomie des \u00e9couteurs une fois charg\u00e9, les autres alors le plus 4 chez sage, mais c'est \u00e7a, \u00e7a alors, c'est 4 heures tu sais c'est comme chez Tesla ou m\u00eame pour les bagnoles, c'est en mode conditions optimales, apr\u00e8s c'est plut\u00f4t 3 heures 30, je sais que il y a pas mal de de de toute de testeurs qui gueule un petit peu, ils disent ouais 3 heures 30 c'est pas beaucoup, mais franchement, soyez honn\u00eate est ce que vous passez vraiment 3 aujourd'hui suivante non- Stop par jour \u00e0 \u00eatre autiste avec des intra auriculaire dans les oreilles, moi j'adore la musique, je ne le fais jamais pareille le\u00e7on, parlons -en, il est excellent : il y a des infrabasses incroyable c'est-\u00e0-dire ex\u00e9crables mais excellent que vous entendez ces sifflante comme \u00e7a sur les micros ben \u00e7a, vous l'avez pas dans le casque, malgr\u00e9 que les \u00e9lus soient tr\u00e8s pr\u00e9sent, c'est pas les cigales de de Provence franchement 5 \u00e9toiles pour le son, c'est vraiment le meilleur, ce qu'il a du d\u00e9crochage sur le Bluetooth, oui, je vous l'avoue honn\u00eatement en attend son temps alors il y a une esp\u00e8ce de de vortex \u00e9nerg\u00e9tique incroyable \u00e0 la place Bel-Air jet\u00e9 dans le bus passer \u00e7a a d\u00e9croch\u00e9 et c'est normal pour tous les appareils Bluetooth, ce sont des toutes petites puissances et il y a \u00e9norm\u00e9ment d'interf\u00e9rences, on est trop nombreux \u00e0 l'utiliser aujourd'hui Jean exactement et puis il faut savoir aussi que les ondes Bluetooth fonctionne spare rebondissement sur des sur des mat\u00e9riaux, donc si par exemple vous traversez une rue, vous \u00eates en plein Champ le le le Champ d'action sera beaucoup plus r\u00e9duit, donc vous aurez des d\u00e9crochages, est ce qu'un bug est possible, je vais vous le dire honn\u00eatement, l\u00e0 aussi, oui, j'ai un probl\u00e8me avec le pav\u00e9 tactile droit qui parfois se d\u00e9sactive il suffit que je remette les oreillettes dans la petite bo\u00eete est \u00e7a refonctionne, probl\u00e8me de mise \u00e0 jour \u00e0 venir \u00e7a, j'esp\u00e8re qu'il aura Firmware un micro logiciel et une mise \u00e0 jour bient\u00f4t \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je sais qu'\u00e0 Moussa se comptent sur les doigts de la main 5 6 personnes qui en parle en tout cas sur dit et qui ont eu aussi ce probl\u00e8me est ce qu'on peut faire du sport avec oui franchement allez -y plut\u00f4t qu'un casque comme le le Sony 1000 XM 3 qu'on avait test\u00e9 tout simplement pas parce qu'avec un Astra auriculaires on n'a pas l'effet sauna en fait par compte je vous d\u00e9conseille d'aller faire du jogging avec ou peut-\u00eatre se sur un sur un tapis roulant, parce que ce sont pas des des intra- auriculaires sp\u00e9cialement pour le sport da Coluche, la qualit\u00e9 sonore juste incroyable, par rapport \u00e0 la taille de de ce produit Laporte Eboutou se tester dans mon fitness, j'ai laiss\u00e9 le smartphone \u00e0 \u00e0 l'accueil jusqu'au bout, \u00e7a fait 55 m\u00e8tres, \u00e7a n'a pas d\u00e9croch\u00e9 une seule fois la bo\u00eete qui fait office de chargeur cet excellent fonction Kit mains-libres et le trou, \u00c9ric, on a parl\u00e9 il y a les codecs haute fid\u00e9lit\u00e9 pour ceux dont l'assez le Hat X pour ceux qui veulent \u00e9couter des fichiers FLAC ou par compte la joie t'de moins y en a pas mal aussi en a pas mal d\u00e9j\u00e0 un, le probl\u00e8me c'est que j'ai command\u00e9 voil\u00e0 j'ai une fois de plus, d\u00e9penser mon argent de dire oui, mais on n'a rien \u00e0 foutre de de ce que tu fais ou pas pour les tests, je vous donne rien \u00e0 foutre de ce qui fait que la presse juste vous le pr\u00e9ciser, c'est parce qu'en fait j'ach\u00e8te les produits tout comme vous, dans les magasins, sur les m\u00eames sites internet je ne b\u00e9n\u00e9ficie pas dans cette chronique et de passe- droit ou de r\u00e9duction de la pompe \u00e9ject\u00e9 acheter celui que je ne suis pas pay\u00e9 par les marques pour dire du bien leurs produits pour dire du mal de la concurrence, voil\u00e0 \u00e7a c'est fait moins sur YouTube, ils s'en foutent dans un petit veulent trop r\u00f4le pour les moins chaud si pas de recharge \u00e0 induction c'est dommage parce que les nouveaux, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, comme le S10 qui propose cette recharge \u00e0 induction invers\u00e9e, on aurait pu payer pos\u00e9, en fait, les oreillettes sur le dos d'une attelle et \u00e7a recharge, l\u00e0 il y a pas pas d'adaptateur secteur pour moi \u00e7a c'est je suis intransigeant l\u00e0- dessus, c'est pas possible par rapport au prix de 2 et un produit haut de gamme de pas avoir d'adaptateur secteur aujourd'hui ai j'ai un smartphone avec un adaptateur ce secteur qui me qui me sert pour les Sennheiser pour les Sony et pour moi \u00e7a ne Bluetooth, faut pas d\u00e9conner, arr\u00eatez les gars, il y a la place pour mettre un adaptateur secteur l\u00e0 donc, mais surtout vu le prix, voil\u00e0 l'autonomie si on en a parl\u00e9 et le prix, je vous fais la t\u00eate quand j'ai vu que j'ai vu le prix qu'il ne savait \u00e0 comme \u00e7a, ces 350 balles on vente prix officiel mais ils \u00e9taient jusqu'en d\u00e9but de semaine et c'est pour \u00e7a que je les ai command\u00e9 \u00e0 279 francs chez interdisent quand il proposait un tr\u00e8s joli : moins 20 pourcent ce qui est tr\u00e8s rare sur des produits qui viennent tout juste de sortir pour le moment, le maire fric, j'ai trouv\u00e9 ces 111 francs en passant par le top Price, le comparateur de prix sur PC en recensant l'unisson seront seront la la bo\u00eete ou son 350 au lieu de 350 et moi j'ai pay\u00e9 200 8 ans mais c'est copies chinoises \u00e0 110 balles non non non j'jeudi 311 avantages parce qu'ils sont en tout cas 111 francs l'auditeur au rectifier de lui- m\u00eame et puis chez chez les autres vaches 330 Franck et autres, tous les autres sont encore au prix maximal mon avis perso c'est acheter les yeux ferm\u00e9s, les oreilles grandes ouvertes mais attendez, en tout cas pour moi peut-\u00eatre \u00e0 nouveau une promo en en passant sous le barre psychologique du Detroit 100 francs voil\u00e0 voil\u00e0 ou alors si c'est bient\u00f4t votre anniversaire maman regarde enfin l'ambiance machin voulais offrir, il s'appelle les Sennheiser momentum Momentum trous ailleurs la S Plus d'infos RTS H l\u00e2che point barre comme \u00e7a marche, quand \u00e7a marche, \u00e7a je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit autrement, il y a lieu, YouTube qui est plut\u00f4t stable et l\u00e0, vous pouvez vous poser une pause des questions Michael, allez -y, je r\u00e9ponds \u00e0 vos commentaires dans les dans les 48 heures qui suivent, merci beaucoup, Lucien Laurent, tu as beaucoup rigol\u00e9, c'est \u00e0 toi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-22T13:40:03Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1811279", "internalArchiveId": "AA1902810942", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde Seefeld 2019 : Skiathlon 15 km dames ENTOURAGE PARTIEL", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "durationSec": 1149, "genres": ["Ski de fond en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-01T10:16:52Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902811322", "durationSec": 5408, "title": "Championnats du monde Seefeld 2019 : Skiathlon 15 km dames", "excerpt": "Arriv\u00e9e de la skieuse de fond suisse Nathalie von Siebenthal, 18e du 15 km skiathlon dames des championnats du monde de Seefeld 2019.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902811323", "durationSec": 19, "title": "ENTO2 PC ARRIVEE VONSIB", "excerpt": "Itw de la skieuse de fond suisse Nathalie von Siebenthal, 18e du 15 km skiathlon dames des championnats du monde de Seefeld 2019.", "thematicGeographicals": ["SEEFELD"], "thematicThemes": ["SKIATHLON", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811324", "durationSec": 54, "title": "ENTO 230219 SEE ITW VON SIEB AP COURSE", "excerpt": "Arriv\u00e9e victorieuse de la skieuse de fond Therese Johaug qui remporte le 15 km skiathlon dames des championnats du monde de Seefeld 2019.", "thematicGeographicals": ["SEEFELD"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811325", "durationSec": 21, "title": "ENTO 230219 PC ARR 15KM DA", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du parcours de la piste du 30 km dames des championnats du monde de ski nordique de Seefeld 2019.", "thematicGeographicals": ["SEEFELD"], "thematicThemes": ["SKIATHLON", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811326", "durationSec": 32, "title": "ENTO 230219 PARCOURS 30KM", "thematicGeographicals": ["SEEFELD"], "thematicThemes": ["PISTE DE SKI"]}], "program": {"href": "/programs/462", "id": "462", "name": "Ski nordique"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1775915", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047187", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1754026", "internalArchiveId": "AA1901753729", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "durationSec": 1762, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10241863", "imageURL": "http://www.rts.ch/10241862.image", "backgrounds": ["Innsbruck Autriche, le sauteur \u00e0 ski suisse Killian Peier remporte la m\u00e9daille de bronze lors de l'\u00e9preuve de saut au grand tremplin des championnats du monde de ski nordique 2019.", "Innsbruck Autriche, le sauteur \u00e0 ski suisse Killian Peier remporte la m\u00e9daille de bronze lors de l'\u00e9preuve de saut au grand tremplin des championnats du monde de ski nordique 2019."], "alternativeTitle": ["Sport Derni\u00e8re - Samedi", "Sport derni\u00e8re"], "variantIds": ["ece-10241863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T10:57:22Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT045814\r\nDate de transcription : 25-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:39) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre au rendez- vous de sport derni\u00e8re une \u00e9mission tr\u00e8s riche ce soir avec 2 rencontres de Super League en football 5 matches de National League en hockey sur glace mais il y aura aussi beaucoup de ski avec tout d'abord cette superbe performance de Kylian pay\u00e8rent en saut \u00e0 skis aux Mondiaux de ski nordique, le Vaudois a cr\u00e9\u00e9 la surprise aujourd'hui en d\u00e9crochant la m\u00e9daille de bronze sur le grand tremplin C\u00e9dric Mouret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:44 > 0:00:50) [91%] : \r\nLe saut sur cette 3\u00e8me marche du podium et gigantesque \u00e0 l'image de l'exploit r\u00e9alis\u00e9 par Kylian payeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:52 > 0:00:56) [94%] : \r\nJamais le Vaudois de 23 ans n'\u00e9tait mont\u00e9 sur un podium, le voici 3\u00e8me du championnat du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:59 > 0:01:17) [92%] : \r\nIl y a beaucoup de travail derri\u00e8re pendant toute la saison pendant tout l'\u00e9t\u00e9, et l\u00e0 c'est c'est que du bonheur, je je peux quand il peut, C\u00e9line aurait fait, je me suis fait plaisir et puis voil\u00e0, c'\u00e9tait le moment pour monter une premi\u00e8re fois sur un podium il y a y a pas mieux en effet d'apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:01:34) [86%] : \r\nApr\u00e8s s'\u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cet hiver \u00e0 Innsbruck avec une 7\u00e8me place, son meilleur r\u00e9sultat, le sauteur de la vall\u00e9e du Haut retrouve le grand tremplin autrichien et r\u00e9ussi ce 1er saut extraordinaire allez du rel\u00e2chement, faire pousser ses jambes et tenir encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:42 > 0:01:49) [88%] : \r\nCes grands 131 m\u00e8tres, le Vaudois remporte cette premi\u00e8re manche et doit donc s'\u00e9lancer en dernier pour le 2\u00e8me saut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:50 > 0:02:00) [89%] : \r\nC'est, c'est quelque chose de nouveau au niveau mondial et puis je me suis pas, ce sont aussi en forme, donc humains et puis il y a rien voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:00 > 0:02:24) [89%] : \r\nLes parents sont plus stress\u00e9s que le fiston c'est parti pour le 2\u00e8me bon, encore une bonne performance 129 m\u00e8tres et demi c'est toutefois insuffisant pour jouer les 2 premi\u00e8res places et emp\u00eacher le doubl\u00e9 allemand vient alors la tente pour la 3\u00e8me place et les monter encore monter en Corse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:30 > 0:02:40) [91%] : \r\nSimon Ammann 15\u00e8me aujourd'hui et tous les Suisses se jette sur Kylian pay\u00e8rent la fin d'un concours inoubliable gagn\u00e9 par l'Allemand Eisenbichler gr\u00e2ce \u00e0 ce saut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:43 > 0:02:57) [90%] : \r\nElle est fondeurs suisses eux, ont v\u00e9cu une mauvaise journ\u00e9e \u00e0 ces championnats du monde de c'est celle de Dario Cologna et Nathalie von Siebenthal n'ont pas pu se m\u00ealer \u00e0 la lutte pour les m\u00e9dailles lors du skiathlon, domin\u00e9e par la Norv\u00e8ge, on retrouve C\u00e9dric Morel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:00 > 0:03:17) [89%] : \r\nL'\u00e9motion de Th\u00e9r\u00e8se Yo, la Norv\u00e9gienne avait manqu\u00e9 les derniers Mondiaux et JO \u00e0 cause d'une suspension pour dopage, son retour est fracassant elle surclasse le skiathlon de 15 kilom\u00e8tres avec presque une minute d'avance sur sa compatriote et qui filtre Stade ESB.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:20 > 0:03:30) [95%] : \r\nVous ajoutez encore chez les hommes, sur 30 km la victoire au sprint de Rethel, \u00e7a fait 2 jours de course et les fondeurs norv\u00e9giens ont d\u00e9j\u00e0 rafl\u00e9 tous les titres mis en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:34 > 0:03:38) [87%] : \r\nDans le plan suite et 700 Nathalie von Siebenthal 18\u00e8me est toujours \u00e0 la d\u00e9rive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:40 > 0:03:57) [85%] : \r\nC'\u00e9tait une course comme chacune cet hiver c'est c'est pas bien, je sais pas ce qui manque \u00e0 l'arriv\u00e9e, je suis pas oui, il y a peut-\u00eatre une minute un peu cass\u00e9 et puis apr\u00e8s, oui, j'ai eu, je suis pas comme apr\u00e8s une course comme les ann\u00e9es pass\u00e9es, j'arrive pas \u00e0 tout sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:58 > 0:04:09) [94%] : \r\nPas de sourire non plus pour Dario Cologna ici de Sart 14 tr\u00e8s vite lass\u00e9 du 1er groupe en Style classique le Grison termine 14\u00e8me \u00e0 pr\u00e8s de 2 minutes du vainqueur norv\u00e9gien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:12 > 0:04:31) [89%] : \r\nEn ski alpin, maintenant les femmes dispute ce week- end, les \u00e9preuves de Coupe du monde \u00e0 Crans-Montana la descente s'est d\u00e9roul\u00e9e sous un soleil radieux et a permis \u00e0 Sofia Goggia et aux Suissesses de briller, mais la vraie Star aujourd'hui fut le chronom\u00e8tre en invit\u00e9 surprise, pas vraiment \u00e0 l'heure, explication J\u00e9r\u00e9mie Henriot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:32 > 0:04:52) [92%] : \r\nQui dit suisse et montre, dit forc\u00e9ment perfection chronom\u00e9trique mais \u00e0 Crans-Montana l'horloge a visiblement oubli\u00e9 son r\u00e9veil par 3 fois lors du passage des Suissesses le chrono ne livre pas de verdict entra\u00eenant frustration pour les skieuses et sifflets du public, un sc\u00e9nario quasi jamais vu et subi par les organisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:56 > 0:05:13) [84%] : \r\nD'habitude on a \u00e7a dans les concours des skis club mais pas dans une course Coupe du monde, maintenant il faudra faire une appr\u00e9ciation de la SIC, action et voir exactement ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0, maintenant, on n'y peut rien, \u00e7a aurait pu arriver \u00e0 \u00e0 Keats Bull 20 gaines et dans toutes les autres noms stations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:13 > 0:05:23) [89%] : \r\nUn sacr\u00e9 d\u00e9sordre dus \u00e0 une mauvaise installation des cellules chronom\u00e9trique \u00e0 l'arriv\u00e9e, malgr\u00e9 ce cafouillage : une course a bien lieu, et ni ses adversaires ni la montre ne peuvent d\u00e9stabilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:23 > 0:05:40) [91%] : \r\nLisez Sofia Goggia sur la piste du Mont- Lachaux l'Italienne fait parler sa fid\u00e8le sur le haut et \u00e7a glisse sur le bas revenu \u00e0 la comp\u00e9tition fin janvier apr\u00e8s sa fracture de la mall\u00e9ole, la championne olympique d\u00e9croche sa premi\u00e8re victoire de l'hiver, avec une demi- seconde d'avance et apparemment elle en avait sous pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:42 > 0:05:53) [88%] : \r\nM\u00eame si aujourd'hui j'aime pas ce qui est est parfaitement j'avais suffisamment vitesse et c'est plus important, je suis tr\u00e8s content des r\u00e9sultats un peu moins de ma performance, mais \u00e0 la fin je gagne, \u00e7a va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:54 > 0:06:08) [90%] : \r\nDerri\u00e8re, Joana Haehlen et Nicole Schmidhofer offrent leur plus beau sourire sur le podium, probl\u00e8me pour compenser la faillite des machines un syst\u00e8me chronom\u00e9trique Manuel a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 et invalide les premiers r\u00e9sultats plusieurs minutes apr\u00e8s la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:08 > 0:06:14) [87%] : \r\nLa fils revoit sa copie, mais Joana Haehlen conserve tout de m\u00eame sa 2\u00e8me place synonyme de 1er podium en coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:17 > 0:06:24) [91%] : \r\nJe n'avais encore jamais v\u00e9cu \u00e7a, une fois arriv\u00e9s, je me r\u00e9jouissais vraiment de d\u00e9couvrir mon temps mais je savais que c'\u00e9tait pas mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:24 > 0:06:38) [96%] : \r\nLa principale victime se nomme Nicole Schmidhofer, la leader de la Coupe du monde est \u00e9ject\u00e9 de la 3\u00e8me place au profit de Lara Gut Behrami la Tessinoise signe son 1er podium dans la discipline depuis plus 2 ans, sans vraiment pouvoir savourer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:39 > 0:06:52) [81%] : \r\nOui ben c'est d\u00e9cid\u00e9ment Yves Izard et l\u00e0 tu te rends compte, la chance que accord g\u00e9n\u00e9ral tout fonctionne bien, les chronos fonctionne et ses ou r\u00e9guliers parce que voil\u00e0 arriv\u00e9 en bas, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un peu, c'est pas ce pas mon temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:53 > 0:07:00) [94%] : \r\nVous n'avez pas suivi Sofia Goggia Joana Haehlen et Lara Gut ami voici le podium apr\u00e8s avoir remis les pendules \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:02 > 0:07:30) [92%] : \r\nEt \u00e0 noter que chez les hommes, le super- G pr\u00e9vus aujourd'hui \u00e0 Scot en Bulgarie, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en raison des mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o en skicross c'est une victoire de plus pour Fanny Smith en Coupe du monde, la Vaudoise a remport\u00e9 la 1\u00e8re des 2 \u00e9preuves au programme \u00e0 Sunnyvale en Russie, et c'est d\u00e9j\u00e0 son 5\u00e8me succ\u00e8s de l'hiver qui lui permet de consolider tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement, pardon, sa place en t\u00eate de la Coupe du monde, C\u00e9dric Morel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:31 > 0:07:48) [81%] : \r\nMais elle reprend sa marche en avant, Fanny Smith apr\u00e8s son week- end rat\u00e9 a fait Berg en Allemagne, la Vaudoise s'impose \u00e0 Sunnyvale en Russie devant sa grande rivale, la su\u00e9dois forte Vanessa ou d'autres qui reste, malgr\u00e9 tout, tout, si \u00e7a les vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:48 > 0:07:55) [86%] : \r\nIl y a le savent pas, oui, je suis satisfait malgr\u00e9, c'\u00e9tait une bonne course avec des manches serr\u00e9es, donc tr\u00e8s heureuse 2\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:55 > 0:08:11) [86%] : \r\nEn finale, les 3 meilleurs de hiver se font face et Fanny Smith r\u00e9ussit \u00e0 devancer et bloqu\u00e9 la Canadienne Thompson, ensuite c'est la Vaudoise qui travaillent le lieu des mouvements de terrain pour sortir en t\u00eate du 2\u00e8me virage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:17 > 0:08:23) [85%] : \r\nPr\u00e9cise la skieuse de Vilar d\u00e9croche le 18\u00e8me succ\u00e8s de sa carri\u00e8re en bout du monde, le 5\u00e8me d\u00e9j\u00e0 cet hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:24 > 0:08:37) [85%] : \r\nTrois mieux une s\u00e9rie de Ioulia et le travail qui dure, vous savez, c'est tous les jours, alors j'essaie de faire de mon mieux de prendre du plaisir sur je guette atteindre mes objectifs c'est un travail de tous les jours, ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:37 > 0:09:04) [90%] : \r\nLa foi des entra\u00eeneurs suisses la Vaudoise compte d\u00e9sormais 33 points d'avance au g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde sur Sandra Nestle Flood, il reste 2 courses dont la finale \u00e0 Veysonnaz le 17 mars chez les hommes, la rage du Suisse Alex Fiva le Grison chute en finale et doit se contenter du 4\u00e8me rang : victoire du Fran\u00e7ais patients Beatle qui fonce vers le club.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:07 > 0:09:22) [89%] : \r\nEt on va parler football maintenant avec vous, David Lemos Mansart bonsoir Maude et c'est avec la bonne Energy Energy, pardon de ses 2 victoires cons\u00e9cutives que Neuch\u00e2tel Xamax recevait le FC B\u00e2le un gros test pour le nouvel entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:22 > 0:09:41) [88%] : \r\nMais c'est vrai que c'est un axe \u00e0 Max, comme avec le coeur l\u00e9ger puisqu'il avait quitt\u00e9 la derni\u00e8re place le week- end pass\u00e9 mais effectivement se retrouver face \u00e0 B\u00e2le, c'\u00e9tait du lourd a mal \u00e0 la Maladi\u00e8re, m\u00eame si les 2 qui s'\u00e9taient quitt\u00e9s sur le score de 1 1 les 2 premi\u00e8res fois qu'ils s'\u00e9taient affront\u00e9es cette saison et le match commence par un l'hommage au d\u00e9fenseur neuch\u00e2telois Mustapha.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:41 > 0:10:13) [83%] : \r\nC'est une mais Nowitzki jouer son 400\u00e8me match en Suisse football Ligue on pr\u00e9cise quand m\u00eame qu'il en a 379 en Challenge League, c'est un record, l'avant- match nul mort Serey Di\u00e9 buteur compte c'est la semaine pass\u00e9e et pr\u00eat\u00e9 par balle \u00e9tant leader et en face mais en face, Marcel que les reposer 5 jours en vue du quart de Coupe construction leader par l'exemple, le prouve d\u00e8s les premiers instants avec cette intervention pleine d'engagement sur Righetti \u00e7a Max laisse le ballon \u00e0 pr\u00e9c\u00e9dents contre sur le 1er nous de l'eau servie par Veloso tire fort mais au-dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:16 > 0:10:24) [78%] : \r\nEt sur le 2\u00e8me, contre le m\u00eame nous Jolo sert Serey Di\u00e9, dont la frappe ne passe vraiment pas loin du de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:25 > 0:11:13) [81%] : \r\nEt puis y a-t-il penalty pour sa marque, c'est la 25\u00e8me minute peut-\u00eatre bien qu'\u00e0 l'intervention de souris sur et plus que l'limite et m\u00eame si le d\u00e9fenseur tch\u00e8que, on va le voir touche le ballon, il attrape ensuite le pied de l'attaquant xamaxien solidit\u00e9 estim\u00e9 que non moins de 10 minutes plus tard, le festival Okafor comment s'Ilon rhume ces centres pour stocker, but de l'ancien international qui ne marquait plus depuis 10 mois depuis avril 2018 sa reprise est parfaite, lib\u00e8re les B\u00e2lois et va obliger que \u00e7a Max sortiront passe en 2\u00e8me mi- temps Okafor continue de de l'aider cauchemar au d\u00e9fenseur neuch\u00e2telois sa frappe trouve la barre derni\u00e8re v\u00e9ritable opportunit\u00e9 pour les autres Henchoz ce Tir tendu de Kamber homme Line tout d\u00e9tourner encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:14 > 0:12:19) [86%] : \r\nEt puis, les choses vont s'acc\u00e9l\u00e9rer une contre- attaque b\u00e2loise, on va le voir alors que le public estimait que plut\u00f4t Emelin \u00e9tait sorti des 16 m\u00e8tres avec le ballon, ce n'\u00e9tait pas le cas, je te qui avait, d'une superbe transversale de KFOR et trouve la part apr\u00e8s une intervention de Valtech et puis pendant que la r\u00e9alisation est en train de montrer le ralenti grosse altercation sur le terrain Serey Di\u00e9 fonce vers les vestiaires, il va comprendre pourquoi il \u00e9tait expuls\u00e9 apr\u00e8s son \u00eatre pris \u00e0 son ancien co\u00e9quipier Widmer Serey Di\u00e9 rattrap\u00e9 par ses vieux d\u00e9mons, malheureusement, le revers de la m\u00e9daille de son engagement toujours maximale, mais qui parfois effectivement d\u00e9passe la limite c'est Xamax fini le match \u00e0 dix, le d\u00e9fenseur letton hausse relance n'importe comment et au Okafor, encore lui, cette fois-ci ne pardonne pas 02 c'est la premi\u00e8re d\u00e9faite de l'air ont chaud revoit le d\u00e9gagement compl\u00e8tement manqu\u00e9 \u00e7a \u00e7a se voulait une passe de la part de hausse et cette r\u00e9ussite Saint-Astier plut\u00f4t fort 2\u00e8me victoire cons\u00e9cutive de balles contre un club Romand que \u00e7a Max se d\u00e9placera \u00e0 Saint-Gall le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:19 > 0:12:31) [85%] : \r\nProchain et c'est l\u00e0 qu'il faudra recommencer \u00e0 faire des points pour les ch\u00e2teau, l\u00e0 je vous propose d'\u00e9couter, h\u00e9 bien l'homme qui a f\u00eat\u00e9 aujourd'hui ses 400 matchs en Suisse football League Mustapha affiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:31 > 0:12:49) [92%] : \r\nEn 2\u00e8me mi- temps, le coach Suzanne demand\u00e9 de jouer plus haut d'aller les presser, on a essay\u00e9 de le faire, mais vraiment au niveau technique, il c'est vraiment une une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe, on a essay\u00e9 de se battre, m\u00eame en en en jouant \u00e0 10 en 2\u00e8me mi- temps c'\u00e9tait compliqu\u00e9 mais je crois qu'on n'a pas \u00e0 rougir de notre performance aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:49 > 0:13:06) [92%] : \r\nEt Sion, de son c\u00f4t\u00e9, il y a eu \u00e0 faire ce soir \u00e0 Saint-Gall son adversaire Direct au classement, c'est la 3\u00e8me, rencontre de la saison, entre les 2 \u00e9quipes et c'est une victoire dans chaque c\u00f4t\u00e9 et \u00e0 chaque fois \u00e0 l'ext\u00e9rieur, si on \u00e9tait donc pr\u00e9venu ce soir Fabrice j'attends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:07 > 0:13:24) [85%] : \r\n\u00e9vanescent, qui restait sur 2 matches sans victoire \u00e0 Tourbillon Sion \u00e0 Saint-Gall, battu lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e de championnat, avait \u00e0 coeur de renouer avec le succ\u00e8s, ce sont des Saint-Gallois qui se cr\u00e9e la premi\u00e8re occasion apr\u00e8s 4 minutes, le Centre de Luchini guerre et l'intervention de cher devant des menus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:28 > 0:13:41) [83%] : \r\nLa r\u00e9action, c'est du Noizet timide apr\u00e8s un quart d'heure de jeu, coup franc de Kasami aucun danger pour stopper Janowicz qui se comportent patron dans ses 16 m\u00e8tres nouvelle balle arr\u00eat\u00e9e pour, \u00e0 la 24\u00e8me minute : corner tr\u00e8s travaill\u00e9 du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:45 > 0:13:48) [73%] : \r\nLa t\u00eate devant son gardien vient faire pour Stojakovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:55 > 0:14:08) [85%] : \r\nLes S\u00e9dunois ont la possibilit\u00e9 de doubler la mise \u00e0 la 35 les minutes JT glissa Cazani reprise acrobatique qui ternit la dans les bars de Stojakovic, le portier saint-gallois tout heureux de s'en sortir aussi bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:12 > 0:14:27) [85%] : \r\nPas de 2 \u00e0 0 mais l'\u00e9galisation \u00e0 la 38\u00e8me minute faute d'Abdellaoui sur co\u00fbter \u00e7a c'est penalty le Valaisan Vincent se charge de le transformer sous les sifflets des supporters du tourbillon joie mod\u00e9r\u00e9e pour lancer en cette C3, c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:31 > 0:14:41) [84%] : \r\nLes derni\u00e8res minutes de la premi\u00e8re mi- temps sont s\u00e9dunoise 2 grosses occasions, il y a d'abord la t\u00eate de gagner sur ce centre de Kasami, \u00e7a ne passe pas loin de la cage de Janowicz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:43 > 0:14:53) [85%] : \r\nEt puis ce ballon de 2 1, toujours pour les Lyonnais, juste avant de rentrer au vestiaire mais c'est encore Sto\u00efanov Beach qui a le dernier mot en restant partout apr\u00e8s 45 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:56 > 0:15:04) [85%] : \r\nLes efforts valaisans sont r\u00e9compens\u00e9s \u00e0 la 55\u00e8me minute quitter profitent des lacunes d\u00e9fensives des Saint-Gallois pour mettre Benjamin sur orbite Benyani plus que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:17 > 0:15:30) [84%] : \r\nEn premi\u00e8re mi- temps, il a fallu 14 minutes au Saint-Gallois pour \u00e9galiser la 9 suffisent, centre de \u00e9couter \u00e7a pour Bakayoko ces 2 partout \u00e0 la 64\u00e8me minute, tout est \u00e0 refaire pour le FC Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:34 > 0:15:47) [78%] : \r\nEnfin, et c'est dommage qu'il ait apr\u00e8s 2 1 on a trop recul\u00e9, on a perdu la concentration et \u00e7a dans mon l\u00e0 qui fera la diff\u00e9rence que qu'on veut les 3 fois malheureusement l'affaire, on a appris qu'un point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:48 > 0:15:58) [87%] : \r\nJuste apr\u00e8s l'\u00e9galisation Kasami pense encore avoir le ballon du 3 2 au bout du pied Mesto Janowicz est impeccable, solide sur ses appuis, il remporte son duel face au C. tu vois le score.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:02 > 0:16:15) [88%] : \r\nOn va voir les r\u00e9sultats de cette soir\u00e9e en Super League \u00e9galit\u00e9 donc entre Sion et Saint-Gall et d\u00e9faite de Xamax face \u00e0 B\u00e2le, les affiches de demain avec la rencontre que nous diffuserons en Direct entre leaders eBay et du GAN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:16 > 0:16:27) [89%] : \r\nEt B\u00e2le qui creuse un petit trou avec Thoune en attendant le match de toute demain face \u00e0 Grasshopper que \u00e7a Max reviendra ce match avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat si on reste lui dans le ventre mou du classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:28 > 0:16:33) [90%] : \r\nUn mot de Challenge League encore David avec cette soir\u00e9e plus que r\u00e9ussie pour Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:33 > 0:16:40) [87%] : \r\nTr\u00e8s bonne, tr\u00e8s propre op\u00e9ration de Servette, en effet, il y avait une ou 2 raisons de se m\u00e9fier quand m\u00eame de la cri\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:40 > 0:17:24) [89%] : \r\nQui avait gagn\u00e9 2 de ses 3 premiers matches de l'ann\u00e9e, \u00e7a faisait entrent plus que Servette qui se fait m\u00eame des sueurs froides en premi\u00e8re mi- temps avec avec cette grosse occasion pour Sigrist qui n'a pas fait le meilleur usage de la situation \u00e0 laquelle il se retrouvaient en revanche en toute fin de p\u00e9riode Yapi Tino oui, regardez la frappe l'un bide du joueur pr\u00eat\u00e9 cet hiver par Livourne, \u00e7a part en pleine lucarne au meilleur moment pour les servettien juste avant la pause, il est ensuite bien g\u00e9r\u00e9 la 2\u00e8me p\u00e9riode \u00e0 peine une alerte pour fric sur ce Tir de, disons de l'aguiche et pour le reste, Servette a retrouv\u00e9 en 2\u00e8me mi- temps sa ma\u00eetrise collective illustr\u00e9 sur le 2 \u00e0 0 de Schalke son 7\u00e8me but de la saison, pas mal non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:26 > 0:17:35) [87%] : \r\nEt enfin connu un passeur d\u00e9cisif se transforme en buteur sur le 3 0, servi par Stefanovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:38 > 0:17:46) [85%] : \r\nEt on d\u00e9couvrait les r\u00e9sultats Challenge League avec cette nette victoire des Genevois ont not\u00e9 l'\u00e9galit\u00e9 entre Winterthour et Kirch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:47 > 0:18:02) [89%] : \r\nCe qui veut dire effectivement avec Winterthur si on le d\u00e9couvre au classement, h\u00e9 bien l\u00e0, pas \u00e0 d\u00e9passer le Lausanne- Sport \u00e0 la 2\u00e8me place mais il y a d\u00e9sormais \u00e0 nouveau un \u00e9cart de 6 points entre Servette et s'poursuivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:02 > 0:18:15) [90%] : \r\nMerci beaucoup, David en tennis maintenant magnifique victoire de B\u00e9linda Benchikh au tournoi de Duba\u00ef la Saint-Galloise a domin\u00e9 la Tch\u00e8que P\u00e9tra Guy va 4\u00e8me joueuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:15 > 0:18:38) [92%] : \r\n\u00e0 l'en 3 sets 6 3 1 6 et 6 2 c'est un parcours superbe de la part de la Suissesse de 21 ans, qui a \u00e9cart\u00e9 du tournoi, 2 autres membres du top 10 mondial avant de s'imposer ce soir en finale, c'est le 3\u00e8me titre WTA de la carri\u00e8re de d\u00e9icide, ce qui est assur\u00e9 de figurer au 23\u00e8me rang mondial au prochain classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:47 > 0:18:58) [85%] : \r\nBrian va hier, bonsoir, on va parler, hockey sur glace avec vous, on est dans la derni\u00e8re ligne droite avant les playoff et c'est tr\u00e8s chaud pour Fribourg Gott\u00e9ron qui rencontrait ce soir l\u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:58 > 0:19:26) [85%] : \r\nOui, c'est tr\u00e8s chaud pour beaucoup de monde, les Fribourgeois notamment l'homme n'a en revanche est presque qualifi\u00e9 pour les play- offs, ce serait la 2\u00e8me fois de son histoire, \u00e7a vous situe le contexte Fribourg al\u00e9as longuement affronter l'une des surprises de cette saison une \u00e9quipe Ligue marque peu mais qui encaisse encore moins apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 hier contre Ambri, les hommes de Mark French esp\u00e9rait confirmer fran\u00e7aise cependant que ses joueurs doivent \u00eatre attentif derri\u00e8re contrainte et l'adversaire, le 1er but peut-\u00eatre le seul de ce genre de match et il ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:26 > 0:19:38) [87%] : \r\nDe tomber d\u00e8s la 4\u00e8me minute de Steinhoff inqui\u00e8te une premi\u00e8re fois Op\u00e9ra dans la suite de l'action, ces cas de nos qui est oubli\u00e9 et peut affronter le portier fribourgeois c'est sans cons\u00e9quence mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:45 > 0:19:47) [65%] : \r\nLes dragons r\u00e9agissent en power- play in\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:47 > 0:19:52) [89%] : \r\nSimplement par Julien Sprunger, Damiano Ciaccio r\u00e9alise une double parade cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:59 > 0:20:06) [88%] : \r\nUn gardien d\u00e9cisif cette saison pour les Tigres gardien qui souffrent et sourit en d\u00e9but de 2\u00e8me tiers, il se fait une frayeur tout seul en offrant la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:06 > 0:20:13) [91%] : \r\nMandela Meunier ce dernier h\u00e9site trop pour remettre dans l'axe, le score reste vierge mais ce match tourne au duel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:18 > 0:20:25) [88%] : \r\nApr\u00e8s Aubert a fait \u00e9talage de ses r\u00e9flexes de une, une quelques minutes avant de donner sa t\u00eate pour ses co\u00e9quipiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:28 > 0:20:35) [81%] : \r\nVous avez bien entendu \u00e0 la 32\u00e8me, il Stop de la t\u00eate du masque un Tir d'\u00c9ros et l'eau Langnau \u00e9tait en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:43 > 0:20:53) [80%] : \r\nLangnau, qui bute encore sur Berlin \u00e0 la 46\u00e8me longue qui profitent encore des espaces, mais l'homme est souple, se d\u00e9tend et d\u00e9vie ce qu'il faut devant Pessonneaux appr\u00e9cier le ralenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:57 > 0:21:05) [85%] : \r\nC'est l'arr\u00eat qu'il fallait faire pour Reto Berra c'est l'arr\u00eat qui permet Adjei, comme l'expliquait hier de lib\u00e9rer les Dragons \u00e0 2 minutes et 14 secondes du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:14 > 0:21:17) [95%] : \r\nFribourg s'impose 1 0 \u00e0 Langnau c'est seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:17 > 0:21:28) [92%] : \r\nLe 8\u00e8me match des 276 jouer cette saison \u00e0 se terminer sur ce score, mais c'est un score qui suffit \u00e9videmment amplement au dragon il est synonyme de victoire tr\u00e8s importante dans la course aux playoff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:29 > 0:22:06) [82%] : \r\nC'est quoi, c'est pas encore fait encore 2 autres au match et apr\u00e8s se faire, on savait que \u00e7a va \u00eatre dur, ici on on a fait un o\u00f9 on a eu un petit peu plus de chance que c'est \u00e7a qui qui qui nous fait le 3 points une des recettes du succ\u00e8s c'est peut-\u00eatre d\u00e9fensivement un but encaiss\u00e9 hier 0 ce soir, c'est, c'est l\u00e0 que Fribourg a a remport\u00e9 les 6 points ouais je pense c'est surtout breton qui a jou\u00e9, magnifique, les 2 matchs, c'est clair, si on prend Serrault aucun but, c'est plus facile \u00e0 gagner des matches sont de devoir moi que de 3 \u00e0 4 buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:06 > 0:22:24) [93%] : \r\nLe HC Bienne a quant \u00e0 lui une place un peu plus confortable que Fribourg actuellement au classement, mais rien n'est encore assur\u00e9 pour laisser landais qui souffle chaud et le froid, ce mois de f\u00e9vrier avec 3 d\u00e9faites en 5 matches, ce soir face \u00e0 Ambri, les Biennois devait absolument se rassurer Andr\u00e9 Page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:25 > 0:22:33) [96%] : \r\nComme des sardines au classement tendus comme des cordes sur la glace 26 secondes de jeu on se balance d\u00e9j\u00e0 des noms d'oiseaux, \u00e7a promet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:35 > 0:22:43) [78%] : \r\nEt ce sont les Tessinois qu'il gagne les premiers s\u00e9ance de Tir amorc\u00e9e par coup Balic et parachev\u00e9 par d'Agostini qui s\u00e8che proprement il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:44 > 0:22:48) [91%] : \r\nLe portier bernois mettra quelques minutes a retrouv\u00e9 ses esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:49 > 0:22:54) [88%] : \r\nTouch\u00e9 au cou l\u00e0 o\u00f9 sa carapace de gardiens et la moins efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:56 > 0:23:10) [92%] : \r\nUn esprit de sacrifice finalement r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 la 15\u00e8me minute Pedretti fait un usage magique d'un subtilement soulev\u00e9 par Forster 1 \u00e0 0 pour Bienne qui a r\u00e9sist\u00e9 au pilonnage adverse avant de saisir sa chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:13 > 0:23:23) [91%] : \r\nD\u00e9but du 2\u00e8me tiers \u00e0 cet instant, Bienne et presque \u00e0 terre face \u00e0 Ambri survolt\u00e9, mais une fois encore, ce sont les Bernois qui tire les marrons du feu contre le cours du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:24 > 0:23:32) [85%] : \r\nJoli r\u00e9trop\u00e9dalage et sale, mais l\u00e0, ne laisse aucune chance \u00e0 Manzato 2 \u00e0 0 en faveur des visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:34 > 0:23:44) [88%] : \r\nPower play initial le 3\u00e8me tiers d\u00e9bute \u00e0 nouveau par ce pressing de tous les instants instill\u00e9e par Ambri depuis le d\u00e9but de la partie, mais cette fois, les Tessinois sont enfin r\u00e9compens\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:45 > 0:23:52) [87%] : \r\nQ : Balic \u00e0 d\u00e9cocher le 1er Tir du match, il a inscrit le but de l'espoir \u00e0 la 41\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:56 > 0:24:19) [92%] : \r\nPourtant, ce soir, les dieux sont bernois et il est \u00e9galement vrai que Bienne joue mieux en cette fin de match, une embellie traduites dans les faits par ce but de Kuhn Sisley, qui scelle le score final 3 \u00e0 1 \u00e0 l'issue d'une partie endiabl\u00e9e alors certes des buts mais il convient de ne pas oublier Jonas Hiller irr\u00e9prochable et auteur de plusieurs interventions de grande classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:21 > 0:24:25) [82%] : \r\nEt Oyonnax le gardien, c'est d\u00e8s que l'on \u00e9coute tout de suite en interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:26 > 0:24:45) [79%] : \r\nC'\u00e9tait Ambri de faire messieurs puis y a nous avons appuy\u00e9 un peu entendre faire nos petits trucs d\u00e9fensivement proprement et puis y a prendre maman Tanja chaque on a un bain des opportunit\u00e9s et puis il y a c'est c'\u00e9tait \u00e0 une tr\u00e8s bonne matchs \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis il y a 20 ans prend un bien s\u00fbr les 3 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:45 > 0:25:02) [93%] : \r\nC'\u00e9tait un match absolument pas perdre ce soir pour Lugano, les Tessinois, affronter la lanterne rouge Rapperswil apr\u00e8s leur lourde d\u00e9faite 5 0 hier soir face \u00e0 Z\u00fcrich, il devait co\u00fbte que co\u00fbte se retrouver le chemin de la victoire et clore le week- end sur une note positive, Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:04 > 0:25:19) [89%] : \r\nEh bien, Lugano n'a dout\u00e9 qu'une dizaine de minutes dans ce match apr\u00e8s l'ouverture du score par Metz pour Rapperswil mais Volcker et surtout Gr\u00e9gory Hofmann sur ce Tir lointain, donc il a le secret pour redonner l'Avantage aux Tessinois la fin du 1er tiers d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:20 > 0:25:44) [90%] : \r\nDes r\u00e9ussites ensuite de Fazzini la sc\u00e8ne et la Pierre avant que le meilleur buteur du championnat en remettant \u00e0 la 49\u00e8me minute on est si Sade Hoffmann caracole en t\u00eate des buteurs, avec 28 buts marqu\u00e9s en 46 matches, c'est un match ensuite, o\u00f9 il y a une pluie de buts le score final, ce sera 8 \u00e0 5 Lugano n'est pas encore \u00e0 l'abri mais revient tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:48 > 0:26:03) [94%] : \r\nC'\u00e9tait ce soir le grand retour d'Arno Del dans la patinoire de Davos, aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de Z\u00fcrich, l'ancien entra\u00eeneur mythique du club davosien a v\u00e9cu forc\u00e9ment une rencontre riche en \u00e9motions, on retrouve Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:05 > 0:26:31) [91%] : \r\nIl est bien l\u00e0, Arno Del Curto, l'entra\u00eeneur mythique, vous l'avez dit de Davos, un peu g\u00ean\u00e9 aux entournures parce qu'\u00e0 la t\u00eate de Z\u00fcrich, car on parle m\u00eame s\u00e9jour d'une nouvelle saison malgr\u00e9 des r\u00e9sultats en dents de scie mais va passer en d\u00e9but de soir\u00e9e difficile en encaissant 2 buts de Lindgren et ambulants 11 minutes ils sont m\u00eame men\u00e9 4 1 \u00e0 la pratique 4\u00e8me minute gr\u00e2ce Coraline Green et on croit \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'ils sont largu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:34 > 0:26:41) [77%] : \r\nMais non, Roger vainqueur et surtout physique \u00e0 la 53\u00e8me veut permettre aux Z\u00fcrichois de revenir \u00e0 4 partout toutes les tares faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:42 > 0:26:51) [89%] : \r\nIls ont l'Avantage psychologique mais contre toute attente, c'est Davos qui va faire la diff\u00e9rence en prolongation sur un but de Hischier, bien servi par Meyer, Z\u00fcrich et donc le groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:51 > 0:26:57) [85%] : \r\nPerdant de cette soir\u00e9e et Brian avant encore \u00e0 une rencontre ce soir le match au sommet entre eux ou Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:57 > 0:27:08) [85%] : \r\nOui Luc Berne de envers au t\u00e9l\u00e9texte s'affronter en t\u00eate de la National League, les Zougois en a profit\u00e9 pour reprendre des points au leader, ils se sont impos\u00e9s 4 \u00e0 2, le tout en faisant la promotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:08 > 0:27:21) [88%] : \r\nDe la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte qui aura lieu en Suisse centrale cet \u00e9t\u00e9, on appr\u00e9cie au passage les maillots sp\u00e9ciaux avec le 3 on vient d\u00e9couvrir 20 secondes apr\u00e8s la premi\u00e8re Brian Flynn a sem\u00e9 les Bernois qui voient ou revenir de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:23 > 0:27:29) [90%] : \r\nLes r\u00e9sultats de cette soir\u00e9e en National League, on retient les victoires de Fribourg face \u00e0 Langnau et de Bienne contre Ambri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:30 > 0:27:35) [81%] : \r\nUne erreur en constatant Gen\u00e8ve, Lausanne, qui n'avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:35 > 0:27:39) [91%] : \r\nPas lieu ce soir, mais qui \u00e9tait en match avanc\u00e9, ce n'est pas une erreur, c'\u00e9tait un match avanc\u00e9 de cette 46\u00e8me jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:41 > 0:28:00) [86%] : \r\nEt donc au classement, les cons\u00e9quences de ces r\u00e9sultats-l\u00e0 h\u00e9 bien toujours les 2 seuls envers Berne et Zoug gloser ne se rapprochent, m\u00eame des playoff, compte tenu des r\u00e9sultats de ce soir autour de la bas, on constate que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, mode, parce que m\u00eame Gen\u00e8ve finalement avec 66 points n'a que 3 points de retard sur Z\u00fcrich, qui est au-dessus de la barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:00 > 0:28:03) [85%] : \r\nEh bien, \u00e7a s'annonce encore tr\u00e8s tr\u00e8s chaud jusqu'\u00e0 ces playoff, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:03 > 0:28:18) [90%] : \r\nEffectivement, et \u00e7a risque de Suzhou et de confrontation directe \u00e0 ce petit jeu- l\u00e0, il y a plusieurs \u00e9quipes qui vont s'affronter en cette fin de saison, il va y avoir \u00e0 Fribourg, Gen\u00e8ve qui sera important et \u00e0 se faire \u00e0 Z\u00fcrich, qui doit encore affronter Ambri bref, tous ces matches-l\u00e0, ces 4 prochains matches sur une semaine, vont \u00eatre tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:18 > 0:28:31) [90%] : \r\nEh bien, on peut s'attendre \u00e0 du tr\u00e8s beau spectacle Laurent National League, merci beaucoup, Brian, on vous retrouve demain \u00e0 ma place pour la pr\u00e9sentation de Sport dimanche, bonne soir\u00e9e, quant \u00e0 nous, un petit programme de demain avant de nous quitter, \u00e7a d\u00e9marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:31 > 0:28:59) [89%] : \r\nD\u00e8s 9 heures 25 avec le ski alpin messieurs \u00e0 Bansko, suivi du combin\u00e9 dames \u00e0 Crans-Montana Descente d\u00e8s 10 heures 20 sur RTS de toujours, il y aura le saut par \u00e9quipes au programme des Mondiaux de ski nordique d\u00e8s 14 heures 40 : la rencontre entre Lugano et le leader B en football donc sera \u00e0 suivre \u00e0 15 heures 50 et puis sport d'immenses, avec vous, Brian, le rendez- vous sportif incontournable \u00e0 18 heures 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:59 > 0:29:05) [89%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9mission au nom de toutes, c'est l'\u00e9quipe du Centre Sports, je vous souhaite une tr\u00e8s belle fin de soir\u00e9e et Amiens tout.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:34:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902811442", "durationSec": 60, "title": "SPDE 230219 FOOT CHL KRI SER", "excerpt": "Victoire du Servette FC qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 0 face au FC Kriens au terme d'un match comptant pour la 22e journ\u00e9e du championnat suisse de football Challenge League 2019.", "thematicGeographicals": ["KRIENS"], "thematicThemes": ["CHALLENGE LEAGUE"], "thematicCorporations": ["SERVETTE FC"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811443", "durationSec": 176, "title": "SPDE 230219 FOOT SIO STG", "excerpt": "Match nul 2 buts \u00e0 2 entre le FC Sion et le FC St-Gall au terme d'un match comptant pour la 22e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League 2019. Itw du footballeur du FC Sion Pajtim Kasami qui a marqu\u00e9 les 2 buts de son \u00e9quipe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC ST-GALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811444", "durationSec": 163, "title": "SPDE 230219 FOOT XAM BAL", "excerpt": "Victoire du FC B\u00e2le qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 0 face au Neuch\u00e2tel Xamax FC au terme d'un match comptant pour la 22e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC", "FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1826689"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811445", "durationSec": 18, "title": "SPDE 230219 FOOT XAM ITW", "excerpt": "Itw du footballeur du neuch\u00e2tel Xamax FC suite \u00e0 la d\u00e9faite de son \u00e9quipe face au FC B\u00e2le au terme d'un match comptant pour la 22e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League 2019."}, {"internalArchiveId": "AA1902811446", "durationSec": 117, "title": "SPDE 230219 HOCK AMB BIE", "excerpt": "Victoire du HC Bienne qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face au HC Ambri Piotta au terme d'un match comptant pour la 46e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AMBRI"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "HC BIENNE"], "sequenceIds": ["1826726"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811447", "durationSec": 19, "title": "SPDE 230219 HOCK BIE ITW", "excerpt": "Itw du gardien de but du HC Bienne Jonas Hiller apr\u00e8s la victoire de son club qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face au HC Ambri Piotta au terme d'un match comptant pour la 46e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League 2019."}, {"internalArchiveId": "AA1902811448", "durationSec": 48, "title": "SPDE 230219 HOCK DAV ZUR", "excerpt": "Victoire du HC Davos qui s'est impos\u00e9 sur le score de 5 buts \u00e0 4 face au Zurich SC au terme d'un match comptant pour la 46e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC DAVOS", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811449", "durationSec": 37, "title": "SPDE 230219 HOCK FRI ITW", "excerpt": "Itww du hockeyeur du HC Fribourg Gott\u00e9ron Ralph Stalder heureux de la victoire de son club qui s'est impos\u00e9 sur le score de 1 but \u00e0 0 face aux SC Langnau Tigers au terme d'un match comptant pour la 46e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace Nationa League 2019."}, {"internalArchiveId": "AA1902811450", "durationSec": 124, "title": "SPDE 230219 HOCK LAN FRI", "excerpt": "Victoire du HC Fribourg Gott\u00e9ron qui s'est impos\u00e9 sur le score de 1 but \u00e0 0 face aux SC Langnau Tigers au terme d'un match comptant pour la 46e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League 2019 gr\u00e2ce \u00e0 un but marqu\u00e9 par le hockeyeur Jacob Micflikier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "SC LANGNAU TIGERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811451", "durationSec": 46, "title": "SPDE 230219 HOCK LUG RAP", "excerpt": "Victoire du HC Lugano qui s'est impos\u00e9 sur le score de 8 buts \u00e0 5 face aux SC Rapperwil Jona au terme d'un match comptant pour la 46e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace Nationa League 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC LUGANO", "SC RAPPERSWIL JONA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811452", "durationSec": 17, "title": "SPDE 230219 HOCK ZOU BER", "excerpt": "Plateau couvert de la victoire du EV Zoug qui s'est impos\u00e9 sur le score de 4 buts \u00e0 2 face au CP Berne au terme d'un match comptant pour la 46e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League.", "thematicGeographicals": ["ZOUG-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "EV ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811453", "durationSec": 151, "title": "SPDE 230219 SKAL CRAN DESC D", "excerpt": "Victoire de la skieuse italienne Sofia Goggia qui a remport\u00e9 la descente dames de Crans-Montana comptant pour la Coupe du monde de ski alpin 2019. Cette \u00e9preuve a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la d\u00e9faillance du syst\u00e8me de chronom\u00e9trage de la course qui a entra\u00een\u00e9 des modifications au classement g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9preuve. Ainsi, la Suissesse Nicole Schmidhofer a \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9e du podium et le r\u00e9sultat provisoire accorde la 2e place \u00e0 la Suissesse Joana Haehlen et la 3e place \u00e0 la Suissesse Lara Gut.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "DAMES"], "thematicPersons": ["GUT, LARA", "HAEHLEN, JOANA", "GOGGIA, SOFIA"], "sequenceIds": ["1826647"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811454", "durationSec": 96, "title": "SPDE 230219 SKICROSS SMITH", "excerpt": "Victoire de la skieuse de skicross Fanny Smith qui a remport\u00e9 la finale dames de Sunny Valley comptant pour la coupe du monde de ski cross 2019. Elle devance sa rivale su\u00e9doise Sandra Naeslund et l'Autrichienne Andrea Limbacher. Chez les messieurs, d\u00e9ception du Suisse Alex Fiva qui a chut\u00e9 lors d'une finale remport\u00e9e par le Fran\u00e7ais Bastien Midol.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["DAMES", "MESSIEURS", "SKICROSS"], "thematicPersons": ["FIVA, ALEX", "SMITH, FANNY"], "sequenceIds": ["1826652"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811455", "durationSec": 126, "title": "SPDE 230219 SKNO SEE SAUT A SKI", "excerpt": "Victoire du sauteur \u00e0 ski allemand Markus Eisenbichler qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve du saut sur le Grand tremplin comptant pour les championnats du monde de ski nordique 2019 de Seefeeld. Il devance son compatriote Karl Geiger et le Suisse Killian Peier qui r\u00e9alise un splendide r\u00e9sultat avec sa 3e place et m\u00e9daille de bronze.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INNSBRUCK"], "thematicThemes": ["SAUT \u00c0 SKI", "MESSIEURS", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["PEIER, KILLIAN"], "sequenceIds": ["1826620"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811456", "durationSec": 74, "title": "SPDE 230219 SKNO SEE SKIATHLON", "excerpt": "Victoire du skieur norv\u00e9gien Sjur Roethe qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve du skiathlon messieurs des championnats du monde de ski nordique de Seefeld. Il devance le Russe Alexander Bolshunov et le Norv\u00e9gien Martin Johnsrud Sundby. Le meilleur Suisse, Dario Cologna s'est class\u00e9 \u00e0 la 14e place de l'\u00e9preuve. Chez les femmes, la Norv\u00e9gienne Therese Johaug s'est impos\u00e9e en devan\u00e7ant sa compatriote Ingvild Flugstad Oestberg et la Russe Natalia Nepryaeva. La meilleure Suisssesse, Nathalie Von Siebenthal s'est class\u00e9e \u00e0 la 18e place de l'\u00e9preuve.\nItw Nathalie Von Siebenthal.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SEEFELD"], "thematicThemes": ["SKIATHLON", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["VON SIEBENTHAL, NATHALIE", "COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811457", "durationSec": 35, "title": "SPDE 230219 TENN FINALE DUBAI", "excerpt": "Balle de match de la victoire de la Suissesse Belinda Bencic qui s'est impos\u00e9e en 3 sets 6-3, 1-6 et 6-2 face \u00e0 la joueuse de tennis tch\u00e8que Petra Kvitova au terme de la finale du tournoi de tennis WTA de Duba\u00ef.", "thematicGeographicals": ["DUBAI"], "thematicThemes": ["WTA", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA", "KVITOVA, PETRA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904826166", "summary": "Joie du sauteur \u00e0 ski suisse Killian Peier lors de sa mont\u00e9e sur le podium.\nItw Killian Peier.\nSaut de Killian Peier lors de la 1\u00e8re manche.\nJoie de Killian Peier et de ses parents lors de l'annonce du r\u00e9sultat.\nSaut victorieux du sauteur \u00e0 ski allemand Markus Eisenbichler.", "id": "1826620", "visualThemes": ["SAUT \u00c0 SKI", "MESSIEURS", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["INNSBRUCK"], "visualPersons": ["PEIER, KILLIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1904826193", "summary": "Skieuses suisses passant la ligne d'arriv\u00e9e et n'arr\u00eatant pas le chronom\u00e9trage.\nItw Marius Robyr, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation.\nTechniciens tentant de r\u00e9parer probl\u00e8mes de chronom\u00e9trage.\nExtraits du parcours de la descente de la skieuse italienne Sofia Goggia.\nItw Sofia Goggia.\nItw Joana Haehlen, skieuse suisse.\nItw Lara Gut, skieuse suisse.", "id": "1826647", "visualThemes": ["CHRONOM\u00c9TRAGE SPORTIF", "DESCENTE", "DAMES"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualPersons": ["GUT, LARA", "HAEHLEN, JOANA", "GOGGIA, SOFIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1904826198", "summary": "Sunny Valley.\nSkieuse de skicross suisse Fanny Smith montant sur le podium.\nItw Sandra Naeslund, skieuse su\u00e9doise.\nCourse de la finale remport\u00e9e par Fanny Smith.\nItw Fanny Smith.\nExtraits de la finale messieurs avec la chute du Suisse Alex Fiva et arriv\u00e9e victorieuse du skieur fran\u00e7ais Bastrien Midol.", "id": "1826652", "visualThemes": ["SKICROSS", "MESSIEURS", "DAMES"], "visualGeographicals": ["RUSSIE"], "visualPersons": ["SMITH, FANNY", "FIVA, ALEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1904826235", "summary": "Stade de la Maladi\u00e8re.\nMustafa Sejmenovic, footballeur du Neuch\u00e2tel Xamax FC c\u00e9l\u00e9brant son 400e match en Super League.\nReprise et but de Valentin Stocker, footballeur du FC B\u00e2le.\nOccasions de but du B\u00e2lois Noah Okafor.\nActe de violence du footballeur neuch\u00e2telois Geoffroy Serey Die sur le B\u00e2lois Silvan Widmer.\nExpulsion de Serey Die.\nSplendide tir et but marqu\u00e9 par Noah Okafor.", "id": "1826689", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC", "FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904826272", "summary": "Patinoire de la Valascia.\nJonas Hiller, gardien de but du HC Bienne l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 apr\u00e8s avoir re\u00e7u le puck dans le cou.\n3 buts du HC Bienne marqu\u00e9s par les hockeyeurs Mrco Pedretti, Anssi Salmela et Mike Kuenzle.\nUnique but du HC Ambri Piotta marqu\u00e9 par le hockeyeur Dominik Kubalik.", "id": "1826726", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["AMBRI"], "visualPersons": ["HILLER, JONAS"], "visualCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "HC BIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Productrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1769760", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045814", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1739653", "internalArchiveId": "AA1811739495", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sonia Ezgulian, Lyon", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "La journaliste culinaire Annick Jeanmairet pr\u00e9pare la recette de la \"Tarte aux miettes de pain\" avec la cheffe cuisinier Sonia Ezgulian.", "durationSec": 1506, "genres": ["Loisirs, hobbies"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10229699", "imageURL": "http://www.rts.ch/10229692.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RECETTE CULINAIRE", "CUISINIER"], "alternativeTitle": ["Les saisons de pique-assiette: Sonia Ezgulian, Lyon", "Les saisons de pique-assiette"], "alternativeSummary": ["Cuisine anti gaspi\u00a0: tartelettes \u00e0 la mie de pain", "Sonia Ezgulian, Lyon"], "variantIds": ["ece-10229699"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T13:37:08Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:03:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:06:13  10:00:22:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:23:01  10:00:26:12\r\n{\\an1}-Je te dis tout de suite,\r\nce pain n'est pas au bl\u00e9.\r\n\r\n10:00:26:17  10:00:30:11\r\n{\\an1}-Il n'est pas au seigle, non plus.\r\n-Non, \u00e0 l'\u00e9peautre.\r\n\r\n10:00:30:16  10:00:33:09\r\n{\\an1}-En tout cas, il est bien frais.\r\n\r\n10:00:33:13  10:00:36:13\r\n{\\an1}-J'allais pas t'amener du pain sec !\r\n\r\n10:00:36:18  10:00:39:12\r\n{\\an1}-Ben, \u00e7a m'aurait arrang\u00e9.\r\n-Quoi ?\r\n\r\n10:00:39:17  10:00:43:13\r\n{\\an1}-On va faire un dessert\r\navec des miettes de pain sec.\r\n\r\n10:00:44:21  10:00:46:13\r\n{\\an1}-Genre, du pudding ?\r\n\r\n10:00:46:18  10:00:50:11\r\n{\\an1}-On va faire un truc moins pesant,\r\nune tarte.\r\n\r\n10:00:50:15  10:00:52:08\r\n{\\an1}-Tarte au pain sec ?\r\n\r\n10:00:52:12  10:00:56:09\r\n{\\an1}-T'inqui\u00e8te, on n'y mettra pas\r\nque des miettes.\r\n\r\n10:00:56:13  10:01:00:17\r\n{\\an1}On y ajoutera des oeufs,\r\ndu sucre, des amandes, des agrumes.\r\n\r\n10:01:00:22  10:01:03:14\r\n{\\an1}On va faire une p\u00e2te incroyable !\r\n\r\n10:01:03:19  10:01:06:03\r\n{\\an1}-Genre ?\r\n-A la pistache !\r\n\r\n10:01:06:08  10:01:08:11\r\n{\\an1}-Elle me fait saliver ta tarte !\r\n\r\n10:01:08:16  10:01:11:18\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re bien,\r\nsauf que c'est la tarte\r\n\r\n10:01:11:23  10:01:14:12\r\n{\\an1}de la cuisini\u00e8re d'aujourd'hui.\r\n\r\n10:01:14:17  10:01:19:17\r\n{\\an1}Elle a le talent pour transformer\r\ndes riens, genre \u00e9pluchures,\r\n\r\n10:01:19:22  10:01:22:11\r\n{\\an1}en des trucs affreusement bons.\r\n\r\n10:01:29:11  10:01:33:09\r\n{\\an1}Tu nous as d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gal\u00e9s\r\navec un risotto de p\u00e2tes cass\u00e9es\r\n\r\n10:01:33:13  10:01:36:15\r\n{\\an1}fait avec des fonds\r\nde paquets de p\u00e2tes.\r\n\r\n10:01:36:20  10:01:41:12\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, on d\u00e9couvre une recette\r\nqui part d'une denr\u00e9e qui reste\r\n\r\n10:01:41:17  10:01:45:13\r\n{\\an1}fr\u00e9quemment sur les bras.\r\n-Les miettes de pain.\r\n\r\n10:01:45:18  10:01:47:02\r\n{\\an1}-Le pain sec,\r\n\r\n10:01:47:07  10:01:52:02\r\n{\\an1}tu ne le donnes pas aux animaux,\r\nmais il t'inspire des recettes.\r\n\r\n10:01:52:07  10:01:57:06\r\n{\\an1}Cette histoire de r\u00e9cup\u00e9rer le pain,\r\nc'est un peu dans ton ADN.\r\n\r\n10:01:57:11  10:01:59:21\r\n{\\an1}-Oui, ma grand-m\u00e8re auvergnate...\r\n\r\n10:02:00:02  10:02:02:18\r\n{\\an1}-Qui ne jette rien ?\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:02:02:23  10:02:06:15\r\n{\\an1}Dans sa ferme en Auvergne,\r\nelle avait dans sa cuisine\r\n\r\n10:02:06:20  10:02:10:18\r\n{\\an1}une grande table sur laquelle\r\nelle avait pris l'habitude\r\n\r\n10:02:10:23  10:02:15:00\r\n{\\an1}de r\u00e9cup\u00e9rer les miettes de pain\r\n\r\n10:02:15:05  10:02:17:17\r\n{\\an1}qu'elle mettait dans le tiroir.\r\n\r\n10:02:17:22  10:02:21:12\r\n{\\an1}Une fois plein,\r\non r\u00e9alisait des biscuits moelleux.\r\n\r\n10:02:21:17  10:02:24:23\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un peu rustique,\r\nj'en conviens,\r\n\r\n10:02:25:04  10:02:29:17\r\n{\\an1}mais j'ai gard\u00e9 en t\u00eate\r\ncette recette que j'ai am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n10:02:29:22  10:02:32:15\r\n{\\an1}-Donc la recette\r\npart de cette histoire.\r\n\r\n10:02:32:20  10:02:35:23\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n-Mais tu l'as rendue plus glamour.\r\n\r\n10:02:36:04  10:02:40:06\r\n{\\an1}Ton dernier livre,\r\nle bien nomm\u00e9 \"Anti gaspi\".\r\n\r\n10:02:40:11  10:02:43:11\r\n{\\an1}Il y a un chapitre pain,\r\no\u00f9 on ne retrouve pas\r\n\r\n10:02:43:16  10:02:47:20\r\n{\\an1}le traditionnel pain perdu,\r\net il y a une version de ta tarte,\r\n\r\n10:02:48:01  10:02:49:23\r\n{\\an1}mais en tartelettes.\r\n\r\n10:02:50:04  10:02:53:10\r\n{\\an1}-Oui, car cette tarte\r\nme suit depuis longtemps\r\n\r\n10:02:53:14  10:02:55:08\r\n{\\an1}avec plusieurs versions.\r\n\r\n10:02:55:12  10:02:57:14\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n-Ce que j'aime,\r\n\r\n10:02:57:19  10:03:01:12\r\n{\\an1}c'est que j'invente une recette,\r\nune forme.\r\n\r\n10:03:01:17  10:03:04:14\r\n{\\an1}-On va faire la version partageuse.\r\n\r\n10:03:04:19  10:03:09:02\r\n{\\an1}Ce qui a d'int\u00e9ressant\r\ndans cette tarte, hormis le pain sec,\r\n\r\n10:03:09:07  10:03:11:14\r\n{\\an1}c'est la p\u00e2te \u00e0 la pistache.\r\n\r\n10:03:11:19  10:03:14:06\r\n{\\an1}Je te propose qu'on s'y lance direct,\r\n\r\n10:03:14:11  10:03:17:18\r\n{\\an1}car comme toute p\u00e2te \u00e0 g\u00e2teau,\r\nelle doit reposer.\r\n\r\n10:03:17:23  10:03:20:08\r\n{\\an1}-C'est mieux.\r\n-La p\u00e2te est sucr\u00e9e,\r\n\r\n10:03:20:12  10:03:23:00\r\n{\\an1}donc on y met\r\nde la farine et du sucre\r\n\r\n10:03:23:05  10:03:25:04\r\n{\\an1}et aussi du sucre glace.\r\n\r\n10:03:25:09  10:03:28:09\r\n{\\an1}-Oui, qu'on tamisera avec la farine.\r\n\r\n10:03:28:13  10:03:32:20\r\n{\\an1}La texture sera tr\u00e8s fine\r\net tr\u00e8s sabl\u00e9e \u00e0 la d\u00e9gustation.\r\n\r\n10:03:33:01  10:03:36:00\r\n{\\an1}-Ca va, ce tamis ?\r\n-Parfait.\r\n\r\n10:03:36:05  10:03:39:23\r\n{\\an1}-On p\u00e8se d'abord la farine\r\net le sucre glace ?\r\n\r\n10:03:40:04  10:03:43:06\r\n{\\an1}-Oui, une astuce, on prend la balance\r\n\r\n10:03:43:11  10:03:45:22\r\n{\\an1}on pose le saladier et le tamis.\r\n\r\n10:03:46:03  10:03:50:19\r\n{\\an1}On met le sucre et la farine;\r\nce sera plus efficace et pratique.\r\n\r\n10:03:51:00  10:03:54:11\r\n{\\an1}-Je mets combien de farine ?\r\n-125 grammes.\r\n\r\n10:03:54:16  10:03:57:13\r\n{\\an1}-Et le sucre glace ?\r\n-40 grammes.\r\n\r\n10:03:57:18  10:04:00:10\r\n{\\an1}Bo\u00eete \u00e0 musique\r\n\r\n10:04:00:14  10:04:03:09\r\n{\\an1}-C'est bien parce que c'est toi,\r\n\r\n10:04:03:13  10:04:05:15\r\n{\\an1}je t'ai ramolli du beurre.\r\n\r\n10:04:05:20  10:04:08:00\r\n{\\an1}65 grammes.\r\n-C'est exact.\r\n\r\n10:04:08:05  10:04:11:06\r\n{\\an1}-Il reste du sel.\r\n-Une pinc\u00e9e.\r\n\r\n10:04:11:11  10:04:13:22\r\n{\\an1}-Et du sucre en poudre.\r\n-Une cuill\u00e8re\r\n\r\n10:04:14:03  10:04:16:04\r\n{\\an1}\u00e0 soupe, rase.\r\n-Et ensuite,\r\n\r\n10:04:16:09  10:04:17:21\r\n{\\an1}on est bon ?\r\n\r\n10:04:18:02  10:04:20:08\r\n{\\an1}-Il manque les pistaches.\r\n-Ah oui.\r\n\r\n10:04:20:12  10:04:23:23\r\n{\\an1}Les pistaches\r\nsont un de tes produits f\u00e9tiches.\r\n\r\n10:04:24:04  10:04:25:20\r\n{\\an1}Tu leur voues\r\n\r\n10:04:26:01  10:04:29:05\r\n{\\an1}un grand amour;\r\non les retrouve souvent\r\n\r\n10:04:29:10  10:04:32:17\r\n{\\an1}dans tes recettes.\r\n-C'est un produit de mon enfance\r\n\r\n10:04:32:22  10:04:37:02\r\n{\\an1}et c'est le symbole\r\nde la cuisine orientale.\r\n\r\n10:04:37:07  10:04:39:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le produit de luxe.\r\n\r\n10:04:39:17  10:04:42:08\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un peu le caviar.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:04:42:12  10:04:45:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un produit de f\u00eate\r\net quand j'en utilise,\r\n\r\n10:04:46:00  10:04:48:22\r\n{\\an1}c'est faire\r\nquelque chose de pr\u00e9cieux.\r\n\r\n10:04:49:03  10:04:52:15\r\n{\\an1}-Le prix,\r\n\u00e7a reste quelque chose de...\r\n\r\n10:04:52:20  10:04:55:09\r\n{\\an1}-On utilise des petites quantit\u00e9s,\r\n\r\n10:04:55:13  10:04:57:18\r\n{\\an1}mais c'est un produit de luxe.\r\n\r\n10:04:57:23  10:05:00:17\r\n{\\an1}-Tu fais un puits ?\r\n-Oui, un petit puits\r\n\r\n10:05:00:22  10:05:03:12\r\n{\\an1}pour mettre les ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:05:03:17  10:05:07:08\r\n{\\an1}Le beurre, le sucre,\r\nle sel, et la pistache.\r\n\r\n10:05:07:12  10:05:10:00\r\n{\\an1}-35 g, j'ai not\u00e9, c'est juste ?\r\n\r\n10:05:10:05  10:05:12:16\r\n{\\an1}-Oui, mais il faut la concasser.\r\n\r\n10:05:12:21  10:05:16:16\r\n{\\an1}-Donc tu ne veux pas\r\nla r\u00e9duire en poudre ?\r\n\r\n10:05:16:21  10:05:21:12\r\n{\\an1}-Non, car c'est int\u00e9ressant de tomber\r\nsur des morceaux qui craqueront.\r\n\r\n10:05:21:17  10:05:23:22\r\n{\\an1}-Comment on la concasse ?\r\n\r\n10:05:24:03  10:05:28:10\r\n{\\an1}-Soit on la mixe avec deux petits\r\ncoups rapides, soit au couteau.\r\n\r\n10:05:28:14  10:05:30:22\r\n{\\an1}-Un de ces mini mixeurs ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:05:31:03  10:05:33:05\r\n{\\an1}-Ca va \u00eatre au couteau.\r\n\r\n10:05:33:10  10:05:35:14\r\n{\\an1}Cette p\u00e2te \u00e0 la pistache,\r\n\r\n10:05:35:19  10:05:39:11\r\n{\\an1}\u00e0 part pour cette tarte,\r\navec quoi elle pourrait\r\n\r\n10:05:39:15  10:05:40:20\r\n{\\an1}s'accorder ?\r\n\r\n10:05:41:01  10:05:43:06\r\n{\\an1}-Avec plein de choses !\r\n\r\n10:05:43:11  10:05:47:07\r\n{\\an1}Une tarte aux fruits rouges,\r\n\u00e0 la cr\u00e8me de citron.\r\n\r\n10:05:47:11  10:05:51:00\r\n{\\an1}On peut faire un flan p\u00e2tissier\r\nou une tarte\r\n\r\n10:05:51:05  10:05:53:17\r\n{\\an1}aux abricots.\r\n-Ca doit \u00eatre top.\r\n\r\n10:05:53:22  10:05:57:00\r\n{\\an1}Pour \u00e7a, on attendra l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:05:57:05  10:05:58:15\r\n{\\an1}-Oui, on va attendre.\r\n\r\n10:05:58:20  10:06:02:00\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il faut la pr\u00e9cuire ?\r\n\r\n10:06:02:05  10:06:03:15\r\n{\\an1}-Ca d\u00e9pend,\r\n\r\n10:06:03:20  10:06:06:15\r\n{\\an1}avec la tarte aux fruits rouges\r\n\r\n10:06:06:20  10:06:09:13\r\n{\\an1}et au citron, oui.\r\n\r\n10:06:09:18  10:06:13:19\r\n{\\an1}Pour la tarte au pain,\r\npas besoin de la pr\u00e9cuire.\r\n\r\n10:06:14:00  10:06:18:16\r\n{\\an1}Bo\u00eete \u00e0 musique\r\n\r\n10:06:18:21  10:06:22:12\r\n{\\an1}-L\u00e0, tu travailles\r\nquasiment qu'avec...\r\n\r\n10:06:22:17  10:06:24:10\r\n{\\an1}-Le bout des doigts.\r\n\r\n10:06:24:14  10:06:26:04\r\n{\\an1}Je vais m\u00ealer\r\n\r\n10:06:26:09  10:06:29:10\r\n{\\an1}les ingr\u00e9dients entre eux.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:06:29:14  10:06:31:14\r\n{\\an1}C'est un geste agr\u00e9able.\r\n\r\n10:06:31:19  10:06:33:19\r\n{\\an1}-C'est le sablage ?\r\n\r\n10:06:34:00  10:06:36:11\r\n{\\an1}-Un peu, on commence par m\u00e9langer,\r\n\r\n10:06:36:15  10:06:40:12\r\n{\\an1}donc on agglom\u00e8re les \u00e9l\u00e9ments\r\nentre eux du bout de doigts.\r\n\r\n10:06:40:17  10:06:42:10\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s, tu fais comment ?\r\n\r\n10:06:42:14  10:06:44:05\r\n{\\an1}Tu ajoutes un oeuf.\r\n\r\n10:06:44:10  10:06:46:07\r\n{\\an1}-Je refais un puits\r\n\r\n10:06:46:11  10:06:49:06\r\n{\\an1}quand tout est bien m\u00eal\u00e9\r\n\r\n10:06:49:11  10:06:52:01\r\n{\\an1}dans lequel on met l'oeuf battu.\r\n\r\n10:06:52:06  10:06:54:15\r\n{\\an1}Et on va m\u00e9langer, on va\r\n\r\n10:06:54:20  10:06:57:03\r\n{\\an1}fraiser; tu as compris le coup ?\r\n\r\n10:06:57:08  10:06:59:05\r\n{\\an1}-Est-ce que j'ai compris ?\r\n\r\n10:06:59:10  10:07:01:01\r\n{\\an1}Fraiser, me semble-t-il,\r\n\r\n10:07:01:06  10:07:04:12\r\n{\\an1}tu ne vas plus utiliser tes doigts,\r\n\r\n10:07:04:17  10:07:06:19\r\n{\\an1}mais la paume de ta main.\r\n\r\n10:07:07:00  10:07:09:09\r\n{\\an1}Tu vas \u00e9craser ta p\u00e2te\r\n\r\n10:07:09:13  10:07:12:10\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 ce qu'elle soit homog\u00e8ne ?\r\n\r\n10:07:12:14  10:07:14:17\r\n{\\an1}-C'est parfaitement le geste.\r\n\r\n10:07:14:22  10:07:17:09\r\n{\\an1}-Ca prend du temps de fraiser\r\n\r\n10:07:17:13  10:07:20:00\r\n{\\an1}une p\u00e2te \u00e0 g\u00e2teau ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:07:20:05  10:07:23:19\r\n{\\an1}J'aime particuli\u00e8rement bien\r\np\u00e9trir la p\u00e2te.\r\n\r\n10:07:24:00  10:07:27:19\r\n{\\an1}C'est jouissif,\r\nc'est m\u00eame un antid\u00e9presseur.\r\n\r\n10:07:28:00  10:07:32:13\r\n{\\an1}On ne p\u00e9trit pas trop longtemps,\r\ncar la p\u00e2te devient \u00e9lastique.\r\n\r\n10:07:32:18  10:07:34:08\r\n{\\an1}On arr\u00eate\r\n\r\n10:07:34:12  10:07:36:11\r\n{\\an1}quand c'est amalgam\u00e9.\r\n\r\n10:07:36:15  10:07:40:00\r\n{\\an1}Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:07:40:05  10:07:57:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:57:07  10:07:59:16\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 \u00e0 toute berzingue !\r\n\r\n10:07:59:21  10:08:01:02\r\n{\\an1}-Parfaite.\r\n\r\n10:08:01:07  10:08:05:07\r\n{\\an1}-T'es une cheffe du \"fraisage\" ?\r\n-C'est un geste pratique.\r\n\r\n10:08:05:11  10:08:08:05\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on la met au frigo ?\r\n\r\n10:08:08:10  10:08:11:04\r\n{\\an1}-Non, on va l'\u00e9taler\r\nentre deux feuilles\r\n\r\n10:08:11:09  10:08:14:11\r\n{\\an1}de papier sulfuris\u00e9\r\net \u00e7a nous \u00e9vitera apr\u00e8s\r\n\r\n10:08:14:16  10:08:19:02\r\n{\\an1}de fariner trop g\u00e9n\u00e9reusement\r\nle plan de travail.\r\n\r\n10:08:19:07  10:08:22:18\r\n{\\an1}-L'autre avantage,\r\nc'est que quand on met une p\u00e2te\r\n\r\n10:08:22:23  10:08:26:15\r\n{\\an1}au frigo, elle est dure\r\nquand on la ressort.\r\n\r\n10:08:26:20  10:08:29:06\r\n{\\an1}L\u00e0, elle sera d\u00e9j\u00e0 \u00e9tal\u00e9e.\r\n\r\n10:08:29:11  10:08:32:15\r\n{\\an1}Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:08:32:20  10:08:48:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:49:02  10:09:00:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:00:09  10:09:04:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:04:05  10:09:05:20\r\n{\\an1}Encore un petit coup !\r\n\r\n10:09:06:01  10:09:07:17\r\n{\\an1}-Oui, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n10:09:07:22  10:09:10:01\r\n{\\an1}Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:09:10:06  10:09:24:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:24:23  10:09:26:21\r\n{\\an1}-Combien de temps au frigo ?\r\n\r\n10:09:27:02  10:09:30:21\r\n{\\an1}-Id\u00e9alement 2 h,\r\nsi on ne peut pas, 1 h et le minimum,\r\n\r\n10:09:31:02  10:09:32:13\r\n{\\an1}c'est 20 minutes.\r\n\r\n10:09:32:18  10:09:36:14\r\n{\\an1}-On profite de ce temps\r\npour pr\u00e9parer la garniture,\r\n\r\n10:09:36:19  10:09:38:11\r\n{\\an1}\u00e0 commencer par le pain.\r\n\r\n10:09:38:16  10:09:43:09\r\n{\\an1}Tu dis dans tes livres que chaque\r\npain donnera un profil diff\u00e9rent\r\n\r\n10:09:43:13  10:09:47:06\r\n{\\an1}au plat.\r\n-Oui, il faut cuisiner\r\n\r\n10:09:47:11  10:09:50:03\r\n{\\an1}avec le pain qu'on a,\r\ndont on dispose.\r\n\r\n10:09:50:08  10:09:54:11\r\n{\\an1}Parfois, on ach\u00e8te des pains\r\ndiff\u00e9rents durant la semaine.\r\n\r\n10:09:54:15  10:09:59:14\r\n{\\an1}On se retrouve avec du pain blanc,\r\naux graines, de seigle, ou autre.\r\n\r\n10:09:59:19  10:10:01:20\r\n{\\an1}M\u00eame de la brioche, j'y pense !\r\n\r\n10:10:02:01  10:10:05:20\r\n{\\an1}L'id\u00e9e est de m\u00e9langer\r\nou de faire 100 % tel ou tel pain\r\n\r\n10:10:06:01  10:10:09:02\r\n{\\an1}et le go\u00fbt est diff\u00e9rent\r\nselon les recettes.\r\n\r\n10:10:09:07  10:10:12:00\r\n{\\an1}-Donc ta tarte\r\nn'a jamais le m\u00eame go\u00fbt ?\r\n\r\n10:10:12:05  10:10:15:03\r\n{\\an1}-Non, c'est ce qui est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:10:15:08  10:10:18:01\r\n{\\an1}-En Suisse,\r\non aime les pains complets.\r\n\r\n10:10:18:06  10:10:20:19\r\n{\\an1}En Valais, on a un pain de seigle\r\n\r\n10:10:21:00  10:10:24:13\r\n{\\an1}qui a une appellation\r\nd'origine prot\u00e9g\u00e9e (AOP).\r\n\r\n10:10:24:18  10:10:28:05\r\n{\\an1}Si on partait sur du seigle,\r\ntu pr\u00e9coniserais\r\n\r\n10:10:28:10  10:10:31:20\r\n{\\an1}de le m\u00e9langer ?\r\n-Comme c'est tr\u00e8s dense,\r\n\r\n10:10:32:01  10:10:33:21\r\n{\\an1}pour ne pas nous \u00e9touffer,\r\n\r\n10:10:34:02  10:10:38:04\r\n{\\an1}on mettra du pain de mie\r\nou de la brioche; ce sera plus l\u00e9ger.\r\n\r\n10:10:38:09  10:10:42:12\r\n{\\an1}-Ce pain \u00e0 l'\u00e9peautre\r\naurait \u00e9t\u00e9 chouette pour ta tarte,\r\n\r\n10:10:42:17  10:10:44:07\r\n{\\an1}mais il est tr\u00e8s frais.\r\n\r\n10:10:44:11  10:10:48:21\r\n{\\an1}Donc, je pense qu'on va aller\r\nfarfouiller dans ma bo\u00eete \u00e0 pain.\r\n\r\n10:10:49:02  10:10:50:18\r\n{\\an1}Combien de pain sec ?\r\n\r\n10:10:50:23  10:10:53:21\r\n{\\an1}-130 grammes.\r\n-On va le r\u00e9hydrater ?\r\n\r\n10:10:54:02  10:10:57:02\r\n{\\an1}-Oui, dans du lait pour l'\u00e9mietter.\r\n\r\n10:10:57:07  10:10:59:12\r\n{\\an1}Je te donne un conseil,\r\n\r\n10:10:59:17  10:11:01:18\r\n{\\an1}tu peux le mixer r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n10:11:01:23  10:11:04:12\r\n{\\an1}et \u00e7a t'\u00e9vite\r\nde stocker des tranches.\r\n\r\n10:11:04:17  10:11:07:22\r\n{\\an1}Moi, je le garde dans un pot.\r\n\r\n10:11:08:03  10:11:09:20\r\n{\\an1}-Tu fais ta chapelure.\r\n\r\n10:11:10:01  10:11:13:21\r\n{\\an1}-Oui, car c'est absurde d'en acheter.\r\n-Je suis d'accord,\r\n\r\n10:11:14:02  10:11:16:10\r\n{\\an1}et \u00e7a permet d'\u00eatre cr\u00e9atif.\r\n\r\n10:11:16:14  10:11:20:10\r\n{\\an1}On en reparlera,\r\nmais l\u00e0, on va \u00e9mietter\r\n\r\n10:11:20:14  10:11:24:20\r\n{\\an1}130 g de pain sec dans quoi ?\r\n-Un quart de litre de lait.\r\n\r\n10:11:25:01  10:11:28:12\r\n{\\an1}Tintement r\u00e9p\u00e9titif\r\n\r\n10:11:28:17  10:11:31:22\r\n{\\an1}-Dans ta recette,\r\nle pain ne remplace-t-il pas\r\n\r\n10:11:32:03  10:11:33:16\r\n{\\an1}la farine dans le r\u00f4le\r\n\r\n10:11:33:21  10:11:38:17\r\n{\\an1}de liant, car il n'y en a pas, l\u00e0.\r\n-C'est exactement sa fonction.\r\n\r\n10:11:38:22  10:11:41:14\r\n{\\an1}-C'est le liant.\r\n-C'est le liant.\r\n\r\n10:11:41:19  10:11:43:11\r\n{\\an1}-Mais on va ajouter\r\n\r\n10:11:43:15  10:11:49:09\r\n{\\an1}des amandes; c'est pour le go\u00fbt ?\r\n-Oui, c'est par gourmandise.\r\n\r\n10:11:49:13  10:11:52:04\r\n{\\an1}Mais avec un pain aux graines,\r\n\r\n10:11:52:09  10:11:54:16\r\n{\\an1}on peut se passer d'amandes.\r\n\r\n10:11:54:21  10:11:58:10\r\n{\\an1}-Car le pain a assez de go\u00fbt.\r\n-Oui, ce go\u00fbt torr\u00e9fi\u00e9\r\n\r\n10:11:58:14  10:12:00:13\r\n{\\an1}et assez doux.\r\n\r\n10:12:00:18  10:12:04:05\r\n{\\an1}-On ajoute 40 g d'amandes moulues.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:12:04:10  10:12:08:07\r\n{\\an1}-A propos d'amandes,\r\nest-ce que, \u00e0 la place du lait\r\n\r\n10:12:08:11  10:12:12:12\r\n{\\an1}de vache, on pourrait utiliser\r\ndu lait d'amande ?\r\n\r\n10:12:12:17  10:12:15:11\r\n{\\an1}-Oui, ou tout autre lait v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n10:12:15:16  10:12:19:11\r\n{\\an1}C'est possible de changer\r\navec un lait d'amande,\r\n\r\n10:12:19:16  10:12:21:11\r\n{\\an1}de noisette, de soja...\r\n\r\n10:12:21:15  10:12:25:02\r\n{\\an1}-On laisse tremper combien de temps ?\r\n-15 minutes.\r\n\r\n10:12:25:07  10:12:28:01\r\n{\\an1}-Dans un autre plat, on m\u00e9lange\r\n\r\n10:12:28:06  10:12:30:22\r\n{\\an1}les amandes, avec combien de sucre ?\r\n\r\n10:12:31:03  10:12:34:01\r\n{\\an1}-80 g.\r\n-Et tu as aussi pr\u00e9vu des oeufs ?\r\n\r\n10:12:34:06  10:12:37:04\r\n{\\an1}-Oui, on va prendre\r\ntrois jaunes d'oeufs\r\n\r\n10:12:37:09  10:12:39:16\r\n{\\an1}et deux blancs mont\u00e9s en neige.\r\n\r\n10:12:39:21  10:12:42:03\r\n{\\an1}-Pourquoi que deux blancs ?\r\n\r\n10:12:42:08  10:12:45:09\r\n{\\an1}-Ca va beaucoup gonfler;\r\non veut une tarte,\r\n\r\n10:12:45:13  10:12:47:21\r\n{\\an1}pas un souffl\u00e9 ni une montgolfi\u00e8re.\r\n\r\n10:12:48:02  10:12:52:11\r\n{\\an1}Bo\u00eete \u00e0 musique\r\n\r\n10:12:52:16  10:12:57:11\r\n{\\an1}-Que fait-on du blanc d'oeuf\r\nqu'on n'utilise pas ?\r\n\r\n10:12:57:16  10:13:02:13\r\n{\\an1}-De la meringue,\r\ndes langues de chat, de la pavlova...\r\n\r\n10:13:02:18  10:13:05:14\r\n{\\an1}-Je suis fada de pavlova.\r\n\r\n10:13:05:19  10:13:07:01\r\n{\\an1}-On est deux.\r\n\r\n10:13:07:06  10:13:10:11\r\n{\\an1}-Tu as d\u00e9j\u00e0 entendu parler\r\ndes visitandines ?\r\n\r\n10:13:10:16  10:13:14:03\r\n{\\an1}-Non.\r\n-C'est comme des petites madeleines,\r\n\r\n10:13:14:08  10:13:17:16\r\n{\\an1}mais r\u00e9alis\u00e9es\r\nqu'avec du blanc d'oeuf.\r\n\r\n10:13:17:21  10:13:21:04\r\n{\\an1}Ca aurait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\nau Moyen Age, \u00e0 Nancy,\r\n\r\n10:13:21:09  10:13:24:06\r\n{\\an1}par des soeurs, les visitandines.\r\n\r\n10:13:24:11  10:13:28:18\r\n{\\an1}Elles fixaient leurs peintures\r\navec les jaunes et avec les blancs,\r\n\r\n10:13:28:23  10:13:31:12\r\n{\\an1}elles auraient cr\u00e9\u00e9 ce g\u00e2teau.\r\n-Super !\r\n\r\n10:13:31:17  10:13:36:19\r\n{\\an1}-A la place des amandes moulues,\r\nque peut-on mettre d'autre ?\r\n\r\n10:13:37:00  10:13:39:14\r\n{\\an1}-Tout autre fruit sec dur,\r\n\r\n10:13:39:19  10:13:44:04\r\n{\\an1}comme les noisettes, les pignons,\r\nles noix de p\u00e9can, les noix...\r\n\r\n10:13:44:09  10:13:46:21\r\n{\\an1}Ce que tu as dans ton placard.\r\n\r\n10:13:47:02  10:13:50:16\r\n{\\an1}-On peut faire\r\nselon ses pr\u00e9f\u00e9rences, aussi.\r\n\r\n10:13:50:21  10:13:52:12\r\n{\\an1}-Oui, une recette,\r\n\r\n10:13:52:17  10:13:56:16\r\n{\\an1}on se l'approprie,\r\non fait comme on le sent.\r\n\r\n10:13:56:21  10:14:00:15\r\n{\\an1}-Il ne faut pas forc\u00e9ment suivre\r\nla recette \u00e0 la lettre.\r\n\r\n10:14:00:20  10:14:02:05\r\n{\\an1}-Il faut \u00eatre libre.\r\n\r\n10:14:02:10  10:14:06:06\r\n{\\an1}-D'ailleurs, tu connais le proverbe ?\r\n-Non, lequel ?\r\n\r\n10:14:07:11  10:14:10:16\r\n{\\an1}-Eh bien, qui suit une recette\r\n\u00e0 la lettre...\r\n\r\n10:14:10:21  10:14:14:08\r\n{\\an1}A une toute petite t\u00eate.\r\n-J'adore ! J'adore !\r\n\r\n10:14:14:12  10:14:18:17\r\n{\\an1}-Tu as pr\u00e9vu des pignons torr\u00e9fi\u00e9s,\r\nmais on n'est pas oblig\u00e9.\r\n\r\n10:14:18:22  10:14:20:21\r\n{\\an1}-Pas du tout.\r\n-Ca tombe bien,\r\n\r\n10:14:21:02  10:14:22:10\r\n{\\an1}car j'en ai pas.\r\n\r\n10:14:22:14  10:14:25:02\r\n{\\an1}Mais ce qui me para\u00eet essentiel,\r\n\r\n10:14:25:07  10:14:27:16\r\n{\\an1}c'est les zestes d'agrumes.\r\n\r\n10:14:27:21  10:14:32:11\r\n{\\an1}C'est la touche gourmande qui\r\nmanquait \u00e0 la tarte de ta grand-m\u00e8re.\r\n\r\n10:14:32:15  10:14:35:03\r\n{\\an1}-Ca parfume et apporte du p\u00e9tillant.\r\n\r\n10:14:35:08  10:14:39:10\r\n{\\an1}Tu peux utiliser du citron,\r\ndu citron vert, du pamplemousse,\r\n\r\n10:14:39:14  10:14:41:22\r\n{\\an1}des oranges, des mandarines.\r\n\r\n10:14:42:03  10:14:45:05\r\n{\\an1}M\u00eame du yuzu.\r\n-J'adore \u00e7a.\r\n\r\n10:14:45:10  10:14:48:19\r\n{\\an1}-Ces petites touches\r\nsont essentielles et aussi,\r\n\r\n10:14:49:00  10:14:50:14\r\n{\\an1}\u00e0 la place des zestes,\r\n\r\n10:14:50:19  10:14:53:06\r\n{\\an1}des agrumes confits.\r\n\r\n10:14:53:11  10:14:57:11\r\n{\\an1}Oranges confites coup\u00e9es en d\u00e9s\r\nqu'on m\u00e9lange \u00e0 l'appareil.\r\n\r\n10:14:57:15  10:15:00:16\r\n{\\an1}-Je n'ai pas d'agrumes confits,\r\nen revanche,\r\n\r\n10:15:00:21  10:15:02:03\r\n{\\an1}j'ai deux citrons\r\n\r\n10:15:02:08  10:15:05:23\r\n{\\an1}venus d'Italie qu'on peut zester.\r\n-Ca sent l'Italie.\r\n\r\n10:15:06:04  10:15:09:07\r\n{\\an1}-Le mot est faible\r\nsi je dis que tu es une fan\r\n\r\n10:15:09:11  10:15:11:19\r\n{\\an1}de cuisine italienne.\r\n-Ah oui.\r\n\r\n10:15:12:00  10:15:15:21\r\n{\\an1}-Ils sont forts\r\ndans la cuisine de r\u00e9cup\u00e9ration.\r\n\r\n10:15:16:02  10:15:19:05\r\n{\\an1}-Oui, on peut \u00e9voquer\r\nla cucina povera\r\n\r\n10:15:19:10  10:15:21:20\r\n{\\an1}qui est pleine de bonnes id\u00e9es\r\n\r\n10:15:22:01  10:15:26:03\r\n{\\an1}de r\u00e9cup, notamment la panzanella.\r\n\r\n10:15:26:08  10:15:30:02\r\n{\\an1}-C'est une sorte de salade\r\nde pain sec,\r\n\r\n10:15:30:07  10:15:31:18\r\n{\\an1}\u00e7a vient de Toscane.\r\n\r\n10:15:31:23  10:15:34:07\r\n{\\an1}On r\u00e9hydrate ce pain avec le jus\r\n\r\n10:15:34:11  10:15:36:15\r\n{\\an1}des tomates.\r\n-Exactement.\r\n\r\n10:15:36:20  10:15:39:07\r\n{\\an1}-J'ai trouv\u00e9\r\nune version qui me pla\u00eet\r\n\r\n10:15:39:11  10:15:41:07\r\n{\\an1}avec les cro\u00fbtes de pizza.\r\n\r\n10:15:41:11  10:15:43:20\r\n{\\an1}Rien ne m'\u00e9nerve tant que de voir\r\n\r\n10:15:44:01  10:15:47:01\r\n{\\an1}les gens\r\nqui ne mangent pas la cro\u00fbte.\r\n\r\n10:15:47:06  10:15:52:02\r\n{\\an1}C'est tellement bon, donc j'utilise\r\nces cro\u00fbtes pour faire la panzanella.\r\n\r\n10:15:52:07  10:15:55:11\r\n{\\an1}-On les r\u00e9hydrate\r\naussi vite que le pain ?\r\n\r\n10:15:55:16  10:15:59:07\r\n{\\an1}-Il faut juste mettre\r\nbien \u00e0 l'avance\r\n\r\n10:15:59:11  10:16:02:20\r\n{\\an1}les tomates et leur eau\r\npour bien hydrater,\r\n\r\n10:16:03:01  10:16:05:01\r\n{\\an1}mais c'est vraiment top !\r\n\r\n10:16:05:06  10:16:08:22\r\n{\\an1}-Dans un de tes pr\u00e9c\u00e9dents livres,\r\n\r\n10:16:09:03  10:16:13:16\r\n{\\an1}toi, tu fais des spaghettis\r\nau parmesan du pauvre.\r\n\r\n10:16:13:21  10:16:16:01\r\n{\\an1}C'est aussi une recette...\r\n\r\n10:16:16:06  10:16:18:22\r\n{\\an1}-Je l'ai piqu\u00e9e aux Napolitains.\r\n\r\n10:16:19:03  10:16:20:16\r\n{\\an1}C'est de la chapelure\r\n\r\n10:16:20:21  10:16:24:04\r\n{\\an1}de pain torr\u00e9fi\u00e9.\r\n-Et \u00e7a remplace le parmesan.\r\n\r\n10:16:24:09  10:16:26:14\r\n{\\an1}-Si on r\u00e9capitule,\r\n\r\n10:16:26:19  10:16:30:10\r\n{\\an1}on a ici m\u00e9lang\u00e9,\r\nles amandes avec le sucre,\r\n\r\n10:16:30:14  10:16:33:10\r\n{\\an1}les jaunes d'oeuf\r\net les zestes de citron.\r\n\r\n10:16:33:14  10:16:37:21\r\n{\\an1}Il nous reste \u00e0 ajouter\r\nles deux blancs d'oeuf en neige\r\n\r\n10:16:38:02  10:16:40:16\r\n{\\an1}et le pain,\r\nque tu ne mets pas tel quel.\r\n\r\n10:16:40:21  10:16:42:21\r\n{\\an1}-Non, on a deux options.\r\n\r\n10:16:43:02  10:16:45:11\r\n{\\an1}Soit on \u00e9miette \u00e0 la main,\r\n\r\n10:16:45:15  10:16:50:06\r\n{\\an1}pour obtenir des \u00e9clats irr\u00e9guliers\r\nqui feront une tarte rustique,\r\n\r\n10:16:50:11  10:16:54:18\r\n{\\an1}ou alors, on mixe le tout\r\net on aura une tarte bien lisse.\r\n\r\n10:16:54:23  10:16:58:03\r\n{\\an1}-Perso, j'aime bien\r\ny aller avec les doigts.\r\n\r\n10:16:58:08  10:17:01:07\r\n{\\an1}-Tu as compris\r\nqu'on aimait bien touiller.\r\n\r\n10:17:01:11  10:17:05:05\r\n{\\an1}On va \u00e9mietter avec les doigts.\r\n-M\u00e9canique !\r\n\r\n10:17:05:10  10:17:10:00\r\n{\\an1}Musique r\u00e9tro\r\n\r\n10:17:10:05  10:17:15:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:15:19  10:17:18:15\r\n{\\an1}-Tu es au bout de tes peines.\r\n-Oui, regarde.\r\n\r\n10:17:18:20  10:17:25:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:25:17  10:17:55:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:55:11  10:18:00:01\r\n{\\an1}-L\u00e0, avec ton truc\r\nabsolument g\u00e9nial, ben...\r\n\r\n10:18:00:06  10:18:03:14\r\n{\\an1}-Plus rien \u00e0 faire.\r\n-Plus qu'\u00e0 mettre l'appareil.\r\n\r\n10:18:03:19  10:18:07:23\r\n{\\an1}-J'ai un autre truc\r\npour faire des tartelettes.\r\n\r\n10:18:08:04  10:18:10:06\r\n{\\an1}-Avec la m\u00eame p\u00e2te.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:18:10:11  10:18:16:08\r\n{\\an1}On la fa\u00e7onne en boudin du diam\u00e8tre\r\nde tes moules \u00e0 tartelettes.\r\n\r\n10:18:16:12  10:18:20:11\r\n{\\an1}Ensuite, on met au frais,\r\non d\u00e9coupe des tranches\r\n\r\n10:18:20:15  10:18:23:13\r\n{\\an1}tr\u00e8s fines et on les \u00e9tale\r\ndans les moules\r\n\r\n10:18:23:18  10:18:25:13\r\n{\\an1}avant de mettre au frigo.\r\n\r\n10:18:25:18  10:18:28:17\r\n{\\an1}-Si tu n'as pas\r\nde moules \u00e0 tartelettes...\r\n\r\n10:18:28:22  10:18:30:08\r\n{\\an1}Dans ton livre,\r\n\r\n10:18:30:12  10:18:32:12\r\n{\\an1}tu fais sans moules.\r\n\r\n10:18:32:17  10:18:36:05\r\n{\\an1}-A la diff\u00e9rence\r\nqu'on prend de la p\u00e2te bris\u00e9e.\r\n\r\n10:18:36:10  10:18:39:14\r\n{\\an1}On fait une forme \u00e0 peu pr\u00e8s ronde\r\n\r\n10:18:39:19  10:18:42:12\r\n{\\an1}et on rabat les bords,\r\n\r\n10:18:42:17  10:18:46:12\r\n{\\an1}juste un peu pinc\u00e9s.\r\n-C'est tr\u00e8s joli !\r\n\r\n10:18:46:17  10:18:48:21\r\n{\\an1}-Pas de pr\u00e9cuisson, juste ?\r\n\r\n10:18:49:02  10:18:51:09\r\n{\\an1}-Non, ni la piquer, d'ailleurs.\r\n\r\n10:18:51:13  10:18:55:14\r\n{\\an1}-On v\u00e9rifiera au cours de la cuisson\r\nqu'elle soit bien cuite.\r\n\r\n10:18:55:19  10:18:59:03\r\n{\\an1}Si besoin, on mettra un papier\r\nsur la garniture\r\n\r\n10:18:59:08  10:19:01:02\r\n{\\an1}pour \u00e9viter de la br\u00fbler.\r\n\r\n10:19:01:07  10:19:04:09\r\n{\\an1}-La p\u00e2te, faut qu'elle soit color\u00e9e.\r\n\r\n10:19:04:13  10:19:07:00\r\n{\\an1}-Oui, et croustillante.\r\n\r\n10:19:07:05  10:19:10:18\r\n{\\an1}-Et, \u00e0 combien de degr\u00e9s on la cuit ?\r\n\r\n10:19:10:23  10:19:13:15\r\n{\\an1}-On va la cuire \u00e0 180 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:19:13:20  10:19:16:04\r\n{\\an1}-Comme un flan ?\r\n-Exactement.\r\n\r\n10:19:16:09  10:19:18:11\r\n{\\an1}-C'est un peu dans l'esprit,\r\n\r\n10:19:18:15  10:19:21:13\r\n{\\an1}car il y a des oeufs.\r\n-Compl\u00e8tement.\r\n\r\n10:19:21:18  10:19:24:13\r\n{\\an1}Il y aura une jolie cro\u00fbte\r\nsur le dessus.\r\n\r\n10:19:24:18  10:19:26:17\r\n{\\an1}-Au niveau du timing ?\r\n\r\n10:19:26:22  10:19:32:01\r\n{\\an1}-Ca d\u00e9pend toujours un peu du four,\r\nde diff\u00e9rentes choses...\r\n\r\n10:19:32:06  10:19:34:08\r\n{\\an1}Une trentaine de minutes.\r\n\r\n10:19:34:12  10:19:38:04\r\n{\\an1}-C'est indicatif.\r\n-Et on v\u00e9rifie au fur et \u00e0 mesure.\r\n\r\n10:19:38:09  10:19:40:18\r\n{\\an1}-Et alors, cette tarte,\r\n\r\n10:19:40:23  10:19:44:04\r\n{\\an1}elle se d\u00e9guste chaude ou froide ?\r\n\r\n10:19:44:09  10:19:47:07\r\n{\\an1}-A mon avis,\r\nje pr\u00e9f\u00e8re nettement froide\r\n\r\n10:19:47:11  10:19:51:11\r\n{\\an1}avec, par exemple,\r\ndes fruits frais, du lemon curd,\r\n\r\n10:19:51:16  10:19:54:15\r\n{\\an1}une glace \u00e0 la vanille...\r\n\r\n10:19:54:20  10:19:59:05\r\n{\\an1}J'aime bien aussi\r\navec un peu de pralines.\r\n\r\n10:19:59:10  10:20:02:20\r\n{\\an1}-C'est typiquement de chez toi.\r\n-Oui, c'est lyonnais.\r\n\r\n10:20:03:01  10:20:07:15\r\n{\\an1}Avec des pralines qui ont\r\nun peu fondu dans de la cr\u00e8me.\r\n\r\n10:20:07:20  10:20:12:22\r\n{\\an1}-C'est incroyable comme elle\r\nsent d\u00e9j\u00e0 le zeste de citron.\r\n\r\n10:20:13:03  10:20:16:03\r\n{\\an1}C'est puissant.\r\n-Et le pain torr\u00e9fi\u00e9.\r\n\r\n10:20:16:08  10:20:18:16\r\n{\\an1}Ca me fait faim !\r\n\r\n10:20:18:21  10:20:23:15\r\n{\\an1}-Il va falloir attendre... combien ?\r\n-Au moins une demi-heure.\r\n\r\n10:20:23:20  10:20:25:04\r\n{\\an1}-C'est indicatif.\r\n\r\n10:20:25:09  10:20:29:09\r\n{\\an1}Notes de piano\r\net roulement de tambour\r\n\r\n10:20:29:13  10:20:32:11\r\n{\\an1}Pendant que notre tarte cuit,\r\n\r\n10:20:32:15  10:20:36:07\r\n{\\an1}parle-moi\r\nde tes champlures cr\u00e9atives.\r\n\r\n10:20:36:11  10:20:40:10\r\n{\\an1}Tu n'h\u00e9sites pas\r\n\u00e0 faire des chapelures\r\n\r\n10:20:40:14  10:20:43:20\r\n{\\an1}aux paillettes d'algues,\r\njambon cru croustillant,\r\n\r\n10:20:44:01  10:20:49:03\r\n{\\an1}chapelure aux agrumes,\r\naux pelures d'oignons, et aux c\u00e8pes.\r\n\r\n10:20:49:08  10:20:51:03\r\n{\\an1}Et m\u00eame des fines herbes.\r\n\r\n10:20:51:08  10:20:53:20\r\n{\\an1}Au basilic, c'est vert p\u00e9tant.\r\n\r\n10:20:54:01  10:20:57:21\r\n{\\an1}-C'est une recette\r\nque j'utilise beaucoup.\r\n\r\n10:20:58:02  10:21:02:03\r\n{\\an1}C'est des c\u00f4tes d'agneau\r\nfarcies au citron, parmesan\r\n\r\n10:21:02:08  10:21:04:19\r\n{\\an1}et une chapelure au basilic.\r\n\r\n10:21:05:00  10:21:06:14\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s parfum\u00e9.\r\n\r\n10:21:06:19  10:21:09:03\r\n{\\an1}C'est incroyable, cette chapelure.\r\n\r\n10:21:09:08  10:21:13:04\r\n{\\an1}-Tu montres que la chapelure\r\nva au-del\u00e0 de la panure.\r\n\r\n10:21:13:09  10:21:16:03\r\n{\\an1}On peut en faire\r\nplein d'autres usages.\r\n\r\n10:21:16:08  10:21:19:00\r\n{\\an1}-Ca devient un ingr\u00e9dient\r\n\u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n10:21:19:05  10:21:22:02\r\n{\\an1}Tu peux faire\r\ndes plats gastronomiques.\r\n\r\n10:21:22:07  10:21:27:15\r\n{\\an1}Un plat de r\u00e9cup devient un plat\r\nqui va bluffer les invit\u00e9s.\r\n\r\n10:21:27:20  10:21:31:11\r\n{\\an1}-Tu fais \u00e7a aussi avec des chapelures\r\n\r\n10:21:31:16  10:21:36:05\r\n{\\an1}en version sucr\u00e9e:\r\npain d'\u00e9pices rassis, sp\u00e9culoos.\r\n\r\n10:21:36:10  10:21:38:15\r\n{\\an1}-Galette bretonne et autre.\r\n\r\n10:21:38:20  10:21:41:08\r\n{\\an1}C'est une base\r\npour faire des tartes,\r\n\r\n10:21:41:12  10:21:45:05\r\n{\\an1}des petites choses croustillantes,\r\nfarcies, etc.\r\n\r\n10:21:45:10  10:21:46:19\r\n{\\an1}C'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:21:47:00  10:21:50:11\r\n{\\an1}-Tu ne leur dis pas, \u00e0 tes invit\u00e9s,\r\n\r\n10:21:50:15  10:21:54:07\r\n{\\an1}que tu leur as fait des restes ?\r\n-Si, par d\u00e9fi, je dis:\r\n\r\n10:21:54:11  10:21:58:01\r\n{\\an1}\"Aujourd'hui,\r\nje vais vous faire des recettes\r\n\r\n10:21:58:06  10:22:01:22\r\n{\\an1}\u00e0 base de pain rassis\r\net d'\u00e9pluchures\",\r\n\r\n10:22:02:03  10:22:05:11\r\n{\\an1}pour voir leurs r\u00e9actions.\r\n\r\n10:22:05:16  10:22:09:00\r\n{\\an1}Comme c'est joliment pr\u00e9sent\u00e9,\r\non n'imagine pas\r\n\r\n10:22:09:05  10:22:11:12\r\n{\\an1}que c'est de la r\u00e9cup.\r\n-C'est bluffant.\r\n\r\n10:22:11:17  10:22:14:03\r\n{\\an1}Le minuteur sonne comme un canard\r\n\r\n10:22:14:08  10:22:16:22\r\n{\\an1}La tarte aux miettes est cuite !\r\n\r\n10:22:17:03  10:22:22:04\r\n{\\an1}Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:22:22:09  10:22:24:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:24:10  10:22:26:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:26:12  10:22:27:17\r\n{\\an1}Ouh l\u00e0 !\r\n\r\n10:22:27:22  10:22:29:20\r\n{\\an1}Qu'est-ce que \u00e7a sent !\r\n\r\n10:22:30:23  10:22:32:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:32:12  10:22:37:23\r\n{\\an1}Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:22:38:04  10:22:39:09\r\n{\\an1}Pas mal !\r\n\r\n10:22:39:13  10:22:41:22\r\n{\\an1}Et tr\u00e8s tr\u00e8s dor\u00e9e.\r\n\r\n10:22:42:03  10:22:45:10\r\n{\\an1}-Compl\u00e8tement.\r\n-C'est ainsi que \u00e7a doit \u00eatre.\r\n\r\n10:22:45:14  10:22:49:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:49:05  10:22:52:15\r\n{\\an1}Je sais qu'elle est\r\nbien meilleure froide, mais...\r\n\r\n10:22:52:20  10:22:54:19\r\n{\\an1}-On va quand m\u00eame la go\u00fbter.\r\n\r\n10:22:55:00  10:22:57:12\r\n{\\an1}Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:22:57:17  10:23:06:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:06:11  10:23:10:03\r\n{\\an1}-Seul truc, avec la cuisson,\r\nc'est que ta p\u00e2te\r\n\r\n10:23:10:08  10:23:12:14\r\n{\\an1}a perdu son c\u00f4t\u00e9 vert p\u00e9tant.\r\n\r\n10:23:12:19  10:23:16:19\r\n{\\an1}-Oui, mais alors pas le go\u00fbt.\r\n-Elle va \u00eatre tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n10:23:17:00  10:23:20:02\r\n{\\an1}Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:23:20:07  10:23:27:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:27:16  10:23:31:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:32:00  10:23:35:10\r\n{\\an1}Allez, viens go\u00fbter la tarte\r\naux miettes de pain !\r\n\r\n10:23:35:14  10:23:37:18\r\n{\\an1}-Allez, arr\u00eate de filmer !\r\n\r\n10:23:37:23  10:23:39:16\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re bien !\r\nRh\u00f4...\r\n\r\n10:23:39:21  10:23:41:14\r\n{\\an1}Moqueuse\r\nJ'esp\u00e8re bien !\r\n\r\n10:23:41:19  10:23:43:15\r\n{\\an1}Sauf que... oui...\r\n\r\n10:23:43:20  10:23:45:08\r\n{\\an1}Ou-ouh !\r\n\r\n10:23:45:12  10:23:49:01\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n10:23:49:06  10:23:51:13\r\n{\\an1}Deux choses sont incroyables.\r\n\r\n10:23:51:18  10:23:55:15\r\n{\\an1}Non pas qu'elle est bonne,\r\ncar je m'y attendais.\r\n\r\n10:23:55:20  10:24:00:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas une surprise, mais un,\r\ncomment dire que c'est du pain ?\r\n\r\n10:24:00:16  10:24:03:12\r\n{\\an1}-C'est bluffant.\r\n-C'est incroyable.\r\n\r\n10:24:03:17  10:24:07:21\r\n{\\an1}Et deux, la pr\u00e9sence du zeste\r\nde citron est hyper importante.\r\n\r\n10:24:08:02  10:24:10:08\r\n{\\an1}-Et la poudre d'amandes.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:24:10:12  10:24:13:05\r\n{\\an1}Je me suis r\u00e9gal\u00e9e, m\u00eame ti\u00e8de.\r\n\r\n10:24:13:10  10:24:17:00\r\n{\\an1}Je la verrai bien\r\nau petit-d\u00e9jeuner, au go\u00fbter.\r\n\r\n10:24:17:05  10:24:20:07\r\n{\\an1}-Avec du fromage blanc,\r\nc'est parfait.\r\n\r\n10:24:20:11  10:24:23:04\r\n{\\an1}-Tu es contente ?\r\n-Tr\u00e8s heureuse,\r\n\r\n10:24:23:09  10:24:26:14\r\n{\\an1}et d'avoir partager\r\nla recette avec toi.\r\n\r\n10:24:26:19  10:24:29:23\r\n{\\an1}-Je ne serai pas la seule\r\n\u00e0 la refaire.\r\n\r\n10:24:30:04  10:24:35:00\r\n{\\an1}-Sonia, tu es prolifique\r\nen mati\u00e8re de bouquins de cuisine.\r\n\r\n10:24:35:05  10:24:38:07\r\n{\\an1}Tu as quelque chose \u00e0 nous annoncer ?\r\n\r\n10:24:38:11  10:24:41:11\r\n{\\an1}-Oui, fin de l'ann\u00e9e,\r\non aura un livre\r\n\r\n10:24:41:16  10:24:45:00\r\n{\\an1}qui tourne\r\nautour du potager de mon papa.\r\n\r\n10:24:45:05  10:24:49:05\r\n{\\an1}L'inspiration du v\u00e9g\u00e9tal\r\nest importante pour moi.\r\n\r\n10:24:49:10  10:24:52:00\r\n{\\an1}-Vert comme la pistache ?\r\n-Oui !\r\n\r\n10:24:52:05  10:24:54:07\r\n{\\an1}Orange comme les oranges.\r\n\r\n10:24:54:11  10:24:57:19\r\n{\\an1}-On se r\u00e9jouit\r\nde d\u00e9couvrir ces recettes.\r\n\r\n10:24:58:00  10:25:01:20\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que tu viendras\r\nen partager avec nous.\r\n\r\n10:25:02:01  10:25:05:11\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9j\u00e0 un plaisir\r\nde revenir te voir.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT044374\r\nDate de transcription : 25-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:24 > 0:00:36) [80%] : \r\nJe dis tout de suite ce et pas au bl\u00e9 avant il poss\u00e8de non plus, il est all\u00e9 poutre Alep autre en tout cas est bien frais bah oui j'allais quand m\u00eame pas amen\u00e9 du pain sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:36 > 0:00:43) [93%] : \r\nBen en fait \u00e7a m'aurait arrang\u00e9 quoi oui parce qu'aujourd'hui on va faire un dessert avec des miettes de pain sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:44 > 0:01:22) [87%] : \r\nBah, dans le genre dessert au pain pudding oui mais justement, on va faire un truc un peu moins pesant, on va faire une tarte tarte au pain sec, oui, bon, dit comme \u00e7a, c'est c'est pas tr\u00e8s sexy, mais je te rassure, on va pas \u00e9mettre que des miettes de pain, on va y ajouter des oeufs, du sucre, des amendes des des zestes d'agrumes, puis attend on va faire une p\u00e2te \u00e0 g\u00e2teau incroyable, genre Jean \u00e0 la pistache, elle commence \u00e0 me faire s\u00e9rieusement saliver Tata, j'esp\u00e8re bien, sauf que c'est pas ma tarte c'est tarde \u00e0 la cuisini\u00e8re qui vient aujourd'hui et comment dire la elle a un talent extraordinaire pour transformer des rien genre des \u00e9pluchures des miettes, des restes en des trucs affreusement bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:29 > 0:01:57) [84%] : \r\nSonia l'ann\u00e9e pass\u00e9e, qui nous avait r\u00e9gal\u00e9s avec un risotto de patte cass\u00e9e qu'on avait r\u00e9alis\u00e9 ben tout simplement en faisant les les \u00e9l\u00e9phant de paquets de p\u00e2tes et ma tu vas nous faire d\u00e9couvrir une recette qui part d'une denr\u00e9e va qu'il nous reste assez fr\u00e9quemment sur les bras aussi les miettes de pain, voil\u00e0 le sec et alors toi pensait que tu ne le donnes ni aux chevaux n\u00e9s au Canard au contraire est inspire beaucoup beaucoup de recettes et cette histoire de r\u00e9cup\u00e9rer le pain, je crois que \u00e7a remonte \u00e0 loin, c'est un petit peu dans ton ADN.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:57 > 0:02:29) [84%] : \r\nAh oui, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ma grand- m\u00e8re auvergnate en face qu'donc \u00e7a qu'il usait et rien \u00e9videmment, tu connais la r\u00e9putation des Auvergnats un peu radin et donc sa ferme en Auvergne, elle avait donc dans la cuisine, une grandes tables de cuisine et sur sa table, cuisine \u00e0 la fraude pour habitude de r\u00e9\u00e9quiper les miettes de pain, qu'elle mettait dans le tiroir \u00e0 Canteleu le tiroir \u00e9tait plein miettes ont r\u00e9alis\u00e9 des sortes de petits biscuits moelleux aux miettes de pain, c'\u00e9tait un peu rustique, j'en conviens mais j'ai toujours gard\u00e9 en t\u00eate cette recette et gel\u00e9 am\u00e9lior\u00e9 au fil des amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:29 > 0:02:50) [80%] : \r\nD'accord, donc la recette fort aujourd'hui sa part de cette histoire d'enfance c'est exactement mais tu l'a rendu plus glamour, h\u00e9 oui, d'autres au dernier bouquin, le bien nomm\u00e9 anti- gaspi, il y a \u00e9videmment un chapitres pas on a pas retrouv\u00e9 le traditionnel pain perdu \u00e0 c'est un peu plus original que \u00e7a et il y a une des versions de tarte, mais en version tartelette le des miettes de pain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:50 > 0:03:01) [90%] : \r\nOui, parce qu'en fait cette tare elle me suit depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, il y en a eu tout un tas de version d'accord et ce que j'aime c'est que \u00e0 chaque fois, j'invente une recette une forme les tartelettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:01 > 0:03:24) [86%] : \r\nD'accord, alors nous aujourd'hui on va faire la version partageuse la tarte et ce int\u00e9ressant dans cette tarte, hormis le le Pensec c'est la p\u00e2te \u00e0 g\u00e2teau \u00e0 la pistache alors c'\u00e9tait d'accord, moi je te propose dans ce Direct parce que, comme toute papa g\u00e2teau c'est mieux si elle leur propose un petit peu oui c'est pr\u00e9f\u00e9rable sc\u00e8ne p\u00e2te sucr\u00e9e donc tu vas mettent de la farine et du sucre, mais aussi du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:24 > 0:03:58) [90%] : \r\nSucre glace oui qu'on va tamiser le sucre glace avec la farine, on va obtenir une texture tr\u00e8s fine et tu verras tr\u00e8s sabl\u00e9s \u00e0 la d\u00e9gustation dans le genre je \u00e7a parfait oui donc on commence par peser le la farine et Monsieur Kraft glace oui alors une petite astuce, on prend la balance on pose un saladier on pose notre ami et l\u00e0 on va mettre le sucre et la farine, ce sera beaucoup plus efficace et pratique excellent la farine journ\u00e9e combien alors 125 grammes qu'et le sucre glace, 40 grammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:00 > 0:04:20) [89%] : \r\nAlors la Sonia, c'est bien parce que c'est toi je du beurre femme Porcher 65 grammes c'est exact, il reste donc du sel, une pinc\u00e9e et puis du sucre en poudre et alors une cuill\u00e8re \u00e0 soupe rase d'accord et ensuite on est bon et ensuite il manquera les pistaches \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:20 > 0:04:30) [77%] : \r\nAlors les plus \u00e7a, \u00e7a fait partie de tes produits f\u00e9tiches, j'ai l'impression que tu que leur un grand amour, on les trouve tr\u00e8s fr\u00e9quemment dans dans tes recettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:30 > 0:04:48) [90%] : \r\nC'est un produit de mon enfance, c'est, c'est vraiment le symbole de la cuisine orientale que j'aime r\u00e9aliser, c'\u00e9tait surtout le produit de luxe, comme j'\u00e9tais petite, c'est un peu le caviar a compl\u00e8tement s'\u00e9tait introduit de fait on en mange tr\u00e8s rarement et c'est vrai qu'\u00e0 chaque fois que j'utilise d\u00e9pistage vraiment l'impression de faire quelque chose de pr\u00e9cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:48 > 0:06:03) [86%] : \r\nMais le prix c'est un sens comme quelque chose de tr\u00e8s haut, qu'on n'en n'utilisent pas des grandes quantit\u00e9s, hein, mais c'est important de savoir que la pistache, c'est un produit de luxe, l\u00e0, parce que tu fais un plus large, faire un petit puis pour Me les diff\u00e9rents ingr\u00e9dients donc le beurre, le sucre, le sel et le sel et l\u00e0 bien s\u00fbr la pistache 35 grammes je n'a fait, c'est juste, oui, mais l\u00e0, il va falloir un petit peu la la concass\u00e9e, bah oui, mais \u00e7a veut dire que pas la r\u00e9duire en poudre non parce que ce qui est int\u00e9ressant, c'est tomb\u00e9 sur des petits morceaux un peu plus gros qui vont craquer faites sous la dent, d'accord mais alors comment est-ce qu'on fait pour la comtesse ben 2 options : soit on le mixe avec de petits coups tr\u00e8s rapide ou alors un foutoir de ce mini- Mexer exactement \u00e7a, bah, je pense que \u00e7a va \u00eatre au couteau parfait cette p\u00e2te \u00e0 la pistache \u00e0 part pour la tarte aux miettes de pain avec quoi, ce qu'elle pourrait s'accorder ou ben \u00e9coute avec plein d'chose par exemple, on pourrait en faire un une tarte aux fruits rouges \u00e0 la cr\u00e8me de citron, pourrait faire un flan p\u00e2tissier et puis une parce que j'adore c'est la tarte aux abricots ah oui \u00e7a abricot, pistache, \u00e7a doit \u00eatre une mais, mais, pour \u00e7a, on attendra l'\u00e9t\u00e9, c'est lui, pas trop la saison et puis ce qu'il faut la la pr\u00e9- alors \u00e7a d\u00e9pend si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:03 > 0:06:13) [85%] : \r\nC'est tartes aux fruits rouges et tarte au citron oui sinon pour les autres, non, et m\u00eame pour la tarte au point, nous n'aurons pas besoin de la pr\u00e9- cuire tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:19 > 0:06:21) [73%] : \r\nTravail quasiment qu'avec le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:22 > 0:06:41) [85%] : \r\nLe bout des doigts, on le bout des doigts en fait je vais m\u00eal\u00e9s, tous les ingr\u00e9dients entre ouais donc c'est tr\u00e8s agr\u00e9able comme geste, c'est ce qu'on appelle un peu le le sablage type voil\u00e0, on commence par m\u00e9langer donc tu vois, on va bien agglom\u00e9r\u00e9 tout les \u00e9l\u00e9ments entre oui comme \u00e7a du bout d'\u00c9douard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:41 > 0:06:44) [85%] : \r\nEt puis apr\u00e8s tu vas faire, comment tu vas tu rajouter \u00e0 9 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:44 > 0:06:56) [87%] : \r\nAlors je vais refaire \u00e0 nouveau un puits oui quant je sens que tout est bien m\u00ealer dans lequel on va mettre l'oeuf battu et on va m\u00e9langer la ce qu'on va faire c'est qu'on va friser tu as qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:56 > 0:07:10) [84%] : \r\nSur le coup, moi ce que j'ai compris le coup fraise et me semble-t-il, c'est alors l\u00e0, du coup, tu vas plus utiliser tes doigts mais plut\u00f4t la pomme notamment et tu vas travailler comme \u00e7a, t'as pas ton en \u00e9crasant son plan de travail jusqu'\u00e0 soit plus ou moins homog\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:10 > 0:07:36) [86%] : \r\nC'est parfaitement le geste qu'il faut faire, j'ai juste, juste, et \u00e7a prend du temps de de fraises et une p\u00e2te \u00e0 g\u00e2teau non c'est assez rapide en fait, moi j'aime particuli\u00e8rement bien p\u00e9trir la p\u00e2te, je trouve \u00e7a tr\u00e8s jouissif, c'est, c'est m\u00eame un antid\u00e9presseur, alors c'est tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able, mais il ne faut pas mettre trop, trop longtemps, parce qu'apr\u00e8s on on rend la p\u00e2te un peu le Style donc l'id\u00e9e c'est juste compte les ingr\u00e9dients sont bien amalgam\u00e9 on arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:57 > 0:08:08) [82%] : \r\nC'est \u00e0 toute berzingue, il faut dire s'ils sont parfaites tu un chef du fraisage, \u00e9coute, c'est en tout cas un geste tr\u00e8s pratique, alors l\u00e0 ce que on la met au frigo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:08 > 0:08:18) [91%] : \r\nAlors non, c'est une petite astuce, on va l'\u00e9taler entre 2 feuilles de papier sulfuris\u00e9, \u00e7a va nous \u00e9viter tout \u00e0 l'heure de farine et trop g\u00e9n\u00e9reusement le plan de travail pour \u00e9taler la p\u00e2te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:18 > 0:08:29) [85%] : \r\nD'accord, et puis alors l'autre Avantage de ton truc, c'est que souvent, quand on met une boule de p\u00e2te au frigo quant \u00e0 leur sort qui perdure, comme actuellement compl\u00e8tement pourrait aller, donc l\u00e0 il sera d\u00e9j\u00e0 \u00e9tal\u00e9 parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:05 > 0:09:08) [96%] : \r\nEncore un petit peu en manque un tout petit coup de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:24 > 0:09:27) [84%] : \r\nId\u00e9alement, combien de temps au frigo la patte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:27 > 0:09:32) [80%] : \r\nId\u00e9alement, 2 heures, mais bon, si on ne peut pas, une heure et vraiment le minimum, minimum, ces 20 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:32 > 0:09:44) [91%] : \r\nD'accord, alors on va profiter de ce temps pour pr\u00e9parer la garniture, \u00e0 commencer par le pain et justement d'foutu insiste sur le fait que chaque point va donner un profil diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:44 > 0:10:09) [88%] : \r\nHop l\u00e0, oui, parce que d'abord ce qui est important c'est de cuisiner avec le pain qu'on a dont on dispose et quelquefois, on peut acheter des pains diff\u00e9rents au fil de la semaine, donc on va se retrouver avec je sais pas moi, un peu de pain blanc un peu de temps aux graines du pain de sel au sarrasin et autres, et donc c'est un int\u00e9r\u00eat on peut m\u00e9langer de la brioche, j'y pense et donc l'id\u00e9e c'est de m\u00e9langer ou de faire 100 pourcent telle ou telle pas et on obtient un go\u00fbt diff\u00e9rent selon les recettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:09 > 0:10:30) [82%] : \r\nD'accord, donc \u00e0 jamais le m\u00eame go\u00fbt en fait jamais, voil\u00e0, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, alors justement, en France, dont vous \u00eates tr\u00e8s baguettes hein oui mais nous en Suisse on aime bien, mais pas un peu plus complet, et par exemple en Valais, on a un pain de sc\u00e8ne oui qui est labellis\u00e9 qu'AOP une appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e, si par exemple on partait sur du sel est-ce que l\u00e0- dessus, pr\u00e9coniserait le m\u00e9lange pass\u00e9 tr\u00e8s dense, comme c'est tr\u00e8s dense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:30 > 0:10:38) [87%] : \r\nPour \u00e9viter d'\u00e9touffer les convives, on pourrait \u00e9mettre, soit du pain de mie, soit la brioche, \u00e7a permettrait d'avoir une texture plus l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:38 > 0:10:54) [85%] : \r\nAlors l\u00e0, tu vois maintenant bon l'\u00e9peautre, qui \u00e0 mon avis, aura \u00e9t\u00e9 assez chouette Moore porte atteinte, mais alors il est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu, donc je pense qu'on va aller farfouiller dans ma bo\u00eete \u00e0 pas faut combien de pain sec alors 130 grammes donc et de combattre gratter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:54 > 0:11:01) [88%] : \r\nOui dans du lait pour la facilement et puis alors l\u00e0 par exemple, qui donne un petit conseil, tu peux le mix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:02 > 0:11:13) [84%] : \r\nR\u00e9guli\u00e8rement et \u00e7a t'\u00e9vite de stocker comme \u00e7a des tranches dans ta bo\u00eete et moi je le garde dans un pot, voil\u00e0 en gros du Fatah de choc leur maison oui parce que c'est un petit peu absurde, acheter de la chapelure quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:13 > 0:11:25) [84%] : \r\nJe suis tout \u00e0 fait d'accord avec toi, et en plus, \u00e7a permet d'\u00eatre extr\u00eamement cr\u00e9atif la chapelure, on en parlera tout \u00e0 l'heure, mais l\u00e0, donc on va \u00e9miett\u00e9, 130 grammes de penser le pain sec donc Wade en a peu pr\u00e8s un quart de un, la de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:29 > 0:12:47) [82%] : \r\nMais dans ta recette le pain est-ce qu'il remplacerait pas la farine dans le r\u00f4le de Lyon parce qu'il n'a pas de farines compl\u00e8tement oui c'est exactement sa fonction, c'est le Lyon c'est le et mais on va quand m\u00eame ajout\u00e9 d\u00e8s les amendes des amendes, c'est plut\u00f4t pour le groupe, oui, mais c'est vraiment par gourmandise mais pour certaines recettes, par exemple avec un pas en graine, on peut tout \u00e0 fait se passer d'monde parce que pas suffisamment bon, il y aura ce petit go\u00fbt torr\u00e9fi\u00e9, ce petit go\u00fbt assez doux, donc la majorit\u00e9 des amandes moulues je note, c'est 40 grammes oui note c'est exactement \u00e7a, alors, \u00e0 propos d'amende est-ce que \u00e0 la place du lait de vache, on pourrait utiliser Ahmed, membre de ma raison oui ou tout autre lait v\u00e9g\u00e9tal, c'est tout \u00e0 fait possible dans cette recette de changer avec un lait pourquoi pas d'amandes, noisettes de soja, ce que tu veux, donc l\u00e0 va le laisser tremper, combien de temps un petit quart d'heure, donc \u00e7a devrait suffire et dans ventre plat donc m\u00e9langer nos 40 grammes d'amandes voulue avec du sucre combien 80 grammes 80 grammes est aussi pr\u00e9vu des oeufs, les films, oui, oui, va prendre 3 jeunes de de blancs mont\u00e9s en neige, c'est pourquoi que de Blancs, mais en fait, parce que \u00e7a va beaucoup gonfl\u00e9, c'est une tarte, on veut faire et pas pas souffl\u00e9 ni une montgolfi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:53 > 0:13:07) [85%] : \r\nEt le blanc d'oeuf, qu'on va utiliser, qu'est ce qu'on peut faire plein d'id\u00e9es de la meringue des langues de chat, de la place Pavlova, tu vois, on peut faire plein d'chose fada de Pavlova co\u00fbte, on est d'oeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:07 > 0:13:36) [85%] : \r\nSi parce que tu as d\u00e9j\u00e0 entendu parler des visites dit non en fait c'est c'est des sortes de petites madeleines mais qui sont r\u00e9alis\u00e9es qu'avec du du blanc d'oeuf, on les aurait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s au Moyen-Age par Nancy rejette par des soeurs qui s'appelait les visites ind\u00fbment en fait elles utilisaient le jaune d'oeuf pour fixer leurs peintures oui h\u00e9 ben avec les Blancs, elles auraient cr\u00e9\u00e9 ce ce petit g\u00e2teau quoi magnifique alors la place des amandes moulues qu'ce qu'on pourrait na\u00eetre d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:37 > 0:13:47) [89%] : \r\nToute autre fruit sec, dur comme les noisettes, les pignons, les noix de piquant les Noirs ont fait tout ce que tu as dans le placard cuisiner avec son placard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:47 > 0:14:02) [84%] : \r\nEn fait, selon ses ressources du placard ou alors selon ses pr\u00e9f\u00e9rences, c'est oui parce que ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est qu'une recette, h\u00e9 ben on se l'approprie, on fait comme on sent, et comme on a mon frigo, faut pas forc\u00e9ment suivre la recette non il fallait beaucoup de l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:02 > 0:14:14) [86%] : \r\nWalter tu tu que la preuve n'ont lequel h\u00e9 bien qui suit une recette \u00e0 la lettre \u00e0 une toute petite t\u00eate, j'adore, j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:14 > 0:14:31) [83%] : \r\nAlors l\u00e0, je vois que tu as pris des des pignons torr\u00e9fi\u00e9s mais, bah pour le coup, n'est pas oblig\u00e9 d'en ma\u00eetre non pas du tout, ben \u00e7a tombe bien parce que j'en ai pas par contre ce qui me para\u00eet essentiel c'est les zestes d'agrumes, c'est un petit peu l'Halloween je gourmande qui manquait \u00e0 la de pas grand- m\u00e8re parce que c'est vraiment ce qui va parfumer latin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:31 > 0:15:06) [85%] : \r\nC'est parfait, mais en m\u00eame temps \u00e7a apporte un petit c\u00f4t\u00e9 p\u00e9tillant tout vif, donc voil\u00e0, tu peux utiliser du citron, du citron Vert du pamplemousse, les arrange pas des orange, de mandarine m\u00eame du aux ou je voudrais faire, j'adore, j'adore sa maigre que tu aimes bien voil\u00e0, on peut utiliser toutes ses petites touches \u00e7a c'est essentiel et aussi quelque chose que j'aime beaucoup ce sont les agrumes confits \u00e0 la place, \u00e7a exactement, orange confite coup\u00e9e en petits d\u00e9s et on le m\u00e9lange dans la pr\u00e9paration alors sais pas d'agrumes confits au magasin en revanche tu vois l\u00e0, j'ai 2 petits citrons bios venu tout droit d'Italie qu'on qu'on qu'on pourrait cesser ah oui, \u00e7a me rappelle l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:06 > 0:15:17) [82%] : \r\nNous sommes en toile \u00e0 la cuisine italienne, on peut alerter le moins faible si je dis que c'est une grande fada de plaintes minist\u00e9riel et dans le registre de la cuisine de, de, de r\u00e9cup\u00e9ration, ils sont assez forts les hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:17 > 0:15:26) [83%] : \r\nAh oui, on peut \u00e9voquer la la China Pauwels Apple qui est vraiment pleine de bonnes id\u00e9es comme \u00e7a de de r\u00e9cup, notamment la fameuse Panza, Neil qui est en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:26 > 0:15:36) [81%] : \r\nC'est une sorte de salade de pain sec, oui \u00e0 la base du plan, le sexe, \u00e7a vient de Toscane croit et on aurait fait ce avec la tomate avec le jeu des tomates et \u00e7a mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:36 > 0:15:52) [88%] : \r\nC'est alors, moi, je trouve une petite version qui me pla\u00eet beaucoup, c'est une version avec les cro\u00fbtes de pizza parce qu'il y a rien qui m'\u00e9nerve autant que de voir les gens qui ne mangent pas la cro\u00fbte des pizzas parce que c'est tellement bon, c'est presque le meilleur dans la pizza, donc voil\u00e0 donc j'utilise ces cro\u00fbtes pour faire la pour nous on est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:52 > 0:15:55) [86%] : \r\nMais est-ce que pour les Red rater \u00e7a aussi vite qu'avec du pain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:55 > 0:16:05) [91%] : \r\nAlors c'est un petit peu plus long, il faut juste vraiment mettre bien \u00e0 l'avance les tomates et l'Aude et des tomates pour bien hydrater la cro\u00fbte des pizzas mais c'est top vraiment top.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:05 > 0:16:15) [77%] : \r\nMais tu parles de chapelure et d'inventer pr\u00e9c\u00e9dents livres, toi tu fais les spaghettis au parmesan du pauvre, \u00e7a c'est aussi une recette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:15 > 0:16:44) [84%] : \r\nCe que j'ai piqu\u00e9 aux Italiens du Sud napolitain, en fait, c'est c'est une recette de de chapelure de pain torr\u00e9fi\u00e9, \u00e7a fait vraiment illusion \u00e7a remplace le Parmesan, c'est d\u00e9licieux alors la Sonia se r\u00e9capitule oui on a ici m\u00e9langer les amendes avec le sucre, les jaunes d'oeuf et mais trompe oui, donc il ne reste plus qu'\u00e0 ajouter les 2 blondes en un jour, oui, et le pain que j'imagine va pas mettre comme \u00e7a, non on va pas laisser des morceaux si gros a 2 options : soit on va limiter \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:44 > 0:16:54) [90%] : \r\nPour obtenir des petits \u00e9clats comme \u00e7a irr\u00e9guliers qui se qui feront une tarte \u00e0 un petit peu rustiques ou alors on peut mixer le tout et on aura une tarte bien lisse, bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:54 > 0:16:58) [74%] : \r\nOk alors moi perso, je ne m'a jamais all\u00e9 avec les doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:58 > 0:17:05) [85%] : \r\nOui, tu as compris qu'on aimait bien, on aimait bien touiller, donc voil\u00e0 on va faire les ennemi \u00e9tage avec les doigts m\u00e9caniques exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:13 > 0:17:18) [82%] : \r\nL'enfant n'avait peut-\u00eatre vous pla\u00eet pas non mais regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:57 > 0:19:46) [83%] : \r\nAlors l\u00e0 avec ton truc absolument g\u00e9nial, ben c'est bien l'affaire, voil\u00e0 et \u00e0 P\u00e9kin, mettent la marraine, j'ai un autre truc \u00e0 te d\u00e9voiler en fait pour faire des tartelettes OK, la presse avec la m\u00eame pas de probl\u00e8mes en bas, oui, on voit la fa\u00e7onner au boudin du diam\u00e8tre \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame taille que celui de moules \u00e0 tartelette et ensuite, le principe est tr\u00e8s simple, on met au frais, on d\u00e9coupe des tranches tr\u00e8s fines et on les \u00e9tale tr\u00e8s simplement dans les moules \u00e0 tartelettes et on le met au frigo, puis attend si t'as pas de roue la tartelette je sais pas si tu te souviens, mais ton anti- gaspi, hein, t'as-tu fait et tu fais son moule quoi comme comme il semble indiff\u00e9rence comprendre la p\u00e2te bris\u00e9e, plus facile \u00e0 travailler et on fait on fait une forme \u00e0 peu pr\u00e8s et on rabat Rabat les bords comme \u00e7a, juste un petit peu penser et, enfin, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s joli et \u00e7a fait l'affaire, donc la notre par an, la pr\u00e9cuits pas, c'est juste non, on ne va pas \u00eatre tr\u00e8s cuir d'ailleurs l\u00e0 quelque part la on v\u00e9rifiera juste au cours de la cuisson, qu'elle soit bien cuite et si besoin, mettre un petit petit sur la garniture pour \u00e9viter qu'elle ne que leurs troupes d'accord parce que la PAC, il faut aussi qu'elle soit color\u00e9 ah oui, le fait qu'elle soit color\u00e9 et croustillante et \u00e0 combien de degr\u00e9s qui alors l\u00e0, on va la pure \u00e0 180 degr\u00e9s un peu commence l'eau exactement le m\u00eame principe que le fant\u00f4me simple esprit Florent puisque les r\u00e9seaux dedans compl\u00e8tement et on verra une jolie coloration une jolie cro\u00fbte sur le dessus et au niveau du timing, combien de temps, alors tu sais \u00e7a d\u00e9pend toujours un peu du four de diff\u00e9rentes choses, donc oui, une trentaine de voil\u00e0, c'est toujours un des cath\u00e9drales faut ensemble on v\u00e9rifie au fur et \u00e0 mesure, et alors cette tard est ce qu'elle se d\u00e9guste chaude ou froide, alors \u00e0 mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:46 > 0:19:59) [90%] : \r\nMoi je pr\u00e9f\u00e8re nettement froide avec par exemple des fruits frais de du Lehman, coeur d'une glace \u00e0 la vanille, j'aime bien aussi avec un petit peu de de pralines, si on fait une tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:59 > 0:20:24) [82%] : \r\nSi les pralines c'est typiquement de chez toi, oui ce lieu dans les Lyonnais avec des plaintes pralines qui ont un petit peu fondu dans de la cr\u00e8me, c'est parfait, c'est incroyable comment d\u00e9j\u00e0, alors que les bac 8, elles sont le le le zeste de citron cellule s'ils sont \u00e9lus sont \u00e9lus Pinto russe, on sent bien le pain grill\u00e9 aussi, oui, \u00e7a, \u00e7a me fait enfin, il va falloir racont\u00e9 qu'il \u00e9tait au moins une demi- heure pour demander captifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:29 > 0:20:41) [86%] : \r\nAlors, pendant que autre tarte puis je voulais que tu parle un peu de th\u00e9 chapelure cr\u00e9atif parce que faire \u00e7a chapelure soi-m\u00eame, \u00e7a permet aussi d'\u00eatre tr\u00e8s inventif et toi tu n'h\u00e9site pas \u00e0 faire des chapelure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:41 > 0:21:08) [77%] : \r\nAux paillettes jambon cru croustillant chapelure aux agrumes au pelure de Nyon et Auxerre aussi et fait m\u00eame avec des fumeurs, par exemple, chapelure basilic s'av\u00e8re p\u00e9tant oui c'est une recette que j'utilise beaucoup, \u00e7a c'est un mais plein f\u00e9tiche cette somme au code agneau farci au citron parmesan plein plein de choses et une chapelure au basilic c'est tr\u00e8s parfum\u00e9 et vraiment c'est incroyable cette choc mais en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:08 > 0:21:16) [87%] : \r\nCe qui montre aussi que la chapelure, \u00e7a, \u00e7a va au-del\u00e0 de la panure oui, \u00e7a, vraiment, on peut en faire plein plein d'autres usages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:16 > 0:21:28) [88%] : \r\nAh oui, \u00e7a devient un vrai ingr\u00e9dient \u00e0 part enti\u00e8re et tu peux t'exprimer, faire des plats tr\u00e8s gastronomique, en fait, on retourne le probl\u00e8me d'un plat de r\u00e9cup\u00e9ration, \u00e7a va, \u00e7a devient plat qui va bluffer les invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:28 > 0:21:35) [85%] : \r\nD'ailleurs, tu fais \u00e7a aussi avec des chapelure les fais aussi en version sucr\u00e9e un pain d'\u00e9pice ainsi les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:35 > 0:21:46) [84%] : \r\nCe qui fait que l'eau se gu\u00e9rit bretonne et autres, en fait, \u00e7a va devenir une base pour faire des tartes, des petites, des petites choses croustillantes farcis etc c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:46 > 0:21:54) [89%] : \r\nEt donc toi tu le dis pas ses invit\u00e9s que leur fait des trucs avec des restructurer leur dit qu'\u00e0 la FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:54 > 0:22:11) [90%] : \r\nPar d\u00e9fi, par d\u00e9fi souvent bon, aujourd'hui je vais vous faire de des recettes \u00e0 base de pain rassis \u00e0 base de d\u00e9chets des plus pour voir justement leur r\u00e9action parce que c'est tellement joliment pr\u00e9sent\u00e9, qu'on ne peut pas imaginer que ce sont des plats de r\u00e9cup\u00e9ration, donc c'est totalement bluffant encore compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:11 > 0:22:17) [78%] : \r\nMais dans le genre bluffant la tarte aux \u00e9crite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:39 > 0:22:52) [86%] : \r\nEt tr\u00e8s tr\u00e8s beau et en fait, c'est comme \u00e7a que \u00e7a va exactement, je sais qu'elle est bien meilleure froid mais on va quand m\u00eame les voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:07 > 0:23:16) [83%] : \r\nLe seul truc avec la puissance et que la la porte \u00e0 la pistache et l\u00e0, elle a perdu son c\u00f4t\u00e9 Vert p\u00e9tant hein oui, mais alors pas le go\u00fbt un non, elle a un peu moins disco mais elle va \u00eatre bonne ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:33 > 0:23:37) [81%] : \r\nJ'ai vot\u00e9 la tarte aux miettes de pain : allez, arr\u00eate de filmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:49 > 0:24:38) [87%] : \r\nAlors il y a 2 choses qui qui pour moi sont incroyables dans ce tarte, non pas qu'elle est bonne parce que \u00e7a, et je m'y attendais, non c'est pas une surprise mais un comment dire que c'est Dupont ah oui, c'est assez bluffant on ne peut pas deviner c'est incroyable et 2 quand m\u00eame la la pr\u00e9sence du zeste de citron c'est c'est hyper important, disait et la poudre d'amande et l\u00e0 pour amende oui en tout cas m\u00eame m\u00eame ti\u00e8de, moi je me suis r\u00e9gal\u00e9 moi jamais je la verrais bien je crois au petit-d\u00e9jeuner ou au go\u00fbter ces familles Pierre petit d\u00e9jeuner avec du fromage blanc c'est parfait ouais tu es contente ah oui, tr\u00e8s heureuse, tr\u00e8s heureuse d'avoir partag\u00e9 avec toi cette recette qui est tr\u00e8s cher \u00e0 mon coeur oui et je pense qu'il y a pas que moi qui, qui veut leur faire sage alors Sonia oui tr\u00e8s tr\u00e8s prolifique en mati\u00e8re de bouquins de cuisine, tu as toujours un ouvrage sur le feu, est ce que tu as quelque chose \u00e0 nous annoncer oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:38 > 0:24:48) [88%] : \r\nAu courant dans le femme mais je pense, on aura un livre qui tourne autour du potager, mon papa donc \u00e0 quel point l'inspiration du v\u00e9g\u00e9tal est importante dans mes cr\u00e9ations culinaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:48 > 0:24:51) [85%] : \r\nD'accord, donc tr\u00e8s v\u00e9g\u00e9tal Vert comme la piste n'a rien comme la piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:51 > 0:24:55) [86%] : \r\nSage orange comme les oranges mais plein de choses autour du potager, mon p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:55 > 0:25:05) [87%] : \r\nEh bien, on se r\u00e9jouit de de d\u00e9couvrir ces nouvelles recettes et j'esp\u00e8re que tu nous fera plaisir de partag\u00e9 quelle saison d\u00e9j\u00e0 un plaisir de revenir te voir merci Sonia auto.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:33:20Z", "program": {"href": "/programs/4819", "id": "4819", "name": "Les saisons de pique-assiette"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "KUCHEN, Svenn", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JEANMAIRET, Annick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1763197", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044374", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1811838", "internalArchiveId": "AA1902811459", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse Super League 2018 - 2019 : FC Sion - FC St-Gall", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "durationSec": 10800, "genres": ["Football enregistrement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-11T12:33:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902810255", "durationSec": 1042, "title": "Championnat de Suisse Super League 2018 - 2019 : FC Sion - FC St-Gall GRAND FORMAT", "excerpt": "Match nul 2 buts \u00e0 2 entre le FC Sion et le FC St-Gall au terme d'un match comptant pour la 22e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League 2019. Itw du footballeur du FC Sion Pajtim Kasami qui a marqu\u00e9 les 2 buts de son \u00e9quipe.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902811443", "durationSec": 176, "title": "SPDE 230219 FOOT SIO STG", "excerpt": "Match nul entre le FC Sion et le FC St-Gall, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 2 buts \u00e02, lors d'un match de la 22e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League 2019. Itw du footballeur du FC Sion Xavier Kouassi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC ST-GALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811552", "durationSec": 66, "title": "SPDI 240219 FOOT RETOUR SION", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC ST-GALL"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1776234", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU104448", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 26200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 6SidFrVPGGjSA1LgnBwk1ZWvGxkM"}]