[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2400&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-2027825", "internalArchiveId": "AA1910027437", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-25T19:30:00Z", "durationSec": 1849, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Redwall", "L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve s'agrandit avec pour cons\u00e9quence une extension de la zone du bruit", "A\u00e9roport de Gen\u00e8ve: les pr\u00e9cisions de Julien Chiffelle", "La grande r\u00e9trospective L\u00e9onard de Vinci s'ouvre au Louvre. 162 oeuvres du g\u00e9nie de la Renaissance sont expos\u00e9es", "Kurdistan irakien: Tristan Dessert r\u00e9sume la situation sur place", "Au Kurdistan irakien, les peshmergas prot\u00e8gent nuit et jour leur territoire contre toute incursion des djihadistes", "Marl\u00e8ne Schiappa, Madame \u00e9galit\u00e9 en France, s'exprime ce soir \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve", "Marl\u00e8ne Schiappa: \"Pour la France, c'est important de trouver une r\u00e9sonnance dans les organisations internationales\"", "Beate Uhse, la reine de l'\u00e9rotisme, qui a ouvert les premiers sex-shops aurait 100  ans aujourd'hui", "Le tourisme valaisan satisfait de sa saison estivale, gr\u00e2ce aux touristes asiatiques et surtout am\u00e9ricains", "Dans la course au Conseil des Etats \u00e0 Zurich, Roger K\u00f6ppel se retire pour barrer la route aux Verts", "Le Zurichois Andri Silberschmidt, pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux-radicaux, est le plus jeune \u00e9lu \u00e0 Berne sous la coupole", "L'ambassadeur de France en Suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Journ\u00e8s a pris ses fonctions", "Le minist\u00e8re public a ouvert une enqu\u00eate contre deux jeunes suisses pour leurs liens pr\u00e9sum\u00e9s avec l'Etat islamique en Syrie", "19h30"], "alternativeSummary": ["Trahison"], "variantIds": ["ece-2990671", "ece-10814640", "ece-10814642", "ece-10814664", "ece-10814654", "ece-10814656", "ece-10814658", "ece-10814660", "ece-10814662", "ece-10814644", "ece-10814646", "ece-10814648", "ece-10814650", "ece-10814652", "ece-10814666"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-27T02:10:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:05  00:00:18:07\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:09  00:00:21:23\r\n{\\an1}Voici un moment cl\u00e9 pour le principal\r\na\u00e9roport de Suisse romande.\r\n\r\n00:00:22:01  00:00:24:01\r\n{\\an1}La consultation a pris fin.\r\n\r\n00:00:24:03  00:00:26:19\r\n{\\an1}Il s'agit de la question cruciale\r\ndu bruit\r\n\r\n00:00:26:21  00:00:29:09\r\n{\\an1}que ce d\u00e9veloppement pourra causer.\r\n\r\n00:00:29:11  00:00:37:03\r\n{\\an1}Julien Chiffelle,\r\ncombien d'oppositions ?\r\n\r\n00:00:37:07  00:00:39:18\r\n{\\an1}-660 oppositions.\r\n\r\n00:00:41:19  00:00:44:19\r\n{\\an1}-Roger Koeppel\r\na retir\u00e9 sa candidature\r\n\r\n00:00:44:21  00:00:47:06\r\n{\\an1}pour le deuxi\u00e8me tour aux Etats.\r\n\r\n00:00:47:08  00:00:53:00\r\n{\\an1}Il est le symbole d'une certaine UDC,\r\nen recul cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:00:53:21  00:00:56:15\r\n{\\an1}Aussi, on entendra Marl\u00e8ne Schiappa,\r\n\r\n00:00:56:17  00:01:00:13\r\n{\\an1}secr\u00e9taire d'Etat fran\u00e7aise\r\net figure du f\u00e9minisme.\r\n\r\n00:01:00:15  00:01:05:08\r\n{\\an1}Vous l'entendrez aussi,\r\nelle parle \u00e0 ceux que l'on nomme\r\n\r\n00:01:05:10  00:01:10:00\r\n{\\an1}\"les m\u00e2les de plus de 50 ans\".\r\n\r\n00:01:10:15  00:01:12:13\r\n{\\an1}Nous nous rendrons en Valais\r\n\r\n00:01:12:15  00:01:15:15\r\n{\\an1}pour constater un regain\r\ndu tourisme \u00e9tranger.\r\n\r\n00:01:15:17  00:01:18:08\r\n{\\an1}Certains indicateurs\r\nsont in\u00e9dits depuis 2006.\r\n\r\n00:01:18:10  00:01:21:02\r\n{\\an1}On le doit aux Am\u00e9ricains\r\net aux Asiatiques.\r\n\r\n00:01:21:09  00:01:24:10\r\n{\\an1}En Irak comme en Syrie,\r\n\r\n00:01:24:11  00:01:35:01\r\n{\\an1}on craint un retour en force\r\ndu groupe Etat islamiste.\r\n\r\n00:01:35:12  00:01:38:16\r\n{\\an1}Enfin c'est une exposition \u00e9v\u00e9nement\r\n\u00e0 Paris.\r\n\r\n00:01:38:18  00:01:42:15\r\n{\\an1}Le g\u00e9nie de Leonard de Vinci\r\n\u00e9clate dans tous les domaines:\r\n\r\n00:01:42:17  00:01:45:01\r\n{\\an1}peintre, inventeur, philosophe...\r\n\r\n00:01:45:03  00:01:48:16\r\n{\\an1}C'est le portrait fascinant\r\nd'une intelligence totale.\r\n\r\n00:01:50:21  00:01:54:07\r\n{\\an1}C'est l'a\u00e9roport principal\r\ndes Suisses romands et bien au-del\u00e0.\r\n\r\n00:01:54:09  00:01:56:23\r\n{\\an1}Cointrin attend 25 millions\r\nde passagers en 2030.\r\n\r\n00:01:57:01  00:01:59:20\r\n{\\an1}Cela implique un d\u00e9veloppement\r\net des nuisances nouvelles.\r\n\r\n00:01:59:22  00:02:06:11\r\n{\\an1}La consultation a pris fin, elle\r\nprovoque des centaines d'oppositions.\r\n\r\n00:02:08:05  00:02:10:10\r\n{\\an1}-Avully, dans la campagne genevoise.\r\n\r\n00:02:10:11  00:02:12:14\r\n{\\an1}Laurent Velin\r\nest un enfant du village,\r\n\r\n00:02:12:16  00:02:15:16\r\n{\\an1}les avions, il vit avec.\r\n\r\n00:02:15:18  00:02:19:14\r\n{\\an1}Mais il apprend que tout nouveau\r\nprojet de construction\r\n\r\n00:02:19:16  00:02:21:16\r\n{\\an1}est bloqu\u00e9 dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:02:22:03  00:02:24:04\r\n{\\an1}-On ne peut plus construire\r\n\r\n00:02:24:06  00:02:26:01\r\n{\\an1}sur ces axes si ce n'est\r\n\r\n00:02:26:03  00:02:28:09\r\n{\\an1}de la zone industrielle.\r\n\r\n00:02:28:10  00:02:33:19\r\n{\\an1}Il y a deux projets de particuliers\r\nqui sont bloqu\u00e9s.\r\n\r\n00:02:34:03  00:02:35:20\r\n{\\an1}-La faute au bruit.\r\n\r\n00:02:35:22  00:02:37:15\r\n{\\an1}Jusqu'ici, les autorit\u00e9s\r\n\r\n00:02:37:17  00:02:39:13\r\n{\\an1}se basaient sur cette carte.\r\n\r\n00:02:39:15  00:02:41:20\r\n{\\an1}La zone rouge\r\n\u00e9tait jug\u00e9e trop bruyante,\r\n\r\n00:02:41:22  00:02:44:04\r\n{\\an1}la construction de logements\r\n\u00e9tait limit\u00e9e.\r\n\r\n00:02:44:06  00:02:46:12\r\n{\\an1}Mais cette carte remonte \u00e0 2009.\r\n\r\n00:02:46:14  00:02:49:18\r\n{\\an1}Depuis, le trafic s'est envol\u00e9.\r\n\r\n00:02:49:21  00:02:52:19\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: le p\u00e9rim\u00e8tre est \u00e9largi.\r\n\r\n00:02:52:21  00:02:55:18\r\n{\\an1}La fronti\u00e8re est invisible\r\nsur le terrain,\r\n\r\n00:02:55:19  00:02:58:23\r\n{\\an1}mais \u00e0 Versoix,\r\nJulien Roder la conna\u00eet bien.\r\n\r\n00:02:59:09  00:03:02:13\r\n{\\an1}-Elle traversait juste ici,\r\net avec la nouvelle limite,\r\n\r\n00:03:02:15  00:03:05:16\r\n{\\an1}elle sera d\u00e9plac\u00e9e.\r\n\r\n00:03:05:18  00:03:09:11\r\n{\\an1}La parcelle va \u00eatre englob\u00e9e\r\ndans cette nouvelle zone\r\n\r\n00:03:09:12  00:03:12:21\r\n{\\an1}o\u00f9 il sera plus difficile\r\nde construire.\r\n\r\n00:03:13:04  00:03:16:07\r\n{\\an1}-\u00c0 la place de l'ancienne maison\r\nde ses grands-parents,\r\n\r\n00:03:16:09  00:03:18:16\r\n{\\an1}il pr\u00e9voyait un villa mitoyenne.\r\n\r\n00:03:18:18  00:03:21:04\r\n{\\an1}Son projet s'enlise.\r\n\r\n00:03:21:11  00:03:24:20\r\n{\\an1}-On craint de ne pas avoir\r\nnotre autorisation de construire,\r\n\r\n00:03:24:22  00:03:27:09\r\n{\\an1}ou alors d'avoir des surco\u00fbts\r\n\r\n00:03:27:11  00:03:30:21\r\n{\\an1}li\u00e9s \u00e0 l'insonorisation du b\u00e2timent.\r\n\r\n00:03:30:23  00:03:35:00\r\n{\\an1}Tout \u00e7a nous inqui\u00e8te\r\npour l'avanc\u00e9e de notre projet.\r\n\r\n00:03:35:06  00:03:38:02\r\n{\\an1}-Pour le directeur\r\nde Gen\u00e8ve A\u00e9roport, pas le choix.\r\n\r\n00:03:38:04  00:03:41:13\r\n{\\an1}La loi exige d'actualiser\r\nla carte du bruit.\r\n\r\n00:03:41:15  00:03:45:03\r\n{\\an1}Les propri\u00e9taires\r\npeuvent obtenir des d\u00e9dommagements.\r\n\r\n00:03:45:11  00:03:47:16\r\n{\\an1}-La l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:03:47:18  00:03:49:13\r\n{\\an1}pr\u00e9voit d'indemniser\r\n\r\n00:03:49:14  00:03:52:10\r\n{\\an1}les gens qui ont\r\ndes impacts \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:03:52:11  00:03:56:21\r\n{\\an1}Si demain on pouvait avoir des avions\r\nqui ne font plus du tout de bruit,\r\n\r\n00:03:56:23  00:03:59:12\r\n{\\an1}on serait les premiers \u00e0 le faire.\r\n\r\n00:03:59:14  00:04:03:11\r\n{\\an1}La technologie avance, les avions\r\nfont de moins en moins de bruit,\r\n\r\n00:04:03:12  00:04:05:18\r\n{\\an1}mais elle va \u00e0 sa vitesse.\r\n\r\n00:04:06:01  00:04:09:02\r\n{\\an1}-Comme 660 autres particuliers\r\net communes,\r\n\r\n00:04:09:04  00:04:13:11\r\n{\\an1}Laurent a fait opposition\r\nau projet de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:04:13:15  00:04:20:13\r\n{\\an1}-J.Chiffelle,\r\nil y aura plus de bruit ?\r\n\r\n00:04:20:16  00:04:22:23\r\n{\\an1}-Oui, d'apr\u00e8s l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:04:23:01  00:04:25:08\r\n{\\an1}le bruit augmentera jusqu'en 2022.\r\n\r\n00:04:25:10  00:04:32:18\r\n{\\an1}Puis il devrait baisser\r\nprogressivement.\r\n\r\n00:04:33:06  00:04:35:13\r\n{\\an1}-Ca veut dire que tout est bloqu\u00e9\r\n\r\n00:04:35:15  00:04:39:15\r\n{\\an1}dans la nouvelle zone repr\u00e9sent\u00e9e\r\ndans le reportage ?\r\n\r\n00:04:40:02  00:04:44:18\r\n{\\an1}-Tout n'est pas enti\u00e8rement bloqu\u00e9,\r\nmais les proc\u00e9dures seront longues.\r\n\r\n00:04:44:20  00:04:47:13\r\n{\\an1}Certains propri\u00e9taires\r\npourront construire,\r\n\r\n00:04:47:15  00:04:50:03\r\n{\\an1}mais seulement avec des d\u00e9rogations.\r\n\r\n00:04:50:05  00:04:53:00\r\n{\\an1}Ca, ce sera \u00e0 condition\r\nque le b\u00e2timent\r\n\r\n00:04:53:02  00:04:56:20\r\n{\\an1}soit particuli\u00e8rement\r\nbien insonoris\u00e9.\r\n\r\n00:04:56:22  00:05:01:05\r\n{\\an1}Ce qui est s\u00fbr,\r\nc'est que \u00e7a co\u00fbtera plus cher,\r\n\r\n00:05:01:07  00:05:03:05\r\n{\\an1}\u00e7a durera plus longtemps.\r\n\r\n00:05:03:12  00:05:07:09\r\n{\\an1}Et pour ceux qui souhaiteraient\r\nobtenir un d\u00e9dommagement,\r\n\r\n00:05:07:11  00:05:09:17\r\n{\\an1}ce ne sera pas automatique.\r\n\r\n00:05:09:19  00:05:13:10\r\n{\\an1}Chaque propri\u00e9taire\r\ndevra entreprendre lui-m\u00eame\r\n\r\n00:05:13:11  00:05:16:01\r\n{\\an1}des d\u00e9marches devant les tribunaux.\r\n\r\n00:05:16:03  00:05:18:01\r\n{\\an1}Certains ont de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:05:18:03  00:05:21:15\r\n{\\an1}Des habitants s'\u00e9taient lanc\u00e9s il\r\ny une dizaine d'ann\u00e9es, avec succ\u00e8s.\r\n\r\n00:05:21:17  00:05:25:00\r\n{\\an1}La proc\u00e9dure avait dur\u00e9 dix ans,\r\navec des d\u00e9dommagements cons\u00e9quents,\r\n\r\n00:05:25:01  00:05:28:22\r\n{\\an1}mais pr\u00e8s de la moiti\u00e9\r\n\u00e9tait partie en frais d'avocats.\r\n\r\n00:05:29:20  00:05:32:18\r\n{\\an1}-C'est une bonne nouvelle\r\npour le tourisme valaisan.\r\n\r\n00:05:32:20  00:05:36:02\r\n{\\an1}Certains indicateurs sont positifs\r\ncomme jamais depuis 2006.\r\n\r\n00:05:36:04  00:05:40:20\r\n{\\an1}On le doit aux Am\u00e9ricains\r\net aux Asiatiques.\r\n\r\n00:05:41:19  00:05:45:04\r\n{\\an1}-Zermatt, \u00e9l\u00e8ve exemplaire\r\nen mati\u00e8re de tourisme.\r\n\r\n00:05:45:06  00:05:49:08\r\n{\\an1}H\u00f4tellerie, remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\net offices du tourisme\r\n\r\n00:05:49:09  00:05:53:01\r\n{\\an1}se f\u00e9licitent de cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:05:53:03  00:05:57:06\r\n{\\an1}Si le franc fort d\u00e9motive\r\nles touristes europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:05:57:08  00:06:02:00\r\n{\\an1}il ne pose aucun probl\u00e8me\r\naux Asiatiques et aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:06:02:08  00:06:04:14\r\n{\\an1}-Il y a l'atout nature.\r\n\r\n00:06:04:16  00:06:07:18\r\n{\\an1}Et il y a le c\u00f4t\u00e9 attractif.\r\n\r\n00:06:07:20  00:06:11:06\r\n{\\an1}Enorm\u00e9ment d'Am\u00e9ricains\r\nsont d'anciens Europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:06:11:08  00:06:16:16\r\n{\\an1}Pour eux, c'est aussi\r\nun retour aux sources.\r\n\r\n00:06:17:01  00:06:22:14\r\n{\\an1}-La diff\u00e9rence entre les nuit\u00e9es\r\neurop\u00e9ennes et mondiales s'estompe.\r\n\r\n00:06:28:19  00:06:30:18\r\n{\\an1}Les visiteurs en provenance des USA\r\n\r\n00:06:30:20  00:06:33:11\r\n{\\an1}repr\u00e9sentent 3 %\r\ndes flux touristiques suisses.\r\n\r\n00:06:33:13  00:06:36:01\r\n{\\an1}Une client\u00e8le ais\u00e9e, plut\u00f4t jeune,\r\n\r\n00:06:36:03  00:06:38:10\r\n{\\an1}et attir\u00e9e\r\npar les sports de montagne.\r\n\r\n00:06:38:11  00:06:43:14\r\n{\\an1}Mais aussi des professionnels\r\nqui font du t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\n00:06:43:22  00:06:47:10\r\n{\\an1}-On voit fleurir\r\n\r\n00:06:47:11  00:06:49:11\r\n{\\an1}des bureaux \u00e0 distance\r\n\r\n00:06:49:13  00:06:52:07\r\n{\\an1}dans les h\u00f4tels.\r\n\r\n00:06:52:09  00:06:56:11\r\n{\\an1}Ils viennent un mois\r\npour travailler en Suisse,\r\n\r\n00:06:56:12  00:07:01:01\r\n{\\an1}ensuite ils vont travailler\r\n\u00e0 Paris, \u00e0 Florence...\r\n\r\n00:07:01:03  00:07:07:07\r\n{\\an1}Les h\u00f4teliers valaisans\r\nse sont adapt\u00e9s \u00e0 ce tourisme.\r\n\r\n00:07:08:05  00:07:10:00\r\n{\\an1}-43 % des acteurs du tourisme\r\n\r\n00:07:10:02  00:07:12:08\r\n{\\an1}interrog\u00e9s\r\npar l'Observatoire valaisan\r\n\r\n00:07:12:10  00:07:16:04\r\n{\\an1}se disent confiants\r\nconcernant la saison hivernale.\r\n\r\n00:07:16:06  00:07:21:11\r\n{\\an1}La seule visiteuse indispensable\r\nreste la neige.\r\n\r\n00:07:22:12  00:07:28:13\r\n{\\an1}-Roger Koeppel renonce au second tour\r\npour le Conseil des Etats.\r\n\r\n00:07:28:15  00:07:34:19\r\n{\\an1}Cet \u00e9chec relatif\r\nest tout un symbole en 2019.\r\n\r\n00:07:34:21  00:07:40:07\r\n{\\an1}Le Zurichois incarne\r\nune certaine UDC conqu\u00e9rante\r\n\r\n00:07:40:09  00:07:44:18\r\n{\\an1}qui a triomph\u00e9 en 2015,\r\nmais perdu du terrain cette fois-ci.\r\n\r\n00:07:46:22  00:07:50:18\r\n{\\an1}-Roger Koeppel frein\u00e9\r\ndans son ascension.\r\n\r\n00:07:50:20  00:07:54:16\r\n{\\an1}L'UDC zurichoise a tranch\u00e9:\r\nil doit s'effacer\r\n\r\n00:07:54:18  00:07:57:18\r\n{\\an1}pour \u00e9viter qu'une Verte\r\nsoit \u00e9lue aux Etats\r\n\r\n00:07:57:20  00:08:01:00\r\n{\\an1}\u00e0 la place\r\ndu lib\u00e9ral-radical sortant.\r\n\r\n00:08:02:05  00:08:05:08\r\n{\\an1}-Si l'UDC s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n00:08:05:10  00:08:08:09\r\n{\\an1}contre le PLR au 2\u00e8me tour,\r\n\r\n00:08:08:11  00:08:11:20\r\n{\\an1}celle qui aurait bien rigol\u00e9,\r\nc'est la candidate d'extr\u00eame gauche\r\n\r\n00:08:11:22  00:08:14:10\r\n{\\an1}lanc\u00e9e par les Verts.\r\n\r\n00:08:14:18  00:08:18:05\r\n{\\an1}-Locomotive de l'UDC \u00e0 Zurich,\r\nR.Koeppel \u00e9tait pourtant all\u00e9\r\n\r\n00:08:18:07  00:08:20:14\r\n{\\an1}\u00e0 la rencontre de la population,\r\n\r\n00:08:20:16  00:08:26:18\r\n{\\an1}se moquant de ce qu'il a appel\u00e9\r\n\"l'hyst\u00e9rie climatique\".\r\n\r\n00:08:27:05  00:08:31:15\r\n{\\an1}-L'eau que je bois\r\nest sans gaz carbonique,\r\n\r\n00:08:31:17  00:08:34:21\r\n{\\an1}elle est donc neutre pour le climat.\r\n\r\n00:08:35:06  00:08:39:21\r\n{\\an1}-L'UDC zurichoise\r\nn'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser.\r\n\r\n00:08:39:23  00:08:43:12\r\n{\\an1}Le parti bloch\u00e9rien\r\na perdu 4 % des voix \u00e0 Zurich,\r\n\r\n00:08:43:14  00:08:48:05\r\n{\\an1}encore plus que la moyenne suisse,\r\no\u00f9 l'UDC a perdu 3,6 points.\r\n\r\n00:08:48:11  00:08:51:13\r\n{\\an1}-Roger Koeppel a un grand m\u00e9rite:\r\n\r\n00:08:51:15  00:08:54:22\r\n{\\an1}en allant dans les 162 communes\r\n\r\n00:08:55:00  00:08:59:13\r\n{\\an1}du canton,\r\nil a r\u00e9ussi \u00e0 minimiser nos pertes.\r\n\r\n00:08:59:21  00:09:03:12\r\n{\\an1}-Le retrait de R.Koeppel\r\nde la course aux Etats\r\n\r\n00:09:03:14  00:09:07:04\r\n{\\an1}refl\u00e8te la difficult\u00e9 persistante\r\ndu premier parti du pays\r\n\r\n00:09:07:06  00:09:09:16\r\n{\\an1}\u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la Chambre des cantons.\r\n\r\n00:09:09:18  00:09:11:20\r\n{\\an1}-L'UDC a d\u00e9j\u00e0 perdu\r\n\r\n00:09:11:22  00:09:14:08\r\n{\\an1}un de ses cinq si\u00e8ges aux Etats,\r\n\r\n00:09:14:10  00:09:17:01\r\n{\\an1}elle pourrait en perdre un second\r\n\u00e0 Schwytz.\r\n\r\n00:09:17:03  00:09:20:00\r\n{\\an1}Les Verts pourraient avoir\r\nplus de si\u00e8ges\r\n\r\n00:09:20:02  00:09:22:07\r\n{\\an1}\u00e0 la Chambre haute que l'UDC.\r\n\r\n00:09:22:09  00:09:27:16\r\n{\\an1}-Roger Koeppel a la difficile t\u00e2che\r\nde convaincre la base UDC\r\n\r\n00:09:27:18  00:09:30:22\r\n{\\an1}d'\u00e9lire le lib\u00e9ral-radical\r\nRuedi Noser.\r\n\r\n00:09:31:00  00:09:34:03\r\n{\\an1}Sans quoi,\r\nla Verte Marionna Schlatter\r\n\r\n00:09:34:05  00:09:38:09\r\n{\\an1}pourrait cr\u00e9er la surprise\r\nlors du 2\u00e8me tour du 17 novembre.\r\n\r\n00:09:39:19  00:09:46:03\r\n{\\an1}-Ces \u00e9lections ont cr\u00e9\u00e9 un Parlement\r\nplus f\u00e9minin, mais aussi plus jeune.\r\n\r\n00:09:46:05  00:09:48:11\r\n{\\an1}La moyenne est parlante.\r\n\r\n00:09:48:12  00:09:53:04\r\n{\\an1}Exemple de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n00:09:53:06  00:09:57:10\r\n{\\an1}avec Le PLR Andri Silberschmidt,\r\n25 ans.\r\n\r\n00:09:58:21  00:10:04:06\r\n{\\an1}-Lui, c'est la jeune sensation\r\npolitique zurichoise.\r\n\r\n00:10:08:21  00:10:10:21\r\n{\\an1}-J'ai 25 ans.\r\n\r\n00:10:10:23  00:10:12:16\r\n{\\an1}Je suis entrepreneur\r\n\r\n00:10:12:18  00:10:15:19\r\n{\\an1}et je vais repr\u00e9senter\r\nla voix des jeunes.\r\n\r\n00:10:16:07  00:10:19:14\r\n{\\an1}-Employ\u00e9 de banque,\r\nil dirige quatre restaurants.\r\n\r\n00:10:19:16  00:10:22:04\r\n{\\an1}Vous \u00eates ambitieux ?\r\n\r\n00:10:22:06  00:10:27:04\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:10:27:06  00:10:34:13\r\n{\\an1}Si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 25 ans,\r\nil y a besoin de beaucoup d'ambition.\r\n\r\n00:10:34:19  00:10:36:18\r\n{\\an1}-Une ambition assum\u00e9e.\r\n\r\n00:10:36:19  00:10:39:11\r\n{\\an1}Un p\u00e8re professeur,\r\nune m\u00e8re vendeuse,\r\n\r\n00:10:39:12  00:10:44:04\r\n{\\an1}lui a commenc\u00e9\r\nla politique \u00e0 17 ans.\r\n\r\n00:10:44:12  00:10:46:21\r\n{\\an1}-Je veux promouvoir\r\n\r\n00:10:46:23  00:10:49:08\r\n{\\an1}des solutions pour la Suisse,\r\n\r\n00:10:49:10  00:10:52:22\r\n{\\an1}dans le domaine de l'AVS\r\nou de l'entrepreneuriat.\r\n\r\n00:10:53:00  00:10:56:16\r\n{\\an1}Des solutions pour rendre\r\nla Suisse plus comp\u00e9titive.\r\n\r\n00:10:56:22  00:11:01:05\r\n{\\an1}-Huit ans d'exp\u00e9rience politique\r\net quelques combats men\u00e9s.\r\n\r\n00:11:01:07  00:11:04:18\r\n{\\an1}Contre la loi sur l'\u00e9nergie,\r\nil \u00e9tait au front.\r\n\r\n00:11:04:20  00:11:07:18\r\n{\\an1}Lors de la derni\u00e8re r\u00e9forme\r\ndes retraites,\r\n\r\n00:11:07:20  00:11:10:21\r\n{\\an1}il \u00e9tait invit\u00e9\r\n\u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n\r\n00:11:10:23  00:11:14:11\r\n{\\an1}L'an dernier,\r\nil avait convaincu le PLR\r\n\r\n00:11:14:12  00:11:18:06\r\n{\\an1}de s'opposer \u00e0 la loi\r\ncontre les jeux d'argent.\r\n\r\n00:11:18:08  00:11:24:10\r\n{\\an1}Il promet de mieux repr\u00e9senter\r\nles jeunes actifs.\r\n\r\n00:11:24:19  00:11:28:09\r\n{\\an1}-Mon oreille est ouverte\r\npour tout le monde.\r\n\r\n00:11:28:11  00:11:31:02\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s actif\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:11:31:04  00:11:34:15\r\n{\\an1}Je peux repr\u00e9senter\r\nles jeunes au Parlement.\r\n\r\n00:11:34:17  00:11:39:13\r\n{\\an1}-Vous \u00eates parfait ?\r\n-Non, je fais des erreurs.\r\n\r\n00:11:39:15  00:11:41:19\r\n{\\an1}Et je peux toujours apprendre\r\nd'elles.\r\n\r\n00:11:41:21  00:11:47:10\r\n{\\an1}-Votre derni\u00e8re erreur ?\r\n-J'ai trop bu dimanche dernier.\r\n\r\n00:11:47:21  00:11:51:02\r\n{\\an1}-Un citadin qui fait son entr\u00e9e\r\n\r\n00:11:51:04  00:11:55:11\r\n{\\an1}au coeur du pouvoir\r\npolitique suisse.\r\n\r\n00:11:56:19  00:11:58:14\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s ces \u00e9lections,\r\n\r\n00:11:58:16  00:12:03:05\r\n{\\an1}l'un des th\u00e8mes politiques r\u00e9currents\r\nsera l'Europe et la n\u00e9gociation\r\n\r\n00:12:03:07  00:12:06:22\r\n{\\an1}si compliqu\u00e9e entre la Suisse\r\net l'UE, en vue d'un accord-cadre.\r\n\r\n00:12:07:00  00:12:10:03\r\n{\\an1}Un acteur cl\u00e9 du dossier\r\nest l'ambassadeur fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:12:10:05  00:12:14:02\r\n{\\an1}Fr\u00e9d\u00e9ric Journ\u00e8s a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses\r\nlettres de cr\u00e9ances \u00e0 Ueli Maurer.\r\n\r\n00:12:14:04  00:12:20:05\r\n{\\an1}Contrairement \u00e0 Jean-Claude Juncker,\r\nF.Journ\u00e8s estime que l'Europe\r\n\r\n00:12:20:07  00:12:31:23\r\n{\\an1}doit savoir redonner envie.\r\n\r\n00:12:33:05  00:12:37:01\r\n{\\an1}Monsieur l'Ambassadeur, bonsoir,\r\nbienvenue en Suisse.\r\n\r\n00:12:37:03  00:12:39:20\r\n{\\an1}-Bonsoir, Darius.\r\n\r\n00:12:39:22  00:12:42:03\r\n{\\an1}-Une nouvelle pr\u00e9sidente\r\nde la Commission,\r\n\r\n00:12:42:05  00:12:45:15\r\n{\\an1}un nouvel ambassadeur fran\u00e7ais...\r\n\r\n00:12:45:18  00:12:51:07\r\n{\\an1}Ca peut cr\u00e9er un d\u00e9sir...\r\nde remettre de la fra\u00eecheur ?\r\n\r\n00:12:51:09  00:12:53:18\r\n{\\an1}-Je n'oserais pas me mettre\r\n\r\n00:12:53:20  00:12:56:18\r\n{\\an1}sur le m\u00eame plan que U.von der Leyen,\r\n\r\n00:12:56:20  00:13:05:10\r\n{\\an1}mais je ferai tout mon possible\r\npour contribuer \u00e0 la solution.\r\n\r\n00:13:05:11  00:13:10:07\r\n{\\an1}-Remettre un peu de s\u00e9duction\r\ndans la machine, vous me disiez ?\r\n\r\n00:13:10:09  00:13:18:09\r\n{\\an1}-Oui, il faut recr\u00e9er un agenda\r\n\r\n00:13:18:11  00:13:21:10\r\n{\\an1}qui donne envie aux gens.\r\n\r\n00:13:21:11  00:13:26:00\r\n{\\an1}E.Macron fait beaucoup de\r\npropositions sur le projet europ\u00e9en.\r\n\r\n00:13:26:02  00:13:28:07\r\n{\\an1}On a besoin d'impulsion.\r\n\r\n00:13:28:09  00:13:32:01\r\n{\\an1}Et dans le dialogue\r\nqui aura lieu avec la Suisse,\r\n\r\n00:13:32:03  00:13:35:02\r\n{\\an1}il faut redonner de l'envie.\r\n\r\n00:13:35:04  00:13:37:04\r\n{\\an1}Les accords qui seront pris\r\n\r\n00:13:37:06  00:13:39:17\r\n{\\an1}permettront aux Suisses\r\net aux Europ\u00e9ens\r\n\r\n00:13:39:20  00:13:44:20\r\n{\\an1}de travailler\r\ndans de bonnes conditions,\r\n\r\n00:13:44:21  00:13:50:19\r\n{\\an1}de donner un cadre qui respecte\r\nvotre d\u00e9mocratie directe,\r\n\r\n00:13:50:21  00:14:00:03\r\n{\\an1}et qui nous donne un espace\r\npour construire.\r\n\r\n00:14:00:05  00:14:04:16\r\n{\\an1}-Certains ambassadeurs, \u00e0 Berne,\r\nhors cam\u00e9ra, disent que les Suisses\r\n\r\n00:14:04:18  00:14:07:15\r\n{\\an1}ne c\u00e9deront pas\r\nsi on ne les force pas.\r\n\r\n00:14:07:18  00:14:14:16\r\n{\\an1}C'est pas votre sentiment ?\r\n\r\n00:14:14:18  00:14:18:00\r\n{\\an1}-Je ne suis pas\r\n\r\n00:14:18:02  00:14:23:03\r\n{\\an1}pour un rapport de force.\r\n\r\n00:14:23:05  00:14:27:11\r\n{\\an1}Votre pays a une tradition\r\nd'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:14:27:13  00:14:31:11\r\n{\\an1}Je crois que \u00e7a marchera\r\nen mettant de la s\u00e9duction.\r\n\r\n00:14:31:13  00:14:34:02\r\n{\\an1}Il faut vous persuader.\r\n\r\n00:14:34:04  00:14:39:02\r\n{\\an1}On a la chance d'avoir un pr\u00e9sident\r\nqui sait convaincre, s\u00e9duire.\r\n\r\n00:14:39:04  00:14:43:11\r\n{\\an1}Nous donner envie de construire\r\nensemble sur l'Europe,\r\n\r\n00:14:43:13  00:14:47:07\r\n{\\an1}sur une relation bilat\u00e9rale\r\nque je d\u00e9couvre,\r\n\r\n00:14:47:09  00:14:53:08\r\n{\\an1}et o\u00f9 je vois des Suisses\r\net des Fran\u00e7ais faire des prouesses,\r\n\r\n00:14:53:10  00:14:55:12\r\n{\\an1}dans la science,\r\nla culture, l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:14:55:14  00:14:59:10\r\n{\\an1}J'ai voulu rassembler\r\nces gens-l\u00e0 ce soir.\r\n\r\n00:14:59:11  00:15:04:22\r\n{\\an1}-Monsieur l'Ambassadeur, merci.\r\n-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n00:15:07:21  00:15:11:09\r\n{\\an1}-Deux jeunes ressortissants suisses\r\nsont sur le coup d'une enqu\u00eate\r\n\r\n00:15:11:11  00:15:14:14\r\n{\\an1}du Minist\u00e8re public\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:15:14:16  00:15:18:22\r\n{\\an1}Ils sont accus\u00e9s d'avoir des liens\r\navec le groupe Etat islamique.\r\n\r\n00:15:19:00  00:15:22:07\r\n{\\an1}La nouvelle tombe\r\nalors que les craintes renaissent\r\n\r\n00:15:22:09  00:15:26:00\r\n{\\an1}concernant un retour en force\r\ndes islamistes en Irak et en Syrie.\r\n\r\n00:15:27:09  00:15:30:02\r\n{\\an1}-Deux jeunes Suisses\r\npoursuivis par la justice\r\n\r\n00:15:30:04  00:15:33:23\r\n{\\an1}pour leur lien\r\navec l'Etat islamique en Syrie.\r\n\r\n00:15:34:01  00:15:37:11\r\n{\\an1}L'un d'eux avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\nen Mac\u00e9doine\r\n\r\n00:15:37:12  00:15:41:17\r\n{\\an1}alors qu'il allait transiter\r\npour la Turquie.\r\n\r\n00:15:41:19  00:15:46:02\r\n{\\an1}L'autre vient de Winterthour,\r\no\u00f9 il est accus\u00e9\r\n\r\n00:15:46:04  00:15:55:02\r\n{\\an1}d'avoir particip\u00e9 au recrutement\r\nde jeunes combattants.\r\n\r\n00:16:07:11  00:16:13:10\r\n{\\an1}Les deux hommes sont pr\u00e9sum\u00e9s\r\ninnocents jusqu'\u00e0 leur comparution.\r\n\r\n00:16:13:12  00:16:16:16\r\n{\\an1}L'enjeu est devenu politique:\r\n\r\n00:16:16:18  00:16:23:17\r\n{\\an1}une dizaine de ressortissants\r\nsuisses avec double nationalit\u00e9\r\n\r\n00:16:23:19  00:16:27:09\r\n{\\an1}risquent d'\u00eatre d\u00e9chus\r\ndu passeport suisse\r\n\r\n00:16:27:11  00:16:33:05\r\n{\\an1}et renvoy\u00e9s dans\r\nleurs pays d'origine apr\u00e8s jugement.\r\n\r\n00:16:34:04  00:16:37:18\r\n{\\an1}-L'enqu\u00eate suisse a lieu,\r\nalors que les craintes sont relanc\u00e9es\r\n\r\n00:16:37:20  00:16:40:15\r\n{\\an1}\u00e0 propos d'un regain\r\ndu groupe Etat islamique\r\n\r\n00:16:40:17  00:16:45:03\r\n{\\an1}sur le site de son ancien pouvoir\r\nen Syrie, mais aussi en Irak.\r\n\r\n00:16:45:05  00:16:57:16\r\n{\\an1}Tristan Dessert, bonsoir.\r\n\r\n00:16:57:20  00:17:03:16\r\n{\\an1}En Irak, est-ce que vous\r\nle constatez ?\r\n\r\n00:17:03:20  00:17:08:12\r\n{\\an1}-Les Kurdes sont attentifs\r\n\u00e0 ce qui se passe en Syrie.\r\n\r\n00:17:08:16  00:17:14:14\r\n{\\an1}Il y a eu des cellules de Daech\r\n\r\n00:17:15:17  00:17:20:15\r\n{\\an1}qui se sont r\u00e9activ\u00e9es\r\nau nord de la Syrie.\r\n\r\n00:17:20:19  00:17:26:17\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 irakien, la situation\r\nest calme.\r\n\r\n00:17:30:13  00:17:33:23\r\n{\\an1}On veut emp\u00eacher l'\u00c9tat islamique\r\nde nuire.\r\n\r\n00:17:34:03  00:17:40:01\r\n{\\an1}Les Kurdes savent que les terroristes\r\n\r\n00:17:40:06  00:17:42:23\r\n{\\an1}peuvent profiter des mouvements\r\nde population.\r\n\r\n00:17:43:03  00:17:47:02\r\n{\\an1}Les fronti\u00e8res sont surveill\u00e9es.\r\n\r\n00:17:47:02  00:17:50:17\r\n{\\an1}-Le long de cette route,\r\nles postes de garde s\u2019encha\u00eenent.\r\n\r\n00:17:50:19  00:17:53:21\r\n{\\an1}La zone est fortement militaris\u00e9e.\r\n\r\n00:17:53:23  00:17:57:06\r\n{\\an1}Ce sont les peshmergas,\r\nles soldats kurdes,\r\n\r\n00:17:57:07  00:18:00:16\r\n{\\an1}qui veillent sur la s\u00e9curit\u00e9\r\nde cette r\u00e9gion autonome de l\u2019Irak.\r\n\r\n00:18:00:23  00:18:03:07\r\n{\\an1}-Nous sommes fiers de notre pays,\r\n\r\n00:18:03:09  00:18:05:09\r\n{\\an1}le Kurdistan.\r\n\r\n00:18:05:11  00:18:10:05\r\n{\\an1}Les peshmergas sont pr\u00eats \u00e0 donner\r\nleur sang pour leur nation.\r\n\r\n00:18:10:11  00:18:14:06\r\n{\\an1}-A quelques kilom\u00e8tres,\r\nsur un autre poste avanc\u00e9...\r\n\r\n00:18:14:11  00:18:20:03\r\n{\\an1}-C\u2019est un promontoire strat\u00e9gique\r\npour les peshmergas.\r\n\r\n00:18:20:10  00:18:24:14\r\n{\\an1}-En contrebas, une zone\r\nque le gouvernement irakien\r\n\r\n00:18:24:16  00:18:27:14\r\n{\\an1}n\u2019arrive pas \u00e0 contr\u00f4ler\r\nefficacement.\r\n\r\n00:18:27:21  00:18:31:06\r\n{\\an1}-L\u00e0-bas, vers ces rochers ?\r\n-En dessous.\r\n\r\n00:18:31:08  00:18:34:09\r\n{\\an1}-D\u2019accord, ils passent\r\nsous les rochers.\r\n\r\n00:18:34:16  00:18:37:05\r\n{\\an1}-Les djihadistes\r\nutilisent des tunnels\r\n\r\n00:18:37:07  00:18:41:05\r\n{\\an1}pour mener des incursions\r\ncontre l\u2019arm\u00e9e irakienne.\r\n\r\n00:18:41:14  00:18:43:08\r\n{\\an1}-Tout le monde sait\r\n\r\n00:18:43:10  00:18:45:02\r\n{\\an1}que Daech est toujours l\u00e0.\r\n\r\n00:18:45:04  00:18:47:13\r\n{\\an1}On rep\u00e8re leurs mouvements\r\ntous les jours.\r\n\r\n00:18:47:15  00:18:52:17\r\n{\\an1}Ils sont beaucoup moins puissants,\r\nmais toujours en \u00e9tat de nuire.\r\n\r\n00:18:52:23  00:18:59:13\r\n{\\an1}-Ces soldats encha\u00eenent des gardes\r\ndans des conditions spartiates.\r\n\r\n00:19:01:09  00:19:05:12\r\n{\\an1}-On se repose l\u00e0 apr\u00e8s\r\nquelques heures de surveillance.\r\n\r\n00:19:05:18  00:19:09:11\r\n{\\an1}-Avec la d\u00e9stabilisation du nord\r\nde la Syrie, les Kurdes irakiens\r\n\r\n00:19:09:12  00:19:12:02\r\n{\\an1}craignent que Daech\r\nprofite de la situation\r\n\r\n00:19:12:04  00:19:15:20\r\n{\\an1}pour s\u2019infiltrer dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:19:16:06  00:19:18:12\r\n{\\an1}-Des terroristes de Daech\r\n\r\n00:19:18:14  00:19:20:13\r\n{\\an1}vont essayer de se cacher\r\n\r\n00:19:20:15  00:19:22:17\r\n{\\an1}parmi les r\u00e9fugi\u00e9s venus de Syrie.\r\n\r\n00:19:22:19  00:19:26:06\r\n{\\an1}Mais nos services de renseignement\r\nfont en sorte de les stopper.\r\n\r\n00:19:26:11  00:19:29:13\r\n{\\an1}-L\u2019Etat islamique est n\u00e9\r\net a prosp\u00e9r\u00e9 dans le chaos.\r\n\r\n00:19:29:15  00:19:31:13\r\n{\\an1}Alors les peshmergas\r\n\r\n00:19:31:15  00:19:34:19\r\n{\\an1}font tout pour pr\u00e9server\r\nla stabilit\u00e9 de leur territoire.\r\n\r\n00:19:35:14  00:19:37:23\r\n{\\an1}-L'actualit\u00e9\r\nde la Gen\u00e8ve internationale\r\n\r\n00:19:38:01  00:19:41:12\r\n{\\an1}c'est la Conf\u00e9rence sur les femmes,\r\nle mercredi 30 octobre.\r\n\r\n00:19:41:14  00:19:45:01\r\n{\\an1}Une figure f\u00e9ministe des plus connues\r\nd'Europe sera pr\u00e9sente:\r\n\r\n00:19:45:03  00:19:47:12\r\n{\\an1}Marl\u00e8ne Schiappa,\r\nqui repr\u00e9sente la France\r\n\r\n00:19:47:14  00:19:49:09\r\n{\\an1}comme secr\u00e9taire d'Etat.\r\n\r\n00:19:49:11  00:19:51:15\r\n{\\an1}Elle est aussi une auteure,\r\nmilitante,\r\n\r\n00:19:51:17  00:19:53:17\r\n{\\an1}blogueuse \u00e0 la t\u00eate de ce combat.\r\n\r\n00:19:53:19  00:19:58:21\r\n{\\an1}Elle est ce soir\r\nl'invit\u00e9e du \"19h30\".\r\n\r\n00:20:00:13  00:20:03:09\r\n{\\an1}-Elle irrite autant qu'elle fascine.\r\n\r\n00:20:03:11  00:20:08:15\r\n{\\an1}Elle est partout:\r\nplateaux TV, r\u00e9seaux sociaux...\r\n\r\n00:20:08:17  00:20:11:08\r\n{\\an1}Charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9\r\nentre les femmes et les hommes,\r\n\r\n00:20:11:10  00:20:14:16\r\n{\\an1}elle est l'une des figures les plus\r\npolarisantes du gouvernement.\r\n\r\n00:20:14:18  00:20:20:01\r\n{\\an1}Dernier grand fait d'armes:\r\nun \u00e9tat-major sur les f\u00e9minicides.\r\n\r\n00:20:20:03  00:20:26:08\r\n{\\an1}Son activisme ne pla\u00eet pas \u00e0 tous;\r\n\u00e7a n'affaiblit pas son franc-parler.\r\n\r\n00:20:26:21  00:20:29:13\r\n{\\an1}-On vit dans un monde sexiste.\r\n\r\n00:20:29:15  00:20:33:16\r\n{\\an1}Notre soci\u00e9t\u00e9 enti\u00e8re en est malade.\r\n\r\n00:20:33:18  00:20:40:12\r\n{\\an1}Ce sont des normes\r\nqui sont inculqu\u00e9es d\u00e8s l'enfance.\r\n\r\n00:20:40:19  00:20:43:22\r\n{\\an1}-A 36 ans, cette Parisienne\r\nd'origine corse\r\n\r\n00:20:44:00  00:20:48:06\r\n{\\an1}cumule les registres: politique,\r\n\u00e9criture, m\u00e8re de deux filles,\r\n\r\n00:20:48:08  00:20:54:05\r\n{\\an1}avec toujours au centre\r\nla lutte f\u00e9ministe.\r\n\r\n00:20:54:07  00:21:00:00\r\n{\\an1}En pleine crise des gilets jaunes,\r\nelle coanime une \u00e9mission populaire\r\n\r\n00:21:00:02  00:21:04:07\r\n{\\an1}qu'elle a autrefois critiqu\u00e9e\r\npour des propos discriminatoires.\r\n\r\n00:21:04:09  00:21:08:03\r\n{\\an1}La secr\u00e9taire d'Etat a compris que\r\nc'est ainsi qu'elle peut toucher.\r\n\r\n00:21:08:10  00:21:11:19\r\n{\\an1}-J'ai compris le syst\u00e8me,\r\ndonc le je le trolle.\r\n\r\n00:21:11:21  00:21:13:23\r\n{\\an1}Vous ne parlez pas\r\nd'\u00e9galit\u00e9 des sexes,\r\n\r\n00:21:14:01  00:21:16:13\r\n{\\an1}alors je vais venir\r\nen parler partout.\r\n\r\n00:21:16:20  00:21:19:21\r\n{\\an1}-Elle le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 tout vent:\r\nE.Macron a promis de faire\r\n\r\n00:21:19:23  00:21:24:05\r\n{\\an1}de l'\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes\r\nla grande cause du quinquennat.\r\n\r\n00:21:25:13  00:21:27:17\r\n{\\an1}-Madame la Ministre, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:21:27:19  00:21:30:00\r\n{\\an1}-Marl\u00e8ne Schiappa,\r\nvous \u00eates une figure\r\n\r\n00:21:30:02  00:21:32:10\r\n{\\an1}du combat pour l'\u00e9galit\u00e9\r\nhommes-femmes.\r\n\r\n00:21:32:11  00:21:35:06\r\n{\\an1}L'\u00e9v\u00e9nement,\r\nc'est votre intervention \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n00:21:35:08  00:21:38:01\r\n{\\an1}Parler de ce sujet\r\ndans cette enceinte,\r\n\r\n00:21:38:02  00:21:41:00\r\n{\\an1}quel sens cela rev\u00eat pour vous ?\r\n\r\n00:21:41:02  00:21:42:19\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:21:42:21  00:21:45:13\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve est la capitale\r\n\r\n00:21:45:15  00:21:47:07\r\n{\\an1}du multilat\u00e9ralisme.\r\n\r\n00:21:47:09  00:21:50:04\r\n{\\an1}Pour la France, qui porte\r\nune diplomatie f\u00e9ministe,\r\n\r\n00:21:50:06  00:21:53:10\r\n{\\an1}trouver une r\u00e9sonnance dans\r\nles organisations multilat\u00e9rales,\r\n\r\n00:21:53:11  00:21:55:18\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:21:55:20  00:21:58:21\r\n{\\an1}-La Suisse vient\r\nde vivre des \u00e9lections.\r\n\r\n00:21:58:23  00:22:06:01\r\n{\\an1}Les femmes sont maintenant\r\nplus de 40 % au Conseil national.\r\n\r\n00:22:06:03  00:22:08:11\r\n{\\an1}Ca change, \u00e7a, pour vous ?\r\n\r\n00:22:08:13  00:22:11:05\r\n{\\an1}-Oui, je f\u00e9licite d'abord les \u00e9lues.\r\n\r\n00:22:11:07  00:22:18:13\r\n{\\an1}En France, on a fait ce bond\r\navec l'\u00e9lection de E.Macron.\r\n\r\n00:22:18:15  00:22:21:19\r\n{\\an1}-Vous en \u00eates combien\r\n\u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale ?\r\n\r\n00:22:21:21  00:22:26:11\r\n{\\an1}-42 %, je crois.\r\n\r\n00:22:26:13  00:22:30:17\r\n{\\an1}Et dans le groupe En Marche,\r\n48 % de femmes.\r\n\r\n00:22:30:19  00:22:33:10\r\n{\\an1}Ca fait avancer les choses,\r\n\r\n00:22:33:11  00:22:35:14\r\n{\\an1}non pas parce que les femmes\r\n\r\n00:22:35:16  00:22:39:11\r\n{\\an1}seraient plus gentilles,\r\nplus douces...\r\n\r\n00:22:39:12  00:22:43:09\r\n{\\an1}-C'est faux de dire qu'un monde\r\nf\u00e9minin serait pacifique ?\r\n\r\n00:22:43:11  00:22:45:08\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:22:45:10  00:22:49:05\r\n{\\an1}Ce qui est important,\r\nc'est d'aller vers la mixit\u00e9.\r\n\r\n00:22:49:07  00:22:55:18\r\n{\\an1}S'il y a uniquement des femmes,\r\nce n'est pas souhaitable non plus.\r\n\r\n00:22:55:20  00:23:00:01\r\n{\\an1}La diff\u00e9rence,\r\nc'est les parcours de vie,\r\n\r\n00:23:00:03  00:23:02:16\r\n{\\an1}notamment\r\nquant aux t\u00e2ches \u00e9ducatives.\r\n\r\n00:23:02:18  00:23:06:14\r\n{\\an1}Souvent, les femmes\r\ns'occupent des places en cr\u00e8che,\r\n\r\n00:23:06:16  00:23:08:20\r\n{\\an1}de l'inscription \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:23:08:21  00:23:12:08\r\n{\\an1}Les femmes apportent cela\r\ndans la vie politique,\r\n\r\n00:23:12:10  00:23:16:09\r\n{\\an1}avec leurs caract\u00e8res, pas forc\u00e9ment\r\ndiff\u00e9rents de ceux des hommes.\r\n\r\n00:23:16:11  00:23:22:22\r\n{\\an1}-Partout, il y a cette peur:\r\nle m\u00e2le blanc de plus de 50 ans\r\n\r\n00:23:23:00  00:23:26:12\r\n{\\an1}qui craint que les femmes\r\nle poussent dehors.\r\n\r\n00:23:26:14  00:23:29:14\r\n{\\an1}Que lui dites-vous ?\r\n\r\n00:23:29:16  00:23:33:13\r\n{\\an1}-D'abord, que c'est pas vrai.\r\n\r\n00:23:33:15  00:23:36:00\r\n{\\an1}En France, les postes de pouvoir\r\n\r\n00:23:36:02  00:23:40:18\r\n{\\an1}sont occup\u00e9s par des hommes,\r\n\r\n00:23:40:20  00:23:44:21\r\n{\\an1}dans la politique\r\net dans les entreprises.\r\n\r\n00:23:44:23  00:23:48:13\r\n{\\an1}Il n'y a que deux femmes\r\n\u00e0 la t\u00eate d'une soci\u00e9t\u00e9 du CAC 40.\r\n\r\n00:23:48:15  00:23:52:23\r\n{\\an1}Tous ces hommes n'ont pas \u00e9t\u00e9\r\nremplac\u00e9s par des femmes.\r\n\r\n00:23:53:01  00:23:55:09\r\n{\\an1}-Il n'y a pas de guerre des sexes ?\r\n\r\n00:23:55:11  00:24:01:17\r\n{\\an1}-Non, l'intelligence collective\r\nvient de la mixit\u00e9.\r\n\r\n00:24:01:19  00:24:09:01\r\n{\\an1}Mais pendant des g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n00:24:09:03  00:24:12:23\r\n{\\an1}des femmes n'ont pas \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9es\r\nparce qu'elles \u00e9taient des femmes.\r\n\r\n00:24:13:01  00:24:15:02\r\n{\\an1}Il est temps qu'elles soient nomm\u00e9es,\r\n\r\n00:24:15:04  00:24:17:14\r\n{\\an1}y compris si c'est parce qu'elles\r\nsont des femmes.\r\n\r\n00:24:17:16  00:24:21:14\r\n{\\an1}-Vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attaqu\u00e9e.\r\n\r\n00:24:21:16  00:24:24:16\r\n{\\an1}On se blinde ?\r\n\r\n00:24:24:18  00:24:27:08\r\n{\\an1}-Oui, je crois.\r\n\r\n00:24:27:10  00:24:30:11\r\n{\\an1}Ca fait partie de la politique,\r\nmais c'est triste de voir\r\n\r\n00:24:30:13  00:24:38:23\r\n{\\an1}que l'activisme est devenu\r\nde l'agression, du cyberharc\u00e8lement.\r\n\r\n00:24:39:02  00:24:46:00\r\n{\\an1}Les \u00e9missions TV:\r\non crie sur les gens.\r\n\r\n00:24:46:02  00:24:48:09\r\n{\\an1}-Ca renforce ?\r\n\r\n00:24:48:11  00:24:54:05\r\n{\\an1}-Non, je crois pas que plus on\r\nvous insulte, plus \u00e7a vous renforce.\r\n\r\n00:24:54:07  00:24:59:07\r\n{\\an1}C'est agr\u00e9able ni pour soi\r\nni pour nos familles.\r\n\r\n00:24:59:09  00:25:04:14\r\n{\\an1}Quand ma grand-m\u00e8re m'appelle\r\net me dit:\r\n\r\n00:25:04:16  00:25:08:06\r\n{\\an1}\"J'ai vu sur Twitter des gens\r\nqui veulent te tuer\", elle a peur.\r\n\r\n00:25:08:08  00:25:11:22\r\n{\\an1}J'essaie d'\u00e9viter que mes enfants\r\naillent sur Twitter.\r\n\r\n00:25:12:00  00:25:16:11\r\n{\\an1}Un chemin a \u00e9t\u00e9 mal pris dans\r\nla d\u00e9mocratie pour en arriver \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:25:16:14  00:25:20:21\r\n{\\an1}-Madame la Ministre, merci.\r\n-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n00:25:21:23  00:25:27:09\r\n{\\an1}-Marl\u00e8ne Schiappa, qui sera l'invit\u00e9e\r\ndimanche de \"Pardonnez-moi\".\r\n\r\n00:25:29:07  00:25:33:19\r\n{\\an1}Dans cet entretien,\r\nvous entendrez Marl\u00e8ne Schiappa\r\n\r\n00:25:33:21  00:25:38:00\r\n{\\an1}revendiquant une sexualit\u00e9 qui fait\r\npartie de la lib\u00e9ration de la femme.\r\n\r\n00:25:38:02  00:25:40:23\r\n{\\an1}Dans ce domaine justement,\r\nl'Allemande Beate Uhse,\r\n\r\n00:25:41:01  00:25:43:09\r\n{\\an1}fondatrice\r\ndu premier sex-shop du monde\r\n\r\n00:25:43:10  00:25:46:02\r\n{\\an1}aurait eu 100 ans aujourd'hui.\r\n\r\n00:25:47:01  00:25:50:20\r\n{\\an1}-Pas s\u00fbr que Zwingli\r\naurait appr\u00e9ci\u00e9 ces vitrines...\r\n\r\n00:25:50:22  00:25:56:15\r\n{\\an1}Pr\u00e8s d'un millier de clients\r\npar semaine entrent dans ce magasin\r\n\r\n00:25:56:17  00:25:59:12\r\n{\\an1}pour pimenter leur vie sexuelle.\r\n\r\n00:25:59:14  00:26:01:18\r\n{\\an1}-C'est un jouet\r\n\r\n00:26:01:20  00:26:04:14\r\n{\\an1}qui garantit aux femmes\r\n\r\n00:26:04:16  00:26:07:01\r\n{\\an1}d'atteindre l'orgasme.\r\n\r\n00:26:07:03  00:26:10:13\r\n{\\an1}C'est 60 %\r\nde notre chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:26:10:15  00:26:14:18\r\n{\\an1}La lingerie repr\u00e9sente 20 %.\r\n\r\n00:26:15:07  00:26:19:11\r\n{\\an1}-Avec 27 filiales, Magic X\r\nest un des leaders sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:26:19:12  00:26:24:23\r\n{\\an1}L'aventure a commenc\u00e9 en 1992\r\nsous la franchise Beate Uhse,\r\n\r\n00:26:25:01  00:26:27:11\r\n{\\an1}une pilote\r\nde l'arm\u00e9e de l'air allemande\r\n\r\n00:26:27:13  00:26:31:04\r\n{\\an1}qui veut en finir avec\r\nla morale sexuelle de son \u00e9poque.\r\n\r\n00:26:31:06  00:26:38:11\r\n{\\an1}Elle ouvre le premier sex-shop\r\ndu monde en 1962.\r\n\r\n00:26:38:13  00:26:40:01\r\n{\\an1}Archives\r\n-Les produits\r\n\r\n00:26:40:03  00:26:44:12\r\n{\\an1}de l'\u00e9tablissement Beate Uhse\r\nsont devenus de l'\u00e9picerie sexuelle.\r\n\r\n00:26:44:14  00:26:50:06\r\n{\\an1}Le sexe fait son apparition\r\ndans la consommation de masse.\r\n\r\n00:26:50:17  00:26:53:11\r\n{\\an1}-En tant que femme et m\u00e8re,\r\n\r\n00:26:53:12  00:26:55:08\r\n{\\an1}les gens se retenaient\r\n\r\n00:26:55:09  00:26:57:18\r\n{\\an1}de me critiquer.\r\n\r\n00:26:57:20  00:27:03:11\r\n{\\an1}Un homme aurait \u00e9t\u00e9 trait\u00e9\r\nde gros cochon.\r\n\r\n00:27:04:03  00:27:08:15\r\n{\\an1}-La femme d'affaires \u00e9tend\r\nson empire en Suisse romande\r\n\r\n00:27:08:17  00:27:11:09\r\n{\\an1}avec un premier sex-shop \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:27:11:16  00:27:14:11\r\n{\\an1}-Des beaux soutiens-gorges,\r\nsous-v\u00eatements,...\r\n\r\n00:27:14:13  00:27:16:22\r\n{\\an1}-Ca permet aux gens de se lib\u00e9rer.\r\n\r\n00:27:17:07  00:27:20:04\r\n{\\an1}-Beate Uhse meurt en 2001\r\n\u00e0 Saint-Gall.\r\n\r\n00:27:20:06  00:27:24:12\r\n{\\an1}Son entreprise d\u00e9pose le bilan\r\nen 2017.\r\n\r\n00:27:24:22  00:27:29:05\r\n{\\an1}-Ces magasins sont l\u2019h\u00e9ritage\r\n\r\n00:27:29:07  00:27:32:09\r\n{\\an1}de Beate Uhse.\r\n\r\n00:27:32:11  00:27:35:23\r\n{\\an1}Ils existent car elle a ouvert\r\nle dialogue sur l\u2019\u00e9rotisme.\r\n\r\n00:27:36:01  00:27:39:13\r\n{\\an1}Nous nous distancions de cet h\u00e9ritage\r\nen nous concentrant plus\r\n\r\n00:27:39:15  00:27:43:09\r\n{\\an1}sur la client\u00e8le f\u00e9minine\r\nqu\u2019elle ne le faisait \u00e0 l\u2019\u00e9poque.\r\n\r\n00:27:43:20  00:27:51:11\r\n{\\an1}-60 % de la client\u00e8le de ce magasin\r\nsont des femmes.\r\n\r\n00:27:52:21  00:27:55:15\r\n{\\an1}-On termine\r\npar l'exposition \u00e9v\u00e9nement en Europe.\r\n\r\n00:27:55:17  00:27:57:18\r\n{\\an1}\u00c0 Paris,\r\nle talent de L\u00e9onard de Vinci\r\n\r\n00:27:57:20  00:28:01:08\r\n{\\an1}\u00e9clate dans tous les domaines:\r\npeintre, inventeur, philosophe,\r\n\r\n00:28:01:10  00:28:05:02\r\n{\\an1}capable de certaines bizarreries\r\nou de superstition \u00e9trange.\r\n\r\n00:28:05:04  00:28:07:13\r\n{\\an1}D'une sensibilit\u00e9 magnifique,\r\n\r\n00:28:07:15  00:28:10:23\r\n{\\an1}il achetait des oiseaux en cage\r\nsur les march\u00e9s pour les lib\u00e9rer.\r\n\r\n00:28:11:01  00:28:15:08\r\n{\\an1}C'est un g\u00e9nie int\u00e9gral qui est\r\nc\u00e9l\u00e9br\u00e9 500 ans apr\u00e8s sa mort.\r\n\r\n00:28:16:15  00:28:19:00\r\n{\\an1}-Il y a des secrets,\r\ndes jeux de puissance.\r\n\r\n00:28:19:02  00:28:21:17\r\n{\\an1}L'art de la lumi\u00e8re,\r\ncelui du mouvement.\r\n\r\n00:28:21:19  00:28:24:09\r\n{\\an1}Un cr\u00e9ateur fou de libert\u00e9.\r\n\r\n00:28:24:11  00:28:26:21\r\n{\\an1}Rencontre entre forme\r\net beaut\u00e9 int\u00e9rieure,\r\n\r\n00:28:26:23  00:28:30:04\r\n{\\an1}comme les yeux\r\nde la \"Belle Ferronni\u00e8re\".\r\n\r\n00:28:30:11  00:28:34:16\r\n{\\an1}-Le regard est l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9cal\u00e9\r\nvers le haut.\r\n\r\n00:28:34:18  00:28:38:15\r\n{\\an1}Plus qu'\u00e0 la beaut\u00e9 ext\u00e9rieure,\r\n\r\n00:28:38:17  00:28:41:16\r\n{\\an1}L\u00e9onard s'attache \u00e0 la psychologie\r\n\r\n00:28:41:18  00:28:45:14\r\n{\\an1}du mod\u00e8le, et au mouvement naturel\r\nde la figure.\r\n\r\n00:28:45:16  00:28:49:11\r\n{\\an1}C'est l'inventeur\r\ndu portrait psychologique.\r\n\r\n00:28:50:01  00:28:52:10\r\n{\\an1}-500 ans apr\u00e8s sa mort \u00e0 Amboise,\r\n\r\n00:28:52:11  00:28:55:16\r\n{\\an1}L\u00e9onard de Vinci\r\nest prince du Louvre.\r\n\r\n00:28:55:18  00:28:57:16\r\n{\\an1}160 oeuvres r\u00e9unies.\r\n\r\n00:28:57:19  00:29:02:22\r\n{\\an1}L'Italie \u00e9tait r\u00e9ticente \u00e0 pr\u00eater\r\nce tr\u00e8s d\u00e9licat \"Homme de Vitruve\",\r\n\r\n00:29:03:00  00:29:05:03\r\n{\\an1}d'ordinaire \u00e0 Venise.\r\n\r\n00:29:05:05  00:29:11:00\r\n{\\an1}Le secret de la beaut\u00e9 du corps,\r\nfou de savoir, fou du d\u00e9tail.\r\n\r\n00:29:11:10  00:29:13:22\r\n{\\an1}-Son art \u00e9tait fond\u00e9 sur une science.\r\n\r\n00:29:14:00  00:29:18:02\r\n{\\an1}Il commence \u00e0 diss\u00e9quer:\r\non a de superbes dessins anatomiques.\r\n\r\n00:29:18:04  00:29:21:11\r\n{\\an1}Et son approche philosophique\r\n\r\n00:29:21:12  00:29:26:07\r\n{\\an1}cherche \u00e0 comprendre la magie\r\nde la beaut\u00e9 du corps humain.\r\n\r\n00:29:26:13  00:29:31:18\r\n{\\an1}-La r\u00e9trospective d\u00e9coupe sa vie\r\net sa cr\u00e9ation en trois temps.\r\n\r\n00:29:31:20  00:29:38:01\r\n{\\an1}Des r\u00e9flectographies infrarouges\r\nt\u00e9moignent du dessin sous-jacent.\r\n\r\n00:29:38:03  00:29:41:16\r\n{\\an1}Il est exigeant,\r\npeint peu, prend du temps.\r\n\r\n00:29:41:18  00:29:44:14\r\n{\\an1}La peinture quasi divine,\r\n\r\n00:29:44:16  00:29:48:06\r\n{\\an1}comme avec sainte Anne,\r\nla Vierge et l'enfant J\u00e9sus.\r\n\r\n00:29:48:13  00:29:52:05\r\n{\\an1}-C'est une vision compl\u00e8te,\r\nsubtile de l'humanit\u00e9,\r\n\r\n00:29:52:07  00:29:55:09\r\n{\\an1}et en m\u00eame temps\r\nde l'histoire du monde.\r\n\r\n00:29:55:11  00:29:57:17\r\n{\\an1}Il a compris comme personne\r\n\r\n00:29:57:19  00:30:00:08\r\n{\\an1}les sentiments humains.\r\n\r\n00:30:00:11  00:30:04:09\r\n{\\an1}Il les restitue \u00e0 travers le sourire,\r\nson expression pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:30:05:22  00:30:11:13\r\n{\\an1}-La \"Joconde\" a gard\u00e9 sa place\r\nau premier \u00e9tage du Louvre.\r\n\r\n00:30:11:15  00:30:15:03\r\n{\\an1}Mais la technique\r\nlui assure une nouvelle vie.\r\n\r\n00:30:15:05  00:30:21:11\r\n{\\an1}L\u00e9onard, amoureux des sciences,\r\ndoit sourire, de l\u00e0-haut.\r\n\r\n00:30:22:23  00:30:28:11\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:30:28:12  00:30:32:05\r\n{\\an1}Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n00:30:32:07  00:30:34:21\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:34:23  00:30:41:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, C.Sanguinetti, M.Kastrati,\r\nM.Rettig, A.Soto Moreno\r\n\r\n00:30:34:23  00:30:41:11\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053698\r\nDate de transcription : 27-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:33) [91%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir voici un moment cl\u00e9 pour le principal a\u00e9roport de la Suisse romande, la consultation a pris fin, il s'agit de la question crucial du bruit que son d\u00e9veloppement pourra causer Julien Chiffelle vous \u00eates en Direct, combien y a-t-il d'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:34 > 0:01:41) [90%] : \r\n660 opposition de communes et de particuliers, vous allez entendre des propri\u00e9taires inquiets merci Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:41 > 0:02:10) [90%] : \r\n\u00e0 tout de suite, nous parlerons aussi de l'actualit\u00e9 politique, Roger Koeppel, a retir\u00e9 sa candidature pour le 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats, il est le symbole d'une certaine UDC zurichoise tr\u00e8s conqu\u00e9rante, en 2015 et on recule cette ann\u00e9e sur nos \u00e9lections justement on entendra Marl\u00e8ne Schiappa, secr\u00e9taire d'\u00c9tat fran\u00e7aise figure en Europe du f\u00e9minisme et salue le nombre de femmes au Conseil national, mais vous l'entendrez aussi, elle parle \u00e0 ce qu'on nomme les m\u00e2les de plus de 50 ans et leur dit : n'ayez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:12 > 0:02:49) [89%] : \r\nNous rendrons Valais pour constater un regain du tourisme \u00e9tranger certains indicateurs sont in\u00e9dits depuis 2006, on le doit aux Am\u00e9ricains et aux Asiatiques verront ce reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Irak comme en Syrie on craint au retour en force du groupe \u00c9tat islamiste Tristan Dessert est en Direct \u00e0 Erbil, dans le Kurdistan irakien, enfin c'est une Exposition \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Paris, le g\u00e9nie de L\u00e9onard de Vinci, \u00e9clate dans tous les domaines, pas un inventeur, philosophe, c'est le portrait fascinant d'une Intelligence totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:51 > 0:03:07) [93%] : \r\nIl est le grand a\u00e9roport des Suisses romands et bien au-del\u00e0 Cointrin attend 25 millions de passagers en 2030, \u00e7a implique un d\u00e9veloppement et des nuisances nouvelles la consultation prend fin, elle a provoqu\u00e9 des centaines d'opposition Alain Pentucci Julie Marchand Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:09 > 0:03:22) [94%] : \r\n\u00e0 vue il dans la campagne genevoise Laurent Velin et ton enfant du village, les avions, il connait, il vit avec mais il y a quelques semaines, surprise, il apprend que tout nouveau projet de construction est bloqu\u00e9 dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:22 > 0:03:34) [93%] : \r\nOn ne peut plus construire ici sur sur ces axes, si ce n'est de la zone industrielle, il y a d'ailleurs de projets de particuliers qui sont en cours, qui sont bloqu\u00e9s par ces limitations qui qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:34 > 0:03:58) [94%] : \r\nLa faute au bruit regardez jusqu'ici, les autorit\u00e9s se basaient sur cette carte, la zone rouge \u00e9tait jug\u00e9e trop bruyante, la construction de logements \u00e9tait limit\u00e9e, mais cette carte remonte \u00e0 2009 depuis le trafic s'est envol\u00e9, plus de passagers plus d'avions plus de bruit, r\u00e9sultat le p\u00e9rim\u00e8tre est \u00e9largi, la fronti\u00e8re est invisible sur le terrain, mais ici, \u00e0 Versoix, Julien Roder la connait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:58 > 0:04:13) [91%] : \r\nElle pas traverser justicier et bon maintenant avec les la nouvelle limite qui qui va \u00eatre mis en place, elle sera d\u00e9plac\u00e9e vraiment en amont, donc l'entier de la parcelle va \u00eatre englob\u00e9e dans cette, dans cette nouvelle zone o\u00f9 il sera beaucoup plus difficile de, de, de construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:14 > 0:04:20) [98%] : \r\n\u00e0 la place de l'ancienne maison de ses grands- parents, il pr\u00e9voyait une villa mitoyenne pour sa soeur et lui aujourd'hui son projet s'enlise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:20 > 0:04:35) [94%] : \r\nOn craint, c'est de de pas avoir notre autorisation de construire de pas pouvoir d\u00e9velopper notre projet ou alors d'avoir des des surco\u00fbts importants li\u00e9s \u00e0 la la sonorisation du b\u00e2timent et tout \u00e7a, ben \u00e7a nous inqui\u00e8te pour le l'avancer notre projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:36 > 0:04:44) [96%] : \r\nPour le directeur de Gen\u00e8ve A\u00e9roport pas le choix, il faut actualiser la carte du bruit, la loi f\u00e9d\u00e9rale l'oblige, mais les propri\u00e9taires peuvent obtenir des d\u00e9dommagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:44 > 0:05:06) [91%] : \r\nLa l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9voit de indemniser les gens qui en ont un \u00e0 pactes \u00e9conomiques n\u00e9gatifs de cette \u00e9volution l\u00e0, si demain on pourrait avoir que des avions qui font plus, plus du tout, du bruit, nous serons les premiers \u00e0 \u00eatre favorables \u00e0 le faire, malheureusement, la technologie avance, on le voit, il y a de moins en moins de bruit, mais elle va \u00e0 sa vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:06 > 0:05:12) [99%] : \r\nUn bras de fer s'engage comme 660 autres particuliers et communes Laurent a fait opposition au projet de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:14 > 0:05:19) [94%] : \r\nJulien Chiffelle la question qui concerne \u00e9norm\u00e9ment de gens Est- ce que oui ou non il y aura plus de bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:21 > 0:05:34) [92%] : \r\nAlors il y aura plus de bruit jusqu'en 2022, \u00e7a c'est l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve qui le dit, puis progressivement avec la modernisation des flottes des avions et par les avions \u00e9mettront moins de bruit et le bruit g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par ces avions devraient baisser progressivement jusqu'en 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:34 > 0:05:39) [91%] : \r\nOn a vu cette zone qui est concern\u00e9, est ce que \u00e7a veut dire que tout d\u00e9veloppement sera bloqu\u00e9 dans cette zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:41 > 0:06:30) [94%] : \r\nAlors, tout ne sera pas compl\u00e8tement bloqu\u00e9, il y aura des exceptions, certains propri\u00e9taires pourront construire s'ils obtiennent une d\u00e9rogation, mais pour l'obtenir et devront montrer patte blanche, si vous me permettez l'expression, ils devront montrer que leurs leurs biens et leur immeuble, leur maison et particuli\u00e8rement bien insonoris\u00e9, il pourrait y avoir aussi certains certaines restrictions du c\u00f4t\u00e9 de l'architecture, donc il y aura \u00e7a co\u00fbtera plus cher et \u00e7a durera plus longtemps et pour ceux qui souhaiteraient se lancer dans des proc\u00e9dures de d\u00e9dommagements, ce sera possible, mais ce ne sera pas automatique, il n'y aura pas de traitement des demandes chaque propri\u00e9taire devra lui- m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 son dossier aupr\u00e8s des tribunaux, certains l'ont fait avec succ\u00e8s des habitants se sont lanc\u00e9s il y a une dizaine d'ann\u00e9es, ils ont obtenu des d\u00e9dommagements substantiels, mais la proc\u00e9dure a dur\u00e9 10 ans et presque la moiti\u00e9 des d\u00e9dommagements obtenus sont partis pour des frais d'avocat merci Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:30 > 0:06:41) [98%] : \r\nC'est une bonne nouvelle pour le tourisme valaisan certains indicateurs sont positifs comme jamais depuis 2006, on le doit en grande partie aux Am\u00e9ricains et aux Asiatiques Anne-Catia Marchon C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:43 > 0:07:03) [94%] : \r\nZermatt \u00e9l\u00e8ve exemplaire en mati\u00e8re de tourisme, selon l'observatoire valaisan de la branche H\u00f4tellerie remont\u00e9es m\u00e9caniques qui offices du tourisme se f\u00e9licitent de l'\u00e9t\u00e9 2019 dans tout le canton, mais particuli\u00e8rement au pied du Cervin et si le franc fort peut d\u00e9motiver les touristes europ\u00e9ens, il ne pose aucun probl\u00e8me aux Asiatiques et encore moins aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:03 > 0:07:19) [93%] : \r\nIl y a l'atout nature certainement, ensuite il y a le le c\u00f4t\u00e9 attractif, n'oublions pas que \u00e9norm\u00e9ment d'Am\u00e9ricains sont d'anciens europ\u00e9ens immigr\u00e9s donc pour eux, c'est aussi un retour aux sources, aux origines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:19 > 0:07:44) [97%] : \r\nLa diff\u00e9rence entre les nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res europ\u00e9ennes et mondiales tend \u00e0 s'estomper, elles se montaient \u00e0 166000 contre 145000 en 2018, selon les chiffres de Suisse tourisme les visiteurs en provenance des USA repr\u00e9sentent 3 pourcent des flux touristiques suisses une client\u00e8le ais\u00e9e, plut\u00f4t jeune et attir\u00e9e par les sports de montagne et la randonn\u00e9e, mais aussi des professionels qui font du t\u00e9l\u00e9travail en alliant l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:44 > 0:08:08) [88%] : \r\nOn voit maintenant fleurir d\u00e8s des bureaux \u00e0 distance dans les h\u00f4tels, D. office, et comment, comme les Am\u00e9ricains appellent \u00e7a o\u00f9 ils viennent, un mois pour travailler en Suisse, ensuite ils vont \u00e0 Paris travailler notre moi \u00e0 Florence, donc c'est aussi un tourisme et les h\u00f4teliers valaisans se sont adapt\u00e9s \u00e0 ces nouvelles formes de tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:08 > 0:08:22) [96%] : \r\n43 pourcent des acteurs du tourisme, interrog\u00e9 par l'observatoire valaisan se disent confiants, voire tr\u00e8s confiants concernant la saison hivernale, \u00e0 venir, la seule visiteuse indispensable reste \u00e9videmment la neige que l'on aimerait voir arriver d'ici un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:23 > 0:08:46) [96%] : \r\nLa nouvelle politique est tomb\u00e9e hier soir tard, Roger Koeppel renonce au second tour pour le Conseil des \u00c9tats, il n'en reste pas moins un des mieux \u00e9lus au conseil national mais cet \u00e9chec relatif est tout un symbole en 2019 Roger Koeppel incarne une certaine UDC z\u00fcrichoises conqu\u00e9rante qui a triomph\u00e9 en 2015 et qui cette fois a perdu du terrain, Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:48 > 0:09:04) [92%] : \r\nRoger K\u00f6ppel, frein\u00e9 dans son ascension, l'UDC z\u00fcrichoises a tranch\u00e9, le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche doit s'effacer pour \u00e9viter qu'une Verte soit \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats \u00e0 la place du lib\u00e9ral- radical sortant p\u00e8se pas Caraquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:04 > 0:09:12) [94%] : \r\nSi l'UDC s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 contre le PLR au 2\u00e8me tour alors celle qui aurait bien rigol\u00e9, c'est la candidate d'extr\u00eame gauche, lanc\u00e9e par les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:12 > 0:09:13) [54%] : \r\nAlors fond\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:15 > 0:09:26) [97%] : \r\nLocomotive de l'UDC \u00e0 Zurich, Roger K\u00f6ppel \u00e9tait pourtant all\u00e9 \u00e0 la rencontre de la population dans chaque commune du canton se moquant sans rel\u00e2che de ce qu'il a appel\u00e9 l'hyst\u00e9rie climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:26 > 0:09:27) [77%] : \r\nM. Damien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:27 > 0:09:35) [88%] : \r\nOn juge l'eau que je bois est sans gaz carbonique, elle est donc neutre pour le climat pour elle historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:35 > 0:09:41) [93%] : \r\nM\u00eame s'il est r\u00e9\u00e9lu au conseil national, l'UDC z\u00fcrichoises n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:41 > 0:09:48) [98%] : \r\nLe parti bloch\u00e9rien a perdu 4 pourcent des voix \u00e0 Zurich encore plus que la moyenne Suisse o\u00f9 l'UDC a perdu 3,6 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:09:59) [80%] : \r\nLe gros SUV au d\u00e9part, Roger K\u00f6ppel, un grand m\u00e9rite : on \u00e0 Londres ont toutes les communes du canton en tout 162 communes, il a r\u00e9ussi \u00e0 minimiser nos par les meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:00 > 0:10:38) [93%] : \r\nLe retrait de Roger K\u00f6ppel de la course aux \u00e9tats refl\u00e8te la difficult\u00e9 persistante du 1er parti du pays \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la Chambre des cantons, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 perdu un de ses 5 si\u00e8ges aux \u00c9tats, ce dimanche, elle pourrait bien en perdre un second dans le canton de Schwyz, \u00e0 l'issue des second tour, les Verts pourraient bien avoir plus de si\u00e8ges \u00e0 la Chambre haute que UDC, ce qui serait une sensation le Z\u00fcrichois maintenant la difficile t\u00e2che de convaincre la base UDC d'\u00e9lire le lib\u00e9ral radical Ruedi Noser sans quoi la Verte Marie- on a Schlatter pourrait bien cr\u00e9er la surprise lors du 2\u00e8me tour du 17 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:41 > 0:10:58) [88%] : \r\nCes \u00e9lections d'amener au parlement plus f\u00e9minin, on va y revenir dans un instant, mais il est aussi plus jeune, regardez bien la moyenne, elle est tr\u00e8s parlante, on est pass\u00e9 de 50 ans virgule 3 \u00e0 49 ans, exemple dans cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, le PLR Andri Silberschmidt, il a 25 ans Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:00 > 0:11:09) [94%] : \r\nLui, c'est la jeune sensation politique z\u00fcrichoises Andri Silberschmidt, pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux- radicaux plus jeune \u00e9lu cette ann\u00e9e au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:09 > 0:11:15) [97%] : \r\nJ'ai 25 ans je suis entra\u00eeneur et je vais repr\u00e9senter la voix des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:16 > 0:11:20) [94%] : \r\nEmploy\u00e9e de banque il dirige aussi 4 restaurants et il pense d\u00e9j\u00e0 en ouvrir d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:20 > 0:11:22) [78%] : \r\nOuais peut-\u00eatre Gen\u00e8ve vous \u00eates ambitieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:28 > 0:11:31) [75%] : \r\nSi on les a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:33 > 0:11:35) [94%] : \r\nIl y a besoin beaucoup d'ambition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:35 > 0:11:43) [98%] : \r\nUne ambition assum\u00e9e en affaires comme en politique, un p\u00e8re professeur, une m\u00e8re vendeuse lui a commenc\u00e9 la politique \u00e0 17 ans par esprit d'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:43 > 0:11:44) [67%] : \r\nR dans les revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:44 > 0:11:47) [59%] : \r\nEt suivez le laisser aum\u00f4ne Frontrel Kung Fu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:47 > 0:11:57) [96%] : \r\nJe veux promouvoir des solutions pour la Suisse, en particulier dans le domaine de l'AVS ou de l'entrepreneuriat des solutions pour rendre \u00e0 Suisse meilleure et plus comp\u00e9titive, c'est ce qui me motive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:58 > 0:12:23) [95%] : \r\n8 ans d'exp\u00e9rience politique d\u00e9j\u00e0 et quelques combats men\u00e9s contre la loi sur l'\u00e9nergie, il \u00e9tait au front lors de la derni\u00e8re r\u00e9forme des retraites aussi invit\u00e9 au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la table des n\u00e9gociations, les jeunes PLR feront finalement campagne contre le texte et l'an dernier avec les jeunes de son parti, il avait convaincu le PLR de s'opposer \u00e0 la loi contre les jeux d'argent, \u00e9lu \u00e0 pr\u00e9sent au conseil national, il promet de mieux repr\u00e9senter les jeunes actifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:25 > 0:12:45) [89%] : \r\nMais Sirven of Metz oh mon oreille est ouverte pour tout le monde, je suis tr\u00e8s actif sur les r\u00e9seaux sociaux, les jeunes peuvent m'\u00e9crire partout et je leur r\u00e9ponds Direct je peux repr\u00e9senter leur voix au Parlement, vous \u00eates parfait n'messieurs non je fais beaucoup d'erreurs, tous les jours et je peux toujours apprendre d'elle m\u00eame, votre derni\u00e8re erreur j'ai trop bu dimanche dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:45 > 0:12:47) [62%] : \r\nPhilippe \u00e9tait donc ambition de Tao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:48 > 0:12:55) [98%] : \r\nUne nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politicien lib\u00e9ral un citadin qui fait son entr\u00e9e au coeur du pouvoir politique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:58 > 0:13:31) [94%] : \r\nEt apr\u00e8s ces \u00e9lections, th\u00e8me majeur va revenir en force et l'Europe et la n\u00e9gociations compliqu\u00e9es entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne pour un accord-cadre honn\u00eate leur cl\u00e9 du dossier et le nouvel ambassadeur fran\u00e7ais Fr\u00e9d\u00e9ric Journ\u00e8s a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses lettres de cr\u00e9ances \u00e0 Ueli Maurer, il a invit\u00e9 ce soir \u00e0 Berne dans sa r\u00e9sidence le monde diplomatique mais aussi politique suisse, vous allez l'entendre contrairement \u00e0 Jean-Claude Juncker qui sommait la Suisse dans ce m\u00eame journal, Fr\u00e9d\u00e9ric Journ\u00e8s, estime que l'Europe apr\u00e8s la crise du Brexit et \u00e0 ce qui doit savoir redonner une envie d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:31 > 0:13:35) [85%] : \r\nParticipe Sciences, monsieur l'ambassadeur, bonsoir, bienvenue en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:37 > 0:13:38) [93%] : \r\nBonsoir Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:39 > 0:13:50) [88%] : \r\nUne nouvelle pr\u00e9sidente de la commission un nouvel ambassadeur fran\u00e7ais qui repr\u00e9sente une des puissances qui compte est ce que \u00e7a peut cr\u00e9er disons d\u00e9sirant Bompard pas \u00e0 0, mais de rem\u00e8des de la fra\u00eecheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:52 > 0:14:05) [84%] : \r\nOh, je je n'oserais pas me mettent sur le m\u00eame plan Corse l'avant vers l'arri\u00e8re B c'est vrai que je vais faire tout mon possible, effectivement, pour contribuer \u00e0 aider la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:06 > 0:14:10) [96%] : \r\nVous me disiez remettre un peu de s\u00e9duction dans la machine, ce sera pas inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:12 > 0:15:00) [94%] : \r\nOui, je crois qu'il faut dans ces affaires, recr\u00e9er un agenda qui donne envie aux gens Emmanuel Macron fait beaucoup de propositions sur le projet europ\u00e9en parce qu'on a besoin d'impulsion et je crois qu'\u00e9galement dans le dialogue qu'il va y avoir avec la Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, il faut redonner de l'envie, les accords que l'on va prendre entre nous, ils vont permettre \u00e0 des centaines de milliers de Suisse \u00e0 des centaines de milliers d'Europ\u00e9ens qui travaillent avec vous de travailler dans de bonnes conditions, nous donner le cadre le plus stable possible qui respecte votre d\u00e9mocratie directe qui respecte votre diff\u00e9rence et qui, voil\u00e0, nous donne un espace pour construire, je crois que c'est, c'est \u00e7a qu'on qu'on doit essayer de faire ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:01 > 0:15:12) [86%] : \r\nCertains ambassadeurs \u00e0 Berne hors cam\u00e9ra disent aller Suisse c'est compliqu\u00e9, il faut, il va falloir les forcer tant qu'on les forcera pas ils c\u00e9deront pas vous entendez \u00e7a j'imagine, ce n'est pas votre sentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:15 > 0:16:00) [92%] : \r\nJe crois pas qu'on r\u00e9glera les choses par du rapport de force, votre pays a une tradition d'ind\u00e9pendance et il l'a toujours tenu, je crois que \u00e7a marchera aussi, comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure en mettant de la s\u00e9duction Life il faut vous persuader, il faut vous donner envie, on a la chance d'avoir un chef de l'\u00c9tat qui sait utiliser \u00e7a pour convaincre, s\u00e9duire h\u00e9 oui nous donner envie de de construire cette \u00e9tape ensemble sur l'Europe \u00e9galement sur une relation bilat\u00e9rale moi que je d\u00e9couvre depuis un mois et demi et o\u00f9 je vois des Suisses et des Fran\u00e7ais et faire des choses incroyables dans la science, dans la culture dans l'\u00e9conomie, ces, ces gens-l\u00e0 que j'ai voulu rassembler avec moi ce soir, pour c\u00e9l\u00e9brer la le, le d\u00e9but de de mon action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:00 > 0:16:03) [96%] : \r\nMonsieur l'ambassadeur, merci, bonne chance, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:04 > 0:16:05) [100%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:06 > 0:16:25) [94%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 de jeunes ressortissants suisses sont sur le coup d'une enqu\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ils sont accus\u00e9s d'avoir des Liens avec le groupe \u00c9tat islamique, la nouvelle tombe alors que les craintes renaissent, on va y revenir d'un retour en force des islamistes en Irak et en Syrie olivier Kohler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:26 > 0:16:27) [64%] : \r\nIl y aura ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:28 > 0:16:42) [90%] : \r\nDe jeunes suisses poursuivis par la justice pour leurs Liens avec l'\u00c9tat islamique en Syrie, l'un d'eux, domicili\u00e9 \u00e0 Frauenfeld-Nyon avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Mac\u00e9doine seront pays d'origine, alors qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 transiter pour la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:43 > 0:16:55) [96%] : \r\nL'autre arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son retour de Syrie vient de Winterthour au lieu de la jihadosph\u00e8re en Suisse, o\u00f9 il est accus\u00e9 d'avoir activement particip\u00e9 au recrutement de jeunes combattants sur le territoire helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:56 > 0:17:07) [98%] : \r\nLe double national italo- suisse a jou\u00e9 le r\u00f4le de figure de proue salafiste en Suisse et il \u00e9tait en contact avec plusieurs \u00e9minents recruteurs de l'\u00c9tat islamique condamn\u00e9es originaires d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:08 > 0:17:33) [93%] : \r\nLes 2 hommes sont pr\u00e9sum\u00e9s innocents jusqu'\u00e0 leur comparution devant le tribunal p\u00e9nal de la Conf\u00e9d\u00e9ration, mais l'enjeu est aussi devenu politique avec le r\u00e9cent Tour de vices donn\u00e9 \u00e0 Berne par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une dizaine de ressortissants suisses au b\u00e9n\u00e9fice d'une double nationalit\u00e9 risque apr\u00e8s leur jugement d'\u00eatre d\u00e9chu du passeport suisse et d'\u00eatre renvoy\u00e9s dans leur pays dor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:35 > 0:17:51) [91%] : \r\nEt cette enqu\u00eate suisse a lieu alors que les craintes sont relanc\u00e9es, d'un regain du groupe \u00c9tat islamique sur le site de son ancien pouvoir en Syrie, mais aussi en Irak, \u00e0 la faveur de l'actualit\u00e9, vous y \u00eates Tristan Dessert en Irak \u00e0 \u00e0 Erbil, est ce que vous constatez ces craintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:54 > 0:18:44) [94%] : \r\nOui, les Kurdes irakiens sont particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 ce qui se passe en Syrie, d'autant que des signaux d'alerte sont tr\u00e8s vite apparues juste apr\u00e8s l'attaque de la Turquie contre le le nord de la Syrie, il y a eu des cellules dormantes de neige qui se sont r\u00e9activ\u00e9s, plusieurs attentats \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e, ont eu lieu ces derniers jours dans des villes du Kurdistan syrien ici du c\u00f4t\u00e9 irakien, la situation est calme, le territoire est contr\u00f4l\u00e9 par les peshmergas les soldats kurdes, mais ceci ne font absolument pas confiance \u00e0 leurs voisins, ni m\u00eame \u00e0 l'\u00c9tat central irakien pour contr\u00f4ler le les territoires et pour emp\u00eacher l'\u00c9tat islamique, ce qu'il en reste, en tout cas de nuire les les Kurdes savent notamment que les terroristes peuvent profiter des mouvements de populations qui sont actuellement \u00e0 l'oeuvre en Syrie pour s'infiltrer pour passer clandestinement les fronti\u00e8res alors ses fronti\u00e8res les fronti\u00e8res du Kurdistan irakien sont particuli\u00e8rement surveill\u00e9s, voici le reportage que nous avons tourn\u00e9 aujourd'hui avec \u00c9ric Jacquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:47 > 0:18:58) [98%] : \r\nLe long de cette route poussi\u00e9reuse, les postes de gardes s'encha\u00eenent, la zone est fortement militaris\u00e9e, ce sont les peshmergas les soldats kurdes qui veillent sur la s\u00e9curit\u00e9 de cette r\u00e9gion autonome de l'Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:59 > 0:19:10) [92%] : \r\nSon \u00e0 0 de guingois, nous sommes fiers de notre pays, le Kurdistan et de notre drapeau, les Peshmergas sont pr\u00eats \u00e0 donner leur sang pour notre nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:10 > 0:19:13) [97%] : \r\n\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, sur un autre poste avanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:15 > 0:19:59) [90%] : \r\nVous, Isabelle, on porte un effort de p\u00eache ici, c'est un promontoire strat\u00e9gique pour les peshmergas montagne pour peshmergas juste en contrebas au-del\u00e0 du territoire kurde, une zone que le gouvernement irakien n'arrive pas \u00e0 contr\u00f4ler efficacement alors l\u00e0- bas, vers ces rochers juste en-dessous en accord, ils passent sous les rochers, les djihadistes utilisent des tunnels pour se cacher et mener des incursions contre l'arm\u00e9e irakienne DAF mais au tout le monde sait que Daech est toujours l\u00e0, on rep\u00e8re leurs mouvements, tous les jours, bien s\u00fbr, ils sont beaucoup moins puissants qu'avant mais ils sont toujours en \u00e9tat de nuire et toujours actifs sur les buts, zone de racheter pour surveiller la zone ces soldats encha\u00eenent des gardes d'une semaine \u00e0 10 jours dans des conditions spartiates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:02 > 0:20:06) [90%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0, c'est l\u00e0 qu'on se repose apr\u00e8s quelques heures de surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:06 > 0:20:33) [94%] : \r\nAvec la d\u00e9stabilisation du nord de la Syrie, les kurdes irakiens ont une crainte : que Daech profite de la situation pour s'infiltrer de nouveau dans la r\u00e9gion ou quitte, on sait que des terroristes de Daech vont essayer de se cacher parmi les r\u00e9fugi\u00e9s venus de Syrie, mais nos services de renseignement \u00e0 la fronti\u00e8re, font en sorte de les stopper l'\u00c9tat islamique est n\u00e9 et a prosp\u00e9r\u00e9 dans le chaos alors au Kurdistan irakien, les peshmergas font tout pour pr\u00e9server la stabilit\u00e9 de leur territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:35 > 0:21:00) [93%] : \r\nL'actualit\u00e9 de la Gen\u00e8ve national c'est la semaine prochaine la conf\u00e9rence sur les femmes, le mercredi 30 octobre une figure f\u00e9ministe parmi les plus connus de l'Europe sera pr\u00e9sente Marl\u00e8ne Schiappa repr\u00e9sente la France comme Secr\u00e9taire d'\u00c9tat mais il est aussi une auteure une militante, une blogueuse \u00e0 la t\u00eate de ce combat et les ce soir l'invit\u00e9e du 19 30 avant sa venue en Suisse son portrait tout d'abord avec Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:02 > 0:21:27) [94%] : \r\nElle irrite autant qu'elle fascine, il faut dire qu'elle est partout ou presque, Plateau TV r\u00e9seaux sociaux ou dans l'ombre du pr\u00e9sident charg\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes Marl\u00e8ne Schiappa est l'une des figures les plus polarisante du gouvernement, dernier grand fait d'arme : un Grenelle ou \u00c9tat-Major sur les f\u00e9minicides devenus urgence comme les mesures sociales, en 68, estime-t-elle son activisme ne pla\u00eet pas \u00e0 tous, \u00e7a n'affaiblit pas son franc parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:27 > 0:21:41) [89%] : \r\nBah oui, on vient dans un pays sexy dans un monde sexiste dans une soci\u00e9t\u00e9 sexiste, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a dit lui- m\u00eame, c'est notre soci\u00e9t\u00e9 toute enti\u00e8re qui est malade du sexisme et donc ce sont des normes et des tol\u00e9rances qui sont inculp\u00e9s d\u00e8s l'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:41 > 0:22:08) [96%] : \r\n\u00e0 36 ans, cette Parisienne d'origine Corse, fille d'un militant trotskyste cumule les registres, il y a la politique bien s\u00fbr, mais aussi l'\u00e9criture souvent li\u00e9e \u00e0 son combat et son r\u00f4le de m\u00e8re de 2 filles avec toujours, au centre, la lutte f\u00e9ministe en pleine crise des gilets jaunes elle co- anime une \u00e9mission TV tr\u00e8s populaire, mais qu'elle a autrefois critiqu\u00e9e pour des propos discriminatoires alors opportunisme ou m'as-tu-vu, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat a compris que c'est ainsi qu'elle peut toucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:08 > 0:22:16) [84%] : \r\nJ'ai compris le syst\u00e8me, je le syst\u00e8me vous voulez pas parler d'\u00e9galit\u00e9 femmes- hommes, h\u00e9 ben je veux venir partout, il y a de l'audience et vous obliger \u00e0 parler d'\u00e9galit\u00e9 femmes-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:16 > 0:22:24) [96%] : \r\nCar elle le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 tout vent, Emmanuel Macron a promis de faire de l'\u00e9galit\u00e9 femmes- hommes, la grande cause du quinquennat autant dire qu'elle veut convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:26 > 0:22:41) [92%] : \r\nMadame la Ministre, bonsoir, vous \u00eates Marl\u00e8ne Schiappa, figure du combat pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, l'\u00e9v\u00e9nement c'est votre intervention \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve le sens pour vous de parler \u00e0 Gen\u00e8ve dans cette enceinte de l'ONU de ce sujet, qu'est ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:42 > 0:22:56) [92%] : \r\nTr\u00e8s important, d'abord peut-\u00eatre pour rappeler que Gen\u00e8ve c'est la capitale du multilat\u00e9ralisme et pour un pays comme la France, qui porte une diplomatie f\u00e9ministe qui trouve une r\u00e9sonance dans les organisations multilat\u00e9rales, c'est tr\u00e8s important, particuli\u00e8rement dans ce contexte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:56 > 0:23:08) [92%] : \r\nVous arrivez dans un pays, la Suisse o\u00f9 nous venons d'avoir des \u00e9lections avec un grand \u00e9v\u00e9nement de ce point de vue, c'est-\u00e0-dire que les femmes sont maintenant plus de 40 pourcent dans notre chambre basse, le Conseil national \u00e7a change \u00e7a pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:08 > 0:23:41) [87%] : \r\nOui, mais d'abord je voudrais f\u00e9liciter ces femmes \u00e9lues en Suisse, en France, on a fait ce bon avec l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, puisqu'il avait impos\u00e9 que dans son mouvement en marche, il y a 50 pourcent des circonscriptions gagnables qui soient fl\u00e9ch\u00e9s pour des femmes, vous en est trop bien \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, alors je crois qu'on est \u00e0 42 pourcent oui le mal si c'est le cas, c'est c'est exactement pareil et dans le groupe en marche 49 pourcent 48 pourcent de femmes et donc je crois que \u00e7a fait avancer les choses, non pas parce que les femmes tr\u00e8s diff\u00e9rentes des hommes je je crois pas qu'on soit plus gentils, plus douce, tout ce qu'on a dit que si les femmes \u00e9taient au pouvoir, \u00e7a changera des fleurs et \u00e7a, c'est la commissaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:41 > 0:23:44) [85%] : \r\n\u00e7a, c'est pas vrai, quand on dit il y a un monde f\u00e9minin c'est pacifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:44 > 0:24:17) [86%] : \r\nJe ne sais pas, \u00e0 ce moment-l\u00e0, non : Toulon, c'est que, en mouvement, un monde f\u00e9minin, c'est pas forc\u00e9ment un monde pacifique, moi je crois que ce qui est important, c'est d'aller vers la mixit\u00e9 et vers le m\u00e9lange femme- homme comme \u00e7a que des hommes, \u00e7a pose des probl\u00e8mes, s'il y a uniquement des femmes, je pense que c'est pas souhaitable non plus, en revanche, la diff\u00e9rence c'est les parcours de si on prend une statistique les t\u00e2ches \u00e9ducatives, elles sont r\u00e9partis tr\u00e8s in\u00e9quitable majoritairement sont les femmes qui cherchent les places en cr\u00e8che, qui s'occupent de inscription \u00e0 l'\u00e9cole, c'est une statistique, h\u00e9 bien, donc les femmes, elles ont cette exp\u00e9rience-l\u00e0 qu'elles apportent dans la vie politique aussi avec leur caract\u00e8re, et je le r\u00e9p\u00e8te, qui sont pas forc\u00e9ment diff\u00e9rents de ceux des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:17 > 0:24:30) [91%] : \r\nOn le voit en France, en Suisse, partout il y a cette esp\u00e8ce de peur, certains disent le m\u00e2le blanc de plus de 50 ans, qui se dit, voil\u00e0 ces femmes arrivent, elles vont d'une certaine mani\u00e8re me pousser dehors, qu'est ce que vous dites aux m\u00e2les blancs de plus de 50 ans, si on peut laver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:30 > 0:24:54) [91%] : \r\nMais alors d'abord factuellement, que c'est pas vrai, s'il suffit de regarder en France, je ne connais pas la situation de la Suisse assez justement mais en France, tous les postes de pouvoir sont occup\u00e9s par des hommes, qu'il s'agisse du pouvoir politique ou qu'il s'agisse du pouvoir dans les entreprises, il y a que 2 femmes \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise du CAC 40, donc moi je n'ai pas vu que tous ces hommes \u00e9taient remplac\u00e9s par des femmes, ce n'est pas vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:54 > 0:24:56) [85%] : \r\nEt vous dites, pardon, il n'y a pas de guerre des Six ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:56 > 0:25:17) [92%] : \r\nDans ce gros mais je crois que, encore une fois, l'id\u00e9e c'est pas remplacer tous les hommes par des femmes, remplacer tous les vieux par des jeunes, la la performance et l'Intelligence collective, elle vient de la mixit\u00e9, et donc de la diff\u00e9rence des parcours et donc c'est d'avancer ensemble, mais juste pendant des g\u00e9n\u00e9rations, des femmes, pas \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 parce qu'elles \u00e9taient des femmes, il serait peut-\u00eatre temps maintenant qu'elle soit nomm\u00e9, y compris si c'est parce qu'elles sont des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:17 > 0:25:25) [91%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 prodigieusement attaqu\u00e9 il y a peu de femmes, d'hommes d'ailleurs, hein, qui ont \u00e9t\u00e9 autant attaqu\u00e9e, on se blinde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:26 > 0:25:46) [93%] : \r\nOui, oui, je crois, en fait, \u00e7a fait partie de la politique mais c'est triste, c'est triste 2 heures qu'on est dans un monde o\u00f9 l'activisme c'est devenu de l'agression ou \u00e0 l'activit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est devenu du cyber harc\u00e8lement je crois que c'est assez triste, les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision, c'est devenu une crise sur les gens, je trouve \u00e7a triste en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:46 > 0:25:49) [90%] : \r\nEst ce que \u00e7a renforce paradoxalement on a envie de se battre pendant plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:49 > 0:26:17) [88%] : \r\nNon je crois pas non je crois pas \u00e0 \u00e7a, je pense pas que plus on vous insulte, plus \u00e7a vous renforce, non il faut insulter, les enfants et conseils qui vont \u00eatre fort, apr\u00e8s je le crois vraiment pas, je pense que c'est pas agr\u00e9able pour soi et ce pas agr\u00e9able pour nos familles, non plus, moi quand j'ai ma grand- m\u00e8re qui m'appelle en disant je sur Twitter de gens qui veulent tuer etc, elle a peur, elle pleure, j'essaie de faire en sorte que mes enfants n'aillent pas sur Twitter : je trouve que, enfin, je vois pas l'int\u00e9r\u00eat en fait, je vois pas l'int\u00e9r\u00eat de fonctionner comme \u00e7a et je pense qu'il y a un an en chemin qui a \u00e9t\u00e9 mal pris quelque part dans la d\u00e9mocratie, pour qu'on arrive \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:17 > 0:26:19) [86%] : \r\nMadame la Ministre, merci Bienvenue en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:19 > 0:26:21) [94%] : \r\nMerci \u00e0 vous voil\u00e0 beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:23 > 0:26:45) [95%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 Marl\u00e8ne Schiappa sera dimanche l'invit\u00e9 de l'\u00e9mission, pardonnez-moi, dans cet entretien, vous l'entendrez l'\u00e9voque la sexualit\u00e9 qui fait partie de la lib\u00e9ration de la femme et dans ce domaine, justement, l'Allemande b\u00e9ate et fondatrice du premier sex shop du monde aurait 100 ans aujourd'hui, elle soulignait cet aspect Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:47 > 0:27:00) [97%] : \r\nPas s\u00fbr que le r\u00e9formateur Zwingli aurait appr\u00e9ci\u00e9 la vue de ces vitrines \u00e0 quelques pas de son \u00e9glise du Gross Muenster mais, \u00e0 chaque \u00e9poque ses traditions, aujourd'hui ils sont pr\u00e8s d'un millier \u00e0 entrer chaque semaine dans ce magasin pour pimenter leur vie sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:00 > 0:27:02) [74%] : \r\nCes 5 trop et fut diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:02 > 0:27:12) [96%] : \r\n\u00e7a c'est un jouet qui garantit aux femmes d'atteindre l'orgasme, on en vend des milliers ce genre de jouet nous garantit 60 pourcent de notre chiffre d'affaire et la lingerie 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:12 > 0:27:15) [69%] : \r\nLancement Pierre et l\u00e0 actuellement de sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:15 > 0:27:39) [94%] : \r\nAvec 27 filiales dans toute la Suisse Magic X est un des leaders sur le march\u00e9 de l'\u00e9rotisme, une aventure qui a commenc\u00e9 en 1992 sous la franchise b\u00e9ate et vous \u00eates b\u00e9ate et aux c'\u00e9tait une pilote de l'arm\u00e9e de l'air allemande qui, apr\u00e8s la guerre, veut en finir avec la morale sexuelle prude, de son \u00e9poque, elle vend des brochures sur la contraception des pr\u00e9servatifs et ouvre en 62 le premier sex- shop du monde au nord de l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:40 > 0:27:50) [90%] : \r\nLes produits des \u00e9tablissements BA tous et sont devenus litt\u00e9ralement de l'\u00e9picerie sexuelle le sexe fait son apparition au niveau de la production de la consommation de masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:50 > 0:28:04) [88%] : \r\nS'front en tant que femme et m\u00e8re de 3 enfants, les gens se retenaient un peu, de me critiquer alors que si j'avais \u00e9t\u00e9 un homme on m'aurait tout de suite, trait\u00e9e de gros cochon, je n'ai exhort\u00e9 tr\u00e8s je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:04 > 0:28:11) [98%] : \r\nLa femme d'affaire \u00e9tend m\u00eame son empire jusqu'\u00e0 la Suisse romande avec l'ouverture d'un premier sex shop \u00e0 Fribourg en 1999.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:11 > 0:28:16) [94%] : \r\nDes beaux soutien-gorge des beaux sous- v\u00eatements \u00e7a permet aux gens de se lib\u00e9rer un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:16 > 0:28:24) [89%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 en Bourse en 99 b\u00e9ate et aux meurt 2 ans plus tard \u00e0 Saint-Gall \u00e9cras\u00e9s par la concurrence du net son entreprise d\u00e9pose le bilan 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:24 > 0:28:43) [62%] : \r\nLa forme au \u00e9tait inscrit font ou c'est aussi qui est ont \u00e9quilibriste t\u00f4t \u00e0 \u00e9couter morte, \u00e7a \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 sont aussi des chef qui et si non nous arr\u00eate parce que j'aime dans Feden les les bonsoir \u00e9t\u00e9 Philoct\u00e8te de langues diff\u00e9rentes, Aubry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:44 > 0:28:51) [93%] : \r\nEt 60 pourcent de la client\u00e8le de ce magasin sont aujourd'hui des femmes, ce qui r\u00e9jouirait certainement celle que l'on surnomme encore la reine de lait r\u00f4ti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:53 > 0:29:15) [88%] : \r\nOn termine par l'Exposition \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Paris, le talent de L\u00e9onard de Vinci, \u00e9clate dans tous les domaines, il \u00e9tait peintres inventeur philosophe capable de certaines bizarreries ou de superstitions \u00e9trange une sensibilit\u00e9 tr\u00e8s belle, il a achet\u00e9 les oiseaux en cage sur les march\u00e9s pour les lib\u00e9rer, c'est un g\u00e9nie int\u00e9grale qui est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e 500 ans apr\u00e8s sa mort, Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:17 > 0:29:30) [93%] : \r\nIl y a des secrets, il y a des jeux de puissance, l'art de la lumi\u00e8re, celui du mouvement \u00e0 peine effleur\u00e9 un cr\u00e9ateur hors normes, fou de libert\u00e9 Premi\u00e8re rencontre entre forme et beaut\u00e9 int\u00e9rieure, comme les yeux de la Belle Ferronni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:30 > 0:29:49) [89%] : \r\nElle semble nous regarder et en r\u00e9alit\u00e9, le regard l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9cal\u00e9, un tout petit peu plus vers le haut et un art lui les la beaut\u00e9 Esther ext\u00e9rieur c'est pas ce qui l'int\u00e9resse le plus, il faut aussi qu'il y a aussi une part de la psychologie du mod\u00e8le et du mouvement naturel de cette de la figure, c'est l'inventeur du portrait psychologique moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:49 > 0:30:09) [95%] : \r\n500 ans apr\u00e8s sa mort, \u00e0 Amboise, sur les rives de la Loire, L\u00e9onard de Vinci est prince du Louvre 10 ans de pr\u00e9paration 160 oeuvre r\u00e9unies, m\u00eame des crispations diplomatiques entre la France et l'Italie, d'abord r\u00e9ticente \u00e0 pr\u00eater ce tr\u00e8s d\u00e9licat : Homme de Vitruve d'ordinaire \u00e0 Venise, le secret de la beaut\u00e9 du corps fou de savoir Fou du d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:10 > 0:30:26) [92%] : \r\nSon oeuvre, son art \u00e9tait fond\u00e9 sur une science et pour l'\u00eatre humain, mais il a commenc\u00e9 \u00e0 diss\u00e9quer, on a dans l'Exposition de magnifiques dessins anatomiques et puis l\u00e0 une approche peut-\u00eatre qu'on pourrait dire un peu plus philosophique parce que elle cherche \u00e0 comprendre la magie de la beaut\u00e9 du corps humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:27 > 0:30:48) [94%] : \r\nLa r\u00e9trospective d\u00e9coupe en 3 temps, cette symphonie que furent la vie et la cr\u00e9ation du peintre du scientifique minutie du trait parfois \u00e9clair\u00e9e par des r\u00e9flexes graphie infrarouge pr\u00e9cieux t\u00e9moins du dessin sous- jacent, il est exigeant, il peint tr\u00e8s peu, il prend du temps, la peinture capable de recr\u00e9er le monde quasi divine comme avec Saint Anne La Vierge et l'enfant J\u00e9sus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:48 > 0:31:05) [91%] : \r\nC'est vraiment une vision compl\u00e8te \u00e0 la fois tr\u00e8s subtile de l'humanit\u00e9 de l'expression humaine et en m\u00eame temps de l'histoire du monde et puis c'est quelqu'un qui comme personne n'a compris les sentiments humains et qui a essay\u00e9 de les restituer \u00e0 travers l'expression qui est l'expression caract\u00e9ristique de L\u00e9onard de Vinci, le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 L\u00e9onard de Vinci, le sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:06 > 0:31:20) [96%] : \r\nAlors fatalement la Joconde, elle diva \u00e0 30000 admirateurs chaque jour, elle a gard\u00e9 sa place au premier \u00e9tage du Louvre mais la technique lui assure une nouvelle vie dans cette exposition et gageons que L\u00e9onard de Vinci, amoureux des sciences doit sourire de l\u00e0- haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:23 > 0:31:28) [84%] : \r\nVoil\u00e0, puis apr\u00e8s le sourire de la Joconde, le sourire de St\u00e9phane Thi\u00e9baut, je vois l\u00e0 dans ce Studio la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:28 > 0:31:33) [95%] : \r\nTout est tr\u00e8s bonne humeur, il annonce du soleil tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:42 > 0:31:45) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:33 > 0:32:38) [81%] : \r\nOn a de larmes, de la pub voil\u00e0 beaucoup de pub Fran\u00e7ois, elle g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:55 > 0:33:01) [83%] : \r\nJe ne bouge pas pour 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:14 > 0:33:17) [87%] : \r\nMerci Un merci pour tout, d\u00e9sol\u00e9 pour le petit, je n'y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:26 > 0:33:30) [63%] : \r\nApr\u00e8s \u00e0 cela et \u00e7a l\u00e0 il profite \u00e0 bient\u00f4t \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:01 > 0:34:05) [67%] : \r\nDois plus tenir le match ma femme Fabien ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:41 > 0:35:47) [88%] : \r\nOui, j'ai une horloge, un peu dans la t\u00eate \u00e7a c'est des ann\u00e9es de radio \u00e7a et alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:40 > 0:39:12) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir L\u00e9o de pression gagne encore du terrain, c'est un week- end tr\u00e8s agr\u00e9able qui se profile, dont il faudra profiter puisque le retour d\u00e8s basse pression, c'est pour le d\u00e9but de la semaine prochaine des perturbations \u00e0 l'heure o\u00f9 on le voit, les nuages se sont d\u00e9cal\u00e9s, le ciel s'est \u00e9clairci sur la Suisse, et puis nous avons surtout \u00e9chapper \u00e0 ce front chaud qui est bas\u00e9e sur les Pays-Bas sur la Belgique nous n'sa pompe \u00e0 \u00e0 ce front froid, nous sommes entre 2 syst\u00e8mes d\u00e9pressionnaires sur la M\u00e9diterran\u00e9e, l'autre sur l'Atlantique cet anticyclone qui nous prot\u00e8ge pour ce week- end ne saurait nous prot\u00e9ger, pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, ce soir, rien \u00e0 signaler, si ce n'est un ciel d\u00e9gag\u00e9 sur l'ensemble de la Suisse, demain matin, il y aura du stratus entre 600 et 800 m\u00e8tres en r\u00e9gion de plaine ailleurs d\u00e9j\u00e0 un large et g\u00e9n\u00e9reux soleil \u00e7a devrait se d\u00e9gager vers la mi- journ\u00e9e pour laisser place \u00e0 un soleil sur l'ensemble du territoire, alors certes, il pourrait y avoir encore quelques poches de r\u00e9sistance quelques passages nuageux sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs et en Suisse al\u00e9manique Myers c'est en v\u00e9ritable grand et g\u00e9n\u00e9reux soleil les temp\u00e9ratures avec des amplitudes importantes regardez sur le Jura 1000 m\u00e8tres 3 degr\u00e9s le matin 20 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 5 6 degr\u00e9s le matin 21 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi 18 degr\u00e9s autour du d\u00e9ment 17 18 17 16 degr\u00e9s sur le plateau, les vents toujours assez faible : 70 km/h en r\u00e9gion de plaine 15 30 kilom\u00e8tres heure des vents du sud- ouest sur le Jura puis du vent du sud en haute et moyenne montagne entre 20 et 35 kilom\u00e8tres heure, la journ\u00e9e de dimanche devrait ressembler \u00e0 celle de samedi avec le matin effectivement encore du stratus \u00e7a devrait une fois de plus se d\u00e9gager \u00e0 la Habi journ\u00e9e des temp\u00e9ratures agr\u00e9ables et puis en soir\u00e9e, l'arriv\u00e9e d'une perturbation par le Nord-Ouest perturbation donc qui devraient nous arriver pour la journ\u00e9e tandis qu'il sera un peu plus active au nord qu'au sud, avec quelques rayons de soleil encore susceptibles de se produire au sud du pays, une perturbation qui devraient rester stationnaires pour la journ\u00e9e de mardi avec des temp\u00e9ratures effectivement baisse mais qui sont des temp\u00e9ratures de saison l'accalmie, il faudra la retrouver pour la journ\u00e9e de mercredi, \u00e7a reste \u00e9videmment \u00e0 confirmer fiabilit\u00e9 de 5 sur 10, les temp\u00e9ratures qui ne remontent pas forc\u00e9ment, voici donc le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours avec dimanche dimanche bien ensoleill\u00e9 lundi, mardi, passage de cette perturbation et puis accalmie pour la journ\u00e9e de mercredi, celle qui vous en dira plus d\u00e8s demain c'est Nathalie Sba\u00ef qui passera le week- end, avec vous, moi, j'aurais plaisir l'Avantage de vous retrouver le week- end prochain, d'ici l\u00e0 passez une excellente soir\u00e9e, une tr\u00e8s belle semaine et, surtout, vous le savez, c'est important, prenez bien soin de vous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030638", "durationSec": 120, "title": "FRIGO SILBERSCHMIDT PORTRAIT PAD_RTS000001993205", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nCes \u00e9lections ont cr\u00e9\u00e9 un parlement plus f\u00e9minin on va y revenir mais aussi plus jeune. Regardez bien la moyenne est parlante. On est pass\u00e9 de 50 ans, 3 \u00e0 49 ans. Exemple de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Le PLR Andri Silberschmidt a 25 ans Lo\u00efs Siggen Lopez"}, {"internalArchiveId": "AA1910030639", "durationSec": 128, "title": "SO BEATE UHSE_RTS000001993519", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nDans cet entretien vous l'entendrez Marl\u00e8ne Schiappa revendique une sexualit\u00e9 qui fait partie de la lib\u00e9ration de la femme. Dans ce domaine justement l'Allemande Beate Uhse, fondatrice du premier sex shop du monde aurait eu 100 ans aujourd'hui. Elle soulignait cet aspect. Fanny Zuercher", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030640", "durationSec": 29, "title": "SO BERNE NOUVEL AMBASSADEUR V2_RTS000001993539", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nApr\u00e8s ces \u00e9lections un des th\u00e8mes politiques qui va revenir est l'Europe et la n\u00e9gociations si compliqu\u00e9e entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne en vue d'un accord cadre. Un acteur cl\u00e9 du dossier est l'ambassadeur fran\u00e7ais, qui vient tout juste d'arriver. Fr\u00e9d\u00e9ric Journ\u00e8s a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses lettres de cr\u00e9ances \u00e0 Ueli Maurer. Il a invit\u00e9 ce soir \u00e0 Berne dans sa r\u00e9sidence le monde diplomatique mais aussi politique suisse. Vous allez l'entendre. Contrairement \u00e0 Jean Claude Juncker qui sommait la Suisse dans ce journal, Fr\u00e9d\u00e9ric Journes estime que l'Europe apr\u00e8s la crise du Brexit doit savoir redonner une envie d'Europe."}, {"internalArchiveId": "AA1910030641", "durationSec": 69, "title": "SO ETAT ISLAMIQUE MPC V2_RTS000001993530", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nDeux jeunes ressortissants suisses sont sur le coup d'une enqu\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Ils sont accus\u00e9s d'avoir des liens avec le groupe Etat islamique. La nouvelle tombe alors que les craintes renaissent on va ry revenir, d'un retour en force des islamistes en Irak et en Syrie. Olivier Kohler", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030642", "durationSec": 127, "title": "SO EXPO DE VINCI_RTS000001993435", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa nouvelle politique est tomb\u00e9e hier soir tard. Roger K\u00f6ppel renonce au second tour pour le Conseil des Etats. Il n'en reste pas moins l'un des mieux \u00e9lus au national, mais cet \u00e9chec relatif est tout un symbole en 2019. Rogert K\u00f6ppel incarne une certaine UDC zurichoise conqu\u00e9rante, qui a triomph\u00e9 en 2015 et perdu du terrain cette fois-ci. Jean-Marc Heuberger...", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030643", "durationSec": 241, "title": "SO ITW SCHIAPPA_RTS000001991548", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nL'actualit\u00e9 de la Gen\u00e8ve internationale c'est la semaine prochaine la Conf\u00e9rence sur les femmes. le mercredi 30 octobre. Une figure f\u00e9ministe parmi les plus connues d'Europe sera pr\u00e9sente. Marl\u00e8ne Schiappa repr\u00e9sente la France comme Secr\u00e9taire d'Etat mais elle est aussi une auteure, militante, blogueuse \u00e0 la t\u00eate de ce combat. Elle est ce soir l'invit\u00e9e du 19h30, avant sa venue en Suisse. Son portrait d'abord sign\u00e9 anne fournier", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030644", "durationSec": 115, "title": "SO KOPPEL RETRAIT UDC CE_RTS000001993517", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nC'est une bonne nouvelle pour le tourisme valaisan. Certains indicateurs sont positifs comme jamais depuis 2006. On le doit en grande partie aux Am\u00e9ricains et aux Asiatiques. Anne-Catia Marchon et Cecilia Mendoza", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030645", "durationSec": 109, "title": "SO KURDISTAN IRAKIEN_RTS000001993579", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nC'est l'a\u00e9roport principal des Suisses romands et bien au del\u00e0. Cointrin attend 25 millions de passagers en 2030. Cela implique un d\u00e9veloppement et des nuisances nouvelles. La consultation a pris fin, elle a provoque des centaines d'opposition. Alain Pentucci, Julie Marchand, Julien Chiffelle", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030646", "durationSec": 85, "title": "SO MARLENE SCHIAPPA PORTRAIT_RTS000001993215", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030647", "durationSec": 74, "title": "SO MUR VINCI_RTS000001993381"}, {"internalArchiveId": "AA1910030648", "durationSec": 101, "title": "SO VALAIS TOURISME US V3_RTS000001993490", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030649", "durationSec": 126, "title": "SO ZONE BRUIT AEROPORT GE_RTS000001993419", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMEN\u00e7ON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803114", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053698", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2027827", "internalArchiveId": "AA1910027439", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-25T18:59:00Z", "durationSec": 1052, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10814575", "imageURL": "http://www.rts.ch/9945310.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Entretien avec Jacques Gerber, Pr\u00e9sident du Gouvernement jurassien", "Couleurs locales", "Internet est satur\u00e9 par des donn\u00e9es inutiles. A Neuch\u00e2tel, on d\u00e9veloppe une cam\u00e9ra autonome, qui m\u00e9nage les r\u00e9seaux", "Couleurs locales", "Entretien avec Philippe Kapfer, dir. g\u00e9n\u00e9ral Start-up NextDay Vision", "Couleurs locales", "A la d\u00e9couverte du coin de paradis de l'entrepreneuse biennoise Babette Keller Liechti", "Couleurs locales", "Entretien avec Domenico Scala, pr\u00e9s. BaselArea swiss et Switzerland Innovation Park Basel Area", "Couleurs locales", "La robe d'avocat, un habit de travail pas tout \u00e0 fait comme les autres", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-10814575", "ece-10814577", "ece-10814579", "ece-10814581", "ece-10814583", "ece-10814585", "ece-10814587", "ece-10814589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T01:50:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:07:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:10:23  00:00:25:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:25:22  00:00:27:18\r\n{\\an1}-Bonsoir, et bienvenue.\r\n\r\n00:00:28:04  00:00:32:04\r\n{\\an1}Les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques\r\nont compris qu'il fallait innover\r\n\r\n00:00:32:06  00:00:35:21\r\n{\\an1}pour concurrencer les m\u00e9tropoles.\r\n\r\n00:00:35:23  00:00:40:15\r\n{\\an1}A Courroux (JU), on inaugure\r\nle Switzerland Innovation Park.\r\n\r\n00:00:40:17  00:00:45:19\r\n{\\an1}On verra quelles sont les premi\u00e8res\r\nstart-up \u00e0 s'y installer.\r\n\r\n00:00:45:21  00:00:52:13\r\n{\\an1}Le complexe\r\nen accueillera 3'600 au total.\r\n\r\n00:00:52:15  00:00:56:16\r\n{\\an1}-Dans la rue, au bureau,\r\nvous \u00eates film\u00e9.\r\n\r\n00:00:56:18  00:01:03:01\r\n{\\an1}-Nous d\u00e9couvrirons des cam\u00e9ras\r\nde surveillance d'un nouveau genre.\r\n\r\n00:01:03:03  00:01:08:00\r\n{\\an1}-C'est une robe en laine, assez fine.\r\n\r\n00:01:08:02  00:01:12:08\r\n{\\an1}-C'est notre s\u00e9rie de la semaine\r\nsur les accessoires de luxe.\r\n\r\n00:01:12:10  00:01:17:19\r\n{\\an1}Souvent indispensable,\r\nla robe d'avocat, \u00e7a co\u00fbte un bras.\r\n\r\n00:01:17:20  00:01:20:14\r\n{\\an1}Femme d'affaires et m\u00e8re de famille,\r\n\r\n00:01:20:16  00:01:26:06\r\n{\\an1}B.Keller Liechti\r\nnous d\u00e9voilera son coin de paradis.\r\n\r\n00:01:26:08  00:01:29:11\r\n{\\an1}De l'innovation romande\r\nsous toutes ses formes,\r\n\r\n00:01:29:12  00:01:32:23\r\n{\\an1}mais passons \u00e0 l'actualit\u00e9 romande.\r\n\r\n00:01:36:18  00:01:40:23\r\n{\\an1}-Tramelan, Jura bernois, capitale\r\nmondiale de l'halt\u00e9rophilie.\r\n\r\n00:01:41:01  00:01:44:15\r\n{\\an1}La cit\u00e9 accueille\r\nson traditionnel Challenge 210.\r\n\r\n00:01:44:17  00:01:48:18\r\n{\\an1}Mais cette ann\u00e9e, le tournoi\r\nest qualificatif pour les J.O.\r\n\r\n00:01:48:20  00:01:52:11\r\n{\\an1}Du coup, il accueille\r\npr\u00e8s de 200 athl\u00e8tes.\r\n\r\n00:01:52:13  00:01:56:16\r\n{\\an1}Dont le champion du monde en titre\r\nchez les moins de 73 kg.\r\n\r\n00:01:56:17  00:01:59:05\r\n{\\an1}-Je vais tout faire\r\n\r\n00:01:59:06  00:02:02:10\r\n{\\an1}pour aller aux J.O. l'an prochain.\r\n\r\n00:02:02:11  00:02:06:02\r\n{\\an1}Pour y parvenir,\r\nje dois encha\u00eener les comp\u00e9titions.\r\n\r\n00:02:06:04  00:02:09:06\r\n{\\an1}Pour avoir toutes les chances.\r\n\r\n00:02:09:08  00:02:12:18\r\n{\\an1}-Le Challenge se poursuit\r\ndemain toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:02:12:20  00:02:17:15\r\n{\\an1}L'occasion de voir \u00e0 l'oeuvre\r\nde futurs champions olympiques.\r\n\r\n00:02:21:11  00:02:24:12\r\n{\\an1}-Cette cave vaudoise\r\na remport\u00e9 le prix\r\n\r\n00:02:24:14  00:02:27:05\r\n{\\an1}de \"Meilleure cave suisse\r\nde l'ann\u00e9e\".\r\n\r\n00:02:27:07  00:02:30:18\r\n{\\an1}Situ\u00e9e \u00e0 Tolochenaz,\r\nelle r\u00e9unit pr\u00e8s de 300 vignerons\r\n\r\n00:02:30:20  00:02:34:02\r\n{\\an1}et 450 hectares de vignes\r\nde Lausanne \u00e0 Satigny.\r\n\r\n00:02:34:04  00:02:40:14\r\n{\\an1}Retour sur ce qui a permis\r\nde faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:02:40:16  00:02:43:07\r\n{\\an1}-On produit des vins\r\n\r\n00:02:43:09  00:02:46:10\r\n{\\an1}de plusieurs c\u00e9pages.\r\n\r\n00:02:46:11  00:02:50:12\r\n{\\an1}Il faut pouvoir participer\r\n\u00e0 cinq cat\u00e9gories sur quatorze.\r\n\r\n00:02:50:14  00:02:55:21\r\n{\\an1}J'aime les vins pr\u00e9cis, bien faits,\r\nsur la fra\u00eecheur.\r\n\r\n00:02:55:23  00:03:01:11\r\n{\\an1}Dans un mill\u00e9sime chaud comme 2018,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n00:03:06:23  00:03:09:13\r\n{\\an1}Applaudissements\r\n\r\n00:03:17:10  00:03:20:02\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Courroux\r\navec Jacques Gerber,\r\n\r\n00:03:20:04  00:03:22:18\r\n{\\an1}pr\u00e9sident du gouvernement jurassien.\r\n\r\n00:03:22:20  00:03:26:12\r\n{\\an1}Vous venez d'inaugurer\r\ncet Innovation Park Basel Area.\r\n\r\n00:03:26:14  00:03:29:12\r\n{\\an1}Que repr\u00e9sente ce parc ?\r\n\r\n00:03:29:14  00:03:31:20\r\n{\\an1}-Une \u00e9norme opportunit\u00e9\r\n\r\n00:03:31:22  00:03:34:03\r\n{\\an1}pour la diversification\r\n\r\n00:03:34:05  00:03:36:11\r\n{\\an1}de notre tissu \u00e9conomique.\r\n\r\n00:03:36:13  00:03:40:13\r\n{\\an1}Ca nous ouvre une porte\r\nsur une communaut\u00e9 d'innovation\r\n\r\n00:03:40:15  00:03:42:23\r\n{\\an1}de 20'000 personnes.\r\n\r\n00:03:43:01  00:03:47:18\r\n{\\an1}Chercheurs,\r\nentrepreneurs, universitaires...\r\n\r\n00:03:47:20  00:03:51:12\r\n{\\an1}C'est une grande fiert\u00e9\r\npour le Jura\r\n\r\n00:03:51:14  00:03:57:01\r\n{\\an1}d'avoir pu s'associer \u00e0 ce parc\r\navec les deux cantons de B\u00e2le.\r\n\r\n00:03:57:03  00:04:04:22\r\n{\\an1}Nous les remercions de leur soutien.\r\n\r\n00:04:05:00  00:04:07:22\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que \u00e7a apportera\r\nau tissu local ?\r\n\r\n00:04:08:00  00:04:12:02\r\n{\\an1}-Une ouverture\r\nsur le monde de la recherche,\r\n\r\n00:04:12:04  00:04:21:10\r\n{\\an1}une capacit\u00e9 \u00e0 construire des projets\r\navec de nouveaux partenaires.\r\n\r\n00:04:21:11  00:04:26:15\r\n{\\an1}C'est un changement culturel\r\nimportant qu'il faudra accompagner.\r\n\r\n00:04:26:17  00:04:32:07\r\n{\\an1}Il faudra motiver nos entrepreneurs\r\n\u00e0 participer \u00e0 cette dynamique.\r\n\r\n00:04:32:09  00:04:39:08\r\n{\\an1}Et motiver les entrepreneurs b\u00e2lois\r\n\u00e0 participer aux projets jurassiens\r\n\r\n00:04:39:10  00:04:46:21\r\n{\\an1}ou \u00e0 implanter ici\r\ndes projets b\u00e2lois.\r\n\r\n00:04:46:23  00:04:50:09\r\n{\\an1}-C'est aussi reprendre\r\nune place d'importance,\r\n\r\n00:04:50:11  00:04:54:10\r\n{\\an1}concurrencer l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n00:04:54:11  00:04:58:07\r\n{\\an1}-J'aimerais aussi rappeler\r\nque la r\u00e9gion b\u00e2loise\r\n\r\n00:04:58:08  00:05:06:03\r\n{\\an1}est un p\u00f4le d'innovation\r\net de d\u00e9veloppement tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:05:06:05  00:05:09:21\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9gion ouverte\r\nsur tout le Baden-Wuerttemberg,\r\n\r\n00:05:09:23  00:05:12:12\r\n{\\an1}toute la r\u00e9gion du Rhin.\r\n\r\n00:05:12:14  00:05:14:10\r\n{\\an1}Le potentiel est \u00e9norme.\r\n\r\n00:05:14:11  00:05:22:14\r\n{\\an1}Dans le Jura, nous sommes\r\n\u00e0 40 minutes en train de ce p\u00f4le.\r\n\r\n00:05:22:15  00:05:27:16\r\n{\\an1}-Vous allez suivre\r\nl'exemple du CSEM, \u00e0 Neuch\u00e2tel ?\r\n\r\n00:05:27:18  00:05:34:14\r\n{\\an1}-Le CSEM sera un partenaire,\r\net peut en effet \u00eatre un exemple.\r\n\r\n00:05:34:16  00:05:37:23\r\n{\\an1}-On va s'int\u00e9resser\r\n\u00e0 une de leurs cam\u00e9ras,\r\n\r\n00:05:38:01  00:05:42:02\r\n{\\an1}qui r\u00e9fl\u00e9chit avant d'envoyer\r\ndes informations sur la Toile.\r\n\r\n00:05:46:00  00:05:50:04\r\n{\\an1}-Dans la rue, en bas de chez vous,\r\nvous \u00eates film\u00e9.\r\n\r\n00:05:50:06  00:05:53:18\r\n{\\an1}Des donn\u00e9es\r\nqui circulent via Internet,\r\n\r\n00:05:53:20  00:05:56:03\r\n{\\an1}mais les r\u00e9seaux sont satur\u00e9s.\r\n\r\n00:05:56:05  00:05:59:23\r\n{\\an1}Alors \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\non d\u00e9veloppe une cam\u00e9ra autonome.\r\n\r\n00:06:00:20  00:06:03:15\r\n{\\an1}-C'est un patch\r\nqu'on peut coller partout.\r\n\r\n00:06:03:17  00:06:05:10\r\n{\\an1}Il va \u00e0 l'inverse\r\n\r\n00:06:05:11  00:06:07:11\r\n{\\an1}de la tendance actuelle,\r\n\r\n00:06:07:13  00:06:09:04\r\n{\\an1}qui est le cloud.\r\n\r\n00:06:09:06  00:06:12:19\r\n{\\an1}Ici, on essaie\r\nde faire le traitement en local\r\n\r\n00:06:12:21  00:06:17:17\r\n{\\an1}et d'envoyer le moins d'informations\r\npossible sur le r\u00e9seau.\r\n\r\n00:06:17:19  00:06:21:22\r\n{\\an1}On peut imaginer des appareils\r\ndans les homes m\u00e9dicalis\u00e9s,\r\n\r\n00:06:22:00  00:06:25:14\r\n{\\an1}mais aussi\r\nchez les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:06:25:16  00:06:27:18\r\n{\\an1}Ou dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n00:06:27:20  00:06:30:16\r\n{\\an1}-La cam\u00e9ra\r\nr\u00e9pond \u00e0 des questions simples:\r\n\r\n00:06:30:18  00:06:34:14\r\n{\\an1}le nombre de personnes\r\ndans une pi\u00e8ce, par exemple.\r\n\r\n00:06:34:16  00:06:40:13\r\n{\\an1}Tout \u00e7a en consommant\r\ntr\u00e8s peu d'\u00e9nergie: un milliwatt.\r\n\r\n00:06:40:15  00:06:42:08\r\n{\\an1}-Ca fonctionne\r\n\r\n00:06:42:10  00:06:45:11\r\n{\\an1}avec une cellule photovolta\u00efque\r\n\r\n00:06:45:12  00:06:47:19\r\n{\\an1}con\u00e7ue ici.\r\n\r\n00:06:47:21  00:06:51:03\r\n{\\an1}Elle est enti\u00e8rement flexible.\r\n\r\n00:06:51:05  00:06:54:08\r\n{\\an1}On peut la placer o\u00f9 on le souhaite.\r\n\r\n00:06:54:10  00:07:02:05\r\n{\\an1}Et voil\u00e0,\r\nelle commence \u00e0 prendre des images.\r\n\r\n00:07:02:07  00:07:05:00\r\n{\\an1}-Des images\r\nqui n'iront pas sur Internet.\r\n\r\n00:07:05:02  00:07:07:11\r\n{\\an1}La cam\u00e9ra analyse ce qu'elle filme,\r\n\r\n00:07:07:12  00:07:09:18\r\n{\\an1}et transmet uniquement\r\nl'information utile.\r\n\r\n00:07:09:20  00:07:12:18\r\n{\\an1}Par SMS, Bluetooth,\r\nou d'autres technologies.\r\n\r\n00:07:12:20  00:07:17:06\r\n{\\an1}-L'algorithme peut d\u00e9tecter\r\nquand quelqu'un entre dans une pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:07:17:08  00:07:21:05\r\n{\\an1}Il peut envoyer un message\r\npour le signaler.\r\n\r\n00:07:21:07  00:07:25:16\r\n{\\an1}-Des cam\u00e9ras petites,\r\nintelligentes et autonomes.\r\n\r\n00:07:25:18  00:07:29:21\r\n{\\an1}La surveillance\r\nsera toujours plus facile.\r\n\r\n00:07:29:23  00:07:32:12\r\n{\\an1}Surveiller qui, quoi ?\r\n\r\n00:07:32:14  00:07:35:09\r\n{\\an1}Ca reste \u00e0 d\u00e9finir.\r\n\r\n00:07:37:06  00:07:40:08\r\n{\\an1}-De retour\r\ndans le parc d'innovation du Jura\r\n\r\n00:07:40:10  00:07:42:09\r\n{\\an1}avec Philippe Kapfer,\r\nbonjour !\r\n\r\n00:07:42:11  00:07:47:02\r\n{\\an1}Vous \u00eates directeur\r\nde Next Day Vision.\r\n\r\n00:07:47:04  00:07:48:22\r\n{\\an1}Vous \u00eates arriv\u00e9 ici hier.\r\n\r\n00:07:49:00  00:07:52:11\r\n{\\an1}-Exactement, on vient de s'installer.\r\n\r\n00:07:52:13  00:07:55:17\r\n{\\an1}-Quel est le but de votre start-up ?\r\n\r\n00:07:55:19  00:07:58:17\r\n{\\an1}-Amener de la s\u00e9curit\u00e9\r\nde mani\u00e8re simple:\r\n\r\n00:07:58:19  00:08:01:21\r\n{\\an1}pouvoir s'authentifier\r\nsans mot de passe.\r\n\r\n00:08:01:23  00:08:05:07\r\n{\\an1}On oublie cette complexit\u00e9.\r\n\r\n00:08:05:09  00:08:08:17\r\n{\\an1}-Y a de la reconnaissance faciale ?\r\n\r\n00:08:08:19  00:08:13:23\r\n{\\an1}-Oui, par l'empreinte,\r\npar cl\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9...\r\n\r\n00:08:14:01  00:08:18:12\r\n{\\an1}On a diff\u00e9rentes alternatives.\r\n\r\n00:08:18:14  00:08:21:21\r\n{\\an1}-C'est le bon endroit\r\npour d\u00e9velopper tout \u00e7a ?\r\n\r\n00:08:21:23  00:08:25:12\r\n{\\an1}-Le parc d'innovation\r\nest un endroit int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:08:25:14  00:08:29:04\r\n{\\an1}On peut \u00e9changer\r\navec d'autres entreprises\r\n\r\n00:08:29:06  00:08:33:09\r\n{\\an1}pour trouver des solutions.\r\n\r\n00:08:33:11  00:08:42:20\r\n{\\an1}On a le soutien de BaselAera.swiss\r\npour avoir un r\u00e9seau.\r\n\r\n00:08:42:22  00:08:48:11\r\n{\\an1}-Pourquoi le Jura ?\r\n\r\n00:08:48:12  00:08:58:23\r\n{\\an1}-C'est une r\u00e9gion int\u00e9ressante\r\ncar elle a envie d'innover.\r\n\r\n00:08:59:01  00:09:09:23\r\n{\\an1}On a aussi des contacts directs\r\navec l'administration.\r\n\r\n00:09:10:01  00:09:12:08\r\n{\\an1}-Et financi\u00e8rement ?\r\n\r\n00:09:12:10  00:09:16:20\r\n{\\an1}-C'est pas l'\u00e9l\u00e9ment principal,\r\nles investisseurs jurassiens\r\n\r\n00:09:16:22  00:09:23:07\r\n{\\an1}peuvent avoir\r\nun retour fiscal int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:09:23:09  00:09:26:04\r\n{\\an1}Ca pousse l'innovation.\r\n\r\n00:09:26:23  00:09:31:16\r\n{\\an1}On va s'int\u00e9resser \u00e0 une femme\r\net \u00e0 la microfibre, vous connaissez ?\r\n\r\n00:09:31:19  00:09:36:06\r\n{\\an1}-Je suis curieux de voir\r\nce que l'on peut en faire.\r\n\r\n00:09:36:08  00:09:43:21\r\n{\\an1}-De l'industrie de luxe, et surtout\r\nson coin de paradis \u00e0 La Neuveville.\r\n\r\n00:09:48:08  00:09:53:05\r\n{\\an1}-Babette Keller-Liechti,\r\ndans sa bulle.\r\n\r\n00:09:53:07  00:09:57:09\r\n{\\an1}Elle s'\u00e9vade depuis chez elle\r\nlors de s\u00e9ances de m\u00e9ditation.\r\n\r\n00:09:57:11  00:10:01:15\r\n{\\an1}De vraies bouff\u00e9es d'oxyg\u00e8ne\r\nqui lui apportent de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9,\r\n\r\n00:10:01:17  00:10:06:14\r\n{\\an1}une pratique devenue indispensable\r\n\u00e0 cette entrepreneuse accomplie.\r\n\r\n00:10:08:07  00:10:11:14\r\n{\\an1}-Ca va temp\u00e9rer mes col\u00e8res,\r\n\r\n00:10:11:16  00:10:15:05\r\n{\\an1}\u00e7a me remet en \u00e9quilibre.\r\n\r\n00:10:15:12  00:10:20:07\r\n{\\an1}-Fondatrice de deux soci\u00e9t\u00e9s actives\r\ndans l'horlogerie, la joaillerie\r\n\r\n00:10:20:09  00:10:23:17\r\n{\\an1}et la cosm\u00e9tique, \u00e9lue\r\nfemme d'affaires suisse en 2009,\r\n\r\n00:10:23:19  00:10:27:02\r\n{\\an1}B.Keller-Liechti\r\nest une quinquag\u00e9naire active.\r\n\r\n00:10:27:04  00:10:32:09\r\n{\\an1}Affect\u00e9e par une maladie orpheline\r\nprovoquant de violents maux de t\u00eate,\r\n\r\n00:10:32:11  00:10:35:11\r\n{\\an1}elle a appris \u00e0 s'accorder du temps.\r\n\r\n00:10:35:18  00:10:39:11\r\n{\\an1}-Je n'aurais pas d\u00e9couvert\r\nce potentiel qu'on a en chacun\r\n\r\n00:10:39:14  00:10:42:16\r\n{\\an1}si je n'avais pas fait face\r\n\u00e0 la maladie.\r\n\r\n00:10:42:18  00:10:49:04\r\n{\\an1}C'est comme si j'\u00e9tais aveugle\r\net aujourd'hui voyante.\r\n\r\n00:10:49:06  00:10:54:03\r\n{\\an1}Je suis voyante de ce qui se passe\r\nen moi et autour de moi,\r\n\r\n00:10:54:04  00:10:58:18\r\n{\\an1}je suis plus sensible.\r\n\r\n00:10:59:03  00:11:04:04\r\n{\\an1}-Des b\u00e9n\u00e9fices qui se font ressentir\r\njusque dans sa vie professionnelle.\r\n\r\n00:11:04:12  00:11:06:12\r\n{\\an1}-J'approche mon travail\r\n\r\n00:11:06:14  00:11:09:00\r\n{\\an1}d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:11:09:02  00:11:13:06\r\n{\\an1}J'ai besoin d'accorder du temps\r\n\u00e0 des valeurs plus profondes.\r\n\r\n00:11:13:08  00:11:18:19\r\n{\\an1}La m\u00e9ditation\r\nest la nourriture l'\u00e2me,\r\n\r\n00:11:18:21  00:11:24:22\r\n{\\an1}et la cr\u00e9ativit\u00e9\r\nest la nourriture de l'esprit.\r\n\r\n00:11:25:07  00:11:28:10\r\n{\\an1}-Direction son atelier.\r\n\r\n00:11:28:17  00:11:32:10\r\n{\\an1}-Quand j'ai du temps libre,\r\nc'est pour du cr\u00e9atif.\r\n\r\n00:11:32:11  00:11:36:02\r\n{\\an1}Je m'amuse\r\navec une s\u00e9rie de foulards,\r\n\r\n00:11:36:04  00:11:46:11\r\n{\\an1}et j'ai trouv\u00e9 un syst\u00e8me\r\npour les mettre en valeur.\r\n\r\n00:11:46:20  00:11:50:12\r\n{\\an1}-D\u00e9bordante d'id\u00e9es,\r\nB.Keller-Liechti entend conqu\u00e9rir\r\n\r\n00:11:50:14  00:11:53:15\r\n{\\an1}de nouveaux march\u00e9s\r\navec la microfibre,\r\n\r\n00:11:53:17  00:11:57:16\r\n{\\an1}qu'elle d\u00e9veloppe pour en faire\r\ndes serviettes de polissage\r\n\r\n00:11:57:18  00:12:00:18\r\n{\\an1}et des gants d\u00e9maquillants.\r\n\r\n00:12:01:06  00:12:03:05\r\n{\\an1}-Le bonheur est l\u00e0,\r\n\r\n00:12:03:07  00:12:05:17\r\n{\\an1}il faut savourer l'instant\r\n\r\n00:12:05:19  00:12:08:15\r\n{\\an1}et arr\u00eater de penser \u00e0 demain.\r\n\r\n00:12:08:17  00:12:18:14\r\n{\\an1}Pour bien assurer l'avenir,\r\nil faut bien vivre l'instant pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:12:22:02  00:12:26:04\r\n{\\an1}-Domenico Scala, bonjour !\r\n-Bonjour !\r\n\r\n00:12:26:06  00:12:30:00\r\n{\\an1}-Vous \u00eates le pr\u00e9sident\r\nde BaselArea.swiss,\r\n\r\n00:12:30:02  00:12:33:19\r\n{\\an1}combien avez-vous d'entreprises ?\r\n\r\n00:12:33:21  00:12:36:03\r\n{\\an1}-Une trentaine.\r\n\r\n00:12:36:05  00:12:42:05\r\n{\\an1}On a aussi 14 groupes de recherche.\r\n\r\n00:12:42:07  00:12:50:16\r\n{\\an1}-Quel est l'int\u00e9r\u00eat de ces espaces,\r\nc'est un lieu d'\u00e9changes ?\r\n\r\n00:12:50:18  00:12:54:15\r\n{\\an1}-Le but est de cr\u00e9er des endroits\r\n\r\n00:12:54:17  00:12:57:16\r\n{\\an1}propices \u00e0 la collaboration,\r\n\r\n00:12:57:18  00:13:02:04\r\n{\\an1}pour que les gens\r\ntravaillent ensemble,\r\n\r\n00:13:02:06  00:13:09:10\r\n{\\an1}et cr\u00e9ent de l'innovation.\r\n\r\n00:13:09:11  00:13:14:23\r\n{\\an1}-Le Jura a une particularit\u00e9,\r\nun atout ?\r\n\r\n00:13:15:01  00:13:20:07\r\n{\\an1}-On ferme les trois cantons\r\nen \u00e9tant au Jura.\r\n\r\n00:13:20:09  00:13:24:19\r\n{\\an1}C'est aussi la comp\u00e9tence\r\nde la micro-\u00e9lectronique.\r\n\r\n00:13:24:21  00:13:30:23\r\n{\\an1}Ca se d\u00e9veloppe aussi\r\ndans le m\u00e9dical.\r\n\r\n00:13:31:01  00:13:35:08\r\n{\\an1}-Il va falloir prot\u00e9ger tout \u00e7a,\r\nil y a besoin d'un avocat ?\r\n\r\n00:13:35:10  00:13:38:15\r\n{\\an1}-Je le conseille !\r\n\r\n00:13:38:17  00:13:40:08\r\n{\\an1}-Merci !\r\n\r\n00:13:41:01  00:13:45:20\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\non porte toujours la robe d'avocat.\r\n\r\n00:13:49:09  00:13:53:20\r\n{\\an1}-C'est une deuxi\u00e8me peau.\r\n\r\n00:13:53:23  00:14:00:21\r\n{\\an1}-Etoffe noire, rabat blanc,\r\nla robe d'avocat tisse l'image\r\n\r\n00:14:00:23  00:14:06:01\r\n{\\an1}de l'homme de loi.\r\n\r\n00:14:06:03  00:14:13:05\r\n{\\an1}Ma\u00eetre Miriam Mazou a obtenu\r\nson brevet d'avocate il y a 15 ans.\r\n\r\n00:14:13:07  00:14:20:19\r\n{\\an1}Sa robe est taill\u00e9e sur mesure\r\net co\u00fbte pr\u00e8s de 1'000 frs.\r\n\r\n00:14:22:04  00:14:24:18\r\n{\\an1}-C'est une robe en laine,\r\n\r\n00:14:24:20  00:14:28:11\r\n{\\an1}elle est assez fine.\r\n\r\n00:14:28:12  00:14:31:06\r\n{\\an1}Ca, c'est du lapin.\r\n\r\n00:14:31:08  00:14:34:23\r\n{\\an1}C'\u00e9tait difficile pour moi,\r\ncar je suis v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n00:14:35:08  00:14:39:15\r\n{\\an1}-Faute de main ouvri\u00e8re suisse,\r\nles avocats s'habillent en France.\r\n\r\n00:14:39:16  00:14:43:12\r\n{\\an1}Ma\u00eetre Anny Kasser-Overney\r\nl'a fait faire \u00e0 Lyon\r\n\r\n00:14:43:14  00:14:48:02\r\n{\\an1}dans une maison r\u00e9put\u00e9e.\r\n\r\n00:14:49:19  00:14:51:21\r\n{\\an1}-C'est une petite boutique,\r\n\r\n00:14:52:00  00:14:54:00\r\n{\\an1}un peu cach\u00e9e.\r\n\r\n00:14:54:02  00:14:58:23\r\n{\\an1}On peut choisir la mati\u00e8re,\r\nles boutons...\r\n\r\n00:14:59:01  00:15:02:16\r\n{\\an1}C'\u00e9tait la r\u00e9compense\r\n\r\n00:15:02:18  00:15:05:14\r\n{\\an1}de plusieurs ann\u00e9es d'\u00e9tudes.\r\n\r\n00:15:05:16  00:15:09:19\r\n{\\an1}Ca a quelque chose de l'ordre\r\nde l'intronisation.\r\n\r\n00:15:10:03  00:15:13:03\r\n{\\an1}-La robe en terre vaudoise\r\nest une tradition\r\n\r\n00:15:13:05  00:15:15:18\r\n{\\an1}h\u00e9rit\u00e9e de l'occupation bernoise.\r\n\r\n00:15:15:20  00:15:20:16\r\n{\\an1}Le Tribunal cantonal\r\nl'a r\u00e9introduite en 1964.\r\n\r\n00:15:21:00  00:15:25:02\r\n{\\an1}-C'est une question de prestige.\r\n\r\n00:15:25:04  00:15:27:14\r\n{\\an1}Ce sont des avocats conservateurs\r\n\r\n00:15:27:16  00:15:30:11\r\n{\\an1}qui ont demand\u00e9 cette mesure\r\n\r\n00:15:30:12  00:15:39:03\r\n{\\an1}pour lutter\r\ncontre des \"v\u00eatements d\u00e9braill\u00e9s\".\r\n\r\n00:15:39:10  00:15:42:07\r\n{\\an1}-Plus de couleurs,\r\nmais les avocats vaudois\r\n\r\n00:15:42:09  00:15:46:15\r\n{\\an1}peuvent se parer de v\u00eatements\r\nsombres comme alternative \u00e0 la robe.\r\n\r\n00:15:46:17  00:15:49:15\r\n{\\an1}Rares sont ceux qui osent.\r\n\r\n00:15:50:00  00:15:57:15\r\n{\\an1}-Les juges peuvent nous dire\r\nde tomber la robe en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:15:57:22  00:16:02:18\r\n{\\an1}-Quelques exceptions\r\nconfirment la r\u00e8gle vaudoise.\r\n\r\n00:16:02:20  00:16:08:10\r\n{\\an1}La robe rappelle\r\nque ce sont les hommes d'Eglise\r\n\r\n00:16:08:11  00:16:12:03\r\n{\\an1}qui pratiquaient\r\nle droit \u00e0 l'origine.\r\n\r\n00:16:12:05  00:16:14:19\r\n{\\an1}L'habit fait donc le moine.\r\n\r\n00:16:29:14  00:16:33:20\r\n{\\an1}-Nous arrivons au terme de cette\r\n\u00e9mission sur les technologies.\r\n\r\n00:16:33:22  00:16:36:12\r\n{\\an1}La semaine prochaine, on parlera\r\n\r\n00:16:36:14  00:16:42:05\r\n{\\an1}de la baisse de la r\u00e9colte\r\nde pommes de terre \u00e0 Eysins (VD).\r\n\r\n00:16:42:07  00:16:46:13\r\n{\\an1}Ne ratez pas notre s\u00e9rie de la\r\nsemaine sur les vieux bistrots.\r\n\r\n00:16:46:14  00:16:51:16\r\n{\\an1}On commencera \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:16:51:18  00:16:55:03\r\n{\\an1}-Le cadre a plus de 120 ans.\r\n\r\n00:16:55:05  00:16:57:21\r\n{\\an1}C'est une chance exceptionnelle.\r\n\r\n00:16:58:17  00:17:00:16\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:17:00:18  00:17:03:05\r\n{\\an1}N'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire part\r\n\r\n00:17:03:07  00:17:08:16\r\n{\\an1}de vos recommandations\r\nsur notre page Facebook.\r\n\r\n00:17:08:18  00:17:11:22\r\n{\\an1}Passez une excellente soir\u00e9e,\r\net \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:17:12:00  00:17:16:00\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Kastrati, M.Rettig, A.Soto Moreno\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053700\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:56 > 0:01:23) [88%] : \r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 Couleurs locales, les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, l'ont bien compris pour concurrencer l'arc l\u00e9manique et les m\u00e9tropoles al\u00e9maniques il faut innover et soutenir cette innovation ici \u00e0 Kourou, on inaugure aujourd'hui le Sweet Sala\u00fcn Innovation Park Basel, Art site jura ou d\u00e9couvriront quelles start-ups viennent s'installer dans les premiers 1200 m2 de ce complexe qui en accueillera 3600 et nous verrons bien, quel lien il y a avec le tissu local.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:24 > 0:01:28) [88%] : \r\nDans la rue, on passe chez vous au bureau, vous \u00eates film\u00e9s nous des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:28 > 0:01:33) [95%] : \r\nIront \u00e9galement une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de cam\u00e9ras de surveillance autonomes d\u00e9velopp\u00e9es au CSEM de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:33 > 0:01:40) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est une robe en laine qui est une haine quand m\u00eame assez assez fine pour pas avoir trop chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:40 > 0:02:04) [95%] : \r\nDans notre s\u00e9rie de la semaine sur les accessoires de luxe et sa fonction de prestige qui nous int\u00e9resse souvent indispensable dans le canton de Vaud la robe d'avocat, \u00e7a co\u00fbte un bras, femme d'affaires et m\u00e8re de famille accomplie fondatrice de soci\u00e9t\u00e9s actives dans le domaine du luxe et de la microfibre Babette Keller Liechti nous d\u00e9voilera son coin de paradis de l'innovation romande sous toutes ses formes, mais avant on est le 25 octobre il est temps pass\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9 romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:08 > 0:02:48) [90%] : \r\nTramelan, capitale mondiale de l'halt\u00e9rophilie, la cit\u00e9 du Jura bernois accueille son traditionnel Challenge 210 mais cette ann\u00e9e, c'est une premi\u00e8re en Suisse, le tournoi est qualificatif pour les Jeux olympiques, du coup, il accueille pr\u00e8s de 200 athl\u00e8tes venus d'une vingtaine de pays dont le champion du monde en titre chez les moins de 73 kilos, mais c'est aussi une et je vais \u00e9videmment tout faire pour aller aux Jeux olympiques l'an prochain, la seule chose \u00e0 faire pour y parvenir, c'est d'encha\u00eener les comp\u00e9titions comme celle-ci, pour avoir toutes les chances d'y parvenir, ce n'est venu le Challenge 210 se poursuit demain toute la journ\u00e9e, l'occasion de voir \u00e0 l'oeuvre cette champion du monde et tr\u00e8s certainement de soutenir champions olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:52 > 0:03:10) [93%] : \r\nCette cave vaudoise a remport\u00e9 hier soir \u00e0 Berne, le prix de la meilleure cap suisse de l'ann\u00e9e, situ\u00e9 \u00e0 Tolochenaz, sur la c\u00f4te, elle r\u00e9unit pr\u00e8s de 300 vignerons et 450 hectares de vignes de Lausanne \u00e0 Satigny retour sur ce qui a certainement permis de faire la diff\u00e9rence lors de cette 13\u00e8me \u00e9dition du Grand Prix du Vin Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:11 > 0:03:32) [84%] : \r\nMais Ariane large palette on produit de Vend\u00e9e plusieurs c\u00e9pages et parce qu'il faut pouvoir aussi participent minimum 5 cat\u00e9gories : il y en a 13 ou 14 et ensuite je pense que c'est vrai, j'aime bien les banques sont pr\u00e9cis qui sont bien faits, qui sont sur la fra\u00eecheur et je pense que c'est \u00e7a qui est, dont 5000 lyc\u00e9ens chose comme 2018 aussi a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sympa essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:48 > 0:03:59) [89%] : \r\nDe retour \u00e0 Courroux avec Jacques Gerber, bonjour, bonjour, pr\u00e9sident du gouvernement jurassien, dites-nous, vous venez d'inaugurer ce Innovation Park Basel si que \u00e7a repr\u00e9sente ce parcours ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:00 > 0:04:36) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente une \u00e9norme opportunit\u00e9 pour la diversification de notre tissu \u00e9conomique, \u00e7a nous ouvre quelque part une porte \u00e9norm\u00e9ment sur une une communaut\u00e9 d'innovation, de plus de de 20000 personnes recherchent entrepreneurs universitaires entreprises internationales, donc c'est une grande fiert\u00e9 pour le canton de Jura d'avoir pu s'arrimer quelque part \u00e0 ce parc d'innovation avec les 2 cantons de 2 balles qui est au demeurant, nous, que nous remercions au demeurant pour leur soutien d\u00e8s le d\u00e9part, ils nous ont pris avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:36 > 0:04:38) [90%] : \r\nQu'est que \u00e7a apportera au tissu local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:39 > 0:05:19) [93%] : \r\nJe crois que \u00e7a apporte surtout cette ouverture sur le monde de la recherche sur cette capacit\u00e9 \u00e0 construire des des projets avec des partenaires dont on n'a pas forc\u00e9ment l'habitude, c'est un changement culturel important, il faudra l'accompagner, il faut bien s\u00fbr il faudra motiver nos entrepreneurs pour qu'ils participent \u00e0 toute cette dynamique mais \u00e9galement motiv\u00e9 les entrepreneurs b\u00e2lois, la recherche de balles de venir ici, aider des projets jurassien \u00e0 se d\u00e9velopper ou des projets b\u00e2lois \u00e0 prendre justement une place ici sur le site jurassien du parc d'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:19 > 0:05:25) [92%] : \r\nC'est aussi reprend une place d'importance pour le Jura concurrencer finalement un peu l'arc l\u00e9manique et puis ces grandes m\u00e9tropoles al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:25 > 0:05:53) [88%] : \r\nJ'aimerais juste rappeler que des p\u00f4les extr\u00eamement important en terme de d\u00e9veloppement d'innovation et justement la r\u00e9gion b\u00e2loise et r\u00e9gion, qui est, qui est ouverte \u00e9galement surtout le Baden W\u00fcrtemberg surtout toute la r\u00e9gion du du Rhin avec des potentiels \u00e9normes et le canton du Jura, nous sommes \u00e0 une demi- heure 40 minutes en train de, de, de ce p\u00f4le de croissance extr\u00eamement forte en terme d'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:53 > 0:05:57) [93%] : \r\nEt vous allez peut-\u00eatre aussi suivre un peu l'exemple du CSEM \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:57 > 0:06:05) [92%] : \r\nAlors, le CSEM sera un partenaire justement du du parc et bien s\u00fbr, il peut \u00eatre pris en exemple pour une structure telle que celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:05 > 0:06:12) [93%] : \r\nBen justement, on va s'int\u00e9resser \u00e0 une de leurs cr\u00e9ations, c'est une cam\u00e9ra qui va d'abord r\u00e9fl\u00e9chir avant d'envoyer des informations sur la toile parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:16 > 0:06:29) [88%] : \r\nDans la rue, chez vous, au bureau, vous \u00eates film\u00e9s \u00e9norm\u00e9ment de lait qui circulent via Internet, mais voil\u00e0 : les r\u00e9seaux sont satur\u00e9s alors \u00e0 Neuch\u00e2tel, on d\u00e9veloppe une solution, une cam\u00e9ra autonome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:30 > 0:06:59) [93%] : \r\nC'est un patch qu'on peut coller partout qui va \u00e0 contre- courant de la tendance actuelle qui est le clown tout sur le Cloud, ici on est dans un autre contexte, on essaie de faire le traitement local et d'envoyer le moins d'information possible sur le r\u00e9seau, on peut imaginer des appareils dans Les homes m\u00e9dicalis\u00e9s qui font la la surveillance et l'assistance des personnes \u00e2g\u00e9es, mais aussi chez les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 domicile qui aimerait rester dans les h\u00f4pitaux aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:59 > 0:07:11) [95%] : \r\nLa cam\u00e9ra r\u00e9pond \u00e0 des questions simples : combien de personnes sont dans une pi\u00e8ce qui est dans l'ascenseur ou est-ce qu'il y a quelqu'un \u00e0 la maison, tout \u00e7a en consommant extr\u00eamement peu d'\u00e9nergie 1 milliwatts autant qu'une mouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:11 > 0:07:26) [89%] : \r\n\u00e7a fonctionne avec un une cellule photovolta\u00efque, qui a \u00e9t\u00e9 Design fabriqu\u00e9s ici au CCF, donc c'est une cellule qui est enti\u00e8rement flexible, qu'on peut en fait simplement placer o\u00f9 on le souhaite et normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:29 > 0:07:41) [91%] : \r\nIl commence \u00e0 prendre des images, ces images n'iront pas sur internet, la cam\u00e9ra analyse elle- m\u00eame ce qu'elle filme et transmet uniquement l'information utile par SMS, Bluetooth ou d'autres technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:41 > 0:07:49) [93%] : \r\nTypiquement, si quelqu'un rentre dans une pi\u00e8ce, voil\u00e0 la Gorrite va \u00eatre capable de d\u00e9tecter une personne et \u00e0 ce moment-l\u00e0 m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:51 > 0:07:54) [88%] : \r\nEnvoyer un signal pour redire, il y a une personne qui rentre dans la pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:55 > 0:08:06) [93%] : \r\nEt puis c'est tout, des cam\u00e9ras petites intelligentes et autonomes, la surveillance sera toujours plus facile, surveiller qui surveiller quoi, \u00e7a, \u00e7a reste \u00e0 d\u00e9finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:08 > 0:08:18) [90%] : \r\nOn est de retour dans le parc d'innovation du Jura avec Philippe Kieffer bonjour, bonjour, alors vous \u00eates le directeur de Next Day Vision, vous \u00eates arriv\u00e9 ici hier soir au \u00e0 la moquette encore toute propre toute belle c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:18 > 0:08:37) [87%] : \r\nExactement, nous sommes arriv\u00e9s, hier soir, on a juste eu le temps de Sospel et pour cette premi\u00e8re \u00e9num\u00e9ration qu'est ce que vous faites concr\u00e8tement, quel est le but de votre Start-Up a alors le but de la Start-Up, c'est d'amener la s\u00e9curit\u00e9, de mani\u00e8re plus ample, c'est-\u00e0-dire de s'authentifier sans mot de passe tout oublier compl\u00e8tement cette complexit\u00e9 cette cet \u00e9l\u00e9ment qui sert \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:37 > 0:08:40) [92%] : \r\nDonc on voit il y a le visage reconnaissance nationale c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:40 > 0:08:49) [84%] : \r\nAlors il y a de la rue spatiale renaissance par l'empreinte utilisation de cl\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, utilisation du t\u00e9l\u00e9phone, on propose diff\u00e9rentes alternatives parce qu'une seule ne suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:49 > 0:08:52) [93%] : \r\nEt la seule bonne endroit finalement pour pouvoir d\u00e9velopper tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:52 > 0:09:18) [92%] : \r\nExactement, alors le parc d'innovation est un endroit int\u00e9ressant, on voit d'autres entreprises, il y a des entreprises qui nous permettent, du coup, d'avoir un peu les m\u00eames probl\u00e9matiques que les n\u00f4tres et d'\u00e9changer sur ce sujet-l\u00e0 et d'arriver \u00e0 trouver des solutions, on a le CSEM aussi qui est l\u00e0, qui va nous apporter un soutien on on a le soutien de Basel Erasmus qui nous permet aussi de d'avoir un r\u00e9seau et une un ensemble et une \u00e9nergie positive pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:19 > 0:09:22) [85%] : \r\nPourquoi le Jura et vous y \u00eates attach\u00e9 particuli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:23 > 0:09:57) [89%] : \r\nAlors le Jura est une r\u00e9gion int\u00e9ressante, il y a d\u00e9j\u00e0 un soutien \u00e0 l'innovation, c'est une c'est une r\u00e9gion qui a envie d'innover un autre \u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s pertinent dans le Jura, c'est que cette cette \u00e0 taille humaine, on a des contacts relativement tr\u00e8s Direct avec l'administration avec les personnalit\u00e9s politiques si ce pas une r\u00e9gion faire financi\u00e8rement que c'est int\u00e9ressant c'est co\u00fbts alors le le la la nuit qui a propos\u00e9 un canton du Jura est int\u00e9ressant financi\u00e8rement, mais ce n'est pas l'\u00e9l\u00e9ment principal, il permet aussi, par exemple, un investisseur jurassien d'investir en soci\u00e9t\u00e9 d'avoir de de un retour fiscal int\u00e9ressant et surtout une mise en avant de l'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:57 > 0:10:02) [92%] : \r\nIl novation, c'est vraiment quelque chose d'important, l\u00e0 on va s'int\u00e9resser \u00e0 une dame, la microfibre, \u00e7a vous dit quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:02 > 0:10:07) [87%] : \r\nAlors la microfibre c'est pas d'aujourd'hui, par contre, je serais curieux de voir qu'est ce qui peut en faire aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:07 > 0:10:16) [86%] : \r\nD\u00e9velopper industrie de luxe dans la microfibre, la recherche, mais ce qui nous int\u00e9resse surtout avec elle ce soir son coin de paradis, c'est \u00e0 la Neuville merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:22 > 0:10:37) [89%] : \r\nBabette Keller Liechti dans sa bulle, elle s'\u00e9vade depuis chez elle lors de ces s\u00e9ances de m\u00e9ditation, de vraie bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne qui lui apporte \u00e0 la fois, s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et NRJ une pratique devenue indispensable \u00e0 cette entrepreneuse viennoise accomplie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:39 > 0:10:46) [78%] : \r\n\u00e7a va temp\u00e9rer mes col\u00e8res mais humeur \u00e7a me remet d'aplomb \u00e7a m\u00e8re mais en \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:46 > 0:10:52) [91%] : \r\nFondatrice de 2 soci\u00e9t\u00e9s actives dans l'horlogerie et la joaillerie et la cosm\u00e9tique, \u00e9lue, femme d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:52 > 0:11:02) [86%] : \r\nPlus de l'ann\u00e9e en 2009 Babette Keller amnistie est une tarte \u00e0 Gen\u00e8ve actives pour ne pas dire hyper active affect\u00e9 depuis une dizaine d'ann\u00e9es par une maladie orpheline, incurable qui lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:02 > 0:11:06) [96%] : \r\nProvoque de violents maux de t\u00eate, elle a appris \u00e0 s'accorder du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:06 > 0:11:12) [93%] : \r\nJ'aurais pas d\u00e9couvert ce potentiel qu'on a chacun d'entre nous aussi si j'avais pas fait face \u00e0 la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:14 > 0:11:30) [92%] : \r\nMais la maladie m'a apport\u00e9, ben, c'est comme si j'\u00e9tais aveugle, aujourd'hui je suis voyante, mais je suis voyante de ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi, de ce qui se passe autour de moi, je suis plus sensible \u00e0, je suis plus r\u00e9ceptive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:30 > 0:11:35) [99%] : \r\nDes b\u00e9n\u00e9fices qui se font ressentir jusque dans sa vie professionnelle j'approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:35 > 0:11:47) [92%] : \r\nOn travaille d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente, j'ai besoin d'accorder aujourd'hui a peut-\u00eatre un peu plus de temps \u00e0 des valeurs encore plus profonde, enracin\u00e9e en moi et que j'ai envie de partager avec les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:48 > 0:11:55) [91%] : \r\nC'est la nourriture d'alarme la m\u00e9ditation si la cr\u00e9ativit\u00e9 c'est la nourriture de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:55 > 0:11:59) [92%] : \r\nDirection son atelier, l'homme de ses jardins secrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:59 > 0:12:18) [91%] : \r\nLe week- end ou quand j'ai un moment de libre passer de nouveau du cr\u00e9atif avec les doigts, l\u00e0 je m'amuse parce que j'ai re\u00e7u une s\u00e9rie de de foulards de diff\u00e9rentes maisons et puis \u00e7a me fait mal au coeur c'est foulard qui qui sont dans l'armoire, alors j'ai trouv\u00e9 un syst\u00e8me pour les mettre en valeur et puis ils iront tr\u00e8s bien pour d\u00e9corer cette pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:18 > 0:12:31) [92%] : \r\nD\u00e9bordante d'id\u00e9es Babette Keller Liechti entend conqu\u00e9rir de nouveaux march\u00e9s, avec la microfibre, une mati\u00e8re qu'elle d\u00e9veloppe pour en faire des serviettes de polissage des gants de pr\u00e9sentation et, plus r\u00e9cemment, des gants de maquillant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:31 > 0:12:49) [92%] : \r\nLe bonheur, il est l\u00e0, il faut le prendre, il faut surtout le savourer il faut savourer l'instant maintenant et puis arr\u00eatez penser \u00e0 demain, bien qu'en tant que je sais de l'entreprise, il faut assurer l'avenir, mais je crois que pour bien assurer l'avenir, il faut bien vivre l'instant pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:53 > 0:13:05) [88%] : \r\nUne Suisse innovante pour en parler, Domenico Scala bonjour, un jour, vous vous \u00eates le pr\u00e9sident de Basel arr\u00eat \u00e0 suisse qui chapeaute le site du Jura mais aussi 2 autres sites, combien vous avez d'entreprises maintenant qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:05 > 0:13:13) [88%] : \r\nOn a une trentaine de de de soci\u00e9t\u00e9s dans ces 3 sites, on a aussi 14 son groupe de recherche, donc c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:13 > 0:13:21) [88%] : \r\nEt puis quel est l'int\u00e9r\u00eat de ces espaces ici en particulier, on comprend, soit ceux qui font du t\u00e9l\u00e9travail, c'est aussi un lieu o\u00f9 finalement on peut venir se retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:21 > 0:13:40) [83%] : \r\nCe que vous voyez \u00e7a infrastructures mais le but, ce n'est pas l'infrastructure c'est vraiment de cr\u00e9er de des endroits propices \u00e0 la collaboration \u00e0 cr\u00e9er des r\u00e9seaux de d'\u00e9cole des \u00e9cosyst\u00e8mes pour que les gens travaillent ensemble et cr\u00e9er des id\u00e9es nouveau dans ces disait des contact\u00e9 une vraiment une cr\u00e9e de l'innovation pour le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:41 > 0:13:46) [81%] : \r\nEt le Jura, il a une particularit\u00e9, c'est un site vraiment qui est pos\u00e9e tr\u00e8s positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:46 > 0:14:03) [91%] : \r\nPour nous c'\u00e9tait important de venir en Jura parce que comme \u00e7a, on ferme un peu les 3 sites, les 3 cantons, on est pr\u00e9sent ici et le Jura, c'est vraiment une comp\u00e9tence de la micro\u00e9lectronique \u00e9lectronique de la de la de la microtechnique et \u00e7a se d\u00e9veloppe aussi dans le m\u00e9dical et donc on voulait \u00eatre pr\u00e9sents aussi dans le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:03 > 0:14:16) [90%] : \r\nEt puis il faudra aussi prot\u00e9ger tout \u00e7a il y a souvent besoin d'avoir recours \u00e0 un avocat, \u00e7a d\u00e9pendra des industries mais moi je conseille oui, merci beaucoup, puis nous justement, ben, on va voir que, dans le canton de Vaud porte toujours la robe d'avocat, c'est le petit accessoire de luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:23 > 0:14:25) [98%] : \r\nC'est v\u00e9ritablement une 2\u00e8me peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:27 > 0:14:30) [84%] : \r\nQuand tu porte la robe tout de suite un peu avare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:31 > 0:14:51) [91%] : \r\nL'\u00e9toffe noire le rabat blanc les piteuses je la robe d'avocat this l'image de l'homme de loi depuis des si\u00e8cles de la femme de loi depuis des d\u00e9cennies, Ma\u00eetre Myriam a embrass\u00e9 la sienne il y a 15 ans apr\u00e8s avoir obtenu son brevet d'avocate un symbole taill\u00e9 sur mesure \u00e0 Lausanne pour pr\u00e8s d'un millier de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:52 > 0:15:05) [85%] : \r\n\u00e7a, c'est une robe en laine qui H\u00e9l\u00e8ne quand m\u00eame assez assez fine pour pas avoir trop chaud et puis \u00e7a c'est du pas \u00e7a, c'\u00e9tait difficile pour moi parce que je suis v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:05 > 0:15:19) [86%] : \r\nAujourd'hui, faute de main ouvri\u00e8res en Suisse, les avocats roman Saby en France ma\u00eetre Annick Acer aux Vernets s'est rendu L \u00e0 Lyon dans l'une des maisons les plus r\u00e9put\u00e9s en la mati\u00e8re, de la mati\u00e8re noble pour plus de 800 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:20 > 0:15:41) [89%] : \r\nC'est une petite boutique un peu cach\u00e9e dans un coin avec des rideaux o\u00f9 on arrive et puis c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e0 l'ancienne, et on peut choisir la mati\u00e8re, on peut choisir les boutons, on peut choisir la doublure, c'\u00e9tait la r\u00e9compense de pas mal d'ann\u00e9es d'\u00e9tudes un examen du Maroc et \u00e9vident et \u00e7a avait quelque chose de l'ordre de la l'intronisation dans le m\u00e9tier en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:41 > 0:15:51) [84%] : \r\nLa robe en terre vaudoise une tradition sous l'occupation bernoise laiss\u00e9 au vestiaire, entend le Tribunal cantonal a r\u00e9introduit en 1964.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:52 > 0:16:10) [92%] : \r\nC'est une question de prestige, c'est une question de prestance aussi sont des avocats tr\u00e8s conservateur qui ont demand\u00e9 cette cette cette mesure pour lutter contre ce qu'ils estiment \u00eatre du oui des v\u00eatements d\u00e9braill\u00e9s, certains, certains allant m\u00eame jusqu'\u00e0 porter des couloirs pendant les audiences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:10 > 0:16:20) [93%] : \r\nPlus de couleurs, m\u00eame si les avocats Vaudois peuvent se parer simplement de v\u00eatements sombres comme alternative \u00e0 la robe, mais rares sont ceux qui osent, \u00e0 moins d'une d\u00e9rogation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:20 > 0:16:28) [89%] : \r\nLes juges peuvent nous dire en \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9 aujourd'hui vous pouvez tomber la donc \u00e0 ce moment-l\u00e0 on se pr\u00e9sente sans robe et puis ma foi, tant pis si on n'est m\u00eame pas en noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:31 > 0:16:45) [89%] : \r\nQuelques exceptions qui confirment la r\u00e8gle vaudoise canton o\u00f9 la robe est requise pour la plupart des audiences robe devenue presque sacr\u00e9, qui rappelle qu'\u00e0 l'origine, ce sont bien les hommes d'\u00e9glise qui pratiquait le droit l'habit fait donc bien le Moine, tout comme l'avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:00 > 0:17:21) [90%] : \r\nNous arrivons au terme de cette \u00e9mission sur les technologies, nous \u00e9tions \u00e0 Courroux l\u00e0 on termine ici \u00e0 Del\u00e9mont et pour vous dire que la semaine prochaine, vous retrouverez Fabienne qui sera \u00e0 dans le canton de Vaud, il sera question de la baisse de r\u00e9colte des pommes de terre et ne ratez pas notre s\u00e9rie de la semaine, elle sera consacr\u00e9 aux vieux bistrots, on commencerait avec celui, coeur de la ville de Neuch\u00e2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:21 > 0:17:29) [86%] : \r\nElle et remontera le temps on est on on encadre historique est class\u00e9 qui qu'\u00e0 plus de 120 ans c'est vraiment une chance, une chance exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:29 > 0:17:41) [92%] : \r\nMerci de nous avoir suivi, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire part de vos coups de coeurs lieu et personnages insolites sur notre page Facebook Carnell oubliez pas, c'est vous, notre couleur locale, passez une excellente soir\u00e9e et fin de semaine sur la RTS \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T17:33:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030635", "durationSec": 156, "title": "FRICO CL JU CPARADIS BABETT KELLER CF_RTS000001978454", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nJustement une \u00e9quipe du CSEM sera pr\u00e9sente sur ce site jurassien, pour \u00e9pauler les nouvelles start-ups et on s'int\u00e9resse \u00e0 un de leurs cr\u00e9ations. Une micro cam\u00e9ra autonome qui trie l'information, avant de la transmettre. (((Julien Chiffelle)))"}, {"internalArchiveId": "AA1910030636", "durationSec": 112, "title": "FRIGO CL NE PILOTE INNOVATION cf_RTS000001727866", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030637", "durationSec": 157, "title": "FRIGO CL VD SERIE ROBE MAGISTRAT CF_RTS000001985722"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803116", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053700", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2031018", "internalArchiveId": "AA1910030630", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ring Fit Adventure & Bonus", "publicationDate": "2019-10-25T16:32:31Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053928\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:07) [93%] : \r\nPoint barre d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:09 > 0:01:03) [87%] : \r\nBernard Michael \u00e7a va, tu vas bien \u00e9tait pr\u00eat pour prendre une douche avec moi tu vas garder le Step garder le staff avec Ring fine Adventure le gros jeu Nintendo qui qui revient et qui renoue avec les jeux de sports, rappelle-toi \u00e0 l'\u00e9poque de la Wii de la oui, o\u00f9 on a eu droit \u00e0 des films oui Valence- bor\u00e9ale et les planches exactement, donc l\u00e0 bas, \u00e7a tourne en ce moment \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 hein, il y a eu beaucoup de budget pour la pub, mais il y a eu six beaucoup de budget pour le d\u00e9veloppement du produit donc Ring feat pour vous la faire courte, on est en Studio, on est film\u00e9, on va en profiter donc vous avez un arceau en plastique sur lequel vous allez installer argent ic\u00f4ne c'est \u00e0 droite Laurent s'il te pla\u00eet, nous avons aussi une esp\u00e8ce de 100 alors on va se mettre \u00e0 la cuisse et puis bah on va mettre la petite mallette rouge sur le l'arceau en plastique et la petite mallette, bleu sur la cuisse, ensuite c'est un vrai jeu vid\u00e9o, c'est-\u00e0-dire que, contrairement \u00e0 l'\u00e9poque de etc, on se retrouve vraiment avec ben un mode aventure, d\u00e9j\u00e0, vous avez un personnage que vous allez devoir faire courir, donc vous \u00eates debout dans votre salon avec Spot, rares sont dans les mains et puis bah en sautillant sur place le le le le le truc que vous aimez \u00e0 la cuisse va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:03 > 0:04:02) [86%] : \r\nComment sortir les mouvements et donc les reproduire \u00e0 l'\u00e9cran, vous avez donc le petit saut la petite foul\u00e9e, vous avez la grosse foule quand il y a des escaliers, donc la va falloir bien lever les jambes et puis bah vous avez cet arceau que de temps en temps, on va vous demander de le compresser ou de temps en temps et demander de les tirer alors de face, les bras tendu les bras en l'air comme \u00e7a les bras dans le dos, il y a des exercices o\u00f9 c'est uniquement de l'\u00e9quilibre, tu vas de pencher \u00e0 droite et \u00e0 gauche pour \u00e9viter des choses qui vont arriver dessus, pas de houla, houla hop \u00e7a ne marchera, voil\u00e0 pour \u00eatre anorexique pour rentrer dedans, mais autrement, voil\u00e0, donc j'en ai vu dans les salles de sport, il est un petit peu moins rigide que ce qu'on trouve dans les salles de sport mais je te garantis qu'apr\u00e8s 20 minutes de jeu Lachaud Dachau et tu t'es dit OK, j'ai fait des trucs, ce qui est int\u00e9ressant aussi c'est que donc il y a le mode aventure qui va faire avancer, il y a un super muscl\u00e9 qu'il va falloir avoir en fait d'un programme que tu vas mettre en place au d\u00e9but, on demande, on demande-t-on poids tu vas triches, tu vas Testu tout peux tricher tu va tester la r\u00e9sistance aussi parce que tu peux y aller comme un sagouin c'\u00e9tait envie et puis bon, on va donner une s\u00e9rie d'exercices qui sont des mini- gu\u00eapes s'plus ou moins rigolo o\u00f9 tu vas pas te rendent compte en fait que tentera de faire des flexions que tu es en train de, de, de travail \u00e9taient Delta 8 de travail \u00e9taient des muscles etc et franchement j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait vraiment le stade d'apr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire qu'au temps oui balance Bordeaux WiFi avait quand m\u00eame un sentiment de c'est sympa, mais ils se moquent un petit peu de bois l\u00e0 par contre, ben on a quand m\u00eame un sentiment de se dire dis donc ces petites mallettes \u00e0 sont quand m\u00eame ailleurs, une mise \u00e0 jour \u00e0 faire avant de voir l'utiliser sur les manettes, \u00e7a fonctionne bien, le seul truc qui marche pas bien, c'est qu'une fois que tu as termin\u00e9 ta s\u00e9ance d'exercices, tu peux mettons doit sur le capteur qui va de calculette pulsations cardiaques alors moi je me suis demand\u00e9 3 fois si j'\u00e9tais mort et trouv\u00e9 rien et puis \u00e0 la 4\u00e8me fois quand \u00e7a marche, \u00e7a donne pas grand chose mais probl\u00e8me, c'est que t'as eu 3 essais pour trop de te reposer donc voil\u00e0 \u00e7a le c\u00f4t\u00e9 je calcule votre rythme cardiaque, c'est un peu du pipeau mais le reste, franchement c'est bien foutu parce que c'est un anneau qui vibre bah \u00e7a vibre par les vibrations de la manette, mais c'est le cas, ce n'est pas monstrueux, non plus, comme la cuisson mais autrement, voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris de voir que on transpire vite et surtout que c'est que c'est prenant c'est-\u00e0-dire qu'avec cet arceau, vous avez la possibilit\u00e9 de sauter, vous avez la possibilit\u00e9 d'aspirer les objets que vous tirer les les bras vers l'ext\u00e9rieur quand vous voulait tirer vers l'int\u00e9rieur s'envoient des esp\u00e8ces de shoot pour aller casser des caisses qui vont vous rapporter des pi\u00e8ces, puis apr\u00e8s vous achetez \u00e9videmment des nouvelles combinaisons des choses du Style : ils ont mis aussi demi- Fit, un peu tout \u00e7a, c'est bien foutu, il y a toujours un acteur sur la gauche, qui vous explique comment faire les bons mouvements, on prend bien le temps de vous expliquer que ce que vous avez fait, c'est presque du sport mais pas vraiment qu'il faut avoir une vie saine et \u00e9quilibr\u00e9e, Nintendo a bien fait son boulot, puis c'est les seuls dans ce segment le gamer qui est en moi tu m'a dit qu'il y avait une esp\u00e8ce de mode histoire donc, du coup, c'est vraiment un jeu d'aventure ou tu vas utiliser \u00e7a comme pas donc voil\u00e0 exactement, tu vas devoir courir du timing si tu sautes pas bon moment aura pas toutes les pi\u00e8ces, donc \u00e7a leur envie de recommencer, c'est un peu plus dur que son unique, un homme, je veux dire quand tu t'es fait 5 minutes \u00e0 trotter sur place n'a pas envie de Ferrari, a-t-il dit, ok, je l'ai pass\u00e9 c'est pas 8 heures de suite et tu d\u00e9bloque donc je vais vous le dire, une soixantaine d'exercice diff\u00e9rents alors plus ou moins pertinents, j'ai envie dire une centaine de parcours qui sont r\u00e9partis sur une vingtaine de chapitres, alors je ne vais pas tous fait, mais j'ai bien transpir\u00e9, \u00e7a reste sympa, c'est vraiment du wellness, c'est bien foutu, Nintendo, ceux qui nous ont fait l\u00e0 et \u00e7a co\u00fbte en gros 69 balles tu gagnes 10 si j'ai vu des scouts aussi oui et mot non voil\u00e0, \u00e7a s'appelle donc Ring Fit Adventure, c'est un bon produit Nintendo Switch on est bien loin, un peu de l'escroquerie qu'on avait avec lui balance board and WiFi 60 et quelques balles, r\u00e9fl\u00e9chissez et allez-y, mais de la en faire tous les jours, je ne sais pas.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5245", "id": "5245", "name": "Point barre"}, "medias": [{"id": "1804185", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053928", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2031017", "internalArchiveId": "AA1910030629", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "News gaming & bye bye", "publicationDate": "2019-10-25T16:28:53Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:10:23Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053927\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:09 > 0:03:09) [85%] : \r\nEt voil\u00e0, nous sommes ensemble uniquement en ligne, pour ces quelques petites News, on va juste voil\u00e0 ce match, j'ai pas vu grand chose de Fouch\u00e9 patois Laurent entend des choses gaming Touhami c'est pas sp\u00e9cialement int\u00e9resse la tasse de th\u00e9, alors moi j'\u00e9tais dans l'Action Cam est ce que tu connais Raoul de \u00e7a dit quelque chose, je r\u00e9p\u00e8te : oui, il n'en sera non, alors il a un peu une t\u00eate de Shrek, mais bon, c'est un super joueur en fait sera o\u00f9 h\u00e9 bien c'est Mickael glisser qui, voil\u00e0, il y a un an un peu Polonais, je pense que c'est un Am\u00e9ricain, je crois que c'est un ancien champion du monde sur Counter Strike et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on entend tous par les Ninja Ninja qui est un excellent joueur sur forte Night et qui est parti chez Microsoft pour bosser maintenant chez mixeur h\u00e9 bien s\u00fbr qui a fait tourner la bo\u00eete, il para\u00eet d'ailleurs les gens, ils sont de cette semaine, l\u00e2chera de qui a d\u00e9cid\u00e9 donc de quitter tweet pour aller sur mixeur, on parle souvent de tweets versus mixeur, mais faut pas oublier que derri\u00e8re c'est Amazon versus Microsoft Microsoft g\u00e8re mixeur, ils sont en train de faire une campagne de s\u00e9duction et ils ont une de ponts, gros, ils ont eu les 2 premiers coups de millions \u00e0 coups de millions les 2 premiers Twitter qui sont l\u00e0, je trouve que c'est un bon signe, c'est un vent qui tourne et c'est bien que Tweet prennent une concurrence en pleine poire, autrement, on a vu cette semaine, c'est un peu la soupe \u00e0 la grimace chez Ubisoft, qui a bien sur la sortie de Ghost Recon Break Point en gros ils ont avou\u00e9 que le d\u00e9ploiement a \u00e9t\u00e9 catastrophique que le jeu a \u00e9t\u00e9 sorti un petit peu rocher partout, moi je n'ai pas trop vu que j'\u00e9tais sur PC est une b\u00eate de guerre, mais c'est vrai que j'ai vu pas mal de gens Jean-Fran\u00e7ois qui a trahi par, je me suis bien fait troller sur YouTube pour que de du pour le coup, donc du coup bas revenus de Dieu, Ubisoft et revenus sur leurs pr\u00e9visions, ils nous ont annonc\u00e9 cette semaine la le report de 3 gros jeu \u00e9tait attendu pour l'ann\u00e9e prochaine, donc le prochain Rainbow Six Quaranta and est repouss\u00e9 Watch Dogs l\u00e9sions et repousser aussi pibales Golden Monster, qui devait sortir en avril est aussi repouss\u00e9, mais celui-l\u00e0, ancien quoi d'ailleurs on a jamais vu une seule image de gameplay, d\u00e9j\u00e0 avant par compte, c'est que l'action, un petit peu plus cher, ils sont en train de se ramasser, puis c'est pas les seuls cette semaine \u00e0 donner de la mauvaise nouvelle du c\u00f4t\u00e9 d'chez Sony, c'est aussi la douche froide pour tous les fans de la Stowe, ce num\u00e9ro 2 donc il y a eu quelques semaines ils ont fait toute une campagne en invitant plan d'influenceurs \u00e0 Los Angeles pour voir le jeu, il s'est peut-\u00eatre un peu trop les sont peut-\u00eatre rendus compte qu'il avait 2 3 petits trucs pas le jeu et repouss\u00e9 une \u00e9ni\u00e8me fois le jour de mon anniversaire c'est sympa le 29 mai 2020, il sortira leur qui devait sortir, je crois, avant la cl\u00f4ture de mars, soit quelques jours avant le 3 quand m\u00eame mai la 3 c'est la PlayStation 5 qui sera pr\u00e9sent\u00e9 donc \u00e0 mon avis, ils ont pouss\u00e9 un peu les feuilles mortes jusqu'au mois de juin pour dire : on va le sortir sur PS4 maintenant et si vous pr\u00e9command\u00e9 une qui sera Enhanced PS de \u00e7a sera la m\u00eame chose pour Ghost Ima et puis les 3 gros produits qui sont en train de faire en ce moment, voil\u00e0 pour l'actualit\u00e9 des gros qui nous disent pendant 5 ans avec des gens qui sortent jamais \u00e7a fait toujours plaisir, Mickey la semaine prochaine, tu nous parle d'un d'une boom box une grosse enceinte de chez Sonos de 3 kilos, elle devrait presque \u00eatre sur roulettes, elle s'appelle dans ta gueule, il s'appelle mauve et elle est \u00e0 la fois Bluetooth et WiFi au salon WiFi oui, bon, on d\u00e9veloppe la semaine prochaine, Laurent invit\u00e9 oui Pierre de Nora le concept, ils ont d\u00e9velopp\u00e9 un robot fait c'est lui a qui a d\u00e9velopp\u00e9 un robot qui est en train de battre des records du monde un peu partout autour de la plan\u00e8te, d'accord, mais la semaine prochaine on fera Call of Duty avec une semaine de recul une semaine faire camp\u00e9 par tous les choses la en mode solo service dit exactement, merci \u00e0 Julien Clerc pour la vid\u00e9o et la merci Ottavio vit l\u00e0- bas aussi, on se retrouve la semaine prochaine pour encore plus de pixels, pourrait prendre la formule merci, bye, bon week- end tiens tourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:11 > 0:03:12) [80%] : \r\nLe de vid\u00e9o, quelle bande de.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5245", "id": "5245", "name": "Point barre"}, "medias": [{"id": "1804184", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053927", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2031012", "internalArchiveId": "AA1910030624", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sur le Web : Le Blues du LOL", "publicationDate": "2019-10-25T15:59:06Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053926\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:01) [100%] : \r\nPoint barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:50) [86%] : \r\nSur le web sur le web avec une guitare qui serions fabriqu\u00e9s avec des iPhone oui normalement, alors elles sont fabriqu\u00e9es avec du bois un Carlo des propri\u00e9t\u00e9s acoustiques naturelles tr\u00e8s int\u00e9ressante, mais cette fois, c'est le YouTubeur Hart Meier, qui a d\u00e9cid\u00e9 de changer de mat\u00e9riaux pour fabriquer sa guitare \u00e9lectrique il Kaster avec uniquement des iPhone, il en a rassembl\u00e9 107 pour la cr\u00e9er, il les a coll\u00e9s en d'abord, il les a d\u00e9mont\u00e9es dans le \u00e9lectronique, il les a coll\u00e9s ensemble avant de les d\u00e9couper pour faire la forme de la guitare, ensuite il les a pens\u00e9, il a mis du vernis tout \u00e7a en fait pour avoir une jolie : guitare qui font environ 4 iPhone d'\u00e9paisseur, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 monter ta vid\u00e9o dit c'est quoi ce sujet et, en fait, le mec, il est quand m\u00eame assez pro et c'est assez hallucinant, il a ensuite ajout\u00e9 un bloc de vibrations en acajou, un bridge et une paire de capteurs simple bobines \u00e2ge on va \u00e9couter un peu ce que \u00e7a donne quand m\u00eame parce qu'elle marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:57 > 0:03:04) [85%] : \r\nC'est pas comme sonneries d'iPhone alors quand on d\u00e9couvre sonneries oui quand on \u00e9coute jouer le sont sont normales, mais selon Hart Meier, de mani\u00e8re assez \u00e9tonnante : l'iPhone retransmet beaucoup, de fr\u00e9quence \u00e9lev\u00e9e, beaucoup plus que ne pourrait le faire, le bois, ce qui donne un son unique et fascinant, selon lui, ce mec, c'est un pro parce qu'en fait on n'en avait pas parl\u00e9 non, point barre, mais j'ai \u00e9t\u00e9 regarder un peu ses anciennes vid\u00e9os, il avait d\u00e9j\u00e0 construit une guitare \u00e9lectrique une enti\u00e8rement des nouilles instantan\u00e9es ah bah voil\u00e0 qui le type se r\u00e9invente en permanence donc venez voir vid\u00e9o c'est plut\u00f4t sympa \u00e0 voir mais je rappelle que ce n'est pas parce que c'est une \u00e9quipe que c'est formidable reprendre encha\u00eene avec un 2\u00e8me sujet en Amazonie, cette fois-ci exactement l'Amazonie pour d\u00e9couvrir un sanctuaire indig\u00e8nes compl\u00e8tement d\u00e9truit qui reprend vie gr\u00e2ce \u00e0 la capture et \u00e0 l'impression 3D, alors en septembre 2018 le Petro Cliff de dessins symbolique sur des pierres dans la grotte de Camou cas Waka, un lieu sacr\u00e9 pour les peuples amazoniens de la r\u00e9serve de Guingamp au Br\u00e9sil, lesquels sont retrouv\u00e9s syst\u00e9matiquement d\u00e9truits alors les indig\u00e8nes pointe du doigt la volont\u00e9 politique du gouvernement Bolsonaro d'\u00e9radiquer les peuples amazoniens pour \u00e9viter que ce Patrimoine ne disparaisse \u00e0 jamais l'entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la capture 3D fatum Arte \u00e0 recr\u00e9er une copie exacte \u00e0 taille r\u00e9elle du site telle qu'il \u00e9tait avant la destruction gr\u00e2ce \u00e0 ces technologies d'acquisition et de donn\u00e9es d'impression 3D Mika maintenant tu de tu nous appelle Petro griffes alors P. E U T au GPL Y. P. H. S Tintin timbre une fid\u00e9lit\u00e9 maximum les L\u00e9t\u00e9zim images captur\u00e9es et restaur\u00e9es num\u00e9riquement de toutes les zones ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s \u00e0 la population sous forme de rendu \u00e0 3, 2 anthropologues les ont aid\u00e9s \u00e0 projeter leurs connaissances pour voir si la restauration ressembler \u00e0 voir la validation des anciens, l'\u00e9quipe a collect\u00e9 les donn\u00e9es directement \u00e0 partir du site pour r\u00e9aliser des pi\u00e8ces avec une pr\u00e9cision extr\u00eame les travaux num\u00e9risation \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s en utilisant diff\u00e9rentes techniques non invasives pour documenter \u00e0 la fois la couleur, la surface et les dimensions du coup gr\u00e2ce \u00e0 l'impression 3D la totalit\u00e9 de la surface de la grotte et sculpt\u00e9 num\u00e9riquement, pour \u00eatre ensuite trait\u00e9es et assembl\u00e9es par les experts, la r\u00e9plique va recr\u00e9er l'exp\u00e9rience \u00e9motionnel et sensoriel d'\u00eatre physiquement \u00e0 l'int\u00e9rieur du sanctuaire, elle va \u00eatre expos\u00e9e \u00e0 Madrid pour tout le monde puisse la visiter, pas besoin d'aller en Amazonie, les repr\u00e9sentants des peuples zinc ou ont donc pu se rendra \u00e0 Madrid et voir la reproduction et ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mus aux larmes de voir la fid\u00e9lit\u00e9, donc on parle vraiment bien d'une d'une d'un sanctuaire qui \u00e9tait fait directement et qui en 3D.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:04 > 0:05:07) [85%] : \r\nL'Exposition \u00e0 Madrid s'appellera I Love my p\u00e9trolif\u00e8res enfin, c'est-\u00e0-dire \u00e7a c'est sympa, vous invitons vous M\u00e9liand pas loin du reportage en entier, avec des interviews, c'est-\u00e0-dire une belle belle chose on poursuit avec Open \u00e0 alors on termine avec encore un Rubik's cube mais cette fois c'est la main robotique qui nous int\u00e9resse, une \u00e9quipe de chercheurs d'Oppenheimer, l'entreprise de lendemain ce qui a con\u00e7u une main robotique reli\u00e9s virtuellement un r\u00e9seau de neurones artificiels qui a appris \u00e0 manipuler \u00e0 r\u00e9soudre un Rubik's cube en partant de 0, oui, il y a une main, le r\u00e9alisateur, demain il le fait tourner dans sa main le robot quoi et avec l'autre affaire de donneurs a appris toute seule \u00e0 r\u00e9soudre \u00e9quation du cube en associant les capacit\u00e9s physiques des diff\u00e9rents doit pression rotation inclinaison avec le cerveau qui doit r\u00e9sonner pour r\u00e9soudre \u00e9nigmes au d\u00e9part, on voit la main manque qui un petit peu d'habilit\u00e9 \u00e0 un et petit \u00e0 pied commence \u00e0 ma\u00eetriser la surface \u00e0 la faire tourner jusqu'\u00e0 en venir \u00e0 bout, son meilleur chrono, c'est 4 minutes et 8 secondes mais le but c'est pas la rapidit\u00e9, les chercheurs ont effectu\u00e9 d'autres mises en situation, avec un peu plus de difficult\u00e9s, certains droits ou \u00e9taient scotch\u00e9s pour donner, encore moins de maniabilit\u00e9, la moins robotique mais elle s'en est toujours sorti l'objectif ultime de cette recherche, c'est pas de devenir champion du monde de Rubik's Cube mais de cr\u00e9er des robots capables d'avoir la m\u00eame dext\u00e9rit\u00e9 que nous tenir une assiette coupe un steak, faire tourner un stylo manipuler une vie avec ses doigts, ces gestes sont sains, pour nous, mais sont toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9, a programm\u00e9 pour les robots dans le but, c'est de leur donner une autonomie suffisante pour le faire tout seul et on pourrait imaginer, proposer une proth\u00e8se autonome 100 pourcent capable de faire les mouvements d'une main qui serait du coup piloter non pas par le cerveau comme on a d\u00e9j\u00e0 pu on parle non pas mais pas l'y 2 Open les trucs d\u00e9biles c'est un robot jongleurs ou un mec qui ferait des cocktails sur les chantiers capables de planter un clou des actes hostiles, en tout cas c'est impressionnant \u00e0 voir comme \u00e7a, tu vois une main qui enfin Rubik's Cube mais quand tu comprends qu'elle est toute seule qu'elle fait tout toute seule, elle a bloqu\u00e9 tout cela tout \u00e0 fait sauter dans sa majorit\u00e9 \u00e7a au Rubik's Cube alors bah le retard au bout quoi, au d\u00e9but, je me suis demand\u00e9 en fait pas comment est-ce qu'elle faisait avec elle \u00e0 la pas de vue pour savoir o\u00f9 elle en dans le Rubik's cube, je me suis renseign\u00e9 en fait le Rubik's cube, c'est math\u00e9matique, en fait on tournant une certaine mani\u00e8re, qui va de toute fa\u00e7on le r\u00e9soudre non pas pas besoin de savoir o\u00f9 dans les couleurs exactement et si vous aviez suivi point barre il y a quelques semaines, vous auriez appris que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en 1974 par un endroit hongrois merci beaucoup Laurent non, non, tu te rappelles bien sur ce que vous avez \u00e9vit\u00e9 la suite, c'est de la musique.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5245", "id": "5245", "name": "Point barre"}, "medias": [{"id": "1804183", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053926", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2031011", "internalArchiveId": "AA1910030623", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pr\u00e9sentation Crosscall Trekker X4", "publicationDate": "2019-10-25T15:49:55Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:20:18Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053925\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:04) [77%] : \r\nMoi, par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:08 > 0:07:41) [85%] : \r\nEt cette semaine, qui nous parle du smartphone Cross col tr\u00e8s que X4 pour sortir un petit peu des grandes marques connues Samsung Apple etc avant un petit putsch peut-\u00eatre sur Krsko le top, vous connaissez, c'est une marque en fait fran\u00e7aise \u00e0 la base, qui \u00e9crit \u00e0 tout prix le 10 en 2009, le quartier g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a \u00e0 Aix-en-Provence, par contre, comme la la marque Wiko que c'est marque fran\u00e7aise et qui est bas\u00e9e, si mes souvenirs sont bons, \u00e0 Marseille, les smartphones sont pass\u00e9s \u00e0 Aix-en-Provence, mais en Chine, comme tout le monde voil\u00e0 puis Peacock savon de Marseille, que c'est l'actualit\u00e9 du trekkeurs X4, c'est qu'en fait, et puis de surtout de cross, s'ils sont en train de vendre 21000 smartphones en fait \u00e0 la SNCF, qui vont \u00eatre contr\u00f4leurs qui ont pour les utiliser comme arme de d\u00e9fense, \u00e0 mon avis, lorsqu'ils vont demander des billets dans le train alors celui-l\u00e0, c'est le haut de gamme, le traqueur X4 une belle brique de 250 grammes quand m\u00eame qui habill\u00e9 comme un fourgon blind\u00e9 client\u00e8le vis\u00e9e ici, ce sont les les sportifs, c'est tout ce qui est au coude d'or, donc \u00e7a peut \u00eatre de l'Urbex, je suis pas aquatique, \u00e7a marche aussi dans la bo\u00eete qui fait d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s premium que que j'ai l\u00e0 tu as un casque filaire \u00e9tanche avec prise Jack, il a l'adaptateur secteur charge rapide aussi regard le corps, donc je pense que tu veux faire une descente \u00e0 en rappel avec tellement que c'est ah oui, c'est du solide, je valide, il y a aussi un petit accessoire qui s'appelle X Blocher qui te permet en fait de fixer le t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 d'autres accessoires que vend la marque et dont je vous reparlerai un petit peu plus loin et puis aussi un cordon type tour de de co\u00fbt pour la s\u00e9curit\u00e9, capteur d'empreinte qui est sur la tranche, en fait c'est le bouton off c'\u00e9tait comme sur la tablette Samsung je pense surtout bien l\u00e0 qu'on avait test\u00e9 en d\u00e9but de d'ann\u00e9e la ce 5 E donc l\u00e0 \u00e7a fonctionne pareil, sinon l'\u00e9cran LED des tout tout-petits c'est un 5,5 pouces, on se retrouve un petit peu ce dans la configuration d'un d'un t\u00e9l\u00e9phone Nokia c'est-\u00e0-dire qu'avec un \u00e9cran la base vraiment tr\u00e8s faible, mais qu'on peut corriger avec la fonction \u00e9clairage nocturne et on est l\u00e0 \u00e0 son tour l\u00e0- dessus sous Andro\u00efd 8 points, c'est vraiment une vieille version d'Andro\u00efd alors je pensais que j'allais avoir une mise \u00e0 jour et puis en fait la marque grosse cool explique qu'qui ne veulent pas faire de mise \u00e0 jour pour que \u00e7a reste plus stable au niveau de leurs logiciels, applications qui sont mis \u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a se d\u00e9fend, \u00e0 part \u00e7a, oui, exactement, pas de surcouche, on va vraiment l'essentiel et puis impossible par se m'a beaucoup \u00e9nerv\u00e9e d'enlever ici en oh la la la barre de recherche de Google c'est strictement impossible de le faire, donc elle sera la m\u00eame si vous ne l'utilisez pas quelques applications maison dont une pleine de capteurs thermom\u00e8tre hygrom\u00e9trie, pression atmosph\u00e9rique, et j'en passe et tr\u00e8s compliqu\u00e9 remettre barom\u00e8tres, thermom\u00e8tres, barom\u00e8tres mais comment pour prendre quoi me que un gros t\u00e9l\u00e9phone oui il y a plein de capteurs en fait de dents dessus en haut en bas, vraiment je sais \u00e7a c'est hallucinant de voir aussi le le le le Bluetooth, le niveau de r\u00e9ception de WiFi l'acc\u00e9l\u00e9rom\u00e8tre etc une blague graveleuse mettait pas c'est toujours pass\u00e9 tout droit par le sujet qui, c'est-\u00e0-dire que tout as bien fait, a bien fait, donc \u00e7a en replay en mai avant qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de capteurs \u00e9norm\u00e9ment de capteurs, chose \u00e9trange aussi \u00e0 2 applications photo et vid\u00e9o dont un une application classique avec ou tu as pour visionner la la photo la la vid\u00e9o en plein \u00e9cran avant aplomb pas la prendre et puis \u00e0 une autre application fait maison, il s'appelle X4 mais qui est plein de fonctionnalit\u00e9s, vous avez pour prendre des photos, des vid\u00e9os en mode normal en mode large super large ultra- large, l\u00e0 c'est du 170 degr\u00e9s pour faire la diff\u00e9rence avec le le 11 le pro Max iPhone ce qu'on a test\u00e9 la semaine derni\u00e8re la t\u00eate, on \u00e9tait revenu \u00e0 120 degr\u00e9s, l\u00e0 c'est 170 donc c'est vraiment un plan tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s large et puis a m\u00eame d\u00fb Fish en mode normal, photos et vid\u00e9o, elles sont plut\u00f4t de bonne facture, car en fait, ce t\u00e9l\u00e9phone utilise l'objectif qui est ici les tout-petits, on ne voit pas, il y a en bas par que tu pas sur du grand ne tue pas sur l'objectif haut qui est beaucoup plus gros, les 2 sond\u00e9s Sony dans tous les autres modes, h\u00e9las, \u00e0 part le mode normal, la qualit\u00e9 est vraiment pas au rendez- vous, c'est tr\u00e8s Peaks \u00c9lys\u00e9e et j'ai m\u00eame qui a l'impression qu'entre les les 2 capteurs Sony qui sont dans le monde, et m\u00eame il y a m\u00eame pas le m\u00eame calibrage, au niveau de la luminosit\u00e9 et la couleur donc si apr\u00e8s tu fais un montage on voit vraiment la diff\u00e9rence, c'est dommage en vid\u00e9o, on peut monter en 4K \u00e0 30 images par seconde, mais m\u00eame dans cette r\u00e9solution, qui est, qui est la plus haute en ultra grand angle et bah c'est pas terrible, j'ai fait un test \u00e0 la gare de Lausanne, hier soir, sinon pour la la la diff\u00e9rence point du photo- gif aussi quelques photos pendant une \u00e9mission Pony Express avec H\u00e9l\u00e8ne ces puis sur un terrain de football, pas loin, chez moi, moi je trouve \u00e7a dommage, parce que tout l'int\u00e9r\u00eat, comme c'est d'avoir ici un max \u00e0 un mix entre un smartphone et puis bah une une cam\u00e9ra de type GoPro dans un seul produit, mais l'image est pas au rendez- vous, alors, via cette application, on peut aussi faire plein de trucs, tu peux faire du Shlomo Shon du th\u00e8me l'abc\u00e8s, j'en ai fait aussi pendant poney expresso envie de regarder sur la vid\u00e9o dans l'\u00e9dition pixels, on peut faire en Live comme \u00e7a sur Facebook mais uniquement Facebook et puis il y a une fonction Dash Cam ces cam\u00e9ras de tableaux de bord qui filme en continu les derni\u00e8res secondes de que que que tu peux capter 30 60 ou encore 90, les Salles-du-Gardon en m\u00e9moire et comme \u00e7a, s'il y avait un incident ou m\u00eame un accident, donc tu peux tout de suite r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 \u00e7a le probl\u00e8me, je l'ai essay\u00e9 ce matin \u00e7a a plant\u00e9 \u00e7a fait monter mon t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 38 degr\u00e9s et j'ai pas pu l'utiliser, sinon ce qui tombe bien avec, avec cette cam\u00e9ra de tableaux de bord, c'est qu'il y a des accessoires qui vont avec sa crosse, fais le plut\u00f4t du bon boulot, puisqu'on a ici par exemple, h\u00e9 bien la la fixation qui va sur sur le pare- brise Taoussi rare n'est que que j'ai, je peux r\u00e9sumer en disant que c'est un T\u00e9l presque GoPro quoi presque GoPro et le seul probl\u00e8me, ben je reviendrai un peu l'image qui est, qui est en dessous de 2 heures de de cam\u00e9ras, sinon on a aussi un truc vachement int\u00e9ressant cette petite pastille dedans tu mets une carte micro SD la plogue derri\u00e8re et directement, tu vas pouvoir copier et ou on pas la collection, \u00e7a fait la connexion derri\u00e8re sans avoir besoin d'enlever un cache sur le c\u00f4t\u00e9, donc \u00e7a c'est g\u00e9nial parce que le t\u00e9l\u00e9phone est Waterkloof exactement et puis tu peux aussi avec un c\u00e2ble sp\u00e9cial recharger directement derri\u00e8re par une connexion est mont\u00e9 pour les les poux, si vous avez fait pour les plus cher, on y va, la solidit\u00e9, la la bo\u00eete qui est bien fournie avec casque et tour de quoi faire le logement pour 2 SIM ou micro SD et SIM la protection IP 68 la prise Jack, une radio FM, \u00e7a c'est rare maintenant sur les les smartphones radio sur T\u00e9l il y a le haut- parleurs st\u00e9r\u00e9o \u00e0 l'arri\u00e8re, les capteurs embarqu\u00e9s Issa sont, ils sont assez int\u00e9ressant, une grosse batterie de 4400 millions p\u00e8re et puis les accessoires de la marque pour compl\u00e9ter sa panoplie de baroudeur pour les moins chez la qualit\u00e9 photo et vid\u00e9o de l'objectif grand angle, c'est vraiment m\u00e9diocre la latence complot qu'on peut aussi observer qu'on prend une photo et une vid\u00e9o le le traitement et la r\u00e9ponse du t\u00e9l\u00e9phone, et c'est plut\u00f4t long la toute petite fen\u00eatre pour voir ce que l'on filme avec l'application X4 c'est dommage c'est pas du du plein \u00e9cran comme sur l'application normale et puis la fonction historique pour faire du montage directement depuis le t\u00e9l\u00e9phone et qui ne fonctionne pas, j'ai essay\u00e9 plusieurs fois, je me suis pris la t\u00eate avec \u00e7a ne marche pas, donc c'est des gadgets, ils desservent exactement ces applications qui sont pas abouti, les applications que que que fournit Cross dans le t\u00e9l\u00e9phone, le prix, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 650 francs chez tout le monde, sinon pour la concurrence pourcent BALL de plus tu as le Caterpillar et 61, c'est un autre smartphone il est super ultra r\u00e9sistant mais il plut\u00f4t pour les pros, ceux qui font par exemple du b\u00e2timent que pour ceux qui sont de du du trait\u00e9 de l'arrondissement extr\u00eame oui voil\u00e0, sinon les autres solutions que je vous propose, c'est de prendre le smartphone n'importe lequel, celui de votre choix, avec de l'IP 68 et d'acheter avec une \u00e9norme coque antichoc et poussi\u00e8re, \u00e7a se vend tr\u00e8s bien sur internet \u00e7a co\u00fbte entre 30 et 50 balles et votre smartphone sera super moche mais la hyper solide comme celui-l\u00e0, autre alternative pour moins de 650 francs, h\u00e9 ben on s'offre un bon milieu de gamme chinois pourrait nous dosettes qui vient de sortir et puis bah on s'ach\u00e8te une GoPro tout simplement cette qui co\u00fbte 255 francs qui sont tr\u00e8s quitte donc la conclusion pour moi c'est un oui, c'est-\u00e0-dire que c'est un oui mais un oui mou, tu vois ce que je veux dire le cerveau \u00e0 600 balles, donc \u00e7a va 650 balles ouais la d\u00e9ception pour moi vient surtout bah de de de l'objectif grand angle et puis des applications qui sont \u00e0 parfaire, mais voil\u00e0 c'est c'est un objet unique il y a pas de concurrence vraiment si vous voulez \u00e0 un mix smartphone et Action Cam Cross coule tr\u00e8s coeur x 4 merci beaucoup Mickael Marquet renvoie mais quoi, avec un coup de pied catapulte aussi plus d'infos RT attelage Probert merci beaucoup.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5245", "id": "5245", "name": "Point barre"}, "medias": [{"id": "1804182", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053925", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2031010", "internalArchiveId": "AA1910030622", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "High Tech: Vous avez 5 minutes ?", "publicationDate": "2019-10-25T15:39:52Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:10:23Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053924\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:05) [88%] : \r\nPoint barre High tech.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:08 > 0:04:43) [87%] : \r\nLaurent foutons alors on avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de l'imprimante capable de sortir une maison quelques heures, mais cette fois-ci encore plus bal\u00e8ze avec la plus grande imprimante 3D polym\u00e8re au monde capable d'imprimer des objets de 30 m\u00e8tres de long, alors 2\u00e8me vid\u00e9o qu'on vous invite \u00e0 venir voir dans l'\u00e9dition pixels 2 point bas, on voit un bateau militaire de 8 m\u00e8tres imprim\u00e9 en moins de 3 jours, soit le plus gros objets imprim\u00e9s en 3D, c'est l'universit\u00e9 du Maine qui est derri\u00e8re ce monstre avec cette imprimante g\u00e9ante, ils ont battu 3 records du monde, rien que \u00e7a, celui du plus gros objets imprim\u00e9s en 3D, celui du plus gros bateau, imprim\u00e9 en 3D et celui de la plus gros d'imprimante polym\u00e8res en 3D dans la machine est capable d'imprimer des objets de 30 m\u00e8tres de long sur 7 m\u00e8tres de large et de 3 m\u00e8tres de hauteur, c'est en fait de la r\u00e9sine quand m\u00eame \u00e0 une vitesse de 227 kilo par heure justement tu parles de r\u00e9sine, elle utilise des mat\u00e9riaux bio- sourc\u00e9s en nano- fibres de cellulose, donc c'est une nouvelle technique qui vient du bois rouge que la presse en 3D du coup permet de r\u00e9duire les co\u00fbts de 50 pourcent et le bilan carbone de 90 pourcent par rapport aux imprimantes plus traditionnel et \u00e7a reste aussi solide que le m\u00e9tal, malgr\u00e9 tout, l'imprimante 3D pourrait servir \u00e0 fabriquer des abris militaires ou civils, rapidement d\u00e9ployable dans des situations d'urgence ou les catastrophes naturelles et en 2020 yens poutrelles de peur du Hamptons dans le monde qui va \u00eatre imprim\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 7 ans prix monte, rendez- vous compte, en 2020, mais on va pas le moins qu'on verra si \u00e7a tient la suite 2\u00e8me sujet cette fois-ci on r\u00e9volutionne l'op\u00e9ration de la cataracte, vous voyez Caranobe, un attentat \u00e0 Karachi pas ce qu'il y a, Radovan Start-Up fran\u00e7aises r\u00e9invente la chirurgie ophtalmique avec son laser robotis\u00e9e, une sorte de bistouri optique autonome pour traiter la cataracte alors hein, si jamais l'op\u00e9ration de la cataracte aujourd'hui l'intervention chirurgicale la plus pratiqu\u00e9e dans le monde, mais mon oeil domaines confondus, 25 millions de patience et remplacer le cristallin chaque ann\u00e9e qui ont aujourd'hui un laser chirurgicale r\u00e9alise une incision, ligne par ligne, par le d\u00e9placement d'un laser unique la solution : le carnaval des places lui une matrice de laser qui s'ajuste de mani\u00e8re programm\u00e9e et \u00e0 la d'hymne \u00e0 la dynamique de l'oeil, actuellement il faut 10 \u00e0 20 secondes pour r\u00e9aliser une d\u00e9coupe un soul\u00e8vement de la corn\u00e9e, l\u00e0 il ne faudra plus qu'une demi- seconde, mais la grande force de cette innovation, c'est surtout d'avoir associ\u00e9 toute la technologie laser optique dans un bras robotis\u00e9 programmable qui gr\u00e2ce \u00e0 ses capteurs embarqu\u00e9s et \u00e0 Sonia r\u00e9alise environ 8 ans pourcent des op\u00e9rations sans aucune intervention humaine, j'aime bien dans la vid\u00e9o, essayer de voir fran\u00e7ais ou la dynamique, elle dit \u00e7a fait gagner du temps et de l'argent pour le patient, donc le temps et l'argent, c'est pas pour le patient, on part dans le ciel maintenant avec Google qui nous inqui\u00e8te de plus en plus nous analphab\u00e8tes, la maison m\u00e8re de Google vient de r\u00e9aliser le 1er la premi\u00e8re livraison de colis \u00e0 domicile avec Wing son petit drone maison munies de 12 retors et de 2 Alice un op\u00e9rateur charge le contenu de la commande dans un emballage a\u00e9rodynamique, plac\u00e9 sous le fuselage central du drone, un syst\u00e8me de cordes r\u00e9tractable remonte, ils veulent ensuite de mani\u00e8re autonome en direction du client, arriv\u00e9s sur place, l'accord de faire descendre le colis et envoie une notification livraisons clients tout \u00e7a, c'est toute cette Autonome Autonome est magique, le colis contenait des m\u00e9dicaments pour cette premi\u00e8re livraison mais tout est livrable hein, selon Google, le plus dur pour cette premi\u00e8re, c'\u00e9tait de convaincre la l\u00e9gislation am\u00e9ricaine de d\u00e9livrer la certification aupr\u00e8s de la F. A. A et l\u00e0, c'est aussi une r\u00e9gulation am\u00e9ricaine cette fois, c'est bon, du coup, ils ont l'autorisation de vol pour les petits dr\u00f4nes et du coup, dans la foul\u00e9e son concurrent UPS a aussi obtenu une autorisation, Google n'a pas encore d\u00e9ploy\u00e9 son service de fa\u00e7on globale, il se focalise uniquement sur la ville de Christiane s'beurre pour l'instant, FedEx va d'ailleurs s'allie vient d'annoncer \u00e0 Google pour rendre leur service encore plus bas, au lieu de faire leurs propres services, ils vont travailler avec Google, mais aussi en Europe, les choses bougent, la Norv\u00e8ge et la Grande-Bretagne aussi l\u00e9gif\u00e9rer pour d\u00e9ploiement d'ici 2020 se prend des cartons Zalando dans la gueule alors r\u00e9joui et non parce que Laurent nous amener une solution par rapport \u00e0 la multiplication des dr\u00f4nes dans le ciel pendant que certains r\u00eavent d'envahir le ciel avec des dr\u00f4nes, d'autres se pr\u00e9parent \u00e0 les faire redescendre sur terre, plus vite que pr\u00e9vu, c'est l'entreprise am\u00e9ricaine Reitzaum sp\u00e9cialis\u00e9 dans c'est des militaires, c'est les villes \u00e7a pas fallu un syst\u00e8me de d\u00e9fense et d'A\u00e9rospatiale, qui vient de livrer \u00e0 l'USS force sa premi\u00e8re armes laser anti- dr\u00f4nes attention c'est comme dans un film de SF c'est mont\u00e9 sur un buggy militaire ce canon laser haute \u00e9nergie utilise des capteurs infrarouges \u00e9lectro- optiques pour d\u00e9tecter suivent le droit \u00e0 la grande vitesse dans le seul pour vous faire une id\u00e9e \u00e0 la radio, \u00e7a vous crame un drone \u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres de \u00e7a, c'est donc \u00e7a le suit \u00e7a balance une esp\u00e8ce de de laser invisible qui fait br\u00fbler tout ce qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur du gros verrou et c'est s'\u00e9crase, pour l'instant, l'USS force qui a re\u00e7u ses premiers d\u00e9but octobre pr\u00e9voit de d\u00e9ployer sur des sc\u00e8nes ext\u00e9rieures d'op\u00e9rations pendant une p\u00e9riode d'essai d'un an et il ne se cache pas le canon va surtout servir \u00e0 \u00e9liminer les dr\u00f4nes ennemis qui s'approchent trop pr\u00e8s des bases arm\u00e9es am\u00e9ricaines, mais pour l'instant, Brighton a fait signer une d\u00e9charge arm\u00e9e d'interdiction d'utiliser, sur des appareils qui serait muni d'\u00eatre humain, bien sur, les, de Genevi\u00e8ve, \u00e7a reste dans la tendance machin qui nous disent pas qu'ils sont pas capable de d\u00e9zinguer un fondateur que tu vois ce qu'ils font un super Baygon Vert quoi, voil\u00e0 pour les uns, les, les, les, les, les insectes ils sont bons rails Keown merci beaucoup pour ces 4 sujets au moins nous voir le pour, le dernier en vid\u00e9o de voir un drone qui se met \u00e0 faire des \u00e9tincelles \u00e0 plusieurs centaines de m\u00e8tres p\u00e9ter la gueule, ils regardent fondre en fait plaisir merci beaucoup Laurent.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5245", "id": "5245", "name": "Point barre"}, "medias": [{"id": "1804181", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053924", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2031008", "internalArchiveId": "AA1910030620", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Chernobylite : Amour, Gloire et Radiations", "publicationDate": "2019-10-25T15:31:31Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:10:21Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053923\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:03) [100%] : \r\nPoint barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:06 > 0:03:50) [86%] : \r\nDes mailings et cette semaine, on vous parle de Tchernobyl et Tchernobyl et c'est donc un jeu qui nous envoie au milieu de la zone d'exclusion de Tchernobyl : on parle bien de \u00e7a, 30 ans apr\u00e8s la nuit du 26 avril 1908 ans 6 pour assister \u00e0 l'explosion du r\u00e9acteur num\u00e9ro 4 qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 la plus grosse catastrophe nucl\u00e9aire de l'histoire, on verra apr\u00e8s, avec Fukushima on incarne en fait un ancien ouvrier de la centrale, donc un vieux monsieur d'une cinquantaine de ballets qui retourne avec des coll\u00e8gues pour r\u00e9colter de la Tchernobyl, donc je me suis regard\u00e9, je pensais que c'\u00e9tait un nom un peu fantaisiste, mais non, c'est un v\u00e9ritable minerai d\u00e9couvert apr\u00e8s la fusion du coeur du r\u00e9acteur, \u00e7a a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un nouveau qu'il ne faut pas toucher, para\u00eet-il, mais en tout cas dans ce jeu- l\u00e0, c'est plut\u00f4t de la science- fiction \u00e7a minerai qui va t'ouvrir des portes sur une autre dimension, donc toi aussi City tourne sur Chernobyl, c'est surtout pour retrouver sa femme Tatiana, qui a disparu depuis cette fameuse nuit du 26 avril 86 donc, pour le reste, ce qui est int\u00e9ressant, ce qui fait qu'on vous en parle aujourd'hui, le jeu n'est pas encore tout \u00e0 fait sorti les ce qu'on appelle en acc\u00e8s anticip\u00e9 sur PC, il a une sortie pr\u00e9vue pour 2020, mais c'est passionnant parce que on si vous suivez point barre depuis un moment, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, on vous avez parl\u00e9 d'un petit Studio polonais qui s'appelait The Farm Fifty One un petit d\u00e9veloppeur qui avait eu la chance, il y a 10 ans de pouvoir se rendre \u00e0 Pripiat, bien avant l'aube, ce qu'on a eue avec la Syrie, etc, pour faire de v\u00e9ritables Scan HD de plusieurs lieux qui ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es donc dans cette fameuse ville et c'est en fait \u00e7a que le genou propositions enfin projet VR pour ses c\u00e9l\u00e9brer l'anniversaire mais quelques ann\u00e9es plus tard, on a Tchernobyl, donc c'est un jeu d'infiltration avec un petit peu d'actions, tu vas te retrouver \u00e0 voir bah auxiliaires des soldats qui sont l\u00e0 \u00e0 prot\u00e9ger la zone aussi des monstres bizarres puisqu'on est en train de manipuler des portes dimensionnel et puis bah division ta femme qui vont venir, des voix qui vont entendre et puis parfois, tu as m\u00eame l'apercevoir entre 2 fen\u00eatre seulement, moment o\u00f9 tu sors alors, a disparu des moustiques \u00e0 2 t\u00eates, je les ai pas encore vus moi ce que je trouve assez hallucinant, maintenant tu l'as dit, on sort sur le c\u00f4t\u00e9 \u00e0 Tchernobyl, \u00e0 celle qui a cartonn\u00e9 et compte juste une balade dans le jeu du directeur, \u00e7a j'ai vu mais qui faisait 6 pieds, en fait, il y a ce c\u00f4t\u00e9 vraiment ou potentiels et ils alors \u00e7a craint sacr\u00e9 vraiment un \u00e9cho si t'as vu la s\u00e9rie va parce que tu recoller les pi\u00e8ces qu'on voit dans la s\u00e9rie je reconnais le Lab, le fameux endroits o\u00f9 \u00e7a a explos\u00e9 avec les chapeaux blancs qui a \u00e9t\u00e9 Chapelon qu'avaient les pieds dans la flotte a essay\u00e9 tout r\u00e9gler, voil\u00e0 donc le jeu passe son temps \u00e0 nous faire des flash-backs pour revenir \u00e0 cette nuit et puis autrement, ben t'es dans le pr\u00e9sent, avec un aspect survit donc tu vas te retrouver \u00e0 devoir r\u00e9cup\u00e9rer des herbes au sol avec tonton ton compteur gu\u00e9guerre Geiger Geiger voil\u00e0 tu peux scanner autour de toi pour voir s'il y a des champignons, des choses \u00e0 ramasser, etc, bon, apr\u00e8s, tu les mangent, libre \u00e0 toi, tu peux, tu as une base dans laquelle tu vas donner des op\u00e9rations tu vas r\u00e9cup\u00e9rer du mat\u00e9riel pour se fabriquer tabassent pour que tu sois un petit peu plus confortable et que les amis qui sont avec toi vas leur donnera des missions puis qui sont aussi en pleine forme et qui ne soit pas malade alors le jeu a l'air assez ambitieux sur la fin la la version early Access nous donne acc\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s 8 heures de Game avec plusieurs issue sur le sc\u00e9nario, tu peux dire r\u00e9gler les probl\u00e8mes avec Tatiana etc, mais je n'ai pas encore termin\u00e9 il y a des lieux qui vont \u00eatre ajout\u00e9es, j'ai pas encore vu la grande roue, pourtant elle a \u00e9t\u00e9 mod\u00e9lis\u00e9 le fameux le le le grand parc d'attraction pour la plante zone en tout cas, on reconna\u00eet tout le visuel russe de l'\u00e9poque avec, \u00e0 la nature qui a repris ses droits par- dessus, est ce que la radioactivit\u00e9 \u00e0 une un impact dans Game c'est-\u00e0-dire tu te retrouves \u00e0 vomir bout 3 heures comme pas vraiment, mais en fait, la zone est plus ou moins ferm\u00e9 par les radiations, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des endroits o\u00f9 \u00e9taient bloqu\u00e9 par la v\u00e9g\u00e9tation, il y a des endroits o\u00f9 tu avances et si tu insiste meurs parce que ton compteur va commencer \u00e0 s'exciter, voil\u00e0 la bande son apr\u00e8s, allez plut\u00f4t franchement \u00e0 c'est plut\u00f4t de la musique d'ambiance, mais on sent bien que ces ces polonais toutes les voix sont enti\u00e8rement russe, donc il y a vraiment une esp\u00e8ce de d'immersion qui fait le boulot, les combats aux armes \u00e0 feu, c'est pas terrible, le monde est comme \u00e7a, la premi\u00e8re personne du coup le gameplay c'est voil\u00e0 on sauf si on sait que ce n'est pas avoir l'ensemble, ce n'est pas encore tout \u00e0 fait termin\u00e9e par compte, voil\u00e0 il est ambitieux, il a eu 200000 dollars sur les 100000 de Kickstarter qui avait demand\u00e9, donc il y aura des choses qui vont se d\u00e9velopper il sortira bel et bien bel et bien fin 2020 en attendant venez voir parce qu'il est d\u00e9j\u00e0 il y a pas chez moi, j'ai quand m\u00eame pris du plaisir de lois d'ailleurs \u00e0 ce petit jeu, il s'amuse avec le jour, la nuit, en temps r\u00e9el, c'est la moiti\u00e9 de la fiction, un thriller \u00e0 moiti\u00e9 de l'histoire aussi parce que les lieux qu'on visite sont des lieux qui existent, voil\u00e0, \u00e7a s'appelle Tchernobyl \u00e7a co\u00fbte je crois 30 \u00e0 40 balles en 16 pour l'instant sur Steam cette semaine la colonne du mais bon je pense qu'il est un tapis de rouge tellement \u00e9pais qu'on en parlera la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:52 > 0:03:55) [83%] : \r\nC'est une belle niveau sur une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:07 > 0:04:08) [68%] : \r\nNi Chamonix moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:08 > 0:04:09) [99%] : \r\nBingo.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5245", "id": "5245", "name": "Point barre"}, "medias": [{"id": "1804180", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053923", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2031007", "internalArchiveId": "AA1910030619", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Point Barre S07E08 - Les News de Point Barre", "publicationDate": "2019-10-25T15:29:51Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:10:23Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053922\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:17 > 0:01:51) [85%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, merci de nous retrouver pour l'\u00e9pisode 708 2, Barre nous c'est qui, cette semaine c'est Ottavio pour l'Audio Julien pour la vid\u00e9o et pour le discours Bager j'ai nous rendons \u00e9tait bonjour messieurs, \u00e7a ne allait bien oui, \u00e7a oui, on a une \u00e9mission pleine comme un oeuf, comme \u00e0 mon cr\u00e2ne d'oeuf, mais comme le veut la tradition, Laurent, tu commences \u00e9toile s\u00e9rieux de la bande par quoi, de quoi on parle, cette semaine, pardon, alors cette semaine, on enclenche une imprimante 3D King size pour concevoir des objets de 30 m\u00e8tres de haut, on reste la t\u00eate en l'air pour s\u00e9curiser les dr\u00f4nes avec un laser militaire qui crame tout tout \u00e7a entre un chapelet connect\u00e9s, une r\u00e9volution dans le domaine ophtalmique et un jeune Russe qui d\u00e9coupe des iPhone pour fabriquer une guitare bienvenue en 2019 aujourd'hui un Mickael Marquet un t\u00e9l\u00e9phone ultra- robuste capable de survivre apr\u00e8s un selfie fait il, c'est un peu \u00e7a, oui, c'est un t\u00e9l\u00e9phone en tenue de combat hyper blind\u00e9e au jour fourgons blind\u00e9s, c'est le Krsko, le X 4 traker il a presque un an, donc on peut retenir c'est \u00e7a et il fait du grand angle et de la 4K et il a Mike Horn dans les \u00e9g\u00e9ries Alaves, pour ma part, c\u00f4t\u00e9 gaming direction Pripiat cette semaine pour faire irradi\u00e9es par Tchernobyl est un jeu d'aventure et de survie qui se d\u00e9roule dans la zone d'exclusion avec 2 histoires en une, la premi\u00e8re, le soir du 26 avril 1908 36 l\u00e0 o\u00f9 le nuage s'est arr\u00eat\u00e9 et puis il y a une autre un peu plus contemporaine, mais toujours aussi radioactives et puis l\u00e0 pour \u00e9vacuer tout ce stress, on fera sortir les mauvaises toxines avec Ring feat Adventure Switch, un jeu de sport entre r\u00e9flexe rythme cardiaque et sudation, on vous rappelle qu'on est en Direct sur les ondes de Couleur 3 en Direct, presque suisse Camus dit autrement, vous ne retrouvez quand vous voulez sur Play RTS YouTube ou Facebook point barre 708 Julien Ottavio Mickael Laurent, St\u00e9phane, bonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:54 > 0:01:58) [75%] : \r\nPoint barre News.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:00 > 0:02:48) [85%] : \r\nLaurent on d\u00e9marre au Vatican avec un accessoire qui marchent sur les flux pour moderniser son image Le Vatican lance son chapelet connect\u00e9 et l'application Heroes Hary clique tout poils pour prier en groupe O. chapelet \u00e0 la forme d'un bracelet avec des perles noires c'est la croix qui contient toute la technologie embarqu\u00e9e pour interpr\u00e9ter des gestes pieux, par exemple, si tu fais le signe de la croix \u00e7a ouvre automatiquement l'application pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s la pri\u00e8re clique tout pr\u00e8s, il permet surtout de collecter des milliers de fid\u00e8les ont monde pour communiquer en ligne chaque jour, le pape Fran\u00e7ois a m\u00eame sa page personnelle \u00e7a vient de sortir ses limit\u00e9e \u00e0 3000 exemplaires, \u00e7a co\u00fbte 110 balles par contre les voix du chapelet ont \u00e9t\u00e9 p\u00e9n\u00e9trer, puisqu'on apprenait ce matin qu'il y a une grosse faille de s\u00e9curit\u00e9 qui laisse la porte ouverte au est ce qu'on peut faire, ok, J\u00e9sus, moi je sais pas pareil, il \u00e9tait temps qu'ils s'y mettent pas, \u00e7a fait des ann\u00e9es que les muses inapte, qui leur donne la direction de La Mecque, la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:49 > 0:03:16) [91%] : \r\nApr\u00e8s le carton TikTok en Chine, les Russes tentent de rafler la mise avec Slow selon moi, c'est une nouvelle application qui permet de cr\u00e9er et de partager des courtes vid\u00e9os en lien avec l'univers de la mode, avec la possibilit\u00e9 de rajouter plein d'effets et de la musique de fond, type comme TikTok un seuil permet aussi d'identifier diff\u00e9rents v\u00eatements dans une vid\u00e9o pour s'improviser une s\u00e9ance d'essayage en r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e \u00e0 tr\u00e8s gros argument pour les marques, pour l'instant cela il n'est disponible que sur US mais va d\u00e9barquer sur Andro\u00efd d'ici la fin d'ann\u00e9e, c'est dommage, j'aurais tellement aim\u00e9 le t\u00e9l\u00e9charger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:17 > 0:03:50) [90%] : \r\nD\u00e9tr\u00f4n\u00e9 la Chine c'est pas pour demain, non le site eMarketer dresse un \u00e9tat des lieux de la consommation mondiale de vid\u00e9o sur smartphone, or l'Asie domine clairement avec 56,8 pourcent du volume en 2023, il devrait atteindre les 60,2 pourcent d'audience, l'Am\u00e9rique latine est le 2\u00e8me march\u00e9 avec 11,3 pourcent et l'Am\u00e9rique du Nord avec 9,7 notre vieille Europe s\u00e9par\u00e9s en deux culmine \u00e0 15,3 pourcent longtemps retard sur l'acc\u00e8s aux nouvelles technologies beaucoup de pays d'Asie ont adopt\u00e9 un comportement mobile First le nombre d'applications sur smartphones explosent en Chine, qui est devenu le plus gros consommateur, mais moi \u00e7a m'aurait \u00e9tonn\u00e9, on reste dans les applis avec une grosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:50 > 0:04:31) [85%] : \r\nTr\u00e8s grosse mise en garde le du moment c'est gradient c'est l'application m\u00e9tamorphose pour trouver la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 \u00e0 qui tu ressemble plus \u00e0 une photo suffit pour te changer en Steve Jobs dans mon cas oui, suivez-nous en vid\u00e9o, jusque-l\u00e0 rien de bien m\u00e9chant, c'est comme face \u00e0 \u00e0 la diff\u00e9rence que gradient est un v\u00e9ritable racketteurs virtuel plein d'utilisateurs se peine d'avoir \u00e9t\u00e9 factur\u00e9s \u00e0 pourvoir tester la alors j'ai aussi failli me faire avoir, quand tu lances gradient tu tombes sur une page, qui propose 3 jours d'essais sans engagement mais suivi d'un abonnement mensuel \u00e0 20 francs par mois pour la version premium surtout ne cliquez sur et en haut \u00e0 gauche, une toute petite croix \u00e0 peine visible, qui permet de sauter cette \u00e9tape et d'acc\u00e9der \u00e0 la pluie gratuitement oui alors arr\u00eatez de t\u00e9l\u00e9charger tout et n'importe quoi, la preuve avec le sujet suivant leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:32 > 0:04:42) [75%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, doubl\u00e9 ah ouais, ah ouais, ah oui, je suis son fr\u00e8re, ouais, ouais, ouais, je suis s\u00fbr France Jonathan probl\u00e8me ouais oui pardon, excusez-moi Laurent Gachet avait son son au gel, la chanteuse Beth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:42 > 0:05:20) [87%] : \r\nJe fais partie avec l'humoriste Jamel Debbouze des requ\u00eates les plus risqu\u00e9s \u00e0 16 heures sur le web francophone, soit des probl\u00e8mes Ottavio c'est l'\u00e9diteur d'AntiVirus McAfee, qui publie chaque ann\u00e9e son classement annuel des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s les plus dangereuses \u00e0 googler en gros taper Angel avec par exemple le MP3 gratuit streaming ou Torrente, c'est le chemin le plus court pour se retrouver avec des logiciels malveillants qui vont vous voler des donn\u00e9es sensibles et surtout de mettre le boxon dans votre match, vous rappelle t\u00e9l\u00e9charger des trucs suisse si vous voulez \u00eatre s\u00fbr qu'il n'y a pas de virus dedans la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 la plus dangereuse du monde, c'est l'actrice Alexis Bled El de la s\u00e9rie La Servante \u00e9carlate, elle est suivie par l'animateur James Corden et Sophie Turner Sansa Stark dans la s\u00e9rie Game of Throne \u00e0 urgence un message, j'arrive pas \u00e0 mettent la main sur le MP3 du dernier album de Morisod c'est pas pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:21 > 0:05:49) [86%] : \r\nAllez les rat\u00e9s d'YouTube sont d\u00e9nonc\u00e9es sur un site maintenant oui, le navigateur Firefox en prend aux algorithmes de YouTube avec un site qui contient une trentaine d'histoire d'utilisateurs qui ont eu des recommandations \u00e0 l'oppos\u00e9 de leurs recherche alors p\u00e8re raconte comment son jeune fils qui de salles anim\u00e9e s'est retrouv\u00e9 sur le crash de train ou un autre, comment il est pass\u00e9 d'un match de boxe \u00e0 des combats de rue ultraviolents Modja reproche \u00e0 Google d'une transparence 0 sur ses algorithmes quand on sait que 70 pourcent des vid\u00e9os sont regard\u00e9es suite \u00e0 des recommandations, \u00e7a fait quand m\u00eame peur, il y en a qui critique les conneries qu'ils passent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:50 > 0:06:34) [87%] : \r\nChez Amazon, pas de date limite de consommation, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricaine si NBC r\u00e9v\u00e8le cette semaine les r\u00e9sultats d'une enqu\u00eate sur le g\u00e9ant de la vente en ligne et c'est pas une super pub Puma, Amazon proposera de nombreux produits p\u00e9rim\u00e9s sur sa plateforme comme des brownies du lait pour enfants, des biscuits avec une date de p\u00e9remption d\u00e9pass\u00e9e de quelques voix \u00e0 quelques ann\u00e9es, selon l'enqu\u00eate, m\u00eame dans ses coh\u00e9rente \u00e0 des brownies pourri tu peux les tremp\u00e9s dans du lait pour et 40 ans, c'est l'obsolescence programm\u00e9e Claude Saft 40 pourcent des vendeurs de denr\u00e9es alimentaires sur le site sont concern\u00e9s par cette situation, alors l'entreprise de Jeff Bezos a imm\u00e9diatement communiqu\u00e9 en affirmant que tout serait mis en oeuvre pour r\u00e9guler ces produits non conformes, c'est, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le Wall Street Journal a trouv\u00e9 plus de 4200 produits l\u00e9gaux et dont je m'en vente sur Amazon Point com comment tabous sur un un chez un Am\u00e9ricain, enfin voil\u00e0, bref la suite dans Point Barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:34 > 0:07:09) [83%] : \r\nOn part le Galaxy par l'iPhone, mais on parle aussi pixels oui Google vient de pr\u00e9senter ses 2 prochains smartphones le pixel 4 et le 4 pixels c\u00f4t\u00e9 argumentaire ce t\u00e9l\u00e9phone seraient de v\u00e9ritables assistants vocaux et les meilleures photos font de la galaxie Mouridia les pixels 4 joue la carte de la technologie au d\u00e9triment du Design toujours tr\u00e8s vieille au travail c\u00f4t\u00e9 tarifs pixels quatre avec ses 64 gigas est au prix de 769 euros et le pixel 4x \u00e0 lui sont dans l'autre 9 euros Google devient le 1er constructeur am\u00e9ricain annonce un smartphone compatible 5 G avant Apple et on le testeur au mois de novembre accord bien, merci beaucoup, je crois que c'\u00e9tait des s\u00e9quences bien remplie, donc la suite \u00e0 retrouver sur RTS CH Slash point barre.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5245", "id": "5245", "name": "Point barre"}, "medias": [{"id": "1804179", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053922", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1718892", "internalArchiveId": "AA1810718867", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Hockey", "publicationDate": "2019-10-25T14:54:00Z", "durationSec": 202, "genres": ["Divers, compl\u00e9ment de programme (jusqu'\u00e0 15 min.)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-25T15:13:36Z", "program": {"href": "/programs/3015", "id": "3015", "name": "Archives"}, "medias": [{"id": "1759074", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043064", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1718887", "internalArchiveId": "AA1810718862", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Expo 64", "publicationDate": "2019-10-25T14:54:00Z", "durationSec": 231, "genres": ["Divers, compl\u00e9ment de programme (jusqu'\u00e0 15 min.)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-23T10:01:00Z", "program": {"href": "/programs/3015", "id": "3015", "name": "Archives"}, "medias": [{"id": "1759072", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043062", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2032241", "internalArchiveId": "AA1910031853", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sharqi au Studio 15! (2/2)", "publicationDate": "2019-10-25T14:32:01Z", "summary": "On vous offre encore une dose de Sharqi. Ces tr\u00e8s jeunes musiciens palestiniens sont pass\u00e9s par \"Magn\u00e9tique\" lors d'une tourn\u00e9e \u00e0 l'invitation du ch\u0153ur de Wohlen qui leur a remis un prix d'excellence dans le cadre de son programme \"Music for peace\". Ecoutez le titre \"Samaai Hijez\", de Goksel Baktagir.", "durationSec": 261, "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-30T15:50:49Z", "program": {"href": "/programs/5238", "id": "5238", "name": "Magn\u00e9tique"}, "medias": [{"id": "1804676", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054022", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2032236", "internalArchiveId": "AA1910031848", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sharqi au Studio 15! (1/2)", "publicationDate": "2019-10-25T14:31:15Z", "summary": "Sharqi c'est quatre jeunes musiciens palestiniens de moins de 20 ans, tous \u00e9tudiants au conservatoire Edward Said. Ensemble, ils croisent jazz et musique classique arabe. D\u00e9monstration dans \"Magn\u00e9tique\" avec le morceau \"Emigration\" de Tamer Alsahouri.", "durationSec": 355, "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-30T15:41:20Z", "program": {"href": "/programs/5238", "id": "5238", "name": "Magn\u00e9tique"}, "medias": [{"id": "1804674", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054020", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2027826", "internalArchiveId": "AA1910027438", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-25T12:45:00Z", "durationSec": 1878, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10813885", "imageURL": "http://www.rts.ch/10813872.image", "alternativeTitle": ["Patrick B\u00e9rod : \"Ce qui explique cette situation, c'est le bon \u00e9tat de l'\u00e9conomie aux Etats-Unis\"", "12h45", "De violents incendies s\u00e9vissent dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Californie, notamment dans les zones viticoles pr\u00e8s de Los Angeles", "12h45", "La culture de l'avocat vaut de l'or; les cartels de la drogue l'ont compris. Le Mexique est l'un des plus gros exportateurs", "12h45", "Tennis : pas de duel entre Roger Federer et Stan Wawrinka aux Swiss Indoors de B\u00e2le. Wawrinka a annonc\u00e9 son forfait", "12h45", "Halt\u00e9rophilie: le Challenge 210 de Tramelan vit une \u00e9dition 2019 historique", "12h45", "La Transat Jacques-Vabre d\u00e9bute dimanche entre le Havre et Salvador de Bahia. Avec un \u00e9quipage 100% suisse au d\u00e9part", "12h45", "Le rendez-vous de la presse : d\u00e9bat sur la vague verte de dimanche", "12h45", "Le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, Roger K\u00f6ppel, se retire de la course au conseil des \u00e9tats \u00e0 Zurich", "12h45", "Un Tout Bo sp\u00e9cial sommeil et r\u00eave", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10813885", "ece-10813887", "ece-10813889", "ece-10813891", "ece-10813893", "ece-10813895", "ece-10813897", "ece-10813883", "ece-10813899", "ece-10813901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T02:10:10Z", "subTitles": ["02:45:01:05  02:45:15:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n02:45:15:22  02:45:19:01\r\n{\\an1}-Bonjour \u00e0 tous,\r\nbienvenue dans cette \u00e9dition...\r\n\r\n02:45:19:03  02:45:21:09\r\n{\\an1}l'UDC Roger Koeppel se retire\r\n\r\n02:45:21:11  02:45:25:06\r\n{\\an1}de la course pour le deuxi\u00e8me tour\r\nau Conseil des Etats \u00e0 Zurich.\r\n\r\n02:45:25:08  02:45:27:16\r\n{\\an1}Il esp\u00e8re ainsi\r\nbarrer la route aux Verts.\r\n\r\n02:45:27:19  02:45:29:22\r\n{\\an1}Le 17 novembre, le PLR Ruedi Noser\r\n\r\n02:45:30:00  02:45:32:04\r\n{\\an1}affrontera la Verte\r\nMarionna Schlatter\r\n\r\n02:45:32:05  02:45:35:06\r\n{\\an1}pour le si\u00e8ge qu'il reste \u00e0 pourvoir\r\n\u00e0 la Chambre des cantons.\r\n\r\n02:45:35:14  02:45:38:18\r\n{\\an1}Le Valais signe sa plus belle\r\nsaison estivale depuis 2006.\r\n\r\n02:45:38:20  02:45:42:13\r\n{\\an1}Selon le barom\u00e8tre de l'Observatoire\r\nvalaisan du tourisme, un succ\u00e8s\r\n\r\n02:45:42:15  02:45:46:07\r\n{\\an1}li\u00e9 \u00e0 la nette augmentation de\r\ntouristes asiatiques et am\u00e9ricains.\r\n\r\n02:45:46:09  02:45:48:08\r\n{\\an1}Les acteurs du secteur\r\ns'en r\u00e9jouissent\r\n\r\n02:45:48:10  02:45:50:15\r\n{\\an1}et esp\u00e8rent\r\nune bonne saison hivernale.\r\n\r\n02:45:50:17  02:45:54:10\r\n{\\an1}Le directeur d'H\u00f4tellerie suisse en\r\nValais Patrick B\u00e9rod sera en direct.\r\n\r\n02:45:54:17  02:45:57:23\r\n{\\an1}A l'\u00e9tranger, de violents incendies\r\nravagent la Californie,\r\n\r\n02:45:58:01  02:46:00:06\r\n{\\an1}tant au nord\r\nque dans le sud de l'Etat.\r\n\r\n02:46:00:08  02:46:02:13\r\n{\\an1}Les flammes ont br\u00fbl\u00e9\r\ndes milliers d'hectares.\r\n\r\n02:46:02:15  02:46:06:01\r\n{\\an1}Au moins 50'000 personnes\r\nont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n02:46:06:03  02:46:08:01\r\n{\\an1}Ce dimanche un \u00e9quipage 100 % suisse\r\n\r\n02:46:08:03  02:46:11:12\r\n{\\an1}sera au d\u00e9part de la fameuse\r\nTransat Jacques Vabre au Havre.\r\n\r\n02:46:11:14  02:46:15:07\r\n{\\an1}Le Genevois Valentin Gautier sera\r\naux c\u00f4t\u00e9s du Zurichois Simon Koster.\r\n\r\n02:46:15:09  02:46:18:00\r\n{\\an1}Nous les avons rencontr\u00e9s\r\nen pleins pr\u00e9paratifs.\r\n\r\n02:46:18:14  02:46:22:03\r\n{\\an1}Et nous recevons aujourd'hui\r\ndans notre rendez-vous de la presse\r\n\r\n02:46:22:05  02:46:24:18\r\n{\\an1}le r\u00e9dacteur en chef du Blick\r\nChristian Dorer\r\n\r\n02:46:24:20  02:46:28:09\r\n{\\an1}et Rouven Guiessaz, correspondant\r\nparlementaire de la RTS.\r\n\r\n02:46:28:15  02:46:30:08\r\n{\\an1}Nous nous demanderons si les Verts\r\n\r\n02:46:30:10  02:46:33:06\r\n{\\an1}doivent avoir un si\u00e8ge au Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral, et si oui, quand ?\r\n\r\n02:46:33:08  02:46:35:09\r\n{\\an1}Des Verts qui ont fait\r\nun raz-de-mar\u00e9e\r\n\r\n02:46:35:11  02:46:37:14\r\n{\\an1}aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\ndimanche dernier.\r\n\r\n02:46:38:11  02:46:40:19\r\n{\\an1}Il est l'un des mieux \u00e9lus\r\nau Conseil national,\r\n\r\n02:46:40:21  02:46:43:15\r\n{\\an1}la star de la politique zurichoise,\r\nl'UDC Roger Koeppel,\r\n\r\n02:46:43:17  02:46:47:07\r\n{\\an1}ne participera pas au 2\u00e8me tour\r\nde l'\u00e9lection au Conseil des Etats.\r\n\r\n02:46:47:09  02:46:49:09\r\n{\\an1}Le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche,\r\n\r\n02:46:49:11  02:46:52:02\r\n{\\an1}arriv\u00e9 3\u00e8me au 1er tour,\r\nretire sa candidature.\r\n\r\n02:46:52:04  02:46:54:03\r\n{\\an1}L'UDC ne veut pas menacer\r\n\r\n02:46:54:05  02:46:58:18\r\n{\\an1}la r\u00e9\u00e9lection du sortant\r\nlib\u00e9ral-radical Ruedi Noser.\r\n\r\n02:47:00:15  02:47:02:21\r\n{\\an1}-La d\u00e9cision\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 prendre.\r\n\r\n02:47:02:23  02:47:05:04\r\n{\\an1}Le comit\u00e9 directeur\r\nde l'UDC zurichoise\r\n\r\n02:47:05:06  02:47:07:18\r\n{\\an1}a eu besoin de 3 heures\r\nhier soir pour trancher.\r\n\r\n02:47:07:20  02:47:09:20\r\n{\\an1}A 21h00, la d\u00e9cision est prise:\r\n\r\n02:47:09:22  02:47:12:05\r\n{\\an1}le conseiller national\r\nRoger Koeppel renonce\r\n\r\n02:47:12:07  02:47:15:04\r\n{\\an1}\u00e0 se pr\u00e9senter au 2\u00e8me tour\r\nde l'\u00e9lection au Conseil des Etats\r\n\r\n02:47:15:06  02:47:17:10\r\n{\\an1}pour barrer la route aux Verts.\r\n\r\n02:47:17:19  02:47:21:07\r\n{\\an1}-Si l'UDC s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9\r\ncontre le PLR au 2\u00e8me tour\r\n\r\n02:47:21:09  02:47:23:11\r\n{\\an1}alors celle qui aurait rigol\u00e9\r\n\r\n02:47:23:12  02:47:27:22\r\n{\\an1}c'est la candidate d'extr\u00eame gauche\r\nlanc\u00e9e par les Verts.\r\n\r\n02:47:28:06  02:47:30:10\r\n{\\an1}-L'assembl\u00e9e du parti\r\ndoit d\u00e9cider mardi\r\n\r\n02:47:30:11  02:47:33:04\r\n{\\an1}si elle soutiendra ou non\r\nle candidat PLR sortant,\r\n\r\n02:47:33:06  02:47:35:07\r\n{\\an1}arriv\u00e9 2\u00e8me lors du premier tour.\r\n\r\n02:47:35:09  02:47:38:10\r\n{\\an1}Mais il ne sera pas \u00e9vident\r\nde mobiliser l'\u00e9lectorat UDC\r\n\r\n02:47:38:11  02:47:40:04\r\n{\\an1}derri\u00e8re Ruedi Noser.\r\n\r\n02:47:40:06  02:47:42:23\r\n{\\an1}Ce conseiller aux Etats PLR \u00e9tant,\r\ncontrairement \u00e0 l'UDC,\r\n\r\n02:47:43:01  02:47:45:21\r\n{\\an1}favorable \u00e0 l'accord cadre\r\navec l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n02:47:47:00  02:47:49:04\r\n{\\an1}Roger Koeppel a attaqu\u00e9 frontalement\r\n\r\n02:47:49:06  02:47:52:00\r\n{\\an1}le candidat PLR lors du premier tour,\r\n\r\n02:47:52:02  02:47:56:07\r\n{\\an1}l'accusant d'utiliser son si\u00e8ge\r\nau Conseil des Etats pour s'enrichir.\r\n\r\n02:47:56:09  02:47:59:02\r\n{\\an1}Un soutien soudain\r\nde l'UDC \u00e0 Ruedi Noser\r\n\r\n02:47:59:04  02:48:02:17\r\n{\\an1}sera pour le moins difficile\r\n\u00e0 expliquer aux \u00e9lecteurs.\r\n\r\n02:48:03:00  02:48:05:18\r\n{\\an1}Une d\u00e9mobilisation\r\nde l'UDC pourrait profiter\r\n\r\n02:48:05:20  02:48:08:00\r\n{\\an1}\u00e0 la Verte Marionna Schlatter.\r\n\r\n02:48:08:01  02:48:10:20\r\n{\\an1}La n\u00e9ophyte a fait\r\nun bon r\u00e9sultat au 1er tour.\r\n\r\n02:48:10:22  02:48:13:11\r\n{\\an1}Elle pourrait cr\u00e9er la surprise\r\net suivre \u00e0 Berne\r\n\r\n02:48:13:13  02:48:17:12\r\n{\\an1}le socialiste Daniel Jositsch,\r\nbrillamment r\u00e9\u00e9lu au 1er tour.\r\n\r\n02:48:17:14  02:48:19:14\r\n{\\an1}Zurich serait alors repr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n02:48:19:16  02:48:23:00\r\n{\\an1}par deux d\u00e9put\u00e9s de gauche\r\n\u00e0 la Chambre des cantons.\r\n\r\n02:48:24:01  02:48:26:09\r\n{\\an1}-On apprend ce matin\r\nque le Minist\u00e8re public\r\n\r\n02:48:26:11  02:48:29:14\r\n{\\an1}a ouvert une enqu\u00eate\r\ncontre deux individus\r\n\r\n02:48:29:16  02:48:36:13\r\n{\\an1}pour leurs liens pr\u00e9sum\u00e9s\r\navec l'Etat islamique en Syrie.\r\n\r\n02:48:38:11  02:48:42:21\r\n{\\an1}Les acteurs du tourisme valaisan\r\nsatisfaits de leur saison estivale.\r\n\r\n02:48:42:23  02:48:47:06\r\n{\\an1}C'est ce que r\u00e9v\u00e8le le barom\u00e8tre de\r\nl'Observatoire valaisan du tourisme.\r\n\r\n02:48:47:08  02:48:50:07\r\n{\\an1}Zermatt est la station\r\nqui tire le meilleur bilan,\r\n\r\n02:48:50:09  02:48:52:03\r\n{\\an1}gr\u00e2ce aux touristes asiatiques\r\n\r\n02:48:52:05  02:48:54:16\r\n{\\an1}et surtout am\u00e9ricains\r\nen nette augmentation.\r\n\r\n02:48:54:18  02:48:57:11\r\n{\\an1}Trois quart des acteurs\r\nse disent par ailleurs confiants\r\n\r\n02:48:57:12  02:48:58:22\r\n{\\an1}pour la saison d'hiver.\r\n\r\n02:48:59:00  02:49:01:12\r\n{\\an1}Nous allons en parler\r\navec notre invit\u00e9, Patrick B\u00e9rod,\r\n\r\n02:49:01:14  02:49:03:16\r\n{\\an1}directeur d'H\u00f4tellerie suisse Valais.\r\n\r\n02:49:04:18  02:49:06:06\r\n{\\an1}Patrick B\u00e9rod,\r\n\r\n02:49:06:08  02:49:13:11\r\n{\\an1}qu'est-ce qui explique\r\ncette bonne saison estivale ?\r\n\r\n02:49:13:15  02:49:18:00\r\n{\\an1}-Une partie\r\n\r\n02:49:18:04  02:49:22:06\r\n{\\an1}vient du travail de Suisse tourisme.\r\n\r\n02:49:22:10  02:49:26:04\r\n{\\an1}Il y a la situation \u00e9conomique\r\n\r\n02:49:26:08  02:49:30:03\r\n{\\an1}qui est relativement bonne aux\r\n\u00c9tats-Unis\r\n\r\n02:49:30:07  02:49:32:10\r\n{\\an1}qui aident ces touristes\r\n\r\n02:49:32:13  02:49:36:22\r\n{\\an1}\u00e0 venir en Suisse.\r\n\r\n02:49:37:02  02:49:41:05\r\n{\\an1}-Comment vous expliquez qu'il y a\r\nplus d'Am\u00e9ricains ?\r\n\r\n02:49:41:09  02:49:43:19\r\n{\\an1}-\u00c7a d\u00e9pend des op\u00e9rations de\r\npromotion\r\n\r\n02:49:43:23  02:49:48:07\r\n{\\an1}de Suisse tourisme.\r\n\r\n02:49:48:11  02:49:51:05\r\n{\\an1}Il y a aussi la situation \u00e9conomique\r\ndes \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n02:49:51:09  02:49:57:08\r\n{\\an1}Elle est relativement bonne.\r\n\r\n02:49:57:15  02:50:00:07\r\n{\\an1}\u00c7a suffit pour d\u00e9cider les\r\nAm\u00e9ricains \u00e0 venir.\r\n\r\n02:50:00:11  02:50:02:16\r\n{\\an1}Ils aiment venir en Suisse.\r\n\r\n02:50:02:19  02:50:08:18\r\n{\\an1}Ils aiment l'Europe.\r\n\r\n02:50:14:13  02:50:18:01\r\n{\\an1}-En revanche, il y a moins\r\nd'Europ\u00e9ens, pourquoi ?\r\n\r\n02:50:18:05  02:50:21:01\r\n{\\an1}-Le franc fort joue un r\u00f4le.\r\n\r\n02:50:21:05  02:50:27:03\r\n{\\an1}Il est en augmentation.\r\n\r\n02:50:29:09  02:50:33:04\r\n{\\an1}-A quoi vous vous attendez pour\r\nl'hiver ?\r\n\r\n02:50:33:08  02:50:35:11\r\n{\\an1}Est-ce que vous avez des\r\nr\u00e9servations ?\r\n\r\n02:50:35:14  02:50:40:23\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n02:50:41:02  02:50:44:13\r\n{\\an1}Il y a les tour-op\u00e9rateurs qui ont\r\ndes contingents,\r\n\r\n02:50:44:16  02:50:49:02\r\n{\\an1}mais les clients r\u00e9servent au\r\ndernier moment.\r\n\r\n02:50:49:06  02:50:52:09\r\n{\\an1}-\u00c7a vous inqui\u00e8te ?\r\n-Pas vraiment.\r\n\r\n02:50:52:12  02:50:55:19\r\n{\\an1}Les h\u00f4teliers se sont habitu\u00e9s\r\n\r\n02:50:55:23  02:51:00:02\r\n{\\an1}\u00e0 ce mode de comportement.\r\n\r\n02:51:00:06  02:51:02:15\r\n{\\an1}Cette \u00e9volution du comportement des\r\ntouristes.\r\n\r\n02:51:02:19  02:51:04:22\r\n{\\an1}C'est la m\u00eame chose partout.\r\n\r\n02:51:05:02  02:51:10:04\r\n{\\an1}Il faut s'adapter.\r\n\r\n02:51:10:08  02:51:12:20\r\n{\\an1}\u00c7a rend le travail un peu plus\r\ncompliqu\u00e9.\r\n\r\n02:51:14:21  02:51:17:20\r\n{\\an1}-Le Jura a inaugur\u00e9 ce matin\r\nun tout nouveau parc d'innovation.\r\n\r\n02:51:17:22  02:51:21:00\r\n{\\an1}Des nouveaux locaux pour promouvoir\r\nl'innovation et la recherche,\r\n\r\n02:51:21:02  02:51:23:11\r\n{\\an1}dans les domaines de la sant\u00e9\r\nou du m\u00e9dical, notamment.\r\n\r\n02:51:23:13  02:51:27:02\r\n{\\an1}Le Swiss Innovation Park \u00e9tait un\r\ndes projets majeurs du canton du Jura\r\n\r\n02:51:27:04  02:51:29:07\r\n{\\an1}pour d\u00e9velopper\r\net diversifier son \u00e9conomie.\r\n\r\n02:51:29:09  02:51:30:22\r\n{\\an1}On \u00e9coute Claude-Henri Schaller,\r\n\r\n02:51:31:00  02:51:33:20\r\n{\\an1}Chef du Service de l'\u00e9conomie\r\net de l'emploi du canton du Jura.\r\n\r\n02:51:34:22  02:51:37:07\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s important pour nous.\r\n\r\n02:51:37:09  02:51:39:17\r\n{\\an1}Cette marque Switzerland Innovation\r\n\r\n02:51:39:19  02:51:42:09\r\n{\\an1}permet de faire valoir\r\nle savoir-faire\r\n\r\n02:51:42:11  02:51:46:03\r\n{\\an1}des entreprises jurassiennes\r\n\u00e0 un niveau international.\r\n\r\n02:51:46:05  02:51:50:03\r\n{\\an1}Tout en rapprochant nos entreprises\r\ndu monde de la recherche\r\n\r\n02:51:50:05  02:51:52:23\r\n{\\an1}pour d\u00e9velopper de nouveaux produits.\r\n\r\n02:51:54:04  02:51:55:22\r\n{\\an1}-Nous venons de l'apprendre.\r\n\r\n02:51:56:00  02:51:57:17\r\n{\\an1}L'Union europ\u00e9enne\r\nreporte sa d\u00e9cision\r\n\r\n02:51:57:19  02:51:59:19\r\n{\\an1}sur la dur\u00e9e\r\nde l'extension du Brexit.\r\n\r\n02:51:59:21  02:52:02:04\r\n{\\an1}Une d\u00e9cision\r\nque les ambassadeurs des 27\r\n\r\n02:52:02:06  02:52:04:23\r\n{\\an1}devraient prendre\r\nen d\u00e9but de semaine prochaine.\r\n\r\n02:52:05:23  02:52:07:19\r\n{\\an1}-Dans l'actualit\u00e9 internationale:\r\n\r\n02:52:07:21  02:52:11:07\r\n{\\an1}de violents incendies s\u00e9vissent dans\r\ndiff\u00e9rentes r\u00e9gions de Californie.\r\n\r\n02:52:11:09  02:52:13:20\r\n{\\an1}Les flammes ont ravag\u00e9\r\ndes milliers d'hectares,\r\n\r\n02:52:13:22  02:52:16:18\r\n{\\an1}notamment dans les zones viticoles\r\nproches de Los Angeles\r\n\r\n02:52:16:20  02:52:21:01\r\n{\\an1}et contraint \u00e0 l'\u00e9vacuation\r\nd'au moins 50'000 personnes.\r\n\r\n02:52:22:11  02:52:24:14\r\n{\\an1}-Des cam\u00e9ras de surveillance\r\n\r\n02:52:24:16  02:52:27:20\r\n{\\an1}enregistrent la progression des\r\nflammes dans le comt\u00e9 de Sonoma.\r\n\r\n02:52:27:22  02:52:30:00\r\n{\\an1}Le spectacle est saisissant.\r\n\r\n02:52:30:02  02:52:33:04\r\n{\\an1}Certains t\u00e9moins\r\n\u00e9voquent des coul\u00e9es de lave\r\n\r\n02:52:33:07  02:52:35:10\r\n{\\an1}d\u00e9valant les pentes d'un volcan.\r\n\r\n02:52:35:11  02:52:38:04\r\n{\\an1}D'autres \u00e9voquent\r\ndes incendies insaisissables,\r\n\r\n02:52:38:05  02:52:40:06\r\n{\\an1}port\u00e9s par les rafales de vent.\r\n\r\n02:52:40:08  02:52:42:12\r\n{\\an1}De leur c\u00f4t\u00e9, les secouristes\r\ntentent d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9valuer\r\n\r\n02:52:42:14  02:52:46:07\r\n{\\an1}l'ampleur de la catastrophe et son\r\nimpact pour les r\u00e9gions sinistr\u00e9es.\r\n\r\n02:52:46:16  02:52:48:14\r\n{\\an1}-Dans le Comt\u00e9 de Los Angeles,\r\n\r\n02:52:48:16  02:52:51:15\r\n{\\an1}les derniers rapports confirmaient\r\nl'\u00e9vacuation pr\u00e9ventive\r\n\r\n02:52:51:17  02:52:54:03\r\n{\\an1}de pr\u00e8s de 50'000 r\u00e9sidents.\r\n\r\n02:52:54:05  02:52:57:07\r\n{\\an1}On ne sait pas encore\r\ncombien de maisons ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites,\r\n\r\n02:52:57:09  02:52:59:19\r\n{\\an1}il faudra attendre demain pour\r\nobtenir ce chiffre.\r\n\r\n02:53:00:04  02:53:03:02\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s californiennes\r\navaient plac\u00e9 l'ensemble de l'Etat\r\n\r\n02:53:03:04  02:53:06:01\r\n{\\an1}en alerte rouge, mais la s\u00e9cheresse,\r\nles bourrasques de vent\r\n\r\n02:53:06:03  02:53:07:20\r\n{\\an1}ont fait le reste.\r\n\r\n02:53:07:22  02:53:11:05\r\n{\\an1}M\u00eame les plus r\u00e9put\u00e9es des zones\r\nde production viticole de Californie\r\n\r\n02:53:11:07  02:53:13:10\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es,\r\ncomme ici \u00e0 Geyserville,\r\n\r\n02:53:13:11  02:53:16:11\r\n{\\an1}qui abrite le vignoble\r\ndu r\u00e9alisateur Francis Ford Coppola.\r\n\r\n02:53:16:13  02:53:19:20\r\n{\\an1}Pour les habitants,\r\n\u00e9vacu\u00e9s ce matin, le r\u00e9veil est rude\r\n\r\n02:53:20:07  02:53:23:00\r\n{\\an1}-Je connais pas mal de gens\r\nqui ont perdu leur maisons\r\n\r\n02:53:23:02  02:53:26:01\r\n{\\an1}dans les pr\u00e9c\u00e9dents incendies et\r\nje connais d\u00e9j\u00e0 quatre personnes\r\n\r\n02:53:26:03  02:53:28:03\r\n{\\an1}qui ont perdu la leur\r\ndans ce dernier feu.\r\n\r\n02:53:28:05  02:53:29:19\r\n{\\an1}C'est une dure r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n02:53:30:03  02:53:33:20\r\n{\\an1}-Mais le p\u00e9ril num\u00e9ro un, concerne\r\nles zones pas encore \u00e9vacu\u00e9es,\r\n\r\n02:53:33:22  02:53:36:19\r\n{\\an1}comme sur ces images tourn\u00e9es en\r\nd\u00e9but de semaine.\r\n\r\n02:53:36:21  02:53:42:00\r\n{\\an1}En Californie, l'\u00e9t\u00e9 indien, une\r\nfois encore, ressemble \u00e0 l'enfer.\r\n\r\n02:53:43:17  02:53:46:18\r\n{\\an1}-En Bolivie,\r\nl'opposition descend dans la rue\r\n\r\n02:53:46:20  02:53:51:04\r\n{\\an1}apr\u00e8s l'annonce de la r\u00e9\u00e9lection\r\ndu pr\u00e9sident sortant Evo Morales.\r\n\r\n02:53:51:06  02:53:54:20\r\n{\\an1}La victoire du leader de gauche,\r\nannonc\u00e9 gagnant d\u00e8s le premier tour,\r\n\r\n02:53:54:22  02:53:57:12\r\n{\\an1}provoque les foudres\r\nde son rival centriste.\r\n\r\n02:53:57:14  02:54:00:23\r\n{\\an1}L'Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis\r\net des pays latino-am\u00e9ricains\r\n\r\n02:54:01:01  02:54:06:04\r\n{\\an1}r\u00e9clament un second tour et menacent\r\nde ne pas reconna\u00eetre sa victoire.\r\n\r\n02:54:07:10  02:54:10:04\r\n{\\an1}La culture de l'avocat\r\nvaut son pesant d'or.\r\n\r\n02:54:10:06  02:54:12:17\r\n{\\an1}Les cartels de la drogue\r\nl'ont compris.\r\n\r\n02:54:12:19  02:54:16:18\r\n{\\an1}Le Mexique est l'un des plus\r\nimportants exportateurs d'avocats.\r\n\r\n02:54:16:20  02:54:21:11\r\n{\\an1}La culture de \"l'or vert\"\r\na permis \u00e0 l'Etat du Michoacan,\r\n\r\n02:54:21:12  02:54:25:19\r\n{\\an1}principal producteur,\r\nde sortir de la crise \u00e9conomique.\r\n\r\n02:54:28:02  02:54:30:13\r\n{\\an1}-Ziracuaretiro,\r\ndans l'Etat du Michoacan.\r\n\r\n02:54:30:15  02:54:34:09\r\n{\\an1}Une petite bourgade du centre\r\ndu Mexique en \u00e9tat de si\u00e8ge.\r\n\r\n02:54:34:11  02:54:37:08\r\n{\\an1}Policiers,\r\nsoldats et miliciens patrouillent.\r\n\r\n02:54:37:10  02:54:40:04\r\n{\\an1}Ils craignent les narcotrafiquants\r\nde la r\u00e9gion.\r\n\r\n02:54:40:06  02:54:42:13\r\n{\\an1}Les criminels s'int\u00e9ressent\r\n\u00e0 l'or vert local,\r\n\r\n02:54:42:15  02:54:44:14\r\n{\\an1}les cultures d'avocats.\r\n\r\n02:54:45:08  02:54:48:05\r\n{\\an1}-Il y a du crime organis\u00e9,\r\n\r\n02:54:48:07  02:54:50:08\r\n{\\an1}des extorsions,\r\n\r\n02:54:50:10  02:54:58:11\r\n{\\an1}des kidnappings,\r\ntoutes sortes de m\u00e9faits.\r\n\r\n02:54:58:16  02:55:01:18\r\n{\\an1}-L'avocat cultiv\u00e9\r\nessentiellement dans le Michoacan\r\n\r\n02:55:01:20  02:55:05:11\r\n{\\an1}p\u00e8se pas moins de 2,4 mias\r\nde dollars en exportations.\r\n\r\n02:55:05:12  02:55:08:14\r\n{\\an1}Un commerce qui a sorti\r\nla province de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n02:55:08:16  02:55:10:23\r\n{\\an1}Mais le business est menac\u00e9.\r\n\r\n02:55:11:01  02:55:15:10\r\n{\\an1}Deux fonctionnaires am\u00e9ricains venus\r\ncontr\u00f4l\u00e9 la qualit\u00e9 des r\u00e9coltes\r\n\r\n02:55:15:11  02:55:19:01\r\n{\\an1}sont tomb\u00e9s dans une embuscade\r\ndes narcotrafiquants.\r\n\r\n02:55:19:08  02:55:22:02\r\n{\\an1}-C'est l'image qu'on renvoie\r\n\r\n02:55:22:04  02:55:24:14\r\n{\\an1}qui est mauvaise pour les affaires,\r\n\r\n02:55:24:16  02:55:26:16\r\n{\\an1}ce qui n'est bon pour personne.\r\n\r\n02:55:26:18  02:55:29:06\r\n{\\an1}Ca ajoute encore de l'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n02:55:29:08  02:55:33:14\r\n{\\an1}On esp\u00e8re que les Etats-Unis\r\nn'arr\u00eatent pas d'importer nos avocats\r\n\r\n02:55:33:16  02:55:39:14\r\n{\\an1}parce qu'ils sont\r\nnos plus importants clients.\r\n\r\n02:55:39:19  02:55:43:09\r\n{\\an1}-La menace de l'arr\u00eat\r\ndes importations brandie\r\n\r\n02:55:43:11  02:55:46:03\r\n{\\an1}par les Am\u00e9ricains\r\npourrait replonger la r\u00e9gion\r\n\r\n02:55:46:05  02:55:49:01\r\n{\\an1}dans un marasme\r\ndont elle \u00e9merge \u00e0 peine.\r\n\r\n02:55:49:05  02:55:50:18\r\n{\\an1}-S'il n'y avait pas\r\n\r\n02:55:50:20  02:55:52:12\r\n{\\an1}les cultures d'avocats,\r\n\r\n02:55:52:14  02:55:54:15\r\n{\\an1}o\u00f9 iraient travailler les gens ?\r\n\r\n02:55:54:17  02:55:57:06\r\n{\\an1}La plupart n'ont pas fini\r\nleurs \u00e9tudes.\r\n\r\n02:55:57:08  02:56:00:05\r\n{\\an1}Certains n'ont m\u00eame pas achev\u00e9\r\nl'\u00e9cole primaire\r\n\r\n02:56:00:09  02:56:01:18\r\n{\\an1}-Cultiver l'or vert,\r\n\r\n02:56:01:20  02:56:04:19\r\n{\\an1}une activit\u00e9 dangereuse\r\nqui aiguise les app\u00e9tits.\r\n\r\n02:56:04:21  02:56:08:08\r\n{\\an1}Sept policiers de Ziracuaretiro\r\nont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'enqu\u00eate\r\n\r\n02:56:08:10  02:56:11:21\r\n{\\an1}pour avoir enlev\u00e9 un producteur\r\net l'un de ses employ\u00e9s.\r\n\r\n02:56:12:19  02:56:15:19\r\n{\\an1}-Et le prix de \"la meilleure cave\r\nsuisse de l'ann\u00e9e\"\r\n\r\n02:56:15:21  02:56:17:10\r\n{\\an1}revient \u00e0 des Vaudois.\r\n\r\n02:56:17:11  02:56:20:18\r\n{\\an1}La Cave de la C\u00f4te \u00e0 Tolochenaz\r\nr\u00e9unit pr\u00e8s de 300 vignerons\r\n\r\n02:56:20:20  02:56:22:20\r\n{\\an1}et 450 hectares de vigne.\r\n\r\n02:56:22:22  02:56:25:04\r\n{\\an1}Elle a su s\u00e9duire hier soir \u00e0 Berne\r\n\r\n02:56:25:06  02:56:28:05\r\n{\\an1}lors de la 13\u00e8me \u00e9dition\r\ndu Grand prix du vin suisse.\r\n\r\n02:56:28:07  02:56:31:05\r\n{\\an1}Deux de ses chasselas\r\nont aussi \u00e9t\u00e9 prim\u00e9s.\r\n\r\n02:56:31:07  02:56:35:11\r\n{\\an1}On \u00e9coute la r\u00e9action de l'oenologue\r\nde la Cave de la C\u00f4te Rodrigo Banto.\r\n\r\n02:56:36:04  02:56:37:20\r\n{\\an1}-La concurrence est rude\r\n\r\n02:56:37:22  02:56:40:04\r\n{\\an1}parce que c'est un concours suisse.\r\n\r\n02:56:40:06  02:56:45:18\r\n{\\an1}On a des caves de toute la Suisse.\r\n\r\n02:56:45:20  02:56:49:02\r\n{\\an1}Les cantons apportent\r\nleurs meilleurs vins.\r\n\r\n02:56:49:03  02:56:52:20\r\n{\\an1}R\u00e9ussir \u00e0 faire \u00e7a, c'est un exploit.\r\n\r\n02:56:52:22  02:56:56:00\r\n{\\an1}On ne s'y attendait pas.\r\n\r\n02:56:56:02  02:56:59:16\r\n{\\an1}On travaille depuis longtemps\r\net on a des prix,\r\n\r\n02:56:59:18  02:57:01:21\r\n{\\an1}mais \u00e7a, c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n02:57:03:00  02:57:06:07\r\n{\\an1}-En tennis, le duel\r\nentre R.Federer et S.Wawrinka\r\n\r\n02:57:06:09  02:57:08:23\r\n{\\an1}aux Swiss Indoors \u00e0 B\u00e2le\r\nn'aura pas lieu.\r\n\r\n02:57:09:01  02:57:11:10\r\n{\\an1}Vainqueur hier\r\nde son huiti\u00e8me de finale,\r\n\r\n02:57:11:11  02:57:14:21\r\n{\\an1}le joueur vaudois s'est bless\u00e9 au dos\r\nen toute fin de match.\r\n\r\n02:57:14:23  02:57:17:20\r\n{\\an1}Il a annonc\u00e9 son forfait\r\ntard hier soir.\r\n\r\n02:57:18:22  02:57:21:09\r\n{\\an1}-22h08 hier soir.\r\n\r\n02:57:21:11  02:57:24:19\r\n{\\an1}On est dans le dernier jeu,\r\n\u00e0 quelques points de la fin\r\n\r\n02:57:24:21  02:57:27:17\r\n{\\an1}d'un huiti\u00e8me de finale intense\r\n\r\n02:57:27:19  02:57:33:03\r\n{\\an1}entre Wawrinka\r\net l'Am\u00e9ricain Tiafoe, lorsque...\r\n\r\n02:57:33:08  02:57:36:19\r\n{\\an1}-Il s'est fait un peu\r\nmal au dos, j'ai l'impression.\r\n\r\n02:57:36:21  02:57:39:18\r\n{\\an1}Il s'est tenu les lombaires\r\nen tout cas.\r\n\r\n02:57:40:00  02:57:43:09\r\n{\\an1}-L'impression est la bonne.\r\n\r\n02:57:43:11  02:57:48:01\r\n{\\an1}M\u00eame s'il est en mesure de finir le\r\nmatch, le Vaudois est en souffrance.\r\n\r\n02:57:48:05  02:57:49:23\r\n{\\an1}-Je me suis bloqu\u00e9 le dos.\r\n\r\n02:57:50:01  02:57:52:23\r\n{\\an1}Ca a bloqu\u00e9 pas mal de choses.\r\n\r\n02:57:53:01  02:57:55:12\r\n{\\an1}Voil\u00e0, il y a 2-3 petits bobos\r\n\r\n02:57:55:14  02:57:57:05\r\n{\\an1}qui ressortent.\r\n\r\n02:57:57:10  02:57:59:18\r\n{\\an1}-Wawrinka serre les dents,\r\n\r\n02:57:59:20  02:58:03:22\r\n{\\an1}joue tout sur chaque coup et finit\r\npar d\u00e9crocher la victoire.\r\n\r\n02:58:04:00  02:58:07:20\r\n{\\an1}Le public salive d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'id\u00e9e\r\nde son affrontement contre Federer.\r\n\r\n02:58:07:22  02:58:10:20\r\n{\\an1}Sa d\u00e9cision tombera\r\nquelques minutes plus tard.\r\n\r\n02:58:11:01  02:58:13:17\r\n{\\an1}-Oui, la d\u00e9ception est pr\u00e9sente\r\nc'est clair,\r\n\r\n02:58:13:19  02:58:17:04\r\n{\\an1}de savoir que j'ai bien commenc\u00e9\r\nce tournoi, j'ai bien jou\u00e9,\r\n\r\n02:58:17:06  02:58:21:11\r\n{\\an1}et que malheureusement\r\nje puisse pas revenir demain.\r\n\r\n02:58:21:13  02:58:24:05\r\n{\\an1}Mais je dois faire attention\r\n\u00e0 mon corps\r\n\r\n02:58:24:07  02:58:27:09\r\n{\\an1}et j'esp\u00e8re pouvoir\r\nr\u00e9cup\u00e9rer pour Paris-Bercy.\r\n\r\n02:58:27:13  02:58:30:03\r\n{\\an1}-Paris-Bercy,\r\nc'est la semaine prochaine.\r\n\r\n02:58:30:05  02:58:31:22\r\n{\\an1}B\u00e2le continue sans Wawrinka,\r\n\r\n02:58:32:00  02:58:35:07\r\n{\\an1}Federer b\u00e9n\u00e9ficiera aujourd'hui\r\nd'un jour de repos.\r\n\r\n02:58:36:05  02:58:38:12\r\n{\\an1}-En football, en Europa League,\r\n\r\n02:58:38:14  02:58:41:23\r\n{\\an1}soir\u00e9e plut\u00f4t r\u00e9ussie pour les clubs\r\nsuisses, \u00e0 commencer par le FC B\u00e2le,\r\n\r\n02:58:42:01  02:58:44:01\r\n{\\an1}vainqueur 1-0\r\nen Espagne face \u00e0 Getafe.\r\n\r\n02:58:44:03  02:58:47:10\r\n{\\an1}Il s'agit de la deuxi\u00e8me victoire\r\npour les Rh\u00e9nans dans la comp\u00e9tition.\r\n\r\n02:58:47:11  02:58:49:15\r\n{\\an1}Ils occupent d\u00e9sormais\r\nla t\u00eate de leur groupe,\r\n\r\n02:58:49:17  02:58:54:03\r\n{\\an1}tout comme YB qui a battu les\r\nN\u00e9erlandais de Feyenoord 2-0 \u00e0 Berne.\r\n\r\n02:58:54:05  02:58:58:19\r\n{\\an1}Lugano a en revanche conc\u00e9d\u00e9\r\nune d\u00e9faite 2-1 \u00e0 Malmoe en Su\u00e8de\r\n\r\n02:58:58:21  02:59:03:11\r\n{\\an1}et figure \u00e0 la derni\u00e8re place\r\nde son groupe.\r\n\r\n02:59:05:17  02:59:09:08\r\n{\\an1}Tramelan devient capitale mondiale de\r\nl'halt\u00e9rophilie.\r\n\r\n02:59:09:11  02:59:15:16\r\n{\\an1}La cit\u00e9 du Jura bernois accueille\r\nson traditionnel Challenge 210.\r\n\r\n02:59:15:18  02:59:18:04\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois,\r\nle tournoi permet\r\n\r\n02:59:18:06  02:59:20:22\r\n{\\an1}une qualification\r\npour les Jeux olympiques.\r\n\r\n02:59:21:00  02:59:24:11\r\n{\\an1}Il accueille pr\u00e8s de 200 athl\u00e8tes.\r\n\r\n02:59:24:12  02:59:27:14\r\n{\\an1}On a suivi les champions chinois.\r\n\r\n02:59:28:13  02:59:37:16\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n02:59:37:18  02:59:39:20\r\n{\\an1}-C'est historique !\r\n\r\n02:59:39:22  02:59:42:09\r\n{\\an1}Ils sont 7 champions du monde\r\n\u00e0 fouler\r\n\r\n02:59:42:11  02:59:45:12\r\n{\\an1}les plateaux de Tramelan\r\ncette fin de semaine.\r\n\r\n02:59:45:14  02:59:49:10\r\n{\\an1}Le Challenge 210 est qualificatif\r\npour les Jeux olympiques.\r\n\r\n02:59:49:11  02:59:53:09\r\n{\\an1}La star asiatique Chen Lijun\r\ny est venue avec des ambitions.\r\n\r\n02:59:53:13  02:59:55:02\r\n{\\an1}-Je vais tout faire\r\n\r\n02:59:55:04  02:59:57:10\r\n{\\an1}pour aller aux Jeux olympiques.\r\n\r\n02:59:57:11  02:59:59:20\r\n{\\an1}La seule chose \u00e0 faire\r\npour y parvenir,\r\n\r\n02:59:59:22  03:00:02:04\r\n{\\an1}c'est d'encha\u00eener les comp\u00e9titions\r\n\r\n03:00:02:06  03:00:05:12\r\n{\\an1}pour avoir\r\ntoutes les chances d'y parvenir.\r\n\r\n03:00:05:17  03:00:08:03\r\n{\\an1}-Chez les femmes,\r\nla Chine domine \u00e9galement\r\n\r\n03:00:08:05  03:00:09:22\r\n{\\an1}la hi\u00e9rarchie internationale.\r\n\r\n03:00:10:00  03:00:14:06\r\n{\\an1}Orgueil et qu\u00eate de perfection\r\nn'en sont pas moins exacerb\u00e9es.\r\n\r\n03:00:14:11  03:00:17:11\r\n{\\an1}-Aux mondiaux,\r\nje n'ai remport\u00e9 que l'arrach\u00e9.\r\n\r\n03:00:17:12  03:00:19:12\r\n{\\an1}Je dois am\u00e9liorer l'\u00e9paul\u00e9-jet\u00e9,\r\n\r\n03:00:19:14  03:00:22:00\r\n{\\an1}pour l'emporter au total des points.\r\n\r\n03:00:22:02  03:00:25:01\r\n{\\an1}Je vais tenter de le faire ici,\r\npour me qualifier.\r\n\r\n03:00:25:06  03:00:28:19\r\n{\\an1}-182 athl\u00e8tes venus de 20 pays\r\nvont s'affronter.\r\n\r\n03:00:28:21  03:00:33:04\r\n{\\an1}Preuve que le tournoi\r\na acquis une r\u00e9putation mondiale.\r\n\r\n03:00:33:09  03:00:36:22\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re raison,\r\nc'est que c'est l'un des tournois\r\n\r\n03:00:37:01  03:00:39:06\r\n{\\an1}parmi les plus importants\r\n\r\n03:00:39:08  03:00:40:20\r\n{\\an1}en vue des Jeux.\r\n\r\n03:00:40:22  03:00:43:08\r\n{\\an1}Et la deuxi\u00e8me raison,\r\nc'est la Suisse !\r\n\r\n03:00:43:10  03:00:45:22\r\n{\\an1}C'est un pays tr\u00e8s attractif !\r\n\r\n03:00:46:02  03:00:47:23\r\n{\\an1}-Le Challenge 210 f\u00eatera\r\n\r\n03:00:48:02  03:00:50:19\r\n{\\an1}son cinquanti\u00e8me anniversaire\r\nl'an prochain.\r\n\r\n03:00:50:21  03:00:54:06\r\n{\\an1}Etre d'ores et d\u00e9j\u00e0 incontournable\r\nsur la sc\u00e8ne olympique cette ann\u00e9e,\r\n\r\n03:00:54:08  03:00:56:13\r\n{\\an1}c'est une sacr\u00e9e carte de visite !\r\n\r\n03:00:56:18  03:00:59:14\r\n{\\an1}-C'est un petit peu\r\nun anniversaire avanc\u00e9,\r\n\r\n03:00:59:16  03:01:02:06\r\n{\\an1}mais par rapport \u00e0 cette comp\u00e9tition,\r\n\r\n03:01:02:08  03:01:04:02\r\n{\\an1}par rapport aux contacts\r\n\r\n03:01:04:04  03:01:05:15\r\n{\\an1}qu'on a pu \u00e9tablir,\r\n\r\n03:01:05:17  03:01:09:19\r\n{\\an1}on a d\u00e9j\u00e0 pris un petit peu\r\nles devants pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n03:01:10:00  03:01:13:04\r\n{\\an1}-En attendant,\r\nplace aux qualifications olympiques.\r\n\r\n03:01:13:06  03:01:16:08\r\n{\\an1}Et \u00e7a ne va pas rigoler.\r\n\r\n03:01:17:08  03:01:22:02\r\n{\\an1}-Dimanche a lieu le d\u00e9part de\r\nla Transat Jacques Vabre en double\r\n\r\n03:01:22:04  03:01:25:13\r\n{\\an1}entre le Havre\r\net Salvador de Bahia au Br\u00e9sil.\r\n\r\n03:01:25:15  03:01:28:08\r\n{\\an1}Avec un \u00e9quipage\r\n100 % suisse au d\u00e9part,\r\n\r\n03:01:28:10  03:01:33:07\r\n{\\an1}le Genevois Valentin Gautier\r\net le Zurichois Simon Kosters.\r\n\r\n03:01:33:09  03:01:37:19\r\n{\\an1}Nous les avons rencontr\u00e9s\r\nla semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n03:01:38:19  03:01:41:23\r\n{\\an1}-Un Genevois et un Zurichois\r\nensemble \u00e0 travers l'Atlantique.\r\n\r\n03:01:42:01  03:01:43:04\r\n{\\an1}Un projet in\u00e9dit.\r\n\r\n03:01:43:06  03:01:45:04\r\n{\\an1}Valentin Gautier et Simon Koster\r\n\r\n03:01:45:06  03:01:47:06\r\n{\\an1}se sont rencontr\u00e9s\r\nlors de la Mini Transat,\r\n\r\n03:01:47:08  03:01:50:03\r\n{\\an1}une course en solitaire sur\r\ndes coques de noix de 6,5 m\u00e8tres.\r\n\r\n03:01:50:05  03:01:53:23\r\n{\\an1}Ils ont sympathis\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9\r\nde voir plus grand ensemble.\r\n\r\n03:01:54:04  03:01:56:19\r\n{\\an1}-L'union fait la force.\r\n\r\n03:01:56:21  03:01:59:01\r\n{\\an1}Plusieurs param\u00e8tres\r\n\r\n03:01:59:03  03:02:00:11\r\n{\\an1}font que c'est int\u00e9ressant:\r\n\r\n03:02:00:13  03:02:03:05\r\n{\\an1}Simon est suisse-allemand,\r\nje suis romand.\r\n\r\n03:02:03:07  03:02:09:03\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de \u00e7a,\r\non est tr\u00e8s compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n03:02:09:05  03:02:12:10\r\n{\\an1}Lui cart\u00e9sien moi intuitif\r\n\r\n03:02:12:14  03:02:14:05\r\n{\\an1}-L'approche m\u00e9thodique,\r\n\r\n03:02:14:07  03:02:17:12\r\n{\\an1}de vouloir mettre des chiffres.\r\n\r\n03:02:17:14  03:02:21:03\r\n{\\an1}Ca m'int\u00e9resse\r\nd'avoir une d\u00e9marche carr\u00e9e.\r\n\r\n03:02:21:05  03:02:23:21\r\n{\\an1}Valentin est en mode \"feeling\".\r\n\r\n03:02:24:02  03:02:27:10\r\n{\\an1}-Ils ont un point commun:\r\nl'esprit de comp\u00e9tition.\r\n\r\n03:02:27:11  03:02:30:11\r\n{\\an1}L'un et l'autre naviguent pied\r\nau plancher et le mors aux dents.\r\n\r\n03:02:31:04  03:02:33:00\r\n{\\an1}-Je ne supporte pas\r\nquand \u00e7a n'avance pas.\r\n\r\n03:02:33:04  03:02:39:12\r\n{\\an1}-J'ai la niaque,\r\nun gros esprit de comp\u00e9tition.\r\n\r\n03:02:39:17  03:02:42:12\r\n{\\an1}-En double,\r\nil faut bien choisir son bin\u00f4me.\r\n\r\n03:02:42:14  03:02:45:14\r\n{\\an1}Passer deux semaines dans l'espace\r\nconfin\u00e9 d'un voilier de 13 m\u00e8tres\r\n\r\n03:02:45:16  03:02:47:14\r\n{\\an1}peut \u00eatre source de tensions.\r\n\r\n03:02:47:19  03:02:49:18\r\n{\\an1}-Simon, c'est une bonne p\u00e2te.\r\n\r\n03:02:49:20  03:02:57:10\r\n{\\an1}Moi, je suis teigneux,\r\nmais je ne me fais pas de souci.\r\n\r\n03:02:57:15  03:03:00:21\r\n{\\an1}-Leur bateau flambant neuf\r\nest innovant et performant.\r\n\r\n03:03:00:23  03:03:03:00\r\n{\\an1}Mais la construction\r\na pris du retard.\r\n\r\n03:03:03:02  03:03:05:00\r\n{\\an1}Ils ne l'ont mis \u00e0 l'eau\r\nque mi-septembre\r\n\r\n03:03:05:02  03:03:07:01\r\n{\\an1}et ont livr\u00e9\r\nune course contre-la-montre\r\n\r\n03:03:07:03  03:03:10:06\r\n{\\an1}pour \u00eatre au d\u00e9part\r\nde la Route du caf\u00e9.\r\n\r\n03:03:10:11  03:03:12:14\r\n{\\an1}-Les Premi\u00e8re sensations bonnes\r\n\r\n03:03:12:16  03:03:14:13\r\n{\\an1}On n'a pas eu assez de temps\r\n\r\n03:03:14:15  03:03:16:11\r\n{\\an1}pour vraiment le prendre en mains.\r\n\r\n03:03:16:13  03:03:22:12\r\n{\\an1}Ce serait d\u00e9mesur\u00e9 de dire\r\nque l'on va gagner.\r\n\r\n03:03:22:14  03:03:24:12\r\n{\\an1}L'objectif: finir la course.\r\n\r\n03:03:24:14  03:03:28:12\r\n{\\an1}Si on arrive \u00e0 finir sans p\u00e9pins,\r\n\r\n03:03:28:14  03:03:34:18\r\n{\\an1}un pas trop mauvais r\u00e9sultat\r\npeut \u00eatre au bout.\r\n\r\n03:03:34:23  03:03:40:11\r\n{\\an1}-Un premier galop d'essai\r\ndans un projet au long cours.\r\n\r\n03:03:40:15  03:03:44:07\r\n{\\an1}-Les Verts ont fait un carton\r\naux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n03:03:44:09  03:03:46:18\r\n{\\an1}Ils deviennent\r\nla 4\u00e8me force politique\r\n\r\n03:03:46:20  03:03:48:17\r\n{\\an1}du pays au Conseil national.\r\n\r\n03:03:48:19  03:03:51:14\r\n{\\an1}Depuis dimanche, la question\r\nqui est sur toutes les l\u00e8vres\r\n\r\n03:03:51:16  03:03:55:10\r\n{\\an1}est celle de leur l\u00e9gitimit\u00e9\r\n\u00e0 avoir un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n03:03:55:12  03:03:58:13\r\n{\\an1}Nous allons en parler\r\ndans notre rendez-vous de la presse\r\n\r\n03:03:58:15  03:04:02:03\r\n{\\an1}avec le r\u00e9dacteur en chef\r\ndu Blick Christian Dorer\r\n\r\n03:04:02:05  03:04:07:02\r\n{\\an1}et Rouven Gueissaz,\r\ncorrespondant RTS au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n03:04:07:15  03:04:12:22\r\n{\\an1}R\u00e9action dimanche quand vous voyez le\r\nscore des Verts au Conseil national,\r\n\r\n03:04:13:00  03:04:20:11\r\n{\\an1}vous l'avez vu venir ?\r\n\r\n03:04:20:14  03:04:26:02\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n03:04:26:06  03:04:30:17\r\n{\\an1}Je pensais qu'ils allaient gagner un\r\npeu.\r\n\r\n03:04:30:21  03:04:33:02\r\n{\\an1}Mais que ce soit une victoire\r\nhistorique,\r\n\r\n03:04:33:06  03:04:37:07\r\n{\\an1}c'\u00e9tait une surprise.\r\n\r\n03:04:37:11  03:04:40:00\r\n{\\an1}-On l'avait vu venir un peu,\r\n\r\n03:04:40:04  03:04:45:16\r\n{\\an1}cette vague verte.\r\n\r\n03:04:45:20  03:04:50:18\r\n{\\an1}On pensait que les verts allaient\r\nd\u00e9passer le PDC.\r\n\r\n03:04:50:22  03:04:54:19\r\n{\\an1}Mais il y a des \u00e9lections surprises.\r\n\r\n03:04:54:23  03:04:58:07\r\n{\\an1}Comme celle de C\u00e9line Vara.\r\n\r\n03:04:58:11  03:05:02:18\r\n{\\an1}C'\u00e9taient des surprises.\r\n\r\n03:05:02:22  03:05:05:05\r\n{\\an1}Autre surprise, la participation en\r\nbaisse.\r\n\r\n03:05:05:09  03:05:08:19\r\n{\\an1}C'est la mauvaise nouvelle.\r\n\r\n03:05:08:23  03:05:13:04\r\n{\\an1}Mais les jeunes ont vot\u00e9 plus que\r\nd'habitude.\r\n\r\n03:05:13:08  03:05:16:06\r\n{\\an1}Les manifestations pour le climat se\r\nsont concr\u00e9tis\u00e9es.\r\n\r\n03:05:16:10  03:05:21:08\r\n{\\an1}C'est un bon signal.\r\n\r\n03:05:21:11  03:05:27:10\r\n{\\an1}-La presse internationale titre sur\r\nce r\u00e9sultat.\r\n\r\n03:05:27:21  03:05:31:02\r\n{\\an1}\u00c7a veut vraiment dire que c'est un\r\nr\u00e9sultat spectaculaire ?\r\n\r\n03:05:31:06  03:05:33:09\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n03:05:33:12  03:05:36:14\r\n{\\an1}En tout cas pour la Suisse.\r\n\r\n03:05:36:18  03:05:38:21\r\n{\\an1}Si un parti gagne un ou 2 %,\r\n\r\n03:05:39:01  03:05:43:11\r\n{\\an1}c'est normal.\r\n\r\n03:05:43:15  03:05:47:23\r\n{\\an1}Mais c'est extraordinaire qu'un\r\nparti gagne autant.\r\n\r\n03:05:48:03  03:05:51:10\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que la Suisse devient un\r\npays plus normal.\r\n\r\n03:05:51:13  03:05:57:11\r\n{\\an1}-Que voulez-vous dire par l\u00e0 ?\r\n\r\n03:05:58:10  03:06:02:07\r\n{\\an1}-Si un sujet comme le climat a plus\r\nd'influence\r\n\r\n03:06:02:11  03:06:08:09\r\n{\\an1}sur les \u00e9lections,\r\n\r\n03:06:10:03  03:06:12:19\r\n{\\an1}il y a 4 ans, c'\u00e9tait l'immigration,\r\n\r\n03:06:12:23  03:06:16:16\r\n{\\an1}mais c'\u00e9tait plus stable.\r\n\r\n03:06:16:20  03:06:20:12\r\n{\\an1}-On est en Suisse romande.\r\n\r\n03:06:20:16  03:06:24:23\r\n{\\an1}Toute la Suisse a vot\u00e9 Verts.\r\n\r\n03:06:25:02  03:06:30:03\r\n{\\an1}Dans la pratique, comment se traduit\r\n\r\n03:06:30:07  03:06:36:05\r\n{\\an1}la conscience \u00e9cologique dans le\r\nquotidien des Al\u00e9maniques ?\r\n\r\n03:06:39:22  03:06:44:07\r\n{\\an1}-Il y a 80 % des gens qui n'ont pas\r\nvot\u00e9 vert.\r\n\r\n03:06:44:11  03:06:50:09\r\n{\\an1}Quand il y aura les questions\r\npratiques,\r\n\r\n03:06:52:13  03:06:57:00\r\n{\\an1}les vols plus chers, manger moins de\r\nviande,\r\n\r\n03:06:57:03  03:07:03:01\r\n{\\an1}on verra si les gens sont pr\u00eats \u00e0\r\nchanger leur vie.\r\n\r\n03:07:03:10  03:07:09:09\r\n{\\an1}Ou si c'est plut\u00f4t qu'on vote Verts\r\n\r\n03:07:09:12  03:07:12:13\r\n{\\an1}parce que c'est en vogue.\r\n\r\n03:07:12:17  03:07:15:21\r\n{\\an1}-On voit cette vague verte.\r\n\r\n03:07:16:01  03:07:18:10\r\n{\\an1}On entend beaucoup parler des\r\nmesures.\r\n\r\n03:07:18:13  03:07:22:18\r\n{\\an1}Comme des taxes.\r\n\r\n03:07:22:22  03:07:26:10\r\n{\\an1}On sait que les Suisses votent avec\r\nle porte-monnaie.\r\n\r\n03:07:26:13  03:07:30:21\r\n{\\an1}Quand il y aura des r\u00e9f\u00e9rendums\r\nou des initiatives\r\n\r\n03:07:31:01  03:07:35:04\r\n{\\an1}qui vont vers plus d'\u00e9cologie,\r\n\r\n03:07:35:08  03:07:39:06\r\n{\\an1}on verra si les Suisses sont pr\u00eats \u00e0\r\nfranchir le pas.\r\n\r\n03:07:39:10  03:07:43:18\r\n{\\an1}Les verts souffrent de l'effet yo-\r\nyo.\r\n\r\n03:07:43:22  03:07:46:09\r\n{\\an1}Qui flambe en votation et qui\r\nrecule.\r\n\r\n03:07:46:13  03:07:49:17\r\n{\\an1}\u00c7a d\u00e9pend de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n03:07:49:21  03:07:53:01\r\n{\\an1}On verra si dans 4 ans,\r\n\r\n03:07:53:05  03:07:57:20\r\n{\\an1}ou m\u00eame avant dans les cantons,\r\n\r\n03:07:58:01  03:08:03:11\r\n{\\an1}si les verts vont confirmer le\r\nr\u00e9sultat.\r\n\r\n03:08:03:15  03:08:09:13\r\n{\\an1}-C'est un argument pour ceux qui\r\ndisent\r\n\r\n03:08:11:00  03:08:17:00\r\n{\\an1}qu'ils ne doivent pas avoir un si\u00e8ge\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n03:08:17:03  03:08:21:18\r\n{\\an1}-C'est l\u00e9gitime qu'ils demandent un\r\nsi\u00e8ge.\r\n\r\n03:08:21:22  03:08:26:01\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9fl\u00e9chir si on veut changer\r\nla tradition suisse.\r\n\r\n03:08:26:05  03:08:32:03\r\n{\\an1}S'il n'y a pas de si\u00e8ge vacant,\r\n\r\n03:08:32:19  03:08:38:19\r\n{\\an1}on r\u00e9\u00e9lit tous les conseillers\r\nf\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n03:08:39:00  03:08:44:11\r\n{\\an1}Pour l'instant, il n'y a pas de\r\nsi\u00e8ges libres.\r\n\r\n03:08:44:15  03:08:49:19\r\n{\\an1}Il faut voir si ce n'est pas\r\nseulement un moment\r\n\r\n03:08:49:23  03:08:55:21\r\n{\\an1}que les verts ont du succ\u00e8s.\r\n\r\n03:09:04:22  03:09:10:22\r\n{\\an1}L'argument quand l'UDC\r\nest devenue forte,\r\n\r\n03:09:11:04  03:09:14:11\r\n{\\an1}c'est qu'il fallait attendre si \u00e7a\r\nallait continuer.\r\n\r\n03:09:14:14  03:09:16:17\r\n{\\an1}Je pense que ce n'est pas urgent.\r\n\r\n03:09:16:21  03:09:19:17\r\n{\\an1}Il faut attendre.\r\n\r\n03:09:19:21  03:09:23:02\r\n{\\an1}Les verts ont un grand travail \u00e0\r\nfaire.\r\n\r\n03:09:23:06  03:09:27:11\r\n{\\an1}Un travail d'influence \u00e0 Berne.\r\n\r\n03:09:27:14  03:09:31:05\r\n{\\an1}-La population les a pl\u00e9biscit\u00e9s.\r\n\r\n03:09:31:09  03:09:35:22\r\n{\\an1}-\u00c7a pose la question fondamentale\r\ndes institutions.\r\n\r\n03:09:36:02  03:09:40:22\r\n{\\an1}\u00c0 quel point sont-elles stables ?\r\n\r\n03:09:41:02  03:09:45:14\r\n{\\an1}\u00c7a pose la question du timing au\r\nconseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n03:09:45:18  03:09:48:23\r\n{\\an1}Est-ce que c'est maintenant ou dans\r\n4 ans ?\r\n\r\n03:09:49:03  03:09:55:01\r\n{\\an1}Et \u00e0 la place de qui ?\r\n\r\n03:09:57:22  03:10:00:18\r\n{\\an1}\u00c7a voudrait dire que les Verts vont\r\ndevoir attaquer\r\n\r\n03:10:00:22  03:10:06:07\r\n{\\an1}un des conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n03:10:06:11  03:10:12:10\r\n{\\an1}-On parle d'Ignazio Cassis.\r\n\r\n03:10:13:04  03:10:17:02\r\n{\\an1}Mais pourquoi pas attaquer un si\u00e8ge\r\nPDC ?\r\n\r\n03:10:17:06  03:10:19:11\r\n{\\an1}-Le PDC est un alli\u00e9 de poids.\r\n\r\n03:10:19:14  03:10:22:12\r\n{\\an1}Pour les verts.\r\n\r\n03:10:22:16  03:10:26:00\r\n{\\an1}-Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n\r\n03:10:26:04  03:10:28:23\r\n{\\an1}c'est que le PDC perd chaque fois.\r\n\r\n03:10:29:03  03:10:32:13\r\n{\\an1}Mais ils ont beaucoup de poids.\r\n\r\n03:10:32:17  03:10:38:07\r\n{\\an1}Ils ont une majorit\u00e9 avec la gauche.\r\n\r\n03:10:38:11  03:10:44:09\r\n{\\an1}S'ils vont avec l'UDC, et les\r\nradicaux,\r\n\r\n03:10:45:08  03:10:49:02\r\n{\\an1}ils pourront faire le contraire.\r\n\r\n03:10:49:06  03:10:54:19\r\n{\\an1}-Ce sont les faiseurs de roi.\r\n\r\n03:10:54:23  03:11:00:21\r\n{\\an1}-Quel est l'avantage des verts\r\nd'avoir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n03:11:04:13  03:11:07:13\r\n{\\an1}-De pouvoir participer aux projets\r\nau coeur du pouvoir.\r\n\r\n03:11:07:17  03:11:10:04\r\n{\\an1}Il y a aussi des d\u00e9savantages.\r\n\r\n03:11:10:08  03:11:14:11\r\n{\\an1}De vouloir faire trop de compromis,\r\n\r\n03:11:14:15  03:11:17:03\r\n{\\an1}on peut se br\u00fbler les ailes.\r\n\r\n03:11:17:07  03:11:21:01\r\n{\\an1}\u00c7a va s'intensifier.\r\n\r\n03:11:21:05  03:11:27:03\r\n{\\an1}On va voir comment ils vont se\r\npositionner.\r\n\r\n03:11:27:07  03:11:30:00\r\n{\\an1}-Regula Rytz \u00e9tait modeste.\r\n\r\n03:11:30:05  03:11:32:08\r\n{\\an1}Elle a pas dit qu'elle voulait\r\nabsolument\r\n\r\n03:11:32:11  03:11:36:03\r\n{\\an1}un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n03:11:36:07  03:11:40:16\r\n{\\an1}De ne pas \u00eatre dans le gouvernement,\r\n\r\n03:11:40:21  03:11:46:04\r\n{\\an1}\u00e7a peut permettre de lutter plus\r\nfortement pour leur avis.\r\n\r\n03:11:46:08  03:11:50:23\r\n{\\an1}-On a entendu Antonio Hodgers\r\n\r\n03:11:51:03  03:11:55:15\r\n{\\an1}qui ne dit pas qu'il est vraiment\r\nint\u00e9ress\u00e9,\r\n\r\n03:11:55:19  03:11:59:19\r\n{\\an1}mais qui pourrait \u00eatre ce conseiller\r\nf\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n03:11:59:23  03:12:02:11\r\n{\\an1}-Quelqu'un qui a de l'exp\u00e9rience \u00e0\r\nBerne\r\n\r\n03:12:02:15  03:12:06:07\r\n{\\an1}et dans un gouvernement.\r\n\r\n03:12:06:11  03:12:09:07\r\n{\\an1}Antonio Hodgers est une bonne\r\npossibilit\u00e9.\r\n\r\n03:12:09:11  03:12:13:04\r\n{\\an1}Il y a Regula Rytz aussi.\r\n\r\n03:12:13:07  03:12:15:11\r\n{\\an1}Il y a pas mal de verts\r\n\r\n03:12:15:13  03:12:18:07\r\n{\\an1}qui ont le profil.\r\n\r\n03:12:18:10  03:12:23:08\r\n{\\an1}Mais plus important que le parti,\r\n\r\n03:12:23:11  03:12:26:05\r\n{\\an1}il y a au moins 2 Romands et un\r\nTessinois.\r\n\r\n03:12:26:09  03:12:29:08\r\n{\\an1}Si on change la formule,\r\n\r\n03:12:29:11  03:12:31:23\r\n{\\an1}c'est plus important que le parti.\r\n\r\n03:12:31:23  03:12:35:01\r\n{\\an1}-Comme chaque vendredi,\r\nnous retrouvons \"Tout Bo\",\r\n\r\n03:12:35:03  03:12:40:22\r\n{\\an1}la chronique qui revient\r\nsur ces infos qui font du bien.\r\n\r\n03:12:42:04  03:12:45:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n03:12:45:08  03:12:48:11\r\n{\\an1}-Je croyais pouvoir dormir\r\nune heure de plus.\r\n\r\n03:12:48:13  03:12:53:06\r\n{\\an1}Je vais me faire un caf\u00e9\r\npendant le g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n03:12:56:09  03:12:59:18\r\n{\\an1}Ce week-end,\r\non gagne une heure de sommeil.\r\n\r\n03:12:59:19  03:13:02:14\r\n{\\an1}Mais, rien n'est gratuit.\r\n\r\n03:13:03:04  03:13:06:14\r\n{\\an1}Il faut avancer\r\nou reculer sa montre ?\r\n\r\n03:13:06:16  03:13:10:18\r\n{\\an1}Ce grand secret enfin r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\nen fin de chronique.\r\n\r\n03:13:10:20  03:13:12:17\r\n{\\an1}Oh, la bestiole.\r\n\r\n03:13:12:19  03:13:15:08\r\n{\\an1}C'est une mouche ts\u00e9-ts\u00e9.\r\n\r\n03:13:16:08  03:13:19:12\r\n{\\an1}Elle transmet \u00e0 l'\u00eatre humain\r\nle parasite de la maladie du sommeil,\r\n\r\n03:13:19:14  03:13:22:22\r\n{\\an1}maladie en passe\r\nd'\u00eatre \u00e9radiqu\u00e9e en Afrique.\r\n\r\n03:13:23:04  03:13:26:15\r\n{\\an1}Selon les historiens, elle aurait\r\nplus d'un million de personnes\r\n\r\n03:13:26:17  03:13:31:11\r\n{\\an1}dans le bassin congolais, \u00e0 la fin du\r\n19\u00e8me s lors de la premi\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n03:13:32:07  03:13:34:16\r\n{\\an1}En 1970, elle aurait tuer\r\nsans compter.\r\n\r\n03:13:34:18  03:13:34:18\r\n{\\an1}L'OMS relevait encore 10'000 cas\r\npar an il y a 10 ans.\r\n\r\n03:13:34:20  03:13:40:01\r\n{\\an1}Depuis 2018, on n'en compte\r\nmoins de 1'000 par ann\u00e9e.\r\n\r\n03:13:40:03  03:13:45:16\r\n{\\an1}On pourrait venir \u00e0 bout\r\nde la mouche ts\u00e9-ts\u00e9.\r\n\r\n03:13:46:21  03:13:49:09\r\n{\\an1}Cette nuit, j'ai r\u00eav\u00e9 de P.Couchepin.\r\n\r\n03:13:49:11  03:13:52:11\r\n{\\an1}Il voulait r\u00e9parer la plomberie\r\nchez moi.\r\n\r\n03:13:52:12  03:13:54:23\r\n{\\an1}Il avait une robe \u00e0 fleurs.\r\n\r\n03:13:55:01  03:13:58:21\r\n{\\an1}Se souvenir de ses r\u00eaves,\r\n\u00e7a n'aurait rien du hasard.\r\n\r\n03:13:58:23  03:14:02:11\r\n{\\an1}Dans l'hypothalamus,\r\ncertains neurones font le tri\r\n\r\n03:14:02:12  03:14:05:11\r\n{\\an1}entre les souvenirs\r\ndes r\u00eaves \"utiles\"\r\n\r\n03:14:05:13  03:14:08:13\r\n{\\an1}et ceux\r\nque l'on veut mettre \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n03:14:08:15  03:14:13:02\r\n{\\an1}Des scientifiques\r\nviennent de le montrer.\r\n\r\n03:14:13:05  03:14:18:17\r\n{\\an1}Si on ne se souvient d'aucun r\u00eave,\r\n\r\n03:14:18:19  03:14:21:13\r\n{\\an1}\u00e7a ne veut pas dire\r\nque nos r\u00eaves sont nuls.\r\n\r\n03:14:21:15  03:14:23:22\r\n{\\an1}On a juste des journ\u00e9es remplies.\r\n\r\n03:14:24:00  03:14:27:19\r\n{\\an1}Notre cerveau a d\u00e9j\u00e0 pas mal de job \u00e0\r\nstocker les souvenirs de la journ\u00e9e.\r\n\r\n03:14:28:00  03:14:33:07\r\n{\\an1}Tu te dis:\r\n\"La journaliste est d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9e\".\r\n\r\n03:14:33:09  03:14:37:01\r\n{\\an1}C'est faux !\r\n\r\n03:14:37:07  03:14:40:06\r\n{\\an1}Une question\r\noccupe les Am\u00e9ricains ces temps:\r\n\r\n03:14:40:08  03:14:45:07\r\n{\\an1}est-ce que la pieuvre\r\nest en train de r\u00eaver ?\r\n\r\n03:14:45:09  03:14:49:05\r\n{\\an1}Un scientifique a film\u00e9 cette pieuvre\r\n\r\n03:14:49:07  03:14:52:03\r\n{\\an1}dans le cadre\r\nd'un documentaires pour PBS.\r\n\r\n03:14:52:05  03:14:55:02\r\n{\\an1}Aucun doute, cette pieuvre\r\nchange de couleur en dormant.\r\n\r\n03:14:55:04  03:14:56:12\r\n{\\an1}Elle r\u00eave.\r\n\r\n03:14:56:14  03:15:00:08\r\n{\\an1}Elle revit des sc\u00e8nes\r\nde chasse au crabe.\r\n\r\n03:15:00:10  03:15:02:03\r\n{\\an1}C'est joli.\r\n\r\n03:15:02:05  03:15:04:16\r\n{\\an1}La pieuvre\r\na toujours fascin\u00e9 les scientifiques.\r\n\r\n03:15:04:18  03:15:06:11\r\n{\\an1}Elle aurait neuf cerveaux.\r\n\r\n03:15:06:14  03:15:09:11\r\n{\\an1}Prouver qu'elle r\u00eave red\u00e9finirait\r\nnos a-priori\r\n\r\n03:15:09:12  03:15:13:20\r\n{\\an1}sur les pieuvres, les scientifiques,\r\nles journalistes, le monde.\r\n\r\n03:15:14:01  03:15:16:11\r\n{\\an1}Ma montre, je la recule\r\nou je l'avance ?\r\n\r\n03:15:16:13  03:15:19:01\r\n{\\an1}Je regarde mon t\u00e9l\u00e9phone,\r\nil fait tout tout seul.\r\n\r\n03:15:19:03  03:15:20:17\r\n{\\an1}Un truc mn\u00e9motechnique:\r\n\r\n03:15:20:18  03:15:25:12\r\n{\\an1}vu que la terre tourne \u00e0 droite,\r\nsi on recule sa montre,\r\n\r\n03:15:25:14  03:15:29:23\r\n{\\an1}les vaches donnent du lait en retard\r\nce qui fait qu'elles dorment debout.\r\n\r\n03:15:30:01  03:15:32:18\r\n{\\an1}Il fait noir plus vite le soir,\r\nlogique.\r\n\r\n03:15:32:20  03:15:35:04\r\n{\\an1}A la semaine prochaine.\r\n\r\n03:15:36:03  03:15:39:13\r\n{\\an1}-\"Couleurs locales\" vous donne\r\nrendez-vous \u00e0 Courroux.\r\n\r\n03:15:39:15  03:15:41:23\r\n{\\an1}L'occasion de d\u00e9couvrir\r\nle site jurassien\r\n\r\n03:15:42:01  03:15:44:12\r\n{\\an1}du Parc suisse de l'innovation.\r\n\r\n03:15:44:14  03:15:49:01\r\n{\\an1}Un site inaugur\u00e9 ce matin,\r\nd\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie r\u00e9gionale.\r\n\r\n03:15:49:03  03:15:52:15\r\n{\\an1}A d\u00e9couvrir ce soir d\u00e8s 19h00\r\nsur RTS Un.\r\n\r\n03:15:53:17  03:15:55:18\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n03:15:55:20  03:15:57:20\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n03:15:57:22  03:16:00:23\r\n{\\an1}Ce soir, vous retrouverez D.Rochebin\r\n\u00e0 19h30.\r\n\r\n03:16:01:02  03:16:03:16\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bel apr\u00e8s-midi \u00e0 tous.\r\n\r\n03:16:03:18  03:16:09:05\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT:\r\nM.Cuendet, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053699\r\nDate de transcription : 27-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:04 > 0:00:06) [86%] : \r\nBon, maire de Rouven, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:09 > 0:00:10) [98%] : \r\nJe r\u00e9ponds par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:11 > 0:00:12) [82%] : \r\nJe suis trop superstitieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:02:37) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, l'UDC Roger K\u00f6ppel se retire de la course pour le 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Z\u00fcrich, il esp\u00e8re ainsi barrer la route aux Verts le 17 novembre le PLR Ruedi Noser affrontera la Verte Mariona Schlatter pour le si\u00e8ge qu'il reste \u00e0 pourvoir \u00e0 la Chambre des cantons le Valais signe sa plus belle saison estivale depuis 2006, selon le barom\u00e8tre de l'observatoire valaisan du tourisme un succ\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la nette augmentation de touristes asiatiques et am\u00e9ricains, les acteurs du secteur en r\u00e9jouissent et esp\u00e8re une bonne saison hivernale, nous en parlons avec le directeur d'H\u00f4tellerie suisse en Valais Patrick B\u00e9rod \u00e0 l'\u00e9tranger, vous verrez que de violents incendies ravagent la Californie, tant au nord que dans le sud de l'\u00c9tat, les flammes ont br\u00fbl\u00e9 des milliers d'hectares au moins 50000 personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es ce dimanche un \u00e9quipage 100 pourcent suisse sera au d\u00e9part de la fameuse Transat Jacques-Vabre au Havre, le Genevois Valentin Gautier sera aux c\u00f4t\u00e9s du zurichois Simon Koster nous les avons rencontr\u00e9s en plein pr\u00e9paratifs et nous recevons aujourd'hui dans notre rendez vous de la presse, le r\u00e9dacteur en chef du Blick Christian d'horaires et Rouven Gueissaz correspondant parlementaire de la RTS nous demanderons ensemble si les verts doivent avoir un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et si oui, quand des Verts qui ont fait un raz-de-mar\u00e9e aux \u00e9lections dimanche dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:38 > 0:02:59) [95%] : \r\nIl est l'un des mieux \u00e9lus au conseil national, la Star de la politique zurichoise, l'UDC Roger K\u00f6ppel ne participera pas au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche et arriv\u00e9 3\u00e8me au 1er tour retire sa candidature L'UDC ne veut pas menacer la r\u00e9\u00e9lection du sortant lib\u00e9ral- radical Ruedi Noser Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:00 > 0:03:17) [95%] : \r\nLa d\u00e9cision n'a pas \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 prendre, le comit\u00e9 directeur de l'UDC z\u00fcrichoises a eu besoin de 3 heures hier soir, pour trancher \u00e0 21 heures, la d\u00e9cision est prise, le conseiller national Roger K\u00f6ppel renonce \u00e0 se pr\u00e9senter au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats pour barrer la route aux Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:17 > 0:03:27) [89%] : \r\nOn passe pas \u00e0 P\u00e9kin si l'UDC s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 contre le PLR au 2\u00e8me tour alors celle qui aurait rigol\u00e9, c'est la candidate d'extr\u00eame gauche, lanc\u00e9e par les Verts, fond\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:28 > 0:03:45) [98%] : \r\nL'assembl\u00e9e de l'UDC doit d\u00e9cider mardi si elle soutiendra ou non le candidat PLR sortant arriv\u00e9 2\u00e8me lors du 1er tour mais il ne sera pas \u00e9vident de mobiliser l'\u00e9lectorat UDC derri\u00e8re Ruedi Noser ce conseiller aux \u00e9tats PLR \u00e9tant contrairement \u00e0 l'UDC favorable \u00e0 l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:03:45 > 0:03:46) [73%] : \r\nLe groupe am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:46 > 0:04:23) [96%] : \r\nRoger Koeppel a par ailleurs attaqu\u00e9 frontalement le candidat PLR lors du 1er tour l'accusant m\u00eame d'utiliser son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats pour s'enrichir le soutien soudain de l'UDC \u00e0 Ruedi Noser sera donc difficile \u00e0 expliquer aux \u00e9lecteurs une d\u00e9mobilisation de l'UDC pourrait profiter \u00e0 la Verte Mario n'a Schlatter la n\u00e9ophyte a fait un bon r\u00e9sultat au 1er tour, elle pourrait cr\u00e9er la surprise et suivre \u00e0 Berne, le socialiste Daniel Losique brillamment r\u00e9\u00e9lu au 1er tour Zurich serait alors repr\u00e9sent\u00e9 par 2 d\u00e9put\u00e9s de gauche \u00e0 la Chambre des cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:24 > 0:05:08) [94%] : \r\nOn apprend ce matin que le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une enqu\u00eate rue contre 2 individus pour leurs Liens pr\u00e9sum\u00e9s avec le groupe \u00c9tat islamique en Syrie, un acte d'accusation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, les acteurs du tourisme valaisan sont satisfaits de leur saison estivale, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le le barom\u00e8tre de l'observatoire valaisan du tourisme Zermatt est la station qui tire le meilleur bilan gr\u00e2ce aux touristes asiatiques et surtout am\u00e9ricains, en nette augmentation, 3 quarts des acteurs se disent par ailleurs confiant pour la saison d'hiver, alors nous allons en parler avec notre invit\u00e9 qui est Patrick B\u00e9rod, directeur d'H\u00f4tellerie suisse en Valais, monsieur Bayrou bonjour d'abord, qu'est ce qui explique en fait que vous avez fait une bonne saison cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:10 > 0:05:29) [87%] : \r\nAlors une partie vient du travail de Suisse Tourisme et de Valve valise promotion et puis il y a je pense la situation \u00e9conomique qui est qui est relativement bonne aux \u00c9tats-Unis qui qui aide hein c'est ces touristes \u00e0 venir voyager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:29 > 0:05:32) [92%] : \r\nComment vous expliquez qu'il y ait plus d'Am\u00e9ricains justement qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:34 > 0:06:02) [94%] : \r\nComme je viens de le dire c'est \u00e7a d\u00e9pend des op\u00e9rations de promotion qui sont men\u00e9es par Suisse Tourisme Vall\u00e9e valises promotion d'autre part, et puis il y a aussi la situation \u00e9conomique des \u00c9tats-Unis qui est relativement bonne, surtout en cette p\u00e9riode et et \u00e7a, \u00e7a suffit pour d\u00e9cider les Am\u00e9ricains \u00e0 venir, ils aiment venir en Suisse, ils aiment l'Europe, l'Europe et pour eux c'est un c'est un pays attractif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:02 > 0:06:06) [88%] : \r\nEn revanche, il y a moins d'Europ\u00e9ens, pourquoi le franc fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:06 > 0:06:23) [92%] : \r\nExactement le le franc fort, joue toujours un r\u00f4le c'est c'est certain dans cette mesure, il est aussi en augmentation, je tiens \u00e0 relever, mais moins que que ces pays, les pays d'Asie et l'Am\u00e9rique du Nord, \u00e7a c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:23 > 0:06:28) [89%] : \r\n\u00e7a c'est pour cet \u00e9t\u00e9, qu'est-ce que vous, \u00e0 quoi vous attendez pour cet hiver, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9servations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:29 > 0:06:41) [86%] : \r\nAlors non, dans l'h\u00f4tellerie, il est r\u00e9servations ne sont plus des mois \u00e0 l'avance, il y a simplement et les tours op\u00e9rators qui bloquent des corps des contingents, mais tous les clients r\u00e9servent au dernier moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:41 > 0:06:42) [95%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a vous inqui\u00e8te \u00e7a monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:43 > 0:07:09) [91%] : \r\nPas vraiment les h\u00f4teliers valaisans et les h\u00f4teliers suisses se sont habitu\u00e9s, tous les h\u00f4teliers d'ailleurs se sont habitu\u00e9s \u00e0 cette mode de, de, de comportements cette des cette \u00e9volution comportementale des touristes et c'est la m\u00eame chose partout, alors il faut s'adapter et \u00e7a s'arrange juste le travail un peu plus compliqu\u00e9 parce qu'il faut tout organiser au dernier moment mais on le fait volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:09 > 0:07:34) [97%] : \r\nMerci beaucoup Patrick B\u00e9rod d'avoir \u00e9t\u00e9 avec le Jura a inaugur\u00e9 ce matin un tout nouveau parc d'innovation des nouveaux locaux pour promouvoir l'innovation et la recherche dans les domaines de la sant\u00e9 ou du m\u00e9dical, le Swiss Innovation Park \u00e9tait un des projets majeurs du canton du Jura pour d\u00e9velopper et diversifier son \u00e9conomie, on \u00e9coute Claude Henri Schaller Chef du service de l'\u00e9conomie et de l'emploi du canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:34 > 0:07:53) [91%] : \r\nPour nous, c'est extr\u00eamement important et int\u00e9ressant, parce que cette marque c'est \u00e7a Nov\u00e8s Sean permet aussi de faire valoir le savoir- faire des entreprises jurassiennes \u00e0 un niveau international tout en rapprochant aussi nos entreprises du monde de la recherche pour d\u00e9velopper de nouveaux produits pour d\u00e9velopper de nouvelles id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:53 > 0:08:21) [96%] : \r\nNous venons de la prendre, l'Union europ\u00e9enne reporte sa d\u00e9cision sur la dur\u00e9e de l'extension du pr\u00eat que si une d\u00e9cision que les ambassadeurs des 27 devraient prendre en d\u00e9but de semaine prochaine de violents incendies s\u00e9vissent actuellement dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Californie, les flammes ont ravag\u00e9 des milliers d'hectares, notamment dans les zones viticoles proches de Los Angeles et contraint \u00e0 l'\u00e9vacuation pr\u00e9ventive d'au moins 50000 personnes Marc Julmy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:23 > 0:08:45) [95%] : \r\nDes cam\u00e9ras de surveillance enregistrent la progression des flammes dans le comt\u00e9 de Sonoma, le spectacle est saisissant, certains t\u00e9moins \u00e9voquent des coul\u00e9es de lave d\u00e9valant les pentes d'un volcan, d'autres parlent d'incendie ils insaisissables, port\u00e9s par les rafales de vent, de leur c\u00f4t\u00e9, les secouristes et les pompiers tentent d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9valuer l'ampleur de la catastrophe et son impact pour les r\u00e9gions sinistr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:46 > 0:08:58) [92%] : \r\nPas s\u00fbr, dans le comt\u00e9 de Los Angeles, les derniers rapports confirmaient l'\u00e9vacuation de pr\u00e8s de 50000 r\u00e9sidents, on ne sait pas encore combien de maisons ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, il faudra attendre demain pour obtenir ce chiffre \u00e0 Dallas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:59 > 0:09:21) [96%] : \r\nLes autorit\u00e9s californiennes avaient plac\u00e9 l'ensemble de l'\u00c9tat en alerte rouge mais la s\u00e9cheresse et les bourrasques de vent ont fait le reste, m\u00eame les plus r\u00e9put\u00e9es, des zones de production viticole de Californie ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, comme ici \u00e0 gazer, ville qui abrite le vignoble du r\u00e9alisateur Francis Ford Coppola, pour les habitants \u00e9vacu\u00e9s ce matin, le r\u00e9veil est rude, et puis bon, je connais pas mal de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:21 > 0:09:29) [90%] : \r\nQui ont perdu leurs maisons dans les pr\u00e9c\u00e9dents incendies et je connais d\u00e9j\u00e0 quatre personnes, qui ont perdu la leur dans ce dernier feu c'est une dure r\u00e9alit\u00e9 : Roger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:30 > 0:09:42) [96%] : \r\nMais le p\u00e9ril num\u00e9ro un concerne les zones pas encore \u00e9vacu\u00e9es comme sur ces images, tourn\u00e9es en d\u00e9but de semaine en Californie, l'\u00e9t\u00e9 indien, une fois encore, ressemble \u00e0 l'enfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:44 > 0:10:04) [96%] : \r\nEn Bolivie, l'opposition descend dans la rue apr\u00e8s l'annonce de la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident sortant, Evo Morales-ce la victoire du leader de gauche annonc\u00e9 gagnant dans le premier tour provoque les foudres de son rival centriste, l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis et des pays latino- am\u00e9ricains r\u00e9clament un second tour et menacent de ne pas reconnaitre sa victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:06 > 0:10:25) [95%] : \r\nLa culture de l'avocat vaut son pesant d'or et les cartels de la drogue, l'ont bien compris, le Mexique et l'un des plus importants exportateurs d'avocats dans le monde, la culture de l'or Vert, comme on appelle l'avocat a permis \u00e0 l'\u00c9tat de Michoacan, principal producteur de sortir de la crise \u00e9conomique,.Maxime Kissou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:28 > 0:10:43) [94%] : \r\nSi la quoi les stylos dans l'\u00c9tat du Michoacan, une petite bourgade du centre du Mexique en \u00e9tat de si\u00e8ge, policiers, soldats et miliciens patrouillent tous craignent les narcotrafiquants qui s\u00e9vissent dans la r\u00e9gion, ici les criminels s'int\u00e9ressent \u00e0 l'or Vert local les cultures d'avocats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:44 > 0:10:57) [77%] : \r\nAh oui, \u00e0 Valognes, point, il y a du Crime organis\u00e9, les extorsions, vous avez entendu des kidnappings, bref pour toutes sortes de m\u00e9faits Opel et \u00e7a n'a, \u00e7a se perd non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:58 > 0:11:17) [95%] : \r\nL'avocat cultiv\u00e9 essentiellement dans le Michoacana p\u00e8se pas moins de 2 4 milliards de dollars en exportations, un commerce qui a sorti la province de la pauvret\u00e9, mais le futur du Business est d\u00e9sormais menac\u00e9 il y a quelques mois deux fonctionnaires am\u00e9ricains venus contr\u00f4l\u00e9 la qualit\u00e9 des r\u00e9coltes sont tomb\u00e9s dans une embuscade tendue par les narcotrafiquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:17 > 0:11:38) [86%] : \r\nFran\u00e7ois Matt\u00e9i marin est-allemande il autre proc\u00e8s, avant tout, c'est l'image qu'on renvoie qui est mauvaise pour les affaires, ce qui n'est bon pour personne, deuxi\u00e8mement \u00e7a ajoute encore de l'ins\u00e9curit\u00e9, chaque jour, on se r\u00e9veille en esp\u00e9rant que les \u00c9tats-Unis n'arr\u00eatent pas d'importer nos avocats en avez pour parce qu'ils sont nos plus importants clients dans souvenirs Ernest-Antoine tellement c'est pour le 28.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:40 > 0:11:47) [99%] : \r\nLa menace de l'arr\u00eat des importations brandie par les Am\u00e9ricains pourrait replonger la r\u00e9gion dans un marasme dont elle \u00e9merge \u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:48 > 0:11:57) [94%] : \r\nSinon, s'il n'y avait pas les cultures d'avocats o\u00f9 iraient travailler les gens, la plupart n'ont pas fini leurs \u00e9tudes, certains ont quitt\u00e9 le coll\u00e8ge, d'autres en ont m\u00eame pas achev\u00e9 l'\u00e9cole primaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:59 > 0:12:10) [88%] : \r\nCultiver l'or Vert, une activit\u00e9 dangereuse qui aiguise bien des app\u00e9tits sept policiers de si l'accord est Thilo ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 suspendus et mis \u00e0 l'enqu\u00eate pour avoir enlev\u00e9 un producteur et l'un de ses employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:12:10 > 0:12:11) [76%] : \r\nPareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:11 > 0:12:34) [96%] : \r\nRetour en Suisse o\u00f9 le prix de la meilleure cave suisse de ann\u00e9e''revient \u00e0 des Vaudois la Cave de la C\u00f4te \u00e0 Tolochenaz r\u00e9unit pr\u00e8s de 300 vignerons et 450 hectares de vigne, elle a su s\u00e9duire hier soir \u00e0 Berne lors de la 13\u00e8me \u00e9dition du Grand Prix du vin suisse, 2 de ses chasselas ont aussi \u00e9t\u00e9 prim\u00e9s, on \u00e9coute la r\u00e9action de l'\u00e9nologue de la Cave de la C\u00f4te Rodrigo Banto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:35 > 0:13:01) [87%] : \r\nLa concurrence est rude, parce que c'est un concours suisse, donc on a des caves des tout le Valais du Tessin de Suisse al\u00e9manique Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel de tous les cantons qui qui sont l\u00e0, qui apportent leur mais en ce champion la et et r\u00e9ussir \u00e0 faire \u00e7a, c'est, c'est vraiment un exploit et et nous, on s'attendait pas du tout, alors on est, on travaille depuis longtemps, on a beaucoup de prix, mais voil\u00e0, \u00e7a c'est encore quelque chose de tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:02 > 0:13:17) [94%] : \r\nDu sport maintenant en tennis, le duel entre Roger Federer et Stan Wawrinka aux Swiss Indoors \u00e0 B\u00e2le n'aura pas lieu, vainqueur hier de son huiti\u00e8me de finale, le joueur Vaudois s'est bless\u00e9 au dos en toute fin de match, il a annonc\u00e9 son forfait, tard hier soir, David Lemos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:19 > 0:13:31) [97%] : \r\n22 heures 8 hier soir, nous sommes dans le dernier jeu \u00e0 quelques points de la fin d'un huiti\u00e8me de finale intense entre Stan Wawrinka et l'Am\u00e9ricain frances Tiafoe lorsque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:33 > 0:13:46) [92%] : \r\n\u00e0 c'est petit peu mal au dos, l\u00e0 j'ai l'impression Stan cette nuit les lombaires, en tous cas l'impression du commentateur est la bonne, m\u00eame s'il est en mesure de finir le match, le Vaudois est en souffrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:46 > 0:13:56) [84%] : \r\nJe me suis bloqu\u00e9 le dos \u00e7a a bloqu\u00e9 : pas mal de choses sur si on ce dans mon corps, voil\u00e0, il y a 2, 3, 2, 3 petits bobos qui ressortent, je le sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:56 > 0:14:09) [93%] : \r\nWawrinka sert les dons joue tout sur chaque coup et finit par d\u00e9crocher la victoire, le public salive d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'id\u00e9e de son affrontement contre Federer sa d\u00e9cision tombera quelques minutes plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:09 > 0:14:25) [89%] : \r\nLa d\u00e9ception, elle est pr\u00e9sente, c'est clair, de savoir que j'ai bien commenc\u00e9, selon moi, j'aime bien jouer avec malheureusement je puisse pas je puisse parvenir \u00e0 demain pour un quart de finale ici en Suisse, mais, mais, voil\u00e0, je le fais attention, je fais attention \u00e0 mon corps et j'esp\u00e8re pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer le combat Paris- Bercy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:26 > 0:14:33) [97%] : \r\nParis- Bercy c'est la semaine prochaine, B\u00e2le continue sans Wawrinka, Federer b\u00e9n\u00e9ficiera aujourd'hui d'un jour de repos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:35 > 0:14:42) [93%] : \r\nEn football, en Europa League soir\u00e9e plut\u00f4t r\u00e9ussie pour les clubs suisses \u00e0 commencer par le FC B\u00e2le, vainqueur 1 0 on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:42 > 0:15:02) [96%] : \r\nFace \u00e0 Retaf\u00e8, il s'agit de la deuxi\u00e8me victoire pour les Rh\u00e9nans dans la comp\u00e9tition, ils occupent d\u00e9sormais la t\u00eate de leur groupe tout cas Miang Boys qui a battu les N\u00e9erlandais de Feyenoord 2 0 \u00e0 Berne Lugano a en revanche conc\u00e9d\u00e9 une d\u00e9faite 2 \u00e0 1 \u00e0 Malm\u00f6 en Su\u00e8de et figure \u00e0 la derni\u00e8re place de son groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:05 > 0:15:26) [96%] : \r\nTramelan devient capitale mondiale de l'halt\u00e9rophilie d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi et pour 2 jours, la cit\u00e9 du Jura bernois accueille son traditionnel challenge de 210 mais pour la premi\u00e8re fois le tournoi permet une qualification pour les Jeux olympiques, du coup, il accueille pr\u00e8s de 200 athl\u00e8tes venus d'une vingtaine de pays Aline Saretti Olivier Kurth ont suivi les champions chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:37 > 0:15:53) [93%] : \r\nC'est historique comme Chen Li Jun, ils sont 7 champions du monde \u00e0 fouler les plateaux de Tramelan cette fin de semaine pour la premi\u00e8re fois le Challenge 210 est qualificatif pour les Jeux olympiques, et c'est peu dire que la Star asiatique, il est venu avec des ambitions comme au cin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:53 > 0:16:02) [94%] : \r\nJe vais \u00e9videmment tout faire pour aller aux Jeux olympiques l'an prochain, la seule chose \u00e0 faire pour y parvenir, c'est d'encha\u00eener les comp\u00e9titions comme celle-ci, pour avoir toutes les chances d'y pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:02 > 0:16:12) [96%] : \r\nDu de chez les femmes, la Chine domine \u00e9galement la hi\u00e9rarchie internationale orgueil et qu\u00eate de perfection n'en sont pas moins exacerb\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:13 > 0:16:23) [95%] : \r\nAux Mondiaux remport\u00e9 que l'arrach\u00e9, je dois donc am\u00e9liorer l'\u00e9paul\u00e9-jet\u00e9 pour l'emporter au total des points je vais tenter de le faire ici pour me qualifier et surtout le reproduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:24 > 0:16:36) [89%] : \r\n182 athl\u00e8tes venus de 20 pays vont s'affronter sur les plateaux bernois, la preuve que le tournoi travelo a acquis une r\u00e9putation mondiale pour fa\u00e7onner ce est ceux la premi\u00e8re raison, c'est que c'est l'un des tournois qualificatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:36 > 0:16:42) [94%] : \r\nParmi les plus importants en vue des Jeux olympiques et la 2\u00e8me raison c'est la Suisse, c'est un pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:42 > 0:16:54) [87%] : \r\nTr\u00e8s attractif, avoir de la Mons Schachter enclench\u00e9 le Challenge 210 f\u00eatera son 50\u00e8me anniversaire l'an prochain, \u00eatre d'ores et d\u00e9j\u00e0 incontournable sur la sc\u00e8ne olympique cette ann\u00e9e, c'est une sacr\u00e9e carte de visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:55 > 0:17:07) [95%] : \r\nC'est un petit peu un anniversaire avanc\u00e9 mais je ne vous cache pas que par, par rapport \u00e0 cette comp\u00e9tition par rapport aux contacts qu'on a pu \u00e9tablir, on a d\u00e9j\u00e0 pris un petit peu les devants pour l'ann\u00e9e prochaine, fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:07 > 0:17:14) [91%] : \r\nCatherine Moore en attendant, place aux qualifications olympiques et comment dire \u00e7a ne va pas rigoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:16 > 0:17:37) [94%] : \r\nEt de la voile maintenant dimanche a lieu le d\u00e9part de la Transat Jacques-Vabre Transat en double entre Le Havre et Salvador de Bahia au Br\u00e9sil avec un \u00e9quipage 100 pourcent suisse au d\u00e9part, le Genevois Valentin Gautier et le zurichois Simon Koster Isabelle Musy les a rencontr\u00e9s la semaine derni\u00e8re \u00e0 la Trinit\u00e9-sur-Mer en plein pr\u00e9paratifs regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:38 > 0:17:53) [96%] : \r\nUn Genevois et un Z\u00fcrichois ensemble \u00e0 travers l'Atlantique un projet in\u00e9dit Valentin Gautier Simon Koster se sont rencontr\u00e9s lors de la Mini Transat, une course en solitaire sur des coques de noix de 6 m\u00e8tres 50, ils ont sympathis\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9 de voir plus grand ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:53 > 0:18:05) [87%] : \r\nL'union fait la force, quoi, alors, il y a plusieurs param\u00e8tres qui font que c'est int\u00e9ressant, Simon et suisse allemand moi je suisse roman dans un pays comme le n\u00f4tre, c'est quelque chose quand m\u00eame qui est assez porteur et au-del\u00e0 de \u00e7a, on s'est tr\u00e8s vite rendu compte qu'on \u00e9tait aussi tr\u00e8s compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:05 > 0:18:22) [82%] : \r\nJe un peu plus l'approche m\u00e9thodique vouloir mais des chiffres derri\u00e8re les choses, c'est clair que \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse, mais je m'en 2 d'alors une d\u00e9marche assez assez carr\u00e9, on va dire et \u00e7a c'est peut-\u00eatre Valentin il est peut-\u00eatre un peu plus son feeling.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:23 > 0:18:28) [97%] : \r\nMais ils ont un point commun : l'esprit de comp\u00e9tition, l'un et l'autre navigue pied au plancher et le mors aux dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:29 > 0:18:30) [88%] : \r\nElle supporte pas qu'on s'arrange pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:32 > 0:18:39) [87%] : \r\nJ'ai, j'ai la niaque j'en gros, esprit de comp\u00e9tition, quoi, donc des fois, je peux vraiment me mettre dans le rouge, de nouveau, \u00e7a peut \u00eatre une qualit\u00e9 comme un d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:40 > 0:18:46) [95%] : \r\nEn double, il faut bien choisir son bin\u00f4me passer 2 semaines dans l'espace confin\u00e9 d'un voilier de 13 m\u00e8tres peut \u00eatre source de tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:46 > 0:18:57) [83%] : \r\nC'est moi, \u00e7a c'est une bonne p\u00e2te oscille \u00e0 nouveau, on est quand m\u00eame plut\u00f4t compl\u00e9mentaire, moi je peux \u00eatre un peu, un peu comme moi un peu teigneux dans le comportement je crois que Simon est plut\u00f4t tr\u00e8s calme, donc \u00e7a je ne me fais pas trop de soucis, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:58 > 0:19:07) [96%] : \r\nLeur bateau flambant 9 est innovant et performant, mais la construction a pris du retard, ils ne l'ont mis \u00e0 l'eau que mi- septembre et ont livr\u00e9 une course contre- la-montre pour \u00eatre au d\u00e9part de la Route du caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:07 > 0:19:35) [90%] : \r\nLes Premi\u00e8re sensations que l'on a sont tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes mais on n'a pas eu assez de temps pour le prendre en main et pour vraiment dire : OK, on arrive et on veut, on veut, on veut gagner la course quoi \u00e7a serait \u00e7a serait compl\u00e8tement d\u00e9mesur\u00e9 d'dire \u00e7a apr\u00e8s on l'objectif, \u00e7a va \u00eatre de finir la course et si on arrive \u00e0 finir la course en avoir trop de p\u00e9pins et on arrive, on a tir\u00e9 sur le bateau, sans que les choses cassent trop vite, je pense qu'en pas tr\u00e8s mauvais r\u00e9sultat peut \u00eatre, peut \u00eatre, peut \u00eatre venu au bout de l'aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:35 > 0:19:37) [96%] : \r\nUn premier galop d'essai dans un projet au long cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:41 > 0:20:18) [91%] : \r\nLes Verts ont fait un carton, on peut le dire dimanche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils deviennent la 4\u00e8me force politique du pays, au conseil national et puis depuis dimanche, la question qui est sur toutes les l\u00e8vres et celle de leur l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 avoir un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors nous allons en parler aujourd'hui, dans notre rendez vous de la presse avec nos 2 invit\u00e9s, le r\u00e9dacteur en chef du Blick Christian d'horreur et puis Rouven Gueissaz \u00e0 qui bonjour monsieur, et puis Gourvennec Gueissaz correspondant RTS au au Palais f\u00e9d\u00e9ral bonjour Rouven bonjour Jennifer, je vais peut-\u00eatre commencer avec vous Christian d'horreur, franchement, quand vous voyez le score des Verts dimanche, vous l'avez vu venir vous y attendiez untel r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:19 > 0:20:29) [94%] : \r\nNon, je pensais comme tout le monde qui vont gagner un peu les Verts mais que \u00e7a sera une victoire historique, j'\u00e9tais, c'\u00e9tait vraiment une surprise pour moi Cowen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:30 > 0:21:13) [89%] : \r\nBon, on l'avait vu, on l'avait vu venir un peu \u00e0 un cette cette vague verte, le fait que au au National on pensait bien que les Verts allaient peut-\u00eatre d\u00e9passer le le PDC, c'est ce qui s'est produit ce que j'ai un peu moins vu venir c'est c'est des \u00e9lections surprise un celle de C\u00e9line Vara \u00e0 Neuch\u00e2tel directement aux \u00c9tats ou celle de ce jeune Al\u00e9manique Vert \u00e9galement Matthias Sophie dans le canton de Glaris cela aussi aux \u00c9tats directement, \u00e7a c'\u00e9tait des des petites surprises comme \u00e7a auquel personnellement je ne m'attendais pas du tout autre surprise, c'\u00e9tait la participation en baisse, \u00e7a, c'est plut\u00f4t la mauvaise nouvelle, la bonne, c'est que les jeunes en fait ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es, plus que d'habitude et l\u00e0 on voit que les manifestations pour le climat se sont concr\u00e9tis\u00e9s vraiment dans les urnes et \u00e7a sera un bon signal pour la d\u00e9mocratie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:13 > 0:21:26) [85%] : \r\nLa presse internationale un tit sur ce r\u00e9sultat verts, on va voir le monde en France, le New York Times eux- m\u00eame monsieur d'horreur c'est \u00e7a veut vraiment dire c'est un r\u00e9sultat spectaculaire, on peut le qualifier comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:26 > 0:22:11) [89%] : \r\nOui, en tout cas pour la Suisse, c'est assez spectaculaire, parce que si un parti gagne 1 pourcent 2 pourcent ou c'est d\u00e9j\u00e0 c'est plut\u00f4t normal mais c'est quand m\u00eame extraordinaire en Suisse qu'un parti qui gagne tellement peut-\u00eatre aussi la Suisse devient un peu un pays plus normal que la Suisse \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, ce 15 voulait dire par l\u00e0 qu'une Europe qu'on a aussi un sujet qui en vaut comme Lucky Lima, qui a plus d'influence sur des \u00e9lections que quand on voit \u00e7a tout de suite dans les r\u00e9sultats, il y a 4 ans, c'\u00e9tait la migration et c'\u00e9tait l'UDC qui a gagn\u00e9 \u00e0 beaucoup, et par contre \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait quand m\u00eame plus stable, avait pas telle diff\u00e9rence entre \u00e9lections \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:11 > 0:22:23) [87%] : \r\nJust eat nous Christian de rares, nous on est en Suisse romande toute la Suisse un a vot\u00e9 Vert dans la pratique comment se se se traduit cette conscience \u00e9cologique en Suisse al\u00e9manique dans leur quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:23 > 0:23:05) [85%] : \r\nOui, absolument, c'est la c'est la grande question \u00e0 ce qu'il veut, si on regarde les verts et les Verts et lib\u00e9raux, ils ont \u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent \u00e0 l'heure, a quand m\u00eame 80 pourcent qui n'ont pas vot\u00e9 Vert et on verra bon de voter Vert, c'est un peu en vaut mais quand il y aura les questions pratiques \u00e0 la base in plus cher les vols plus cher \u00e0 Hama, manger moins de viande, etc, et quand il aura des votations sur des sujets vers \u00e7a sera l\u00e0 o\u00f9 on verra si les gens sont vraiment pr\u00eats \u00e0 changer leur vie \u00e0 renoncer \u00e0 des choses de vivres vers ou si c'est plut\u00f4t \u00e0 et quand quand quand quand on vote Vert parce que ces renvois ok, qu'il y a pas d'autre sujet pour le moment que le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:05 > 0:23:54) [91%] : \r\nVous voulez dire un mot Rouven l\u00e0- dessus, non, \u00e7a c'est vrai qu'effectivement l\u00e0 on on voit cette vague verte c'est vrai qu'on entend aussi beaucoup parler des mesures qui pourraient \u00eatre prises, beaucoup plus de taxes, etc, comme dit Christian d'horaires en votation, c'est que les Suisses aussi vot\u00e9 avec le porte- monnaie quand il s'agira quand il y aura des r\u00e9f\u00e9rendums ou des initiatives qui vont vers davantage de de de des disons climat Friendly, l\u00e0 on verra si les Suisses sont pr\u00eats \u00e0 franchir ce pas \u00e9galement dire aussi que les Verts, finalement, c'est le parti qui souffrent le plus de l'effet yo-yo \u00e0 qui tout \u00e0 coup, flambe en votation dans les \u00e9lections qui recule, \u00e7a d\u00e9pend beaucoup de de l'actualit\u00e9, et \u00e7a on le verra aussi si dans 4 ans voire d\u00e9j\u00e0 avant, dans les cantons dans les diff\u00e9rentes \u00e9lections cantonales si les verts pourront confirmer vraiment ce ce bon r\u00e9sultat qu'ils ont eu dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:54 > 0:24:09) [89%] : \r\nAlors vous me tendez une perche pour poser la question que tout le monde se pose, c'est Anna d'arguments pour ceux qui disent qu'ils ne doivent pas ou en tout cas qui ne doivent pas avoir un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout de suite, Christian dorer sur cette question- l\u00e0 est-ce qu'il est l\u00e9gitime que les Verts revendiquent un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:09 > 0:25:20) [88%] : \r\nOui c'est c'est l\u00e9gitime du point de vue des Verts mais il faut quand m\u00eame la gare r\u00e9fl\u00e9chir si on veut changer la tradition suisse et la tradition c'est que ne s'y a pas de si\u00e8ge vacant, d\u00e9j\u00e0 on va on va r\u00e9\u00e9lire normalement tous les conseiller f\u00e9d\u00e9ral c'est arriv\u00e9 que 4 fois depuis 1000 de 1848 que quelqu'un n'\u00e9tait pas r\u00e9\u00e9lu et pour l'instant, s'il y a y a pas de de si\u00e8ges libre, elle, deuxi\u00e8mement, il faut qu'en m\u00e9moire, si c'est pas seulement un moment que les Verts ont du succ\u00e8s et c'est ce que ce sera la m\u00eame chose dans 4 ans, et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que les m\u00eames politiciens que 20 il y a 20 ans ou l'UDC est devenu fort l\u00e0, c'\u00e9tait l'argument, il faut attendre et ce que l'UDC sera vraiment fort c'est c'est de durer ou c'est qu'\u00e0 un moment, les m\u00eames politiciens emm\u00e8neront disent c'est urgent, il faut tout de suite donn\u00e9 aux Verts un conseiller f\u00e9d\u00e9ral moi personnellement je me pense plut\u00f4t qu'il faut, qu'est-ce que \u00e7a n'est pas tr\u00e8s urgent qu'il faut attendre et aussi les les verts qui sont d'un grand boulot un grand travail \u00e0 faire maintenant \u00e0 apprendre prendre d'influence \u00e0 Berne avec ce poids qu'ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:20 > 0:25:25) [80%] : \r\nEuro : Vanessa, qu'est ce que vous en pensez, la population, les a pl\u00e9biscit\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:25 > 0:25:53) [88%] : \r\nOui, alors bon, \u00e7a pose la question fondamentale de des institutions \u00e0 quel point sont-elles stable immuable en Suisse, en l'occurrence pour les Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a pose 2 questions : selon moi, le timing est-ce que c'est maintenant est-ce que c'est en cours de l\u00e9gislature quand tu auras une vacance ou est-ce que c'est dans 4 ans, quand ils auront ou pas confirm\u00e9 le r\u00e9sultat la 2\u00e8me question : c'est \u00e0 la place de qui, parce qu'effectivement, sans d\u00e9mission au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a voudrait dire que les Verts devraient attaquer l'un des conseillers f\u00e9d\u00e9raux pr\u00e9sents et l\u00e0, on voit mal qui il pourrait atteindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:53 > 0:26:02) [80%] : \r\nAlors on parle hier la bonne politique mais par exemple parle Inacio Cassis \u00e7a, on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 cette semaine, le si\u00e8ge du PLR et pourquoi pas attaquer le CESU du PDC si on respecte l'arithm\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:02 > 0:26:16) [91%] : \r\nPour le PDC garant quand m\u00eame de de tout le sang entrain et de stabilit\u00e9, surtout le PDC sera un alli\u00e9 de poids pour les Verts, durant la l\u00e9gislature parce que les Verts et la gauche en g\u00e9n\u00e9ral pourra pas travailler toute seule et on sait que le Centre un r\u00f4le \u00e9norme \u00e0 jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:16 > 0:26:17) [92%] : \r\nChristian dorer votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:18 > 0:26:41) [88%] : \r\nC'est ce qui est int\u00e9ressant, c'est que le PDC qui perd, il y a des dizaines d'ann\u00e9es, il perd chaque fois mais maintenant ils ont, ils ont beaucoup de poids, parce qu'avec les gauchisants une majorit\u00e9 pour faire un conseiller national avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vert et bien si vont avec l'UDC et les radicaux, ils ont la mar\u00e9e jaune majorit\u00e9 pour faire le contraire \u00e0 Zo\u00e9 alors c'est vraiment eux qui sont la cl\u00e9 de ce qui va se passer en d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:41 > 0:26:44) [86%] : \r\nOn pouvait faiseur de roi, c'est vrai que c'est les faiseurs de roi, le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:44 > 0:26:48) [93%] : \r\nOn peut se poser aussi la question, tout b\u00eatement, quel est l'Avantage des Verts aujourd'hui d'avoir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:49 > 0:27:17) [93%] : \r\nBon alors sa r\u00e9gularit\u00e9, cela dit, c'est d'avoir notamment acc\u00e8s \u00e0 l'administration de pouvoir vraiment participer \u00e0 l'\u00e9laboration des projets au coeur m\u00eame du pouvoir, \u00e7a c'est un Avantage, il y a aussi des avantages, hein, on l'a entendu chez nous avec, par exemple, L\u00e9onore Porchet qui dit de vouloir trop faire de compromis, on se on se br\u00fble les ailes et c'est pas forc\u00e9ment ce dont on a envie, donc voil\u00e0, il faut pour les Verts, je pense que la discussion va se poursuivaient, voir s'intensifier d'ici le mois de d\u00e9cembre, \u00e7a va \u00eatre c'est passionnant de voir comment ils vont se positionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:17 > 0:27:19) [83%] : \r\nChristian d'horaires, oui, non, non, je vous en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:19 > 0:27:37) [82%] : \r\nSeulement, ils ont, ils en ils en des \u00e9paisses Gr\u00e9goire il rigole Aritz elle \u00e9tait assez modeste, elle a pas dit absolument un conseiller f\u00e9d\u00e9ral et effectivement pour faire la politique, il a beaucoup d'avantages de Net, de ne pas \u00eatre dans le gouvernement, pour le moment, ils peuvent lutter plus fortement pour pour leur avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:37 > 0:27:52) [85%] : \r\nEt puis qui, hein, juste pour terminer, on a entendu cette semaine un forum le conseiller d'\u00c9tat, Genevois, Antonio Hodgers, qui, qui qui est pas d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, mais dit pas vraiment qu'il est int\u00e9ress\u00e9, enfin bon bref mais mais mais Christian d'horaires qui, quel profil aujourd'hui qui pourrait \u00eatre ce conseiller f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:52 > 0:28:24) [88%] : \r\nBen il faut s\u00fbrement quelqu'un qui a de l'exp\u00e9rience \u00e0 Berne en conseil national, donc conseiller aux \u00c9tats qui a de l'exp\u00e9rience dans un gouvernement alors Antonio Hodgers et une bonne possibilit\u00e9 il y a des go\u00fbts Larry s'il y a Bastien Girod, ils en il y a pas mal de verre qui en le Guillon le profil, mais ce qu'il faut penser aussi c'est plus important que le parti, ce qui a, qui a au moins 2 romans et un Tessinois dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et si on change la formule alors \u00e7a c'est plus important que le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:24 > 0:28:40) [93%] : \r\nMerci beaucoup Christian dorer Rouven Gueissaz d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous aujourd'hui et puis maintenant comme chaque vendredi nous retrouvons tout beau, la chronique d'Aur\u00e9lie Cuttat, qui revient sur ces informations, qui font du bien et qui vous ont peut-\u00eatre \u00e9chapp\u00e9 et cette semaine, c'est un tout beau sp\u00e9cial sommeil et r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:45 > 0:28:51) [91%] : \r\nNon, mais moi je, moi je croyais que je pourrais dormir une heure de plus cette semaine dans le second, je veux le faire je me faire un caf\u00e9 g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:56 > 0:29:09) [88%] : \r\nCe week- end, on gagne une heure de sommeil dont on peut pas vraiment dire qu'on la gagne, parce que rien n'est gratuit, alors attends, mais en fait il faut avancer ou reculer sa montre, avancer, reculer sa montre ce grand secret enfin r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en fin de chronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:11 > 0:29:44) [92%] : \r\nOh la bestiole, je reconnais, c'est une mouche, c'\u00e9tait, c'est elle qui transmet \u00e0 l'\u00eatre humain, le parasite de la maladie du sommeil maladie en passe d'\u00eatre \u00e9radiqu\u00e9e en Afrique, selon les historiens, elle aurait tu\u00e9 plus d'un 1000000 de personnes dans le bassin congolais \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, lors de la premi\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie en 1920 en 1970 aussi, elle aurait tu\u00e9 sans compter et l'OMS il y a 10 ans relever encore 10000 cas par an, mais depuis 2018, on en compte moins de 1000 par ann\u00e9e, en gros, si on continue la lutte, on pourrait venir \u00e0 bout de la mouche ts\u00e9-ts\u00e9 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:46 > 0:29:57) [88%] : \r\nCette nuit j'ai r\u00eav\u00e9 de Pascal Couchepin d\u00eener sonner chez moi, ils voulaient r\u00e9parer la plomberie, non, mais je me souviens de tous les d\u00e9tails, il avait une robe \u00e0 fleurs devant un p\u00e9nis du PS se souvenir de ses r\u00eaves, \u00e7a n'aurait rien du hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:58 > 0:30:33) [91%] : \r\nDans l'hypothalamus certains neurones sont charg\u00e9s de faire le tri entre les souvenirs des r\u00eaves qu'on trouve utile et ce qu'on veut directement mettre \u00e0 la poubelle de la m\u00e9moire, ce sont des scientifiques de l'universit\u00e9 de Nagoya, au Japon, qui viennent de le montrer pour la premi\u00e8re fois, alors, selon ces m\u00eames chercheurs si on ne se souvient d'aucun r\u00eave \u00e7a veut pas dire qu'on a des r\u00eaves inutiles et nul \u00e7a veut juste dire qu'on a des journ\u00e9es ultra- remplies et que notre cerveau a d\u00e9j\u00e0 pas mal de job pour stocker les souvenirs qu'on a fabriqu\u00e9 pendant la journ\u00e9e, \u00e9tudes se dit la journaliste t\u00e9l\u00e9 invert\u00e9br\u00e9s allez d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9s, elle doit pas r\u00eaver quoi Alain pas d'\u00e2me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:34 > 0:30:35) [99%] : \r\nC'est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:37 > 0:31:33) [88%] : \r\nUne question qui occupe beaucoup les Am\u00e9ricains s'\u00e9tend, c'est est-ce que dans ce documentaire, la pieuvre a dit est en train de r\u00eaver, c'est David Gill, un biologiste qui a film\u00e9 cette pieuvre chez lui dans le quart d'un un documentaire pour PBS et pour lui aucun doute cette pieuvre changent de couleur en dormant dont elle r\u00eave son hypoth\u00e8se, c'est qu'elle Revit des sc\u00e8nes de chasse au crabe et le moment o\u00f9 elle doit se camoufler non mais \u00e7a c'est joli \u00e7a, regarde, tu as vu la pieuvre a toujours fascin\u00e9 les scientifiques avec ces pr\u00e9tendus 9 cerveau et prouver qu'elle r\u00eave red\u00e9finir est absolument tous nos a priori sur les pieuvre les scientifiques, les journalistes sur le monde, bon alors ma montre Clarke louve l'avance moi je regarde mon t\u00e9l\u00e9phone, il fait tout tout seul, sinon j'ai un truc mn\u00e9motechnique, vu que la Terre tourne \u00e0 droite dans le sens de marche si on recule sa montre les vaches donnent du lait en retard, ce qui fait qu'elles dorment debout, ce qui fait qu'il fait noir, plus vite le soir logique de rien \u00e0 la semaine prochaine, plus une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:36 > 0:31:56) [88%] : \r\nQue leur lequel vous donne rendez- vous \u00e0 Kourou pr\u00e8s de Del\u00e9mont l'occasion de d\u00e9couvrir les site jurassien de l'important partent suisse de l'innovation, nous vous en parlions tout \u00e0 l'heure \u00e0 12 45 \u00e0 site inaugur\u00e9 ce matin, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie r\u00e9gionale et \u00e9galement tourn\u00e9 vers l'\u00e9tranger, vous d\u00e9couvrirez tout \u00e7a ce soir d\u00e8s 19 heures sur RTS Un voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:56 > 0:32:02) [87%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o St\u00e9phane Thi\u00e9baut et puis ce soir, vous retrouvez Darius Rajpar, \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:10 > 0:32:14) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:23 > 0:32:32) [79%] : \r\nBen RTS bah oui c'est vrai, en plus, nous c'est vrai bah moi je d\u00e9range, mais moi si tu veux ce on veut, place \u00e0 la presse, Sally Fava je \u00e7a va bien et toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:32 > 0:32:41) [73%] : \r\nOui moi dans \u00e7a prend du nombre, moi je ne pense \u00e0 S\u00e9ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:42 > 0:32:48) [82%] : \r\nMais \u00e7a ne veut pas annoncer de marche annonc\u00e9e demain justement notre r\u00f4le aussi en retard, soutenir les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:48 > 0:33:06) [80%] : \r\nDonc, \u00e7a chauffe, bon on aimerait savoir voil\u00e0 on a quoi, l\u00e0, on attend 3 40 c'est dans le r\u00e9quisitoire, \u00e7a marche en trouve belle journ\u00e9e fran\u00e7aise c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:26 > 0:33:33) [77%] : \r\nPetite cuite petites truites cru chez ce cher Serge, je ne bouge pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:43 > 0:33:52) [76%] : \r\nChez ce cher Serge pas et nous en chaussettes s\u00e8chent sont chez seul cher Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:55 > 0:33:59) [85%] : \r\nLes chaussettes de l'archiduchesse sont chez ce cher Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:00 > 0:34:29) [74%] : \r\nJe ai pas son seul sa chute oh bah, c'est des chaussettes du chasseur qui s'est Serge \u00e7a \u00e7a soeur en fait, en plus, dans bon mais quelle magnifique photo avec ici ce petit rien-t-on cela voil\u00e0 je voudrais tu vois oui je sais je suis, je suis un peu dissip\u00e9, je sais, je bouge pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:41 > 0:34:44) [87%] : \r\n2 minutes 30 non Apple 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:50 > 0:34:54) [93%] : \r\n\u00e7a va mieux \u00e0 plus raison, l\u00e0 ils sont forts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:58 > 0:34:59) [95%] : \r\nQuel talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:00 > 0:35:03) [86%] : \r\n\u00e7a me gratte la mais je peux pas trop bouger parce que sinon je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:55 > 0:39:10) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour les brouillards ont \u00e9t\u00e9 un peu plus r\u00e9sistant que pr\u00e9vu ce matin, notamment sur le plateau, \u00e9galement en r\u00e9gion genevoise tout ceci devrait se dissiper cet apr\u00e8s- midi pour laisser place \u00e0 un g\u00e9n\u00e9reux soleil Les haute pression gagnent du terrain, elles nous viennent d'Espagne, on voit largement qu'elle repousse ces nuages cette nuit vers l'est et le nord de l'Europe, mais attention \u00e0 ce front que vous voyez sur les \u00eeles britanniques lui va nous concerner, pour le d\u00e9but de la semaine prochaine mais pour cet apr\u00e8s- midi 7 ans donc large les g\u00e9n\u00e9raux soleil sur une bonne partie du territoire quelques voiles de du \u00e2ge \u00e9lev\u00e9 au Tessin, dans les Grisons quelques nuages qui pourrait s'accrocher sur les Pr\u00e9alpes et puis aussi quelques poches de r\u00e9sistance peut-\u00eatre autour de la r\u00e9gion des Trois-Lacs, les temp\u00e9ratures tr\u00e8s agr\u00e9able pour une fois, le mois d'octobre 18 19 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 17 degr\u00e9s autour du L\u00e9man 16 17 degr\u00e9s sur le plateau 15 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres notons \u00e9galement ce 20 degr\u00e9s au Tessin concernant les vents tr\u00e8s faibles peu perceptible l\u00e9g\u00e8re bise sur le plateau sans qu'il y a 15 kilom\u00e8tres heure 10 20 kilom\u00e8tres heure sur le Jura et ce vent de Sud-Est en haute et moyenne montagne entre 10 et 20 kilom\u00e8tres heure, la journ\u00e9e de samedi du statut, \u00e9galement, un peu comme aujourd'hui avec un sommet entre 600 et 800 m\u00e8tres ailleurs d\u00e9j\u00e0 beaucoup de soleil, le stratus devraient se dissiper \u00e0 la mi- journ\u00e9e, pour une fois de plus laisser place l'apr\u00e8s- midi, un large et les g\u00e9n\u00e9reux soleil, vous le voyez sur l'ensemble du territoire peut-\u00eatre encore ces quelques poches de r\u00e9sistance sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs en Suisse al\u00e9manique \u00e9galement les temp\u00e9ratures avec de belles amplitude 1 3 degr\u00e9s le matin \u00e0 1000 m\u00e8tres 20 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi 5 6 degr\u00e9s ne va pas dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 21 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi 18 degr\u00e9s autour du d\u00e9ment 16 17 degr\u00e9s sur le plateau 20 degr\u00e9s dans les Grisons au Tessin \u00e9galement les vents qui iront pilot\u00e9 demain au sud- ouest 5 10 kilom\u00e8tres heure toujours tr\u00e8s peu de vent, r\u00e9gion peine 15 30 kilom\u00e8tres heure sur le Jura puis un vent de secteur sud en haute et moyenne montagne de 20 \u00e0 35 kilom\u00e8tres heure, la journ\u00e9e de dimanche, \u00e0 l'image de celle de samedi avec du stratus le matin, une fois de plus, \u00e7a devrait se lever en mi- journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures qui reste tr\u00e8s agr\u00e9able et puis en soir\u00e9e, l'arriv\u00e9e de quelques nuages par le nord- ouest, en pr\u00e9mices \u00e0 cette perturbation attendue pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, nous sommes aujourd'hui le vendredi 25 octobre j'aurai le plaisir et l'Avantage de vous retrouver ici, \u00e0 cette m\u00eame place, apr\u00e8s le journal, ce soir \u00e0 toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:34 > 0:39:41) [86%] : \r\nIci, l'accusation a r\u00e9vision des histoires.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T11:41:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030514", "durationSec": 106, "title": "MI AVOCATS CARTELS_RTS000001993114", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa culture de l'avocat vaut son pesant d'or...et les cartels de la drogue l'ont compris....Le Mexique est l'un des plus importants exportateurs d'avocats dans le monde.... La culture de \"l'or vert\" a permis \u00e0 l'Etat du Michoacan, principal producteur, de sortir de la crise \u00e9conomique....Maxime Kissou...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030515", "durationSec": 22, "title": "MI BOLIVIE RESULTATS_RTS000001993054", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((La Paz, Bolivie)) En Bolivie, l'opposition descend dans la rue apr\u00e8s l'annonce de la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident sortant Evo Morales.... La victoire du leader de gauche, annonc\u00e9 gagnant d\u00e8s le premier tour, provoque les foudres de son rival centriste.... L'Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis et des pays latino-am\u00e9ricains r\u00e9clament un second tour et menacent de ne pas reconnaitre sa victoire...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030516", "durationSec": 28, "title": "MI EUROPA LEAGUE_RTS000001993042", "excerpt": "Victoire du FC B\u00e2le qui s'est impos\u00e9 sur le score de 1 but \u00e0 0 face \u00e0 Getafe au terme du 3e match des phases de groupes du groupe C de l'UEFA Europe League de football 2019 - 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030517", "durationSec": 110, "title": "MI HALTEROPHILIE CHINOIS_RTS000001993145", "excerpt": "Durant 2 jours, le traditionnel tournoi d'halt\u00e9rophilie Challenge 210 accueille de nombreux sportifs internationaux dont les meilleurs comp\u00e9titeurs chinois qui veulent obtenir leurs qualifications pour les Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Tokyo.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TRAMELAN"], "thematicThemes": ["HALT\u00c9ROPHILIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030518", "durationSec": 82, "title": "MI INCENDIES CALIFORNIE_RTS000001993167", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nDans l'actualit\u00e9 internationale.. de violents incendies s\u00e9vissent actuellement dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Californie.... Les flammes ont ravag\u00e9 des milliers d'hectares, notamment dans les zones viticoles proches de Los Angeles et contraint \u00e0 l'\u00e9vacuation pr\u00e9ventive d'au moins 50'000 personnes....Marc Julmy...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030519", "durationSec": 123, "title": "MI NAVIGATEUR GAUTIER PORTRAIT_RTS000001993133", "excerpt": "A la veille du d\u00e9part de la Transat en double Jacques-Vabre entre le Havre et Salvador de Bahia au Br\u00e9sil, les deux navigateurs et co\u00e9quipiers suisses Valentin Gautier et Simon Kosters effectuent les derniers r\u00e9glages de leur voilier et esp\u00e8re terminer cette course sans avaries.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORBIHAN"], "thematicThemes": ["TRANSAT EN DOUBLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030520", "durationSec": 23, "title": "MI PRIX DU VIN SUISSE VD_RTS000001993163", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEt le prix de ''la meilleure cave suisse de l'ann\u00e9e'' revient \u00e0 des vaudois.... La Cave de la C\u00f4te \u00e0 Tolochenaz r\u00e9unit pr\u00e8s de 300 vignerons et 450 hectares de vigne. Elle a su s\u00e9duire hier soir \u00e0 Berne lors de la 13\u00e8me \u00e9dition du Grand prix du vin suisse... Deux de ses chasselas ont aussi \u00e9t\u00e9 prim\u00e9s...on \u00e9coute La r\u00e9action de l'\u00e9nologue de la Cave de la C\u00f4te, Rodrigo Banto....", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030521", "durationSec": 22, "title": "MI RDV PRESSE VAGUE VERTE 2_RTS000001993092", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes verts ont fait un carton dimanche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils deviennent la quatri\u00e8me force politique du pays au conseil national... et depuis dimanche dernier la question qui est sur toutes les l\u00e8vres, est celle de leur l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 avoir un si\u00e8ge au conseil f\u00e9d\u00e9ral... nous allons en parler dans notre rendez vous de la presse de ce vendredi avec La r\u00e9dacteur en chef \"Le Blick\"Christian Dorer, et Rouven Gueissaz, Correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral... ((R\u00e9action d'abord dimanche quand vous voyez le score des verts au conseil national, vous l'avez vu venir ? La presse internationale titre sur ce r\u00e9sultat, le monde, le New York times m\u00eame, r\u00e9sultat spectaculaire ? La suisse toute enti\u00e8re a vot\u00e9 vert, mais dans la pratique, comment se traduit cette conscience \u00e9cologique dans le quotidien des al\u00e9maniques ? Si la suisse romande et la suisse al\u00e9manique ont souhait\u00e9 verdir le parlement, veulent-t-ils alors verdir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? et quand ? Sur cette question il faut prendre en compte le message de la population ? Un chiffre : 31% des votants ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement, le pourcentage le plus important depuis 60ans selon la NZZ ? Un probl\u00e8me ? Est-ce que la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit refl\u00e9ter le Parlement ? Si les verts doivent avoir un si\u00e8ge, quand ? Est-ce qu'on peut r\u00e9compenser un parti sur le court terme ? c'est pr\u00e9matur\u00e9 ? Les verts ont progress\u00e9 en 2007 et ont recul\u00e9 en 2011, qui sait s'ils feront un si bon score dans 4 ans ? Changer rapidement de conseiller f\u00e9d\u00e9ral pas bon pour la stabilit\u00e9 de la Suisse, c'est un argument valable ? Pourquoi parle-t-on du si\u00e8ge d'Ignazio Cassis apr\u00e8s tout si on reste dans l'arithm\u00e9tique c'est le si\u00e8ge du PDC qu'il faut attaquer ? Faut-t-il red\u00e9finir la formule arithm\u00e9tique ? Dans le Bilck.... Regula Ritz pr\u00e9sidente de verts demande une nouvelle formule magique avec 2 membres des 2 formations les plus grandes, et un si\u00e8ge pour les 3 partis suivant, bonne id\u00e9e ? Et la bonne vieille id\u00e9e d'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres est \u00e0 nouveau sur le tapis qu'est-ce que vous en pensez ? Au fond Quel est l'avantage pour les verts de si\u00e9ger au conseil f\u00e9d\u00e9ral ? Dans l'\u00e9mission forum : Antonio Hodgers ne dit pas non ? Qui pourrait faire le job ? Et quel profil ?))", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030522", "durationSec": 84, "title": "MI ROGER KOPPEL_RTS000001993151", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nIl est l'un des mieux \u00e9lus au conseil national, la star de la politique zurichoise, l'UDC Roger K\u00f6ppel, ne participera pas au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection aux Conseil des Etats...Le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, arriv\u00e9 3\u00e8me au 1er tour, retire sa candidature... L'UDC ne veut pas menacer la r\u00e9\u00e9lection du sortant lib\u00e9ral-radical Ruedi Noser.... Jean-Marc Heuberger...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030523", "durationSec": 19, "title": "MI SONORE INNOVATION_RTS000001993135", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe Jura a inaugur\u00e9 ce matin un tout nouveau parc d'innovation...des nouveaux locaux pour promouvoir l'innovation et la recherche.... dans les domaines de la sant\u00e9 ou du m\u00e9dical notamment.... Le Swiss Innovation Park \u00e9tait un des projets majeurs du canton du Jura pour developper et diversifier son \u00e9conomie....On \u00e9coute Claude Henri Schaller Chef du service de l'\u00e9conomie et de l'emploi du canton du Jura...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030524", "durationSec": 27, "title": "MI SONORE VIN VD_RTS000001993164", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes acteurs du tourisme valaisan satisfaits de leur saison estivale.... C'est ce que r\u00e9v\u00e8le le barom\u00e8tre de l'observatoire valaisan du tourisme... Zermatt est la station qui tire le meilleur bilan, gr\u00e2ce aux touristes asiatiques et surtout am\u00e9ricains en nette augmentation....Trois quart des acteurs se disent par ailleurs confiant pour la saison d'hiver....nous allons en parler avec notre invit\u00e9, Patrick B\u00e9rod, directeur d'H\u00f4tellerie suisse Valais....", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030525", "durationSec": 26, "title": "MI SWITZERLAND INNOVATION PARK_RTS000001993130", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nComme chaque vendredi, nous retrouvons ToutBo, la chronique d'Aur\u00e9lie Cuttat qui revient sur ces infos qui font du bien et qui vous ont peut-\u00eatre \u00e9chapp\u00e9...Cette semaine...Un TOUTBO sp\u00e9cial sommeil et r\u00eave...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030526", "durationSec": 32, "title": "MI TOURISME ESTIVAL VS_RTS000001993031", "excerpt": "A la suite d'un blocage du dos survenu lors de son match des 8e de finale du Tournoi de B\u00e2le, le joueur de tennis suisse Stan Wawrinka a d\u00e9clar\u00e9 forfait pour la suite de la comp\u00e9tition et il ne pourra pas rencontrer son compatriote Roger Federer en quart-de-finale.\nItw Stan Wawrinka.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030527", "durationSec": 175, "title": "MI TOUT BO_RTS000001993086", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUTTAT, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030528", "durationSec": 78, "title": "MI WAWRINKA SWISS INDOOR_RTS000001993121", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910031019", "summary": "Halt\u00e9rophiles chinois et chinoises s'entra\u00eenant.\nItw Chen Lijun, halt\u00e9rophile chinois champion du monde de la cat\u00e9gorie des moins de 73 kgs.\nItw Wanqiong Zhang, halt\u00e9rophile chinoise vice-championne du monde de la cat\u00e9gorie des moins de 55 kgs.\nItw Li Hao, chef de la d\u00e9l\u00e9gation chinoise d'halt\u00e9rophilie.\nItw St\u00e9phane Lauper, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation du tournoi Challenge 210.", "id": "2031407", "visualThemes": ["HALT\u00c9ROPHILIE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["TRAMELAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031021", "summary": "Trinit\u00e9-sur-Mer.\nNavigateurs suisses Valentin Gauthier et Simon Koster pr\u00e9parant leur bateau puis naviguant.\nItw Valentin Gauthier.\nItw Simon Koster.\nmorbihan transat en double", "id": "2031409", "visualThemes": ["TRANSAT EN DOUBLE"], "visualGeographicals": ["MORBIHAN"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803115", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053699", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1833473", "internalArchiveId": "AA1905833009", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "March\u00e9s de Suisse : Locarno", "publicationDate": "2019-10-25T10:52:00Z", "durationSec": 179, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10800363", "imageURL": "http://www.rts.ch/10771329.image", "alternativeTitle": ["March\u00e9s de Suisse : Locarno", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["La Piazza grande, l'une des plus c\u00e9l\u00e8bres du pays au bord du Lac Majeur, c'est le coeur historique et culturel de la ville. Sur les galets qui la recouvrent depuis sa cr\u00e9ation \u00e0 la fin du XVIII\u00e8me si\u00e8cle, on se prom\u00e8ne, on se retrouve, on fait ses courses. La moiti\u00e9 du march\u00e9 est consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019artisanat local, l\u2019autre moiti\u00e9 aux sp\u00e9cialit\u00e9s gastronomiques tessinoises. Pas de doute, l'Italie n'est pas loin..."], "variantIds": ["ece-10800363"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T01:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049094\r\nDate de transcription : 27-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:21 > 0:00:39) [92%] : \r\nLa Piazza Grande et de Locarno, la plus grande est l'une des plus c\u00e9l\u00e8bres du pays au bord du lac Majeur est th\u00e9\u00e2tre \u00e0 ciel ouvert, une fois par semaine \u00e0 la Piazza Grande et les prix sont plus petits, venez nous y trouver tous les jeudis \u00e0 Locarno, aucun doute, l'Italie n'est pas loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:40 > 0:00:55) [85%] : \r\nVous pouvez contester le prix mais pas la marchandise, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e, bon sur du 1000 volts pendant toute la dur\u00e9e du march\u00e9 Bruno le prix qu'\u00e0 l'abri, assure le spectacle et KwanDong et quand tu viendras je t'offrirai une belle rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:57 > 0:01:07) [91%] : \r\nLa Piazza Grande et c'est le coeur historique et culturel de la ville sur les galets qui la recouvre, depuis sa cr\u00e9ation \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, on se prom\u00e8ne, on se retrouve, on fait ses courses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:08 > 0:01:10) [92%] : \r\nLa moiti\u00e9 du march\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 l'artisanat, l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:12 > 0:01:22) [76%] : \r\nL'autre moiti\u00e9 aux sp\u00e9cialit\u00e9s gastronomiques tessinoise Assad le bordel nos formats, je vois que, bon, il y a ceux qui font go\u00fbter et encore go\u00fbt\u00e9 bon du format de la preuve \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:22 > 0:01:33) [86%] : \r\nComme Rocco Esposito, le vendeur de fromages et de charcuteries des Grisons sur tous les march\u00e9s, je fais comme \u00e7a, je mets mes produits en avant Givet Givet avais et ma foi, s'affrontent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:33 > 0:01:42) [84%] : \r\nCe n'et il y a ceux qui sont pr\u00eats, destin\u00e9s \u00e0 nourrir les gens comme Philippe, le cuisinier il n\u00e9 sur la table de l'\u00e9picerie tenue par ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:44 > 0:01:50) [86%] : \r\nLa sp\u00e9cialit\u00e9 de Filippo c'est la polenta mascarpone mais il cuisine aussi des tas de bons petits plats, une pelle pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:52 > 0:02:08) [83%] : \r\nTout pr\u00e8s, pour \u00eatre mang\u00e9s, moi je suis \u00e0 la retraite mais je fais tout \u00e7a par plaisir, pour voir les personnes qui sont \u00e0 l'arr\u00eat \u00e0 la retraite comme moi pour Art, les jeunes femmes qu'ils arrivent pas mon John indique et tout \u00e7a, c'est un plaisir d'un c\u00f4t\u00e9 pleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:09 > 0:02:18) [87%] : \r\nIl y a aussi ceux qui ne se pas souvent parmi eux Pascal Favre, le chevrier du Val Verzasca il vend ses fromages sur le march\u00e9 de Locarno depuis 34 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:19 > 0:02:32) [85%] : \r\nMais pour une femme n'est pas en prennent de l'Mercato ira \u00e0 Einstein qui a, il y a 30 ans compte le march\u00e9 \u00e9tait dans la vieille ville, j'avais 5 ans et je venais avec ma grand- m\u00e8re qui font acheter les d\u00e9licieux fromages de ce monsieur Mazzini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:33 > 0:02:46) [89%] : \r\nCes petits instants c'est des petites choses qui qui donne un petit peu de valeur \u00e0 la vie \u00e9clate tr\u00e8s l'expression ou en couleur, colle \u00e0 merveille au caract\u00e8re du march\u00e9 de Locarno, les producteurs et les marchands, ils sont tellement attachants et charismatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:46 > 0:02:57) [74%] : \r\nOrl\u00e9ans, Lyon lire Lyon Lyon la lev\u00e9e mus\u00e9e Djamena c'est pas normal ou ailleurs au retrouve notre artiste Bruno le primeur calabrais qui fait rire ses clients par sont pas toujours.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T10:22:02Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAOUF, Mika\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1785091", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049094", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2027830", "internalArchiveId": "AA1910027442", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Forum en diff\u00e9r\u00e9 du 25.10.2019", "publicationDate": "2019-10-25T09:00:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-18T07:34:07Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1803119", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT053703", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3970B7FA-6C1F-47C6-87D1-849387B5081F", "internalArchiveId": "3970B7FA-6C1F-47C6-87D1-849387B5081F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dominique Fernandez, \u00e9crivain, pour son ouvrage \"Simenon, m\u00e9moires intimes\" (Ed. Presses de la Cit\u00e9)", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "En 1980, \u00e0 77 ans, ouvre faite (il a arr\u00eat\u00e9 d'\u00e9crire des romans en 1972), Simenon s'attelle \u00e0 ce qu'il sait \u00eatre son dernier livre, ses M\u00e9moires. Lui qui sa vie durant, le long de 192 romans, est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des autres, de \"l'homme nu\", avec ses f\u00ealures, va se confronter \u00e0 lui-m\u00eame. Il se raconte, montre l'individu Simenon au-del\u00e0 de la l\u00e9gende de l'\u00e9crivain, sans fard, en toute sinc\u00e9rit\u00e9, avec humilit\u00e9 - son enfance li\u00e9geoise, sa prolifique carri\u00e8re de romancier \u00e0 succ\u00e8s, ses nombreux voyages, ses amours difficiles, ses regrets... Les M\u00e9moires intimes (Ed. Presses de la Cit\u00e9) sont \u00e0 la fois le r\u00e9cit d'une vie dans le si\u00e8cle et ses convulsions, une confession et un d\u00e9chirant dialogue avec sa fille Marie-Jo, qui s'est donn\u00e9 la mort en 1978 \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans, et dont Simenon publie textes, po\u00e8mes et chansons. A sa parution en octobre 1981, Les M\u00e9moires intimes furent salu\u00e9es comme un monument, le couronnement, et presque l'explication, d'une ouvre hors du commun. La pr\u00e9sente \u00e9dition est accompagn\u00e9e d'une pr\u00e9face de Dominique Fernandez, de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, sur l'\u00e9criture autobiographique chez Simenon. Dominique Fernandez est l'invit\u00e9 de Lydia Gabor.\r\n\r\n* * En 1980, \u00e0 77 ans, ouvre faite (il a arr\u00eat\u00e9 d'\u00e9crire des romans en 1972), Simenon s'attelle \u00e0 ce qu'il sait \u00eatre son dernier livre, ses M\u00e9moires. Lui qui sa vie durant, le long de 192 romans, est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des autres, de \"l'homme nu\", avec ses f\u00ealures, va se confronter \u00e0 lui-m\u00eame. Il se raconte, montre l'individu Simenon au-del\u00e0 de la l\u00e9gende de l'\u00e9crivain, sans fard, en toute sinc\u00e9rit\u00e9, avec humilit\u00e9 - son enfance li\u00e9geoise, sa prolifique carri\u00e8re de romancier \u00e0 succ\u00e8s, ses nombreux voyages, ses amours difficiles, ses regrets... Les M\u00e9moires intimes (Ed. Presses de la Cit\u00e9) sont \u00e0 la fois le r\u00e9cit d'une vie dans le si\u00e8cle et ses convulsions, une confession et un d\u00e9chirant dialogue avec sa fille Marie-Jo, qui s'est donn\u00e9 la mort en 1978 \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans, et dont Simenon publie textes, po\u00e8mes et chansons. A sa parution en octobre 1981, Les M\u00e9moires intimes furent salu\u00e9es comme un monument, le couronnement, et presque l'explication, d'une ouvre hors du commun. La pr\u00e9sente \u00e9dition est accompagn\u00e9e d'une pr\u00e9face de Dominique Fernandez, de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, sur l'\u00e9criture autobiographique chez Simenon. Dominique Fernandez est l'invit\u00e9 de Lydia Gabor.", "durationSec": 3424, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10773866", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicThemes": ["roman policier", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Simenon, Georges"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 25.10.2019", "Dominique Fernandez \"Simenon, m\u00e9moires intimes\" Ed. Presses de la Cit\u00e9 / ENSD_2019-10-25T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 25.10.2019", "Dominique Fernandez \"Simenon, m\u00e9moires intimes\" Ed. Presses de la Cit\u00e9 / ENSD_2019-10-25T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["En 1980, \u00e0 77 ans, \u0153uvre faite (il a arr\u00eat\u00e9 d'\u00e9crire des romans en 1972), Simenon s'attelle \u00e0 ce qu'il sait \u00eatre son dernier livre, ses M\u00e9moires. Lui qui sa vie durant, le long de 192 romans, est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des autres, de \"l'homme nu\", avec ses f\u00ealures, va se confronter \u00e0 lui-m\u00eame. Il se raconte, montre l'individu Simenon au-del\u00e0 de la l\u00e9gende de l'\u00e9crivain, sans fard, en toute sinc\u00e9rit\u00e9, avec humilit\u00e9 - son enfance li\u00e9geoise, sa prolifique carri\u00e8re de romancier \u00e0 succ\u00e8s, ses nombreux voyages, ses amours difficiles, ses regrets... Les M\u00e9moires intimes (Ed. Presses de la Cit\u00e9) sont \u00e0 la fois le r\u00e9cit d'une vie dans le si\u00e8cle et ses convulsions, une confession et un d\u00e9chirant dialogue avec sa fille Marie-Jo, qui s'est donn\u00e9 la mort en 1978 \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans, et dont Simenon publie textes, po\u00e8mes et chansons. A sa parution en octobre 1981, Les M\u00e9moires intimes furent salu\u00e9es comme un monument, le couronnement, et presque l'explication, d'une \u0153uvre hors du commun. La pr\u00e9sente \u00e9dition est accompagn\u00e9e d'une pr\u00e9face de Dominique Fernandez, de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, sur l'\u00e9criture autobiographique chez Simenon. Dominique Fernandez est l\u02b9invit\u00e9 de Lydia Gabor.", "En 1980, \u00e0 77 ans, \u0153uvre faite (il a arr\u00eat\u00e9 d'\u00e9crire des romans en 1972), Simenon s'attelle \u00e0 ce qu'il sait \u00eatre son dernier livre, ses M\u00e9moires. Lui qui sa vie durant, le long de 192 romans, est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des autres, de \"l'homme nu\", avec ses f\u00ealures, va se confronter \u00e0 lui-m\u00eame. Il se raconte, montre l'individu Simenon au-del\u00e0 de la l\u00e9gende de l'\u00e9crivain, sans fard, en toute sinc\u00e9rit\u00e9, avec humilit\u00e9 - son enfance li\u00e9geoise, sa prolifique carri\u00e8re de romancier \u00e0 succ\u00e8s, ses nombreux voyages, ses amours difficiles, ses regrets... Les M\u00e9moires intimes (Ed. Presses de la Cit\u00e9) sont \u00e0 la fois le r\u00e9cit d'une vie dans le si\u00e8cle et ses convulsions, une confession et un d\u00e9chirant dialogue avec sa fille Marie-Jo, qui s'est donn\u00e9 la mort en 1978 \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans, et dont Simenon publie textes, po\u00e8mes et chansons. A sa parution en octobre 1981, Les M\u00e9moires intimes furent salu\u00e9es comme un monument, le couronnement, et presque l'explication, d'une \u0153uvre hors du commun. La pr\u00e9sente \u00e9dition est accompagn\u00e9e d'une pr\u00e9face de Dominique Fernandez, de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, sur l'\u00e9criture autobiographique chez Simenon. Dominique Fernandez est l\u02b9invit\u00e9 de Lydia Gabor."], "variantIds": ["ece-10773867", "ece-10773866"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:58:39Z", "speechToTexts": ["02.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [92%] :\r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 vous, ce sont 2 grands hommes que nous recevons ce soir l'un est en Chair et en os, \u00e9crivain italien \u00e0 Nice, membre de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise et l'autre en m\u00e9moire les intimes et en souvenir le 1er signe une pr\u00e9face riche \u00e9difiante sur les M\u00e9moires du 2\u00e8me aux \u00e9ditions Presses de la cit\u00e9 qu'est -ce qui vous a int\u00e9ress\u00e9 dans les m\u00e9moires, intime de Georges Simenon, mon invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [87%] :\r\nDans le but de abord le fait qu'ils aient \u00e9crit parce que Simenon est connu surtout comme romancier et on ne savait pas, enfin, pendant longtemps, on a, on n'a pas su qu'il \u00e9crivait aussi son son autobiographie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:01) [82%] :\r\nVous les avez ses m\u00e9moires, vous les avait d\u00e9couvert comment finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [86%] :\r\n\u00e9coutez, je ne sais pas, il y a tr\u00e8s longtemps, vous savez, alors je peux pas vous dire, mais je connais Simenon depuis toujours un jour 9, j'ai lu ses m\u00e9moires et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e9videmment tr\u00e8s riche, c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [97%] :\r\nBonsoir Dominique Fernandez. \r\nBonsoir, alors bienvenue dans notre \u00e9mission, entre nous soit dit, on va s'entretenir autour de ses m\u00e9moires et \u00e7a intimes, autour aussi de votre vie et de la vie de Georges Simenon, tout d'abord ses m\u00e9moires les intimes ne sont pas les premiers qui elle \u00e9crit, il a \u00e9crit \u00e0 plusieurs reprises des m\u00e9moires sur sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [82%] :\r\nOui, oui, peut-\u00eatre monsieur je sais pas tr\u00e8s bien \u00e7a, vous savez, j'suis pas un sp\u00e9cialiste, oui, quand un \u00e9rudit les Simenon j'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [91%] :\r\nNon, mais vous en parlez dans votre pr\u00e9face de je me souviens qu'il a \u00e9crit dans des circonstances tr\u00e8s particuli\u00e8res \u00e0 ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [80%] :\r\nOui, oui, j'ai \u00e9coutez, je suis tr\u00e8s fine, chez nous, ce n'est plus tr\u00e8s bien, j'ai moi, pour moi, j'ai achet\u00e9 un bloc qui s'appelle Les enfin ses m\u00e9moires, c'\u00e9tait un gros volume et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [94%] :\r\nTout \u00e0 fait, vous avez tout \u00e0 fait raison dans ses m\u00e9moires que nous avons sous les yeux, en ce moment, ce sont des m\u00e9moires o\u00f9 il parle beaucoup de sa fille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [89%] :\r\nOui \u00e7a ou bien s\u00fbr c'\u00e9tait un drame pour lui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [96%] :\r\nAlors vous pouvez raconter un tout petit peu justement ce qui s'est pass\u00e9 avec sa fille et c'est ce sont des choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:31) [86%] :\r\nDonc, en \u00e7a je peux pas, parce que vraiment je ne ai pas pr\u00e9sent c'est c'est c'est pas \u00e7a qui est int\u00e9ressant \u00e0 mon avis, c'est, c'est c'est c'est la fa\u00e7on dont il parle de sa vie, les int\u00e9ressante tout \u00e0 fait c'est pas, c'est pas les incidents de sa vie, c'est, c'est vraiment un \u00e9crivain dont l'oeuvre est plus importante que la vie, vous savez, il y a beaucoup d'\u00e9crivains, dont la vie est plus importante mais Simenon, c'\u00e9tait un pur romancier un pur cr\u00e9ateur qui cr\u00e9e des personnages, des atmosph\u00e8res, des d\u00e9cors et peuvent lui- m\u00eame au fond, il pourrait ne pas exister, vous comprenez, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:04) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps \u00e0 toutes ces diff\u00e9rentes m\u00e9moires qu'il a \u00e9crite, c'est on voit qu'il \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 de raconter sa vie aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:11) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr qu'il y a les r\u00eaves, les AVC, c'est normal, mais, mais le d\u00e9tail, moi ce qui m'int\u00e9ressait surtout dans dans ses m\u00e9moires, c'est si l'\u00e9criture fa\u00e7on qui raconte sa vie ce qu'il a une diff\u00e9rence d'\u00e9criture entre les romans et autobiographie ou pas, o\u00f9 donc son Style, en fait, il a chang\u00e9, pardon, c'est son Style, enfin si l'au sens large oui \u00e9criture sur la fa\u00e7on de penser, de, de, de mettre en forme, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [88%] :\r\nAlors vous avez intitul\u00e9 votre votre introduction \u00e0 ses m\u00e9moires le maintenant aux joues lisses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:45) [84%] :\r\nOui, parce que, il raconte que dans dans sa jeunesse, oh il y a, il n'y avait pas encore le rasoir m\u00e9canique les gilets tout \u00e7a, oui, oui, on se raser, que les grands couteaux CV avec, il y avait on aiguis\u00e9 sur une esp\u00e8ce de chose en cuir mais donc, il fallait se faire raser personne pouvait raser je crois m\u00eame, il fallait un sp\u00e9cialiste, il fallait un barbier alors pour le barbier fallait soit aller aller choc Turbie le payer, soit se payer barbier qui allait \u00e0 s'\u00e0 domicile c'est \u00e7a toute fa\u00e7on c'\u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 aux riches et les bah non, c'est-\u00e0-dire les pauvres ne se raser une fois par semaine seulement le dimanche parce que \u00e7a co\u00fbtait cher et il parle, je crois, de la r\u00e9volution qui a port\u00e9 le rasoir m\u00e9canique Gillette o\u00f9 tout le monde, c'\u00e9tait la d\u00e9mocratisation du rasage en quelque sorte, et \u00e7a, \u00e7a r\u00e9v\u00e8le, si vous voulez \u00e0 sensibiliser Simenon 500 francs attention pour les pommes et les pauvres et les d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s, les les laiss\u00e9s pour compte qui qui sont, qui sont No\u00ebl \u00e0 la mati\u00e8re de ses romans, qui sont des personnages ses romans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:50) [92%] :\r\nEn fait, en fait, il dit qu'il fait partie de petites gens, c'est-\u00e0-dire une petite classe qui n'est pas noble exactement et il est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ces petites gens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:02) [81%] :\r\nOui les les maintenant, moi ce que je peux lui maintenant de vieux mot fran\u00e7ais et les les gens qui travaillent de leurs mains et c'est, c'est c'est c', enfin, c'est tout, tous, tous ces personnages de roman, c'est le seul grand romancier d'ailleurs bon \u00e0 ma connaissance qui qui est pris, qui met en sc\u00e8ne les gens sans histoire se passer sont jamais chez chez chez Simenon, \u00e7a jamais vue remarquables : c'est le citoyen quelconque lambda comme \u00e7a mais qui a, qui est aussi int\u00e9ressant que que que autre travaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:36) [92%] :\r\nMais Simenon lui- m\u00eame dit, malgr\u00e9 qu'il a connu le succ\u00e8s, la richesse, il dit : je suis rest\u00e9 en maintenant toute ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [81%] :\r\nOui enfin \u00e7a c'est peut-\u00eatre peuvent fait vrai un peu ce que du Tigre milliardaire oui je suis de que il y avait des ch\u00e2teaux, peut-\u00eatre par ses go\u00fbts, j'\u00e9tais on peut les tr\u00e8s riches et c'est tr\u00e8s sobre de go\u00fbt comme je comme \u00e7a qui, qui, sans doute \u00e9tait c'\u00e9tait son cas \u00e0 moi, je ne l'ai pas connue mais je pense que c'est son cas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:04) [90%] :\r\nMais vous dites : vers la fin de votre introduction que vers la fin de sa vie, il voulait devenir redevenir pauvres qu'en fait toute sa richesse, c'est possible, voil\u00e0, n'avait pas, finalement, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, il il avait beaucoup d\u00e9m\u00e9nag\u00e9, il avait des ch\u00e2teaux, il avait aid\u00e9 mais qu'au fond il y avait une simplicit\u00e9 comme \u00e7a qu'il voulait retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [82%] :\r\nOui, couteau quand on lit ses m\u00e9moires \u00e9cueil raconte l'enfance \u00e0 Li\u00e8ge 2 c'est de sa m\u00e8re qui, qui n'avait pas d'argent, c'est qui sous- louait une chambre finir le mois, j'ai eu une enfance tr\u00e8s pauvre, hein, tr\u00e8s tr\u00e8s pauvre et et tr\u00e8s souvent quelqu'un qui a une offense tr\u00e8s pauvre m\u00eame si, a un grand succ\u00e8s et riches et c\u00e9l\u00e8bres, il a nostalgie de l'\u00e9poque de son enfance, c'est-\u00e0-dire d'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait pauvre et inconnu et c'est sur le sol, le cap Simenon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:52) [90%] :\r\nEt vous vous raconter d'autres choses sur sa vie, qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s impressionnant c'est qu'il a un fr\u00e8re qui qui meurent, et c'\u00e9tait le le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de sa maman, en fait, ce fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:03) [80%] :\r\nOui, l'addition frais a \u00e9t\u00e9 assez obscure encore, j'ai l'impression mais pas le livrer avec quelques ann\u00e9es il y a 2 ou 3 ans, qui avait pol\u00e9mique justement parce que c'\u00e9tait pas tr\u00e8s je crois que ce n'est pas tir\u00e9 au club semble \u00e0 mon avis, ce n'est pas \u00e0 ma connaissance n'pas tir\u00e9 compl\u00e8tement au clair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:19) [91%] :\r\nMais cette m\u00e8re lui aurait dit : quel dommage que Christian que c'\u00e9tait le nom de son fr\u00e8re soit parti avant oui c'est \u00e7a partait en 1er. \r\nOui, oui, oui, ce qui est quand m\u00eame une une une certaine blessures, je veux dire pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [79%] :\r\nBonjour, c'est s\u00fbrement, mais ce que c'est vrai ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:37) [86%] :\r\nOn sait pas, je ne suis pas on est dans la l\u00e9gende oui Dominique Fernandez, donc vous \u00eates \u00e9crivain, membre de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, vous \u00e9voquez le parcours de jour Simenon, en partie, dans votre int\u00e9r\u00eat d'introduction dans ses m\u00e9moires, les intimes au presses Eddy aux Presses de la cit\u00e9, nous allons passer 7 heures ensemble pour \u00e9voquer votre propre parcours en partie et le parcours de Georges Simenon \u00e0 travers des sons d'archives. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:29) [71%] :\r\nOui, aide moralement les 2000 mois c'est le commandement du Lescar. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:44) [71%] :\r\nPour quoi au et viennent bien peu vivier. \r\nEt c'est les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:50) [66%] :\r\nIl y aura rat\u00e9 le vent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:53) [91%] :\r\nLes mots r\u00e9sonnent de dialoguer, vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:00) [71%] :\r\nRoselyne ou en civil, bon du Nord heureusement un nouveau doubl\u00e9 une source. \r\nIl est de vivez qui une dans la matin\u00e9e \u00e0 moi r\u00eave. \r\nIl est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:57) [76%] :\r\nLe prix oui que c'est plus cher, donnant dans son Style. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:17) [87%] :\r\nEt au Ghana On\u00e9guine, de Tcha\u00efkovski sur la premi\u00e8re o\u00f9 nous sommes en compagnie de Dominique Fernandez, Dominique Fernandez, vous avez souhait\u00e9 \u00e9couter ce morceau, vous comprenez le russe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:28) [83%] :\r\nEnfin, j'ai \u00e9tudi\u00e9 un petit peu c'est, c'\u00e9tait mon difficile que non, je ne veux pas dire que je je le connais, mais c'est un d\u00e9but, cet op\u00e9ra nous plonge dans la Russie c'est vraiment, on est dans la Russie compl\u00e8tement le pays, je connais bien, je suis all\u00e9 tr\u00e8s souvent et c'est un pays j'ai choisi parce qu'un rapport avec Simenon aussi Simenon, c'est le plus russe peut-\u00eatre de nos \u00e9crivains vous savez Dosto\u00efevski ce il avait \u00e9crit un petit roman de jeunesse humili\u00e9s et offens\u00e9s, c'est-\u00e0-dire tout \u00e0 fait les personnages Simenon et bien c'est sensibilit\u00e9 au pot aux pauvres gens qui est aux gens paum\u00e9s aux gens ce sont sans histoire, sans sans culture, sans, sans acc\u00e8s enfin vous davantage de la vie et je trouve que dans les romans de Simenon il atmosph\u00e8re tr\u00e8s russe, \u00e7a \u00e7a bouge au Havre ou un ou 2 dans le dernier et le climat, c'est souvent un climat de qui, du Nord, oui, oui, oui, la plupart du temps, c'est un peu sombre et c'est un peu humide oui et c'est c'est s\u00fbr on est qu'on rentre dans un caf\u00e9 hausse mais \u00e0 l'abri, comme \u00e7a il pleut dehors, c'est tr\u00e8s russe, tout \u00e7a pour \u00e7a que j'ai j'ai j'ai choisi plus j'adore cet op\u00e9ra, c'est mon op\u00e9ra pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:46) [95%] :\r\nAlors on va, on va commencer un tout petit peu \u00e0 d\u00e9rouler votre parcours et je vais vous faire \u00e9couter en petit reportage qui va peut-\u00eatre vous rappeler quelque chose de vos origines. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:57) [81%] :\r\nEt un \u00e9cart la desserte et Amartey c'est ainsi dans son grenier que Pilar re\u00e7oit ses patients et lance ses pri\u00e8res vers le ciel, debout, les mains lev\u00e9es, la gu\u00e9risseuse de la toux, il fait face \u00e0 un h\u00f4tel impressionnant des images de la Vierge sont accroch\u00e9s aux mains des guirlandes pendent du plafond, la table est encombr\u00e9 de bouts qu'une fleur et du coupelles dansant Pilar pratiquent une m\u00e9decine naturelle o\u00f9 se m\u00ealent la pri\u00e8re et utilisation des plantes m\u00e9dicinales, une m\u00e9decine traditionnelle pour des maladies qui le sont beaucoup moins un verre, mais elle est source os I LS. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:32) [92%] :\r\nTension quoi les maladies de l'effroi de l'air mauvais, cela arrive, quand les gens ont un accident de voiture il y a des morts il y a des survivants et les survivants sont contamin\u00e9s par l'esprit des morts, cela arrive aussi quand quelqu'un veut vous tuer, il ne le fait pas, mais vous tombez malade, ici avec des pri\u00e8res, on vous nettoie cela fait sortir la maladie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:52) [66%] :\r\nLes eaux et sous N\u00eemes Pierre si et l\u00e0 il y avait des sources. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:55) [93%] :\r\nCette petite femme aux cheveux d\u00e9nou\u00e9s, \u00e2g\u00e9 de 74 ans n'a pas h\u00e9rit\u00e9 de ce don \u00e0 la naissance car pour devenir gu\u00e9risseuse Pilar d'abord a d\u00fb tomber malade. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:05) [72%] :\r\nTanya Lyon quoi aller une taille. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:07) [91%] :\r\nJ'avais 43 ans quand je suis tomb\u00e9 malade, j'ai vu une couleuvre, je ne pouvais plus respirer, j'ai vu tous les docteurs tous les sp\u00e9cialistes, ils ne m'ont pas gu\u00e9ri, ils m'ont fait des radios, des analyses tout \u00e9tait n\u00e9gatif, alors je suis all\u00e9 voir un gu\u00e9risseur qui m'a enseign\u00e9 son art, il m'a nettoy\u00e9 le corps et l'esprit avec des plans. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:24) [74%] :\r\nBon hier va \u00e7a si on pourra libyen. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:29) [87%] :\r\nVoil\u00e0, Dominique Fernandez, il s'agit d'une gu\u00e9risseuse de village au Mexique. \r\nAlors est -ce que le Mexique est une culture que vous connaissez un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:40) [85%] :\r\nBen vous savez, je ne connais pas tr\u00e8s bien mais moi je mexicain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:43) [89%] :\r\nOui, justement c'est ce qui m'a donn\u00e9 envie de vous faire \u00e9couter \u00e7a \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:47) [86%] :\r\nEnfin, toute ma famille paternelle oui et et mexicaine depuis et puis g\u00e9n\u00e9ration donc monsieur, \u00e0 moiti\u00e9 mexicain, mais je ne connais pas tr\u00e8s je fais 2 fois seulement au Mexique mais c'est un pays passionnant effet plein de superstitions de magie comme dans votre de votre bout de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:06) [80%] :\r\nJe crois que \u00e7a vous vous parlez mais vous parlez espagnol. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:09) [80%] :\r\nOh, tr\u00e8s mal, tr\u00e8s mal, mais moi j'ai \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9 par l'Italien c'est c'est qui m'enchante parti tout c'est un fou, oublier un peu toutes les autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:17) [86%] :\r\nSynacor dans quelle famille et de vous arrivez au monde, donc un p\u00e8re mexicain et du c\u00f4t\u00e9 de la maman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:23) [78%] :\r\nMais mon p\u00e8re, mon p\u00e8re \u00e9tait \u00e9crivain oui critique, c'\u00e9tait un grand critique litt\u00e9raire d'entre 2 guerres et et ma m\u00e8re \u00e9tait auvergnate, au contraire, c'est-\u00e0-dire le contraire du du Mexique, \u00e9coutons le m\u00eame mot, mon p\u00e8re \u00e9tait dissip\u00e9e baroque fantaisiste autant ma m\u00e8re \u00e9tait raide et puritaine comme comme nous auvergnat ne sont jamais et voil\u00e0 j'GC c'est c'est mes 2 mais, de sources contradictoires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:52) [92%] :\r\nVous avez v\u00e9cu dans cet univers extr\u00eamement riche, dense, comment il faisait pour s'entendre, c'est de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:59) [89%] :\r\nBen il s'entendait pas du tout, elles sont s\u00e9par\u00e9s quand j'avais 4 3 ans je crois, \u00e7a ne pouvait pas marcher parce que vous pouvez vous avez d\u00e9diait il avait des ma\u00eetresses et et la mer \u00e9tait intransigeante et il ne pouvait pas supporter \u00e7a, donc elle est partie en leur nom, ma soeur et moi j'ai tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu connu mon p\u00e8re, qui est mort jeune, \u00e0 50 ans moi j'avais 15 ans et j'ai on aille voir de temps en temps, le dimanche, mais enfin j'ai tr\u00e8s peu connu, c'est surtout ma m\u00e8re qui m'a \u00e9lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:24) [91%] :\r\nEst ce qu'il y avait une personne de la famille autre qui vous a beaucoup apport\u00e9 au impressionn\u00e9 dans votre enfance, une grand- m\u00e8re oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:33) [86%] :\r\nLa m\u00e8re de mon p\u00e8re qui \u00e9tait fran\u00e7aise toulonnaises, elle proven\u00e7al qui \u00e9tait une grande journaliste de mode qui a fond\u00e9 le Vogue fran\u00e7ais les dockers qui \u00e9tait une esp\u00e8ce de Fran\u00e7oise Giroud, de l'\u00e9poque folle, une femme autoritaire, une tr\u00e8s belle, tr\u00e8s \u00e9tait un peu une esp\u00e8ce de g\u00e9nie Trixell tr\u00e8s autoritaire et despotique mais elle va beaucoup l'homme m'a beaucoup aid\u00e9 beaucoup initi\u00e9 \u00e0 des choses comme connaissait le monde et les gens ben ici \u00e0 tout ce que ma m\u00e8re ne connaissait pas la m\u00e8re qui \u00e9tait assez d'un cercle assez \u00e9troite avec la grand- m\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9pandue, tr\u00e8s moderne, tr\u00e8s donc j'ai connu beaucoup de gens int\u00e9ressants Paraire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:15) [91%] :\r\nQuel enfant \u00e9tiez -vous un enfant exub\u00e9rant ou un enfant secret et timide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:21) [91%] :\r\nNon, je ne sais pas exub\u00e9rant, je crois, j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s secret, tr\u00e8s timide, tr\u00e8s coinc\u00e9 tr\u00e8s malheureux en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:28) [96%] :\r\nEt \u00e0 quel moment \u00e7a \u00e7a a bascul\u00e9 dans le bon sens \u00e0 l'adolescence, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:33) [77%] :\r\nNon, non, c'est pire, c'\u00e9tait non, non, \u00e7a a bascul\u00e9, d\u00e9couvert l'Italie va -en 21 ans. \r\nSi l'Italie qui m'a qui m'a d\u00e9livr\u00e9 de tout mon pass\u00e9, j'ai j'ai mis pied en Italie comme \u00e7a, c'est un groupe d'\u00e9tudiants \u00e0 l'\u00e9poque comme \u00e7a et du coup ce Pays-Bas et m'a fascin\u00e9 par la beaut\u00e9 par le bonheur par l'art de vie la gentillesse des gens tout \u00e7a j'10 apprend l'italien et de femmes au m\u00e9tier d'ailleurs je ne sais pas si on agr\u00e9gation italien j'ai enseign\u00e9 l'italien apr\u00e8s mais tout \u00e7a pour vivre en Italie, j'ai vu, j'ai v\u00e9cu la moiti\u00e9 de ma vie en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:08) [96%] :\r\nAlors je vais vous faire \u00e9couter un autre Italien, amoureux de l'Italie et qui parle d'un endroit que vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:16) [82%] :\r\nOui, je vais, je vais \u00e0 Naples, j'ai perdu le verbe de retour parce qu'il n'y a plus endroit. \r\nIl n'y a m\u00eame plus le la 6\u00e8me flotte des \u00c9tats-Unis qui \u00e9tait l\u00e0 le paysage dans le Golfe, porte- avions avec les milliers de marins en libre Thirty alcoolique sexuelle, donc c'\u00e9tait l\u00e0 la ville \u00e9tait offerte en fait au commerce de toutes les esp\u00e8ces de souvenirs qu'on peut donner \u00e0 des des soldats du corps des femmes \u00e0 la bi\u00e8re, c'\u00e9tait plein de bi\u00e8re et plein de ruines il y avait une adh\u00e8re permanent de. \r\nEvelyne dans les rues de la vie. \r\nNaples, c'\u00e9tait une ville de Mowen c'est dans ce villes cette ville que je conform\u00e9ment \u00e0 l'\u00c9ducation sentimentale qui n'est pas celle qui regarde Les P rencontre un mauvais mais le sentiment de ce qui, dans les fondements \u00e0 la c'est une personne si on essaie un petit monde. \r\nDe la col\u00e8re de la compassion. \r\nEt je dois cette ville Mol\u00e8ne occassion sentimentale et aussi m'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:56) [84%] :\r\nDominique Fernandez est ce que par hasard vous avez reconnu ce cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:00) [85%] :\r\nNon, c'est, je pense \u00e0 Italien d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:02) [88%] :\r\nVoil\u00e0, oui, bien s\u00fbr, c'est un \u00e9crivain qui s'appelle Lucas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:07) [83%] :\r\nAh oui, ben je, moi je le connais et bouquin qu'un petit peu oui c'est, c'est un \u00e9crivain vivant train oui sans oui, exactement, moi j'ai connu aussi la Naples dont il parle, il y avait pas l'odeur d'urine, je vous assure, il y avait la flotte am\u00e9ricaine et v\u00e9los de contrebande de whisky et de cigarettes, surtout il y avait les marins, mais j'ai pas mais j'ai ador\u00e9 cette ville qui est malheureusement aujourd'hui, c'est je, j'en reviens, j'\u00e9tais \u00e0 15 jours ce commencent \u00e0 se globaliser, \u00e0 se banaliser, comme toutes les villes du monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:34) [83%] :\r\nAlors comment \u00e9tait l'Italie dans les ann\u00e9es au vous l'avez d\u00e9couverte, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es pass\u00e9es -t-il 500, donc sans oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:42) [83%] :\r\nNon, avance avant c'\u00e9tait c'est oui, c'\u00e9tait l'Italie archa\u00efque rurale avant le boom industriel c'\u00e9tait une apr\u00e8s- guerre tr\u00e8s tr\u00e8s pauvre, il n'est pas autoroute il y avait pas de il y avait des Vespa, d'abord j'ai j'ai achet\u00e9 une petite baisse pas quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, bah j'ai sillonn\u00e9 les routes qui \u00e9tait \u00e0 peine goudronn\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait merveilleux, c'\u00e9tait : c'est en 60 qui a eu le boom ne vous savez, transformation de l'Italie, la d\u00e9couverte du m\u00e9thane qui l'a enrichi les industries tout \u00e7a, les autoroutes, mais l'\u00e9t\u00e9, que j'ai connu que j'ai d\u00e9couverte \u00e9tait merveilleuse, c'est-\u00e0-dire qu'en Italie, vraiment purement rural encore. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:18) [93%] :\r\nMais o\u00f9 \u00eates -vous arriv\u00e9 au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:22) [83%] :\r\nBen, je suis arriv\u00e9 \u00e0 Naples, non, non, non, l\u00e0, d'abord \u00e0 Rome, c'\u00e9tait voyages \u00e9tudiants pour aller voir le pape, moi je suis m\u00e9cr\u00e9ant, mais je me suis m\u00e9cr\u00e9ant catholique, quand m\u00eame, non, non, pas du tout je crois catholique je rien du tout, suis rat\u00e9 voltairien et et mais comme elle est assez c'est c'est \u00e9poque c'est tr\u00e8s difficile, voyager pas comme aujourd'hui \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 cher, donc je me suis agr\u00e9g\u00e9 \u00e0 un groupe d'\u00e9tudiants, emmen\u00e9s par l'aum\u00f4nier l'\u00c9cole Normale sup\u00e9rieure, o\u00f9 j'\u00e9tais \u00e9l\u00e8ve, qui est un homme tr\u00e8s compr\u00e9hensible, ailleurs il savait tr\u00e8s bien que je ne croyais pas du tout ce qui nous raconter mais et donc nous sommes partis voir le Pape \u00e0 Rome avec des \u00e9tapes Florence et ainsi je me rappelle qu'sa mort, c'\u00e9tait mon 1er contact avec l'Italie, apr\u00e8s je suis revenu, j'ai ouvert toute l'Italie de 2000 ans jusqu'\u00e0 la Sicile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:09) [89%] :\r\nEst ce que vous avez \u00e9tudi\u00e9 aussi l'Italien en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:14) [88%] :\r\nOui, oui, j'avais pas un mot italien, moi je dis germaniste, j'\u00e9tais latiniste et hell\u00e9niste tout ce que vous voulez, mais l\u00e0 j'ai tellement aim\u00e9 l'Italie que j'ai voulu \u00e0 prendre la langue et en faire mon m\u00e9tier parce que un \u00e9tudiant on italien avait droit \u00e0 une bourse de 2 en Italie, donc j'ai j'ai pu vivre 2 ans jeune Italie c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas mais, mais les plus belles ann\u00e9es de ma vie et donc j'ai appris all\u00e9 sur place tard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:39) [95%] :\r\nEt \u00e0 quel moment vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 Naples. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:42) [72%] :\r\nAlors la appui je suis arriv\u00e9 parce que j'ai une profession je professeur au lyc\u00e9e \u00e0 l'institut fran\u00e7ais Napster mais voil\u00e0 6 fran\u00e7ais un pont oui et l\u00e0 L \u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 professeur l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:53) [88%] :\r\nEt encore, c'est encore un s\u00e9jour merveilleux \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:57) [85%] :\r\nDonc, vous avez v\u00e9cu \u00e0 Naples v\u00e9cu votre quotidien oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:01) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, plusieurs mois et et justement c'est pour \u00e7a que je, je me rappelle tr\u00e8s bien la flotte am\u00e9ricaine et il y avait encore le \u00e9voquant les marins et toute tout \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:11) [95%] :\r\nCette ville vous a fascin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:14) [85%] :\r\nAh oui, c'est celle que je pr\u00e9f\u00e8re une il y a plus vivant je plus intelligente, le reste de l'Italie, c'est le Nord, si vous voulez, c'est l'Europe en plus beau si vous voulez, mais c'est l'Europe, tandis que l'Italie et la Sicile, c'est vraiment un monde \u00e0 part que c'est d\u00e9j\u00e0 un peu Lorient un peu l'Afrique, la Gr\u00e8ce, l'Espagne a peu d'Italie, enfin c'est c'est ce qu'a de sp\u00e9cifique bon italien, je dirais \u00e0 ne kitsch qui ne change pas, vous voulez dire qu'il n'a pas trop chang\u00e9 \u00e0 peine non, j'allais dire \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 changer, mais enfin \u00e7a r\u00e9siste si vous voulez parce que Rome, Florence, Venise, c'est totalement bruyant, vous avez les marques comme partout, les Les tandis que l\u00e0 bas encore bien encore une vitalit\u00e9 populaire authentique tr\u00e8s forte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:58) [90%] :\r\nVous avez \u00e9crit des livres sur Naples oui beaucoup, vous avez \u00e9tudi\u00e9, donc la ville dans ces dans ses archives, je me rappelle d'un ou pas du tout, non, c'est comme \u00e7a le fiche volutes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:09) [84%] :\r\nJe suis pas du tout, non, un homme d'archives, j'ai horreur des biblioth\u00e8ques sont fond de la mienne, \u00e9videmment, mais non, c'est : j'ai pas besoin d'archives \u00e0 Naples, on se trouve dans les rues la l'qui est un spectacle permanent, il y a une exub\u00e9rance une joie de vivre, c'est extraordinaire, Naples, vous sortez dans la rue, tout se passe dans la rue \u00e0 Napster l'Jean-Philippe achev\u00e9 \u00e9vident la rue cette d\u00e9m\u00e9nager les ruptures et trahisons et c'est une d'amour tout \u00e7a, c'est la rue, et donc il suffit d'observer, de se promener et on recueille la vie napolitaine vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:41) [79%] :\r\nVous avez \u00e9crit pour port non les myst\u00e8res de Naples, il n'en \u00e9tait un castra \u00e7a, vous avez bien d\u00fb chercher quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:51) [87%] :\r\nNon, il est en Iran, j'ai beau chercher en, je dirais trouver non que j'ai, quand j'ai v\u00e9cu \u00e0 Naples que tous les grands chanteurs jusqu'\u00e0 fin 18\u00e8me les vedettes, c'\u00e9tait pas des femmes et des hommes, c'\u00e9tait des castrats qui avait une gloire sup\u00e9rieur \u00e0 ce qu'a connu la Callas, par exemple, ce qui est des, des, des, des, des Stars europ\u00e9ennes et m\u00eame, et l\u00e0 les, les, les, la R\u00e9volution fran\u00e7aise, les droits de l'homme, tout \u00e7a, on a eu en route de de cette pratique de la castration donc c'est tomb\u00e9 dans l'oubli, et du coup il n'y a pas d'archives du tout, il y a pas d'histoire, il y a pas de m\u00e9moire, il y a rien, donc j'ai d\u00e9couvert que les castrats et t\u00e9l\u00e9 t\u00e9l\u00e9, h\u00e9ros de l'\u00e9poque, une qui avaient rien sur eux, donc c'est une mati\u00e8re prend romancier formidable parce qu'il a fallu que je reconstitue que j'imagine le leur psychologie, leur leur comportement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:43) [90%] :\r\nAlors les castrats juste pour pour pr\u00e9ciser, avait une voix comment les gar\u00e7ons qui n'ont pas encore mu\u00e9 en fait une voix tr\u00e8s par la poussi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:52) [78%] :\r\nOh les ch\u00e2trer avant la mue \u00e9videmment oui \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait 10 ans encore, parce que la musique est plus tardif qu'aujourd'hui Baudis et garder leur leur voix de dessus leur voix claire alors votre femme, si vous voulez, mais avec un coffre d'hommes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:06) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait une voix de femme exactement c'\u00e9tait unique comme voil\u00e0, oh non, c'est pas une voix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:10) [83%] :\r\nFemme parce qu'une voix de femme si ce qui est diff\u00e9rent, c'\u00e9tait une voix blanche, c'est-\u00e0-dire pas charnel, si vous voulez une voix d\u00e9sincarn\u00e9e tr\u00e8s pur, mais avec une puissance qui n'ont pas les enfants, \u00e9videmment, \u00e0 qui j'avais un coffre d'hommes et si c'\u00e9tait du chanteur, tout le monde ils admiraient Mozart d\u00e9couvert la musique italienne gr\u00e2ce \u00e0 aux castras Stendhal connu encore les adorer tout le monde \u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait des voix extraordinaire et \u00e7a on ne peut que d\u00e9plorer la la la la fin de la de cette pratique, mais c'\u00e9tait bien une pratique terrible pas tellement que \u00e7a on exag\u00e9r\u00e9, vous savez que l'op\u00e9ration \u00e9tait bien faite, c'est une petite op\u00e9ration et le castrat n'\u00e9tait pas impuissant ah bon il \u00e9tait st\u00e9rile, non pas du tout ce que ce qui \u00e9tait atrophi\u00e9, c'\u00e9tait les canaux d\u00e9f\u00e9rents, donc, et, et, si je puis dire, il est, il n'\u00e9tait pas de de ce p\u00e8re mais il \u00e9jaculer de l'eau. \r\nEt pouvait tr\u00e8s bien contenter ses partenaires, femmes ou hommes, parce qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 h\u00e9site, il est ambivalent, hier, on a des histoires de conqu\u00eate des quais des castrats qui ont aid\u00e9 les passions amoureuses qui ont suscit\u00e9 des passions amoureuses est tr\u00e8s beau, et donc il y avait une vie tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait normal si vous voulez, de ce point de vue -l\u00e0 pouvait pas avoir d'enfants, \u00e7a c'est une chose mais il \u00e9tait tr\u00e8s recherch\u00e9es et en plus cette id\u00e9e, c'est de Castres a \u00e9t\u00e9 choisi, vous avez toujours de familles tr\u00e8s pauvres de Calabre de Sicile de compagnies et donc \u00e0 cette \u00e9poque au 18\u00e8me si\u00e8cle donc, esp\u00e9rance de vie \u00e9tait 25 ans oui les enfants j'laiss\u00e9 des familles de 24 enfants mais vous vivez sur des cailloux, donc il mourait, tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, il y avait une alors le celui le le petit gar\u00e7on qui avait une jolie voix d'enfants \u00e9taient soit par le prince local soit par l'\u00e9v\u00eaque, pris en charge, conduit \u00e0 Naples \u00e9lev\u00e9 gratis pour 10 ans dans un conservatoire et donc c'est une promotion sociale formidable que Castres et alors apr\u00e8s \u00e9videmment, si vous avez pas de talent, il ne faut pas chanter mais devenez pr\u00eatre, ce qui est \u00e9galement une condition sociale, donc on pleurniche sur les castrats mais c'est stupide, c'\u00e9tait une promotion, de toute fa\u00e7on, qui valait largement le fait pas pouvoir avoir d'enfant oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:35) [89%] :\r\nEn fait, c'\u00e9tait une chance pour ceux qu'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:38) [79%] :\r\nCuba \u00e9tait mort voil\u00e0 aussi extraordinaire a il tout autre, vous vous voulez aurait voulu \u00eatre mais il fallait avoir une jolie voix d'enfants, \u00e9videmment c'est il faut d\u00e9j\u00e0 avoir du talent en tant qu'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:51) [93%] :\r\n\u00e0 quel moment vous n'avez plus v\u00e9cu en Italie on vous avez quitt\u00e9 pour vivre \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:57) [87%] :\r\nOui, doit, apr\u00e8s j'ai v\u00e9cu \u00e0 Paris, mais j'ai tous les ans, je vais enfin tous les enjeux, 4 fois par an en l'Italie sa d\u00e9cision de 15 jours d'un mois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:06) [85%] :\r\nC'est, c'est rester votre votre pays de coeur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:10) [84%] :\r\nOui enfin mes piqueurs, quel est l'h\u00f4te, la Russie \u00e0 l'autre, c'est la Russie, et si les 2 pays o\u00f9 je o\u00f9 je trouve le plus riche, la Russie pour la culture, c'est la plus riche culture du monde et le pays ou si vous voulez, la culture et et le plus fait partie de la soci\u00e9t\u00e9, tout le monde, ce que je vous \u00e9coutez, j'ai fait autant de la la la, je dirais, ou de non dit non, ils savent par coeur, vous voyez. \r\nTous les Russes par coeur, ils savent pas que le po\u00e8me de Pouchkine qui \u00e9tait l\u00e0 qui qui forment l'ivresse s'ils connaissent la musique par coeur en France vous que personne ne conna\u00eet racine par est midi dit m\u00eame Carmen, l'air du temps du du tort, du temps du tort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:55) [89%] :\r\nEn le tor\u00e9ador oui mais donc, vous vous sentez -vous un lien entre l'Italie, la culture, l'Italienne et puis le la Russie vous sentez un lien non c'est le contraire, c'est le contraire : lire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:07) [84%] :\r\nNon j'ce que j'aime en Italie, c'est surtout la large et les paysages, la beaut\u00e9, la gentillesse etc et l\u00e0, le co\u00fbt de la beaut\u00e9, si vous voulez, et puis le g\u00e9nie plastique les peintres demeure le Liz Hurley s'urbaniste et architecte, c'est \u00e7a, l'Italie, mais pour ce qui est la, la, la litt\u00e9rature, la po\u00e9sie, la musique, c'est difficile \u00e0 dire mais enfin c'est pas, c'est pas tranch\u00e9, comme \u00e7a, \u00e9videmment, la, la, la, la Russie est incomparable tout, ils sont les plus grands musiciens les plus grands romanciers, les plus grands cin\u00e9astes et la danse extraordinaire oui et il est toujours aussi toujours \u00e9norme, c'est toujours gigantesque souffle immense qui peuvent en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:47) [92%] :\r\nBon le l'Italie avec la renaissance se d\u00e9fend pas mal quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:50) [79%] :\r\nOui, mais c'est pas un souffle, vous voyez une beaut\u00e9 toute chose oui quand on dit que l'homme russe l'homme sauf ce n'est pas un clich\u00e9, il y a \u00e7a enl\u00e8ve de l'\u00e2me, il a qu'est -ce que de courant qui passe de \u00e9normes et d\u00e9j\u00e0 issus d'aussi, on le sent tout de suite, on est all\u00e9 c'est c'est c'est tout tutsi formidables, mais ces mesures et c'est circonscrit, c'est on domine, si vous voulez, dit qu'on est, on est domin\u00e9 en Russie, parce qu'on est pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:17) [91%] :\r\nDominique Fernandez, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 21 heures, vous signez un une tr\u00e8s belle introduction en m\u00e9moire les intimes de Georges Simenon. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:31) [96%] :\r\nAlors l\u00e0, je vais partir sur Georges Simenon. \r\nQue \u00e7a Vienne extraire des d'un jeune, un mot, aucun pays, Carine Bond\u00e9 ce que trop de trop, trop de prestige entre la saison. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:49) [79%] :\r\nDe repousser \u00e7a c'\u00e9tait c'\u00e9tait avoir \u00e9t\u00e9 la fin que j'ai, j'ai m\u00eame \u00e0 mort j'vers la vraie taux qui lui manque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:27) [93%] :\r\nLes \u00eeles d'amn\u00e9sie, c'est le groupe les innocents sur la premi\u00e8re o\u00f9 nous sommes en compagnie de Dominique Fernandez, qui signe une magnifique introduction au M\u00e9moires intimes de Simenon. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:40) [86%] :\r\nJ'ai termin\u00e9 un roman, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 une huitaine de jours et je ne commenceraient pas avant 3 semaines \u00e0 peu pr\u00e8s, je crois que le signal deviendra 3 semaines peut \u00e0 nous-m\u00eames un mois car il y a un d\u00e9clic et un d\u00e9clic, que souvent je ne suis pas le 1er \u00e0 voir ou \u00e0 reconna\u00eetre mais ma femme, par exemple, c'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s un certain temps de vie personnelle de vie de p\u00e8re de famille, la vie de citoyens march\u00e9 \u00e0 l'ordinaire de me promener, de faire le march\u00e9, de jouer avec les gosses etc tout \u00e0 coup il y a un mot que j'aime employer, je ne sais pas si donne exactement pour les autres, ce qui signifie pour moi je me sens mal dans ma peau, vous savez, je me sens mal \u00e0 l'aise, je suis un petit peu comme s'chartes convoqu\u00e9 ce vote le long des murs, par un temps d'orage, etc, et ma femme, leur p\u00e8re, imm\u00e9diatement elle leur p\u00e8re \u00e0 telle point qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, elle pr\u00e9vient d\u00e9j\u00e0 les gens autour de moi, vous savez, vaut mieux ne pas prendre rendez- vous avec mon mari, je crois, qui va entrer en remorque en apr\u00e8s en rebond, un peu comme d'autres, entrer au couvent et, en effet, apr\u00e8s quelques jours, cela dit, bon, ben, je suis \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:45) [90%] :\r\nDominique Fernandez, je pense que vous avez reconnu cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:48) [83%] :\r\nOui, oui, mais ce que j'ai pas reconnu, c'est l'air que vous voyez que vous nous avez fait entendre et j'tr\u00e8s s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:54) [88%] :\r\nPrix alors c'\u00e9tait parce que ces Terres faisait partie de de la programmation actuelle de notre programme musical et c'est pas du tout, mais il faut dire que c'est pas moi qui les choix c'est pas vous qui l'avez choisi alors \u00e7a on va le pousser \u00e0 signer ce trailer mais ces 2000 19 ans, voyez -vous, oui mais c'est plats comme tout, moi, j'avais demand\u00e9 \u00e0 mod\u00e9r\u00e9, vous l'aurez Barbara, vous l'aurez donc je je le pr\u00e9cise parce que qu'on croient pas que j'aime cette ce genre de musique non non on va pas le croire, non, non, vous allez avoir votre Barbara c'est tr\u00e8s bien, dites -le par rapport \u00e0 un autre, un autre petite interview donc Georges Simenon, oui, \u00e7a c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant, c'est tr\u00e8s beau, \u00e7a oui, on va pouvoir aborder un chapitre que vous bah \u00e0 vous abordez aussi dans votre introduction, son rapport aux femmes, il dit que sa femme se rencontrent avant lui, du moment o\u00f9 il va recommencer un roman selon laquelle, enfin, mais justement c'est la question que je voulais vous poser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:48) [86%] :\r\nIl se vantait \u00e0 Fellini, vous savez qu'il a, il a pr\u00e9sid\u00e9 le Festival de Cannes en 2 ans 60 je crois, si il a fait donner la palme \u00e0 \u00e0 la Dolce Vita, d'ailleurs, oui, et il disait fini, qu'il avait eu 2010 1000 femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:05) [71%] :\r\nMais pas toutes, imposer par, il les a pas toutes \u00e9pouser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:08) [82%] :\r\nAlors les femmes soient pas dire \u00e9pouser, oui, je sais pas, dit il a pas dit 10000 \u00e9pouse d'Ingrid femme 2000 et \u00e9videmment peut-\u00eatre exag\u00e9r\u00e9 mais il para\u00eet qu'il \u00e9tait il pouvait par enfin moi je, je ne suis pas connu ce que je ce que je raconte ce qu'on ce que j'ai entendu et qu'il pouvait pas r\u00e9sister, il vend une femme un peu comme monsieur le malheureux politique l\u00e0 vous savez qui a \u00e9t\u00e9 Strauss-Kahn s'plus Strauss-Kahn comme d'autres, c'\u00e9tait une esp\u00e8ce d'addiction \u00e0 la encore avec les mineurs au sexe f\u00e9minin, mais je pense dans la d'ailleurs il eu comme il y a eu beaucoup de femmes et m\u00eame des plusieurs \u00e9pouser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:42) [85%] :\r\nVoil\u00e0, vous \u00eates vous vous racontez qu'il a eu trois \u00e9pouses importante en tout cas, dont la derni\u00e8re fixe un peu fixe voil\u00e0 dans la derni\u00e8re s'appeler Theresa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:52) [85%] :\r\nOui, je crois \u00e0 ce que c'est \u00e7a qui a oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:54) [94%] :\r\nEt qui \u00e9tait en fait une femme une une dame enfin quelqu'un qui travaillait pour lui et pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:59) [80%] :\r\nFinir oui, nouvelle t\u00eate gouvernants vers l'emploi, qui faisait qui gouverne et sa maison et comme \u00e7a, c'est le tout d'un coup, il a saut\u00e9 dessus, enfin c'\u00e9tait aujourd'hui, c'est, c'est c'est harceleur de premi\u00e8res investissement il sera mis en examen tout de suite exactement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:13) [88%] :\r\nExactement, alors vous vous expliquez assez bien qu'il avait un rapport \u00e0 l'amour et puis \u00e0 l'acte amoureux tr\u00e8s simple un peu, un peu aussi les m\u00e9chants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:24) [86%] :\r\nOui, mais je je dirais pas amour parce que c'est pas, c'est pas de l'amour, l\u00e0 c'est du sexe et de c'est tr\u00e8s beau, d'ailleurs, hein, c'est pas je, je, aussi beau l'amour vous savez c'est toujours de la m\u00e9lasse sentimentale, c'\u00e9tait, il avait, il avait besoin de la femme comme pour vivre, mais c'est pas, c'est pas de l'amour, je crois pas qu'il y ait pas de s'et pas de sentiments, ou tr\u00e8s peu, il y avait un besoin charnel besoin physique une d\u00e9pense physique et les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:49) [88%] :\r\nMais juste justement, c'\u00e9tait pas un baratineur et s'il ne baratiner pas il il il ne sait pas le jour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:55) [79%] :\r\nClair de lune et tout \u00e7a et vous en donne, non c'\u00e9tait : allez, on fait l'amour puis voil\u00e0 c'est c'est comme comme enfin c'est presque un acte, c'est un acte physique et \u00e7a, c'est tr\u00e8s beau, parce que c'est brut et Net c'est c'est c'est franc c'est pas, c'est pas entortiller dans : D\u00e9d\u00e9 des, des, des volutes sentimentales c'est c'est \u00e7a, \u00e7a me pla\u00eet beaucoup ont Simenon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:16) [97%] :\r\nMais en m\u00eame temps il avait besoin aussi d'une femme d'un foyer d'une famille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:20) [82%] :\r\nOui mais, soudain, c'est la mati\u00e8re aussi le foyer de mes pour pour faire la soupe pour passer la la la serpilli\u00e8re \u00e9videmment le bleu, c'est pas du c'est pas glamour, \u00e7a c'est, c'est c'est la pratique, il est bien d'un confort minimum pour justement train on remonte aux entend tous les 3 mois et \u00e9crire ce roman il quelqu'un assure la l'intendance. \r\nVous \u00eates en train de dire : vous savez, il me fait penser et puis pensez \u00e0 Picasso, Picasso, c'est la m\u00eame chose, avez beaucoup de femmes qui nageait, il en a, mais aucune \u00e0 mon avis, mais elle a besoin, il avait besoin d'un mod\u00e8le et d'une concubine et et c'\u00e9tait aussi il avait besoin d'une femme pour l'acte physique et d'une concubine pour physique et d'une femme pour pour la tendance est \u00e0 peu \u00e0 peu le m\u00eame cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:04) [93%] :\r\nDonc vous, vous pensez que Georges Simenon n'a jamais \u00e9t\u00e9 vraiment amoureux ou aimer une femme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:09) [84%] :\r\nLa presse de d'apr\u00e8s ce qu'on qu'on peut comprendre la presse et d'ailleurs de danser dans ses romans, c'est comme \u00e7a que l\u00e0 o\u00f9 il se r\u00e9v\u00e8le le plus plus que dans ses m\u00e9moires, vous savez, il y un romancier se r\u00e9v\u00e8le notre romans, il y a jamais de romans d'amour, c'est c'est toujours on sait mais enfin on s'on se conjoint si vous voulez, par lassitude par tristesse, pas par d\u00e9sespoir pas pour passer le temps, parce qu'il pleut, tout \u00e7a c'est pas de l'amour, il y a pas d'\u00e9lan amoureux jamais dans les chez les personnages de, de, de, non, jamais, jamais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:40) [90%] :\r\nVous pensez que \u00e7a peut \u00eatre influenc\u00e9e par la relation qu'il avait avec sa m\u00e8re, une relation assez assez dur, je suis maman. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:48) [84%] :\r\n\u00e7a je sais pas, c'est moi, je suis pas tr\u00e8s je \u00e0 plus de la psychanalyse Laurent tout rapproche tout rapporter la mer peut-\u00eatre au d\u00e9but de sa jeunesse, mais enfin, apr\u00e8s il a v\u00e9cu vieux et et non, je crois que c'est \u00e7a son temp\u00e9rament \u00e9tait comme \u00e7a, ce n'est pas un homme d'amour, c'\u00e9tait un homme de cr\u00e9ateurs qui avait besoin de certaines choses pour cr\u00e9er, il a besoin de, de, de, d'inconfort physique, charnel Dodd et enfin de donner le coup d'un contrepoids, si vous voulez, charnelle, physique, il a besoin aussi d'un certain confort d'une organisation de sa vie mat\u00e9rielle, mais le je vois pas dans tout \u00e7a, l'amour, l'ann\u00e9e d'un grand pas sa place et c'est pas qu'on a affaire du tout \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:27) [90%] :\r\n\u00e0 votre avis, d'accord et que tout pourtant dans ses m\u00e9moires, Jean intimes qu'il a \u00e9crit pendant 2 ans, quand il est fini, il a, il a plus rien \u00e9crit apr\u00e8s, donc on peut dire que sa derni\u00e8re oeuvre d'\u00e9criture concern\u00e9 quand m\u00eame sa vie sa vie et puis sa relation avec sa fille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:45) [87%] :\r\nOui, mais je sais pas \u00e0 quel quel que l'ann\u00e9e \u00e7a il est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:49) [91%] :\r\nAh oui, entre 1978 et 1908 apr\u00e8s 8 ans il a plus rien \u00e9crit jusqu'en 89. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:55) [82%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9, il \u00e9tait \u00e9puis\u00e9, peut-\u00eatre \u00e7a 20 cr\u00e9atrice \u00e9tait \u00e9puis\u00e9 et \u00e7a c'est une tr\u00e8s normal que Les scell\u00e9s les grands m\u00e9morialistes, souvent, font \u00e7a \u00e0 la fin de leur vie Chateaubriand tout \u00e7a c'est que n'ont plus rien \u00e9crire de plus la s\u00e8ve cr\u00e9atrice, il reste la mati\u00e8re de sa propre vie \u00e0 \u00e9crire et c'est c'est \u00e7a un peu. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:18) [68%] :\r\nO\u00f9 vivent les s'oeil qui incendient les maires et con\u00e7u nuit et grand soleil d'. \r\nGrands sera l'oeil ce pays. \r\nAussi belle que Londres en cette maison le Gers. \r\nC'est une et et je suis \u00e0 la fois ainsi je vende. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:17) [88%] :\r\nBarbara sur la premi\u00e8re, un hommage de Monsieur Dominique Fernandez \u00e7a c'est un morceau que pas ce morceau mais Barbara, vous me l'avez sugg\u00e9r\u00e9, vous aviez envie de la voir dans votre \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:28) [90%] :\r\nAh ben oui, c'est une voix, une personnalit\u00e9 formidable, je trouve, c'est une grande tr\u00e8s, tr\u00e8s grande dame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:35) [92%] :\r\nEt une vie aussi tr\u00e8s riche et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:38) [89%] :\r\nComplexe, tr\u00e8s riche, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s douloureuse des origines tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s douloureuse et une vie de combat aussi, c'est une personne extraordinaire c'est il y a 40 ans de Savoie, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce que vous m'avez fait entendre avant, vous voyez, c'est, c'est c'est vraiment le le jour et la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:54) [88%] :\r\nVous avez recours \u00e0 une tr\u00e8s grande biblioth\u00e8que oui et non, c'est-\u00e0-dire que jamais je n'\u00e9tudie une question en vue d'un roman comme jamais je ne voyage en vue arme si par exemple je d\u00e9cidais tout \u00e0 coup la les mettant \u00e0 la Martinique pour \u00e9crire un mort, la Martinique, ce sera au Mans rat\u00e9 n'est -ce pas si j'\u00e9cris un roman sur la Martinique, c'est qu'il y a 20 ans, par hasard, je suis \u00e0 la la Martinique comme tout le monde sans penser du tout \u00e7a sans me consid\u00e9rer comme romancier qui m'en est rest\u00e9 quelque chose \u00e0 20 ans apr\u00e8s \u00e7a me sert, c'est bien pourquoi il y a 5 ans, je vis en Suisse maintenant et je n'ai pas \u00e9crit un seul roman suisse, il y a juste dans un de mes romans dans un de Maigret d'ailleurs un petit passage comme \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s un chapitre qui se passe \u00e0 Lausanne, mais on ne peut pas dire que ce soit un Romand suisse lorsque j'ai v\u00e9cu aux \u00c9tats-Unis, j'ai v\u00e9cu 11 ans ce n'est que la 6\u00e8me ann\u00e9e que j'ai \u00e9crit mon 1er roman am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:55) [89%] :\r\nDominique Fernandez, bien s\u00fbr, la voix de Georges Simenon, qui parle de sa fa\u00e7on de travailler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:02) [95%] :\r\nOui, et vous vous oui vous faites une une grande, une grande partie dans l'introduction sur son Style sur le Style de Simenon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:12) [90%] :\r\nOui, c'est un Style qui est fait de de non- Style c'est extraordinaire, vous savez, il ne voulait pas faire du Style et refusait la litt\u00e9rature, il raconte qu'il fait il il \u00e9crivait \u00e0 la machine \u00e0 l'\u00e9poque, la machine \u00e0 \u00e9crire m\u00e9canique et un jour et il dit qu'il a voulu \u00e9crire \u00e0 la main. \r\nEt il a renonc\u00e9 parce que la main il ratur\u00e9s et peaufin\u00e9 son Style justement des ratures, on sait oui, moi je ne veux pas faire de litt\u00e9rature, je veux \u00eatre transcrire les faits bruts, ce que je veux dire sans ma premi\u00e8re \u00e9motion et donc on tape \u00e0 la machine directement sans offrent tr\u00e8s peu au en lisant je transmets la la vie \u00e0 l'\u00e9tat brut sans, sans, sans fioritures, et c'est c'est un Style d'ailleurs Style mais qui c'est pas ce qu'on appelle le Style habituel c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est tr\u00e8s original, c'est tr\u00e8s fort, c'est mais c'est c'est le Style Simenon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:08) [84%] :\r\nIl opposait d'ailleurs, l'\u00e9ducation ou le c\u00f4t\u00e9 c\u00f4t\u00e9 cultiv\u00e9 et l'instinct l'authenticit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:14) [86%] :\r\nOui, je trouve ces personnages sont des gens non cultiv\u00e9es, alors que les personnages du roman occidental sont toujours des gens qu'la bourgeoisie, donc qui ont fait des \u00e9tudes qui sont un peu cultiv\u00e9s, etc, lui, prend des gens qui sont, qui s'y a qui sont \u00e0 peine lire ou \u00e9crire, qui sont des gens jet\u00e9s dans la vie comme \u00e7a par par le bas par les circonstances pas pardon leur famille par leur milieu et donc il il a invent\u00e9 pour eux un Style qui le Style de gens qui n'ont pas de culture, des gens qui n'ont pas de Style mais qui, qui qui s'expriment quand m\u00eame, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui est extraordinaire je Simenon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:45) [90%] :\r\nMais lui- m\u00eame Simenon \u00e9tait un autodidacte il il avait quitt\u00e9 l'\u00e9cole assez assez t\u00f4t et il sait, il s'est form\u00e9 lui- m\u00eame en fait sur les voyages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:55) [86%] :\r\nComme s'il \u00e9tait secr\u00e9taire de l'\u00e9crivain je quand m\u00eame Touring Binet Valmer un \u00e9crivain belge, donc il \u00e9tait quand m\u00eame dans le milieu o\u00f9 on d\u00e9crivait comme il \u00e9tait imbib\u00e9 de parce que je crois pas non plus qu'on puisse \u00eatre compl\u00e8tement autodidacte pour le 20 heures \u00e7a n'existe pas \u00e7a, on n'\u00e9crit pas ce qu'on voit les autres \u00e9crire parce qu'on ne lit que les autres ont d\u00e9crit Simenon a d\u00fb dit du peut-\u00eatre pas faire d'\u00e9tudes classiques mais tr\u00e8s jeune, \u00e0 16 ans, il a d\u00fb se mettre \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:23) [98%] :\r\nIl avait une une grande culture en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:26) [84%] :\r\n\u00e7a je sais, je sais pas, on a d\u00fb \u00e9tudier \u00e7a, mais je sais pas, c'est une grande culture, mais si cette moi quelqu'un qui a lu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:32) [89%] :\r\nMais vous vous dites qu'il cherchait en fait l'homme authentique, c'est-\u00e0-dire que que \u00e7a veut dire finalement l'homme authentique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:40) [85%] :\r\nL'homme authentique \u00e7a veut dire, enfin, j'ai beaucoup difficiles mais \u00e7a veut dire qu'un homme qui, qui n'a pas ou Alain purement humain, je veux dire la superstructure que donne la la la, l'\u00e9ducation, la culture, le milieu le le le le le le fait urbain brute chez quelqu'un qui peut se trouver aussi bien chez les uns, chez un balayeur que chez un professeur, vous voyez, c'est il y a, il a, il y a un c\u00f4t\u00e9 humain brut moi chez le professeur j'recouvert par des des superstructures de, de, de, de, de, de culture, de de formations de milieu d'\u00e9ducation d'ailleurs, vous aurez le fait humain et sa brut et c'est \u00e7a que il me semble que qu'a voulu rechercher Simenon le noyau humanit\u00e9 qui peut avoir chez n'importe quel homme ou n'importe quelle femme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:30) [93%] :\r\nVous avez lu quelque Simenon dans votre vie, Dominique Fernandez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:36) [88%] :\r\nQuel que Simenon, mais des centaines et des centaines, les livres policiers donc il a \u00e9crit je crois 192 romans oui et puis des des m\u00e9moires allant plus finir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:45) [87%] :\r\nVoil\u00e0, vous savez, je je fais expr\u00e8s de ne pas tout lire parce que, pour en avoir toujours \u00e0 lire parce que je r\u00e9dige esp\u00e9rer le jour o\u00f9 j'aurais tout lu, moi je peux recommencer parce que les premiers, je veux dire que si les dons, c'est quand je je voyage beaucoup moins dans le monde entier, j'ai toujours Simenon dans ma valise toujours je porte une pl\u00e9iade non parce c'est plus commode parce qu'il y a beaucoup d'un coup, mais j'ai toujours assum\u00e9 nos produits si je si mon avion est d\u00e9tourn\u00e9 si j'\u00e9choue sur l'\u00eele d\u00e9serte, j'aurais de quoi lire quelque chose qui n'est pas trop ardue qu'on peut lire dans de coalition peu inconfortable si on est si on est en prison, si on est \u00e0 l'h\u00f4pital si on est mais qui, qui vous enrichit qui vous apporte c'est c'est formidable Simenon pour \u00e7a, c'est que il se met \u00e0 votre disposition, il est l\u00e0, est accessible tout de suite, il y a pas besoin de pr\u00e9paratifs pour abandonner Simenon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:31) [94%] :\r\nEt vous, Dominique Fernandez, de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, vous appr\u00e9ciez ce ce trait d'\u00e9criture chez Simenon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:38) [87%] :\r\nSi il aurait pu, il aurait fallu l'\u00e9lire \u00e0 l'Acad\u00e9mie, \u00e9videmment, moi j'\u00e9tais pas \u00e9videmment, mais c'est, c'est c'est ce que le plus gros roman Cegid, qui l'a dit, hein, le plus grand romancier de langue fran\u00e7aise du XXe si\u00e8cle, il dit pas le plus grand \u00e9crivain parce que, \u00e0 cause du Style, sans doute, mais c'est le plus grand romancier, c'est celui qui fait surgir devant vous, des personnages et des cordes et des ambiances, des milieux avec le plus de force et de de pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:05) [97%] :\r\nDominique Fernandez on va se quitter, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, je rappelle le titre de l'ouvrage pour lequel vous signez une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:13) [89%] :\r\nTr\u00e8s belle introduction mais moi \u00e7a intimes sign\u00e9 Simenon, suivis du livre de Marie- Jo, qui \u00e9tait, qui \u00e9tait sa fille et vous, vous avez fait cette pr\u00e9face qui nous permet d'entrer tr\u00e8s tr\u00e8s vite dans l'oeuvre, merci beaucoup, je vous souhaite une belle soir\u00e9e, Dominique Fernandez merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:32) [73%] :\r\nL'homme au \u00e0 peine Spinning. \r\nAu match un coeur de \u00e7a ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:55:32) [68%] :\r\n\u00e0 gliss\u00e9 de Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:15) [84%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:56:39) [91%] :\r\nDe sauter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:50) [81%] :\r\nSamuel Morier-Genoud \u00e9tait en r\u00e9gie \u00e0 Lausanne et Alexandre Lemerre \u00e0 Paris, Nathalie Schallenberg a choisi la musique Diane faux et notre attach\u00e9 de production 21 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T19:14:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morier-Genoud, Samuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fernandez, Dominique", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACDD970C-89A7-4176-8F6B-96FA0DC6D4A1", "internalArchiveId": "ACDD970C-89A7-4176-8F6B-96FA0DC6D4A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sc\u00e8nes magn\u00e9tiques: Sharqi et Gostosinho", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Sharqi, Palestine entre jazz et tradition\r\nQuatre jeunes musiciens palestiniens, tous \u00e9tudiants au conservatoire Edward Said forment Sharqi. Une clarinettiste, Amira Isaac, un joueur de qanoun, Bashar Bannoura, et deux oudistes, Hosam Howari et Faris Bannoura. Ensemble, ils croisent jazz et musique classique arabe et le d\u00e9montrent lors d'une s\u00e9rie de concerts en Suisse qui les fait passer le samedi 26 octobre par Gen\u00e8ve \u00e0 la librairie de l'Olivier. Cette courte tourn\u00e9e r\u00e9sulte de l'invitation du choeur de Wohlen (BE) qui leur a remis un prix d'excellence dans le cadre de son programme \"Music for peace\".\r\nGostosinho, choros originaux et en trio\r\nAu d\u00e9part, un d\u00e9fi pour le saxophoniste et clarinettiste Nicola Orioli: composer de nouveaux choros, des m\u00e9lodies br\u00e9siliennes, sur des suites d'accords pr\u00e9\u00e9tablies. A l'arriv\u00e9e, un trio avec le guitariste Sergio Valdeos et le batteur Sylvain Fournier dont l'\u00e9criture est \u00e0 la fois limpide et originale. En nouvelle diffusion.", "durationSec": 5040, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10545547", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 25.10.2019", "Gostosinho au Studio 15!", "Sharqi au Studio 15! (1/2)", "Sharqi au Studio 15! (2/2)", "S\u00e9quence 2 / MTC_2019-10-25T17:06:00_sequence-2", "S\u00e9quence 3 / MTC_2019-10-25T17:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 4 / MTC_2019-10-25T17:06:00_sequence-4", "S\u00e9quence 1 / MTC_2019-10-25T17:06:00_sequence-1", "S\u00e9quence 5 / MTC_2019-10-25T17:06:00_sequence-5", "Magn\u00e9tique du 25.10.2019", "Sc\u00e8nes magn\u00e9tiques: Sharqi et Gostosinho / MTC_2019-10-25T17:06:00_magnetique", "Sc\u00e8nes magn\u00e9tiques: Sharqi et Gostosinho / MTC_2019-10-25T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9criture \u00e0 la fois limpide et originale, c'est ce qui d\u00e9finit les choros, ces m\u00e9lodies br\u00e9siliennes, de Gostosinho. Un r\u00e9gal servi dans \"Magn\u00e9tique\" par Nicola Orioli (clarinette), Sergio Valdeos (guitare) et Sylvain Fournier (batterie et autres joujoux qui font du rythme).", "Sharqi c'est quatre jeunes musiciens palestiniens de moins de 20 ans, tous \u00e9tudiants au conservatoire Edward Said. Ensemble, ils croisent jazz et musique classique arabe. D\u00e9monstration dans \"Magn\u00e9tique\" avec le morceau \"Emigration\" de Tamer Alsahouri.", "On vous offre encore une dose de Sharqi. Ces tr\u00e8s jeunes musiciens palestiniens sont pass\u00e9s par \"Magn\u00e9tique\" lors d'une tourn\u00e9e \u00e0 l'invitation du ch\u0153ur de Wohlen qui leur a remis un prix d'excellence dans le cadre de son programme \"Music for peace\". Ecoutez le titre \"Samaai Hijez\", de Goksel Baktagir.", "Sharqi, Palestine entre jazz et tradition\nQuatre jeunes musiciens palestiniens, tous \u00e9tudiants au conservatoire Edward Said forment Sharqi. Une clarinettiste, Amira Isaac, un joueur de qanoun, Bashar Bannoura, et deux oudistes, Hosam Howari et Faris Bannoura. Ensemble, ils croisent jazz et musique classique arabe et le d\u00e9montrent lors d'une s\u00e9rie de concerts en Suisse qui les fait passer le samedi 26 octobre par Gen\u00e8ve \u00e0 la librairie de l'Olivier. Cette courte tourn\u00e9e r\u00e9sulte de l'invitation du ch\u0153ur de Wohlen (BE) qui leur a remis un prix d'excellence dans le cadre de son programme \"Music for peace\".\n\nGostosinho, choros originaux et en trio\nAu d\u00e9part, un d\u00e9fi pour le saxophoniste et clarinettiste Nicola Orioli: composer de nouveaux choros, des m\u00e9lodies br\u00e9siliennes, sur des suites d\u02b9accords pr\u00e9\u00e9tablies. A l\u02b9arriv\u00e9e, un trio avec le guitariste Sergio Valdeos et le batteur Sylvain Fournier dont l\u02b9\u00e9criture est \u00e0 la fois limpide et originale. En nouvelle diffusion.", "Sharqi, Palestine entre jazz et tradition\nQuatre jeunes musiciens palestiniens, tous \u00e9tudiants au conservatoire Edward Said forment Sharqi. Une clarinettiste, Amira Isaac, un joueur de qanoun, Bashar Bannoura, et deux oudistes, Hosam Howari et Faris Bannoura. Ensemble, ils croisent jazz et musique classique arabe et le d\u00e9montrent lors d'une s\u00e9rie de concerts en Suisse qui les fait passer le samedi 26 octobre par Gen\u00e8ve \u00e0 la librairie de l'Olivier. Cette courte tourn\u00e9e r\u00e9sulte de l'invitation du ch\u0153ur de Wohlen (BE) qui leur a remis un prix d'excellence dans le cadre de son programme \"Music for peace\".\n\nGostosinho, choros originaux et en trio\nAu d\u00e9part, un d\u00e9fi pour le saxophoniste et clarinettiste Nicola Orioli: composer de nouveaux choros, des m\u00e9lodies br\u00e9siliennes, sur des suites d\u02b9accords pr\u00e9\u00e9tablies. A l\u02b9arriv\u00e9e, un trio avec le guitariste Sergio Valdeos et le batteur Sylvain Fournier dont l\u02b9\u00e9criture est \u00e0 la fois limpide et originale. En nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-10776283", "ece-10776277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:17:29Z", "speechToTexts": ["01.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nDes bombardiers d'eau sont \u00e0 pied d'oeuvre sur place ce week- end malgr\u00e9 quelques bancs de brouillards le matin le temps sera bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi il fera samedi et dimanche entre 6 degr\u00e9s \u00e0 l'aube et 17 et 20 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi en plaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [95%] :\r\nEspace de il faut voyager pour frotter et limer sa cervelle contre celle d'autrui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\nMagn\u00e9tiques Beno\u00eet bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [92%] :\r\nMagn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [90%] :\r\nLe vendredi, la musique Live brille de tous ses feux et surtout de tous ces sons dans notre \u00e9mission, nous sommes au Studio 15, ici, \u00e0 la radio, \u00e0 Lausanne, J-P majeur, assure la prise de son et nous nous appr\u00eatons \u00e0 faire un tour du monde musical ensemble puisque nous accueillons pour commencer Sharqi ce sont 4 jeunes musiciens palestiniens ont tourn\u00e9 en Suisse, ces jours- ci, de la musique traditionnelle m\u00e2tin\u00e9 de jazz pour ces \u00e9tudiants du Conservatoire, Edward Sa\u00efd, ils ont fait un crochet par Lausanne dans un itin\u00e9raire tr\u00e8s charg\u00e9, on est donc d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s reconnaissants de leur venue du Proche-Orient se d\u00e9placera ensuite au Br\u00e9sil pour \u00e9couter l'effort de costaud, ce sont des musiciens tr\u00e8s cr\u00e9atif, vous allez l'entendre en nouvelle diffusion et pour commencer, pour se mettre en jambes, direction cette fois -ci le continent africain et la musique de coco avec un point d'exclamation, s'il-vous-pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:41) [67%] :\r\nC'est pas \u00e7a, c'est le temps, c'est toi, les banques, c'est encore \u00e9voluer blanc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:31) [72%] :\r\nL'homme, je pense que le Nord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [76%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [81%] :\r\nLes \u00e9colos, un groupe de coco, un groupe de R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo \u00e7a single qui \u00e9tait sorti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:22) [91%] :\r\nIl y a 2 ans d\u00e9j\u00e0, mais qu'on retrouve sur Fogola c'est le 1er album de cette formation, sorti \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, un groupe qui est actuellement en tourn\u00e9e europ\u00e9enne, m\u00eame s'il n'y a pas de date en Suisse pour l'heure, est de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, nous remontons maintenant vers le Proche-Orient vers la Palestine, plus exactement, nous sommes tr\u00e8s contents d'accueillir les jeunes musiciens de Sharqi ils sont 4, tous \u00e9tudiants au conservatoire, Edward Sa\u00efd \u00e0 Bethl\u00e9em et ils ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s en Suisse par la paroisse de vos Nan c'est dans le canton de Berne c'est une paroisse qui tous les 2 ans en remet un prix \u00e0 de jeunes musiciens de r\u00e9gion marqu\u00e9e par la guerre et qui les invite \u00e0 faire une tourn\u00e9e en Suisse une tourn\u00e9e dont les b\u00e9n\u00e9fices sont revers\u00e9s aux boursiers du conservatoire, Edward Sa\u00efd Sharqi m\u00e9lange la musique traditionnelle arabe et le jazz, le nom de cette formation, donc se compose de musiciens qui ont tous moins de 20 ans vous pouvez devant les entendre demain soir \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 la librairie arabe l'Olivier Sharqi cette \u00e0 la clarinette Amira Isaac Aloud Hossam Hawari et Faris Bannoura et aucun nous n'Bashar Bannoura il commence par ne jouer une composition d'Anouar Brahem au aux parfums \u00e9vocateurs puisque c'est un parfum de Gitanes. \r\n2 ou de 1 Qanooni, il faut vous imaginer une sorte de tr\u00e8s grande si tard, avec de tr\u00e8s nombreuses cl\u00e9s qui permettent de changer \u00e0 la vol\u00e9e pratiquement le le son des cordes et une clarinette Sharqi ces 4 jeunes musiciens palestiniens, tous \u00e9tudiants du Conservatoire, Edward Sa\u00efd invit\u00e9 en Suisse, \u00e0 l'initiative du coeur de volets n'est pas de la paroisse de Wohlen Sharqi que vous pouvez entendre demain soir \u00e0 la librairie l'Olivier, qui jouait Sharqi \u00e0 l'instant rarement \u00e0 aura qu'une composition de ta m\u00e8re Al-Saour il est, c'est une composition maintenant du m\u00eame auteur, qu'ils vont interpr\u00e9ter pour nous aimer quoi Sean. \r\nVous avez entendu ce solo de Cancun, c'est un de mes instruments pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s cette grande si tard le Cameroun qui \u00e9tait jou\u00e9 par Bashar Bannoura dans cette composition de ta m\u00e8re Al-Saour il aimait crescendo et il reste encore un morceau \u00e0 \u00e9couter avec le groupe Sharqi, c'est un morceau, cette fois -ci de Cox's Elbak Daguerre qui s'intitule \u00e7a et et Jesse. \r\nLe groupe Sharqi dans magn\u00e9tiques, ces 4 jeunes \u00e9tudiants du Conservatoire, Edward Sa\u00efd, que vous pourrez entendre demain soir \u00e0 librairie de de l'Olivier et que j'invite \u00e0 me rejoindre ici au micro pour une rapide interview que Dieu quand m\u00eame toc Fogra au S2, sans go\u00fbt et G\u00f6teborg. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:30) [85%] :\r\nAlors d'un comme \u00e7a Youbit box\u00e9 technique, enfin c'est Amira Isaac clarinettiste qui me rejoint, elle \u00e9tait accompagn\u00e9e par Bashar Bannoura au Canon par Sam au Vanni au et Faris Banoun \u00e0 Aloud \u00e9galement et Amira Isaac, je sais que vous avez tr\u00e8s peu de temps parce que vous devez aller prendre un train pour votre concert qui est dans quelques minutes \u00e0 fric dans le canton d'Argovie avant ce concert donc demain soir \u00e0 la librairie de l'Olivier, c'est le 2\u00e8me jour de votre tourn\u00e9e, je me demandais quel accueil vous aviez vu hier, c'\u00e9tait \u00e0 Binningen, c'est dans le canton de B\u00e2le \u00e0 Brest de Caen ce test D une base alors. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:22) [67%] :\r\nTrois \u00e0 mes les et Paul Keim, un Daylight ou d'amis ex- tels actes avec Musa Khan de l'acte coiffe \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:29) [88%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment merveilleux, il y a plein de gens qui sont venus et ils ont aim\u00e9 autant la musique qu'on joue la musique arabe traditionnelle m\u00e2tin\u00e9 de jazz que que nous que notre notre quatuor et quand est -ce que Sharqi quand est -ce que cette formation a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 ou un oiseau et aux croate plus \u00e9tait de Finlande. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:51) [52%] :\r\nAh veut Axel plein gal\u00e8re ASA Glup Habegger groupe peuvent AFP Paul folle lac sexy. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:57) [97%] :\r\n\u00e7a fait 6 ans qu'on joue, mais dans le cadre d'une plus grande formation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:01) [64%] :\r\nBath ou \u00e9crite de ce quartet pour rire non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:05) [80%] :\r\nEt \u00e7a fait un an qu'on peut maintenant jouer ensemble avec Sarkis, vous \u00eates \u00e9tudiante vous et et les autres musiciens aussi au conservatoire, Edward Sa\u00efd, est ce que \u00e7a veut dire que la musique prend tout votre temps ou est -ce que vous avez quand m\u00eame peut-\u00eatre qu'on peut faire d'autres choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e0 match vieux de Saddam et The il y aura mieux c'\u00e9tait des Taking les h\u00e9t\u00e9ros au vieux Time au S2 c'est-\u00e0-dire b\u00e9ton, c'est un peu de \u00e7a me fait Gerhard. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:35) [66%] :\r\nDe triomphe je coup l'des quand vous avez flatterie, indique le BCM Time. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:42) [93%] :\r\nLes 3 autres musiciens sont encore \u00e0 l'\u00e9cole, donc qui font \u00e0 la fois le conservatoire et une scolarit\u00e9 normale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:48) [70%] :\r\nAh universit\u00e9 un d'Aedes Miossec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:52) [80%] :\r\nQuant \u00e0 moi, donc il n'y a, Isaac, je suis \u00e0 la fois \u00e0 l'universit\u00e9 et au conservatoire pour mes \u00e9tudes de musique le compositeur ta m\u00e8re Al-Saour qu'on a entendu, et le professeur d'o\u00f9 de des 2 musiciens qui jouent avec vous ta Al-Sabri et de hautes \u00e9tudes of You connexes exactement et, finalement, une derni\u00e8re question parce qu'un nouveau vous devez filer pour le reste de votre tourn\u00e9e est -ce que vous 4 vous voyez musiciens professionnels demain oui Ubi de Miossec faut r\u00eaver tu meurs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:36) [67%] :\r\nIl y a six I Am freiner Cheng un punching il ne c'\u00e9tait d'essayer un homme, une tenue classe quel mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:44) [89%] :\r\nQuant \u00e0 moi, donc il Amira Isaac je finis universit\u00e9 l'asthme, l'ann\u00e9e prochaine et ensuite je vais \u00e9tudier la musique professionnellement \u00e0 l'\u00e9tranger notamment notamment et qu'est ce qu'il en est 2 des 3 autres musiciens Broad. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:58) [71%] :\r\nLe fr\u00e8re d'un Hall dame, arguant d'un contenu musical, c'\u00e9tait le FNS. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:02) [91%] :\r\nEt il en va de m\u00eame pour le reste de la formation Sharqi les 3 autres musiciens vont continuer \u00e0 \u00e9tudier la musique, une fois qu'ils auront termin\u00e9 leur formation scolaire, un tr\u00e8s tr\u00e8s grand merci \u00e0 vous 4 Sharqi d'\u00eatre, c'est un match, merci d'\u00eatre venu jouer dans magn\u00e9tiques et nous sommes rejoint au t\u00e9l\u00e9phone par Alain Bittar de la librairie d'Olivier, vous jouez demain soir, bonjour Alain Bittar. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:30:30) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:31) [88%] :\r\nVous \u00eates le directeur de l'institut des cultures arabe et m\u00e9diterran\u00e9enne et \u00e9galement de la librairie l'Olivier, c'est l\u00e0 que Sharqi joue demain, mais en fait, le concert est d\u00e9j\u00e0 complet, alors la prochaine fois qu'ils viennent nous leur pr\u00e9voyait une plus grande salle. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:30:46) [92%] :\r\nOui, absolument, 10 c'est un concert que nous avons organis\u00e9 en en compl\u00e9ment je dirai \u00e0 la s\u00e9rie de concerts qui ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es en Suisse allemande, \u00e0 l'instigation de la paroisse de Wohlen et donc, avec qui nous avons d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et donc oui pour l'instant, c'est un concert comme nous en organisons r\u00e9guli\u00e8rement dans la galerie de Gicam et c'est vrai que nous sommes un peu surpris de de la r\u00e9action tr\u00e8s rapide du public. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:28) [89%] :\r\nAutre dont on ne peut que se f\u00e9liciter autant de qu'un maximum de gens et la chance a \u00e9galement des entendre en Direct ce que ces \u00e9changes l\u00e0, on a donc le le coeur de Wohlen dans le canton de Berne, qui fait des \u00e9changes culturels avec la Palestine, ils invitent Sharqi pour une tourn\u00e9e en Suisse, mais il sera aussi en concert le 18 janvier \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 ils chanteront Mozart ce moment \u00e7a avec l'orchestre, alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:31:54) [97%] :\r\n\u00e7a sera tout un autre groupe en janvier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:58) [91%] :\r\nAbsolument, puisque c'est le l'orchestre du conservatoire, Edward Sa\u00efd. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:32:01) [87%] :\r\nCe conservatoire oui qui est d\u00e9j\u00e0 venu \u00e0 l'\u00e9poque, je crois, il y a 3 ans, 4 ans, aussi dans la salle Franck Martin du Coll\u00e8ge Calvin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:15) [86%] :\r\nEst ce que \u00e7a voil\u00e0 ce type d'\u00e9change entre entre les cultures, ce dialogue interculturel, c'est \u00e0 l'image de ce que vous aider, ce que vous contribuez \u00e0 nouer avec les activit\u00e9s et d\u00e9licat, mais de l'Olivier. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:32:31) [90%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, disons, nous essayons de pr\u00e9senter ce que l'on peut pr\u00e9senter de positif des cultures arabes en Suisse et de cr\u00e9er un lien, un pont se tirer et Gen\u00e8ve et de la ville, tout \u00e0 fait adapt\u00e9e pour ce genre de rencontre et nous autres sommes actuellement en train d'essayer de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la possibilit\u00e9 de de d'agrandir cet espace \u00e0 d'autres activit\u00e9s. \r\nStyle formation de Style culture etc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:13) [94%] :\r\nEn septembre, d'ailleurs, se d\u00e9roulait le festival des musiques arabes et m\u00e9diterran\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:33:18) [88%] :\r\nFestival, on a eu beaucoup, beaucoup de plaisir, on nous allons f\u00eater les 40 ans de la librairie et donc le passage \u00e0 cet institut des cultures arabe et m\u00e9diterran\u00e9enne depuis 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:30) [92%] :\r\nEst -ce que quand la prochaine \u00e9dition du du festival des musiques arabes et m\u00e9diterran\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:33:35) [95%] :\r\nFin septembre, l'ann\u00e9e prochaine, nous avons 2 et 2 \u00e9v\u00e9nements phares en g\u00e9n\u00e9ral en tant qu'institut des cultures arabe et m\u00e9diterran\u00e9enne, c'est une tr\u00e8s grande participation au Salon du livre. \r\nAvec \u00e9norm\u00e9ment d'invit\u00e9s cette ann\u00e9e nous avions je crois 19 auteurs, \u00e9crivains qui ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 cette occasion. \r\nAvec des signatures avec des rencontre des conf\u00e9rences et et nous avons \u00e0 leur p\u00e8re en permanence, des conf\u00e9rences, nous avons un site Internet qui est assez simple, c'est I came je ici \u00e0 MG G E Point CH, on retrouve un agent dans toutes les activit\u00e9s qui ont un rapport avec le monde arabe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:21) [90%] :\r\nC'\u00e9tait pas \u00e9vident de le leur demander tout \u00e0 l'heure, notamment parce qu'il y avait la traduction passait de l'anglais au fran\u00e7ais et r\u00e9ciproquement, mais un mot peut-\u00eatre qu'est ce que vous savez, les conditions dans lesquelles ces ces jeunes musiciens combien de d'entendre \u00e9tudie, on peut imaginer que \u00e7a doit pas \u00eatre forc\u00e9ment facile. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:34:39) [93%] :\r\nNon, je pense que le les d\u00e9placements sont excessivement difficile laborieux des fois impossibles d\u00e9pendent en grande partie des accords des autorit\u00e9s d'occupation et donc d\u00e9j\u00e0 la vie quotidienne est difficile parce qu'il faut se d\u00e9placer d'un point \u00e0 un autre, entre autres, pour aller au conservatoire et voil\u00e0, donc c'est vraiment je trouve fantastique et puis le simple fait d'avoir un acc\u00e8s \u00e0 la musique aujourd'hui dans cette r\u00e9gion et quelque chose d'assez merveilleux, je sais que de nombreuses associations essaye aussi de travailler dans ce domaine, soit pour procurer des instruments de musique, soit pour, j'\u00e9tais \u00e0 la r\u00e9paration des instruments de musique soit vraiment il y a un travail important qui se fait et moi je suis persuad\u00e9 qu'aujourd'hui la seule arme qu'on vraiment les peuples dans le monde, c'est leur culture. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:49) [91%] :\r\nMerci Alain Bittar de ce message de dialogue et de ce ce message de paix aussi par le biais de de la culture et des arts, on rappelle donc Sharqi se produit demain \u00e0 la librairie l'Olivier, mais que malheureusement c'est complet mais qu'n\u00e9anmoins il y a toutes sortes de propositions de l'Institut des cultures arabe et m\u00e9diterran\u00e9enne qu'on peut aborder ou. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:36:17) [90%] :\r\nEnvisageable, je vais vous en donner une autre vous \u00e9coutez rapidement je bien s\u00fbr, je saute sur le quai, allez -y. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:36:22) [88%] :\r\nNous avons un concert de Karim Assefi artistes irakiens dans le cadre de la semaine de la paix qui aura lieu \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:32) [84%] :\r\nQuand pr\u00e9cis\u00e9ment le juste la date. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:36:35) [95%] :\r\nC'est le 7. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:36:36) [97%] :\r\nLe 7 novembre novembre alors. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:36:39) [91%] :\r\n\u00e0 la l'\u00e0 l'Olivier, nous allons faire la communication \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:43) [76%] :\r\nMagnifique donc on pourra camper et \u00e9coute le la Belgique \u00e0 l'Olivier, voix 7 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:48) [89%] :\r\nJe veux vous dire voir je vous remercie de votre apparition dans notre \u00e9mission, et nous nous quittons en musique et on referme ce moment pass\u00e9 avec vous et avec les musiciens de Sharqi on \u00e9coute les feuilles mortes \u00e0 terme leaves pourquoi, h\u00e9 bien, parce que c'est l'une des compositions que vous Sharqi dans ses concerts ces jours- ci en Suisse, nous nous en \u00e9coutant une version par Oscar Petersen. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:33) [77%] :\r\nOscar Petersen \u00eatre si peine et Ray Brown, les feuilles mortes s'\u00e9taient enregistr\u00e9s \u00e0 Copenhague en 1965. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:41) [84%] :\r\nMagn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:45) [89%] :\r\nMagn\u00e9tiques qui nous emm\u00e8ne maintenant \u00e9couter de la musique br\u00e9silienne, avec les Chaurreau de Ghost aux ignorent Gosteau zoning costaud Zinio qui dont le ma\u00eetre d'oeuvre et Nicola Orioli il est saxophoniste, mais l\u00e0 il est \u00e0 la clarinette, c'est lui qui a compos\u00e9 tous les shows rock, nous allons \u00e9couter, il est accompagn\u00e9 par Sergio Waldhaus qui joue de la guitare \u00e0 7 cordes alors la 7\u00e8me corps d'\u00eatre une corde, plus grave, on en parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure et par Sylvain Fournier \u00e0 la batterie et \u00e0 tout un mat\u00e9riel de percussions in\u00e9dit des jouets, des baguettes il y a m\u00eame quelque chose qui ressemble \u00e0 une de ces choses qu'on utilise pour la raclette, mais c'est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait \u00e7a, bref un batteur et un percussionniste inventif que vous allez entendre dans cette formation, il faut juste introduire quand m\u00eame ce qui a conduit \u00e0 l'existence de Costa signe, c'est que Nicolas Orioli avait donn\u00e9 un devoir, un \u00e9l\u00e8ve, il lui avait dit : voil\u00e0, et des sch\u00e9mas d'accord qu'on utilise dans l'essaye de composer des m\u00e9lodies avec et son \u00e9l\u00e8ve n'a pas fait le devoir mais Nicolas Orioli, lui l'a fait, il a donc invent\u00e9 c'est compositions et quand il s'est rendu compte qu'il avait ce mat\u00e9riel, il s'est dit qu'il lui fallait des musiciens pour le jouer avec lui et c'est pourquoi il a fait appel \u00e0 Sylvain Fournier et Sergio Valdes que Zinio dans magn\u00e9tiques commence par un noeud jouer My m\u00e8ne sa sa cavale, ce qui veut dire une sacr\u00e9e bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:46:49) [61%] :\r\nC'\u00e9tait beau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:58) [81%] :\r\nSacr\u00e9e bonne id\u00e9e sacr\u00e9 bon d\u00e9but aussi des samedi cette de Ghost Zinio dans magn\u00e9tiques la clarinette de Nicolas Orioli la batterie de Sylvain Fournier et la guitare \u00e0 7 cordes Sergio Waldhaus Gosteau signe qui continue, ce mini- cette avec une composition h\u00e9 bien qui lui a donn\u00e9 son nom Costa Zinio. \r\nUne Ghost Zinio le morceau que vous venez d'entendre le nom du groupe \u00e9galement qui les jouets vous entendiez l'invention rythmique et les couleurs de la batterie et des percussions de Sylvain Fournier ce d\u00e9licieux solo quitte \u00e0 7 cordes jou\u00e9 par Sergio Valdes et puis voil\u00e0 la qualit\u00e9 m\u00e9lodique et de composition de Nicolas Orioli, lui qui est l'auteur de ces de originaux que nous \u00e9coutons avec grand plaisir dans magn\u00e9tiques Gosteau Zinio qui dont le prochain morceau s'intitule gamin sur Rousseau et alors l\u00e0 il faut \u00e9laborer un tout petit peu le conflit le concept quelqu'un en br\u00e9silien qui, gamin de quelqu'un qui veut vraiment gagner \u00e0 tout prix j'pas saisie si on avait le droit de tricher ou pas \u00e0 pouvoir arrive \u00e0 ses fins, c'est en tout cas quelqu'un d'ultra- comp\u00e9titifs et le titre de la composition que nous \u00e9coutons maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:26) [99%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:59:47) [90%] :\r\nRoborative cette musique Zinio dont la fin nous un tout petit peu pris par surprise la des solos, il y en avait pour tout le monde pour les m\u00e9lomanes pour l'\u00e9mission, je ne sais pas, mais en tout cas pour ceux qui nous \u00e9coutent pour vous peut-\u00eatre qui nous \u00e9coutent et qui, \u00e0 la radio, qui on r\u00e9\u00e9coute entre avec des \u00e9couteurs sur votre t\u00eate, h\u00e9 ben, c'\u00e9tait un petit peu comme un magasin de jouets et linge \u00e0 des Brink s, un magasin de jouets, c'est le titre de la composition et alors attendez, je me rapproche un tout petit peu oui \u00e7a, h\u00e9 bien c'est rose fluo et c'est l'un des nombreux jouets que Sylvain Fournier \u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui je vous avez dit que c'\u00e9tait un batteur inventif avec tout un arsenal de choses \u00e9tonnantes \u00e0 sa disposition, h\u00e9 bien je pense qu'on va les entendre maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:04:24) [77%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:04:47) [74%] :\r\nPlus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:04:52) [87%] :\r\nLe magasin de jouets a \u00e9t\u00e9 bien fourni, on aurait voulu applaudir \u00e0 la fin de ce solo hybride entre batterie et objets sonores de Sylvain Fournier dans cette composition de Nicolas Orioli, on aimerait bien passer, en fait, l'apr\u00e8s- midi avec Gosteau Zinio mais heureusement quand m\u00eame, rassurez -vous, il nous reste un dernier morceau sign\u00e9 Nicolas Orioli jouer \u00e9galement passagers Waldhaus et Sylvain Fournier il s'appelle il pertinent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:09:31) [88%] :\r\nIl m'Paci\u00eancia Gosteau Zinio dans magn\u00e9tiques, il nous reste quelques minutes \u00e0 passer ensemble, aujourd'hui encore, j'en profite pour vous faire 3 propositions de sortie de concerts, d'abord il y a le dernier week- end de jazz contrebande un festival qui fait dialoguer la Suisse et la France autour du jazz et demain soir \u00e0 la Maison du Peuple de Saint-Cloud dont on est en France, mais pas tr\u00e8s loin de la Suisse, on entend le trio de marque Pernod et on entend aussi le quartet du fl\u00fbtiste Josse mienne Yelle Jos millenials qu'on entendait \u00e9galement en 2014 dans un hommage \u00e0 Moon dogs de Silva Riflet et John hier \u00e0 Bagdad. \r\nQuitte un d'Yves de Moulinex, jou\u00e9 par Silva Riflet John il Goana un 2\u00e8me spectacle \u00e0 \u00e0 vous indiquer, lundi et mardi au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve se donne un Orf\u00e9o de Monteverdi, dirig\u00e9e par Ivan Fischer c'est les d\u00e8s les d\u00e9buts de l'op\u00e9ra, en somme, moi je vous propose d'\u00e9couter ensemble un extrait d'un autre Orph\u00e9e celui de Luigi Rossi, on est quand m\u00eame au XVIe si\u00e8cle, Luigi Rossi, jou\u00e9e par l'ensemble Peyrat qui le Matines, vous allez l'entendre de musique turque. \r\nLa voix de Val\u00e8re Barrena douce dans ce Ben Tordjman Tokyo de Luigi Rossi derni\u00e8re id\u00e9e de concert dans cette fin de magn\u00e9tiques aujourd'hui la chapelle Vocale de Romain M\u00f4tiers chante dimanche \u00e0 16 heures Isra\u00ebl en \u00c9gypte de Haendel, il le chanteur Romain M\u00f4tiers Isra\u00ebl en \u00c9gypte de Haendel, c'est une oeuvre dans laquelle on entend ce coeur c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:23:02) [71%] :\r\nJe suis en droit au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:23:08) [87%] :\r\nDe pipeau Charles et ils entendront effectivement le peuple, la musique de Haendel, nous \u00e9coutions le coeur du Coll\u00e8ge de Cambridge, sous la direction de Stephen et c'est la fin de magn\u00e9tiques pour aujourd'hui je vous retrouve lundi \u00e0 17 heures, merci \u00e0 nos attach\u00e9s de production, St\u00e9phanie Gucci et Virginie d'eau merci aussi \u00e0 JP pour sa r\u00e9alisation. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:23:33) [86%] :\r\nVioloniste pr\u00e9coce, la Roumaine Diana \u00e0 tour recours se d\u00e9voue de mani\u00e8re passionn\u00e9e \u00e0 la musique, une jeune artiste talentueuse qu'Espace 2 vous invite \u00e0 d\u00e9couvrir dans des Oeuvres de Mathilde Craddick Van mars Valdaine et George Enescu le dimanche 27 octobre \u00e0 17 heures au Studio Ansermet de la RTS \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nL'entr\u00e9e libre dans la limite des places disponibles, suivez \u00e9galement ce concert en dira. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T10:35:53Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-642627B8-D6B5-4AF1-A93E-AD0C8426F407", "internalArchiveId": "642627B8-D6B5-4AF1-A93E-AD0C8426F407", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"Best of\" des Dicodeurs", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nPour cette semaine de vacances automnales, les Dicodeurs vous proposent de r\u00e9entendre quelques-uns des meilleurs moments des \u00e9missions de ces derniers mois.\r\n\r\n* *", "durationSec": 3561, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10782815", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 25.10.2019", "BEST OF / DIC_2019-10-25T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 25.10.2019", "BEST OF / DIC_2019-10-25T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Pour cette semaine de vacances automnales, les Dicodeurs vous proposent de r\u00e9entendre quelques-uns des meilleurs moments des \u00e9missions de ces derniers mois.", "Pour cette semaine de vacances automnales, les Dicodeurs vous proposent de r\u00e9entendre quelques-uns des meilleurs moments des \u00e9missions de ces derniers mois."], "variantIds": ["ece-10773826", "ece-10782815"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:48:34Z", "speechToTexts": ["01.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [64%] :C. H. \r\nOn peut d\u00e9cider, c'est une question d'attitude un de voir la vie plut\u00f4t par sa face souriante, c'est tr\u00e8s ostensiblement le choix des Dicodeurs et le v\u00f4tre, puisque vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute, probablement je et rigolade au quotidien pour prendre un peu de distance avec les moments pas dr\u00f4le \u00e9videmment, il y a aussi \u00e7a de toutes ces semaines de Dicodeurs par monts et par vaux, nous gardons pr\u00e9cieusement des tirades zinzin des couplets enflamm\u00e9s et nous croyons quelques morceaux pour les ma\u00eetres comme \u00e7a dans un Best of, et on en. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:00:41) [83%] :\r\nOn y va Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [83%] :\r\nOn va pas vous faire encore une fois racont\u00e9 pourquoi on surnomme la casse tout, vous \u00e9tiez je sais pas moi j'ai j'ai des mots comme \u00e7a qui me revient de mon enfance, disait que vous \u00e9tiez, on aurait dit en Valais vous \u00eates \u00e9tiez peu brillant \u00e0 d\u00e9colle, quelqu'un qui est, qui est un peu un banc on un peu marre de jouer comme on dit quoi, j'ai pas quelqu'un, vous connaissez ces mots- l\u00e0, c'est des mots qu'on emploie pour stigmatiser ceux qui ont pas de motricit\u00e9 fine. \r\nEt qui qui s'encombre un peu de ceux qu'il croise chez nous, on vous aurait appel\u00e9 peut-\u00eatre comme \u00e7a plut\u00f4t que la casse tout casse tout ce joli, c'est un mot compos\u00e9 d'un verbe, d'un compl\u00e9ment sous la forme d'un pr\u00e9nom qui fait tout et il y a beaucoup \u00e0 bord dans cette famille il y a des Verts depuis Pigalle motos qui suit derri\u00e8re, synonyme de caste ou ou de Brisfert c'est le brise- tout \u00e0 vous connaissez le brise- tout le casse le Casto qui doit pas \u00eatre confondue avec le casse- cou le t\u00e9m\u00e9raire qui prend des risques et qu'on appelle donc aussi un risque tout connaissait ce seulement un qui joue son va tout la cause, \u00e7a vous inspire la vacances la que cela que cela vous inspire attention vari\u00e9t\u00e9s de haricots et de petits pois qu'en Ecosse pas dont on mange donc la cause en m\u00eame temps que le grain, c'est le le mange tout \u00e0 l'heure, je parle, mange tout le le le le mange tout et Angelo, on peut \u00e9ventuellement le faire cuire le mange un ustensile de cuisine qui n'est pas tout \u00e0 fait une casserole qui n'est pas tout \u00e0 fait une tajine qu'pas bo\u00eetes fait une marmite mais pas loin ans en fait tout va tout \u00e0 fait tout, celui qui cuisine aussi mais pas que une personne qui exerce de multiples activit\u00e9s sans se sp\u00e9cialiser, alors c'est soit un sp\u00e9cialiste en g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s soit g\u00e9n\u00e9ral 800 sp\u00e9cialit\u00e9s un factotum, comme on dit dans les op\u00e9ras un touche \u00e0 tout qui pour certains est un indiscret en Belgique, dans le nord de la France, l\u00e0- haut, une personne qui s'occupe de ceux qui ne le regarde pas, on appelle \u00e7a un Mail tout, oui, il y a beaucoup de mots dans votre famille, la caste tout, alors, forc\u00e9ment, le touche-\u00e0-tout doit \u00eatre \u00e9quip\u00e9, il n'a pas une bo\u00eete \u00e0 outils bien structur\u00e9, mais il a tout ce qu'il faut dans son dans son mes envies dans son sac, son sac, c'est un sacr\u00e9 fourre-tout bravo leur terminons par celui qui n'a rien \u00e0 voir, mais qui pourrait le manitou le Mali Toubon \u00e7a l'Algonquin Alemanni tout \u00e7a le grand esprit mais nous dit le dictionnaire, aujourd'hui on l'utilise par calembour pour parler d'un personnage tr\u00e8s influent hein qui litt\u00e9ralement Manille, tout un programme politique pr\u00e9vue pour attraper un maximum de votants c'est un n'Trappes t\u00f4t et alors le tout dernier \u00e7a c'est g\u00e9nial, un atout alors on oublie que dans \u00e0 tout \u00e0 tout \u00e0 l'atout qu'on joue aux cartes \u00e0 la quand un que c'est celui qui a tout, on l'oublie \u00e7a, on l'entend plus vous savez comme on dit \u00e0 tout en allemand, on y trouve, et quand ils ont \u00e9migr\u00e9 des trombes aux \u00c9tats-Unis ils ont simplifi\u00e9 le mort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [91%] :\r\nParce que les troncs m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [83%] :\r\nPas que les grandes salles fusil Sion mais les petites aussi lui je crois pas qu'il est de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:18) [72%] :\r\nAlors pourquoi on vous arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [79%] :\r\n21 mars 2017 \u00e0 Lausanne face au metteur en sc\u00e8ne, com\u00e9dien Matthias Urban les Dicodeurs parle de Dullin, Thierry Robin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:36) [95%] :\r\nElle m'a dit d'aller siffler l\u00e0- haut sur la Dolin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [75%] :\r\nLe sexe, tiens tiens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:40) [85%] :\r\nLes exemples sont nombreux dans la chanson fran\u00e7aise, hein, et j'ai cri\u00e9, cri\u00e9 Dolin pour quel r\u00f4le oui c'est vrai et il gratte, gratte sur Taman, Dorine vont petit pour les sir\u00e8nes du phare d'Alexandrie, chante toujours la m\u00eame, mais Dolly ne va, mais Dolin voil\u00e0, c'est vraiment l'exemple du mot passe- partout, c'est aussi le diminutif de lignes du pr\u00e9nom Dolores : Dolores qui vient du latin, la douleur et l\u00e0 on est sur la voie \u00e0 une lignes c'est une douleur fant\u00f4me tr\u00e8s emmerdant parce qu'on ne peut rien faire et quand on on dit ce n'est pas qu'elle n'est pas r\u00e9el \u00e0 la douleur est per\u00e7u mais pas objective a en gros la cause et dans la t\u00eate, c'est toute la sph\u00e8re psychosomatiques l\u00e0 se compliquer en clair, m\u00eame si de lignes d'\u00eatre un joli nom c'est une saloperie, voil\u00e0 c'est une douleur oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:23) [86%] :\r\nC'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il faut appeler un chat un chat, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est moche, que vous venez de dire mais on va l'accorder enfin la jargon m\u00e9dical la jargon n'est pas d'accord tr\u00e8s bien, c'est en tout cas la premi\u00e8re r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:31) [74%] :\r\nNous envoyons une 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:34) [89%] :\r\nNous arrive tout de suite, par la voix de Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:37) [88%] :\r\nUne Dolin est un bateau \u00e0 rames \u00e0 moteur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [99%] :\r\nC'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:44) [84%] :\r\nJe t'explique que vient des gal\u00e8res, le son du tambour pour rythmer les co\u00fbts des rames des gal\u00e9riens horrible avec l'invention du moteur Sim\u00e9on Tourlan avocats savoyards ludique d'adapter un moteur pour actionner les rames et remplacer les hommes, c'\u00e9tait bien s\u00fbr avant de comprendre qu'une h\u00e9lice \u00e0 l'arri\u00e8re d'un bateau serait plus efficace pour la propulsion, c'est ainsi que sur le l'\u00e9l\u00e9ment mais en face, ma\u00eetre Sim\u00e9on Tourlan mise au point la Fierry tude son 1er bateau \u00e0 rames \u00e0 moteur, celui qui parle de Dullin pour ce syst\u00e8me du Dol, la tromperie en langage juridique fran\u00e7ais de loin, tu crois qu'il y a des types qui rame mais non en fait c'est le moteur tu tromp\u00e9 et aujourd'hui encore, quelque 2 lignes de collection en bon \u00e9tat, mais surtout pas mal de type en mauvais \u00e9tat, qui rame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [74%] :\r\nRamasser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:41) [71%] :\r\nLa d\u00e9j\u00e0 de lignes tr\u00e8s diff\u00e9rentes, en voici une 3\u00e8me le 14 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [85%] :\r\nDe l'INSEE en g\u00e9ologie, moi j'adore la g\u00e9ologie bon fascine c'est ce tract de roches de diff\u00e9rentes couleurs, ces d\u00e9pressions, ces Yannick les cailloux mais les cailloux souvent je me balade en famille, je m'arr\u00eate pour des cailloux dans la main, 20 minutes, je dis : mais regardez comme c'est beau, moi je prends un caillou, je je je je me pla\u00eet je le compte mon visage et puis apr\u00e8s, je suis comme \u00e7a, je le l\u00e2che apr\u00e8s de le mettre seulement d\u00e9collet\u00e9 et toutes modifie bien simple, hein, faut bien voil\u00e0 la g\u00e9ologie moi \u00e7a \u00e7a m'\u00e9chauffe tellement que je vais sur un site de g\u00e9ologie, sur internet, apr\u00e8s j'ai efface l'historique, hein, \u00e7a c'est s\u00fbr, et du coup je suis tr\u00e8s heureux et content de vous parler des Dolly \u00e7a parce que c'est de la g\u00e9ologie, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a un jour de printemps, hein, mesdames, et ensuite parce que c'est typique du Jura voilure Line sont caract\u00e9ristiques du paysage jurassien, \u00e7a fait partie du Jura, comme le manque d'eau, comme le ch\u00f4mage structurel comme la pauvret\u00e9 comme les blettes dans des trous pas possible avec de la brume, mais tout le monde est super sympa, attention, hein, tout le monde est super sympa dans le Jura, ne faites pas dire ce que j'ai pas dit alcoolique au ch\u00f4mage mais super sympa, \u00e7a c'est la la g\u00e9ologie \u00e7a m'\u00e9chauffe donc une Dolehide nous, oui, on voit bien qu'une d\u00e9pression un trou dans le sol, une cuvette une berline, est une forme typique d'\u00e9rosion des calcaires en contexte karstique comme je dis toujours, moi quand on me dit : c'est quoi une Dolin Lucas je dis toujours, c'est une forme typique d'\u00e9rosion des calcaires en contexte karstique la presse, prendre une douche froide, parce qu'on leur travail souffrir d'Ersa Zellweger au bar, il me dit donc chose rejoignez moi de mon groupe de parole pour les amoureux de la g\u00e9ologie, \u00e7a s'appelle caillou coquin d'un site internet caillou coquin Portugal il y a des calories photo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:26) [95%] :\r\nJulia Fois Portugal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:35) [81%] :\r\nIl \u00e9tait temps que vous reveniez avec nous informant sur th\u00e9ologie au apr\u00e8s les ici c'est pas, c'est pass\u00e9, oui, je sais pas si veut enfin s'il n'a pas tout, ils font comme ils voudront, fallait que \u00e7a sorte oui tout \u00e0 fait \u00e7a sent, c'est \u00e0 vous maintenant, Mark Toner Mondoli ne \u00e7a vient du latin, Dolores. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:48) [85%] :\r\nEn effet, qui d\u00e9signe la petite voisine espagnole du tout bon bon, moi j'attends le pr\u00e9nom Dolores je pense toujours aux premi\u00e8res phrases de Lolita, le roman Nabokov, que tout le monde conna\u00eet par coeur, Lolita, lumi\u00e8re de ma vie, feu de Meyrin m'emp\u00eacher mon \u00e2me Lolita le bout de la langue fait 3 petits bon le long du palais pour venir \u00e0 3 cogner dans le lit \u00e0 elle \u00e9tait l'eau le matin, l'autre court 1 m\u00e8tre, 48 en chaussettes debout sur un seul pied, elle \u00e9tait Lola en pantalon, elle \u00e9tait de \u00e0 l'\u00e9cole, elle \u00e9tait Dolores sur le pointill\u00e9 des formulaires mais dans mes bras, c'\u00e9tait toujours Lolita magnifique d\u00e9but de roman super c'est presque dommage \u00e7a fasse l'\u00e9loge de la p\u00e9dophilie Romain hein oui \u00e7a va \u00eatre le seul lire la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, qui est plus scandaleux maintenant qu'au moment de sa parution, oui \u00e7a un certains livres de recettes pour les \u00e9coles m\u00e9nag\u00e8res mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:31) [71%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:33) [88%] :\r\n\u00e7a me choque moins personnellement, donc effectivement c'est devenu presque illisibles aujourd'hui pas \u00e9ligible, c'est magnifique, mais donc de laisser une petite douleur, non pas une grande douleur on une douleur fant\u00f4me, comme disait Thierry, une petite douleur, pas une grosse souffrance par exemple quand Federer se faisait battre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:44) [84%] :\r\nPar Nadal et \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, mais une petite douleur, par exemple, quand Mirka am\u00e9ricain vient avec un peu le rose avec un tigre en \u00e7a fait juste mal aux yeux, mais \u00e7a, on sent mais c'est suivant la OK, c'est not\u00e9, les exemples sont pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:05) [85%] :\r\nUne Dolin c'est Lucas torrents fougueux, passionn\u00e9 de logis, on a compris, hein, qui vous l'a dit, c'est sur un terrain une d\u00e9pression marquant la pr\u00e9sence d'un vide en dessous, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:27) [84%] :\r\nIl y a des gens du voyage s'il y a des gens qui voyagent, des gens qui restent des gens de passage, un des gens qui plane ce qui touche le fond des gens qui dorment et des gens de son il y a des gens divers, il y a des divergences, des gens qui esp\u00e8re et des gens d'Abidjan il y a des gens du Nord, des gens du Sud d'\u00e9vidence et des virus il y a des. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:51) [99%] :\r\nBonjour. \r\nL'\u00c9rythr\u00e9e qui dorment dehors, il y a des gens. \r\nEt d'autres qui brasse de la il y a des jambes, il y a des gens, il y a des gens qui, des gendarmes, de gens qui est l'escarre c'est Jean qui pleure, des gens qui rit, Teddy Riner et de Carla Bruni, il y a des jambes qui mangent leur pain oui des vrais gens qui font de la peine des gens qui savent qui s'assemblent des gens diff\u00e9rents qui nous ressemblent, il y a des gens heureux. \r\nVitres ceux qui dorment dehors, il y a des gens. \r\nEt d'autres qui brasse. \r\nIl y a des gens de la nuit, il y a des gens du matin, des gens qui s'ennuient, des agences de mannequins, il y a des gens qui souffrent les des gens soulageant des gens qui r\u00eave, la vie des autres gens il y a des chances, changeant, il y a des gens stable les affligeant et des remarquables, des gens de l'Est, des gens \u00e0 l'ouest de gens qui vont dans tous qui reste, il y a des gens heureux. \r\nDes tristes qui dorment dehors et il y a des. \r\nEt d'autres qui brassent de l'or. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:24) [78%] :\r\nIl y a des hommes, des gens d\u00e9j\u00e0 des commerces, il y a d\u00e9j\u00e0 un peu le donne d\u00e9j\u00e0 des gens sont des gens y a \u00e9t\u00e9 gens des gens qui ont des mois il y a des gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:50) [85%] :\r\nLes gens listing presque complet des gens dont c'est le nouveau Christophe Ma\u00e9 et son nouvel album, La Vie d'artiste sort pile aujourd'hui, vous le saurez comme \u00e7a et l\u00e0, la suite du boeuf de Dicodeurs qui sont parfois po\u00e8tes Didier Sandre ou Lucas Torrent. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:04) [83%] :\r\nTout rage tout au d\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:10) [85%] :\r\nVieillesse ennemie neige donc tout v\u00e9cu que pour cette infamie Didier ne suis Jettou blanchir les travaux guerrier Didier que pour voir en toujours fl\u00e9trir tous les lauriers Didier oui j'ai entendu, mais l\u00e0 je bosse, tu vas jouer le le Cid de Corneille, pas du tout les pr\u00e9cieuses ridicules de Mozart que Moli\u00e8re sur le dire au Mozart, Moli\u00e8re, \u00e7a commence pas et un voiture et cite le Cid alors le site \u00e7a bah, enfin presque, passe dans le Cid, on dit pas tout, rage tout d\u00e9sespoir toute vieillesse et demi on dit quoi, on dit oh rage, \u00f4 d\u00e9sespoir, \u00f4 vieillesse et demi au bout on va pas chipoter h\u00e9 ben tu le dis bien tu devrais jouer avec moi dans Les pr\u00e9cieuses ridicules de Modigliani oui, Moli\u00e8re papa Modigliani oui au Moli\u00e8re Modigliani et je sais, c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:02) [74%] :\r\nTour 1 je tout d\u00e9sespoir \u00f4 rage, \u00f4. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:07) [82%] :\r\nD\u00e9sespoir oui les Les pr\u00e9cieuses ridicules 1 c'est le Cid, j'en \u00e9tais s\u00fbr de quoi Wikip\u00e9dia dit n'importe quoi, comment \u00e7a, ah oui, j'ai cherch\u00e9 les pr\u00e9cieuses ridicules, il m'a sorti le Cid ouais, enfin presque : le SIDA, oui le Cid de Grand Corps Malade, le site du grand Corneille ou urbain grand Corneille, Grand Corps Malade par voil\u00e0, bon ben je vais ah bah, je vais chercher les pr\u00e9cieuses ridicules de Morisod Moli\u00e8re oui au Morisod Moli\u00e8re ou pas n'pas compl\u00e8tement pareil hein, allez vas -y wiki pr\u00e9cieuses ridicules, \u00e7a marche : ouais, mais marre \u00e7a ressemble pas du tout aussi d'non j'aimais bien moi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:48) [87%] :\r\nTout je tout d\u00e9sespoir \u00f4 rage, \u00f4 d\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:54) [87%] :\r\nOui, non mais c'est juste qu'il faut que je dise ce qu'est le Tour \u00e2ge acquis \u00e0 tout le monde en a la radio l\u00e0 et alors, alors le tour Alger, c'est l'action d'entourer un arbre nouvellement plant\u00e9 de terreau de tourbe pour qu'ils reprennent mieux, c'est s\u00fbr, sinon je l'ai lu sur Wikip\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:14) [60%] :\r\nLucas Torrent toujours et Marc donnait monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:16) [91%] :\r\nBonne soir\u00e9e mesdames et messieurs, bienvenue \u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:19) [80%] :\r\nPeuch\u00e8re fort excuse excuse \u00e9tait oblig\u00e9 de faire un accent comme \u00e7a, non, non, mais \u00e7a donne un aspect plus chaleureux pour les \u00e9missions de cuisine, c'est bien s\u00fbr et ses spectateurs, il aime bien OK OK d\u00e9sol\u00e9, d\u00e9sol\u00e9, alors 3\u00e8me on leur fait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:32) [87%] :\r\nBonne soir\u00e9e mesdames et messieurs, bienvenue \u00e0 top. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:35) [82%] :\r\nPeuch\u00e8re, oui, oui, c'est quand m\u00eame un peu ridicule, c'est pas ridicule, c'est l'accent m\u00e9ridional, \u00e7a fait bonheur de vivre, manger, cuisine, enfin toute une phrase quoi comme accent un accent belge bonsoir Mesdames vont bienvenue \u00e0 Top Chef oui quoi pas maintenant repr\u00e9sente, \u00e7a va pas, \u00e7a passe pour de l'accent suisse allemand bonsoir et renonce \u00e0 ses berges Antoine mesdames et messieurs, bienvenue \u00e0 Top Chef, franchement, \u00e7a donne envie de manger, hein maman pas alors qu'il suivait. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:01) [99%] :\r\nBonsoir Mesdames d\u00e9lais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:03) [78%] :\r\nJe veux tu sa salle les herbes la bouillabaisse envie d'ouvrir une bouteille tu tu fais pas d'accent pourquoi tu fais un accent affaire d'accent, mais si j'fais un accent \u00e7a fait et bonsoir, bienvenue \u00e0 Top Chef du assurer hein, les gens ne s'endorment alors que entame. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:17) [79%] :\r\nVoir altitude que je bon attend vite cuisin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:22) [81%] :\r\nOuais, ouais, je sais pas moi j'aime pas cuisiner avez pass\u00e9 c'est pas ce qui fait une \u00e9mission sur les armes par exemple la bonsoir mais \u00e7a, on va d\u00e9couvrir le fonctionnement du Frasnois Nantes c'est cr\u00e9dible oui voil\u00e0, alors que si tu fais. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:33) [77%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 Medan mesure \u00e9tudi\u00e9e le Net il y stationnent de la mitraillette ont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:37) [91%] :\r\nOh, \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:39) [69%] :\r\nAlors quelqu'un qui est requis honni parfois va ben c'est le moment. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:43) [75%] :\r\nBonne soir\u00e9e mesdames messieurs Pitte un top ach\u00e8ve jeudi, accompagn\u00e9 pour cette \u00e9mission de Monastir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:50) [77%] :\r\nFabrice, bonne soir\u00e9e J\u00e9r\u00f4me Pierre le Sud Tr\u00e9sor notre tu fais pas l'accent marseillais, non, non, toi, es parisien du compar\u00e9 \u00e0 la cuisine d'autres ach\u00e8tent des trucs tout faits au magasin alors OK, OK, j'ai pas compris, OK, OK, alors. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:16:05) [82%] :\r\nMoi je suis accompagn\u00e9 pour sa d\u00e9mission. \r\n3 enfants, apr\u00e8s \u00e7a, bonsoir \u00e0 tous, sacr\u00e9 Fabrice qui fait donc. \r\nBase de la cuisine et peut-\u00eatre aussi de apprennent de ce qu'est le plus hier une fourchette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:23) [85%] :\r\nNon mais exag\u00e8re pas quand m\u00eame, je sais ce que c'est une fourchette, tu peux te taire 2 minutes ce paysage d'Abzac une coupe \u00e0 chaque fois dans l'enfer sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:16:33) [71%] :\r\nTop au chef qui, accompagn\u00e9 de monde. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:38) [82%] :\r\nOui, bonsoir Jean-Pierre voire d\u00e9sinhib\u00e9e donc. \r\nCette \u00e9mission et donc on va lui apprendre l'importance de la cuisine et peut-\u00eatre aussi lui apprendre ce qu'est une oui ou une fourchette, oui, oui, je pense que c'est une cuill\u00e8re pla\u00eet parisienne Yahoo se demander comment ils font pour se nourrir, ce soir, donc nous allons apprendre c'est quel est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:59) [88%] :\r\nTout raser exactement oui alors le tour \u00e0 Helsinki ethnique. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:02) [75%] :\r\nTr\u00e8s Fabrice pays croyez conna\u00eetre la r\u00e9ponse ces sc\u00e8nes doute la pr\u00e8s panne si on parisienne alors je vais donc vous donne la r\u00e9ponse, si vous permettez, le tour, hein, c'est une technique qui consiste en enfer des plis sur une patte pour r\u00e9aliser la fameuse tout feuilleter ce que vous connaissez la pas t\u00f4t feuilleter voire Brice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:20) [97%] :\r\nNon, je ne connais pas la p\u00e2te feuillet\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:22) [72%] :\r\nAh parisiens se demande aux portes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:26) [82%] :\r\nPour se nourrir, ouais, ben on mange, figure -toi, \u00e0 Paris on sait cuisiner. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:29) [86%] :\r\nOui, tr\u00e8s parisienne toujours une certaine pr\u00e9tention la pr\u00e9tention parisienne, on a bien vu ce que \u00e7a donne le contr\u00f4le par seul revers pour la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:38) [83%] :\r\nQu'aura et il paiera moi je demandais sacr\u00e9 pari. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:50) [85%] :\r\nBon, l\u00e0, il faut un peu sur ce qui se passe dans le foot, vous suivez un peu Matthias urbain oui un petit peu voil\u00e0, disons 100 pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:17:55) [76%] :\r\nPas louper, hein, je crois, de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:59) [84%] :\r\nOui, Marc donnait monnaie et vous qui vous le savez, le tout \u00e2ge c'est compliqu\u00e9, mais c'est en effet la technique culinaire pour faire une p\u00e2te feuillet\u00e9e et si vous suivez le foot vous aurez capt\u00e9 que le moment de cette \u00e9mission se en mars 1017 championne Les ou alors vous \u00eates fan, vous \u00eates pas femme savez pas mais enfin, le FC Barcelone a battu le PSG 6 c'est un petit peu dur, mais c'est \u00e7a le foot marquer des buts, non, et le but des Dicodeurs d\u00e9crocher des rires, on va voir Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:28) [80%] :\r\nLes deux m\u00fbri Japon c'est c'est c'est attendez voir, juste un petit moment si vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:18:42) [72%] :\r\n\u00e0 lire : non, ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:49) [88%] :\r\nBonjour, \u00e7a va, qu'est ce que vous faites dans les march\u00e9s ont. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:55) [87%] :\r\nBon m\u00fbrissait on fait, c'est le fait de s'assoupir quand l'occasion se pr\u00e9sente, \u00e7a peut se passer n'importe o\u00f9, hein, dans le bus dans le train \u00e0 l'\u00e9cole, au boulot, c'est en fait une micro sieste, hein, c'est vrai que c'est c'est agr\u00e9able de faire une micro- sieste, hein, faut surtout pas h\u00e9siter quand on a une forte quand on peut. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:19:21) [58%] :\r\nC'est trouve. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:24) [100%] :\r\nMais qui \u00eates -vous. \r\nC'est bien Microsoft et c'est tr\u00e8s bien vu au Japon parce que \u00e7a veut dire que l'employ\u00e9 se d\u00e9pense beaucoup au travail un alors Gambie se d\u00e9brouille des bouses autre avait il dort un peu moins c'est c'est au th\u00e9\u00e2tre que j'ai des probl\u00e8mes d\u00e8s que je m'emb\u00eate un petit peu je m'devanc\u00e9 alors \u00e7a, c'est quand tu joues non pardon je, alors \u00e7a m'est jamais arriv\u00e9 qu'on a jou\u00e9, mais quand, mais le vois un spectacle \u00e0 ce jeu, c'est la honte, mais c'est pas, c'est pas des vrais micro- sieste donc on d\u00e9cide, face \u00e0 la micro- c'est qui arrive du Sud je sais pas d'o\u00f9 d'ailleurs ah oui, c'est horrible, donc il ne faut pas c'\u00e9tait non, non, mais c'est bien de dormir, \u00e7a redonne de la force, c'est bon pour la sant\u00e9, petit dialogue pour conclure. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:06) [78%] :\r\nOui au tunnel au \u00e0 You ont voulu oui non cauchemar ou plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:13) [88%] :\r\nOh ma femme, je traduis un tue-l'amour de ma vie, je t'aime tant et plus, et je vais maintenant honorer de mes ardeurs comme le tendre mari que je suis. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:20:24) [85%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait une sieste au micro de grossesse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:33) [82%] :\r\nIn-memory toujours au Japon, Pascal va. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:20:35) [88%] :\r\nOui enfin la bonne r\u00e9ponse au Japon Mouris est un grain de riz horizontales au lieu d'\u00eatre vertical \u00e0 cette ah c'est une est mort et Memory, c'est tr\u00e8s rare, \u00e7a m'\u00e9tonne pas que \u00e7a vous \u00e9tonne, c'est tr\u00e8s rare et \u00e7a explique pourquoi cette sans porte- bonheur l\u00e0- bas, les grands distributeurs, les grands distributeurs Angus, un au hasard dans un sac de riz, de temps en temps, \u00e7a consommateurs qui a la chance de tomber dessus ah non seulement le droit d'aller au magasin se faire rembourser mon sac par le sac de riz, mais il a surtout le droit de crier 3 insultes \u00e0 son patron devant lui devant le patron en toute impunit\u00e9, afin de vider de se vider de toute tension envers le patron d'\u00eatre un employ\u00e9 le plus productif possible apr\u00e8s cela alors mais Jean sumotori anorexique, fils de \u00e0 sont g\u00e9n\u00e9ralement les insultes choisi ce qui nous donne une id\u00e9e de de la virulence du nippon en col\u00e8re pendant les heures de bureau mais les N\u00e9mery a \u00e9t\u00e9 rendu c\u00e9l\u00e8bre mondialement et \u00e7a, vous vous en souvenez, gr\u00e2ce au tube des Village People, The type que vous avez tous certainement encore en t\u00eate de 3. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:48) [71%] :\r\nOui, mais bon, et \u00e0 avoir un non venu de l'eau, alors des deux sto\u00efque Jack Conan, l'eau, alors beaucoup de bordel tout le train et et lui ne vaut les Arabian la m\u00e9moire oui c'est vrai, enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:11) [87%] :\r\nAllez -vous nous dire la bonne en bref. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:22:14) [90%] :\r\nLa bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:22:16) [82%] :\r\nOui, une de bronze et aveugle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:23) [81%] :\r\nNon, non, il est perturb\u00e9 par le Grande Rio mais oui alors \u00e7a non mais absolument rien dans la gorge un eff\u00e9min\u00e9 morts et d'une pratique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:30) [90%] :\r\nTypiquement japonaise qui consiste \u00e0 m\u00e9diter \u00e7a c'est proche de la sieste d\u00e9j\u00e0 mais si la m\u00e9ditation japonaise le sujet se met \u00e0 genoux sur un tapis apr\u00e8s avoir allum\u00e9 quelques bougies autour de lui, \u00e7a ne marche pas avec des feux de Bengale et il fait le vide en lui ses proches de ce qu'on appelle l'hypnose, chez nous, moi j'ai test\u00e9 \u00e7a il y a quelques mois, l'hypnose, moi j'avais un peu d'anxi\u00e9t\u00e9, ce qui est pourtant pas du tout mon genre non \u00eatre anxieux, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un homme particuli\u00e8rement solide psychologiquement j'encore Clint Eastwood hier au t\u00e9l\u00e9phone qui me disait mais comment tu. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:22:55) [82%] :\r\nM-A pour certains en t\u00eate comme \u00e7a, mais j'ai mis du je lui dis l'insensibilit\u00e9 et \u00e7a, c'est \u00e7a le secret des gens fort du temps tout le tu culpabilise excuse jamais, parce lui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:10) [85%] :\r\nTellement fragile, bref, donc j'ai essay\u00e9 l'hypnose avec une dame qui m'a dit vous expulser toutes vos mauvaises pens\u00e9es, tout ce qui est toxique en vous vous aspirez ce qu'il a de bons et pur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:20) [74%] :\r\nEt vous expliquer la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:24) [87%] :\r\nVous faites \u00e7a pendant 3 minutes et, ensuite, vous imaginez que vous descendez un escalier je sais pas, c'est des gens qu'on a fait de l'auto- hypnose marche apr\u00e8s marche et vous arriver dans un endroit que vous imaginez qui vous rassure ou vous sentez bien en s\u00e9curit\u00e9 et quand vous sentez compl\u00e8tement bien et d\u00e9tendu et serein pour remonter l'escalier, vous ouvrez les yeux, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s efficace on un peu anxieux, comme \u00e7a, \u00e7a enl\u00e8ve toutes les peurs, bon moi j'ai un peu perfectionn\u00e9 la technique, mais l\u00e0 on le de prendre un escalier quand je descends, je prends un ascenseur. \r\n\u00e7a me fait gagner 7 minutes sur la s\u00e9ance d'autohypnose malheureusement dans mon imagination, une fois il y a l'ascenseur qui s'est bloqu\u00e9e en 2 \u00e9tages et donc j'ai fait une attaque de panique en pleine s\u00e9ance d'auto- il. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:23:58) [79%] :\r\nNon, donc \u00e7a co\u00fbte moins \u00e9chou\u00e9 pour le r\u00e9gler moiti\u00e9 donc maintenant je me sers un petit et comme \u00e7a, \u00e7a me calme pas mal qui a un petit de la catastrophe, ni et je me d\u00e9tends. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:15) [91%] :\r\n4 couples vont chercher le bon, d'accord pour les accompagner, les mettre dans l'ambiance, mesdames et messieurs, Olivier Maingain auto. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:24:24) [82%] :\r\nMaman, d\u00e9sol\u00e9 pour faire la vaisselle, je lui r\u00e9pondais : maman, je la ferai Adoma maman disait attachante, quel bordel il disait je n'arrange pas, j'ai mal aux mains Thierry maman me disait fait et voir, je lui r\u00e9pondais attend de voir, lui faisait lire chacun de mes po\u00e8mes jours \u00e0 Paris je chanterai Caujolle. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:24:45) [77%] :\r\nVoil\u00e0 on arrive moi Mar\u00e9ga 5 ados et moi- m\u00eame, les gens sont pas mal et non \u00e7a mais la chanson Nathana\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:25:06) [79%] :\r\nLentement, en fait le chemin entra\u00eenant, faut pas \u00eatre pr\u00eat \u00e0 Panama 3 vite sinon ma chanson serait Philippe Blaise autre chose coulait, faire des p\u00e2tes mais malheureusement, j'avais plus de femmes, alors je suis all\u00e9e dans un magasin de p\u00e2tes, mais malheureusement les avaient plus de p\u00e2tes. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:25:27) [72%] :\r\nBanalement malgr\u00e9 bon \u00e7a va, on a moi, et moi vers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:00) [66%] :\r\nAh oui, c'est une blague. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:26:05) [65%] :\r\n\u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:26:19) [99%] :\r\nOui. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:44) [85%] :\r\nOui, il sera premi\u00e8res I wanted break Free Willy 2 E lui le chef de la programmation musicale sur la premi\u00e8re nous rappelle qu'\u00e0 la sortie du clip de ce titre, c'\u00e9tait en 1984 qui pourront voyait Freddie Mercury travesti MTV et d'autres cha\u00eenes ont refus\u00e9 de le diffuser un no comment. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:29:10) [80%] :\r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH il sonne midi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:29:21) [77%] :\r\nRtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:29:24) [91%] :\r\n2 Suisse dans le collimateur du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour leurs Liens pr\u00e9sum\u00e9s avec le groupe \u00c9tat islamique le MPC a d\u00e9pos\u00e9 un acte d'accusation aupr\u00e8s du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, tous 2 sont doubles nationaux le 1er domicili\u00e9 \u00e0 Winterthour et suisses et italiens, le second, \u00e9tabli \u00e0 Frauenfeld est un ressortissant suisse et mac\u00e9donien, selon l'accusation, le principal accus\u00e9, a soutenu le groupe \u00c9tat islamique en Syrie et a recrut\u00e9 plusieurs personnes, il est reproch\u00e9 au second d'avoir tent\u00e9 de se rendre dans le territoire de ces djihadistes pour tenter donc de et rejoint ou rira bien en Arabie Saoudite et aux \u00c9mirats arabes unis, une visite du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9vue d\u00e8s demain et jusqu'\u00e0 mardi prochain une visite longtemps sur la sellette en raison du meurtre du journaliste Jamal Khashoggi en octobre 2018 au consulat saoudien d'Istanbul Maurer en profitera pour donner le 1er coup de pioche symbolique pour lancer les travaux de construction du pavillon suisse pour l'Expo 2020 \u00e0 Duba\u00ef, cette fin de campagne pour Roger Koeppel, qu'il ne briguera pas de si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, l'id\u00e9e c'est z\u00fcrichois retire sa candidature pour le second tour d'entente avec la direction de l'UDC, donc vous z\u00fcrichoises le c\u00e9l\u00e8bre patron de la Weltwoche \u00e9tait arriv\u00e9 en 3\u00e8me position dimanche derri\u00e8re les 2 sortants, le socialiste Daniel Jositsch le PLR Ruedi Noser et devant la Verte Mariana Schlatter qui, elle, reste dans la course, un retrait en forme d'\u00e9pilogue d'une campagne tr\u00e8s personnel et plut\u00f4t provocatrice et ruinant Brice. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:30:53) [92%] :\r\nIl s'agit avec ce retrait, a dit hier, la direction de l'UDC zurichoise de ne pas diviser le camp bourgeois et d'\u00e9viter l'\u00e9lection de la Verte, Mariona Schlatter, qualifi\u00e9 par Roger Koeppel de candidate d'extr\u00eame gauche et c'est effectivement le dernier chapitre d'une campagne tr\u00e8s incisives et solitaire, Roger Koeppel s'\u00e9tait annonc\u00e9 candidat sans en informer son parti, il avait fait campagne en parcourant l'ensemble des communes z\u00fcrichoises d\u00e9non\u00e7ant sans rel\u00e2che, je cite, l'hyst\u00e9rie du mouvement pour le climat ce ton qui avait valu \u00e0 Roger Koeppel d'\u00eatre le conseiller national le mieux \u00e9lu en 2015 semble ne pas avoir pay\u00e9 pour un scrutin aux \u00c9tats plus consensuel, d'autres grandes figures de l'UDC z\u00fcrichois comme Christoph Blocher ou Lima horaire en avait d\u00e9j\u00e0 fait les frais, reste maintenant \u00e0 savoir si le parti va appeler \u00e0 voter pour le PLR Ruedi Noser en d\u00e9pit des tr\u00e8s nombreuses attaques dont il a fait l'objet de la part de Roger Koeppel, durant la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:31:46) [92%] :\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve quelques jours donc apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de dimanche dernier, une nouvelle formation politique voit le jour, son nom : le nouveau cette formation \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 ce matin aux m\u00e9dias et, derri\u00e8re ce parti Guillaume Rey h\u00e9 bien on retrouve un certain retenus. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:32:03) [91%] :\r\nOui, le vigneron encaveur candidat ind\u00e9pendant au Conseil d'\u00c9tat, l'an dernier, candidat \u00e9galement au 1er tour du Conseil des \u00c9tats cette ann\u00e9e avec \u00e0 chaque fois des scores tr\u00e8s honorables, plusieurs milliers de voix Vidic retenue qui s'est aussi fait remarquer r\u00e9cemment avec une gr\u00e8ve de la faim d\u00e9sormais termin\u00e9e pour d\u00e9noncer la politique agricole qui profite \u00e0 l'importation au d\u00e9triment de la production locale, aujourd'hui, il passe donc la vitesse sup\u00e9rieure sur le plan politique, son parti sera cr\u00e9\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e et la recherche de membres est lanc\u00e9, alors pourquoi cr\u00e9er sa propre formation, h\u00e9 bien parce que Willy Crotone, il ne se reconna\u00eet pas dans les autres partis, sa d\u00e9fense du climat leur approche des Verts mais il s'en distancie sur certaines questions de libre march\u00e9 car au-del\u00e0 du climat, son parti, le nouveau radical militera pour introduire une politique protectionniste, une nouvelle formation qui ambitionne de pr\u00e9senter des candidats pour les \u00e9lections municipales du printemps prochain \u00e0 Gen\u00e8ve et pour les cantonales de 2023. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:32:54) [92%] :\r\nGuillaume Rey en Direct de Gen\u00e8ve merci Kopp augmentera les salaires de son personnel, l'ann\u00e9e prochaine, une hausse de0,75 pourcent \u00e0 titre individuel, plus0,125 pourcent pour des adaptations structurelles pr\u00e9cise ce distributeur au terme de n\u00e9gociations qui qualifie de constructives avec les partenaires sociaux pour cette ann\u00e9e une hausse du m\u00eame ordre de 1 pour 100 donc avait \u00e9t\u00e9 \u00e9galement accord\u00e9 l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis et des pays latino- am\u00e9ricains, hausse le ton : il menace de ne pas reconna\u00eetre la victoire d'Evo Morales en Bolivie, ce pr\u00e9sident officiellement cette fois r\u00e9\u00e9lu au 1er tour au terme d'un d\u00e9pouillement extr\u00eamement contest\u00e9es, ils r\u00e9clament donc un second tour ce nouveau record en Allemagne, les \u00e9nergies renouvelables ont repr\u00e9sent\u00e9 presque 43 pourcent de la consommation brute d'\u00e9lectricit\u00e9 sur les 9 premiers mois de cette ann\u00e9e, mais c'est un record qui a \u00e9galement son revers, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:33:47) [94%] :\r\nOui42,9 pourcent de la consommation brute d'\u00e9lectricit\u00e9 tr\u00e8s exactement, presque 5 pourcent de plus que l'an dernier sur la m\u00eame p\u00e9riode, et ce chiffre est m\u00eame mont\u00e9 \u00e0 52 pourcent en mars car les vents ont \u00e9t\u00e9 importants dans le r\u00e9seau, il y avait donc plus de courant provenant du vent, du soleil, de l'eau ou de la biomasse que du charbon ce nouveau record, c'est le r\u00e9sultat d'une longue marche forc\u00e9e vers les renouvelables, entam\u00e9e il y a 20 ans, avec la mise en place en Allemagne d'un syst\u00e8me de subventions \u00e0 l'\u00e9poque tr\u00e8s avantageux pour les producteurs d'\u00e9nergie verte, un syst\u00e8me qui force les grands \u00e9lectriciens a rachet\u00e9 ces \u00e9nergies renouvelables \u00e0 un prix donn\u00e9 ensuite la sortie du nucl\u00e9aire, lanc\u00e9e en 2011 et la sortie du charbon cette ann\u00e9e ont encore pouss\u00e9 les grands groupes \u00e9lectriciens \u00e0 investir dans le renouvelable mais l'ombre au tableau, c'est que ce syst\u00e8me co\u00fbte aussi tr\u00e8s cher aux Allemands qui ont les factures les plus \u00e9lev\u00e9s d'Europe, pour un kW/h par exemple les allemands payent un bon tiers de plus que les Suisses, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:34:49) [94%] :\r\nEt la Californie est en alerte rouge de violents incendies ravagent aussi bien le Nord que le sud de cet \u00e9tat des milliers d'hectares sont partis en fum\u00e9e 50000 personnes au moins ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de mani\u00e8re pr\u00e9ventive, la m\u00e9t\u00e9o avec du soleil cet apr\u00e8s- midi, malgr\u00e9 quelques bancs de brouillards tenaces des temp\u00e9ratures de 17 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 19 degr\u00e9s en Valais le week- end s'annonce \u00e9galement ensoleill\u00e9 avec le stratus sur le plateau, jusque vers 700 m\u00e8tres qui se dissipera en grande partie l'apr\u00e8s- midi il fera 17 degr\u00e9s 21 degr\u00e9s en Valais et tr\u00e8s doux en montagne avec l'isotherme du 0 degr\u00e9s situ\u00e9e vers 4000 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:35:25) [86%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Ordinn les poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH les Dicodeurs avec, il faut alors vos livres, photos, il faut alors Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:43) [82%] :\r\nFloril\u00e8ge de bons moments Dicodeurs jusqu'\u00e0 midi et demi, derni\u00e8re partie cette semaine de Best of, la semaine prochaine les Dicodeurs repartent en piste, hein, et je vous dirais laquelle tout \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, \u00e9mission qui commence avec un t\u00eate \u00e0 t\u00eate entre Fran\u00e7ois en directeur de Bird Life, Swiss et blesse Wersinger, c'\u00e9tait \u00e0 la sauge, en avril 2017. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:07) [88%] :\r\nFran\u00e7ois souriant, bonjour, bonjour, alors vous aussi, on peut vous entendre r\u00e9guli\u00e8rement sur la premi\u00e8re dans Monsieur Jardinier c'est juste oui oui, rappelez -moi l'horaire de cette \u00e9mission 6 heures 9 heures quel jour le dimanche. \r\nAlors comment vous vous en doutez, je vous ai donc jamais \u00e9cout\u00e9 de ma vie. \r\nMais en rediffusion sac oui bien s\u00fbr, quand la rediffusions podcasts ah oui \u00e9norme, enfin au moins Internet non c'est faux, \u00e7a marche pas, mais c'est un plaisir de faire votre connaissance tout de m\u00eame cette semaine, alors comme \u00e7a vous kiffe c'est Piaf au vous \u00eates Piaf Olog quand on dit on dit ornithologue oiseaux East d'accord OK, alors je note alors puisque vous \u00eates oiseaux liste j'ai pr\u00e9par\u00e9 pour vous, hein, Blind Test cris d'oiseau la r\u00e9gie va vous diffuser diff\u00e9rents sons et vous devrez me dire de quels oiseaux, il s'agit alors c'est parti Jingle a capella le quiz, des oiseaux, le quiz des oiseaux oui alors 1\u00e8re question : vous \u00eates pr\u00eats, c'est parti mon kiki non cuit cuit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:18) [84%] :\r\n\u00e9videmment pas parce. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:20) [83%] :\r\nJe ne sais plus quel jour cette semaine on vous demandait quel \u00e9tait votre nom d'oiseau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 donc votre insulte pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, moi j'avais canard de Merlin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:28) [67%] :\r\n\u00e7a, c'est pas mal, oui, 40. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:31) [85%] :\r\nAlors bon, c'est parti, on \u00e9coute le 1er cri Jean bruits d'oiseaux \u00e9coutez. \r\nBergerat elle grise bonne r\u00e9ponse la berge rena\u00eetre grise f\u00e9licitations au 1er point de canon. \r\n2\u00e8me, chants d'oiseaux, on \u00e9coute. \r\nAlors c'est pas un oiseau non c'est pas un animal, c'est une bo\u00eete \u00e0 me bien jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:04) [90%] :\r\nC'\u00e9tait un pi\u00e8ge excellent. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:07) [76%] :\r\n3\u00e8me, chants d'oiseaux. \r\nJe vous \u00e9coute la Corneille noire oui, bonne r\u00e9ponse bravo. \r\n4\u00e8me, chants d'oiseaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:21) [84%] :\r\nJe suis suisse. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:29) [86%] :\r\nCe que je vous \u00e9coute indice vous pouvez r\u00e9pondent la m\u00eame chose qu'avant \u00e7a le c'est pas un oiseau non dans un truc comme genre Matt Pokora non non non non non, mais \u00e7a c'\u00e9tait pour la r\u00e9ponse d'avant, bo\u00eete \u00e0 mon arme, c'est non, non, juste avant la Corneille noire ou et ben voil\u00e0 c'est Corneille, il est Cornell bonne le je vous l'accorde, allez je suis sympa, on \u00e9coute le cri suivant. \r\nLe merle oui quelle couleur noire oui, bonne r\u00e9ponse viendra jeu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:00) [79%] :\r\nC'est impressionnant, moi je vous propose c'est parce. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:02) [82%] :\r\nIl a un accent bien qu'la disait quoi, enfin il pleuvra mercredi Chris suivant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:13) [97%] :\r\nOu peut-\u00eatre une nuit. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:15) [85%] :\r\nVoici un aigle noir, oui, m\u00eame couleur, bonne r\u00e9ponse \u00e0 la fois en et enfin l'avant- dernier, on l'\u00e9coute. \r\nMais c'est vraiment, c'est vraiment moi oui, sauf que les cris \u00e9taient plus espac\u00e9s jeux un peu pour dindons et Patrice Jonas, je donne ma langue au chat, c'est un gr\u00e8be hupp\u00e9 assez rapproch\u00e9, oui \u00e7a \u00e7a va vraiment il faut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:48) [78%] :\r\nNe soit pas \u00e7a c'est c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:51) [87%] :\r\nOui, et enfin, dernier cri d'oiseaux, on \u00e9coute et c'est pourquoi je confirme une bonne fois pour toutes, que je ne serai pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique alors indice, il est aussi dup\u00e9s Jupp\u00e9 non hupp\u00e9 alors oui la linge bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:08) [58%] :\r\nLa non la mais. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:16) [90%] :\r\nJe r\u00e9capitule, vous avez fait qu'une seule erreur f\u00e9licitations, \u00e7a vous fait donc un score de 7 sur 8 bienvenue au Dicodeurs, merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:28) [81%] :\r\nDaniel Rausis 159 les anglophones ont d\u00e9cid\u00e9 se les sortir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:32) [93%] :\r\nBon quoi parce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:35) [85%] :\r\nEt en unifier la valeur du pouce du et une chaleur depuis le pouce technique internationale vos 2 54 centim\u00e8tres en tout cas dans les \u00c9tats-Unis et le Commonwealth d'accord \u00e7a c'est le pouce mais malgr\u00e9 cette unification dans le domaine de la plomberie pour d\u00e9finir le diam\u00e8tre d'un tuyau, on prend la dimension ext\u00e9rieure d'un tube, et \u00e7a c'est le pouce Fontagn\u00e9 qui fait pas de 54 centim\u00e8tres mais qui va accro\u00eetre de mani\u00e8re irr\u00e9guli\u00e8re parce que plus le tuyau il est gros, plus l'\u00e9paisseur du tuyau aussi le trou \u00e0 l'int\u00e9rieur, il est lui, mais l'ext\u00e9rieur si on change de mati\u00e8re apr\u00e8s un certain diam\u00e8tre, on passe du plastique au b\u00e9ton, \u00e7a pose des gros soucis donc un tube d'un pouce fait33,7 millim\u00e8tres, un tube de 2 pouces fait60,3 un tube de 3 pouces, les88,9, donc voyez c'est compl\u00e8tement irr\u00e9guli\u00e8re donc le pouce d\u00e9cro\u00eet \u00e0 mesure qu'on en rajoute, apr\u00e8s c'est pire \u00e0 cause des mati\u00e8res diff\u00e9rentes, le tuyau de 4 pouces peuvent faire114,3 ou 108 le 5 pouces, fait139,7 ou 133 le 6 pouces, fait168,3 ou 159 mais alors \u00e0 partir de 7 pouces alors l\u00e0 s'accro\u00eet de mani\u00e8re plus ou moins irr\u00e9guli\u00e8re toujours mais avec une seule valeur par Dimension, on a fait \u00e7a les pousse Fontagn\u00e9 et aujourd'hui, comme c'\u00e9tait un peu compliqu\u00e9, on a remplac\u00e9 \u00e7a par lesD. qui veut pas dire Deutsche \u00e9norme non mais diam\u00e8tre nominal et c'est tout aussi irr\u00e9guli\u00e8re parce qu'un pouce. \r\n\u00e0 Pau, \u00e7a fait du \u00e7a fait du 25 2 pouces du 50 3 pouces de 80 et 4 pouces du sens impose 125 voil\u00e0 avec \u00e7a, disons avec le pouce et le diam\u00e8tre nominal ah c'est pas toujours facile d'avoir le bon tuyau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:16) [88%] :\r\nC'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:21) [72%] :\r\nLe brut Fontagn\u00e9 d\u00e9crit par Craig une heure. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:42:23) [88%] :\r\nAlors, on conna\u00eet bien les fontaines, elles sont partout autour de nous dans les villages, les villes sont belles Fleury on en fait des concours : la plus belle fontaine, on a m\u00eame un po\u00e8te Jean de La Fontaine, mort de la goutte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:36) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai que c'est moche, c'est non. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:42:39) [90%] :\r\nNon, je ne sais pas de quoi il est mort, non, non, il avait 88 ans quand c'est arriv\u00e9, et ce qui est dr\u00f4le, c'est que quand sa femme l'appeler pour qu'ils viennent manger, elle disait affable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:49) [76%] :\r\nOn il manquait des dents non. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:42:52) [85%] :\r\nNon, bon, fontaines, il y en a encore, hein, il y a, il y a, il y a m\u00eame une certaine Brigitte qu'on appelle Brigitte Fontaine femme chanteuse \u00e9crivain com\u00e9dienne, h\u00e9 bien qu'elle s'appelle Brigitte Fontaine ben, elle n'en est pas une brisure que j'mis \u00e7a hein oui et non, d'ailleurs toutes les Brigitte s'appelle ne s'appelle pas Fontaine, je veux dire c'est la preuve parce que notre invit\u00e9 s'appelle au moment, vous voyez, revenons au pouce Fontagn\u00e9 et qui \u00e9taient dans les attributs de celui qui entretenait la commune autrefois \u00e0 l'approche de l'hiver, les fontaines devaient \u00eatre arr\u00eat\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'il fallait couper l'arriv\u00e9e d'eau en amont pour que les tuyaux ne p\u00e8te pas \u00e0 cause du gel et pour savoir quand il fallait les arr\u00eater le moyen, \u00eatre tr\u00e8s simple : tant que le cantonnier du village glisser un poste dans le bec de sortie d'eau de La Fontaine Beck dont prenaient possession le gel ont laiss\u00e9 l'eau couler, mais si le pouce ne pouvait si enfiler ont coup\u00e9 l'eau, d'o\u00f9 le nom de pouce Fontaine et c'est peut-\u00eatre la bonne r\u00e9ponse, mais ne jamais dire fontaine je ne boirai pas de ton nom oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:51) [99%] :\r\nPeut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:56) [84%] :\r\nEt Pascal Vincent Roux \u00e0 la faillite. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:43:57) [90%] :\r\nTouch\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 s'approcher de la v\u00e9rit\u00e9 avec Kaya, mais enfin, maintenant on va avoir r\u00e9ellement la toucher en 1680 Jean de La Fontaine \u00e9tait une v\u00e9ritable Star en France c'\u00e9tait un petit peu, si vous voulez le le M Pokora d'aujourd'hui, sauf qu'il ne dansez pas ne chantait pas et ne reprenait pas les chansons de Claude Fran\u00e7ois \u00e0 part \u00e7a, mais il \u00e9tait tellement \u00e0 la mode que tout le monde, tentait de faire du Jean de La Fontaine \u00e0 la place de de La Fontaine et ce jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve ou un po\u00e8te moralistes se faisait appeler Jean II le jet d'eau. \r\nEt eu son heure de gloire en publiant cette fable intitul\u00e9e le cheval et le caniche que j'ai retrouv\u00e9 heureusement pour vous mettre un cheval pr\u00e8s d'un arbre attach\u00e9 tenait sa gueule un sucre ma\u00eetre caniche qui venaient se balader lui teinte \u00e0 peu pr\u00e8s ce langage de tout tokyo-tokyo Tokyo Metz \u00e9maill\u00e9e de Dieu, l'allure d'une mani\u00e8re de toute chose de Dieu \u00e0 ces mots, le cheval ne se sent pas en joie et pour montrer qu'il ne l'aime pas rue et projette le caniche jusqu'\u00e0 la place du Molard le caniche bien saisis ne pronon\u00e7a le moindre mot et dans la m\u00eame pas se frotter sur la jambe du 1er venu le cheval ni honteuse ni confus fini tranquille, sa vie dans un plat de lasagnes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:26) [92%] :\r\nMoralit\u00e9, il y en a pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:45:30) [88%] :\r\nExemple parmi d'autres de ce qu'a \u00e9t\u00e9 intense qu'on appelait le pouce Fontagn\u00e9, c'est-\u00e0-dire le fait d'\u00eatre un doigt d'\u00eatre de La Fontaine mais voil\u00e0, on n'\u00e9tait pas de La Fontaine et ce doigt -l\u00e0, bien entendu, c'\u00e9tait le pouce point\u00e9 vers le bas la plupart du temps, vous voyez, d'accord, apr\u00e8s \u00e7a, l'effet de mode de La Fontaine \u00e0 \u00e0 passer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:52) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, voil\u00e0, \u00e7a vous \u00e7a va, moins \u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:56) [86%] :\r\nC'est bien, \u00e7a va comme \u00e7a, qui devra toutefois que le bois. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:04) [81%] :\r\nAutrefois que Pluton pousse Fontaine donc \u00e7a existe hein \u00e7a Brigitte relance de vie il y a pas d'ao\u00fbt dernier, Jos\u00e9 Sousa parler alors l\u00e0 non du diam\u00e8tre nominal ce qu'on peut dire, voil\u00e0 la ma\u00eetrise bien, mais je voulais quel film serait possible de donner ma d\u00e9finit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:15) [80%] :\r\nCe qui a aussi est -ce que lorsque je compte plus \u00e0 vos yeux, mais toute fa\u00e7on, t'as pas la bonne non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:25) [77%] :\r\nNon merci, non je suis d\u00e9sol\u00e9, ferait vraiment comme \u00e7a, non mais je vais faire \u00e7a vite non mais j'en dirais rayonnante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:34) [86%] :\r\nNon mais l\u00e0, on ne doit pas rigoler pour Paris, Seguin qui gagne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:40) [80%] :\r\nAlors non, mais non, mais l\u00e0 je rigole pas c'est bon \u00e7a me je me trouve honteux ah non, alors il ben vous savez, \u00e7a passe, la r\u00e9f\u00e9rence alors pendant merci Pascal Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard oui parlez nous idiote le bien de mais je suis un. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:46:54) [88%] :\r\nSant\u00e9 : un petit moment, tout va bien, autrefois mesurait diff\u00e9remment mais c'est sans aucun int\u00e9r\u00eat, ce que je veux dire, donc, finalement, je me demande si, et notamment avec le pousser les pieds oui avec les pieds, le blues, le pouce Fontagn\u00e9 n'est -ce pas \u00e9tait une unit\u00e9 de mesure du d\u00e9bit de l'eau, elle correspondait, nous dit -on \u00e0 la quantit\u00e9 d'eau qui s'\u00e9coule par un orifice d'une largeur d'un pouce, soit environ 13 litres par minute, voil\u00e0, si vous avez compris quelque chose tant mieux c'est \u00e9norme 13 litres par minute mais enfin bon dans le d\u00eener les rigidit\u00e9s de mesure de l'ancien temps, il y avait aussi le pousse- caf\u00e9 un pouce. \r\nQui d\u00e9termine le nombre de centilitres d'alcool fort, que l'on ingurgite apr\u00e8s un repas, et il est \u00e0 noter qu'avec son pouce de nos jours, pas l'auto- stoppeur peut mesurer le degr\u00e9 d'indiff\u00e9rence de l'Automne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:41) [71%] :\r\n\u00e7a certainement, merci de votre truc, oui, je sais pas Nantes soit bien c'est l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:51) [90%] :\r\nVous avez rep\u00e9r\u00e9 la bonne r\u00e9ponse chez Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard le pouce Fontagn\u00e9 \u00e9tait une unit\u00e9 de mesure de d\u00e9bit d'eau voil\u00e0 comme \u00e7a, vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:46) [83%] :\r\nMieux. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:51:41) [79%] :\r\n\u00e0 Lafayette, en Louisiane, la vente 8 ans chante avec grand succ\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, des chansons chr\u00e9tienne contemporaine dans ce You Say et que vous venez de tendre son nom, Lorraine Daigle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:54) [86%] :\r\nDernier retour dans le Best of des Dicodeurs Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:58) [91%] :\r\nJe signifie couverts d'\u00e9cume, je crois que le moment est bien choisi pour vous lire un court extrait des M\u00e9moires de Fr\u00e9d\u00e9ric Jay po\u00e8te n\u00e9 \u00e0 Paris, il y a trop longtemps mais non, \u00e7a a chang\u00e9 \u00e7a, je suis l\u00e0, les pieds dans l'eau pleine d'\u00e9cume, c'est le probl\u00e8me que l'oc\u00e9an \u00e9ructe avec la r\u00e9gularit\u00e9 d'un m\u00e9tronome, oui je suis l\u00e0, les pieds dans l'eau fra\u00eeche de Bretagne, je m'appr\u00eate \u00e0 enfouir, mon corps d'athl\u00e8te aux muscles ronds mais ferme dans ce liquide tourment\u00e9 par l\u00e0 m\u00eame si attirant le soleil frappe mais Lars Jos\u00e9 polaire et vivifiant, je suis en vacances, les cheveux au vent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:39) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:40) [76%] :\r\nNon, non, c'est, il a aussi poursuivi pour autre chose, vous oui am\u00e9liorer pour retrouver avec ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:44) [94%] :\r\nOui, j'avais des cheveux enfin quelques cheveux fins. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:48) [87%] :\r\nVous les avez coup\u00e9 comme moi, oui, on \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:51) [87%] :\r\nDans le ciel un go\u00e9land chante sa faim sur le Rivage ma fr\u00eale bien aim\u00e9 se tient debout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une m\u00e9duse \u00e9chou\u00e9e, elle se pince le nez car l'odeur de cette masse g\u00e9latineuse r\u00e9cemment d\u00e9c\u00e9d\u00e9 n'est pas aussi agr\u00e9able que le fumet d\u00e9licat des 4 cr\u00eapes au fromage, je viendrai vous oui l'oc\u00e9an, \u00e7a creuse, puis elle me dit quelque chose, en souriant, quelque chose que je n'entends pas dans le brouhaha des vagues dans le courant puissant fait vaciller mes mollets musculeux alors elle s'approche et me rejoignant me redit ces quelques mots pu sous l'oreille droite. \r\nComment est -ce possible, je n'ai pas encore tremp\u00e9 ma t\u00eate dans cette eau froide et sal\u00e9e alors de 2 doigts agiles, quoiqu'un peu engourdi par la fra\u00eecheur du large je me t\u00e2te le lobe oui attendez, vous avez eu peur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:43) [78%] :\r\nNon mais vous, tu as de l'aube. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:47) [90%] :\r\nEt je r\u00e9ponds avec l'assurance du distrait qui se \u00e7a distrait, ce n'est pas tant que c'est de la mousse \u00e0 raser. \r\nOh mon amour, s'exclame -t-elle, et nous nous aimons dans les algues. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:54:01) [89%] :\r\nMerci doivent faire des concessions. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:06) [88%] :\r\nNous attendons, mon cher Thierry annonce votre touche pour clore ce oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:10) [84%] :\r\nOn prend un bain et dans l'eau, au bout d'un moment, la peau des doigts se plient sans se fripe c'est curieux et c'est surtout moche, pourquoi une premi\u00e8re explication avec la peau \u00e9tant perm\u00e9able, oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, sinon se mettrait pas de la pommade anti- rides, certaines cellules seconds of au bout de 5 minutes d\u00e9j\u00e0 et pousse les autres cellules du coup irr\u00e9gularit\u00e9s formation de plis, voil\u00e0, c'est ce qui expliquerait pourquoi on a des pistes sur les doigts, mais d'autres chercheurs ont avanc\u00e9 une nouvelle explication en fait c'est notre syst\u00e8me nerveux et le syst\u00e8me nerveux sympathique qu'on l'appelle celui qui nous permettra d'appeler au milieu, et \u00e7a c'est sympa quand m\u00eame o\u00f9 son nom, qui provoquerait une vasoconstricteur la taille des vaisseaux capillaires diminuent et provoquent des plissements de la peau et pourquoi il fait \u00e7a le syst\u00e8me nerveux \u00e9nerve h\u00e9 ben, je vais vous et ben, je vais vous lire pour lui permettent de saisir plus facilement les objets dans le milieu aquatique ah oui parce que c'est pour c'est une il nous fait nous adapter au milieu, donc si on a la peau pliss\u00e9e dans l'eau, on arrive plus facilement \u00e0 prendre les les objets avec une peau pliss\u00e9e que si les 10 et parce que quand elle est mouill\u00e9e c'est glissant ah bon lyc\u00e9e \u00e7a adh\u00e8re plus dingue pub alors je vais vous le dire : si vous ne m'interrompez pas constamment si on si on court je vois plus longtemps dans la flotte, et \u00e7a on en a tous mais l'exp\u00e9rience, d'abord on est pliss\u00e9, non seulement les tout frip\u00e9 et en plus incertain dans la peau : la peau devient blanche et \u00e7a, c'est d'ailleurs, vous voyez, il y a a des boules pour qui viennent tout blanc et ces petits bouts de peau sont gorg\u00e9s d'eau noy\u00e9 si vous voulez, et c'est \u00e7a qu'on appelle une pause puis Meuse un \u00e9piderme eussent pu me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:29) [85%] :\r\nAvant, avant que \u00e7a moisissent quoi non non mais faut parti pour rester 3 ans dans l'eau pour am\u00e9liorer les chances et je veux bien, mais c'est \u00e7a la baleine, elle est pas pliss\u00e9, la baleine non mais toi t'as rien d'une baleine, je suis pas mais non mais on est elle FLN vire tout le temps pour \u00e7a, donc elle a pas les m\u00eames pour que nous avons une autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:45) [80%] :\r\nPour, c'est elle qui est si seul, si elle sort de l'eau elle plisse de app\u00e2ter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:49) [69%] :\r\nBottin, elle fait l'inverse peut aller poissons c'est la note par \u00e9crit qu'il est plus la vie \u00e0 son. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:56) [76%] :\r\nAlors Monsieur le et \u00e7a, vous avez les baleines en Suisse peut-\u00eatre Bruno tu n'est pas une baleine mais je t'expliquerai Sarron. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:04) [66%] :\r\nPlume. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:05) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire \u00e9cume donc et vu que les Dicodeurs l'ont expliqu\u00e9 cet adjectif aux Diablerets en mars 2017 \u00e0 Virginie bravant pr\u00e9sentatrice alors du pas vu un du Passe -moi les jumelles, on \u00e9coute Daniel Rausis et Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:56:22) [74%] :\r\nBonjour monsieur, bonjour \u00e0 Monsieur Robin vous avez Coluche la reflet produits qui voulait c\u00e9l\u00e9brer l'avenir aussi bact\u00e9riologique mandature votre assiette qu'on peut manger dans la soupe dedans Chelard people, tout est propre, cela 9 les paiements par mensualit\u00e9s ben \u00e7a tombe bien, j'\u00e9tais juste Bakkoury madame l'ex- la riposte tout \u00e0 propos de la pop et plus rien flipper, mais enfin, vous soyez servi Madame alors voil\u00e0 en la brosse r\u00e9versible face \u00e0 l'\u00e9ponge parce les poils face pour la Pierre ponce 4 le coton pour les surfaces r\u00e9affirme, c'est la phase IV qui vous laisse les mains, il la bien aussi au Liban Net que votre assiette on peut manger de la soupe dedans, h\u00e9 ben, vous m'en mettez une saga va ramener avec cela plus tout \u00e0 propos la proie, puis plus rien ailleurs pas sensualit\u00e9 de Sanyo et 3 \u00e0 tout prix de donner, c'\u00e9tait pas je vous en mets 3 vous avez combien de baignoire Madame on accuse Beno\u00eet alors anticip\u00e9 Madame nombreux sont inusable avec une baignoire, vous en aurez 2 je vous mets 3 bross\u00e9 avec cela Hip-Hop tout \u00e0 Probst leur prix pipe plus Ryan Fleck n'avait rien \u00e0 craindre, on paye par bons su \u00e0 l'IT oui d'accord mais si elles sont inusables je je ne vois pas pourquoi il en faut un, parce qu'il a v\u00e9cu une bonne humeur madame et vous en aurez, je vous en mets une une baignoire je lance la banni\u00e8re a d\u00e9marr\u00e9, qui contient d\u00e9j\u00e0 le produit abrasif autonettoyant je people tous tr\u00e8s proches, leurs propres il plonge, Philippe, vous voulez vendre des \u00e0 peignoir oui madame pour amortir les brosses va les branches les brosses je voudrais enfin larves Hip-Hop, tout est propre l\u00e0 hop hop \u00e9quipe plurielle pla\u00eet Trabbia sign\u00e9 ici Doha baignoire et si brosse. \r\nVous avez pas dit 3 alors 3 baignoires et si proche, non je veux dire 3 branleurs 3 baignoires et trois brosse 2 baignoires d'accord sign\u00e9 ici, non, je m'excuse d'avoir corrig\u00e9 mais j'ai fait \u00e7a parce que je suis pas vu tueuse comme non Madame Odette pas vu le tue, je veux bien vouloir des trucs, mais je suis capable de me retenir aussi, on peut pas mort m'avoir aussi facile mais bien bienvenue parmi les clients je Poitou ta propre flambeau pipe loyal merci lorsque le produit qui vous laisse les mains de la baignoire aussi bact\u00e9riologique autre assiette peut dangers de la soupe dedans super alors pour la soupe, vous en mets combien de Lille. \r\nAlors Vulture du latin vol je veux et Paolo volatiles qualifie ce qui ne peuvent pas r\u00e9sister \u00e0 ce qu'ils veulent, qui en veulent et frontaux quand m\u00eame pour l'obtenir et vous \u00eates Jules tueuse maintenant calme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:58:42) [77%] :\r\nMais non, Daniel Rausis, vu que c'est rouge congestionn\u00e9es, comme un visage pas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:58:47) [88%] :\r\nVoil\u00e0 qui c'est l\u00e0 que s'arr\u00eate cette semaine de Best of, lundi prochain, vous retrouverez les Dicodeurs \u00e0 Cossonay en compagnie de Damien gros, com\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne fran\u00e7ais assez s'il vous pla\u00eet, un jeune dernier week- end d'octobre et \u00e0 lundi. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:59:11) [85%] :\r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est midi et demi, le journal vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude pose. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T10:42:03Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62925E85-F1CD-4124-BDA8-27465A01A221", "internalArchiveId": "62925E85-F1CD-4124-BDA8-27465A01A221", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "120 secondes : une p\u00e9tition demande que Lausanne emp\u00eache le d\u00e9veloppement de fast-food", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Lausanne veut emp\u00eache le d\u00e9veloppement de fast-food ", "durationSec": 304, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793008", "imageURL": "http://www.rts.ch/9801619.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fast food", "humour"], "alternativeTitle": ["120 secondes - Une p\u00e9tition demande que Lausanne emp\u00eache le d\u00e9veloppement de fast-food", "120 secondes - Une p\u00e9tition demande que Lausanne emp\u00eache le d\u00e9veloppement de fast-food / LME_2019-10-25T07:53:00_120-secondes", "120 secondes - Une p\u00e9tition demande que Lausanne emp\u00eache le d\u00e9veloppement de fast-food / LME_2019-10-25T07:53:00_120-secondes"], "variantIds": ["ece-10793030", "ece-10793008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T14:40:24Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe quotidien 24 heures nous apprenait cette semaine l'existence d'une p\u00e9tition forte de quelque 3200 signatures qui demande que la ville de Lausanne emp\u00eache le d\u00e9veloppement des cha\u00eenes de restauration rapide sur son territoire, le texte se veut une r\u00e9action \u00e0 l'ouverture cet Automne du plus grand restaurant KFC du pays, dans le quartier du Flon et \u00e0 celles pr\u00e9vues pour d\u00e9cembre d'une ancienne d'une enseigne de la cha\u00eene am\u00e9ricaine de hamburgers Five Guez, les p\u00e9titionnaires pointent du doigt une menace pour la sant\u00e9 des consommateurs et pour la diversit\u00e9 de l'offre alimentaire dans le centre- ville, on en parle avec vous Sven pas eu bonjour tout autant que je le rappelle, chef militaire au point Podcast tout \u00e0 fait, bonjour, vous \u00eates un grand amateur de de cha\u00eenes de restauration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [80%] :\r\nTout \u00e0 faire, j'avais d'ailleurs fait la queue, juste avant l'ouverture du camp et c'est du flan pour \u00eatre \u00e0 early Bird pour pour pour \u00eatre un des tout premiers \u00e0 pouvoir m'assurer que leurs poulets allait revoir exactement le m\u00eame go\u00fbt de tous les taux de c'est du monde alors je j'ai pas \u00e9t\u00e9 bien surtout tout \u00e0 fait et puis aussi, je veux faire la queue pour pouvoir casser la gueule aux militants antisp\u00e9cistes mais alors l\u00e0 j'avais un petit peu d\u00e9\u00e7ue parce que les les est autiste persiste, sa d\u00e9pouille a il y a des poules, m\u00eame pour Free qu'est -ce qui vous pla\u00eet tant dans ces \u00e9tablissements, tout faire alors bah chez KFC para\u00eet que The plus leurs poulets, il est de Jussi\u00e9 \u00e7a veut dire que vous mordez de dos, oui, il y a du Juice, qui vous coule oblige du dit -il oui tout \u00e0 faire et puis me on a toujours \u00e0 faire bouger, moi par exemple, pour Truffaut, j'ai m\u00eame sous votre donc je dois ajouter, \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9vite d'\u00eatre frustr\u00e9 et puis il faut dire aussi, on n'est jamais d\u00e9\u00e7u par nous de on est oblig\u00e9 de pouvoir dire quelque chose qu'on conna\u00eet pas sur la carte d'accord et que peut-\u00eatre qu'on ferait des furent et puis et puis Bordeaux ces restaurants ou moi, quoi qu'il arrive, je suis s\u00fbr, toujours avoir quelque chose de mou de de ti\u00e8de et de salles et de la bouche de Juicy citait Schuettler fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [96%] :\r\nUn certain manque de diversit\u00e9, qui comme je le disais en introduction, fait l'objet de critiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [82%] :\r\nAlors, au contraire, la diversit\u00e9, il am\u00e8ne au contraire de plus en plus, par exemple, si vous voulez un burger \u00e0 Lausanne, donc vous avez le choix de la r\u00e9gion lausannoise outre 9 MacDonald quatre Burger King 3 Aulika de Inglewood 2 ou Burger et puis bient\u00f4t en face Geisel o\u00f9 l\u00e0 c'est la viande qui sera \u00eatre Juicy non et puis par ailleurs, avoue l'arriv\u00e9e de KFC, si vous voulez, mouche du poulet \u00e0 Lausanne avec du poulet suisse Mano vous avez aussi du poulet, du Kentucky, c'est davantage de plus en plus de diversit\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [86%] :\r\nKFC ne sert pas de poulets am\u00e9ricain Lausanne, Dieu merci, elle enseigne annonce m\u00eame que, d'ici la fin de l'ann\u00e9e, elle ne servira que du pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [80%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, alors c'est justement \u00e0 urgent travaillent 12 un \u00e9levage de poulets de la broussaille disons 12000 12000 poulets afin de c\u00e9l\u00e9brer un peu mais apr\u00e8s c'est bon ben mais alors ils vont bient\u00f4t g\u00e2teau peut-\u00eatre pour livrer leurs vieux du poulet \u00e0 Kerry feuilles mais alors le cahier des charges, il est hyper contraignant en ce qu'il pense sur sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [95%] :\r\nEn en ce qui concerne le bien- \u00eatre des animaux, la qualit\u00e9 de la viande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [81%] :\r\nNon, ce qui concerne le prix, pour qu'on puisse \u00eatre s\u00fbr de pouvoir continuer \u00e0 acheter des beuquettes 8 d\u00e9licieuse pi\u00e8ce de d\u00e9licieux poulet \u00e0 49 90 Juicy 49 note non le bien- \u00eatre, vous les poulets il Sophie Goux il a Fismann rapprochement \u00e0 six m\u00e8ne, vous avez des souvenirs de comment vous sentiez -vous non, non, non et puis la qualit\u00e9 aussi au fou parce que pour le go\u00fbt, il y a la panure et puis il joue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [85%] :\r\nAlors une autre critique formul\u00e9e par les p\u00e9titionnaires et que les cha\u00eenes de restauration rapide viserait davantage les quartiers populaires pour s'implanter, pour preuve les restaurations que vous avez cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, ce souci du tout l'\u00e9t\u00e9, les restaurants et ce qui \u00e0 faire se situent tous en gros au centre- ville et dans l'Est lausannois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [80%] :\r\nTout \u00e0 fait bon faut dire sous Gore et puis appuie les jeunes, pas du tout navire cit\u00e9 image que des graines de Shia du tofu avec des d'anormal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [98%] :\r\nOn observe que les couches sociales plus d\u00e9favoris\u00e9es ont davantage tendance \u00e0 mal se nourrir et \u00e0 souffrir d'ob\u00e9sit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [83%] :\r\nAlors, alors \u00e7a c'est pas vrai du tout, pas du tout, d\u00e9j\u00e0, moi je suis pour une classe sociale d\u00e9favoris\u00e9e, il y a un jumeau de pi\u00e8ces \u00e0 Chavannes, j'ai une voiture, je la bonne le fautif \u00e0 une t\u00e9l\u00e9 avec Netflix et puis un abonnement au Fitness Universal Body de tout ce qu'il faut pour \u00eatre heureux, hein oui tout \u00e0 fait, vous allez au restaurant, souvent et puis alors, justement, o\u00f9 plus de stages, vous resterez presque tous les jours, alors je veux dire il y a rien \u00e0 dire et puis je ne trouve pas du tous dop\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 mes 2 de fitness quotidienne quatre je suis all\u00e9 au fait la veille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [92%] :\r\nBon, vous \u00eates jeune, votre corps \u00e9limine encore assez bien, mais si vous continuez avec ce r\u00e9gime alimentaire saine, pas eu votre sant\u00e9 pourrait en p\u00e2tir, vous savez que vous devriez consommer davantage de l\u00e9gumes peut-\u00eatre faire un peu plus souvent \u00e0 manger \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [81%] :\r\nFemme objet non mais \u00e7a ne va pas en latin \u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 Outremont job au Brico Loisirs le fitness, les rues Instagram E la PlayStation et puis ma copine le dimanche, je pense qu'il ne me fera nos jeunes non mais \u00e7a va pas, et puis il faut dire aussi une chose dans la qu'une vie Monsieur oui, et moi j'ai choisi de la vivre pleinement au profite au travers perdent tout \u00e0 faire d\u00e9vier Tuda \u00e0 lire des livres \u00e0 avoir des j'ouvrais non ben par rapport \u00e0 la taille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [91%] :\r\nEt il semble que vous soyez nombreux dans votre cas Sven d'amateur de restauration rapide et je vous remercie pour ce t\u00e9moignage, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [80%] :\r\nOui, bon app\u00e9tit, un bon week- end allo oui merci beaucoup Vincent merci \u00e0 vous soignent pas et le t\u00e9l\u00e9phone, on avait laiss\u00e9 trop vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T06:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07F1BF48-8713-4C68-97BA-DBA0A2ACAF33", "internalArchiveId": "07F1BF48-8713-4C68-97BA-DBA0A2ACAF33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu: interview de Isabelle-Loyse Gremaud, com\u00e9dienne et metteure en sc\u00e8ne", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 108, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793039", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "pouvoir", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Gremaud, Isabelle-Loyse"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lue - Isabelle-Loyse Gremaud, metteure en sc\u00e8ne / LMA_2019-10-25T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 25.10.2019"], "variantIds": ["ece-10793039"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-06T16:32:04Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n5 heures 43 \u00e0 l'heure de notre capsule traditionnelle : Si j'\u00e9tais \u00e9lu tous les matins on donne les pleins pouvoirs \u00e0 nos invit\u00e9s, propuls\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du pays, ils ont carte blanche pour le transformer mardi je recevais la com\u00e9dienne et metteur en sc\u00e8ne, Isabelle Loyse, Gremaud et si elle \u00e9tait reine de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [90%] :\r\nJe partirai dans mon carrosse \u00e0 la rencontre des gens, en esp\u00e9rant qu'ils se changent en citrouille, non je rigole, un point qui m'est cher, c'est l'\u00e9ducation des enfants et je changerais le syst\u00e8me scolaire compl\u00e8tement et voil\u00e0, en commen\u00e7ant par quoi, quel quel premi\u00e8re chose, il faudrait faire avec ce syst\u00e8me scolaire, il faut aller vers un syst\u00e8me qui soit moins \u00e9litistes, moins exclusif avec plus de coh\u00e9sion, plus de chance donn\u00e9e \u00e0 l'enfant et aux parents du travail coop\u00e9ratif D plus de question philosophique dans l'enseignement, de fa\u00e7on \u00e0 permettre aux gens de de se poser des questions et de trouver un chemin pour y r\u00e9pondre, l'\u00e9cole publique dites \u00e9cole pour tous, c'est un mythe, je crois bien chez d\u00e9sol\u00e9 j'aimerais pas dire \u00e7a, je suis, j'ai \u00e9t\u00e9 enseignante aussi mais non, je crois que c'est un mythe, un petit peu, on arrive \u00e0 une \u00e9cole qui est quand m\u00eame assez \u00e9litiste, quand on regarde les gens qui sortent avec une matu si vous regardez les noms \u00e0 la fin du mois de juin, dans le journal, vous voyez qu'il y a quand m\u00eame peu de Tahir \u00e2g\u00e9 de m\u00eame tige flou, je sais pas comment il y a peu d'\u00e9trangers, et \u00e7a c'est dommage et j'je pense quand m\u00eame qu'on pourrait faire une \u00e9cole qui soient plus port\u00e9s vers la coh\u00e9sion vers l'entr\u00e9e d'une \u00e9cole \u00e0 la du type Freinet, par exemple, je pense que \u00e7a serait une belle chose pour pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [93%] :\r\nTransformer l'\u00e9cole, le point num\u00e9ro un du programme politique d'Isabelle Loyse Gremaud ce n'est certainement pas notre invit\u00e9 du jour, qui dira le contraire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gremaud, Isabelle-Loyse", "role": "com\u00e9dienne et metteure en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D76DBAD2-43A2-42F5-B713-18B4477A8587", "internalArchiveId": "D76DBAD2-43A2-42F5-B713-18B4477A8587", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse - L'espace fait-il toujours r\u00eaver?", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hauert, Laurent;CATINFO_OCT2019\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - L'espace fait-il toujours r\u00eaver? 6h48....  \u00ab Ici la suisse \u00bb, avec vous C\u00e9dric Guigon Bonjour... \r\n  5'34  ((...\"Bonjour....\")) ((pas de canevas))\r\n*** \"L'espace fait-il toujours r\u00eaver ?\", c'est le titre de votre s\u00e9rie de 5 \u00e9pisodes qui passera d\u00e8s lundi, dans l'\u00e9mission Vacarme, \u00e0 13h sur La Premi\u00e8re...", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10792997", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - L'espace fait-il toujours r\u00eaver?", "Ici la Suisse - L'espace fait-il toujours r\u00eaver? / LME_2019-10-25T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - L'espace fait-il toujours r\u00eaver? / LME_2019-10-25T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10793027", "ece-10792997"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-07T13:59:47Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6 heures 48 places \u00e0 ici la Suisse notre magazine de reportages dans les r\u00e9gions avec vous C\u00e9dric Guigon bonjour bonjour et vous allez nous faire un peu r\u00eaver ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nOui, imaginez un peu : Val\u00e9rie, la plus belle nuit \u00e9toil\u00e9e, un voyage avec vue sur la Terre, cette boule bleue qui Delaw semble si fragile, est ce que vous vous ne r\u00e9f\u00e9riez pas d'imiter les plus grands, astronaute et d'aller vous aussi dans l'espace, quand on est si po\u00e9tique oui, h\u00e9 bien figurez -vous que, d\u00e8s l'an prochain, ce sera possible en 2020 la soci\u00e9t\u00e9 de Richard Branson, Virgin Galactic va lancer les premiers vols dans l'espace pour les touristes SpaceShipTwo c'est le nom du vaisseau qui pourra vous emmener pour un vol suborbital \u00e0 plus de 90 kilom\u00e8tres de la surface de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [93%] :\r\nTout \u00e7a pour un prix raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [93%] :\r\nOui, une bagatelle entre 200 et 200 50 1000 dollars Justine Biber et Leonardo DiCaprio sont d\u00e9j\u00e0 sur les rangs, mais ils ne sont pas les seuls, pas besoin d'\u00eatre une Star en Suisse aussi, certains se pr\u00e9pare au grand d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [97%] :\r\nMais \u00e0 ce tarif des millionnaires, on imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [90%] :\r\nEh bien, pas seulement l'homme que j'ai rencontr\u00e9s s'appelle Boris et pour ce Genevois de 50 ans, la mission est claire devenir le 2\u00e8me Suisse dans l'espace apr\u00e8s l'lustres Claude Nicollier et pour r\u00e9colter une telle somme, il a un moyen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [90%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 une solution qui peut \u00eatre tout \u00e0 fait acceptable qui est de cr\u00e9er une association, \u00e7a s'appelle Suisse Space tourisme c'est une association \u00e0 but non lucratif qui va rassembler des membres dans le monde entier donc ses membres vont payer une cotisation vie ils payeront une fois 100 francs et ils seront membre \u00e0 vie de cette association et cette association aura pour but de m'envoyer dans l'espace et prendrait coin 5 personnes, 5 personnes qui seront membres de cette association. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [96%] :\r\nEt pour me parler de sa passion, il a tenu \u00e0 m'emmener l\u00e0 o\u00f9 tout a commenc\u00e9, on est \u00e0 Gen\u00e8ve chez zoulou Flight Training dans un simulateur de vol en apesanteur et on commence par le vestiaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [91%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e0 la base c'est une tenue de vol qui est port\u00e9 par les pilotes militaires russes et les cosmonautes en formation \u00e9galement, donc j'ai une chance extraordinaire, c'est que j'ai pu obtenir un badge, le match de Roscosmos Roscosmos, c'est l'Agence spatiale russe, un peu comme la Nasa ou l'Agence spatiale europ\u00e9enne, le drapeau suisse, bien s\u00fbr, parce que quand je vais \u00e0 Moscou, j'aime bien montrer que c'est le petit Suisse qui arrive et qui essayent aussi d'atteindre le m\u00eame niveau qu'ont r\u00e9ussi \u00e0 atteindre et il y a deux 3 autres matchs que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 l\u00e0 qui viennent de la Cit\u00e9 des \u00e9toiles, donc c'est vraiment des patchs officiel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [93%] :\r\nEt voil\u00e0 donc, la vue est magnifique, hein, sur la droite, vous voyez le Jura sur la gauche, le Sal\u00e8ve, donc on y va, je pousse le manche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:41) [100%] :\r\nLa vitesse augmente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [75%] :\r\nOn est \u00e0 100 andine. \r\nEt maintenant je tire le manche aller monter \u00e0 45 degr\u00e9s. \r\nLa vitesse diminue Jack et tout ce qui est tomb\u00e9, qui \u00e9tait en apesanteur, je coupe les gaz et je pousse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:56) [82%] :\r\n\u00e0 0 G, l\u00e0 on flotte normalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [87%] :\r\n\u00e0 l'avion, il est pas content : voil\u00e0 je remets les gaz. \r\nVoil\u00e0 donc c'est comme \u00e7a qu'on simule une parabole 0 G \u00e0 bord d'un simulateur, \u00e7a vous procure quoi le fait d'\u00eatre en apesanteur. \r\nAssez du bien- \u00eatre, hein, il y a des moments dans la vie o\u00f9 vous avez vraiment l'impression que que c'est du plaisir, c'est du plaisir uniquement, il y en a qui adorent manger des glaces, manger des tirs amis sous il y en a qui qui adore peut-\u00eatre d'autres activit\u00e9s physiques, on va dire : ben \u00e7a le vol en apesanteur, c'est quelque chose qui est unique, c'est quelque chose que vous pouvez vivre que dans l'espace, ou alors en dans un avion quelque part quand je flottait dans l'Iliouchine 76 \u00e0 Moscou, l'impression que j'avais, c'\u00e9tait donc je suis dans l'espace, j'ai r\u00e9ussi, j'ai atteint mon objectif je flotte je flotte, c'est quelque chose que des milliards de personnes sur cette terre n'ont jamais pu le faire, et moi je fais partie des happy few, un des rares chanceux, vous avez envie d'aller dans l'espace qu'est -ce que vous inspire ce qui sont d\u00e9j\u00e0 all\u00e9s les astronautes, actuel, pass\u00e9 alors au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [87%] :\r\nAlors moi, je ne me compare pas \u00e0 un astronaute, hein, loin de moi cette id\u00e9e hein, je vous donne maintenant mes diff\u00e9rentes formations j'vol\u00e9 dans un chasseur sovi\u00e9tique Soukho\u00ef 27 j'ai pr\u00e9cis\u00e9 d'acc\u00e9l\u00e9ration, j'ai port\u00e9 d\u00e9tenus spatiale j'ai mang\u00e9 de la nourriture spatiale j'ai amarr\u00e9 un vaisseau \u00e0 l'ISS, j'ai \u00e9t\u00e9 m'entra\u00eener dans le Module \u00e9chelle en de la station spatiale et de la station Mir, donc il y a une quantit\u00e9 de choses que j'ai pu faire en cas de ma formation de de cosmonautes formation priv\u00e9e je rappelle, mais la seule que je puisse pas simul\u00e9 c'est lovers View, c'est le fait de se retrouver \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres d'altitude de mettre sa t\u00eate compte le hublot et de regarder la plan\u00e8te de l\u00e0- haut et l\u00e0 tous les astronautes et cosmonautes qui sont partis dans l'espace, disent la m\u00eame chose, ils ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9s \u00e9changer int\u00e9rieurement par cette vision, on devient, quelque part, \u00e9cologistes, apr\u00e8s avoir vu \u00e7a parce qu'on se rend compte que la plan\u00e8te est quand m\u00eame fragile que \u00e7a elle- m\u00eame un vaisseau spatial d'une fine couche d'atmosph\u00e8re, et le fait d'aller dans l'espace permet d'avoir cet impact qui peu apr\u00e8s \u00eatre partag\u00e9 avec d'autres personnes et les gens se rendent compte, oui, tout compte fait il y a, il y a vraiment quelque chose \u00e0 faire, parce qu'il faut prot\u00e9ger cette plan\u00e8te si on intoxique notre propre atmosph\u00e8re Arnaud n'aura pas d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [88%] :\r\nEt son objectif : rallier 20000 personnes \u00e0 son projet mais Boris se taire, on est encore loin, avec seulement 65 membres d\u00e9j\u00e0 inscrits, mais on l'entend l'homme passionn\u00e9 et surtout pers\u00e9v\u00e9rants, il vient d'ailleurs d'\u00e9crire un livre pour raconter son projet et son aventure out to be comme Space Tourist comment devenir un touriste de l'espace Maurice auteur compte aussi sur l'engouement m\u00e9diatique que susciterait les premiers vols de touristes spatiaux, l'an prochain pour tenter de recruter de nouveaux membres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [92%] :\r\nEn l'espace fait -il toujours r\u00eaver bien s\u00fbr le titre de votre s\u00e9rie de 5 \u00e9pisodes C\u00e9dric Guigon qui passera d\u00e8s lundi dans l'\u00e9mission Vacarme \u00e0 13 heures sur la premi\u00e8re, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A385642-3C57-4F49-BF60-2E376BA1FF6E", "internalArchiveId": "7A385642-3C57-4F49-BF60-2E376BA1FF6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Genevois Willy Cretegny lance un nouveau parti ", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2019\r\n\r\n\r\nInterview de Willy Cretegny, pr\u00e9sident de l'Association suisse des vignerons-encaveurs et instigateur du parti Le Nouveau Radical.   4'42''  t\u00e9moin antenne   -  Cretegny\r\nOn accueille maintenant le vigneron-encaveur Willy Cretegny ((prononcer wi-li cre-te-gny)) en direct de Gen\u00e8ve, bonsoir. ((pour info: il est aussi pr\u00e9sident de l'association suisse des vignerons-encaveurs))...\r\nCandidat ind\u00e9pendant au Conseil d'Etat l'an dernier... rebelote cette ann\u00e9e pour le premier tour du Conseil des Etats, c'\u00e9tait dimanche... vous avez \u00e0 chaque fois r\u00e9colt\u00e9 plusieurs milliers de voix... et l\u00e0 vous d\u00e9cidez de cr\u00e9er votre propre parti: \"le Nouveau radical\", c'est son nom... Pourquoi maintenant ? Pourquoi pas avant les f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a vous aurait donn\u00e9 pluss de chances d'\u00e9lections, non ? \r\n- Le Nouveau radical, c'est le nom de votre parti.. pourquoi ce choix? \r\n((ce qu'il \u00e9crit dans son communiqu\u00e9: pourquoi ce choix? le sens du mot radical: qui tient \u00e0 l'essence, \u00e0 la racine, au principe des choses. Je me sens aussi proche du radicalisme genevois et suisse du si\u00e8cle dernier. Sur le plan \u00e9conomique, au sortir de la guerre, le parti radical est le plus grand parti de suisse, c'est \u00e0 ce moment (1947) qu'est inscrit dans la loi des r\u00e8gles de march\u00e9 coh\u00e9rentes comme le droit de l'entente.))\r\n- Vous avez r\u00e9cemment fait une gr\u00e8ve de la faim - d\u00e9sormais termin\u00e9e - pour d\u00e9noncer la politique agricole qui profite \u00e0 l'importation au d\u00e9triment de la production locale... on se souvient aussi de votre mont\u00e9e sur Berne en tracteur au d\u00e9but des ann\u00e9e 2000 (2001)... est-ce que ces actions coup de poing \u00e7a ne marche pas mieux que la politique? \r\n- Il existe d\u00e9j\u00e0 beaucoup de partis \u00e0 Gen\u00e8ve... les partis traditionnels, l'extr\u00eame gauche, le MCG, les verts lib\u00e9raux qui viennent d'obtenir un si\u00e8ge au National... pourquoi ne pas avoir adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 un parti existant ?\r\n((dans son communiqu\u00e9: la cr\u00e9ation de ce parti r\u00e9pond \u00e0 la fois \u00e0 un besoin de mesures plus radicales pour le climat et il se veut \u00eatre le v\u00e9ritable d\u00e9fenseur de l'\u00e9conomie locale.\r\nLes partis Verts et socialiste sont des partis qui sont incapables de r\u00e9pondre clairement \u00e0 la fragilisation de l'\u00e9conomie locale et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier le PLR, Le PDC et l'UDC avec leur soutien \u00e0 l'ouverture des march\u00e9s et au libre-\u00e9change ne soutiennent plus depuis longtemps le tissu \u00e9conomique local.))\r\nRelances \u00e9ventuelles: \r\n- Vous ne craignez pas que votre nouvelle formation se noie dans la masse des partis existants \u00e0 Gen\u00e8ve? \r\n- Vous augmentez encore le morcellement des partis qu'on observe \u00e0 Gen\u00e8ve... vous n'\u00e9tiez vraiment pr\u00eat \u00e0 aucune concession pour adh\u00e9rer \u00e0 un parti? par exemple les verts...\r\nquestions si on a le temps: \r\n- Vous ne vous pr\u00e9sentez pas au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats... vous aviez fait plus de 7'000 voix dimanche dernier au premier tour... vous ne donnez pas de mot d'ordre, mais on imagine bien que vous avez une pr\u00e9f\u00e9rence... o\u00f9 est-ce que vous souhaitez que ces 7'000 voix aillent ? \r\n- La suite pour votre parti, ce sera de chercher des membres, des candidats aussi pour les \u00e9lections municipales du printemps prochain \u00e0 Gen\u00e8ve... d\u00e9j\u00e0 des noms \u00e0 nous annoncer?", "durationSec": 282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793058", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Genevois Willy Cretegny lance un nouveau parti  / FOR_2019-10-25T18:02:00_developpement-5", "Forum du 25.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Willy Cretegny, pr\u00e9sident de l'Association suisse des vignerons-encaveurs et instigateur du parti Le Nouveau Radical."], "variantIds": ["ece-10793058"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-07T13:59:48Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn accueille maintenant le vigneron encaveur Willy Cretegny, bonsoir, bonsoir, le candidat ind\u00e9pendant en Conseil d'\u00c9tat, l'an dernier, rebelote cette ann\u00e9e pour le 1er tour du Conseil des \u00c9tats, c'\u00e9tait dimanche, vous avez \u00e0 chaque fois r\u00e9colt\u00e9 plusieurs milliers de voix et l\u00e0 vous d\u00e9cidez Willy Cretegny de cr\u00e9er votre propre parti, le Nouveau radical, c'est donc son nom alors la question que je j'ai envie de vous poser, c'est pourquoi maintenant, pourquoi pas avant les f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a vous aurait donn\u00e9 peut-\u00eatre plus de change plus de chances d'\u00e9lections non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez c'est vrai qu'avant, avant les les f\u00e9d\u00e9rales, j'\u00e9tais pas sur cette sur terre cette strat\u00e9gie -l\u00e0, j'avais pas pens\u00e9 me lancer carr\u00e9ment avec un parti, je pensais que c'\u00e9tait peut-\u00eatre jouable de de continuer \u00e0 \u00eatre ind\u00e9pendant aujourd'hui apr\u00e8s le 1er t\u00f4t, je me suis retir\u00e9 pour le 2\u00e8me tour bah, je me rends compte qu'il faut changer de strat\u00e9gie pour faire avancer mes positions mais Ideye, c'est la raison pour laquelle je lance le parti pourquoi maintenant parce que je pose des questions qui sont et j'am\u00e8neD. D une vision qui pourrait \u00eatre d\u00e9battue dans dans la campagne du 2\u00e8me tour j'interpelle aussi les, les, les partis, les autres partis sur ces th\u00e8mes -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [96%] :\r\nMais le Nouveau radical, c'est le nom de votre parti, pourquoi ce nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [87%] :\r\nAlors, depuis longtemps, depuis longtemps, j'aime, j'aime ce ce terme -l\u00e0 parce que c'est, c'est aller \u00e0 l'essence est aller au au principal au \u00e0 la racine des choses pour \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse, c'est l\u00e0 l'autre raison c'est que on je m'int\u00e9resse depuis longtemps au radicalisme le le radicalise le Parti radical en Suisse, au si\u00e8cle dernier, je pr\u00e9cise parle qui est -ce qui a plus de parti radical maintenant et puis peut-\u00eatre celui d'aujourd'hui ne ne correspondrait pas vraiment, mais celui du si\u00e8cle pass\u00e9, a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 le responsable celui qui propose et qui a propos\u00e9 des r\u00e8gles \u00e0 int\u00e9ressantes pour l'\u00e9conomie locale, donc c'est la c'est pour ces raisons -l\u00e0 que je reprends ce ce terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [92%] :\r\nAlors Willy Cretegny et vous avez r\u00e9cemment fait une gr\u00e8ve de la faim d\u00e9sormais termin\u00e9e pour d\u00e9noncer la politique agricole, hein, qui profite \u00e0 l'importation au d\u00e9triment de la production locale, on se souvient aussi de votre mont\u00e9e sur Ben sur Berne c'\u00e9tait en tracteur, hein, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 2001 est ce que ces actions coup de poing, \u00e7a ne marche pas mieux au fond que la politique pour une personne comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [93%] :\r\nAlors \u00e9coutez, il faut plusieurs, il faut plusieurs d\u00e9marches, on n'arrive pas \u00e0 mener un combat avec un seul type de d\u00e9marche, il faut savoir faire des actions coup de poing pour attirer l'attention sur des probl\u00e8mes, mais apr\u00e8s c'est clair qu'il faut \u00eatre capable aussi de travailler \u00e0 l'interne de travailler dans des discussions, des d\u00e9bats avec les autorit\u00e9s, donc c'est plusieurs mesures \u00e0 sa raison pour laquelle aujourd'hui je passe je j'adopte cette strat\u00e9gie du du parti qui est une strat\u00e9gie de plus par rapport au reste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [90%] :\r\nAlors on l'a dit, vous \u00eates candidat ind\u00e9pendant, vous vous cr\u00e9ez un parti mais un parti, c'est d'abord un r\u00e9seau c'est c'est une collectivit\u00e9 si j'ose dire, ou un collectif en tout cas, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 rejoint par par des personnalit\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [92%] :\r\nAlors, pas encore parce que on est \u00e0 quelques jours de la fin du 1er tour et j'ai lanc\u00e9 \u00e7a ce matin, donc j'en suis pas encore, j'en suis pas encore l\u00e0, j'ai pas encore de demande, c'est le travail qui va \u00eatre fait rapidement puisque il y a des municipales l'ann\u00e9e prochaine, il y a, il y aura, mais, mais, surtout, avant, avant la question des \u00e9lections et \u00e0 la question d'\u00eatre pr\u00e9sent pour d\u00e9noncer une politique, la politique du libre- \u00e9change qui fait qu'\u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9g\u00e2ts au niveau l'\u00e9conomie locale, ces gens sont partis, c'est parce que il y a un vide aujourd'hui d'accord \u00e0 gauche, on a des partis qui ne death qui sont pas vraiment des partis qui d\u00e9fendent l'\u00e9conomie locale, en tout cas pas de la main la mani\u00e8re forte, dont j'aimerais le faire et puis \u00e0 droite, les partis droite sont des partis qui sont tous pour l'ouverture des march\u00e9s pour encore plus ouvrir donc \u00e0 y r\u00e9pondent plus \u00e0 dire, c'est plus des d\u00e9fenseurs de l'\u00e9conomie locale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [90%] :\r\nDerni\u00e8re question tr\u00e8s rapidement, vous aviez obtenu 7000 voix un au 1er tour ces 7'000 voix vous les appeler \u00e0 voter pour qui au second tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [88%] :\r\nAlors j'ai pas donn\u00e9 de consigne de vote, comme j'\u00e9tais hors parti, je laisse libre mais quand m\u00eame, mes \u00e9lecteurs, simplement j'esp\u00e8re ils connaissent mes id\u00e9es, donc en connaissant mes id\u00e9es, ils savent peut-\u00eatre pour kibboutz ouais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [87%] :\r\nIls sont assez grands volets sont assez adultes merci beaucoup Willy Cretegny d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants je vous \u00eates une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-BAC28844-9A83-4981-8268-7CBB002EF2A3", "internalArchiveId": "BAC28844-9A83-4981-8268-7CBB002EF2A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e de La Matinale - Nadine Reichenthal, pr\u00e9sidente du Club des femmes entrepreneures", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hauert, Laurent;CATINFO_OCT2019\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9e de La Matinale - Nadine Reichenthal, pr\u00e9sidente du Club des femmes entrepreneures (INVITEE REDAC 25.10 NADINE REICHENTHAL)  \r\n  #CATINFO_OCT2019#\r\n  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n*** 7h33, Julien Bangerter..... notre invit\u00e9e ce matin...... Nadine Reichenthal \r\nNadine Reichenthal vous restez avec nous, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8h\r\nla presse\r\nQuelle place pour l'\u00e9co dans cette vague verte...\r\nSans \u00e9co pas de croissance... \u00e9troitement li\u00e9.... risque de trop de taxes? Freiner le moteur?\r\nAide au suicide\r\nMerci Nadine Reichentahl, bonne suite \u00e0 vous!\r\nEt bonne journ\u00e9e \u00e0 tous!\r\nJINGLE\r\nROUTE\r\nMETEO\r\nTUM\r\nNADINE REICHENTAHL, co-fondatrice de Graine d'entrepreneurs et directrice du programme de SheTrades. ( une plateforme de l'ONU pour favoriser l'entrepreneuriat dans le monde entier, notamment en Afrique). Une d\u00e9fenseuse ardente de place des femmes en tant que chefs d'entreprise, ind\u00e9pendantes, et leaders dans l'\u00e9conomie...en Suisse comme \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n*** Bonjour Nadine Reichentahl!\r\nVous travaillez depuis 15 ans afin de promouvoir l'entrepreneuriat en Suisse romande...pousser les jeunes \u00e0 se lancer, les femmes \u00e9galement. - La part des femmes a nettement augment\u00e9 dimanche dernier au parlement, +de 42% des femmes d\u00e9sormais au Conseil national. Est-ce que \u00e7a va vraiment favoriser la place des femmes dans l'\u00e9conomie? (-une autre sensibilit\u00e9, aussi?)\r\n- Certaines et certains votants ont opt\u00e9 pour une strat\u00e9gie dimanche...\u00e0 savoir n'inscrire QUE des noms f\u00e9minins sur leur bulletin de vote. qu'est-ce que vous en penser?\r\n- La Suisse est un pays de tradition lib\u00e9rale. Quels sont les obstacles aujourd'hui qui emp\u00eachent les femmes de cr\u00e9er leur entreprise? (acc\u00e8s \u00e0 l'emprunt, souvent car vision paternaliste des banquiers)\r\n- Au niveau de la part des femmes \u00e0 la t\u00eate d'entreprises, o\u00f9 en est la Suisse en comparaison internationale?\r\n- Difficile aussi de concilier travail et garde des enfants. La Suisse devrait enfin adopter un cong\u00e9-paternit\u00e9 de deux semaines, \u00e7a vous convient?\r\n- Cette semaine, le parlement cantonal de B\u00e2le-ville a soutenu l'id\u00e9e d'un cong\u00e9 parental de 24 semaines, \u00e0 partager donc entre la maman et le papa...en plus du cong\u00e9 maternit\u00e9. C'est ce genre de mod\u00e8le qu'il faut pousser?\r\n- Tout en \u00e9tant lib\u00e9rale, vous r\u00e9jouissez que le parlement devienne aussi plus \u00e9cologiste, mais pour vous, les taxes, ce n'est pas franchement la solution... (plut\u00f4t pour une \u00e9conomie circulaire,...)\r\n- Depuis hier, les femmes de Suisse travaillent \"gratuitement\", si on tient compte de la diff\u00e9rence de salaire inexpliqu\u00e9e...entre hommes et femmes en Suisse...16 \u00e0 20% de diff\u00e9rence \u00e0 comp\u00e9tence \u00e9gale. Vous avez aussi travaill\u00e9 au bureau de l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 Berne, qu'est-ce qu'il faut faire pour mettre fin \u00e0 ces discriminations?\r\n((stigmatiser, dresser une liste noire des entreprises, peut-\u00eatre sanctionner)\r\n- Dans ce domaine l\u00e0, vous croyez aussi beaucoup \u00e0 l'\u00e9ducation, d\u00e8s l'enfance?\r\n- Il y a aussi la question des fonctions, du rang qu'occupe les femmes dans les entreprises. Ruag, entreprise d'armement, compte d\u00e9sormais une majorit\u00e9 de femmes dans son conseil d'administration. C'est aussi la preuve que les choses changent?\r\n- Pour ou contre l'instauration de quota pour la cause f\u00e9minine : par exemple dans les conseils d'administration d'entreprises?\r\n- Quinze ans que vous vous engagez pour cette cause. QU'est-ce qui vous a men\u00e9 vers ce terrain l\u00e0?\r\n - Quand vous voyez des mouvements comme Metoo, ou un demi millions de femmes dans la rue en Suisse...le 14 juin dernier, vous avez l'impression que les choses...lentement certes...sont en train de changer?", "durationSec": 613, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793005", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de La Matinale - Nadine Reichenthal, pr\u00e9sidente du Club des femmes entrepreneures", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Nadine Reichenthal, pr\u00e9sidente du Club des femmes entrepreneures / LME_2019-10-25T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Nadine Reichenthal, pr\u00e9sidente du Club des femmes entrepreneures / LME_2019-10-25T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10793020", "ece-10793005"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-07T13:59:48Z", "webPublicationDate": "2019-10-25T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reichenthal, Nadine", "role": "Professeure \u00e0 l'uni de Lausanne, pr\u00e9sidente du Club des femmes entrepreneures", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-082D8FD9-3ABD-4BC6-B0DF-C098A401897F", "internalArchiveId": "082D8FD9-3ABD-4BC6-B0DF-C098A401897F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "OEUVRES D'ART 5/5 - Pour tout l'art du monde", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Jean-Claude Gandur a des milliards de dollars et beaucoup d'oeuvres d'art. L'homme d'affaires se passionne pour ses dieux \u00e9gyptiens et ses bustes romains avec une d\u00e9votion qui semble \u00e9chapper \u00e0 la raison. Faut-il y voir le regret des jouets d'enfance laiss\u00e9s derri\u00e8re lui \u00e0 Alexandrie? Ou une collectionnite aig\u00fce, v\u00e9ritable pathologie? Si ces chefs-d'ouvre de l'humanit\u00e9 \u00e9taient destin\u00e9s dans un premier temps \u00e0 son seul usage, Jean-Claude Gandur est d'avis qu'aujourd'hui il est plus convenable de les partager.\r\nReportage: Tristan Miquel\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* Infotrafic: 13:29:24-13:29:46 / * Jean-Claude Gandur a des milliards de dollars et beaucoup d'oeuvres d'art. L'homme d'affaires se passionne pour ses dieux \u00e9gyptiens et ses bustes romains avec une d\u00e9votion qui semble \u00e9chapper \u00e0 la raison. Faut-il y voir le regret des jouets d'enfance laiss\u00e9s derri\u00e8re lui \u00e0 Alexandrie? Ou une collectionnite aig\u00fce, v\u00e9ritable pathologie? Si ces chefs-d'ouvre de l'humanit\u00e9 \u00e9taient destin\u00e9s dans un premier temps \u00e0 son seul usage, Jean-Claude Gandur est d'avis qu'aujourd'hui il est plus convenable de les partager.\r\nReportage: Tristan Miquel\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1551, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10779002", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 25.10.2019", "Vacarme du 25.10.2019", "OEUVRES D'ART 5/5 - Pour tout l\u02b9art du monde / VAC_2019-10-25T13:04:15_vacarme", "OEUVRES D'ART 5/5 - Pour tout l\u02b9art du monde / VAC_2019-10-25T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Jean-Claude Gandur a des milliards de dollars et beaucoup d\u02b9\u0153uvres d\u02b9art. L\u02b9homme d\u02b9affaires se passionne pour ses dieux \u00e9gyptiens et ses bustes romains avec une d\u00e9votion qui semble \u00e9chapper \u00e0 la raison. Faut-il y voir le regret des jouets d\u02b9enfance laiss\u00e9s derri\u00e8re lui \u00e0 Alexandrie? Ou une collectionnite aig\u00fce, v\u00e9ritable pathologie? Si ces chefs-d\u02b9\u0153uvre de l\u02b9humanit\u00e9 \u00e9taient destin\u00e9s dans un premier temps \u00e0 son seul usage, Jean-Claude Gandur est d\u02b9avis qu\u02b9aujourd\u02b9hui il est plus convenable de les partager.\n\nReportage: Tristan Miquel\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "Jean-Claude Gandur a des milliards de dollars et beaucoup d\u02b9\u0153uvres d\u02b9art. L\u02b9homme d\u02b9affaires se passionne pour ses dieux \u00e9gyptiens et ses bustes romains avec une d\u00e9votion qui semble \u00e9chapper \u00e0 la raison. Faut-il y voir le regret des jouets d\u02b9enfance laiss\u00e9s derri\u00e8re lui \u00e0 Alexandrie? Ou une collectionnite aig\u00fce, v\u00e9ritable pathologie? Si ces chefs-d\u02b9\u0153uvre de l\u02b9humanit\u00e9 \u00e9taient destin\u00e9s dans un premier temps \u00e0 son seul usage, Jean-Claude Gandur est d\u02b9avis qu\u02b9aujourd\u02b9hui il est plus convenable de les partager.\n\nReportage: Tristan Miquel\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-10773818", "ece-10779002"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:02:50Z", "speechToTexts": ["01.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [86%] :\r\nUn tableau de Monet c'est pas encore une antiquit\u00e9 mais dans 1000 ans, \u00e7a devient une antiquit\u00e9, faudra -t-il que les \u00c9tats-Unis et la Russie rendra la France tous les tableaux des impressionnistes, parce que chacun son Patrimoine, non, je pense, le Patrimoine et doit \u00eatre partag\u00e9e, ce qui est sorti, est sorti. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:41) [93%] :\r\nQui appartiennent les Oeuvres d'un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [77%] :\r\nLaurence dit F\u00e9lix, V\u00e9ronique Mahe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:51) [92%] :\r\nCette voix que vous venez d'entendre, c'est celle de Jean-Claude Gandur : un homme d'affaires d'origine vaudoise qui a fait sa fortune qui se comptent en milliards dans le p\u00e9trole et \u00e0 constituer une collection inou\u00efe d'Oeuvres d'art notamment d'art ancien, une des plus grandes collections au monde en mains priv\u00e9es, un mus\u00e9e pour lui tout seul pour clore notre semaine de reportages sur les Oeuvres d'art et la question de leur appartenance, nous avons voulu donner la parole \u00e0 cet homme collectionneur dans l'\u00e2me et anim\u00e9 d'une passion d\u00e9vorante attirer essentiellement par l'esth\u00e9tique des Oeuvres, il a acquis quantit\u00e9 d'antiquit\u00e9s \u00e9gyptiennes romaine, grecque ou proche-oriental, qui a dispos\u00e9 savamment dans un espace de stockage \u00e0 Carouge, dans le canton de Gen\u00e8ve : faut -il laisser s'\u00e9merveille \u00e0 la vue d'un seul homme, la question se pose pour tous les collectionneurs, l'art ne doit -il pas, par d\u00e9finition, se montrer \u00e0 tous, en tout cas ce jour- l\u00e0, Jean-Claude Gandur a ouvert sa collection aux visiteurs, nous sommes en septembre lors des journ\u00e9es du Patrimoine, voici pour tout l'art du monde, c'est un reportage de Tristan Miquel il est r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [66%] :\r\nOui, parce que l'int\u00e9rieur c'est tout en Corian blanc ce a laiss\u00e9 trace toute fac\u00e9ties le quasiment poussi\u00e8re presque en blanche a clon\u00e9 d'\u00e9quipe. \r\nOn a mis les petits chaussons blancs au niveau de la s\u00e9curit\u00e9, on vous vous pouvez, quoi de plus en s\u00e9curit\u00e9 qu'ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:31) [93%] :\r\nVoici au coeur de la collection arch\u00e9ologique de la Fondation Gandur pour l'art, la collection d'arch\u00e9ologie, c'est vraiment le coeur des collections de monsieur, elle a \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s pendant plus de 40 ans par un homme passionn\u00e9, passionn\u00e9 d'arch\u00e9ologie, il y a un grand fil rouge \u00e0 cette collection les Dieux les divinit\u00e9s le rapport que l'homme entretient avec les dieux, la mani\u00e8re dont il se les repr\u00e9sente quelle que soit la civilisation \u00e0 laquelle ils appartiennent donc on acquiert des pi\u00e8ces en lien avec cette question, mais aussi une collection qui est rassembl\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9thique c'est une collection dont on conna\u00eet la provenance des objets, hein, vous savez que collectionner de l'arch\u00e9ologie, c'est quand m\u00eame domaine un peu explosif que beaucoup d'objets qui sont en vente actuellement notamment sur le web proviennent de fouilles illicites et que ces fouilles finalement alimente des mouvements comme Daech et autres mouvements de ce type. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [78%] :\r\nMagnifique de plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [81%] :\r\nEst ce que Monsieur Gandur, des fois, il vient ici, quand on a une si belle collection non l'appr\u00e9cier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:42) [82%] :\r\nActuellement m\u00eame seconde il on n'a pas beaucoup de temps, mais quand il a du temps, il vient ici dans son antre, elle vient profiter de \u00e7a collait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:51) [72%] :\r\nDonne pi\u00e8ce pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, entre nous, bon gros. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:54) [86%] :\r\nCertains singes Legros sarcophage oui cette une pi\u00e8ce qui a appartenu \u00e0 Yves Saint Laurent, donc c'est une pi\u00e8ce assez spectaculaire mais peut-\u00eatre que l\u00e0 sa pi\u00e8ce pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, c'est celle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [88%] :\r\nAlors c'est c'est une pi\u00e8ce beaucoup plus modeste, mais c'est un une coupe, j'aurais pas dit alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:12) [90%] :\r\nSetting co\u00fbt moderne oui une coupe lacanienne en fait donc \u00e7a vient de du P\u00e9loponn\u00e8se, la r\u00e9gion de Sparte et c'est une coupe qui peut \u00eatre dat\u00e9e des ann\u00e9es 550 \u00e0 peu pr\u00e8s avant notre \u00e8re, la particularit\u00e9 de cette coupe, c'est que elle repr\u00e9sente toute une s\u00e9rie de poissons de mer et au centre, on a un intrus et cet intrus, c'est ce petit bonhomme qui est en fait un Triton un triton \u00e0 cr\u00eate et donc c'est un un objet qui intrigue beaucoup Monsieur Gandur et qui m'intrigue aussi, voil\u00e0, on se demande que fait triton \u00e0 cr\u00eate au milieu de ces poissons de mer, alors c'est int\u00e9ressant aussi parce que le Triton, actuellement il n'est pas \u00e0 tester aussi bas dans en M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [76%] :\r\nCaf\u00e9, petit caf\u00e9 Jacques moi \u00e7a fait la collection, vous l'avez bross\u00e9 surtout elle que d'habitude voil\u00e0 f\u00e9vrier non, non, mais elle l'entretien habituel et gr\u00e2ce \u00e0 la flexibilit\u00e9, non mais l\u00e0, \u00e7a fout ici, \u00e7a c'est peut-\u00eatre la lumi\u00e8re qui \u00e7a rien \u00e0 faire et c'est \u00e7a qui baisse lynx c'est une fa\u00efence pas \u00e0 sa place, il se dit pourquoi, pour les journ\u00e9es du Patrimoine, Isabelle minable parce que elle a beaucoup parl\u00e9 de baisse qui lui \u00e9paisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:41) [67%] :\r\nC'est la paix sorte exact rarissime avec cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [85%] :\r\nC'est inclusion de quand ma ligne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:49) [91%] :\r\nVous faites attention \u00e0 votre collection quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [78%] :\r\nPar exemple, s'il y a une pi\u00e8ce qui manque kilowatts tout de suite, hein, c'est vrai, Ahmed casse une possible du, il arrive monsieur Hollande nous dit : vous l'avez mis o\u00f9 elle est, o\u00f9 des mais j'ai une m\u00e9moire incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:02) [90%] :\r\nSurtout que la statue, c'est la plus petite statue la plus petite statuette, il a remarqu\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [79%] :\r\nAh oui, c'est impressionnant, hein, on sait sur lance le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:10) [81%] :\r\nEt s'il y a une corrosion sur un bronze, comme \u00e7a ils le voient, des fois c'est vrai que je fais, on redouble d'attention parce qu'on a, je le vois des fois avant nous et nous des fois est plus souvent ici qu'elle dit stress\u00e9 quand il arrive dans la pi\u00e8ce o\u00f9 ben on aura un avis, que ce soit clean quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [69%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a a pas l'air actifs non dans les soins pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:35) [89%] :\r\nJean-Claude Gandur : je vais vous emmener devant une pi\u00e8ce pour avoir un peu votre votre r\u00e9action \u00e0 cette pi\u00e8ce si je la retrouve en parce que il faut que \u00e7a, il y en a pas un bon souvenir, c'est une pi\u00e8ce avec un Triton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [87%] :\r\nAh oui, alors je sais o\u00f9 sont mes pi\u00e8ces, donc si vous la d\u00e9crivez -nous pas tr\u00e8s bien de quoi il s'agit, c'est une nation la petite affaire de tout le temps, alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 terriblement influenc\u00e9 par Madame enfin Madame Thun signant celle qui m'a dit que c'\u00e9tait votre pi\u00e8ce favorite, oui c'est un gag, alors ce que ce qu'elle, elle me l'a impos\u00e9 un mot de pour \u00eatre tout \u00e0 fait s\u00e9rieux, elle m'a dit : il faut absolument que vous l'achetiez parce que c'est une pi\u00e8ce rarissime, il n'en existe pas un 2\u00e8me exemplaire au monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:22) [83%] :\r\nAlors si c'est pas vraiment autre pi\u00e8ce pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, laquelle, montrez -moi emmenez -moi devanc\u00e9 le Kivu, interroge le plus qui vous fascine le plus dans toutes ces Oeuvres qui sont autour de nous, c'est difficile \u00e0 choisir un jour l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [84%] :\r\nVoil\u00e0 et 1200 pi\u00e8ces, je les aime toutes et puis \u00e7a d\u00e9pend des jours et c'est comme jour j'aime mon sarcophage, peut-\u00eatre que je suis un petit peu plus triste ce jour- l\u00e0, je pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'au-del\u00e0, je ne sais pas, c'est vrai, je pense faire momifi\u00e9 non Jean-Claude Gaudin non, non, tout de m\u00eame pas toute l'un pas, non, non, on a d\u00e9pass\u00e9 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:04) [70%] :\r\n\u00e7a, c'est quelle DS. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:05) [74%] :\r\nPas d\u00e9cisif, l'\u00c9tat en granit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [74%] :\r\nRouge d'asseoir une. \r\nLes grandeur nature coup\u00e9. \r\nLa taille \u00e0 peu pr\u00e8s du au-dessous des 100 plut\u00f4t. \r\nOn appelle \u00e7a la existe Lactalis puisque, si elle \u00e9tait compl\u00e8terait aurait le petit Horus sur ses genoux en train de t\u00e9ter et comme vous pouvez voir aller absolument sublime, c'est toute l'histoire des religions, c'est toute l'histoire de la Madone, c'est c'est l'anc\u00eatre de la Vierge Marie, c'est la V\u00e9nus. \r\nDonc, je n'en peux plus. \r\nFranchement, je vous rappelle plus parce que je l'ai depuis plus de 40 ans 30 ans. \r\nJe voudrais, \u00e0 l'\u00e9poque, je peux vous dire que je vois dans la salle des ventes, en train de lever la main du tout, c'est pas une salle de vente, c'est dans une galerie \u00e0 Paris. \r\nJe vois \u00e7a je tombe compl\u00e8tement amoureux de cette DS. \r\nVous savez, j'avais cette habitude de payer \u00e0 temp\u00e9rament parce que j'\u00e9tais employ\u00e9 dans une entreprise donc je gagne bien ma vie mais pour s'offrir un objet comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, il fallait quand m\u00eame gagner beaucoup d'argent, donc je fais pas payer \u00e7a d'un coup, je crois, j'ai mis 5 ans pour la payer. \r\nAlors, avec \u00e7a vous laisse une id\u00e9e de \u00e7a peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:34) [90%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait l'ancien Jean-Claude Gandur c'\u00e9tait avant la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [85%] :\r\nCe que je veux dire, a sorti une oui c'\u00e9tait il il y a tr\u00e8s longtemps, tous les mois, tous les mois, tous les mois, tous les mois, \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement comme une horloge, je lui je faisais, je faisais mon petit transfert tous les mois, mais voil\u00e0, c'est le plaisir de le pas dire aussi, j'ai les moyens, donc je peux. \r\nVous voyez, c'est c'est cette battu pour un l'objet. \r\nElle est magnifique, elle est, elle est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:05) [95%] :\r\n\u00e7a vous \u00e9meut un petit peu compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [87%] :\r\nOui parce qu'me rappelle tellement de choses, je voulais tellement de souvenirs de cette discussion dans la galerie de h\u00e9 bien puisque c'est comme \u00e7a, je m'en vais vous savez de ce qu'est un cin\u00e9ma, il faut en rajouter faut tu peux pas le faire un coup pareil c'est pas sympa, c'est on est d\u00e9serte d\u00e9sastreuse humain, vous savez c'est et puis il faut se raccrocher parce que si on se f\u00e2che l'objet vous \u00e9chapper, donc on revient \u00e0 la charge, puis on part semi- f\u00e2ch\u00e9, puis on revient le lendemain rediscute puis on finit par trouver quand m\u00eame un arrangement et puis c'est un homme qui m'a beaucoup aid\u00e9 dans dans ma collection, on est devenu tr\u00e8s grands amis on a travaill\u00e9 ensemble plus de 20 ans. \r\nCe qui est dr\u00f4le, je r\u00e9p\u00e8te mon p\u00e8re d'ailleurs du point de vue \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:54) [93%] :\r\nCe qui est dr\u00f4le, c'est que moi, en regardant cette statue je vois toute l'histoire de l'\u00c9gypte ancienne, et vous voyez votre histoire en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:02) [86%] :\r\nMais oui, parce que c'est une pi\u00e8ce parmi d'autres, mais voil\u00e0, je voulais vous raconter l'ADEC dot je trouvais int\u00e9ressant de raconter fond comment j'ai achet\u00e9 cet objet qui en principe n'est pas la port\u00e9e de d'un d'un monsieur de 35 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:18) [83%] :\r\nC'est \u00e0 35 ans, que vous avez, c'est surr\u00e9aliste. \r\nEt moi je vous emm\u00e8ne devant une pi\u00e8ce alors vous aimons toutes choisir, \u00e7a vaut tous alors l\u00e0 ce masque de th\u00e9\u00e2tre alors magnifique. \r\nMoi, je voulais vous parler de d'un homme peut-\u00eatre Alexandre le Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:39) [83%] :\r\nAlexandre Grand oui il est l\u00e0, en face de nous, effectivement, on le reconna\u00eet assez facilement avec le co\u00fbt, l\u00e9g\u00e8rement pench\u00e9e l\u00e8ve un petit peu d\u00e9sabus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:51) [86%] :\r\nUn conqu\u00e9rant, un concurrent extraordinaire Alexandre le Grand Ma\u00eetre du Monde, ma\u00eetre du monde, vous avez grandi \u00e0 Alexandrie, on voit ses objets \u00e9gyptiens autour de nous ces objets grecs, Romains, comment \u00e7a a commenc\u00e9 la collectionnite aigu\u00eb, il y a forc\u00e9ment un rapport avec vous, avec votre enfance, on s'imagine bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:13) [90%] :\r\nAlors si vous voulez la collectionnite aigu\u00eb, elle commence avant la collection d'arch\u00e9ologie commence \u00e0 l'\u00e2ge de 7 8 ans peut-\u00eatre un petit peu avant avec mes fameuse capsule de Coca-Cola et de s'Nalco que je d\u00e9boucher que je mettais dans des bo\u00eetes avec des petits s\u00e9paration et je marquer les dates o\u00f9 je les avais bu, etc, etc, c'est quelque chose avec laquelle je j'ai v\u00e9cu toute ma vie, c'est-\u00e0-dire j'ai besoin, j'ai besoin d'\u00eatre entour\u00e9 d'objets, et c'est vrai que mon pass\u00e9 Alexandra m'a ouvert les yeux, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole suisse d'Alexandrie, nous sommes all\u00e9s \u00e0 Saqqarah nous sommes all\u00e9s au Caire, j'ai vu les pyramides, j'ai vu des temples, c'est un privil\u00e8ge extraordinaire pour un enfant de 9 ans, 10 ans de d\u00e9couvrir tout d'un coup un monde qu'on ne voit que sur photo \u00e0 l'\u00e9poque, rappelez je vous rappelle, vous \u00e9tiez pas encore n\u00e9, mais on ne voyageait pas comme aujourd'hui, c'\u00e9tait un privil\u00e8ge d'aller en \u00c9gypte, c'\u00e9tait pas quelque chose que tout le monde pouvait faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:13) [93%] :\r\nPourquoi on collectionne \u00e7a pourquoi mais toute son \u00e9nergie pour r\u00e9unir toutes ces Oeuvres du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:21) [89%] :\r\nC'est, c'est une question tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, je crois que s'instinctif, c'est instinctif et puis je pense qu'il y a peut-\u00eatre des d\u00e9clencheurs savez la psychologie de l'humain est quelque chose d'assez assez curieux, vous partez d'un pays vous avez grandi, vous perdez tout partait \u00e0 0. \r\nQuand vous avez d\u00fb quitter l'\u00c9gypte, donc j'avais 12 ans j'avais juste 12 ans donc tous mes ce jouets d'enfance ont \u00e9t\u00e9 perdus, notre maison \u00e9tait perdue et nous sommes partis avec 2 valises, donc que je pense que de s'entourer ensuite d'objets et seule fa\u00e7on, c'est de se rassurer sur sur la vie sur son pass\u00e9 et comme j'\u00e9tais un peu sensible \u00e0 l'arch\u00e9ologie, donc c'est l\u00e0- dessus que j'ai commenc\u00e9, c'est avec \u00e7a que j'ai commenc\u00e9, mais je pense, \u00e7a vient un c\u00f4t\u00e9 plus psychologique et instinctif que je dirais vraiment tr\u00e8s r\u00e9fl\u00e9chi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:35) [87%] :\r\nNous avons ici un un \u00e9tonnant petit sarcophage. \r\nPetits sarcophages en bois, un sarcophage de chats en fait il a contenu \u00e0 l'origine une petite momies de chats, donc \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a une cavit\u00e9 dans laquelle on a pu mettre un chaton momifi\u00e9e donc tout petits, donc ces ch\u00e2teaux momifi\u00e9, ils \u00e9taient vou\u00e9s \u00e0 la DS bah t\u00eate et donc peut-\u00eatre, avez -vous vu il y a quelques ann\u00e9es, on a beaucoup parl\u00e9 du Booba c'\u00e9tait Ion le, le sanctuaire de basket \u00e0 Booba se qui a \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9e ou refus fouill\u00e9e par des arch\u00e9ologues qui ont mis au jour des dizaines de momies de, de, de petits chats. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:19) [90%] :\r\nQuestion peut-\u00eatre b\u00eate mais comment on fait pour acqu\u00e9rir un petit sarcophage de chat, comment on fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:25) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, ce sont des des choses qui passent en vente dans des grandes maisons de vente alors voil\u00e0, on est averti de par les catalogues qu'il va y avoir un sarcophage de consultent les catalogues, la premi\u00e8re chose que je fais, c'est v\u00e9rifier les provenances, v\u00e9rifier si les objets proviennent bien des collections pour \u00eatre s\u00fbr que l'oeuvre soit clean comme exactement, exactement, pour \u00eatre s\u00fbr que l'oeuvre ne provient pas tr\u00e8s r\u00e9cemment, ou m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:55) [85%] :\r\nSyrie ou en \u00c9gypte, dans des contextes de conflits, il y a peu, qui pourrait alimenter certains conflits. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:00) [91%] :\r\nExactement, donc il faut s'assurer de de \u00e7a, c'est vraiment ma premi\u00e8re mission fait justement, j'avais une question \u00e0 poser, vous savez parler des ann\u00e9es 70 anti- sont jusqu'aux ann\u00e9es c'est dans les ann\u00e9es 70 parce que \u00e7a, c'est la date de la convention UNESCO la convention UNESCO 1970 c'est la convention qui impose qu'on remonte aux ann\u00e9es 70 pour s'assurer de ce que les objets et avant, avant, il faut ben voil\u00e0, il consid\u00e8re qu'il font partie de de de collections anciennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:42) [87%] :\r\nOn ne peut plus collectionn\u00e9 en pirate, aujourd'hui il faut avoir une d\u00e9ontologie, il faut avoir un respect de des objets un respect des civilisations, des autres, on ne peut plus simplement dire \u00e0 cet oblig\u00e9 me pla\u00eet donc je le l'acqu\u00e9rir, j'avais compl\u00e8tement \u00e9gal comment est -ce qu'il est sorti de du pays auquel il appartenait au d\u00e9part. \r\n\u00f4 tempora, \u00f4 mores S comme l'on dit, donc c'est clair que le pass\u00e9 est le pass\u00e9, mais les lois ont chang\u00e9 \u00e0 partir des ann\u00e9es 70, elles ont pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien appliqu\u00e9e pendant les 30 premi\u00e8res ann\u00e9es mais depuis 2005, comme vous le savez peut-\u00eatre, la Suisse a quand m\u00eame pris des dispositions extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re sur l'importation des objets d'art et surtout les objets d'antiquit\u00e9, et il faut supplier il faut supplier, il faut s'assurer que ce sont des objets qui ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s, il y a longtemps, qui ont \u00e9t\u00e9 dans des collections priv\u00e9es qui sont connus du march\u00e9, on ne peut plus simplement achet\u00e9s \u00e0 la sauvette des objets, c'est je vous dis pas que je l'ai fait mais je dis : il ne faut pas le faire. \r\nLa prise de conscience, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 certainement les \u00e9v\u00e9nements au Moyen-Orient. \r\nDes ann\u00e9es 2000, \u00e7a c'est clair que c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a eu une prise de conscience par la communaut\u00e9 mondiale de la destruction d'Oeuvres d'art, des pillages massifs et l'utilisation des Oeuvres d'art pour financer des actes criminels, vous voulez pas que le pillage. \r\nL'antiquit\u00e9 ou le pillage de n'importe quel type d'art existe depuis l'Antiquit\u00e9. \r\nJe vous renvoie Cic\u00e9ron qui \u00e9tait le l'avocat de la ville de Syracuse et qu'a d\u00e9fendu la ville de Syracuse contre le le repr\u00e9sentant de Rome qu'il pillait syst\u00e9matiquement les biens de la ville de Syracuse, donc c'est un probl\u00e8me qui existe depuis la nuit des temps, c'est nouveau, \u00e7a s'est amplifi\u00e9, puis c'est devenu un march\u00e9 d'abord, parce que la demande s'est amplifi\u00e9e aussi si vous voulez au cours du temps, il y a plus de collectionneurs aujourd'hui probablement que l'\u00e9poque de la Rome antique et donc il a fallu \u00e0 un moment donn\u00e9, effectivement, que les \u00c9tats europ\u00e9ens et pas seulement mais sud- am\u00e9ricain au Sud-Est asiatique finissent par r\u00e9aliser que c'est plus possible, et c'est \u00e0 nous d'avoir cette discipline de ne pas pr\u00eater notre nom pr\u00eat\u00e9 nos collections \u00e0 l'acquisition d'Oeuvres qui n'ont pas ce qu'on appelle un pedigree. \r\nC'est un mot moderne Giacometti mais simplement \u00e7a 3000 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:29) [80%] :\r\nCe que vous rentrez dans le sarcophage, esp\u00e8ce d'\u00eatre ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:35) [64%] :\r\nOui, nous en est souffl\u00e9 plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:38) [79%] :\r\nIl faudrait enlever chaussures, voyez, je suis, on n'y arrive pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:41) [75%] :\r\nAh, vous osez marcher dans votre sarcophage quand m\u00eame. \r\nOn finit par y croire assez \u00e0 force de les collectionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:51) [89%] :\r\nOn en reste la nuit comme non je n'ai pas ce ne s'est pas encore arriv\u00e9 \u00e0 ce niveau de g\u00e2tisme, je crois que tout mon esprit donc, et puis il y a des de conna\u00eet plus ou moins, il y a les gentils et les m\u00e9chants et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:07) [97%] :\r\nLe Dieu de la finance et du p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:09) [86%] :\r\nJe n'ai pas encore trouv\u00e9, j'ai pas encore trouv\u00e9, mais vous savez que quelquefois je punis mais Dieu c'\u00e9tait que Cantona je n'aime plus, ben je le mets \u00e0 l'envers dans la collection, donc on, on le voit \u00e0 l'envers pour me pose la question pourquoi celui -l\u00e0 est \u00e0 l'envers, donc, parce qu'en ce moment \u00e9tant punition c'est mes, mes petits enfantillages face \u00e0 l'objet, l'homme qui punissait les dieux Love mais c'est c'est. \r\nC'est jolie comme expression. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:36) [86%] :\r\nC'est une peut ambitionner un peu pr\u00e9tentieux, mais bon, c'est vous qui l'avez dit donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:42) [91%] :\r\nIl y a la question de la restitution \u00e0 qui appartiennent ces Oeuvres, les pays qui veulent de plus en plus r\u00e9cup\u00e9rer ses Oeuvres d'art, vous avez une collection, grecque, romaine \u00e9gyptiennes sont des pays qui, de plus en plus le d\u00e9bat c'est : Rendez -nous nos Oeuvres d'art parce que finalement, c'est notre Patrimoine, c'est le Patrimoine du pays, vous vous dites quoi entend collectionneur oui je suis pr\u00eat \u00e0 prendre ma collection \u00e9gyptienne ou non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:06) [90%] :\r\nJe crois pas que vous posez le probl\u00e8me de mani\u00e8re tout \u00e0 fait juste si je peux me permettre, allez -y les pays n'ont jamais r\u00e9clam\u00e9 les objets qui leur appartenaient, ils ont demand\u00e9 que d\u00e9j\u00e0 les objets qui sont sortis de mani\u00e8re illicite, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s 1970 ou, surtout apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements du Moyen-Orient example parce que les pillages, on peut les justifier, mais comment voulez -vous qu'un pays comme l'\u00c9gypte puisse r\u00e9clamer son Patrimoine, quant \u00e0 elle m\u00eame Vend\u00e9e officiellement ces objets. \r\nIl ne faut pas oublier \u00e7a, il y a tr\u00e8s peu de monde qui veulent en parler, mais c'est quand m\u00eame une r\u00e9alit\u00e9 historique, il y a 2 moments dans l'histoire des fouilles en \u00c9gypte, donc tout \u00e0 fait d\u00e9faut licite les missions arch\u00e9ologiques recevez de la part du roi d'\u00c9gypte ou \u00e0 l'\u00e9poque de l'appeler le kh\u00e9dive recevez un droit de prospection et ensuite, il y avait ce qu'on appelait le partage, c'est-\u00e0-dire que l'\u00c9gypte se servait en 1er et ensuite l'arch\u00e9ologue et les sponsors, les m\u00e9c\u00e8nes qui avait financ\u00e9, se partager le sol et donc \u00e7a acquitter l'\u00c9gypte de la mani\u00e8re la plus officielle du monde, l'\u00c9gypte a vendu en vente aux ench\u00e8res dans les locaux du Mus\u00e9e du du Caire jusqu'en 1963. \r\nDonc que Vettel en r\u00e9alit\u00e9 elle veut r\u00e9clamer ce qui s'est fait apr\u00e8s une certaine p\u00e9riode, donc il y a beaucoup de ces objets qui viennent de bien avant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:40) [89%] :\r\nMais pour le public qui ne conna\u00eet pas toute cette l\u00e9gislation, c'est vrai que la question de base la question tr\u00e8s terre-\u00e0-terre, c'est dire attendez c'est sarcophage, \u00e7a appartient aux \u00e9gyptiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:49) [88%] :\r\nVous savez, c'est la c'est la croissance de chacun, je ne peux pas r\u00e9pondre pour tout le monde il y a des gens qui vous diront non, non, tout ce qui est antiquit\u00e9 doit retourner avait mais l'Antiquit\u00e9, un tableau de Monet c'est pas encore une antiquit\u00e9 mais dans 1000 ans, \u00e7a deviendrait une antiquit\u00e9, faudra -t-il que les \u00c9tats-Unis et la Russie, la France tous les tableaux des impressionnistes, parce que chacun son Patrimoine, non, je pense, le Patrimoine et doit \u00eatre partag\u00e9 le Patrimoine doit \u00eatre partag\u00e9e, il faut respecter aujourd'hui le Patrimoine qui existent dans les pays source qu'on appelle les pays sources, ce qui est sorti, est sorti. \r\nSi il est prouv\u00e9 que l'objet a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9, on le rend. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:34) [83%] :\r\nCette fameuse petite collection de capsule de Coca-Cola c'\u00e9tait Alexandrie quand vous l'aviez fait il fallait avoir toutes les les lettres \u00e0 Coca, donc c'est aussi assez haut L \u00e0 et je crois que vous n'avez jamais termin\u00e9 vous manquiez de elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:49) [81%] :\r\nJe n'ai jamais trouv\u00e9 le elle y avait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ou. \r\nEt \u00e0 mais il y avait pas le elle, sauf un tous les 10000 couches ouais pas boire 10000 Coca-Cola pour avoir une chance de trouver le elle, je n'ai jamais trouv\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:03) [81%] :\r\nMais non, vous auriez pu vous voulez payer les 10000 je voudrais peut-\u00eatre acheter l'usine peut pas poser. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:22) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Jean-Claude Gandur au micro de Tristan Miquel fin de vacarme pour aujourd'hui r\u00e9agissait \u00e0 ce reportage en appelant d\u00e8s maintenant le 0 58 236 236 0 \u00e0 quoi Servent les collectionneurs priv\u00e9s et l'art ne doit -il pas \u00eatre imp\u00e9rativement visible de tous, 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:43) [86%] :\r\nVacarme V\u00e9ronique Marti Laurence dit F\u00e9lix Tristan Miquel St\u00e9phanie Coudray Diane du faux et Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:53) [92%] :\r\nDimanche, dans les \u00e9coutes vacarme entre 9 heures et 10 heures nous continuerons le d\u00e9bat autour de l'appartenance des Oeuvres d'art avec Marc-Andr\u00e9 Reynold titulaire de la chaire UNESCO en droit international des biens culturels et Audrey doyen, Docteur en anthropologie et en mus\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:17) [92%] :\r\nInfo trafic RTS soyez attentifs : si vous circulez sur les tron\u00e7ons suivants : on y signale des objets sur les voies sur l'autoroute Vevey Martini entre Villeneuve et l'aire de service Divorne en direction de Martigny et sur l'autoroute Yverdon entre Payerne et Avenches en direction de Morat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:35) [91%] :\r\nMerci d'\u00e9couter la premi\u00e8re tout de suite, c'est histoire vivante jusqu'\u00e0 14 heures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:42) [82%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:47) [74%] :\r\nL'Allemagne, c'est peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre travailler gu\u00e8re c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Miquel, Tristan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 2400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 7WyOdu8kzU2fVFdTGs8Py0Uiso9n"}]