[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=20900&rows=25", "count": 31631, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=20925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31606&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=20875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-320C44CE-37FD-4F27-A978-91D86023AFE3", "internalArchiveId": "320C44CE-37FD-4F27-A978-91D86023AFE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La majorit\u00e9 des PDC souhaite supprimer toute d\u00e9finition du mariage dans la Constitution", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique de Buman, conseiller national PDC Fribourgeois\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLa majorit\u00e9 des PDC souhaite supprimer toute d\u00e9finition du mariage dans la Constitution Le mariage ne peut pas \u00eatre d\u00e9fini dans la constitution comme l'union durable d'un homme et d'une femme.\r\nC'est ce que pensent une majorit\u00e9 du groupe parlementaire PDC \u00e0 Berne.\r\nLa Sonntagszeitung a sond\u00e9 les \u00e9lus ...quatre jours...apr\u00e8s la d\u00e9cision historique du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral  : l'annulation de  le votation de juin 2016 sur l'initiative du PDC \"contre la p\u00e9nalisation du mariage\"...\r\nEt la plupart des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens \u00e9lus \u00e0 Berne..souhaitent d\u00e9sormais supprimer du texte...toute d\u00e9finition du mariage...Julien Bangerter..\r\n ---DIRECT \r\nUne majorit\u00e9 du groupe PDC ne veut plus discriminer les couples de m\u00eame sexe. Ils refuseraient donc cette initiative....sous sa forme actuelle. \"D\u00e9finir le mariage comme l'union d'un homme et d'une femme n'est plus au go\u00fbt du jour\", selon la conseill\u00e8re aux Etats PDC Brigitte H\u00e4berli. Pour un autre s\u00e9nateur PDC tr\u00e8s en vue, le Lucernois Konrad Graber \"la pr\u00e9sence de cette d\u00e9finition dans le texte \u00e9tait une erreur\".  Dans le m\u00eame sens,  le conseiller national Fribourgeois Dominique de Buman...pense qu'on ne peut plus voter sur le m\u00eame texte qu'en 2016....\r\n---- \r\nUne population...qui selon les sondages...serait majoritairement favorable au Mariage pour tous. Un th\u00e8me qui gagne du terrain aussi au parlement...Difficile dans ces conditions d'inscrire dans la constitution une d\u00e9finition du mariage stricement conservatrice. \r\n***Et qu'en pense la direction du PDC?\r\nDifficile de distinguer une position claire de la part du pr\u00e9sident Gerhard Pfister, clairement sous pression dans ce dossier.\r\nIl a d\u00e9clar\u00e9 hier soir \u00e0 la Radio SRF...que m\u00eame en conserveant cette d\u00e9finition du mariage, l'initiative pourrait..gagner dans les urnes. Mais dans la NZZ ce matin...il affirme qu'un simple r\u00e9p\u00e9tition de la votation n'est pas une option\". Selon le journal zurichois, le PDC esp\u00e8re maintenant que le parlement cr\u00e9e un contre-projet...qui supprime la discrimination fiscale des couples mari\u00e9s. Il pourrait ainsi ...retirer son initiative....sans avoir perdu la face.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10346799", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La majorit\u00e9 des PDC souhaite supprimer toute d\u00e9finition du mariage dans la Constitution / 12H30_2019-04-14T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 14.04.2019"], "variantIds": ["ece-10346799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-20T10:53:28Z", "speechToTexts": ["20.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe mariage ne peut pas \u00eatre d\u00e9fini dans la Constitution comme l'union durable d'un homme et d'une femme, c'est ce que pensent une majorit\u00e9 du groupe parlementaire PDC \u00e0 Berne la SonntagsZeitung a sond\u00e9 les \u00e9lus 4 jours apr\u00e8s la d\u00e9cision historique du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral l'annulation de la votation de juin 2016, sur l'initiative du PDC contre la p\u00e9ter la p\u00e9nalisation du mariage et la plupart des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, \u00e9lus \u00e0 Berne souhaitent d\u00e9sormais supprimer du texte toute d\u00e9finition du mariage, union bancaire terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nOui, une majorit\u00e9 du groupe PDC ne veut plus discriminer les couples de m\u00eame sexe, ils refuseraient donc ces initiatives sous sa forme actuelle, d\u00e9finir le mariage comme l'union d'un homme et d'une femme n'est plus au go\u00fbt du jour selon la conseill\u00e8re aux \u00c9tats Turgot viennent Brigitte H\u00e4berli pour un autre s\u00e9nateur PDC tr\u00e8s en vue, le Lucernois Konrad Graber, la pr\u00e9sence de cette d\u00e9finition dans le texte \u00e9tait une erreur dans le m\u00eame sens, le conseiller national fribourgeois Dominique de en pense qu'on ne peut plus voter sur le m\u00eame texte qu'en 2016. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:55) [90%] :\r\nJe pense qu'il est beaucoup plus sage de revote pas sur cette initiative proprement dite, mais que les partis de bonne foi, donc on des votes et de la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e9chafaude le plus rapidement possible, une solution qui satisfasse une tr\u00e8s large majorit\u00e9 de la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [92%] :\r\nUne population qui, selon les sondages, serait majoritairement favorables au mariage pour tous le th\u00e8me gagne aussi du terrain au Parlement, difficile dans ces conditions, de tenter d'inscrire dans la Constitution une d\u00e9finition du mariage strictement traditionnel. \r\nEt qu'en pense la direction du PDC allez- vous me demandez, Benjamin, j'allais vous le demander, j'vous le demander, juillet bien sachez que cette direction, il est difficile d'en distinguer une position claire, notamment du c\u00f4t\u00e9 de la part du pr\u00e9sident Gerhard Pfister sous pression dans ce dossier plut\u00f4t vague, il a d\u00e9clar\u00e9 hier soir \u00e0 la Radio SRF que m\u00eame en conservant cette d\u00e9finition du mariage l'initiative pourrait gagner dans les urnes, mais ce matin dans la NZZ, il affirme qu'un qu'une simple r\u00e9p\u00e9tition de la votation n'est pas une option, selon le journal z\u00fcrichois, le PDC esp\u00e8re maintenant que le parlement cr\u00e9e un contre- projet qui supprime la discrimination fiscale des couples mari\u00e9s, il pourrait ainsi retirer son initiative sans avoir perdu la face merci Julien Burghardt. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3532D3D0-69E4-4041-A598-D204118DF80E", "internalArchiveId": "3532D3D0-69E4-4041-A598-D204118DF80E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lewis Hamilton remporte le 1000e Grand Prix de Formule 1 de l'histoire \u00e0 Shanga\u00ef", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLewis Hamilton remporte le 1000e Grand Prix de Formule 1 de l'histoire \u00e0 Shanga\u00ef Nous \u00e9voquions hier le 1000 \u00e8me Grand Prix de Formule 1 de l'Histoire...eh bien c'est le Britannique Lewis Hamilton (sur Mercedes) qui l'a remport\u00e9, ce matin. il s'agissait du Grand Prix de Chine, troisi\u00e8me manche de la saison de F1, et c'est la deuxi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive d'Hamilton, qui prend pour six points la t\u00eate du Championnat du monde.", "durationSec": 18, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10346798", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Lewis Hamilton remporte le 1000e Grand Prix de Formule 1 de l'histoire \u00e0 Shanga\u00ef / 12H30_2019-04-14T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 14.04.2019"], "variantIds": ["ece-10346798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-20T10:51:20Z", "speechToTexts": ["20.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDu sport toujours, on \u00e9voquait hier le milli\u00e8me Grand Prix de Formule 1 de l'histoire, h\u00e9 bien c'est le Britannique Lewis Hamilton sur Mercedes qui l'a remport\u00e9, ce matin, il s'agissait du Grand Prix de Chine, troisi\u00e8me manche de la saison de F1 et c'est la 2\u00e8me victoire cons\u00e9cutive d'Hamilton, qui prend pour 6 points la t\u00eate du championnat du monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5635883-2E74-4FA5-820E-F210672CFE92", "internalArchiveId": "D5635883-2E74-4FA5-820E-F210672CFE92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus de 120 morts et 600 bless\u00e9s en dix jours de combats en Libye", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nPlus de 120 morts et 600 bless\u00e9s en dix jours de combats en Libye Au moins 121 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 561 autres bless\u00e9s depuis le d\u00e9but le 4 avril d'une offensive du mar\u00e9chal Khalifa Haftar contre la capitale libyenne Tripoli, a indiqu\u00e9 l'Organisation mondiale de sant\u00e9 \r\nLe bureau de l'organisation en Libye, qui ne pr\u00e9cise pas le nombre des victimes civiles, a condamn\u00e9 par ailleurs sur son compte Twitter \"les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es contre le personnel soignant\" et les ambulances \u00e0 Tripoli.", "durationSec": 27, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10346803", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plus de 120 morts et 600 bless\u00e9s en dix jours de combats en Libye / 12H30_2019-04-14T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 14.04.2019"], "variantIds": ["ece-10346803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-20T10:53:28Z", "speechToTexts": ["20.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAu moins 121 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 561 autres bless\u00e9es depuis le 4 avril 2 lors d'une offensive du mar\u00e9chal Khalifa Haftar dans la capitale libyenne, Tripoli, c'est ce qu'a indiqu\u00e9 l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, le bureau de l'organisation en Libye, qui ne pr\u00e9cise pas le nombre de victimes civiles, elle a condamn\u00e9 par ailleurs sur son compte Twitter les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es contre le personnel soignant et les ambulances \u00e0 Tripoli. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T10:48:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-004F484E-E4EC-459E-8036-4C60A632D62E", "internalArchiveId": "004F484E-E4EC-459E-8036-4C60A632D62E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique  ((AMBRUS DIR ST ZH))\r\n***Bonjour S\u00e9verine Ambrus \r\nBONJOUR \r\n***vous avez  lu pour nous la presse al\u00e9manique de ce dimanche, \r\nOn y d\u00e9couvre notamment la nouvelle strat\u00e9gie pour l'aide au d\u00e9veloppement d'Ignazio Cassis. C'est \"Switzerland first\", nous dit la NZZ am Sonntag.\r\nDans son dernier message sur cette question consult\u00e9 en primeur par le journal, Ignazio Cassis consid\u00e8re que les 11, 4 milliards pr\u00e9vus sur les quatre prochaines ann\u00e9es pour l'aide  au d\u00e9veloppement devraient \u00eatre davantage consacr\u00e9e aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse- en se concentrant sur le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la crise climatique et la gestion migratoire- et moins sur la promotion de la paix ou la lutte contre la pauvret\u00e9.\r\nMais le projet ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, notamment \u00e0 gauche. Le conseiller national socialiste genevois Carlo Sommaruga y voit, lui, une \"instrumentalisation de la coop\u00e9ration internationale.\"\r\n***Autre proposition qui ne fait pas l'unanimit\u00e9: c'est celle de Karine Keller-Sutter, d'assouplir la l\u00e9gislation en mati\u00e8re de tests ADN dans la justice p\u00e9nale. C'est la Zentral et Ostschweiz am Sonntag qui s'en fait l'\u00e9cho.\r\nDand l'\u00e9tat actuel de la loi, les tesst ADN sont utilis\u00e9s pour comparer le profil g\u00e9n\u00e9tique d'un suspect avec ceux de personnes d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9es.\r\n Karin Keller Sutter souhaite, elle, permettre \u00e9galement d'utiliser l'ADN pour profiler un suspect en d\u00e9terminant par exemple la couleur de ses yeux, de sa peau ou  de ses cheveux.\r\nElle entend aussi r\u00e9glementer les pr\u00e9l\u00e8vements d'ADN sur les proches de personnes suspectes. C'est une pratique qui est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 en Suisse mais sur laquelle la loi n'est pas explicite.\r\nDeux  propositions tr\u00e8s d\u00e9licates, r\u00e9agit le pr\u00e9pos\u00e9 F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es. \r\n***On continue avec le combat des seniors face auxd\u00e9passements de frais pratiqu\u00e9s par certains EMS. C'est dans la SonntagsZeitung.\r\nUne centenaire zurichoise, Luise K. est devenue le symbole de ce combat. Le gouvernement du canton de Zurich lui avait donn\u00e9 raison\r\nen septembre dernier et exig\u00e9 que sa commune, Urdorf,  lui rembourse le trop-per\u00e7u jug\u00e9 indu. de ses frais d'EMS ..mais cet argent, Luise K l'attend toujours.\r\nLe probl\u00e8me, c'est que si les cantons ont durci le ton sur cette question ces derniers mois, l'application des nouvelles mesures revient aux communes et l\u00e0, en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a ne suit pas. Comme nombre de commune sont souvent impliqu\u00e9es dans la gestion  de leur EMS , il y a des risques de conflit d'int\u00e9r\u00eat, analyse la Sonntagszeitung.\r\nIl faut une syst\u00e8me plus clair au niveau national, pr\u00e9conise le journal dans son \u00e9dito.\r\n**Enfin, l'offensive du lobby des tr\u00e8s jeunes g\u00e9n\u00e9rations, dont nous palre la NNZ am Sonntag..\r\nLes organisations du secteur de la petite enfance veulent inscrire dans la Constitution  l'accueil et l'encouragement pr\u00e9coce, soit, avant l'\u00e2ge scolaire.\r\nElles sont encourag\u00e9es par la d\u00e9cisions cette semaine de la commisison de l'\u00e9ducation du conseil national en faveur d'une plus grande implication de la conf\u00e9d\u00e9ration dans ce domaine.\r\nLe secteur de la petite enfance va donc mener campagne dans les prochains mois, avec pour argument que la prise en charge d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge  permettrait aux parents de mieux concilier vie professionnelle et familiale et puis aussi de favoriser l'\u00e9galit\u00e9 des chances, pour les enfants issus de familles moins favoris\u00e9es.", "durationSec": 181, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10346801", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-04-14T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 14.04.2019"], "variantIds": ["ece-10346801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-20T10:40:18Z", "webPublicationDate": "2019-04-14T10:44:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64C38F87-CBC3-4E9E-B96D-656084307920", "internalArchiveId": "64C38F87-CBC3-4E9E-B96D-656084307920", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage d\u00e9couverte: un jardin de mousse", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "Souvent mal aim\u00e9e dans nos jardins, la mousse est un univers \u00e0 elle toute seule. Thierry et Monique Dronet ont cr\u00e9\u00e9 depuis 20 ans une v\u00e9ritable ouvre d'art, le jardin de Berchigranges, un culte \u00e0 la mousse, qui se trouve dans les Vosges, \u00e0 Granges sur Vologne en Lorraine.", "durationSec": 441, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10330217", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Reportage d\u00e9couverte: un jardin de mousse / MJA_2019-04-14T06:12:03_reportage-decouverte-un-jardin-de-mousse", "Monsieur Jardinier du 14.04.2019"], "alternativeSummary": ["Souvent mal aim\u00e9e dans nos jardins, la mousse est un univers \u00e0 elle toute seule. Thierry et Monique Dronet ont cr\u00e9\u00e9 depuis 20 ans une v\u00e9ritable \u0153uvre d\u2019art, le jardin de Berchigranges, un culte \u00e0 la mousse, qui se trouve dans les Vosges, \u00e0 Granges sur Vologne en Lorraine."], "variantIds": ["ece-10330217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T06:26:18Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [97%] :\r\nMonique mais attendez moi parce que j'ai h\u00e2te de voir ce jardin de mousse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [88%] :\r\nMonique de Rooney, bonjour, bonjour, bonjour, nous sommes au jardin de Bercy Granges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [84%] :\r\nVous voyez on jardin de Bercy Granges qui \u00e9voluent dans dans le temps et qui ouvrent toujours des nouvelles, c'est un peu fou mais bon, faut \u00eatre fou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [83%] :\r\nMonique, vous nous emmenez au dans un conte de f\u00e9es parmi les cils, les lutins les gnomes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [90%] :\r\nAh oui, un peu de \u00e7a, c'est vrai que c'est un univers qui leur est d\u00e9volu puisque non le dernier-n\u00e9 de nos jardins s'appelle le jardin des mousse c'est une un jardin qui en fait regroupe 28 vari\u00e9t\u00e9s de mousse qu'on a collect\u00e9 ici dans les for\u00eats, parce que c'est vrai que les Vosges ben c'est un endroit un petit peu magique ou ou les contes de f\u00e9es, tout \u00e7a, c'est vrai, on a envie de se promener dans un univers un peu f\u00e9erique et c'est surtout parce que pour nous, la mousse, c'est vraiment une plante qui \u00e9tait l\u00e0, \u00e0 l'origine, et c'\u00e9tait bien de leur revenus de lui refaire une place parce que tous les jardiniers s'escrime \u00e0 la supprimer \u00e0 l'\u00e9radiquer, alors qu'en fait, on peut vraiment lui rende justice et faire un vrai jardin comme font les Asiatiques, mais nous on l'a pas fait du tout dans cet esprit -l\u00e0, on le fait plut\u00f4t pour envoyer les gens dans un univers de verdure, puisque bien s\u00fbr, l\u00e0 il y a pas de fleurs mais justement c'est une respiration dans le jardin, parce qu'il est l\u00e0 pour faire comme une sorte d'arr\u00eat sur le temps d'ailleurs, curieusement, les gens parlent plus fort dans les parties du jardin traditionnel mais quand ils arrivent dans le jardin de mousse, il y a comme un silence, ils se taisent, naturellement, m\u00eame les enfants et \u00e7a prouve bien que c'est Desjardins, qui invite \u00e0 la m\u00e9ditation et et qui emm\u00e8ne le visiteur vers un autre univers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [95%] :\r\nVous avez 20 8 sortes de mousse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [88%] :\r\nOui, alors que, il en existe bien s\u00fbr beaucoup plus sain, le massif vosgien en comporte ce type autour de 200 peut-\u00eatre, mais l\u00e0, apr\u00e8s, pour un visiteur lambda, il faudrait carr\u00e9ment arriver avec des, des, des lunettes sp\u00e9ciales puis vraiment observer de pr\u00e8s, donc c'est pas, on a mis les plus spectaculaires, on va dire, celles qui sont donc on peut vraiment distinguer les unes des autres, et l'int\u00e9r\u00eat n'est pas non plus la de voir la quantit\u00e9 et des mousse c'est plut\u00f4t de de sur la la distance l'impression qu'elle donne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [92%] :\r\nCombien de m2 ou d'hectares \u00e0 ce jardin de mousse, l\u00e0 pour le moment, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [89%] :\r\nPeu pr\u00e8s 1000 m2, donc, ce qui n'est pas petit, mais ce qui est ne permet donc de d\u00e9j\u00e0 se de se tromper dans un univers suffisant, il y a des bancs et c'est surtout qu'il faut comprendre qu'il demande du soin malgr\u00e9, malgr\u00e9 le fait que ce soit des mots s'il faut nettoyer font enlever les feuilles et on n'a pas comme en Asie, plein de petits moines, il faut que ce soit nous qui faisions \u00e7a c'est de l'entretien et on ne peut pas le faire trop gros non plus parce qu'il faut tout le temps, nettoyez bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [89%] :\r\nComment vous avez implant\u00e9 cette mousse, je vois qu'il y a des magnifiques Roche des troncs d'arbre, que le terrain n'est vraiment pas un plat du tout, on pourrait parler de sous- bois forestier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [88%] :\r\nOui, en fait, \u00e0 l'origine, ce que tous les jardins concret c'est quand on rencontre un objet qui va, pas un objet non quand on rencontre une quelque chose qui va nous inspirer, l\u00e0 par exemple vous allez voir, \u00e0 l'entr\u00e9e, il y a une tr\u00e8s belle Roche, sorte de grand pain de sucre, recouvert de mousse, parce que dans la, dans les Vosges, il y a plein droit comme \u00e7a, donc l\u00e0, \u00e7a nous a donn\u00e9 les d\u00e9bats de rassembler d'autres Pierre et de les recouvrir de mousse \u00e0 leur tour, donc on a \u00e9t\u00e9 tout simplement chercher dans nos for\u00eats, parce qu'on a, on a beaucoup de place tout autour un verre chez Grancher, 3 3 hectares de jardins, mais pour faire ses 3 hectares, on en a fait la qu'on a fait les qui scission de de beaucoup d'hectares autour dont certaines parties en for\u00eat, donc on a \u00e9t\u00e9 chercher \u00e7a chez nous parce qu'on ne va pas pr\u00e9lever la mousse comme \u00e7a dans la nature et on sait, on a fait une composition en fait hein c'est et il faut quand m\u00eame compter quelques ann\u00e9es pour qu'elle s'agrippe bien et qu'elle s'installe une une mousse, elle se pose comme elle, elle a pas de racines, en fait, on pose la mousse et apr\u00e8s elle s'accroche \u00e0 la d\u00e9crocher et elles commencent vraiment \u00e0 cro\u00eetre et \u00e0 s'installer au bout de un an, 2 ans et les plus ancienne d'entre elles, en 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [87%] :\r\nDonc, vous me parliez de rendre justice, c'est un hommage \u00e0 cette mousse plagie dispara\u00eet, qui est parfois maltrait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [88%] :\r\nEh ben, elle est souvent maltrait\u00e9s par les jardiniers parce que bon, forc\u00e9ment on s'escrime \u00e0 nettoyer tout pour que tout soit bien propre, Net, mais bon, apr\u00e8s, \u00e7a a du charme aussi un peu de mousse comme \u00e7a sur les roches bon et ici c'est surtout que nous avons dans nos Vosges une vraie richesse dans nos sous- bois humides tout Vert et c'est vrai que la mettent en avant, bah c'est aussi faire faire un hommage aux plantes sauvages puisque c'est une plante au sens vraiment 1er puisque c'\u00e9tait ce qui avait \u00e0 l'origine partout hein, avant m\u00eame les foug\u00e8res en m\u00eame temps que les foug\u00e8res, en tout cas, il est, il est pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [88%] :\r\nSi vous nettoyez pas quelles sont les plantes qui vont sur plant\u00e9 la mousse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [86%] :\r\nEh bien, bien s\u00fbr, il y aura les les petites gramin\u00e9es qui vont se mais vous allez avoir bah toutes sortes d'oiseaux qui vont se graines, tout simplement, vous avez des foug\u00e8res qui vont venir, vous allez avoir plein d'chose qui vont venir perturber, en fait la croissance d'\u00e9mousser leur leur tapis Vert donc le tapis de rester Vert, donc \u00e7a veut dire qu'il faut enlever tout ce qui, tout ce qui vient des g\u00eaner donc si nous faut faire du du nettoyage. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-11T10:44:01Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B1F2322-47AB-4624-A9AB-81B132B0E6CA", "internalArchiveId": "1B1F2322-47AB-4624-A9AB-81B132B0E6CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Question de d\u00e9veloppement: les soins au gazon", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "Au r\u00e9veil du printemps nombreuses sont les d\u00e9convenues face \u00e0 son gazon. De quoi a-t-il souffert, comment le soigner? Nicolas Fa\u00efss fait le point.", "durationSec": 541, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10330220", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Question de d\u00e9veloppement: les soins au gazon / MJA_2019-04-14T06:42:03_question-de-developpement-les-soins-au-g", "Monsieur Jardinier du 14.04.2019"], "alternativeSummary": ["Au r\u00e9veil du printemps nombreuses sont les d\u00e9convenues face \u00e0 son gazon. De quoi a-t-il souffert, comment le soigner? Nicolas Fa\u00efss fait le point."], "variantIds": ["ece-10330220"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T06:37:30Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt l\u00e0, nous allons aller sur notre gazon avec la question de d\u00e9veloppement de ce dimanche matin gr\u00e2ce \u00e0 Nicolas faille au sortir de l'hiver, les pelouses sont souvent en mauvais \u00e9tat et la question se pose de comment les faire reverdir alors c'est vrai que ce printemps, nous avons re\u00e7u une quantit\u00e9 incroyable, il me semble, plus que d'habitude, 2 questions voil\u00e0 relatives \u00e0 la sant\u00e9 des pelouses apr\u00e8s l'hiver, quels sont les diagnostics. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [85%] :\r\nBon, l\u00e0, les pelouses, on peut \u00eatre plus souffert de l'\u00e9t\u00e9 dernier o\u00f9 justement les herbes, les herbes r\u00e9sistantes \u00e0 la s\u00e9cheresse, ont surv\u00e9cu et C\u00e9sar bla \u00c9vin tr\u00e8s mal soit le sur le miel soit le le p\u00e2turin donc dans la plupart des cas un gazon il est envahi par le p\u00e2turin le p\u00e2turin c'est une herbe vivace au annuel qui ferait des racines un peu tapis de racines souterraine et mais le feuillage ne passe pas l'hiver, donc il jaune et l'Essec au printemps et la mais l'herbe elles-m\u00eames, elle est, elle est encore vivante et la la le p\u00e2turin aussi une plante qui r\u00e9siste bien \u00e0 la s\u00e9cheresse, donc qui se d\u00e9veloppe, oui c'est bien d\u00e9velopper les \u00e7a va tr\u00e8s bien et puis bon c'est c'est du gazon, ce vaisseau de l'herbe p\u00e2turin c'est assez joli comme comme gazon mais c'est pas aussi enfin et esth\u00e9tique qu'une pelouse en \u00e7a c'est vrai, alors le il fait beaucoup de graines et repousse d\u00e8s le mois d'avril, \u00e7a repousse de plus belle, donc \u00e7a c'est la premi\u00e8re baisse, oui, \u00e7a c'est le 1er diagnostic \u00e7a c'est une des des d\u00e9rives, un des premiers, ensuite il y a ces ronds de sorci\u00e8res, ce sont des taches rondes grise hein blanches qui apparaissent en fin d'hiver, \u00e7a c'est une maladie, c'est un champagne assez appel\u00e9e aussi champignon de neige de la neige, il est pas provoqu\u00e9 par la neige, mais par l'humidit\u00e9 et le froid, ensuite il y a le gazon sec et brun qui se d\u00e9tache pas simple rat\u00e9 \u00e7a, \u00e7a a eu beaucoup, et l\u00e0 ce sont des des insectes, comme souvent, ce sont des vers blancs de mais parler en tant qu'on a l'habitude, c'est gros, en gros col\u00e9opt\u00e8res qu'ils font un bruit d'h\u00e9licopt\u00e8re, ce sont les un temps de la Saint-Jean, ce sont des petits entend qui ont qui ont un centim\u00e8tres de longueur et les vers blancs sont aussi plus petit, mais ils sont beaucoup plus nombreux et il y a des tas d'oiseaux qui viennent les manger \u00e7a, l\u00e0 \u00e7a les oiseaux qui viennent gratte s'est soulev\u00e9e et il a aussi, il y a souvent des fruits n'il y a toutes sortes de de bestioles qui viennent au printemps pour se se nourrir de de ces petits vers blancs, ensuite il y a les gazon qu'ils ont envahi par toutes sortes de mauvaises herbes, que ce soit des mauvaises herbes vivaces ou ou ou d'autres feuilles larges voil\u00e0 un peu pour le diagnostic des gazon alors qu'est ce qu'on a \u00e0 faire, si on a un gazon qui envahi de peinture ou 2000 annonciez alors on peut pas Thuram hier, on peut tout laisser telle quelle, bon c'est pas beau, oui, on peut par exemple se clarifie les pour enlever le sec sur le p\u00e2turin est le meilleur parce que les plans de miel, elles sont toujours l\u00e0, ensuite, soit on voit se met gazon de surface \u00e2ge soit laisser \u00e7a comme \u00e7a, mais si on veut vraiment refaire le gazole implose, pour qu'on ait une belle pelouse il faut d\u00e9caper le toutes donc en en coupant \u00e0 5 centim\u00e8tres toute la surface pour enlever les racines du p\u00e2turin qui est une vraie herbe vivace, soit avec le pic un plat horizontales c'est c'est un autre un peu sp\u00e9cifique pour ce travail, s'il y en a beaucoup en une machine qui d\u00e9coupe le gazon sur 40 centim\u00e8tres on enl\u00e8ve ces c'est cette couche de on peut garder cette on peut composter \u00e7a dans un coin de jardin parce qu'ils sont pas toujours d'accord qu'on a peur qu'on apporte ce genre de de d\u00e9chets \u00e0 la d\u00e9chetterie, ensuite on va surface et avec de la terre franche fine, donc il faut avoir de la terre de Arena assez fine et meubles, on y m\u00e9lange un peu de compost, on en est \u00e0 \u00e7a sur toute la surface, on roule un petit peu pour que \u00e7a soit plat un bien lisse, ensuite on s\u00e8me, on s'aime ce le m\u00e9lange de de de gazon qu'on a envie de faire, il existe aussi des m\u00e9langes tout pr\u00e8s pour justement le surface arrache le leur ai ensemencement de de gazon qui qui sp\u00e9cifique pour ce genre de de travail c'est souvent c'est des herbes qui poussent tr\u00e8s vite et qui feront vite un gazon et il faut arroser \u00e9videmment voil\u00e0, ensuite il faut tenir humide pendant 4 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [87%] :\r\nOK, \u00e7a c'est pour le p\u00e2turin et le billet, donc si on enl\u00e8ve le gazon maintenant les vers blancs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [84%] :\r\nAlors, les verres blancs, c'est le m\u00eame travail mais un peu moins profonde, on enl\u00e8ve juste, on peut dire, la surface la surface qui est s\u00e8che, avec un r\u00e2teau, on trouve, on laisse le terrain ouvert pendant quelques jours pour que les oiseaux puisse sonner \u00e0 se servir des verres blancs qui sont presque \u00e0 la surface, ensuite on proc\u00e8de \u00e0 un traitement contre s\u00e9v\u00e8re blanche, c'est un produit naturel, ce sont c'est un champignon on s\u00e8me un m\u00e2t cass\u00e9 ce sont des petites granules quand on s\u00e8me, sur ce terrain, id\u00e9alement, il faudrait la Licra au port et un petit peu mais en incorporant on soul\u00e8ve de nouveau, le sol et ensuite, il faut nous la plainte et pour pour se m\u00ealer gazon, ensuite on fait la m\u00eame chose que pour pour l'autre, la m\u00e9thode on va surface et il aura moins besoin de Claire puisqu'on a enlev\u00e9 que 2 3 centim\u00e8tres en ress\u00e8me tout \u00e7a, les j'ai fait pour les verts gros vers blancs c'est un produit diff\u00e9rent que pour les petits vers blancs mais le proc\u00e9d\u00e9 elles-m\u00eames, c'est une affaire par la m\u00eame jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [65%] :\r\nDonc le pas Thuram ISF les vers blancs c'est fait, les t\u00e2ches de vous un peu les gens de sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [82%] :\r\nFonceur, ben on a des cas de Cannes essaieront un peu plus large que l'Euro, on va traiter avec une d\u00e9coction de pr\u00eale l'endroit s'compte avec 30 le champignon qui fait \u00e7a, ensuite on leur soumet ces petites surfaces et aussi tenir remet pendant 4 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [94%] :\r\nD'accord, et enfin, quand il est envahi par les mauvaises herbes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [83%] :\r\nOui, l\u00e0 je pense surtout au milli\u00e8me le est une mauvaise herbe qui qui se ress\u00e8me injustement beaucoup, y a pas besoin de refaire la pelouse parce qu'il y a de mieux, mais on va se met une herbe qui pousse tr\u00e8s vite parce qu'il pousse plus vite que l'homme et le mien ne vient pas dans un gazon qui dansent, h\u00e9 bien bien aliment\u00e9, donc il ne faudra pas donc on parle par exemple du chien dans le chien non, \u00e7a c'est une mauvaise herbe vivace les Liseron aussi et moi Des racines qui reste dans la terre, donc si on en a beaucoup de ce terme, on va, on va creuser, il faut vraiment, c'est un travail d'enlever toutes les racines de chiendent de Liseron cet exclu d'utiliser un herbicide jusqu'\u00e0 maintenant regretter les des herbicides qui sont le clame tr\u00e8s nocif pour la nappe phr\u00e9atique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [79%] :\r\nAlors la scarification, on en parlait \u00e0 6 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [83%] :\r\nAlors la starification, moi je dis que c'est une action souvent inutile et m\u00eame n\u00e9faste pour la pelouse, on a appris connaissent gazon et feutr\u00e9 sur au moins 3 \u00e0 4 centim\u00e8tres et dans ce cas -l\u00e0, on le fait qu'apr\u00e8s la premi\u00e8re ou la deuxi\u00e8me Tonton laisse pousser un peu ce qu'gazon et pas faire \u00e0 la sortie de l'hiver de gazon \u00e0 la machine, que ce soit un d\u00e9sert du roi, y a plus gazon partout on accord on arracherait trop d'ailleurs pour un pour ce qu'on veut faire, en conclusion, pour une pelouse c'\u00e9tait top il faut surtout les donner \u00e0 manger, un engrais organique azot\u00e9e au printemps et engrais organique potass\u00e9 pour l'Automne, donc l'Automne il faut lui donner une nourriture qui qui fait que le gazon vient plus r\u00e9sistante contre les malades, et contre contre les parasites, il vient un peu vraiment et passera mieux les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:47) [74%] :\r\nEt l'azote pour le Vert, le printemps, c'est logique et ensuite encore une une une id\u00e9e aurait la propri\u00e9t\u00e9 dans un an \u00e0 George Sand gazon pour se met prairies fleuries c'\u00e9tait merci Nicolas face. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7A0AA0F-337D-4955-85D2-110E54405040", "internalArchiveId": "B7A0AA0F-337D-4955-85D2-110E54405040", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dispute - Les recours contre des votations se multiplient, la d\u00e9mocratie est-elle en danger?", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses ont vot\u00e9 en 2016 contre l'initiative PDC qui souhaitait une fiscalit\u00e9 plus tendre avec les couples mari\u00e9s. Mais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient d'invalider ce vote. Une d\u00e9mocratie peut-elle \u00eatre menac\u00e9 par l'id\u00e9e qu'il faut faire revoter le peuple sur la m\u00eame question?", "durationSec": 775, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10330240", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Dispute - Les recours contre des votations se multiplient, la d\u00e9mocratie est-elle en danger? / LBP_2019-04-14T11:15:33_dispute-les-recours-contre-des-votations", "Les beaux parleurs du 14.04.2019"], "alternativeSummary": ["Les Suisses ont vot\u00e9 en 2016 contre l\u02b9initiative PDC qui souhaitait une fiscalit\u00e9 plus tendre avec les couples mari\u00e9s. Mais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient d\u02b9invalider ce vote. Une d\u00e9mocratie peut-elle \u00eatre menac\u00e9 par l\u02b9id\u00e9e qu\u02b9il faut faire revoter le peuple sur la m\u00eame question?"], "variantIds": ["ece-10330240"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T09:41:05Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nOn se pose la question de de revoter puisque le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient de d\u00e9cider que le vote pour l'initiative PDC qui avait refus\u00e9 l'initiative PDC qui souhaitait une fiscalit\u00e9 plus tendre avec les couples mari\u00e9s, ce vote n'\u00e9tait pas valable, ceci suite \u00e0 une erreur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la brochure d'information de vote erreur trop importante pour que ce vote puisse \u00eatre pris en consid\u00e9ration, on se demande donc s'il faut revoter sur cette initiative, et d'ailleurs c'est pas la premi\u00e8re fois que se pose cette question de revoter, est ce que revoter \u00e7a va dans le sens de la d\u00e9mocratie ou est -ce que revoter c'est pour forcer le citoyen \u00e0 aller dans une certaine direction mais c'est une Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\nBon, allez, le peuple en Suisse fait partie de nos institutions, donc, et c'est celle, c'est \u00e0 lui qu'appartient le dernier mot, il est, il est l\u00e9gitime et on le remet pas en cause, il a de comptes \u00e0 rendre \u00e0 personne, les citoyens, les citoyens n'ont de comptes \u00e0 rendre \u00e0 personne, ceci \u00e9tant, il peut se tromper, c'est pas le bon Dieu non plus mais qui d\u00e9cide et on peut, et est -ce et on a d\u00e9j\u00e0 revoter 2 fois on a vot\u00e9 plus que 2 fois sur le droit de vote des femmes, hein, je vous le signale, on a vot\u00e9 pour entrer aux Nations unies de fois, donc le peuple peut se tromper, on accepte de pouvoir voter ceci dit dans les informations qui sont le Peuple pour pouvoir se prononcer doit se prononcer sur des informations cr\u00e9dibles et il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du syst\u00e8me qu'on donne des informations cr\u00e9dibles, moi j'\u00e9tais \u00e0 Paris, parler de la d\u00e9mocratie directe suisse \u00e0 l'ambassade de Suisse et j'ai amen\u00e9 la petite brochure de votations en disant bah voil\u00e0 les citoyens suisses sont inform\u00e9 correctement ils d\u00e9battent des sujets et ils votent en cons\u00e9quence, alors c'est vrai que si l'information est vraiment trop fausse mais vraiment trash, \u00e0 ce moment l\u00e0, \u00e7a pose un probl\u00e8me de la capacit\u00e9 de prendre des d\u00e9cisions correctes mais moi, je doute quand m\u00eame d'abord, 2 ans, c'est tr\u00e8s difficile de faire des estimations parce que l\u00e0 on parle de d'estimation et c'est extr\u00eamement difficile d'\u00eatre pr\u00e9cis dans les estime \u00e0 cette brochure ne sera jamais exact sera jamais exact mais voil\u00e0 ce que les juges ont dit, c'est qu'au compte, c'est vraiment trop trop trop trop pas exact, \u00e7a va pas, oui, il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du syst\u00e8me et par cons\u00e9quent revoter, je ne sais pas, il semble que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en main la suite de la proc\u00e9dure revoter poserait un probl\u00e8me parce qu'il y a quand m\u00eame de l'eau sous les ponts, qui a pass\u00e9 depuis 2016, \u00e7a veut dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer a pr\u00e9par\u00e9 une correction de la distorsion entre les couples mari\u00e9s avec l'imposition entre les couples mari\u00e9s qui ont des enfants et les co\u00fbts couples vivant en concubinage, parce que c'est \u00e7a le probl\u00e8me, il y a une trop grande diff\u00e9rence : les couples mari\u00e9s sont p\u00e9nalis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [87%] :\r\nEt m\u00eame sans cette initiative, les couples mari\u00e9s ne seront plus p\u00e9nalis\u00e9s, comme il l'\u00e9tait, c'est ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [84%] :\r\nVoil\u00e0 et c'est ce que l'on dit, c'est \u00e0 dire le pro, le projet il attendent, il est en discussion, il aime mais la discussion a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e la et puis l'autre volet de l'initiative, c'\u00e9tait en fait le la question du mariage qui est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un homme et une femme qui vivent de fa\u00e7on stable ensemble etc \u00e7a aussi a de l'eau qui a coul\u00e9 sous les ponts de pile 2016 le passage des est en train de, pardon, parce des couples stables et n'avait pas beaucoup, c'est pas \u00e7a qui a chang\u00e9 c'est la d\u00e9finition d\u00e9finition d'hommes et femmes d'ailleurs, les milieux, les milieux GTB ils sont tr\u00e8s en souci de cette histoire, parce qu'il y a une initiative sur le mariage pour tous, il y a un probl\u00e8me et qui, qui est actuellement discut\u00e9e au Parlement et donc si en mai, cette initiative a revoter la crainte c'est que ben voil\u00e0 le mariage pour tous, au revoir leur sur nuit vous n'avez pas une crainte, c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [94%] :\r\nLa le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait revoter, donc on peut imaginer que sur n'importe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [88%] :\r\nQuand il a annul\u00e9, il a nul annul\u00e9, il a annul\u00e9 donc pas dit qu'il fallait revoter d'accord, donc c'est en main du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant, de d\u00e9cider, il va prendre des contacts avec les initiants avec les partis politiques et puis il va avoir, mais vous l\u00e0 a, il y a des choses qui sont sur la table, maintenant il y a des choses qui sont pass\u00e9s donc est ce qu'il faut vraiment revoter sur cette initiative, d'ailleurs, on peut se poser la question de l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re de cette initiative franchement bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [91%] :\r\nLe fait qu'elle pr\u00f4ne de trucs en m\u00eame temps oui diff\u00e9rents Gabriel Bender. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [87%] :\r\n\u00e7a me fait penser \u00e0 l'\u00e9glise catholique n'annule jamais de mariage parce qu'elle peut pas d\u00e9truire ce que Dieu a uni mais elle peut juste constater la nullit\u00e9 du mariage, ce qui est assez int\u00e9ressant \u00e0 la la diff\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas rien il y a pas eu r\u00e9ellement de mariage, puisque on ne constate qu'il annule ici, je pense que si je prends cet exemple -l\u00e0, il ne faut pas non plus s'sanctuaris\u00e9 ou sacralis\u00e9 le vote dans, dans, dans une d\u00e9mocratie qui fonctionne, on a un pouvoir l\u00e9gislatif qui qui qui cr\u00e9e des lois qui les qui les annulent qui lui qui recommence on a pour ex\u00e9cutif, on a les citoyens qui votent et on a la justice, la presse, on a tout \u00e7a qui qui qui fonctionnent ensemble et puis on peut tout \u00e0 fait constater que l'\u00e9lecteur peut se tromper, il peut se tromper, on avait qui d\u00e9cide qui s'est tromp\u00e9, alors certaines \u00e9tudes montrent que parfois les \u00e9lecteurs lorsqu'ils ont vot\u00e9, ils ont, ils croyaient qu'il fallait voter oui puis ont vot\u00e9 non, puis sont tromp\u00e9s parfois lorsque on est tr\u00e8s proche, \u00e7a peut poser probl\u00e8me, l'\u00e9lecteur peut-\u00eatre tromp\u00e9 ces ces diff\u00e9rences acide, c'est une mani\u00e8re \u00e0 Massy, le d\u00e9sinformer, il pourrait \u00eatre tromp\u00e9, ensuite il a tout \u00e0 fait le droit de changer d'avis, c'est-\u00e0-dire que le cas du Brexit tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que certains disent ah mais moi j'avais un certain nombre d'informations quand je vois comment \u00e7a se passe, je change d'avis, les Lecteurs si on dit que les Lecteurs hein il s'le peuple tout puissant, donc le peuple a tout \u00e0 fait le droit aussi de changer d'avis et troisi\u00e8mement le contexte peut changer, donc c'est c'est ce que vous venez d\u00e9velopp\u00e9 Madame Calmy-Rey en disant, ben, voil\u00e0 la situation : le au moment du vote n'a plus la m\u00eame, donc \u00e7a donc Luc, c'est pour \u00e7a qu'on pense que le vote est annul\u00e9e, c'est comme s'il avait pas eu lieu, ce qui permet aussi aux initiants pr\u00e9sente de retirer leur initiative ou de ren\u00e9gocier diff\u00e9remment et puis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [87%] :\r\nDonc vous vote une fois, 2 fois, 3 fois sur la m\u00eame question, c'est pas un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [90%] :\r\nOui, mais alors il y a des garde- fous, donc il y a un truc tr\u00e8s int\u00e9ressant ce pourquoi on d\u00e9cide, c'est tr\u00e8s important, changer la Constitution, hein, donc dans une initiative on change la Constitution dans beaucoup de pays ont dit pour changer la Constitution, il faut moins 60 pourcent des \u00e9lecteurs pourquoi nous on d\u00e9cide qu'il faut50,1 pourcent et non pas par exemple 51, donc vous voyez tr\u00e8s bien que m\u00eame la mani\u00e8re dont ce qu'on peut pas sacraliser, nous avons d\u00e9cid\u00e9 que 50 et une personne pouvait -elle d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 investir en cas d'\u00e9quilibre, une personne qui pourrait d\u00e9cider, c'est pas le cas partout ce que constate ici aussi le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a que les \u00e9carts sont tellement faibles qu'on peut penser justement que, \u00e0 juste titre que, il y aurait une influence de de l'information et \u00e7a m'a une pression \u00e9norme aujourd'hui sur le sur le l'administration qui doit avoir des un argumentaire irr\u00e9prochable, ce qui existe dans d'autres d\u00e9mocraties ou en Oregon ailleurs il y a des jurys de citoyens qui valident l'information distribu\u00e9e par les autorit\u00e9s, Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [90%] :\r\nMoi je crois que je crois qu'faut sacraliser enfin je crains qu'on d\u00e9sacralise trop \u00e0 l'inverse, malgr\u00e9 tout, le le vote je, je, je pense qu'on a devant nous un certain nombre d'exemples bah pour parler du Brexit, le Brexit, la remise en cause du r\u00e9sultat, elle ne se fait pas aujourd'hui avec le m\u00eame le d\u00e9lai et le recul et le changement de coups de conditions dans lequel le vote s'est exerc\u00e9 comme \u00e7a c'est fait pour les Suisses avec l'ONU, il y a, il s'est pass\u00e9 beaucoup de temps entre les les 2 votes en l'occurrence la remise en cause du r\u00e9sultat, elle s'est faite le lendemain, c'est vraiment le lendemain qu'il a eu une p\u00e9tition pour dire en ligne pour dire non non revendiqu\u00e9e par ce r\u00e9sultat, c'est le lendemain que des gens se sont mis \u00e0 agiter toutes sortes de th\u00e9ories refusant r\u00e9sultat de ce vote pour dire Jacqueline Fehr avait dit \u00e0 l'\u00e9poque comme il faudrait revoir l'id\u00e9e une personne, un vote, on va vous voyez, on aura de voix de vente de 18 \u00e0 45 ans, et puis apr\u00e8s, on aura une voix et demi jusqu'\u00e0 65 ans etc on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [86%] :\r\nOn me sens g\u00e9n\u00e9rique de la d\u00e9mocratie parce que le r\u00e9sultat nous convient pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:02) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et cette tentation qui existe un sur le temps, le plan international, regardez ce qui s'est pass\u00e9 avec le projet de Constitution europ\u00e9enne qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par les Fran\u00e7ais, ben pour ces sites parles et \u00e7a, c'est s\u00fbr, enfin notre compte trait\u00e9 \u00e0 Lisbonne et puis on remet la m\u00eame chose dedans, etc, je pense qu'il y a eu que que que qu'on consacre analyse jamais trop le vote au contraire dans l'affaire qui nous pr\u00e9occupe c'est pense qu'il faut n\u00e9anmoins distinguer 2 choses : le cas comme celle avec l'initiative du PDC, \u00e7a rel\u00e8ve d'une erreur de faute fautes ou d'erreurs de je pense et et des cas comme celui de du Brexit par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [88%] :\r\nBon, dans les 2 cas, il y a de la d\u00e9sinformation, moi ce qui me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:44) [90%] :\r\nJe crois que si vous voulez aussi peut-\u00eatre juste j'ajoute une chose sur cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral alors elle r\u00e9pare une injustice d'une certaine mani\u00e8re, mais est -ce que est -ce que elle n'en cr\u00e9e pas une autre d'abord est -ce que pourquoi pourquoi elle le recours du Parti socialiste en 2008 sur Erri De a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 comme \u00e7a, alors que les circonstances sont absolument comparables dans les 2 cas, on a des votes qui se joue sur le fil dans les 2 cas, les erreurs d'information sont \u00e9normes et je pense m\u00eame qu'en 2008, elles \u00e9taient encore plus \u00e9norme, alors pourquoi on l'admet, dans un cas et pas dans l'autre, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:23) [88%] :\r\nOn parce que la jurisprudence aussi les tribunaux, c'est ce que je dis, les tribunaux non plus \u00e9volue donc, le tribunal d'aujourd'hui peut constater que la d\u00e9cision prise il y a 10 ans, \u00e9tait une erreur, il ne faut pas non plus sans \u00e7a, je dis qu'il ne faut pas sacraliser aucun des pouvoirs, vous avez dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [83%] :\r\nDans votre exemple le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est plus sacr\u00e9 que le vote, c'est-\u00e0-dire que le tribunal lib\u00e9ral peut d\u00e9cider que le citoyen s'est tromp\u00e9, ce qui est un probl\u00e8me, donc voil\u00e0, c'est parce qu'en jouant de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [87%] :\r\nProbl\u00e8me, il est exactement l\u00e0, le probl\u00e8me c'est pas revoter ou pas revoter parce qu'on voit qu'on a revoter beaucoup de fois et dans les cantons et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration sur des sujets de sur les m\u00eames sujets, le probl\u00e8me c'est pas revoter ou pas revoter c'est la judiciarisation de de la d\u00e9mocratie directe et \u00e7a je trouve que c'est un danger quoi le dire vraiment Tribunal plus important que le peuple bah et normalement le le le les d\u00e9cisions du peuple sont l\u00e9gitimes et si on n'est pas d'accord, on revient avec une initiative o\u00f9 on fait un r\u00e9f\u00e9rendum ou etc etc, on a les moyens, notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie, il est tr\u00e8s encadr\u00e9e, hein, je veux dire c'est pas du tout tr\u00e8s c'est pas du tout arbitraire, donc l\u00e0 on dit oui, \u00e9coutez ses estimations, bon je veux bien, il y a peut-\u00eatre, il y a un gros probl\u00e8me d'estimations et donne dans d'un certain c\u00f4t\u00e9, on peut se dire : la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, elle donne une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9, elle, elle rend le syst\u00e8me plus cr\u00e9dible dans la mesure o\u00f9 les autorit\u00e9s vont faire beaucoup plus attention \u00e0 ce qu'ils mettent dans les brochures, peut-\u00eatre qu'ils vont plus rien du tout hein, parce que avant, et puis que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va plus du tout, s'engager, nous aura des petits caract\u00e8res, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont pas responsables quoi et moi je trouve que c'est une preuve de tr\u00e8s bonne sont terme mais moi je suis celle -l\u00e0 que je partage un peu l'opinion qui dit oui mais, attention, l\u00e0 la judiciarisation des d\u00e9cisions populaires, \u00e7a, \u00e7a c'est quand m\u00eame une voie dans laquelle on devrait pas trop s'engager. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:07) [88%] :\r\nLe mot de la fin pour Gabriel mais expliquez -nous quand m\u00eame, vu que la brochure sera jamais exact, c'est ce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral peut pas toujours avoir le dernier mot de dire ah non le citoyen s'est tromp\u00e9 mal le vote des citoyens n'est pas viable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:17) [90%] :\r\nDans une d\u00e9mocratie constitutionnelle et il y a eu des autorit\u00e9s qui garantissent la constitutionnalit\u00e9, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que le droit d'initiative, il est encadr\u00e9 par la Constitution, voil\u00e0 et puis on peut tout \u00e0 fait avoir une loi, c'est pour \u00e7a que je dis que les les pouvoirs s'\u00e9quilibrent le l\u00e9gislatif peut tout \u00e0 fait d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui obliger le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire une brochure et de donner des informations, donc si la d\u00e9mocratie fonctionne \u00e0 condition que les pouvoirs s'\u00e9quilibrent et je ne vois pas pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout \u00e0 coup, feraient preuve de mauvaise humeur disons refusent de d'informer les citoyens, \u00e0 ce moment -l\u00e0, le Parlement pourrait d\u00e9cider et je terminerai par dire le le propre de la Suisse, c'est : vous votez une initiative et ensuite vous avez une loi qui cr\u00e9\u00e9 et puis cette loi soumise au r\u00e9f\u00e9rendum, donc vous avez syst\u00e9matiquement la 2\u00e8me chance la possibilit\u00e9 d'annuler le 1er vote qui inscrits et qui \u00e9tait tr\u00e8s souvent utilis\u00e9, donc \u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:07) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est quand m\u00eame, on est beaucoup dans les grands principes, mais si on revient \u00e0 notre initiative PDC se voit mal quand m\u00eame pour le durant le temps qui a pass\u00e9 cette initiative a sacr\u00e9ment pris la poussi\u00e8re et donc sur cette initiative l\u00e0 je vois mal comment va revoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:22) [87%] :\r\nEt c'est m\u00eame pas s\u00fbr que le PDC soient d'accord de la soumettre au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:25) [85%] :\r\nOui, c'est juste d'ailleurs, c'est pas pr\u00e9vu pour l'instant qu'un 2\u00e8me vote sur cette initiative, pr\u00e9cise Alexandr commune avec une br\u00e8ve aujourd'hui la fameuse \u00e9tant attendue s\u00e9rie Anne-Marie am\u00e9ricaine Game of Thrones recommence et la RTS diffuse d\u00e8s demain, le 1er \u00e9pisode de la saison 8 vous voyez tout ce que c'est Game en France une s\u00e9rie o\u00f9 il y a des mecs qui couchent avec leur soeur, \u00e7a ressemble au mais avec des dragons encore cette fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:49) [82%] :\r\nConnaissez pas Game mais une Calmy-Rey non parce que bon, l\u00e0 c'est \u00e0 3 heures du matin, excusez -moi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T11:20:05Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9892D70-391C-4523-9CE4-32E5940D64B1", "internalArchiveId": "A9892D70-391C-4523-9CE4-32E5940D64B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LES ECHOS DE VACARME - Nos sols sont-ils en p\u00e9ril?", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "Pour faire pousser une plante, il faut de l'humus. Or cette mati\u00e8re organique diminue inexorablement depuis les ann\u00e9es 50. \u00c0 terme, des baisses de rendement sont \u00e0 pr\u00e9voir. Les causes de la d\u00e9gradation des sols sont connues: agriculture intensive, labours profonds et r\u00e9p\u00e9titifs, compaction due \u00e0 l'usage de machines agricoles toujours plus lourdes, usage de produits chimiques et \u00e9rosion. Le rem\u00e8de est lui aussi connu: il faut changer de mode de production et passer \u00e0 une agriculture de conservation. Mais il faudra des d\u00e9cennies pour reconstituer la qualit\u00e9 de nos sols. Un processus tr\u00e8s lent, en d\u00e9calage avec le rythme de notre soci\u00e9t\u00e9 et la demande en l\u00e9gumes d'apparence et de calibre parfaits, disponibles en toutes saisons.\r\n5 reportages de Catherine Erard\r\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\nINVITES:\r\nElena Havlicek\r\nCollaboratrice scientifique, section Sols de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnemen\r\n&\r\nJacques Bourgeois \r\nConseilleur national PLR, Directeur de l'Union suisse des paysans,\r\n\r\n* * Pour faire pousser une plante, il faut de l'humus. Or cette mati\u00e8re organique diminue inexorablement depuis les ann\u00e9es 50. \u00c0 terme, des baisses de rendement sont \u00e0 pr\u00e9voir. Les causes de la d\u00e9gradation des sols sont connues: agriculture intensive, labours profonds et r\u00e9p\u00e9titifs, compaction due \u00e0 l'usage de machines agricoles toujours plus lourdes, usage de produits chimiques et \u00e9rosion. Le rem\u00e8de est lui aussi connu: il faut changer de mode de production et passer \u00e0 une agriculture de conservation. Mais il faudra des d\u00e9cennies pour reconstituer la qualit\u00e9 de nos sols. Un processus tr\u00e8s lent, en d\u00e9calage avec le rythme de notre soci\u00e9t\u00e9 et la demande en l\u00e9gumes d'apparence et de calibre parfaits, disponibles en toutes saisons.\r\n5 reportages de Catherine Erard\r\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\nINVITES:\r\nElena Havlicek\r\nCollaboratrice scientifique, section Sols de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnemen\r\n&\r\nJacques Bourgeois \r\nConseilleur national PLR, Directeur de l'Union suisse des paysans,", "durationSec": 3254, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10330292", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 14.04.2019", "LES ECHOS DE VACARME - Nos sols sont-ils en p\u00e9ril? / VAC_2019-04-14T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 14.04.2019", "LES ECHOS DE VACARME - Nos sols sont-ils en p\u00e9ril? / VAC_2019-04-14T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["Pour faire pousser une plante, il faut de l\u02b9humus. Or cette mati\u00e8re organique diminue inexorablement depuis les ann\u00e9es 50. \u00c0 terme, des baisses de rendement sont \u00e0 pr\u00e9voir. Les causes de la d\u00e9gradation des sols sont connues: agriculture intensive, labours profonds et r\u00e9p\u00e9titifs, compaction due \u00e0 l\u02b9usage de machines agricoles toujours plus lourdes, usage de produits chimiques et \u00e9rosion. Le rem\u00e8de est lui aussi connu: il faut changer de mode de production et passer \u00e0 une agriculture de conservation. Mais il faudra des d\u00e9cennies pour reconstituer la qualit\u00e9 de nos sols. Un processus tr\u00e8s lent, en d\u00e9calage avec le rythme de notre soci\u00e9t\u00e9 et la demande en l\u00e9gumes d\u02b9apparence et de calibre parfaits, disponibles en toutes saisons.\n\n5 reportages de Catherine Erard\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\nProduction: V\u00e9ronique Marti\n\nINVITES:\nElena Havlicek\nCollaboratrice scientifique, section Sols de l\u02b9Office f\u00e9d\u00e9ral de l\u02b9environnemen\n&\nJacques Bourgeois \nConseilleur national PLR, Directeur de l\u02b9Union suisse des paysans,", "Pour faire pousser une plante, il faut de l\u02b9humus. Or cette mati\u00e8re organique diminue inexorablement depuis les ann\u00e9es 50. \u00c0 terme, des baisses de rendement sont \u00e0 pr\u00e9voir. Les causes de la d\u00e9gradation des sols sont connues: agriculture intensive, labours profonds et r\u00e9p\u00e9titifs, compaction due \u00e0 l\u02b9usage de machines agricoles toujours plus lourdes, usage de produits chimiques et \u00e9rosion. Le rem\u00e8de est lui aussi connu: il faut changer de mode de production et passer \u00e0 une agriculture de conservation. Mais il faudra des d\u00e9cennies pour reconstituer la qualit\u00e9 de nos sols. Un processus tr\u00e8s lent, en d\u00e9calage avec le rythme de notre soci\u00e9t\u00e9 et la demande en l\u00e9gumes d\u02b9apparence et de calibre parfaits, disponibles en toutes saisons.\n\n5 reportages de Catherine Erard\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\nProduction: V\u00e9ronique Marti\n\nINVITES:\nElena Havlicek\nCollaboratrice scientifique, section Sols de l\u02b9Office f\u00e9d\u00e9ral de l\u02b9environnemen\n&\nJacques Bourgeois \nConseilleur national PLR, Directeur de l\u02b9Union suisse des paysans,"], "variantIds": ["ece-10330293", "ece-10330292"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T08:48:23Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS20 (00:00:00) [83%] :\r\nHomme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:25) [95%] :\r\nNos sols sont -ils en p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [87%] :\r\n\u00e9coutez, la question est de savoir qui est responsable de la d\u00e9gradation du sol moi j'ai l'impression que plusieurs acteurs sont sont sont responsables, tout d'abord, les clients qui ach\u00e8tent des carottes et des pommes de terre et des l\u00e9gumes qui sont calibr\u00e9s, deuxi\u00e8mement, les agriculteurs, mais on peut pas leur jeter la Pierre, si un agriculteur vend son produit alors que l'autre ne vont pas pour pr\u00e9server son terrain Fedora vivre le p\u00f4vre ensuite alors les entreprises comme le micro la du Style les grands distributeurs, je pense, sont extr\u00eamement responsables, parce que c'est eux qui payent les produits et donc c'est un je le vois, tu me tiens, je te tiens par la barbichette c'est on se rejettent la faute les uns sur les autres, les grands distributeurs disent oui mais c'est les clients qui veulent les clients des journaux nous ceci, je pense qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir un tout petit peu de mani\u00e8re s\u00e9rieuse au probl\u00e8me pour trouver une solution \u00e0 cette question, je beau par rapport \u00e0 votre \u00e9mission puisqu'reprend, il faut quand m\u00eame admettre tout s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es ont cultiv\u00e9 hors service, ces cartes bleues, nettement moins bien \u00e7a Saskin plus comme dans le temps pour avoir mang\u00e9 des tomates hors sol \u00e7a n'a aucun go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:46) [85%] :\r\nLe march\u00e9 du bio, qui est tr\u00e8s prometteur, l'air est favoris\u00e9e par nos amis gros distributeurs parce ce qu'ils gagnent beaucoup plus sur une pomme de terre bio que sur une pomme de terre conventionnel donc le producteur va lui toucher peut-\u00eatre le double du prix pour ses pommes de terre biologique mais si on regarde la diff\u00e9rence de prix la marge qui est prise par le grand distributeur alors la marge au lieu d'doubler ben on pr\u00f4ne marque nettement sup\u00e9rieur, les supermarch\u00e9s, ben en profite beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:22) [91%] :\r\n\u00e7a fait car autant que de la r\u00e9gion, il y a du monde qui travaille pour la vie du sol parce que je n'ai pas r\u00e9ussi gr\u00e2ce \u00e0 la surface, il cultive, mais gr\u00e2ce \u00e0 la qualit\u00e9 du sol, ce qui fait dire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:39) [80%] :\r\nJe trouve ces grand tant que les m\u00e9dias attire l'attention sur l'important c'\u00e9tait sols moi j'aimerais rajouter que le soleil, les vivants, mais comme les sols, il n'est pas transparent, on peut pas observ\u00e9 cette vie dans un \u00e9tat de prix naturels vise 2 tonnes de vers de terre, en moyenne, et si on passe dans un sol cultiv\u00e9s 75 pourcent de cette biomasse dispara\u00eet, alors je vous remercie pour votre \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:14) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, h\u00e9 oui, cette semaine dans la car nous avons pos\u00e9 nos micros au ras du sol pour comprendre comment se porte cette \u00e9l\u00e9ment essentiel mais parfois oubli\u00e9es de l'\u00e9cologie et de la biodiversit\u00e9, les pesticides, les engrais, les labours, les passages en acteurs les cultures continue, tout a contribu\u00e9 ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, a \u00e9puis\u00e9 nos sols peuvent -ils s'en remettre, peut -on s'en passer pour cultiver, qu'en pensent les agriculteurs qui sont souvent point\u00e9s du doigt quand il faut trouver un coupable \u00e0 l'\u00e9rosion, l'appauvrissement, la surexploitation ce matin dans les \u00e9coles de vacarme, nous repartons sur le terrain au chevet de nos sols, nous parlerons humus rotation des cultures couverture v\u00e9g\u00e9tale, nous parlerons aussi de culture hors sol et de politiques agricoles avec vous H\u00e9l\u00e8ne affichettes bonjour, bonjour, vous \u00eates collaboratrice scientifique section Sols de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, vous \u00eates biologiste vous \u00eates p\u00e9do- log, sp\u00e9cialiste des sols, le sol est -ce que c'est le parent pauvre de de l'environnement de la nature des des politiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:16) [86%] :\r\nAlors, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est dans tous les milieux, je dirais terrestre mais c'est un an. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:21) [74%] :\r\nVrai, le sol, le sol est partout, alors le seul parti pourtant sont pr\u00e9occupe pas suffisamment, vous diriez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:27) [88%] :\r\nAlors effectivement c'est : on pourrait dire que le sol est un sombre inconnu il son parce que bah voil\u00e0 il est noir, il est en profondeur et il est inconnu et \u00e7a c'est quelque chose que l'on peut rattacher \u00e0 ce que d'hygi\u00e8ne disait d\u00e9j\u00e0 Fran\u00e7ois Terrasson dans un livre qui s'appelle La Peur de la nature, il montre bien que tous les milieux, sombre, les marais eau etc, ces milieux que l'on voit pas, ils font peur, alors \u00e7a c'est une des c'est une des choses qui, qui fait qu'il est inconnu, l'autre que l'on ne r\u00e9alise pas, c'est que c'est une usine biologique et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e dans 2 2 un gr\u00e8ves message que vous avez eu au fond ne r\u00e9alisent pas que le sol et ne peut pas \u00eatre st\u00e9rilis\u00e9s comme l'air et l'eau, un seul est fabriqu\u00e9 par les \u00eatre vivants, c'est vraiment un produit d'une usine biologique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:16) [86%] :\r\nEt, comme le relevait un auditeur, \u00e7a ne se voit pas parce que c'est en profondeur, vous le dites aussi c'est sous bref c'est peut-\u00eatre aussi pour \u00e7a, c'est peut-\u00eatre une des raisons pour lesquelles on s'en pr\u00e9occupent, c'est peut-\u00eatre moins vendeur qu'un qu'un joli animal ou beau v\u00e9g\u00e9tale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:29) [90%] :\r\nOui c'est, c'est une question, en fait, on doit acqu\u00e9rir ces connaissances et on doit les porter \u00e0 la au public jusqu'\u00e0 il y a pas si longtemps, on ignorait le fonctionnement r\u00e9el de l'estomac, aujourd'hui on parle du bureau de l'estomac, etc, sait int\u00e9resse h\u00e9 bien Aristote dit disait disait d\u00e9j\u00e0 les plantes pour le sol, l'estomac des plantes et c'est vrai que l'analogie, elle est tr\u00e8s forte puisque c'est les bact\u00e9ries qui vivent dans le sol qui aident, qui sont indispensables, m\u00eame \u00e0 la production v\u00e9g\u00e9tale donc alimentaires etc et puis une autre chose qui fait que le sol est un parent pauvre, c'est aussi une question de de de propri\u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le sol \u00e9tant hein, c'est un bien priv\u00e9 la plupart du temps il il a un propri\u00e9taire et puis le propri\u00e9taire peut faire ce qu'il veut sur les sols donc un agriculteur \u00e9videmment lui il tire son revenu \u00e9conomique du sol, mais le seul 1er demain aussi, il a pas seulement une fonction de production, la biomasse v\u00e9g\u00e9tale donc dont on se nourrit, mais il a \u00e9galement des fonctions de r\u00e9gulation de de climat de r\u00e9gulation de l'eau et \u00e7a c'est collectif et \u00e7a c'est collectif et au fond, comme les for\u00eats qui sont ce qu'on appelle un bien commun hybride, on peut avoir un propri\u00e9taire mais les fonctions du sol c'est un bien commun \u00e7a b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 l'ensemble de la population. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:54) [90%] :\r\nEn duplex avec nous \u00e9galement ce matin pour parler jusqu'\u00e0 10 heures Jacques Bourgeois, bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller national PLR, directeur de l'Union suisse des paysans quand vous entendez les NAVY parler du sol comme un bien commun hybride, vous, \u00e7a vous parle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:09) [87%] :\r\nJe dirais c'est un bien pr\u00e9cieux, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 tout \u00e0 l'heure un bien vivant et je crois que pour nous, l'agriculture suisse, c'est important d'avoir un seul qui se d\u00e9veloppe sur un axe de l'durabilit\u00e9 puis s'\u00e9tait relev\u00e9e, c'est notre base de la production de denr\u00e9es alimentaires que nous offrons au consommateur de ce de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:30) [88%] :\r\nL'aspect collectif des sols, pardonnez -moi, Jacques Bourgeois l'aspect collectif, il y a tout n'appartient pas aux seuls propri\u00e9taires, il y a aussi une fonction de r\u00e9gulation bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a, il y a pas, il y a pas seulement fonction de r\u00e9gulation, mais il y a aussi la fonction de support \u00e0 l'habitat, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que, il y a pas seulement la qualit\u00e9, je dirais que l'on a sous nos pieds, qui nous pr\u00e9occupent l'\u00e2ge peut-\u00eatre, je dirais aussi, ce qui nous manque \u00e0 l'heure actuelle, c'est qu'on a supprim\u00e9 en 1996, le service des cartographie des sols et \u00e7a, \u00e7a fait cruellement d\u00e9faut \u00e0 l'heure actuelle, il faut r\u00e9instaurer une un centre de comp\u00e9tences au niveau de la des sols pour pouvoir avoir une meilleure vue d'ensemble de cette qualit\u00e9 d\u00e9celer une meilleure gestion maintenant pour revenir sur l'aspect qualitatif, il y a pas seulement l'aspect capital qualitatif, mais aussi l'aspect quantitatif, l\u00e0, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser le seul il y a, il est convoit\u00e9, non seulement pour la production de r\u00e9ellement terre donc au niveau des propri\u00e9taires terriens que sont les agricultrices agriculteurs mais il y a aussi, c'est des espaces de d\u00e9tente, les collectivit\u00e9s publiques et ce que l'on s'aper\u00e7oit, c'est que du c\u00f4t\u00e9 de l'culture, nous avons un sol qui se d\u00e9robe \u00e0 l'heure actuelle sous nos pieds, au rythme de 1 m2 par seconde, c'est l'\u00e9quivalent de 8 \u00e0 10 terrains de football par jour que nous perdons et la construction au profit de la construction au profit de la mobilit\u00e9 pour confident, espaces de d\u00e9tente de toutes sortes de je dirais de que le sol est convoit\u00e9 par toute notre soci\u00e9t\u00e9 pour diff\u00e9rentes activit\u00e9s et si on regarde le quart de si\u00e8cle, au cours de ce dernier quart de si\u00e8cle, nous avons perdu l'\u00e9quivalent, par exemple de la superficie du canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:09) [93%] :\r\nVous allez dire c'est que l'agriculture donne d\u00e9j\u00e0 son obole au collectif de cette mani\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:13) [89%] :\r\nJe dirais que, non seulement ne bol mais je crois que ce que l'on doit se pr\u00e9occuper, c'est comment est -ce que l'on veut prot\u00e9ger ses seuls comment ce qu'on veut prot\u00e9ger ses quelles Terres cultiv\u00e9es \u00e0 l'avenir, parce qu'on pourra pas continuer de b\u00e9tonner \u00e0 \u00e0 tout va, je pense qu'il faut faire r\u00e9flexion il y a eu d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re piste qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 dans la r\u00e9vision de la loi, c'est am\u00e9nagement territoire en voulant mieux densifier l'habitat je pense juste de le faire en plus dans nos villes, faire des b\u00e2timents plus en hauteur densifier pour pouvoir justement pr\u00e9server ce sol qui nous est cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:45) [91%] :\r\nAlors on disait le seul parent pauvre et pourtant il est extr\u00eamement concernant, j'en veux pour preuve un extrait d'une archive tir\u00e9 voil\u00e0 de nos 13 heures d'archives que nous avons \u00e0 la RTS un temps pr\u00e9sent qui date de 1971 qu'on a mis en en lien sur notre page Facebook, la page Facebook de vacarme, nous avons mis en ligne dimanche soir dernier et depuis il a fait cette cette archive affaire nombre de vue, j'allais dire incalculables mais non et les calculs Al puisqu'il y en a plus de 500000 et c'est tout \u00e0 fait inhabituelle, je vous propose qu'on \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:16) [81%] :\r\nLes grands principes de ma culture biologique, c'est premi\u00e8rement comme je vous ai dit mieux r\u00e9gner la fumure organique, la 2\u00e8me mercredi la superficiel, nous ne p\u00eachant pas et au printemps, nous pensons simplement le motoculteur \u00e0 4 centim\u00e8tres au plus de profondeur, si j'ai pas une peu dans la for\u00eat, h\u00e9 bien, nous avons d'abord la Couchepin couverture WiFi les tous ceux qui tombent des arbres dessous, nous avons la couche de d\u00e9composition ou de fermentation est la 3\u00e8me couche c'est humus la meilleure partie de lenteur, mais tente non, pourquoi pas, mais je profonds, c'est qu'\u00e0 chaque couche \u00e0 des milliards de bact\u00e9ries ou d'ouvriers, des sp\u00e9cialistes qui travaillent cette cause qui supportent pas d'une couche \u00e0 l'autre, alors comme chaque couche \u00e0 des sp\u00e9cialistes pour travailler cette couche si je prends une p\u00eache et puis je p\u00e8se 30 ou 40 ans d'une profonde je cr\u00e9e un d\u00e9sordre dans le sol, la 3\u00e8me, c'est inviter la nullit\u00e9 du sol et la 4\u00e8me, serein, donner \u00e0 votre p\u00e8re, les \u00e9l\u00e9ments de train. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:27) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une archive de 1971 un certain monsieur pas fait, qui a fait plus d'un demi- 1000000 de vues en une semaine 20000 partages des milliers de r\u00e9actions des centaines de commentaires sur notre page Facebook on sent vraiment un engouement des internautes de la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui pour ce qui touche \u00e0 l'\u00e9cologie, \u00e9videmment, mais qui touche pr\u00e9cis\u00e9ment la au sol \u00e7a vous \u00e9tonne \u00e7a vous r\u00e9jouit sans doute les NAVY Cheikh alors \u00e7a me r\u00e9jouit qu'est -ce qui se passe quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:55) [88%] :\r\nJe ne sais pas comment on peut dire ce qu'il se passe quelque chose voulez \u00e7a c'est la pression effectivement la la la confiance du consommateur comme monsieur Bourgeois la relever, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e, c'est, c'est extr\u00eamement important, mais au fond, \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas ce qui se passe ici ce que dit ce monsieur proph\u00e8te, c'est ce que les agriculteurs ont exp\u00e9riment\u00e9 depuis le n\u00e9olithique, c'est-\u00e0-dire plus on se rapproche de fonctionnement naturel mieux \u00e7a fonctionne justement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:22) [93%] :\r\nMais est -ce que c'est quelque chose qu'on avait perdu justement depuis une cinquantaine d'ann\u00e9es que ce monsieur fait en 1971 peut-\u00eatre un peu dans le d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:28) [86%] :\r\nOui, on avait perdu assez je il y a en tournant effectivement apr\u00e8s la guerre, o\u00f9 l'agriculture devient beaucoup plus d\u00e9pendante de l'industrie, on peut m\u00eame parler de de l'agriculture industrielle et o\u00f9 probablement le l'agriculteur et spoli\u00e9, il est et il n'est plus le ma\u00eetre de de son terrain d\u00e9pendant de l'agriculture de la la gros chimie en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:52) [94%] :\r\nJacques Bourgeois r\u00e9action peut-\u00eatre \u00e0 ce commentaire de la NAVY. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:56) [85%] :\r\nMoi je, moi je dirais que bon, viens pas, je dirais, des chauffeurs de de multinationales, quelle qu'elle soit, je crois que chacun a \u00e9crit triste avec Lecteurs sont des ind\u00e9pendants, il y a \u00e0 produire dans les meilleures conditions possibles, je tiens pr\u00e9ciser que, en 1971 lors de la diffusion, \u00e7a reste toujours d'actualit\u00e9 dans dans le sens de veiller \u00e0 avoir la plus grande proportion de mati\u00e8res organiques du solde humus, hein, on sait que ceci un r\u00f4le tr\u00e8s important dans le captage du CO2, on parle beaucoup de climat assez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:28) [90%] :\r\nOui, mais depuis 50 ans lui savent tendance \u00e0 se r\u00e9tr\u00e9cir, hein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:31) [89%] :\r\nOui bon \u00e7a d\u00e9pend tout par rapport \u00e0 quel type de de aussi dans lequel on se trouve, on a aussi diff\u00e9rents types de sols en fonction des diff\u00e9rentes r\u00e9gions peu les sols calcaires, vous \u00eates sols argileux sablonneux, donc l\u00e0 il faut tenir compte de ces diff\u00e9rents types de sols et c'est un exemple, laquelle ce monitoring que nous 2, exigeons pour la cartographie des sols est tr\u00e8s importante, pourquoi cette gestion durable maintenant pour les prestations que j'ai cru qu'il y a quand m\u00eame eu des \u00e9volutions depuis 1971 o\u00f9 nous produisons selon des crit\u00e8res qui ne m\u00e9nage au mieux le le sol nous avons maintenant de plus en plus de semi- Direct qui se fait pour \u00e9viter un certain nombre de passages aussi en parlera tout \u00e0 l'heure peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:12) [84%] :\r\nLes passages de tracteurs qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:14) [91%] :\r\n\u00e7a serait le seul etc donc d'\u00e9viter d'\u00e9viter le nombre de passages au au au strict minimum, et dans ce contexte -l\u00e0, il faut aussi dire que nous avons dans la rotation des cultures, nous avons des rotations qui sont bas\u00e9s sur 4, 4 rotations, c'est-\u00e0-dire qu'une culture enfin parvenir \u00e0 partir de la 4\u00e8me 5\u00e8me ann\u00e9e dans le contexte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:37) [90%] :\r\nCette rotation et nous avons aussi d\u00e9di\u00e9 \u00e0 une partie de nos superficie des superficies de surface de compensation \u00e9cologique, hein, c'est une moyenne de 7 pourcent des exploitations qui doivent \u00eatre en surface de compensation \u00e9cologique et actuellement on est autour de 13 \u00e0 14 pourcent, en moyenne, donc \u00e7a c'est une preuve que nous nous soucions par rapport \u00e0 l'avenir et surtout par rapport \u00e0 cette question de qualit\u00e9 qui se soucie du soleil j'aimerais DSK j'aimerais dire aussi peut-\u00eatre par rapport au niveau des 36 pourcent de la superficie que nous exploitons de ce de de ce pays, 70 pourcent sont couvertes de se faire certains donc on peut bien imaginer, on est un pays montagneux pays avec des prairies je dirai permanente des prairies artificielles, donc une bonne partie de notre pays couvert par des surfaces vertes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:26) [87%] :\r\n\u00c9lena Havlicek est -ce que les agriculteurs aujourd'hui \u00e0 votre sens, on a un respect suffisant sols ce que leur mani\u00e8re de travailler correspond alors peut-\u00eatre pas exactement \u00e0 ce que disait monsieur pas faite en 1971 ans que pr\u00e9conise aujourd'hui certains agriculteurs vraiment tourn\u00e9 vers le bio mais est -ce que la fa\u00e7on de cultiver, qu'on a aujourd'hui dans l'agriculture traditionnelle, elle, elle, elle, elle est suffisamment respectueuses des sols. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:52) [88%] :\r\nJe ne crois pas qu'on puisse dire les agriculteurs commettant qu'une masse homog\u00e8ne, si je dis les ing\u00e9nieurs ben voil\u00e0, il y a les bons ing\u00e9nieurs de mauvais, ceux qui sont conscients, etc, chez les agriculteurs, c'est la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:04) [82%] :\r\nAlors qu'elle approche proportion de de d'agriculteurs conscient, si tant est qu'on puisse la chiffrer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:09) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, je peux pas vous dire, c'est des c'est des choses que je n'ai pas mais ce qui me para\u00eet extr\u00eamement important ici de dire c'est comme \u00e7a, a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 dans d'imposer mission c'est que l'agriculteur, il n'est plus le seul ma\u00eetre \u00e0 bord, il est d\u00e9pendant de la grande distribution qui g\u00e8re, au fond, ce march\u00e9 et qui l'oblige parfois \u00e0 compacter le sol parce que il doit livrer ses l\u00e9gumes \u00e0 un certain moment qui est d\u00e9fini dans un contrat, donc il est d\u00e9pendant de de ceux -ci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:37) [90%] :\r\nIl y a entre le marteau et l'enclume, entre entre la grande distribution et le consommateur qui souhaitent aussi avoir, on le disait en d\u00e9but d'\u00e9mission peut-\u00eatre des carottes, des tomates au mois de janvier, \u00e7a, \u00e7a se sont aussi ce que sont des vraies demandes ou est -ce que finalement c'est un peu un cercle vicieux qui fait que les produits \u00e9tant l\u00e0 la demande existe la demande existant est grandissant, les produits arrivent de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:59) [91%] :\r\nOui, ce que vous dites voil\u00e0 j'ai j'ai rien \u00e0 rajouter, c'est bien \u00e7a, c'est le contraire, vous \u00eates aussi, mais oui, bien s\u00fbr, et ce qui m'appara\u00eet important au fond, aujourd'hui en tout cas en ce qui concerne les sols, c'est qu'on ne doit pas se figer dans des des postures, c'est-\u00e0-dire moi par exemple j'aurais la posture, je d\u00e9fends le sol uniquement le sol l'agriculteur je d\u00e9fends ma production et puis telle autre personne d\u00e9fendre, on a des valeurs communes que l'on partage et avec des agriculteurs, on partage des valeurs qui sont la gestion durable des sols et je pense \u00e0 un projet qui, qui est actuellement en cours dans le canton de Vaud qui s'appelle progr\u00e8s sols qui est un un projet qui rejoint qui qui met ensemble les agriculteurs et les chercheurs dans le domaine du sol et au fond l'id\u00e9e de base de ce de ce projet, c'est de faire descendre l'agriculteur de son tracteur et de faire sortir le scientifique Le Pen de de son laboratoire et que l'on discute et, au fond, ils sont en train maintenant de de pr\u00e9parer une esp\u00e8ce de, de, de valises d'outils virtuels, mais aussi des outils concrets que les agriculteurs eux- m\u00eames peuvent utiliser pour voir quel est l'\u00e9tat de leur sol et trouver des solutions pour l'am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:09) [91%] :\r\nEntendra justement tout \u00e0 l'heure, une r\u00e9union entre entre paysans et scientifique, je vous propose tout de suite que nous ayons tout d'abord dans le Seeland dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs cette vaste zone agricole qui est quand m\u00eame conna\u00eet quelques difficult\u00e9s en tout cas o\u00f9 l'humus est en train de se rar\u00e9fier Catherine \u00c9rard, il a rencontr\u00e9 Matthias cheval agriculteur agace tout pr\u00e8s du canal de la tielle et cet agriculteur nous emm\u00e8ne sur un si nous sommes du c\u00f4t\u00e9 Deans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:40) [86%] :\r\nIl faut imaginer la la route, elle avait la m\u00eame hauteur que le chant, la roche pensant dans l\u00e9g\u00e8rement perdu 1 m\u00e8tre de hauteur, puis \u00e7a recommence vraiment des probl\u00e8mes parce qu'on a, c'est beau ce que quand il y a des orages, par exemple, on \u00e9tait c'est tout de suite de l'eau et \u00e7a, \u00e7a nous fait de crever les pommes de terre, des carottes par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:08) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, vous prenez un peu de terre, alors j'ai un petit bout de \u00e7a, c'est vraiment la \u00e7a, c'est la tourbe, l'autoroute qui est en l'air, elle est comme une \u00e9ponge, vous arrivez un peu \u00e0 la d\u00e9faite, on voit comme des des petites feuilles voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:22) [88%] :\r\nQuand il est mouill\u00e9, \u00e7a tient puis maintenance tourne \u00e7a en a l'ext\u00e9rieur \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s vite et puis c'est vraiment pas ce qu'on veut donc la difficult\u00e9 pour nous, c'est un peu con, on devrait avoir 50 60 centim\u00e8tres de hauteur de humus pour cultiver, on veut pas toucher la la couche de tourbe en-dessous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:46) [75%] :\r\nLa sous, sous ce Champ, il vous reste quel auteur de tourbe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:50) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, je dirais c'est maximum 1 centim\u00e8tres. \r\n2 couches de apr\u00e8s on a, on est dans le sang, on est assez stable. \r\nCe qui compte maintenant, c'est qu'on peut encore conserver ses 20 centim\u00e8tres par exemple l'arr\u00eat passait, j'avais des pommes de terre j'ai labour\u00e9, maintenant, j'ai re\u00e7u, maintien de l'herbe et \u00e7a va rester 3 ans sans toucher chaque ann\u00e9e plusieurs fois le lisier 20 ans en arri\u00e8re, on aurait eu des pommes de terre, on aurait reconnu, peut-\u00eatre qu'on aurait rien sem\u00e9 offre \u00e9tait quand m\u00eame au mois d'octobre, puis moi, j'ai fait un fort, je me suis dit je vais essayer de couvrir le sol quand m\u00eame le plus possible. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:34) [81%] :\r\nVous allez nous dire un peu ce que c'est ce Champ l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:38) [87%] :\r\nAlors on voit de pas il y a un monsieur, \u00e7a c'est du fumier fumier que vous avez mis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:43) [82%] :\r\nQu'on a emmen\u00e9 pour la structure pour comme engrais, quoi, et on a du ma\u00efs l'ann\u00e9e prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:50) [92%] :\r\nL\u00e0 on voit les, les, les roues de tracteur est -ce que l\u00e0 vous avez aussi des probl\u00e8mes de tassement de sol des fois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:59) [81%] :\r\nLe probl\u00e8me, tassement \u00e0 \u00e7a, c'est assez un probl\u00e8me comme \u00e7a limite quand on on est oblig\u00e9 de travailler, de rouler le probl\u00e8me avec le tassement, c'est dans un sens normal, on a toujours des couches \u00e9pid\u00e9mie entre 2 c'est vide, il faut ces esp\u00e8ces pour les animaux pour le micro pour tout \u00e7a, puissions commande parce on perd tout \u00e7a pay\u00e9 en c'est \u00e7a vite fait mais refaire ou bien comment je dirais, \u00e7a prend beaucoup de temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:35) [87%] :\r\nVoil\u00e0 le Seeland H\u00e9l\u00e8ne Avichay qu'est -ce que c'est une zone agricole en voie de disparition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:40) [89%] :\r\nOui, oui, on peut dire, c'est une en tout cas dans la danse, mani\u00e8re de, de, de g\u00e9rer les sols actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:49) [83%] :\r\nQuand on peut pas r\u00e9cup\u00e9rable non m\u00eame avec le temps, parce que le lac alors Martine Matias disait : avec le temps, mais \u00e7a prend du temps, il y a un 1er temporalit\u00e9 peut-\u00eatre aussi \u00eatre la reconstitution des sols et le temps plus politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:02) [88%] :\r\nAlors il y a bien sur ce probl\u00e8me de temporalit\u00e9, mais si on prend les sols surtout Robin donc c'est celui qui ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement productifs dans les premi\u00e8res ann\u00e9es, une fois qu'on a qu'on a drain\u00e9 et qu'on a baiss\u00e9 le niveau des nappes d'eau, \u00e7a concerne donc le Seeland, mais \u00e7a concerne \u00e9galement la plaine de l'Orbe, c'est, c'est vraiment des espaces \u00e9normes et puis au fond la changer, lire la dynamique du milieu quand vous enlevez l'eau, \u00e7a veut dire que l'air p\u00e9n\u00e8tre dans le sol qui est, il est form\u00e9 essentiellement de mati\u00e8res organiques qui \u00e9taient conserv\u00e9es parce qu'il avait de l'eau au moment o\u00f9 l'air arrivent les microbes arrivent et ils d\u00e9truisent cette mati\u00e8re organique en rel\u00e2chant du CO2 donc double perte : la perte du sol. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:40) [99%] :\r\nEt augmentation du CO2 dans l'atmosph\u00e8re voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:43) [90%] :\r\nEt puis c'est sols certains lui cet agriculteur dit qu'il ne il y aurait 20 centim\u00e8tres, on sait qu'il y a des endroits c'est jusqu'\u00e0 2 m\u00e8tres donc aujourd'hui, on a 2 matches de moins, donc il y a la probl\u00e8me du tassement physique, \u00e7a c'est une chose, mais ici il s'agit de disparition et le le le programme national de recherche 68 qui a travaill\u00e9 sur l'art, l'utilisation durable des des sols dit tr\u00e8s clairement qu'une utilisation agricole qui serait climatiquement neutres et durable des sols, ce type de sol organique, elle n'est pas possible et le changement climatique va accentuer ce ph\u00e9nom\u00e8ne, donc on sait que de cette mani\u00e8re -l\u00e0, on ne peut plus continuer de les, de les exploiter, on doit trouver d'autres moyens, il existe des solutions, hein, mais en tout cas pas de la mani\u00e8re dont on le fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:27) [88%] :\r\nJacques Bourgeois, le Seeland, c'est une mine d'or qu'on a, voil\u00e0 qu'on ait un surexploit\u00e9s qu'on a gaspill\u00e9, donc il va falloir se passer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:35) [88%] :\r\nJe dirais, \u00e7a monte, jardin potager de de notre pays, hein, donc le scellant dans l'c'est par rapport \u00e0 la production de, de, de l\u00e9gumes, avant tout, et c'\u00e9tait des anciennes tourbi\u00e8res alors effectivement en voulant cultiver prendre sa superficie, il y a eu un tassement s'\u00e9tait dit tout \u00e0 l'heure un tassement de ce de ce sol et puis, lorsque ce sol est mis \u00e0 nu, il y a aussi une \u00e9rosion qui se fait aussi par par le vent, surtout avec la tour ben donc mat\u00e9riau tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9ger effectivement c'\u00e9tait c'est c'est pr\u00e9occupant, maintenant \u00e7a ne n\u00e9cessitera des d\u00e9cennies certainement il faut prendre des mesures qui est des erreur, c'est-\u00e0-dire que nous avions bien \u00e9videmment une bonne partie de notre pays, des des des mar\u00e9cages, que l'on a drain\u00e9 pour pouvoir produire des denr\u00e9es alimentaires, je rappellerai qu'on produit quand m\u00eame que 55 pourcent de notre taux de provisionnement de ce de ce pays par rapport donc \u00e7a veut dire qu'on est tributaire d\u00e9j\u00e0 pour l'importation pour une denr\u00e9e alimentaire sur 2 que nous consommons dans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:39) [95%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'on a beaucoup dit aux paysans produisez, produisez plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:42) [89%] :\r\nBen, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait, il y avait la la la la phase produisait en se chargera du reste, et ceci, cette phase, elle, elle, elle est r\u00e9volue, \u00e0 l'heure actuelle, et nous produisons en fonction des besoins en fonction des attentes des consommateurs en fonction de la qualit\u00e9 et surtout aussi c'\u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, je pense que l'on doit avoir une attention plus particuli\u00e8re par rapport \u00e0 la saisonnalit\u00e9 de nos produits, je crois que c'est aussi important de que les consommateurs puissent faire leur choix en tout connaissance de cause une d\u00e9claration sans faille de 2 de ses produits pour qu'ils puisse donner une pr\u00e9f\u00e9rence au \u00e0 des produits locaux plut\u00f4t que les produits venant, je ne sais ou de de cette plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:19) [83%] :\r\nEt ce qui a des regrets de la part des agriculteurs de voir ses \u00e9lans dispara\u00eetre de la voir peut-\u00eatre mal exploit\u00e9 \u00e0 une p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:25) [90%] :\r\nJe crois pas qu'on peut dire, c'est une mauvaise exploitation \u00e0 une p\u00e9riode automatiquement si vous \u00eates sur une surface avec anciennes tourbi\u00e8res, il y a un tassement qui se qui qui qui se fait apr\u00e8s il y a eu des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises pour \u00e9viter l'\u00e9rosion par le vent, en mettant, d\u00e9s est -il pour justement \u00e9viter cette emprise du vent sur sur ce soir l\u00e0 et maintenant il faut il faut r\u00e9fl\u00e9chir comment est -ce que l'on peut ramener la paix des proportions d'humus, mais le seul \u00e7a c'\u00e9tait pas du jour au lendemain, c'est s\u00fbr d\u00e8s d\u00e9cennies ou voir des centaines d'ann\u00e9es, mais il faut que l'on prenne les les mesures pour pouvoir garder je dirais ce ce ce seul un important \u00e0 la production d'un \u00e9l\u00e9mentaire dont ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, il y a tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:11) [69%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne vite chacun. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:13) [91%] :\r\nOui, je crois que, ici, il faut avoir le courage de de dire que voil\u00e0, on ne peut plus exporter ses sols comme \u00e7a d'ici tout au plus, temps ils auront disparu, et l\u00e0, l'agriculteur, une fois de plus, c'est la preuve qu'il n'est pas tout seul au fond l\u00e0 il anguille mais victime d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, donc dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du du 19\u00e8me si\u00e8cle, il est partie prenante d'une soci\u00e9t\u00e9 qui a qui devient technocratique et on trouve des solutions technologiques et on se dit justement et on le comprend tr\u00e8s bien la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, c'est essentiel, donc on va drainer ses pour pouvoir produire ce qu'on ne r\u00e9alise pas, \u00e0 ce moment, c'est que \u00e7a ne peut pas, si vous voulez on on mange ce sol on le d\u00e9truit irr\u00e9vocablement le seul moyen de les conserver, aujourd'hui, c'est de les m\u00e9langer avec de la mati\u00e8re min\u00e9rale pour stabiliser cet humus, mais \u00e7a c'est des travaux \u00e9normes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:08) [89%] :\r\nJacques Bourgeois oui \u00e0 fait donc je crois qu'effectivement, m\u00eame si ce sont des travaux \u00e9normes et je crois qu'il faut, il faut les entreprendre parce que c'est important de ne de ne pouvoir en partie garder la main sur le contenu de nos assiettes, c'\u00e9tait dit tout \u00e0 l'heure, les grands prix c'est plut\u00f4t leur qui font parfois la pluie et le beau temps par rapport \u00e0 cette d\u00e9pendance de l'\u00e9tranger, je crois que on a vot\u00e9 r\u00e9cemment le peuple suisse est prononc\u00e9 en 2017 hein sur ce nouvel article quand il vient sur ces cr\u00e9dits \u00e9l\u00e9mentaires et il veut et l'a clairement d\u00e9montr\u00e9 en pl\u00e9biscitant cette Malartic constitutionnel qui veut garder en partie la main sur le contenu de son assiette et pour \u00e9voquer aussi les diff\u00e9rents programmes qui sont mis en place et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure, le canton nouveau sauf erreur par rapport au niveau des programmes, il y a d'autres cantons qui ont mis en place un programme des programmes par exemple le canton du Jura de Berne, qui a lanc\u00e9 un programme terme vante justement pour am\u00e9liorer la structure du sol ou le canton de Soleure pour justement un programme de ressources humus pour se concentrer sur cette mati\u00e8re agronomique absolument n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:13) [85%] :\r\nDonc il y a 2000 y a vraiment des prises de conscience des navettes, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:18) [90%] :\r\nAlors ces ces prises de cautionner existe et puis il faut bien se rendre compte que pour les agriculteurs, c'est un Cr\u00e8vecoeur et moi, je le comprends tr\u00e8s bien, c'est je veux dire c'est une terre qu'ils ont h\u00e9rit\u00e9 de leurs parents, et puis la voir dispara\u00eetre maintenant j'ai j'ai le souvenir d'avoir discut\u00e9 avec un agriculteur dans la plaine de l'Orbe qui s'est retrouv\u00e9 dans une telle situation, il ne pouvait plus certaines ann\u00e9es pouvait bien exploiter mais si c'\u00e9tait pas une bonne ann\u00e9e, en fait, ils perdaient tout et il a mis une partie de ses surfaces en compensation \u00e9cologique et en l'autre un autre projet qui est actuellement en cours, c'est trouver des solutions hybrides remonter la nappe d'eau pendant la p\u00e9riode o\u00f9 l'on ne produit pas donc printemps Automne ou hiver qui permet d'offrir ceci comme milieu de transition pour les oiseaux migrateurs et puis pendant la p\u00e9riode de culture on rabaisse la nappe d'eau et on peut l'exploiter \u00e7a ralentit le processus de d\u00e9gradation ne stopp\u00e9e pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:13) [80%] :\r\nNous parlons des sols dans les \u00e9coutes vacarme ce matin avec H\u00e9l\u00e8ne avis Cheikh et Jacques Bourgeois on se retrouve juste apr\u00e8s Big, qui est l'autre taxi sur la premi\u00e8re. \r\nJohnny Mitchell. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:33) [73%] :\r\nNous porte la faute et \u00e0 la souris. \r\nTu te rends leur voiture d'un papa. \r\nPas de pour le maire culinaire, un \u00e9tat depuis attend qui aussi. \r\nStatutairement Laurent Couture et puis les fait pas. \r\nUne femme apparemment et pas les m\u00e9lop\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:43) [83%] :\r\nL'objectif c'est c'est ou est -ce qu'on en est dans l'agriculture bio de conservation l\u00e0- bas, c'est ces 3 piliers de base, ces r\u00e9ductions du travail du sol couverture permanente du sol et puis ces couverts v\u00e9g\u00e9taux, quoi, on parle de semis Direct sans moyen couverts v\u00e9g\u00e9taux c'est moyen rotation sans moyens, donc la C3 moyen qui permettent quoi et c'est \u00e7a le truc, c'est, c'est d'avoir un sol fertile quoi auto- fertile qui fonctionne, etc, etc, puis, si on regarde, c'est dans un m\u00eame sens mais \u00e7a, ce serait 1er point discussion, on a v\u00e9cu 3 \u00e9tapes, on fait du semis Direct parce qu'on a des paiements \u00e7a fonctionne pas on introduit couverts v\u00e9g\u00e9taux, l\u00e0 il y a eu du magnifique d\u00e9veloppement on a peu parl\u00e9, la rotation, mais l\u00e0 il y a peut-\u00eatre des progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:28) [84%] :\r\nC'est tout le probl\u00e8me de la mauvaise herbe ambiant, on est quand m\u00eame un pays \u00e0 herbe c'est-\u00e0-dire expliquer 10 fois c'est chez nous leur \u00e7a pousse n'est pas dans des zones arides ou la pousse, pourquoi donc en conventionnel, c'est relativement facile en juin le fera avec la chimie bio h\u00e9 ben l\u00e0 il y a un vrai d\u00e9fi, et puis je vois encore pour tout \u00e0 fait, alors il y a le gestion des Aventis est -ce que je serais seul ou pas, c'est \u00e7a qui bonjour stressante, Joko promet que \u00e7a, je suis tr\u00e8s en clair quand il faut il faut. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:00) [88%] :\r\nMais c'est g\u00e9nial parce que on est dogmatique, on dit le semis Direct mais c'est c'est bien, il a fallu passer par l\u00e0, faut pas regretter la chose mais je pense que il faut qu'on passe \u00e0 l'\u00e9tape suivante, c'est cette notion de profondeur ces notions de mani\u00e8re chamboul\u00e9, c'est aussi l'notion timing quand tu viens \u00e0 certaines p\u00e9riodes que ton sous un Cagnard petit le seul pays qui reste nue pendant tout l'\u00e9t\u00e9, la question n'est peut-\u00eatre aussi l\u00e0 rien que de transmettre ce message aux coll\u00e8gues de leur dire : vous avez droit touch\u00e9 le sol en surface, puis vous continuez impliquer des bonnes pratiques en agriculture de conservation, si on arrive \u00e0 montrer sa m\u00eame \u00e7a progresse \u00e7a d\u00e9coince, vous avez droit de cultiver des pommes de terre temps entend mettre en compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:45) [83%] :\r\nDemain maintenant noms qui les assureurs de produits de synth\u00e8ses chimiques qui envoient leur action sur le sol. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:53) [86%] :\r\nSont sont n\u00e9fastes, donc on n'utilise plus \u00e7a leur travail juste 4 centim\u00e8tres, elle en alors baiss\u00e9, a baiss\u00e9, agriculture biologique de conservation, il y a, il y a un qu'on observe c'est chaque fois qu'on stresse l'agriculteur c'est au d\u00e9triment de son seul \u00e0 la fin, typiquement moi dit salades pour demain matin s'il pleut, le sol est foutu, h\u00e9 ben il peut influer le l'agriculteur, il va livrer les Lady cageots de salades, qu'importe, le sol et quelque part entre avoir une assurance quand on dit Stop, on n'est pas du tout dans ce mod\u00e8le -l\u00e0, agriculteur qui va livrer, s'il y en a un qui refuse de livrer il y a toujours un autre, donc \u00e7a c'est aussi le confort de la des grands acheteurs c'est qu'ils ont le choix et puis qui font jouer la concurrence, sans que les agriculteurs et puis il y a pas une d\u00e9fense suffisante au sein de la profession pour pouvoir vraiment bloquer le syst\u00e8me, quand on dit Stop, cette finalement pour Saclay Saulnier ils en souffrent, donc l\u00e0 je pense que le pire, c'est la culture mara\u00eech\u00e8re, ou l'art, on va faire des catastrophes au niveau du score. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:55) [89%] :\r\nAu micro de Catherine \u00c9rard, un exemple de cette collaboration scientifique agriculteurs dont vous parliez, les navettes en d\u00e9but d'\u00e9mission, nous \u00e9tions \u00e0 Aubonne \u00e7a bataillait ferme entre Rapha\u00ebl Charles agronome, responsable de l'antenne romande du fid\u00e8le quels institut de recherche de l'agriculture biologique suisse et 2 agriculteurs, Christian Streiff, Christian Forestier, autour de ces questions d'agriculture biologique, on se rend compte justement que le le le bio n'est pas forc\u00e9ment le meilleur ami des sols et \u00e7a, c'est un peu une des surprises en tout cas qu'on d\u00e9couvre quand on est n\u00e9ophyte \u00e0 l'\u00e9coute de des reportages de Catherine \u00c9rard, cette semaine, le bio pose un certain nombre de probl\u00e8mes pour la qualit\u00e9 des fans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:34) [86%] :\r\nJe dirais tout pos\u00e9e dans la mesure o\u00f9 on exploite les sols, \u00e7a pose un probl\u00e8me sur la Cali. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:38) [73%] :\r\nQuant au au sol, c'est d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:40) [90%] :\r\nC'est pas une raison, ce qui est important ici, c'est de g\u00e9rer les sols et ce que j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 ici, c'est ce c\u00f4t\u00e9 faut arr\u00eater avec le dogmatisme j'ai j'ai un tr\u00e8s bel exemple qui vient d'une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur le canton de Gen\u00e8ve sur la qualit\u00e9, la structure des sols, comment ils sont et leurs mati\u00e8res organiques et les r\u00e9sultats montrent que vous avez des des agriculteurs qui exploite conventionnellement leur sol et qui ont des taux d'humus dans le sol, qui sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s et qui ont une tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 structural, alors que certains alors qu'ils sont sans labours ont les taux de mati\u00e8res organiques qui sont bas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:15) [88%] :\r\nComment l'expliquez la qualit\u00e9 du sol au d\u00e9part, c'est la fa\u00e7on de travailler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:19) [94%] :\r\nAlors \u00e7a peut \u00eatre l'h\u00e9ritage, mais c'est aussi la mani\u00e8re de le travailler il y a pas une solution qui existe la solution doit chaque fois \u00eatre adapt\u00e9 au type de sol au climat et puis \u00e0 la culture, le type d'exploitation que l'on veut faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:33) [83%] :\r\nJacques Bourgeois qu'est -ce qui pensent les agriculteurs de ces scientifiques qui viennent donner des conseils comme \u00e7a, il faut faire attention, chaque fois, se pose la question : quel on a, comme on le le travail au mieux il y a la collaboration est possible ou est -ce qu'il y a une m\u00e9fiance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:46) [89%] :\r\nNon, elle doit, elle doit avoir lieu cette collaboration, je crois que c'est important que les scientifiques cl\u00e9s li\u00e9s la recherche qui se fasse dans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:53) [81%] :\r\nLeur laboratoire, qu'ils aillent sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:55) [91%] :\r\n\u00e9videmment, ce qu'on attend d'un scientifique, surtout lorsqu'on est -il le seul donc qui sortent aussi total laboratoire pour aller sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:03) [85%] :\r\nMais elle entend en la rendant entendu un paysan dire quand m\u00eame \u00e9tais d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9e plusieurs fois pour moi, c'\u00e9tait pas possible de de d\u00e9sherber autrement qu'en passant le tracteur et donc je compact, mais enfin on sent quand m\u00eame que, entre le entre les th\u00e9ories et le principe de de r\u00e9alit\u00e9, il y a quand m\u00eame l\u00e0 un \u00e9cart qu'il faut g\u00e9rer entre scientifiques et agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:21) [88%] :\r\nOui, mais pas seulement scientifiques Agriculteur moi je dirais que c'\u00e9tait a d\u00e9montr\u00e9 clairement la complexit\u00e9 qu'est seul lorsque l'on intervient pour pouvoir, je dirais, utiliser sa seule pour une production d'un \u00e9l\u00e9mentaire, donc quand utilisant en semi- Direct actuellement conventionnel, il y a l'utilisation de sa femme glyphosate, on a beaucoup d\u00e9cri\u00e9 aussi dans le contexte imm\u00e9diat, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser qu'il y a une r\u00e9duction de 45 pourcent d'utilisation de de de ce produit -l\u00e0, mais c'est surtout pour faire face justement \u00e0 ces fameuses mauvaises herbes qui sont cit\u00e9s dans le le change, que l'on a entendu tout \u00e0 l'heure et certainement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:58) [90%] :\r\n\u00e0 l'avenir il y aura d'autres technologies qui permettront de se passer de du glyphosate pour pouvoir faire des semi- apr\u00e8s dans dans le bonnes conditions il y a d\u00e9j\u00e0 des des tests qui auront dans un uniquement travailler des premi\u00e8res \u00e0 ce superficie du sol je pense que l\u00e0 il faut que la recherche soit renforc\u00e9e dans ce domaine -l\u00e0 et ensuite qui, ayant justement cette application qui puisse \u00eatre faite donc au travers de la vulgarisation au travers de cette collaboration avec les agricultrices r\u00e9gulateur pour travailler au mieux ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:30) [90%] :\r\nMaintenant, peut-\u00eatre juste encore une chose par rapport au niveau de la technologie et d'innovation, on parle aussi de d'intervention sur le sol, on voit maintenant aussi pour r\u00e9duire notre impact au niveau des produits utilisation du produit fiscal il sanitaire, on a des robots qui se d\u00e9veloppe, qui veut, qui vont traiter les plantes en reconnaissant la mauvaise arme \u00e0 d\u00e9truire et dans ce contexte l\u00e0, c'est clair qu'il y a pas d'utilisation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:57) [89%] :\r\nDe, de, de, de machines et puis ce temps robot ou l'utilisation aussi des dr\u00f4nes qui sont utilis\u00e9s dans des, dans des champs de ma\u00efs pour lutter contre Peraldi, ma\u00efs, donc on voit que, il y a une \u00e9volution technologique et qu'il faut absolument renforcer cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:13) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est l'\u00e9volution technologique est -ce qu'il y a aussi une \u00e9volution politique si je vous emm\u00e8ne sur ce terrain -l\u00e0, c'est parce que les conclusions du PNR dont vous vous parliez tout \u00e0 l'heure, Helena vie Cheikh le plan national de recherche sur la qualit\u00e9 des sols qui arrive, ses conclusions en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, parler d'\u00e9chec politique depuis une vingtaine d'ann\u00e9es en ce qui concerne les Essonne quand m\u00eame un mot fort. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:34) [87%] :\r\nMoi je j'au niveau politique, il faut d\u00e9j\u00e0 un premi\u00e8rement v\u00e9ritablement cr\u00e9er ce centre de comp\u00e9tence de logique, je crois qu'il faut absolument qu'on ait une cartographie de nos seuls avec la la qualit\u00e9 de ses seuls pour qu'on puisse avoir d\u00e9j\u00e0 l\u00e9galis\u00e9 j'une vision d'ensemble, la connaissance de nos sols, je crois que \u00e7a c'est ind\u00e9niable et c'est leb.a-ba si on veut am\u00e9liorer nous nous nos sols. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:56) [87%] :\r\n2\u00e8me chose nous ce point de vue politique comme mentionn\u00e9, nous allons avoir le d\u00e9bat sur la politique \u00e0 l'\u00e9cole 2020 de plus avec des mesures, des mesures avec un Module sol avec des mesures certainement qui sont pr\u00e9conis\u00e9es au niveau de, d'am\u00e9liorer l'humus mais cela mais d'\u00e9viter le compactage de ses seuls CDC pistes des syst\u00e8mes de production qui vont \u00eatre qui sont en cours actuellement d'\u00eatre d\u00e9battue ce point de vue f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:22) [88%] :\r\n3\u00e8me chose si vous permettez, c'est par rapport au niveau c'\u00e9tait cit\u00e9 dans l'\u00e9change tout \u00e0 l'heure des assurances et l\u00e0 nous sommes d'avis qu'il faut mettre en place un syst\u00e8me d'assurance r\u00e9colte ou d'assurance, risques naturels, c'est qu'on est de plus en plus tributaire des risques naturels s\u00e9cheresses gel et dans ce contexte -l\u00e0, comme les pays qui nous entourent nous pourrions venir en aide, c'est-\u00e0-dire subventionner une partie des primes de ces risques naturels, ce qui permettrait \u00e0 tout un chacun de se couvrir contre de tels risques et ensuite celui qui ne veut pas se couvrir ok ici il prend ce ces risques en fonction, ma foi, en tant qu'entrepreneurs, mais je pense est important ici que l'on ait un syst\u00e8me de risque d'assurance naturelle qui soit mis en place au niveau politique, pour finir sur cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 au niveau politique, qui doit \u00eatre encore concr\u00e9tis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:18) [88%] :\r\nPour que les risques naturels, soit pas sur les seules \u00e9paules des paysans est -ce que les les avanc\u00e9es politiques si on peut les appeler comme \u00e7a, les navires vous vous contente vous vous satisfont, je rappelle que vous \u00eates la sp\u00e9cialiste des sols donc est -ce que est -ce que c'est suffisant, ce qui, mi- temps plein, ce qui est mis en place, parce que c'\u00e9tait chaque politique est sorti de du PNR est quand m\u00eame un constat assez affligeant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:38) [91%] :\r\nOui c'est un, c'est un constat alors et qui est accompagn\u00e9 de, de, d'une autre d\u00e9claration qui, qui dit que, effectivement, on manque de volont\u00e9 politique pour mettre \u00e0 disposition des ressources n\u00e9cessaires, donc on parle de ressources financi\u00e8res et on parle de ressources en personne pour avoir cette politique des sols et et l\u00e0, on est tout \u00e0 fait d'accord avec Monsieur Bourgeois le le le Centre de comp\u00e9tences logique et qui est en cours d'\u00e9laboration, il est d\u00e9j\u00e0, il va commencer en fait ses travaux d'ici la fin de l'ann\u00e9e pour et son financement a \u00e9t\u00e9 assur\u00e9 pour les 2 prochaines ann\u00e9es pour le mettre en place, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une chose qui qui est bonne, et de l'autre c\u00f4t\u00e9, si vous voulez cette vision plus globale, au fond ce que dit aussi le le le PNR, c'est qu'on a une absence de vue d'ensemble dans la l\u00e9gislation, et c'est une des raisons pour lesquelles une strat\u00e9gie sols a \u00e9t\u00e9 developer, qui a \u00e9t\u00e9 mise en consultation, actuellement on est dans la l'\u00e9valuation justement des, des, de retour de cette consultation et cette strat\u00e9gie sols vise justement avoir cette vision globale, il ne s'agit pas de prot\u00e9ger uniquement les sols agricoles il s'agit de g\u00e9rer et d'avoir une gestion durable de tous les sols, y compris les sols urbains, les sols forestiers qui sont aussi impact\u00e9s et de prendre en compte, non pas seulement la fonction de production mais toutes les fonctions, les sols et ils en ont d'autres, comme je vous le disais au d\u00e9part, c'est les fonctions dont b\u00e9n\u00e9ficie toute la population. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:59) [76%] :\r\nAlors une est une des une des pistes et Jacques pour joie rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:02) [86%] :\r\nOui, tr\u00e8s rapidement, je crois que le sous- sol il y a de plus en plus exploiter aussi l'exploiter comme ressources on a en terme d'\u00e9nergie ainsi on prend les pompes, les pompes \u00e0 chaleur, par exemple en terme d'eau en terme d'\u00e9l\u00e9ments min\u00e9raux mais il est aussi en terme de stockage o\u00f9 on stocke du CO2 par exemple ou en terme \u00e9galement d'infrastructures et \u00e0 un moment donn\u00e9 dans ce sous- sol il faudra aussi avoir une vue de 100 m'de et fixer des priorit\u00e9s \u00e0 l'envol tellement nous faire aussi dans ce sous- sol. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:34) [85%] :\r\nUne des pistes, peut-\u00eatre pour m\u00e9nager les seuls agricoles peut-\u00eatre de travailler au maximum plus plus largement hors sol et je vous propose que nous allions aupr\u00e8s d'une Start-Up, combat, groupe qui est un ballon d'un enfant de la grand p\u00f4le du Nord Vaudois, ils ont install\u00e9 une sph\u00e8re prototype de production de salades en a\u00e9ro- Poli. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:56) [78%] :\r\nOn voit les racines qui pendant qui sont blanches qui blanche, il y a des militaires \u00e0 la au sol moi je vois le chariot Cap chariot qui approche, qui va donc pulv\u00e9ris\u00e9 son brouillard ce bouillant nutritif aupr\u00e8s des racines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:20) [80%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois m\u00eame plein, c'est ouvert t\u00e9moigne rel\u00e8ve une petite brume et donc l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:29) [86%] :\r\nJe pense, on va dire aux racines retombe et on le r\u00e9cup\u00e8re et on recycle \u00e0 97 pourcent l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:41) [91%] :\r\nEt l\u00e0, vous avez un coup de couteau et vous avez vu, nous avons perdu, on va dire 2 micros feuilles et tout le reste est mangeable, donc nous avons que 5 pourcent de perte traditionnellement la salade est un \u00e9l\u00e9ment qui perd jusqu'\u00e0 70 pourcent de mati\u00e8re du Champ \u00e0 l'assiette du consommateur. \r\nIl y a 0 pesticide, il y a aucun traitement sur donc elles n'ont pas besoin d'\u00eatre nettoy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:08) [85%] :\r\nSalade \u00e0 la main, je prends une petite l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:15) [72%] :\r\nExcellente sont bonnes. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:18) [89%] :\r\nSache qu'on est, on est quand m\u00eame dans une serre, \u00e7a veut dire que vous devez chauff\u00e9 cette serre l\u00e0 il y a quand m\u00eame bilan de CO 2. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:27) [90%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend des saisons pendant l'hiver, effectivement on chauffe un tout petit peu le bilan CO2, je pense qu'il faut voir sur toute la cha\u00eene alimentaire, on est encore en hiver vous avez mang\u00e9 une salade juste rendent jour qui a \u00e9t\u00e9 produite localement : pas de transports donc d\u00e9j\u00e0 anormalement 5 \u00e0 6 mois par an dans l'Europe, je dirais, moyennes ou nord, un port des salades qui font 2, 3, 4, 5 jours de camions, apr\u00e8s il y a tous la question de transformation de nettoyage qui a besoin aussi beaucoup normalement de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, donc le bilan carbone complet en fait est extr\u00eamement concurrentiel, on va dire par rapport \u00e0 ce qui se passe quand on apporte, voire par avion des herbes aromatiques du Moyen-Orient ou d'Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:11) [87%] :\r\nSerge Mandelli, ici on est dans une serre qui a encore une sph\u00e8re pilote d'une certaine mani\u00e8re, vous faites encore des d\u00e9test\u00e9 est -ce que c'est l'avenir d'une certaine mani\u00e8re, ce type de culture en a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:24) [90%] :\r\nJe pense que c'est une des solutions pour nourrir le monde en fait sont en 2050, 8 ans pourcent de la population mondiale ce habitera dans des villes et en principe, on veut des produits frais frais veut dire produit localement, qui n'ont pas 3, 4 jours de camions qui n'ont pas 2 jours d'avion. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:45) [94%] :\r\nL'objectif de notre projet, note technologie n'est pas de remplacer toutes les Terres arables mais c'est de lib\u00e9rer les Terres arabes pour les produits qui ont besoin de terre et d'utiliser des terrains qui ne sont plus utilisables aujourd'hui pour produire des produits qui sont attendues par les consommateurs, on veut tous une salade fra\u00eeche, m\u00eame en hiver, on est vraiment dans une optique d'apporter une solution compl\u00e9mentaire \u00e0 l'agriculture qui est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:18) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on cultive des salades, on ne touche pas au sol finalement a fait tout le monde est gagnant, est-ce que de passer des sols et les navettes, c'est l'avenir de l'agriculture un peu comment se passent des vaches pour faire des steaks. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:30) [91%] :\r\nJ'ai, je n'ai pas bien entendu le bilan \u00e9nerg\u00e9tique totale et \u00e7a c'est un petit peu probl\u00e9matique, \u00e7a c'est \u00e9videmment probl\u00e9matique puisque il faut produire les \u00e9l\u00e9ments nutritifs, il faut produire ces ces, ces types de d'installation pour pour \u00e7a, donc il le dit lui- m\u00eame, c'est une solution partielle \u00e0 certains moments j'ai moi j'insiste sur le fait que les sols restent indispensables parce qu'ils sont pas que la production et puis la 2\u00e8me chose c'est que on cherche toujours des solutions technologiques tout \u00e0 l'heure monsieur Bourgeois \u00e9voquait le les dr\u00f4nes pour rep\u00e9rer la la Pyrale du ma\u00efs ou du moins pour traiter, j'aimerais quand m\u00eame signaler que les ma\u00efs, en tout cas pas pas forc\u00e9ment ce qu'on cultive aujourd'hui mais les ma\u00efs \u00e0 l'origine, ils ont un g\u00e8ne qui fait que quand leurs racines sont attaqu\u00e9es par la pyrale du ma\u00efs, ils \u00e9mettent un signal chimique dans le sol, donc un esp\u00e8ce d'appel au secours qui fait que les pr\u00e9dateur de cette Pyrale se pr\u00e9cipitent donc vous avez une solution biologique, donc c'\u00e9tait cool mim\u00e9tisme, plus on se rapproche de du fonctionnement naturel, moins on a besoin d'\u00e9nergie ext\u00e9rieure d'\u00e9nergie auxiliaires je ai dis pas qu'il faut revenir en arri\u00e8re fond, regardez ce qui a fonctionn\u00e9 dans le pass\u00e9 et avec les moyens technologiques optimis\u00e9 mais miser sur la technologie, c'est une erreur, Jacques Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:46) [86%] :\r\nMoi, je ne partage pas tout \u00e0 fait cet avis, je crois que pas seulement mis\u00e9 100 pourcent sur la technologie, mais \u00e9videmment, mais je crois que la technologie apporter \u00e9galement certaines r\u00e9ponses notamment par exemple ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure sur ces robots qui viennent s\u00e9lectionner des plantes pour les traiter, donc dans ce contexte -l\u00e0 ont r\u00e9duit drastiquement significativement les quantit\u00e9s qui sont utilis\u00e9s par rapport au niveau du reportage, combien d'entendre ce ni hors sol ces salades, ah la belle \u00e0 Mons, \u00e7a se pr\u00eate qu'\u00e0 certains types de production je crois aller. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:17) [75%] :\r\nCe tr\u00e8s peut-\u00eatre que demain, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:20) [85%] :\r\nNon je crois pas Rendez -vous compte, les superficies qu'il faudrait, si vous vous mettez l'ensemble de la superficie de notre d'un pays, production de de de Cl : nous avons des surfaces de seulement de 438000 hectares Rendez -vous compte hectares c'est 10000 m2, donc c'est \u00e9norme, c'est-\u00e0-dire j'avais alors on va faire des tours de je sais pas quand m\u00eame de d'auteurs non c'est pas possible, non, non, mais \u00e7a se pr\u00eate quand m\u00eame un certain type de production et j'ai, j'ai eu l'occasion personnellement de visiter cette exploitation il y a quelques quelques temps en arri\u00e8re et je dis : j'\u00e9tais assez impressionn\u00e9, impressionn\u00e9 par le fait justement au niveau du bilan au niveau Heiko logique, hein, je parle pas \u00e9nerg\u00e9tique parce que bien s\u00fbr il faut \u00eatre confin\u00e9, il y a des serres pourquoi produire ces types de production mais si on regarde en terme de gaspillage d'eau, il y a pas de gaspillage et en terme de au niveau \u00e9cologique, il y a pas de traitement et en terme de gaspillage alimentaire il y a tout est consommable, on a, on l'a vu tout et quand sonna donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:20) [86%] :\r\nEt est -ce que vous avez construit sur ce qui a du go\u00fbt parce qu'une de nos auditrices de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:23) [86%] :\r\nMoi j'ai consomm\u00e9, moi j'ai consomm\u00e9 en me ses salades, j'ai trouv\u00e9 excellente, hein, je vous cacherais pas, et par rapport effectivement la personne qui est assaut aux a dit oui, mais alors sols \u00e7a pas de go\u00fbt, c'est pas une question d'heures parce que la technique de la production, et il a suffisamment ma\u00eetris\u00e9e pour apporter des \u00e9l\u00e9ments fertilisants dans la plante a besoin, c'est une question de vari\u00e9t\u00e9s, souvent, c'est une question de vari\u00e9t\u00e9s qui sont utilis\u00e9es, qui font le go\u00fbt aussi du produit, \u00e7a veut pas dire que c'est du hors sol et il y a pas de goudron, la salle \u00e9tait excellente, on a plus tout manger toutes les feuilles, je vous cache pas que oui on peut \u00eatre assez impressionn\u00e9 par ce d\u00e9veloppement apr\u00e8s il va se poser, toute la question de savoir est -ce que ceci \u00e9tant conformiste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:03) [93%] :\r\nEt avec la zone agricole \u00e7a c'est tout un d\u00e9bat, un autre d\u00e9bat sur lequel on devra se pencher dans la dans dans la r\u00e9vision de la l'am\u00e9nagement territoire 2\u00e8me 2\u00e8me version nous ouvrons se poser la question de cette conformit\u00e9 au pas avec la zone agricole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:25) [87%] :\r\nDepuis l'av\u00e8nement de cette agriculture post- 2\u00e8me guerre mondiale pour le travail contre le sol d'abord on est parti de sol qui \u00e9tait plus riche en mati\u00e8re organique, donc on a utilis\u00e9 ce capital d'autre part, on a les apports m\u00e9canique fertilisants, pesticides pour compenser, donc on est contre le sol physiquement et en et hors sol shillings Doudou sur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:49) [78%] :\r\nLaurence grands champs de fraises, je faisais la simple tu Vassiliou, j'ai une th\u00e8se sur la entre parenth\u00e8ses et de les prot\u00e9ger tout le d\u00e9bat sur la Syrie oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:21) [67%] :\r\nOn et qui concerne situation et qui est tr\u00e8s cultiv\u00e9e condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:43) [79%] :\r\nToujours l\u00e0 sur ma chaise, pas toujours je sauf l\u00e0 sur les parents pour plus de conviction esp\u00e8re conclure une autre ce qu'on ne se qu'elle chante avec passion. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:18) [76%] :\r\nPrimaires ouvertes tous concern\u00e9s par la signature de calcul vous porter sur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:42) [86%] :\r\nC'\u00e9tait Areski qui ne chantaient Les fraises pour mettre un terme \u00e0 ces \u00e9coutes vacarme LNA Avichay peut-\u00eatre juste un mot tr\u00e8s rapidement \u00e0 ce que monsieur madame tout le monde dans son jardin, m\u00eame s'il a un tout petit lopin ce qu'il peut faire quelque chose pour favoriser la qualit\u00e9 des sols. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:57) [88%] :\r\nOui, et moi je dirais je vous, je vous remercie pour cette \u00e9mission qui rapproche le sol m\u00eame sous le consomme pas directement, il ne rapproche justement de tout le monde gratos dans des salles et tout le monde peut faire quelque chose, que \u00e7a soit le jardinier le consommateur, nous sommes tous responsables de nos sols. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:13) [98%] :\r\nJacques Bourgeois en conclusion est -ce que vous \u00eates optimiste pour l'avenir des sols. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:18) [87%] :\r\nJe suis toujours optimiste de nature, donc je vais pas \u00eatre pessimiste, m\u00eame si c'est \u00e7a, JD seul mais il y a l'id\u00e9e fier lev\u00e9, nous sommes pr\u00eats \u00e0 les relever. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:26) [89%] :\r\nEt vous allez bataill\u00e9 au Parlement toujours merci beaucoup Jacques Bourgeois, je rappelle que vous \u00eates conseiller national PLR, directeur de l'Union suisse des paysans et merci \u00e0 vous, H\u00e9l\u00e8ne Avishai collaboratrice scientifique section Sols de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et vous \u00eates \u00e9galement biologiste de logo, leur a compris ce matin dans les \u00e9coles vacarme, merci \u00e0 ceux qui nous ont aid\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser cette \u00e9mission, il y avait Catherine \u00c9rard Jean-Daniel Mottet St\u00e9phanie Coudray Diane du faux St\u00e9phanie Eaux-Vannes Vichy Jean-Philippe Zwahlen et Dominique Stalder, on se retrouve demain d\u00e8s 13 heures pour une nouvelle semaine de 5 reportages autour du sexisme \u00e0 l'h\u00f4pital apr\u00e8s les informations manquaient pas travelling l'\u00e9mission cin\u00e9ma de Catherine Fabert le film du jour ces cris et chuchotements d'Ingmar Bergman et \u00e7a date de 1972 tr\u00e8s belle journ\u00e9e, il est 10 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T08:16:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Havlicek, Elena", "role": "p\u00e9dologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, collaboratrice scientifique \u00e0 l'OFEN", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Jacques", "role": "conseiller national lib\u00e9ral radical, directeur de l'Union suisse des paysans", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63F27904-3D20-4762-8FEF-05E630359143", "internalArchiveId": "63F27904-3D20-4762-8FEF-05E630359143", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dispute - Le sponsoring des m\u00e9decins par la pharma", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "Les groupes pharmaceutiques ont vers\u00e9 7 millions de francs aux responsables de la formation continue des m\u00e9decins suisse en 2017. Ce sponsoring est-il une forme de corruption active?", "durationSec": 669, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10330239", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Dispute - Le sponsoring des m\u00e9decins par la pharma / LBP_2019-04-14T11:15:33_dispute-le-sponsoring-des-medecins-par-l", "Les beaux parleurs du 14.04.2019"], "alternativeSummary": ["Les groupes pharmaceutiques ont vers\u00e9 7 millions de francs aux responsables de la formation continue des m\u00e9decins suisse en 2017. Ce sponsoring est-il une forme de corruption active?"], "variantIds": ["ece-10330239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T09:38:56Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nLe 1er d\u00e9bat qui nous int\u00e9resse et sur lequel j'aimerais avoir votre avis autour de la table, c'est l'id\u00e9e qu'on puisse acheter les m\u00e9decins, on a les chiffres de 2017, puisque les journalistes ont travaill\u00e9 longtemps pour essayer d'analyser les donations des groupes pharmaceutiques au m\u00e9decins et donc ils sont arriv\u00e9s au bout des chiffres 2017, tout r\u00e9cemment, on apprend que les groupes pharmaceutiques ont vers\u00e9 7 millions de francs au responsable de la formation continue des m\u00e9decins en Suisse et parfois directement certains montants \u00e0 des m\u00e9decins suisses pour des conf\u00e9rences, des analyses, on se demande si ces m\u00e9decins sont \u00e0 acheter et qu'est -ce que vous en dites Gabriel vendeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [88%] :\r\nOui, et c'est pas 7 millions c'est qu'une petite partie, hein, c'est pour la formation continue, voil\u00e0 bien la formation continue, la fr\u00e9gate de \u00e9gal avec m\u00e9decins \u00e7a maintenant qui a la pr\u00e9sentation des nouveaux m\u00e9dicaments, il y a les soutiens \u00e0 des revues scientifiques, donc si vous regardez les chiffres de ce bureau d'enqu\u00eate qui regroupe plusieurs journalistes, ces 500 millions en 3 ans, donc 7 millions pas pinailler pour ces 7 millions encore 100 millions derri\u00e8re alors et c'est et c'est pas du sponsoring, c'est pas du m\u00e9c\u00e9nat, c'est pas de la charit\u00e9, c'\u00e9tait quoi alors, c'est une esp\u00e8ce de communication qui emprisonne le le le m\u00e9decin dans une esp\u00e8ce d'\u00e9vidence que la Pharma a la solution et et Suspense le 1er probl\u00e8me il est l\u00e0, hein, c'est qu'on a tendance \u00e0 lier la m\u00e9decine \u00e0 la pharmacop\u00e9e et ce qui est assez int\u00e9ressant d'ailleurs, \u00e7a, de voir que certaines disciplines sont beaucoup plus sollicit\u00e9s par les pharmas et comme par hasard les moins sollicit\u00e9s par la fin, par les pharmas sont les m\u00e9decins de famille et une autre enqu\u00eate parce qu'il faut croiser les enqu\u00eates, parce qu'on a tendance dans l'actualit\u00e9 oubli\u00e9 quoi, une autre enqu\u00eate montrer quels \u00e9taient les salaires des m\u00e9decins alors le m\u00e9decin de famille gagne en moyenne seulement 250000 francs par compte dans des certaines sp\u00e9cialit\u00e9s comme la neuro- Chiroux les gastro- ent\u00e9rologues, ils gagnent entre 650000 et 800000 francs et c'est eux qui se font sponsoriser, c'est-\u00e0-dire c'est eux qui n'ont pas les moyens de payer eux- m\u00eames leur colloque ou de paille eux- m\u00eame leur vue, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a vient s'ajouter \u00e0 des salaires qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s et pour donner l'illusion, en fait, c'est c'est on pourra leur assumer le syst\u00e8me de sant\u00e9 bas\u00e9e sur la croissance, donc il faut consommer de plus en plus de m\u00e9dicaments, de plus en plus de nouveaux m\u00e9dicaments, les nouveaux m\u00e9dicaments sont toujours plus chers que que les anciens, donc c'est un syst\u00e8me qui se mord la queue et je parlais de corruption dans le cas pr\u00e9sent, mais en fait \u00e7a participe de tout ce syst\u00e8me qui a financ\u00e9 au final par qui, par les assur\u00e9s, c'est pas les assur\u00e9s qui payent les m\u00e9dicaments et d'un co\u00fbt du m\u00e9dicament il y a les 100 millions pour arroser les m\u00e9decins Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [87%] :\r\nOui c'est, c'est pas simplement enfin voil\u00e0 le le probl\u00e8me pour pour les patients, enfin, vraiment, c'est une question qui nous int\u00e9resse c'est-\u00e0-dire est ce que les m\u00e9decins font leur leur choix prennent leurs d\u00e9cisions qui sortent de la science en fonction voil\u00e0 Jean de du Congr\u00e8s sympa qu'ils ont fait la semaine pass\u00e9e, je trouve la porte ou pour le coup, il y a vraiment un int\u00e9r\u00eat commun \u00e0, \u00e0 ce que ce syst\u00e8me soit mis en question, je pense sur le fond quand m\u00eame j'\u00e9viterais et ceux qui sont achet\u00e9s et ceux qui sont corrompus, je je vis tr\u00e8s quand m\u00eame l'\u00e9cole les trop grands mots dans cette affaire, je pense seulement que d\u00e9crivait \u00e7a alors, je pense qu'il y a sans doute l\u00e0 dans des gens de bonne foi qui pense que, voil\u00e0, ils feront passer par l\u00e0 pour financer les congr\u00e8s, les lits revues, je, je, je pense qu'il y a des gens de bonne foi qui pensent qu'ils ne sont pas influenc\u00e9s par cela, mais je pense malgr\u00e9 tout que ce n'est pas le cas, on sait que quand a don \u00e7a cr\u00e9e l'obligation d'un contre- don quand on vous invite \u00e0 manger, vous \u00eates dans l'obligation, vous sentez l'obligation de de r\u00e9inviter \u00e9galement, donc c'est une chose que les anthropologues connaissent bien et je crois que \u00e7a fonctionne \u00e9galement dans un autre, dans ce contexte -l\u00e0, Micheline Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [91%] :\r\nJe pense qu'il est, il est difficile d'\u00eatre compl\u00e8tement autonome, dans un contexte financ\u00e9es par l'industrie et les statistiques mettent en \u00e9vidence des statistiques publi\u00e9es par ces \u00e9tudes mettent en \u00e9vidence que finalement les personnes ou les soci\u00e9t\u00e9s m\u00e9dicales qui sont sponsoris\u00e9es par les soci\u00e9t\u00e9s pharmaceutiques sont les plus favorables \u00e0 prescrire les m\u00e9dicaments propos\u00e9s par ces m\u00eames soci\u00e9t\u00e9s le contre- don dont parlait, on a le Dana, le cas de Mediator en France hein, qui \u00e9tait un m\u00e9dicament antidiab\u00e9tique coupe- faim qui a entra\u00een\u00e9 des morts et o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de cardiologie a tard\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre le le probl\u00e8me est \u00e0 faire stopper \u00e0 retirer du march\u00e9, ce m\u00e9dicament et puis on peut penser que les Liens avec le fabricant ont \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame pas pour rien dans le manque d'esprit critique de la soci\u00e9t\u00e9 de cardiologie, quand m\u00eame, donc \u00e9videmment c'est un probl\u00e8me qu'pose la question de la neutralit\u00e9 du du m\u00e9decin, il y a quand m\u00eame sur 30000 m\u00e9decins en Suisse 6000 d'entre eux auraient re\u00e7u de l'argent en 2016 donc 2000, de fa\u00e7on anonyme, donc je pense que il y a un v\u00e9ritable probl\u00e8me mais c'est extr\u00eamement difficile de d'\u00e9valuer l'ind\u00e9pendance du m\u00e9decin, par contre, il y a d'autres gens qui viennent vous dire : c'est la question n'est pas sympa parce que les gens vous disent dans, dans, dans les milieux m\u00e9dicaux oui mais le sponsoring est indispensable, elle est indispensable pour la formation continue, il est indispensable pour la recherche, on manque d'argent public, donc il faut rechercher de l'argent priv\u00e9, donc je pense qu'il est extr\u00eamement difficile d'\u00e9valuer le degr\u00e9 de d\u00e9pendance ou d'ind\u00e9pendance et pour moi il y a 2 principes qui doivent pr\u00e9valoir : premi\u00e8rement, la transparence, heureusement, on commence \u00e0 publier des statistiques, on commence \u00e0 conna\u00eetre les choses et on commence \u00e0 pouvoir les juges et je pense que l\u00e0, on va pouvoir juger des conflits d'int\u00e9r\u00eats, un conflit d'int\u00e9r\u00eat, ses comptes Kant une soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique vous dit si vous prescrivez pas ce m\u00e9dicament ben on va vous couper les vivres, donc l\u00e0 il y a un vrai mais il faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [86%] :\r\nCe sera formalis\u00e9, s'il y a pas un Mail qui dit si vous prescrivez pas, on arr\u00eate le sponsoring. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:46) [87%] :\r\nOui, parce qu'autrement Bader, difficile de prouver de jeu de faire la transparence mais on peut quand m\u00eame avec une certaine transparence, arriver \u00e0 conclure et \u00e0 d\u00e9duire un certain nombre de choses, autre chose, c'est la diversit\u00e9 des sources de financement, si vous \u00eates financ\u00e9s par une seule soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas non va il Novartis a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de financer des m\u00e9decins en Gr\u00e8ce, hein, et d'avoir donc si vous \u00eates financ\u00e9s par une seule source l\u00e0 \u00e9videmment le lien de d\u00e9pendance, il devient, il devient visible et devient, il devient trop trop trop clairement un conflit d'int\u00e9r\u00eat alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [84%] :\r\nEst ce qu'il faut poser des r\u00e8gles est -ce que \u00e7a doit \u00eatre dans la loi le fait qu'un m\u00e9decin ne puisse pas toucher de l'argent que dans, laboratoires pharmaceutiques, par exemple, Gabriel oui mais les Michel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [88%] :\r\nLe sponsoring dans le domaine de la recherche, moi je suis absolument oppos\u00e9 que ces formats payent des imp\u00f4ts que ses imp\u00f4ts Servent \u00e0 alimenter le fonds national de la chasse scientifique et que les revues scientifiques ou que les congr\u00e8s demande en fonction de l'int\u00e9r\u00eat scientifique ou d'\u00eatre financ\u00e9e comme \u00e7a se passe dans beaucoup d'autres disciplines alors le sponsoring, en fait c'est un billet on \u00e9chappe \u00e0 l'imp\u00f4t, et puis on d\u00e9cide soi -m\u00eame de sa petite politique et ont d\u00e9cid\u00e9 de soutenir telle revue et finalement on d\u00e9cide finalement de publier telle type d'article ou donc \u00e7a va pas \u00e7a, donc moi je suis pas pour vous les les sources de financement, je pense que les universit\u00e9s, le Front national achat scientifiques ne doivent pas accepter d'argent du monde priv\u00e9 et que je pense que les grandes pharmas doivent payer des imp\u00f4ts et que ses imp\u00f4ts en fait c'est la m\u00e9diation par ce qu'on appelle les peer review, c'est-\u00e0-dire que des scientifiques qui ont, eux, aucun int\u00e9r\u00eat puisqu'il juge la qualit\u00e9 ou l'int\u00e9r\u00eat d'une d'un d'un article ou d'un congr\u00e8s o\u00f9 la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [86%] :\r\nMichel a d\u00e9j\u00e0, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, on interdit les groupes pharmaceutiques de financer directement les m\u00e9decins, c'est de passer par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [87%] :\r\nOui, enfin moi je pense que ce qui vient dire, me para\u00eet extr\u00eamement raisonnables, j'essaie la question de la la d\u00e9pendance \u00e0 un homme que vous \u00e9voquiez \u00e0 une entreprise particuli\u00e8re, il y a y a je suis quand m\u00eame tomb\u00e9 sur le t\u00e9moignage la de m\u00e9decins, c'\u00e9tait pas de cette ann\u00e9e, mais de l'an dernier qui est qui qui lui disaient ah bah moi lui toucher \u00e0 tous les r\u00e2teliers, il prenait il prenait vraiment partout 1000 balles, c'est chacun voit comme \u00e7a, je ne suis pas d\u00e9pendant d'une d'une industrie en particulier, je trouve que cette th\u00e9orie pourrait avoir un avenir extr\u00eamement profitable dans toutes sortes de pays o\u00f9 la corruption \u00e0 la pour le coup s'exerce frais pourquoi alors pourquoi vous ne croyez pas, je me laisse corrompre par tout le monde, comme \u00e7a, je ne suis corrompus par personne, je trouve qu'elle la r\u00e9sonance Pernod \u00e7a Pernod-Ricard, qui est formidable, c'est le congr\u00e8s d'alcoologie suis un changement, c'est parce que je voulais souligner une une autre petite chose \u00e9galement ce puisque il y a cette question de transparence, c'est vrai, depuis donc quelques ann\u00e9es de 3 ans bah oui, il y a l'obligation pour l'industrie pharmaceutique, de dire ce qu'elle verse donc, mais pas l\u00e0, l'obligation pour les m\u00e9decins de il y a une un anonymat ils ont le droit \u00e0 l'anonymat r\u00eaver et et et et cette obligation, il faut voir, il y a dans l'article du temps une remarque que j'ai une petite observation que j'ai trouv\u00e9 tout \u00e0 fait int\u00e9ressante sur le jargon qui est utilis\u00e9 par l'industrie pharmaceutique, alors on dit les choses, mais on les dit dans de telle mani\u00e8re les les m\u00e9decins sont sign\u00e9s par des acronymes, tout est fait de fa\u00e7on \u00e0 d\u00e9courager le profane de s'y int\u00e9resser, c'est m\u00eame le journaliste arrange une ann\u00e9e et les journalistes voil\u00e0 trouv\u00e9 que 15 chiffres, vous voulez dire moi transpirer l\u00e0- dessus et donc donc c'est de la transparence dans l'opacit\u00e9, quand m\u00eame, hein, c'est \u00e7a qu'il faut, et donc c'est bien flou l\u00e0 o\u00f9 c'est flou, c'est qu'un loup, vous \u00eates d'accord avec sa Micheline Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:13) [93%] :\r\nMais c'est ce serait l'id\u00e9al, \u00e9videmment, que les services publics financent la recherche compl\u00e8tement, mais c'est dans le monde dans lequel nous vivons \u00e7a n'est pas le cas, donc moi je pense que la transparence devrait \u00eatre l\u00e0 maintenant \u00e9tendue parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:27) [79%] :\r\nLes m\u00e9decins devraient \u00eatre oblig\u00e9s de cette recette salaires une immense touche de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:30) [88%] :\r\nOn devrait effectivement d\u00e9clarer ses Liens d'int\u00e9r\u00eat c'est pas forc\u00e9ment un conflit d'int\u00e9r\u00eat, mais ses Liens d'int\u00e9r\u00eats devrait \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 devraient \u00eatre connu parce que je pense qu'effectivement, \u00e7a nous concerne tous, \u00e7a touche les primes d'assurance maladie, \u00e7a touche le co\u00fbt de la sant\u00e9 \u00e7a tout donc \u00e9videmment la transparence devrait \u00eatre compl\u00e8te et la diversification des sources, \u00e7a me semble \u00eatre le minimum, je veux dire dans les partis politiques, on conna\u00eet \u00e7a, hein, je veux dire si vous \u00eates financ\u00e9 par un seul sponsor, donc vous \u00eates d\u00e9pendant compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:00) [88%] :\r\nMais comment accepter au niveau \u00e9thique comme m\u00e9decins, qui gagne 600000 francs par ann\u00e9e se fasse ont plus son salaire ont pu se sont venus sponsoriser son congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:09) [78%] :\r\nAlors ne 50 \u00e7a va dans sa poche, s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [79%] :\r\nD'abord, \u00e7a, \u00e7a marche pas comme ils ne payent pas le Congr\u00e8s comment l'invite commis PayPal 5 \u00e9toiles, comme ils payent rien en fait suite c'est \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:18) [89%] :\r\n\u00e7a, je pense que cette probl\u00e9matique, \u00e7a va directement dans sa poche ou que c'est sous forme d'avantages en nature, hein, puisque l'h\u00f4tel congr\u00e8s etc \u00e7a c'est des avantages en nature, je pense que \u00e7a c'est pas admissible d'o\u00f9 moi je pense vraiment et transparence, tendu, il faut il faut d\u00e9clarer ses Liens d'int\u00e9r\u00eats parce que voil\u00e0, en politique, on le fait de plus en plus et on doit le faire aussi dans d'autres domaines, c'est normal que le citoyen qui paye le contribuable qui se donne la peine de payer ses imp\u00f4ts soient au courant, \u00e0 quoi \u00e7a sert et pourquoi il paye ses primes d'assurance maladie, donc l\u00e0 je pense qu'on est d'accord sur l'id\u00e9e de la transparence et sur le l'id\u00e9al aussi, mais le fait est que \u00e7a oui id\u00e9al reste un id\u00e9al le vers le mot leur en lots d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [86%] :\r\nNon, l'id\u00e9al reste un id\u00e9al, je suis d'accord avec ce qui \u00e9tait tr\u00e8s bien alors, constate va. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T11:20:05Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C0B97C0-246B-4AAA-AE1C-F9D5DC93EC26", "internalArchiveId": "1C0B97C0-246B-4AAA-AE1C-F9D5DC93EC26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coin Culte: Starry Eyes", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "Attention les yeux avec Starry Eyes ! Rafael Wolf profite de la sortie cette semaine en salle de Simeti\u00e8re pour remettre au gout du jour le pr\u00e9c\u00e9dent film du duo Kevin K\u00f6lsch - Dennis Widmyer.", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10346954", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "alternativeTitle": ["Coin Culte: Starry Eyes / BRA_2019-04-14T11:32:49_coin-culte-starry-eyes", "Brazil du 14.04.2019"], "alternativeSummary": ["Attention les yeux avec Starry Eyes ! Rafael Wolf profite de la sortie cette semaine en salle de Simeti\u00e8re pour remettre au gout du jour le pr\u00e9c\u00e9dent film du duo Kevin K\u00f6lsch - Dennis Widmyer."], "variantIds": ["ece-10346954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T09:21:32Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nPour Culte du tour de contr\u00f4le identifiez -vous et dites -moi, vous vous trouvez dans Brazil pointues Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [89%] :\r\n\u00e0 l'Rafa\u00ebl bonjour RFI dans ce coin Culte tu rebondis sur la sortie mercredi dernier de cimeti\u00e8re, d'apr\u00e8s le roman de Stephen King, le film r\u00e9alis\u00e9 par Kevin que chez Denis vide meilleur auteur d'une satire Tr\u00e9gor d'Hollywood dont tu vas nous parler, \u00e7a s'appelle Starry Eyes et c'\u00e9tait sorti en fait en 2014 et c'\u00e9tait une sortie plut\u00f4t confidentielle, d'ailleurs, pour ce ce film ind\u00e9pendant \u00e0 tr\u00e8s petit budget alors l'histoire suisse une aspirante com\u00e9dienne discr\u00e8te, effac\u00e9e qui manque s\u00e9rieusement de confiance en elle, elle bosse comme serveuse en attendant son heure de gloire, il fr\u00e9quente des amies com\u00e9diennes et com\u00e9diens avec qui elle entretient ma foi des des rapports fauss\u00e9s par la jalousie et la concurrence ah oui j'oubliais, Sarah a l'habitude par anxi\u00e9t\u00e9 de s'arracher des touffes de cheveux et c'est ce d\u00e9tail qui attire l'attention d'un agent de casting, pr\u00eate \u00e0 lui proposer une audition pour le r\u00f4le principal d'ailleurs de film d'horreur appel\u00e9 de Silverscreen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [56%] :\r\nAlors o\u00f9 chez Honecker. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [79%] :\r\nOn l'a dit dans une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [86%] :\r\nJ'ai sombres de Montherlant spot qui l'\u00e9blouit, on lui demande de se foutre \u00e0 poil, elle accepte le spot la Flash, elle entre en transe, du coup, h\u00e9 ben elle invit\u00e9 \u00e0 rencontrer le producteur du film, Sarah trouve enfin l'occasion de rejoindre les grandes Stars hollywoodiennes qui tapissent les murs de sa chambre, elle d\u00e9barque dans un grand manoir devant mon regard per\u00e7ant, tr\u00e8s classe, mais un chou\u00efa flippant il sort des tirades Jean l'ambition le plus noir d\u00e9sir de l'homme et lui avoue qu'il cherche \u00e0 capter dans son film, je cite, la laideur de l'esprit humain, il lui promet de devenir une Star, et lui affirme qu'elle est pr\u00eate \u00e0 tout pour y arriver, le producteur commence alors \u00e0 glisser sa main entre ses jambes, elle se crispe, puis se barre la suite du film vire, film d'horreur monstrueux o\u00f9 la com\u00e9dienne va subir une transformation physique et psychologique radical l\u00e0. \r\nOui, un film qui d\u00e9bute donc comme un drame intimiste, avant de se muer en film d'horreur tr\u00e8s d\u00e9rangeant, c'est \u00e7a et les cin\u00e9astes font le m\u00eame talent pour \u00e9pingler le cynisme et l'hypocrisie des relations humaines dans le milieu du cinoche \u00e0 Los Angeles, comme pour plonger t\u00eate baiss\u00e9e dans l'horreur organique la plus trash plusieurs s\u00e9quences sont tr\u00e8s Tr\u00e9gor et vraiment poisseuse et tous participent \u00e0 montrer la mutation, on pourrait m\u00eame parler de renaissance de son h\u00e9ro\u00efne pr\u00eatre ou pire humiliation pour acc\u00e9der \u00e0 son r\u00eave, sauf que le r\u00eave se transforme en cauchemar Sarah signe litt\u00e9ralement un pacte avec le diable dans l'occurrence producteur ne sorte de gourou d'une secte Barrios va se d\u00e9couvrir un peu plus tard et quand on dit que l'acteur doit rentrer dans la peau d'un r\u00f4le h\u00e9 ben voil\u00e0, c'est plut\u00f4t Sarah qui va devoir litt\u00e9ralement changer de peau saison c'est dans son corps devient autre monstrueux et \u00e0 ce moment, c'\u00e9tait \u00e0 lui Eyes flirte avec Cronenberg David Lynch, c'\u00e9tait lui, Eyes, qui soit dit en passant, si les filles, les yeux pleins d'\u00e9toiles et d\u00e9signe surtout en anglais, une personne innocente, voire na\u00efve et le film de dresser justement un portrait hyper sombre et sanglant de l'usine \u00e0 r\u00eaves qui, \u00e0 Hollywood, autant qu'une charge tr\u00e8s puissante \u00e0 l'\u00e9gard de la fa\u00e7on plus en l'industrie \u00e9crasent, humilient d\u00e9truit cette femme et les femmes en g\u00e9n\u00e9ral, et tout \u00e7a, 3 ans avant que l'affaire Weinstein \u00e9clate, c'est dire la pertinence de suite d'horreur singulier extr\u00eame qui vole, malheur \u00e0 des kilom\u00e8tres au-dessus de la production quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [64%] :\r\nEt au fait, soit en de Foster vont bon alors vous rappelez Granby avant ou futurs clients massifier Hatcher d'Amara qui perd des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [86%] :\r\nStarry Eyes de Kevin chez Adonis, le meilleur, tu peux me dire quoi en fait sur ces 2 r\u00e9alisateurs bah d\u00e9j\u00e0 qu'ils ont sacr\u00e9ment talentueux qui n'y oui qu'il signe en 1er long en 2009 absence bah totalement confidentiel, que j'ai jamais vu et que lorsqu'elle lui Eyes est \u00e0 mes yeux, l'un des films d'horreur les plus r\u00e9ussis et audacieux que j'ai pu voir ces d\u00eeners arts ann\u00e9es que Nicolas Winding Refn a d\u00fb s'en inspirer pour son notamment dans l'usage d'une musique \u00e9lectro tr\u00e8s hypnotique que la com\u00e9dienne Alex et et qui interpr\u00e8te Sarah, l'h\u00e9ro\u00efne du film est absolument bluffante, elle continue \u00e0 tourner m\u00eame s'il n'a pas encore retrouv\u00e9 un r\u00f4le aussi fort que celui -ci et que c'est gr\u00e2ce \u00e0 Starry Eyes que les 2, elles se sont vu confier la r\u00e9alisation justement de cimeti\u00e8res, m\u00eame s'ils ont d\u00fb batailler ferme pour convaincre les producteurs de suivre leur vision du roman de Stephen King, on parlait donc de Starry Eyes de Kevin que donn\u00e9 celui meilleur un film qu'on peut encore d\u00e9nicher en apport Blu-Ray merci Rapha\u00ebl, merci \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:39) [63%] :\r\nDate mais mieux iWork et voil\u00e0 vous expert de sport. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-11T10:14:02Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wolf, Rafael", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8724532F-635F-4523-B0EF-35926D8967ED", "internalArchiveId": "8724532F-635F-4523-B0EF-35926D8967ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dispute - Gestes et paroles d\u00e9plac\u00e9s, les r\u00e9actions sont-elles excessives?", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "Avec l'affaire am\u00e9ricaine de Joe Biden qui aurait \u00e9t\u00e9 trop \"affectueux\" avec ses collaboratrices et l'enseignant vaudois mis \u00e0 pied suite \u00e0 une remarque sexiste lors d'un cours, certains se demandent si ce ne sont pas des cas de r\u00e9actions excessives des autorit\u00e9s ou du grand public.", "durationSec": 800, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10330241", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Dispute - Gestes et paroles d\u00e9plac\u00e9s, les r\u00e9actions sont-elles excessives? / LBP_2019-04-14T11:15:33_dispute-gestes-et-paroles-deplaces-les-r", "Les beaux parleurs du 14.04.2019"], "alternativeSummary": ["Avec l\u02b9affaire am\u00e9ricaine de Joe Biden qui aurait \u00e9t\u00e9 trop \"affectueux\" avec ses collaboratrices et l\u02b9enseignant vaudois mis \u00e0 pied suite \u00e0 une remarque sexiste lors d\u02b9un cours, certains se demandent si ce ne sont pas des cas de r\u00e9actions excessives des autorit\u00e9s ou du grand public."], "variantIds": ["ece-10330241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T09:10:17Z", "webPublicationDate": "2019-04-14T11:20:06Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B858078E-234B-427A-BDF3-FED36479C0C9", "internalArchiveId": "B858078E-234B-427A-BDF3-FED36479C0C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Cris et chuchotements\", Ingmar Bergman, 1972", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "C'est l'un des plus beau film d'Ingmar Bergman, \"Cris et chuchotements\", sorti en 1972. Une ouvre angoissante, myst\u00e9rieuse, envoutante. Un film \u00e0 la cadence mesur\u00e9e racontant la mort, la vie, l'agonie. Nous avons surtout la question essentielle que se pose Ingmar Bergman: pourquoi vivre? \r\nLe cin\u00e9aste n'apporte pas de r\u00e9ponse, peut-\u00eatre parce qu'il n'en existe pas, mais soul\u00e8ve le voile sur ce qui manque le plus aux humains: la possibilit\u00e9 de communiquer entre eux et celle de s'aimer. Le rouge domine toute la photographie. C'est la couleur f\u00e9tiche d'Ingmar Bergman dans cet automne su\u00e9dois. Un rouge dense sur le mobilier, les murs. En contrastes, les robes blanches et fluides des femmes qui peuplent le manoir. \r\nA l'\u00e9cran, trois sours et une servante. Quatre femmes qui se fr\u00f4lent autour de l'agonie, puis de la mort de l'une d'elle emport\u00e9e par un cancer. Quatre femmes incarn\u00e9es par des com\u00e9diennes exceptionnelles: Harriet Andersson, Kari Sylwan, Ingrid Thulin et Liv Ullmann, toutes amies du r\u00e9alisateur. \r\nLe film re\u00e7oit l'oscar de la meilleure photographie pour Sven Nykvist et le Grand Prix technique au Festival de Cannes en 1973.\r\n\r\n* * C'est l'un des plus beau film d'Ingmar Bergman, \"Cris et chuchotements\", sorti en 1972. Une ouvre angoissante, myst\u00e9rieuse, envoutante. Un film \u00e0 la cadence mesur\u00e9e racontant la mort, la vie, l'agonie. Nous avons surtout la question essentielle que se pose Ingmar Bergman: pourquoi vivre? \r\nLe cin\u00e9aste n'apporte pas de r\u00e9ponse, peut-\u00eatre parce qu'il n'en existe pas, mais soul\u00e8ve le voile sur ce qui manque le plus aux humains: la possibilit\u00e9 de communiquer entre eux et celle de s'aimer. Le rouge domine toute la photographie. C'est la couleur f\u00e9tiche d'Ingmar Bergman dans cet automne su\u00e9dois. Un rouge dense sur le mobilier, les murs. En contrastes, les robes blanches et fluides des femmes qui peuplent le manoir. \r\nA l'\u00e9cran, trois sours et une servante. Quatre femmes qui se fr\u00f4lent autour de l'agonie, puis de la mort de l'une d'elle emport\u00e9e par un cancer. Quatre femmes incarn\u00e9es par des com\u00e9diennes exceptionnelles: Harriet Andersson, Kari Sylwan, Ingrid Thulin et Liv Ullmann, toutes amies du r\u00e9alisateur. \r\nLe film re\u00e7oit l'oscar de la meilleure photographie pour Sven Nykvist et le Grand Prix technique au Festival de Cannes en 1973.", "durationSec": 3218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10330289", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Travelling du 14.04.2019", "Travelling du 14.04.2019", "\"Cris et chuchotements\", Ingmar Bergman, 1972 / TVL_2019-04-14T10:06:45_travelling", "\"Cris et chuchotements\", Ingmar Bergman, 1972 / TVL_2019-04-14T10:06:45_travelling"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est l\u02b9un des plus beau film d\u02b9Ingmar Bergman, \"Cris et chuchotements\", sorti en 1972. Une \u0153uvre angoissante, myst\u00e9rieuse, envoutante. Un film \u00e0 la cadence mesur\u00e9e racontant la mort, la vie, l\u02b9agonie. Nous avons surtout la question essentielle que se pose Ingmar Bergman: pourquoi vivre? \n\nLe cin\u00e9aste n\u02b9apporte pas de r\u00e9ponse, peut-\u00eatre parce qu\u02b9il n\u02b9en existe pas, mais soul\u00e8ve le voile sur ce qui manque le plus aux humains: la possibilit\u00e9 de communiquer entre eux et celle de s\u02b9aimer. Le rouge domine toute la photographie. C\u02b9est la couleur f\u00e9tiche d\u02b9Ingmar Bergman dans cet automne su\u00e9dois. Un rouge dense sur le mobilier, les murs. En contrastes, les robes blanches et fluides des femmes qui peuplent le manoir. \n\nA l\u02b9\u00e9cran, trois s\u0153urs et une servante. Quatre femmes qui se fr\u00f4lent autour de l\u02b9agonie, puis de la mort de l\u02b9une d\u02b9elle emport\u00e9e par un cancer. Quatre femmes incarn\u00e9es par des com\u00e9diennes exceptionnelles: Harriet Andersson, Kari Sylwan, Ingrid Thulin et Liv Ullmann, toutes amies du r\u00e9alisateur. \n\nLe film re\u00e7oit l\u02b9oscar de la meilleure photographie pour Sven Nykvist et le Grand Prix technique au Festival de Cannes en 1973.", "C\u02b9est l\u02b9un des plus beau film d\u02b9Ingmar Bergman, \"Cris et chuchotements\", sorti en 1972. Une \u0153uvre angoissante, myst\u00e9rieuse, envoutante. Un film \u00e0 la cadence mesur\u00e9e racontant la mort, la vie, l\u02b9agonie. Nous avons surtout la question essentielle que se pose Ingmar Bergman: pourquoi vivre? \n\nLe cin\u00e9aste n\u02b9apporte pas de r\u00e9ponse, peut-\u00eatre parce qu\u02b9il n\u02b9en existe pas, mais soul\u00e8ve le voile sur ce qui manque le plus aux humains: la possibilit\u00e9 de communiquer entre eux et celle de s\u02b9aimer. Le rouge domine toute la photographie. C\u02b9est la couleur f\u00e9tiche d\u02b9Ingmar Bergman dans cet automne su\u00e9dois. Un rouge dense sur le mobilier, les murs. En contrastes, les robes blanches et fluides des femmes qui peuplent le manoir. \n\nA l\u02b9\u00e9cran, trois s\u0153urs et une servante. Quatre femmes qui se fr\u00f4lent autour de l\u02b9agonie, puis de la mort de l\u02b9une d\u02b9elle emport\u00e9e par un cancer. Quatre femmes incarn\u00e9es par des com\u00e9diennes exceptionnelles: Harriet Andersson, Kari Sylwan, Ingrid Thulin et Liv Ullmann, toutes amies du r\u00e9alisateur. \n\nLe film re\u00e7oit l\u02b9oscar de la meilleure photographie pour Sven Nykvist et le Grand Prix technique au Festival de Cannes en 1973."], "variantIds": ["ece-10330290", "ece-10330289"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T08:59:13Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [64%] :\r\nOu l'\u00e9minent qu'un instinct, il a 37 non valide avait chez le. \r\nAmine certaine offre de secte Cetelem 5000 c'\u00e9tait l'ai \u00e9t\u00e9. \r\nHermine sur sa faible bien t\u00e9l\u00e9 n'est pas. \r\nLe po\u00e8me de dors quoi Fejt\u00f6 LNM \u00e9quip\u00e9s. \r\nCe que laisser un avis William, n\u00e9 \u00e0 Ta\u00efwan et un autre l\u00e0 une fois un voyage tous tomb\u00e9s c'est rien, o\u00f9 tous les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [95%] :\r\nAujourd'hui dans Travelling peut-\u00eatre l'un des plus beaux films d'Ingmar Bergman, Cris et chuchotements, sorti en 1972 une oeuvre angoissante myst\u00e9rieuse envoutante un film \u00e0 la cadence mesur\u00e9e racontant la mort, la vie, l'agonie le rouge domine toute la photographie c'est la couleur f\u00e9tiche d'Ingmar Bergman dans cet Automne su\u00e9dois en rouge dense sur l'immobilier, les murs en contrastes, les robes blanches et fluides, des femmes qui peuplent le manoir \u00e0 l'\u00e9cran, 3 soeurs et une servante 4 femmes qui se fr\u00f4lent autour de l'agonie, puis de la mort de l'une d'elle, emport\u00e9e par un cancer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:46) [93%] :\r\n4 femmes incarn\u00e9es par des com\u00e9diennes exceptionnelles Harriet Andersson Kari Silvann Ingrid Thulin et Liv Ullmann toutes amies du r\u00e9alisateur le film re\u00e7oit l'Oscar de la meilleure photographie pour Sven Nys ouistes et le Grand Prix technique au Festival de Cannes en 1973. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:02:05) [99%] :\r\nAujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [90%] :\r\nCes 2 Cris et chuchotements, dont il est question dans Travelling nous allons beaucoup parler d'Ingmar Bergman, nous avons une interview phare du r\u00e9alisateur tirer de nos archives, en su\u00e9dois mais on traduira tout \u00e7a, nous avons des anecdotes, des extraits et nous avons surtout la question essentielle que se pose, Ingmar Bergman pourquoi vivre, le cin\u00e9aste n'apporte pas de r\u00e9ponse, peut-\u00eatre parce qu'il n'en existe pas mais soul\u00e8ve le voile sur ce qui manque le plus aux humains la possibilit\u00e9 de communiquer entre eux et celle de ses. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:41) [93%] :\r\nJe te remercie Seigneur d'avoir permis que je me r\u00e9veille gay bien portants et d'avoir accord\u00e9 \u00e0 ton humble servante une bonne nuit de sommeil sous sa protection. \r\nAujourd'hui, comme les autres jours daigne Monseigneur les anges du ciel veillent sur ma petite fille. \r\nQue dans ton infinie sagesse tu as rappel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [89%] :\r\nPas de musique sp\u00e9cifiquement compos\u00e9e pour le film du jour, mais des emprunts \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin ou \u00e0 Jean-S\u00e9bastien barre Chopin pour l'\u00e9lan romantique pour le patos Ingmar Bergman aurait voulu \u00eatre chef d'orchestre, la musique classique, occupe une grande part dans son oeuvre filmique et th\u00e9\u00e2tral, il aime Beethoven, Schumann, Schubert, Mozart, on le trouve dans Persona dans Les fraises sauvages dans le silence dans Fanny et Alexandre pour Cris et chuchotements, le cin\u00e9aste emprunte la 5\u00e8me Sarabande pour violoncelle seul de Jean-S\u00e9bastien Bach et Madzou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [89%] :\r\nCas de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin les sc\u00e8nes s'habille de musique, les notes r\u00e9sonnent dans les couloirs du manoir peupl\u00e9 de courants d'air et des cris d'agonie d'Agn\u00e8s Pierre Fournier au violoncelle interpr\u00e8te cette sarabande de bas sur la bande originale du film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [89%] :\r\nTravelling. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:33) [86%] :\r\nCatherine Fattebert, sc\u00e9nario et dialogues Ingmar Bergman photographies Sven Nys costumes et d\u00e9cors Maric Vosloo r\u00e9alisation Ingmar Bergman Titre original : attention, vices Knin gare och rop en fran\u00e7ais, Cris et chuchotements, un film dramatique su\u00e9dois sorti en d\u00e9cembre 1972 \u00e0 New York, et seulement en 1973 en Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:01) [92%] :\r\nAgn\u00e8s et Carine sont toujours en Italie, je viens de recevoir une lettre d'Alain. \r\nC'est tout \u00e9curie \u00e0 elle s'est remis \u00e0 peindre depuis quelques. \r\nLe mari de Karine aura rendu visite, il fait un temps tr\u00e8s doux attendez \u00e9tait presque. \r\nMais les nuits sont froides, comment enfin votre mari de clip, il est en voyage d'affaires, il pense r\u00e9unir demain. \r\nJe lui ai dit que je te demanderais de venir ici ce soir pour voir la il tiendrait ses h\u00e9ritiers c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:45) [86%] :\r\nPuis vous demandez, je m'\u00e9couter \u00e0 l'instant, rien qu'un moment, je voudrais seulement vous dire que je fais un film pour vous seulement pour vous peut-\u00eatre, j'ai \u00e9crit un sc\u00e9nario autour de 4 femmes qui se trouvent r\u00e9unis pendant quelques jours, dans des circonstances tr\u00e8s Matic, j'ai demand\u00e9 \u00e0 mon ami, ce lundi, Christ de tenir les cam\u00e9ras comme d'habitude, j'ai demand\u00e9 au reste de mon \u00e9quipe, devenir une fois de plus \u00e0 mon aide. \r\nNous avons d\u00e9couvert une vieille manoir dans une part qui silencieux pendant 40 jours, nous avons fait un film que nous aimons, il s'appelle Cris et chuchotements. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:34) [89%] :\r\nDans un manoir en Su\u00e8de, \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, une femme Summer rong\u00e9 par le cancer, elle sonne \u00e0 ma ni\u00e8ce, elle est c\u00e9libataire, c'est elle qui a h\u00e9rit\u00e9 du domaine \u00e0 la mort des parents aupr\u00e8s d'elle sa servante d\u00e9vou\u00e9e et ses 2 soeurs, tous 3 se relaient aupr\u00e8s d'elle qui agonie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:50) [88%] :\r\nKarine, l'a\u00een\u00e9e des soeurs \u00e9taient gris \u00e9motionnellement et physiquement par un mariage sans amour, la cadette Maria plus chaleureuse en apparence et fuyante et mal dans sa peau, mais elle est aussi sensuelle et pleine de vie, Anna la de Metz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:05) [71%] :\r\nChic et taciturne et d\u00e9vou\u00e9. \r\nOnt eu leur part de joies et de d\u00e9ceptions, toutes sont confront\u00e9es aujourd'hui au spectacle d'une agonie dans cet appartement, tendu de pour pr\u00e8s de silence troubl\u00e9 uniquement par les hurlements d'Agn\u00e8s, les masques tombent petit \u00e0 petit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:22) [90%] :\r\nAu moment du d\u00e9c\u00e8s d'Agn\u00e8s tout ce d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:27) [93%] :\r\nLa mort est la seule certitude humaine l'unique aboutissement tout le reste et comme le r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:31) [90%] :\r\nCette Ingrid Thelin dans le film, un tissu de mensonges, le cin\u00e9aste filme les efforts de toute pour apporter le r\u00e9confort \u00e0 la malade et puis le deuil, le choc : comment accepter la mort se demande Bergman qui offre un portrait en croix de tous ces personnages en proposant un aper\u00e7u de la vie int\u00e9rieure de chacune frustration regrets angoisse jamais un cin\u00e9aste n'a r\u00e9ussi une telle peinture des souffrances physiques et morales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:58) [88%] :\r\nEn dehors du cort\u00e8ge fun\u00e8bre Bergman filme la joie, il m\u00e9nage des plages de po\u00e9sie champ\u00eatre en filmant les 4 femmes se promenant en robe blanche dans le parc, qui alternent avec des s\u00e9quences d'une noirceur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:11) [79%] :\r\nAbsolue comme Karine se taille dans le sexe avec des brides 20. \r\nDouceur et douleur, donc une lettre de diff\u00e9rence que Bergman exploite avec tout le talent qu'on lui conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:24) [91%] :\r\nEn 1971 au moment o\u00f9 ils pr\u00e9parent ce film Ingmar Bergman \u00e9crit une lettre \u00e0 toute son \u00e9quipe, la lettre fait office de sc\u00e9nario, elle d\u00e9crit les impressions du r\u00e9alisateur ses personnages, elle donne des indications sc\u00e9niques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:37) [91%] :\r\nEt pose le d\u00e9cor, chers amis, nous allons faire un film ensemble, comme il va \u00eatre diff\u00e9rent de tout ce que nous avons fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le sc\u00e9nario que voici est aussi d'un genre inhabituel, l'action se d\u00e9roule \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, les femmes portent des robes co\u00fbteuses et raffin\u00e9, qui dissimulent qui mettent en valeur, inutile de pr\u00e9ciser l'ann\u00e9e exacte, il ne s'agit pas d'un si\u00e8cle concr\u00e9tiser, c'est tout aussi bien en 1881 que 1890 l'essentiel c'est que les costumes s'accordent \u00e0 notre d\u00e9sir de suggestion sensuelle, il en est de m\u00eame pour les int\u00e9rieurs qui doivent \u00eatre construits en fonction de leur possibilit\u00e9 d'offrir des conditions de luminosit\u00e9 que nous d\u00e9sirons obtenir des aubes qui ne ressemblent pas \u00e0 des cr\u00e9puscules, la lueur adoucie d'un bois, le myst\u00e9rieux \u00e9clairage indirect des jours de neige, la lumi\u00e8re att\u00e9nu\u00e9e d'une lampe \u00e0 p\u00e9trole, la douceur des journ\u00e9e d'Automne ensoleill\u00e9e, une bougie perdus dans les t\u00e9n\u00e8bres de la nuit et toutes les ombres mouvantes lorsqu'un personnage v\u00eatu d'une ample robe de chambre traverse rapidement les grandes pi\u00e8ces le film aura les couleurs de la lumi\u00e8re du sang de la mort, or, rouge et blanc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:51) [93%] :\r\nPourquoi ces couleurs, vous demandez -vous parce qu'une image obs\u00e8de le cin\u00e9aste depuis l'enfance, 3 femmes en blanc, \u00e9changeant quelques mots dans une pi\u00e8ce enti\u00e8rement rouge l'enfance de Bergman a une importance consid\u00e9rable dans son oeuvre, comme il l'explique dans cette archive RTL. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:09) [72%] :\r\nAlors beaucoup mieux voit celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:12) [96%] :\r\nJe vis dans mon enfance, je ne suis pas accroch\u00e9 \u00e0 elle mais je la porte en moi et les canaux qui relient mon enfance \u00e0 ma vie d'adulte sont toujours ouverts. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:22) [64%] :\r\nPuis, Togo : le taux de. \r\nQuand le est malade mais bon dos. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:28) [94%] :\r\nJe n'ai pas d'inhibition dans ce domaine par exemple l'avant de m'endormir le soir ou l'apr\u00e8s- midi, si je me repose quand je flotte entre veille et sommeil tout d'un coup, sans sollicitation des souvenirs de ma tendre enfance surgissent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:42) [82%] :\r\nSon impopulaire le et les gr\u00e8ves tout mais dans ce que l'Otan maldonne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:47) [85%] :\r\nDes lumi\u00e8res, des odeurs, des voix des gestes, des r\u00e9pliques toujours aussi myst\u00e9rieuse et incompr\u00e9hensible calories. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:55) [53%] :\r\nLe petit son a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:57) [91%] :\r\nIngmar Bergman en 1983 dans Sp\u00e9cial cin\u00e9ma. \r\nAinsi, Cris et chuchotements, aura une dominante rouge qui frappe le spectateur sa pr\u00e9sence mena\u00e7ante intensifiant cette \u00e9tude sur la mort et son influence sur les vivants, c'est un souvenir d'enfance pass\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:18) [81%] :\r\nLe rouge repr\u00e9sente l'\u00e2me depuis, enfant, le cin\u00e9aste s'est toujours repr\u00e9senter l'int\u00e9rieur de l'\u00e2me comme une membrane humide 80 rouge. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:43) [91%] :\r\nRegarde -toi dans le miroir et belle. \r\nPeut-\u00eatre plus belle que nous longtemps montant. \r\nPourtant, tu as chang\u00e9. \r\nJe veux que tu vois comme tu as chang\u00e9. \r\nJe suis un regard en coin maintenant le regard vif, calculateur, autrefois tr\u00e8s en gare tes droits ouverts, ce sont des simulations grand froid pure \u00e0 CAP petite griffe au-dessus de chaque soci\u00e9t\u00e9 qu'on obtient ne veut pas les voir dans ce garage et sont visibles au grand jour. \r\nParce que tu sais d'o\u00f9 viennent ses griffes. \r\nC'est l'indiff\u00e9rence Maria. \r\nEt ce trac\u00e9 si d\u00e9licat, qui n'est pas de son oreillette, on entend. \r\nIl n'a pas la m\u00eame perfection. \r\nC'est l\u00e0 la marque apparaissent de temps indolore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:39) [85%] :\r\nRegardons Cris et chuchotements, \u00e9coutez, tout est dans le titre, ce titre sonore, tout y est, les sons sont aussi importants que les dialogues tic-tac des pendules les secondes qui s'\u00e9gr\u00e8nent, on per\u00e7oit lire le monde la mourante les bruits des balancier le vent qui s'engouffre sous les fen\u00eatre omnipr\u00e9sence du temps qui passe entre chuchotements est amplement, on entend m\u00eame arriv\u00e9 la mort qui endort les \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:07) [89%] :\r\nNathalie Schawann Berg note programmatrice musicale vous propose sa version d'un film de Bergman Clara Luciani or. \r\nSur la premi\u00e8re Ingmar Bergman et le cin\u00e9aste dont on se moque en imaginant des personnages fig\u00e9s dans la blancheur virginale muet fixant la cam\u00e9ra mais peu importe, en une cinquantaine de longs m\u00e9trages tourn\u00e9s entre 1944 et 2003, plus des dizaines de productions th\u00e9\u00e2trales, des productions pour la t\u00e9l\u00e9vision, Bergman, reste l'un des cr\u00e9ateurs les plus prolifiques du 20\u00e8me si\u00e8cle, une production hors norme avec une esth\u00e9tique particuli\u00e8re, avec toujours l'interrogation du vivant et de la mort, au coeur de chacun de ses films et de ces pi\u00e8ces Bergman est litt\u00e9ralement inscrit au Panth\u00e9on des artistes du XXe si\u00e8cle, le portrait du r\u00e9alisateur dans Travelling. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:17) [94%] :\r\nEt le tic-tac des pendules. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:38) [93%] :\r\nAu 1er abord le cin\u00e9ma de Bergman peut sembler froid et distant, il est au contraire rempli d'une humanit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, mais pour bien comprendre les films de Bergman, il faut aussi comprendre le personnage Baer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:50) [90%] :\r\nMan, car c'est un personnage, grand amateur de femmes, dont il aura 8 enfants au cours de ses tr\u00e8s nombreux mariages d'un abord froid, distant, solitaire, il n'en est pas moins pince-sans-rire et philosophe en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:04) [87%] :\r\nPratique et sympathique, il aime la vie et \u00e0 laquelle il s'accroche avec force et rage depuis sa naissance, ce n'est pas gagn\u00e9 quand le 14 juillet 1918 \u00e0 Oops \u00e0 80 kilom\u00e8tres de Stockholm Ernst Ingmar pousse son 1er cri, il a m\u00eame de la peine \u00e0 pousser ce 1er cri il est Shetty. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:23) [90%] :\r\nSa m\u00e8re est malade de la grippe espagnole, elle ne peut pas le nourrir, on le confier \u00e0 une nourrice, il vomit tout ce qu'on lui donne, en le baptisant vitesse des fois qu'il viendrait \u00e0 passer, on n'est jamais trop prudent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:35) [89%] :\r\nC'est m\u00eame son p\u00e8re qui le baptise son p\u00e8re, un Pasteur luth\u00e9rien, tr\u00e8s droit, tr\u00e8s intellectuel tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, trop s\u00e9v\u00e8re. \r\nLe petit Ingmar r\u00e9siste survit, il passe la prime enfance et puis ils d\u00e9couvrent les punitions, il est le 2\u00e8me de la famille apr\u00e8s lui viendra encore une soeur qu'il d\u00e9teste, et il a un fr\u00e8re a\u00een\u00e9 qui, et c'est lui qui le dit, en fait, personne ne s'dans cette famille, la faute aux parents, l'enfant s'est fond\u00e9 essentiellement sur l'immersion dans le bain, religieux et la technique de la punition dans ses souvenirs, Bergman, d\u00e9taille les punitions auxquelles ils sont soumis son fr\u00e8re et lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:15) [89%] :\r\nLe coupable, devait passer aux aveux \u00e9taient mis en quarantaine, ensuite il choisissait lui- m\u00eame la forme de punition, ainsi que le nombre de coups m\u00e9rit\u00e9s une fois tout cela termin\u00e9, il fallait encore baiser la main du p\u00e8re pour \u00eatre s\u00fbr d'\u00eatre pardonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:31) [93%] :\r\nLe pardon, lui, il ne l'accordera pas \u00e0 son p\u00e8re en 1937 il passe son bac, il entre \u00e0 l'universit\u00e9, il est r\u00e9form\u00e9 du service militaire pour mauvaise sant\u00e9, heureusement pour lui, car la guerre est proche pourtant \u00e0 soi tout bascule, comme il le raconte dans Sp\u00e9cial cin\u00e9ma en 1983 une archive. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:54) [67%] :\r\nAu des du Devon. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:57) [89%] :\r\nIl y avait de la peine entre mon p\u00e8re et moi, un jour, il m'a frapp\u00e9, je me suis rebiffer, il s'est effondr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:06) [79%] :\r\nJe vais \u00eatre ou autre grande selon que le p\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:09) [93%] :\r\nJ'\u00e9tais fou furieux : hors de moi et au cours de cette sc\u00e8ne : j'ai aussi frapp\u00e9 ma m\u00e8re, c'\u00e9tait atroce. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:23:15) [67%] :\r\nQuelque tant souhaite obtenir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:18) [87%] :\r\nOh que ces derniers qui intimide. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:20) [93%] :\r\nJe me suis boucl\u00e9 dans ma chambre le soir, j'ai pris quelques affaires et je suis parti, je n'ai pas revu mes parents pendant 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:28) [76%] :\r\nOn stocke aussi dans son ann\u00e9e 9 pour finir o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:37) [92%] :\r\nC'est la lib\u00e9ration pour lui, il se met \u00e0 fr\u00e9quenter l'op\u00e9ra, le th\u00e9\u00e2tre, il met en sc\u00e8ne, il est talentueux, la veuve du grand romancier su\u00e9dois Ingemar Bergman le remarque et le fait entrer \u00e0 la Svenska film Industry comme assistant charg\u00e9 de sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:55) [59%] :\r\nSe remette Napoli trop grosse voulait pour s'inscrire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:58) [93%] :\r\nEt en 42 je suis entr\u00e9 \u00e0 la Svenska film Industry o\u00f9 j'avais un bureau et un t\u00e9l\u00e9phone, j'ai donc pens\u00e9 \u00e0 renouer avec mes parents. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:07) [68%] :\r\nAu dossier dans son la station. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:11) [94%] :\r\nOn s'est revu, ce fut la paix arm\u00e9e en respect mutuel surtout de mon c\u00f4t\u00e9, quand j'ai m\u00fbri, quand j'ai vu mes parents comme des \u00eatre s'humains. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:21) [73%] :\r\nDerri\u00e8re des cas de source Mondino. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:23) [90%] :\r\nIls ont cess\u00e9 d'\u00eatre effrayant mena\u00e7ant pour devenir des gens normaux convenables, j'ai ressenti, pour eux, la tendresse et pour ma m\u00e8re, une grande amiti\u00e9 qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 r\u00e9ciproque. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:33) [59%] :M. ceci devait comme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:37) [91%] :\r\nEt c'est donc un jeune homme paie \u00e0 pr\u00e9sent qui d\u00e9ploie ses ailes et se mettent \u00e0 \u00e9voluer avec talent dans les milieux artistiques pour l'instant, il se borne \u00e0 l'explorer \u00e0 ses moments perdus en assistant \u00e0 la projection de certains films de Duvivier et de carnet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:51) [92%] :\r\nLa seconde guerre mondiale vient d'\u00e9clater la Su\u00e8de demeure fid\u00e8le \u00e0 ses traditions de neutralit\u00e9 sont dirais pas plus, mais elles n'ont subi par mois le contrecoup du blocus et puis il y a des rumeurs d'atrocit\u00e9s, les nations soeurs collaborant comme le Danemark et la Norv\u00e8ge dans les milieux culturels, on parle beaucoup de la guerre et on philosophe sur Ibsen, Strindberg 2 auteurs scandinaves. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:17) [92%] :\r\nEn 1950 Bergman est nomm\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre municipal de Malmoe c'est le d\u00e9but pour lui d'une d\u00e9cennie, th\u00e9\u00e2trale et cin\u00e9matographique des plus f\u00e9condes, il arrive \u00e0 produire en 53 La Nuit des forains qui re\u00e7oit un accueil glacial en Su\u00e8de mais appr\u00e9ci\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 la photographie, pour la premi\u00e8re fois on trouve Sven Nys Qwest qui accompagnera la quasi- totalit\u00e9 des films de Bergman des ann\u00e9es 60 aux ann\u00e9es 80 en tout 22 films. \r\nEn 1956 il y a l'explosion du 7\u00e8me sceau inspir\u00e9 d'une pi\u00e8ce \u00e9crite par Bergman, peinture sur bois et l\u00e0, c'est la reconnaissance internationale Bergman sort de l'ombre, aur\u00e9ol\u00e9 du prix re\u00e7u \u00e0 Cannes en 56 et les \u00e9loges des critiques \u00e9poustoufl\u00e9 par sa plus grande r\u00e9ussite th\u00e9\u00e2tral, l'adaptation du per-gun d'Ibsen viendront ensuite tous ces succ\u00e8s Les Fraises sauvages, la source de silence Persona, Cris et chuchotements, Fanny et Alexandre en 2003 un dernier t\u00e9l\u00e9film Sarabande et le cin\u00e9aste d\u00e9cide de cesser toute activit\u00e9 artistique, il meurt le 30 juillet 2007 \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans, 9 ans, le m\u00eame jour qu'un autre r\u00e9alisateur qui a comme lui changer la donne cin\u00e9matographique Michelangelo Antonioni. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:42) [87%] :\r\nLa nuit est finie. \r\nJe se c'est. \r\nC'est ce que je suis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:55) [95%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:09) [79%] :\r\nNon, trop chaud. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:34) [75%] :\r\n\u00e7a un des cibles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:44) [91%] :\r\nPortrait saisissant de 4 femmes confront\u00e9es au lent travail de la mort, l'atmosph\u00e8re claustrophobe Ike, la lenteur c\u00e9r\u00e9monial des d\u00e9placements, l'amplification des moindres gestes la stylisation de la couleur, en font une sorte de conte onirique aussi entre r\u00eave et cauchemar poussons le spectateur \u00e0 faire face \u00e0 sa propre anxi\u00e9t\u00e9 face \u00e0 la main. \r\nLa mar\u00e9e noire, des sentiments est aussi celle de s'endort sur le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:16) [77%] :\r\nNon vraiment voir j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:57) [72%] :\r\nJamais paysanne je regarde sont debout sur Reeva j'ai eu pas d\u00fb sauver, mais pas en manque l'\u00e9quipage embarqu\u00e9 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:15) [92%] :\r\nTravelling Catherine Fattebert quand il parle d'un processus cr\u00e9atif Ingmar Bergman dit ici un film, c'est comme une immense trou que l'on mette en marche avec toutes les forces que l'on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:24) [89%] :\r\nPeu mobilis\u00e9, physique et morale, la roue commence \u00e0 tourner lentement et c'est son propre poids qu'il a fait rouler de plus en plus vite, peu \u00e0 peu on devient une partie de la roue, une parcelle de son mouvement et quand le mouvement ralenti le cin\u00e9ma se fait murmure ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment et je suis chaud. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:47) [86%] :\r\nDieu notre P\u00e8re dans sa sagesse infinie vient de choisir le durable ira lui dans la fleur de ta jeunesse, auparavant il t'a trouv\u00e9 digne Agn\u00e8s de supporter une longue et lourde souffrance. \r\nTu t'es soumise sans impatience et sans plainte dans la certitude que \u00e9tait serait remis par la mort de ton Seigneur J\u00e9sus-Christ sur la quoi. \r\nQue ton P\u00e8re qui \u00eates aux cieux et piti\u00e9 de son \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:31:19) [84%] :\r\nLorsque tu para\u00eetra devant lui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:23) [88%] :\r\nQue ces anges arrache le souvenir de telles souffrances terrestre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:34) [89%] :\r\nLe tr\u00e8s grand le supr\u00eame \u00e9v\u00e9nements de ce week- end du festival de Cannes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, samedi dernier, la projection du film d'Ingmar Bergman, Cris et chuchotements et depuis, non seulement les journaux en font leur grand titre ainsi concerne le cin\u00e9ma, mais aussi sur la Croisette, on ne parle plus pratiquement que de \u00e7a, en attendant la projection de La Grande Bouffe, le film de Marco Ferreri, qui repr\u00e9sente la France Cris et chuchotements, a fait pratiquement l'unanimit\u00e9, en ce qui concerne l'opinion des gens et quand les critiques se font jour quant elle que les critiques se font voir, elles se font au plus haut niveau, mais tout le monde est d'accord pour dire que la forme est parfaite, que c'est vraiment jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grands films du festival et avec cris justement, on entre dans une sorte d'univers de femme d'abord, vous retrouvez dans ce Cris et chuchotements le l'\u00e9curie de Bergman, c'est dire toutes les femmes de Bergman Ingrid tout Line Liv Ullmann qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi belle Harriet Andersson qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi laide, mais c'est voulu par le metteur en sc\u00e8ne, sauf \u00e0 la fin, o\u00f9 elle devient encore plus belle que dans Monica il y a aussi, parmi les femmes d'Ingmar Bergman, une nouvelle venue, une dame qui s'appelle Carrie sylvaner qui joue le r\u00f4le d'une bonne dans ce film, chaque moment et qui d'embl\u00e9e entre compl\u00e8tement dans la famille dimanche Bergman car effectivement, il s'agit d'un univers de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:49) [90%] :\r\nDans une maison au dominante rouge avec une dame qui est extr\u00eamement malade seriez Andersson et 2 soeurs qui se d\u00e9testent, Liv Ullmann et Ingrid Toulouse vous dire vous dire des choses sur ce film, il faudrait \u00e0 peu pr\u00e8s 3 heures dire simplement que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une sorte d'\u00e9norme surprise de je ne sais pas un coup au coeur, un coup \u00e0 l'estomac un coup partout un coup \u00e0 l'\u00e2me, mais vraiment les les moments dans ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:21) [90%] :\r\nMais si les mots manquent \u00e0 Henri B\u00e9har le 21 mai 1973 dans cette archives INA, il faut les remplacer parlons plus longuement de ses com\u00e9diennes que le journaliste \u00e9voque Hariett Anderson, on commence par su\u00e9doise, n\u00e9 en 1932 tr\u00e8s vite en 1954 elle int\u00e8gre le s\u00e9rail Bergman et sa troupe th\u00e9\u00e2trale, elle fait les premiers pas cin\u00e9matographique avec le r\u00e9alisateur dans La Nuit des forains, elle fera ensuite r\u00eave de femmes et \u00e0 travers le miroir. \r\nLivres Ullmann, elle est norv\u00e9gienne, n\u00e9 en 1938 elle fera personnage : l'heure du loup, une passion, elle sera \u00e9galement la compagne d'Ingmar Bergman pendant 5 ans, ils auront une fille. \r\nIngrid tu Line, c'est une Star, c'est l'\u00e9g\u00e9rie de la beaut\u00e9 su\u00e9doise \u00e0 la Greta Garbo \u00e0 la Ingrid Bergman et la tourn\u00e9e pour Resnais pour Visconti pour Minnelli, elle tourne 9 films avec le r\u00e9alisateur su\u00e9dois, elle joue dans ses pi\u00e8ces. \r\nHarriet Andersson, Ingrid tout expliquent ce qu'elles font dans Cris et chuchotements des femmes dans un film de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:34) [82%] :\r\nElle a r\u00e9clam\u00e9 match trop ou plut\u00f4t Ghazaouet Lewin, j'aime beaucoup travailler avec les femmes jamais co\u00e9crit les r\u00f4les pour les femmes, alors peut-\u00eatre cette raison -l\u00e0, les personnages de pendre film sont plus nuanc\u00e9s, il y a plus ce qui se passe autour d'elle, mais je ne crois pas que, il y a le sang plus pr\u00e8s de la vie au DD, j'ai pas d'id\u00e9e romantique comme \u00e7a, autrefois, il y a 10 ans, il y a 20 ans oui, je crois que les femmes \u00e9taient beaucoup plus pr\u00e8s, \u00e0 \u00e0 la vie. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:00) [91%] :\r\nC'est, je pense que le probl\u00e8me dans Cris et chuchotements, ce n'est pas celui de l'homme ou de la femme, je pense que c'est davantage un film sur l'\u00eatre humain, cette machine pas sur cette et caus\u00e9 d'ailleurs il l'a dit lui- m\u00eame qu'il aurait pu aussi bien prendre 4 hommes pour jouer les r\u00f4les, c'est 7 ce n'est pas un probl\u00e8me de sexe, de diff\u00e9rence entre les sexes, \u00e7a, il ne s'agit que de l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:35:35) [82%] :\r\nLigne il trouve que le pharaon, les actrices, or il est facile de travailler avec les artistes qu'avec les acteurs parce que ils ne sont pas de n\u00e9vrose envers son m\u00e9tier, moins on n\u00e9vrose vers ce m\u00e9tier que les acteurs, moi aussi, je crois qu'il y a plus de \u00e7a et l\u00e0 et toujours \u00e9t\u00e9 assez int\u00e9ress\u00e9 du monde du d\u00e9funt. \r\nA trouv\u00e9 peut-\u00eatre pour ce film, que les \u00e9motions, les femmes appel\u00e9es 2 \u00e9motions, surtout dans ces faits, il y a la difficult\u00e9 de communication qui a tort, quand on sait des d\u00e9fauts, probl\u00e8me : les femmes, c'est la difficult\u00e9 de communication des hommes, \u00e7a veut dire, hommes et femmes toujours ce n'est pas seulement une histoire des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:30) [95%] :\r\nHarriet Andersson, Ingrid Thulin dans les archives du Festival de Cannes en 1973. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:51) [82%] :\r\nQu'est ce que tu. \r\nJe lis le journal d'Agn\u00e8s. \r\nJeudi 30 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:37:01) [93%] :\r\nJ'ai re\u00e7u le plus beau cadeau que l'on puisse recevoir ici pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:05) [86%] :\r\nC'est un cadeau qui porte bien des non- solidarit\u00e9 communion chaleur humaine tendresse c'est peut-\u00eatre cela qu'on appelle. \r\nJe tester le contact physique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:25) [85%] :\r\nCris et chuchotements tout un univers d\u00e9suet soigneusement cadenass\u00e9 qui se d\u00e9chire, un univers d'insatisfaction et de culpabilit\u00e9 attraction, r\u00e9pulsion aveux et silence le masque impassible de l'\u00e9tiquette soci\u00e9tal ne r\u00e9v\u00e8lent que la souffrance l'\u00e9chec ou la vanit\u00e9 et tout cela sont saines et se nourrit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:46) [95%] :\r\nIl faut de l'air, ouvrir la cage comme le fait Pierre Perret dans ce choix de notre programmatrice musicale. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:38:14) [73%] :\r\nUn petit des \u00e0 coudre et 3 gouttes d'eau de dedans. \r\nAu-dessus du perchoir un os de seiche tout blanc. \r\nEt petit piaf et de vivre en prison, \u00e7a met du soleil dans la maison. \r\nDes vieux schnock qui n'ont que des trous d'air dans le cigare. \r\nSi votre concierge fait cuit cuit sur son balcon. \r\nAvec ses perruches import\u00e9es du jeu. \r\nOise ment exclam\u00e9 vos Dieu quelle plumage mais ch\u00e8re madame, on vous demande au 3\u00e8me mais je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:50) [91%] :\r\nQuand on lui demande s'il pr\u00e9f\u00e8re le cin\u00e9ma au th\u00e9\u00e2tre, Bergman r\u00e9ponse aussi faire du cin\u00e9ma est une activit\u00e9 n\u00e9vrotique, il faut une journ\u00e9e de travail pour obtenir un r\u00e9sultat positif de 3 minutes la tension tous les jours et forte, trop forte mais stimulante aussi le th\u00e9\u00e2tre c'est tr\u00e8s sain, tr\u00e8s cr\u00e9ateur si le spectacle n'est pas satisfaisant : un soir, il sera beau le lendemain, finalement, je pr\u00e9f\u00e8re le th\u00e9\u00e2tre du coup il fait presque \u00e0 huis clos dans Cris et chuchotements. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:26) [77%] :\r\nSavez quel genre de conversation que. \r\nEst ce que tu sais que j'\u00e9tais. \r\nTu sais que je trouve ta coquetterie absurde des sourires mouill\u00e9s grotesque et j'\u00e9tais supporter sans rien dire silence. \r\nJe sais tu. \r\nC'\u00e9tait stupide. \r\nEt serments qui ne signifie rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:52) [92%] :\r\nCris et chuchotements, est un film modeste malgr\u00e9 le rayonnement international de cr\u00e9ateurs, d'Ingmar Bergman, celui -ci a de la peine \u00e0 obtenir des financements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:01) [88%] :\r\nLui m\u00eame, tout comme Sven Nys cuisses et les com\u00e9diennes mettent leur salaire dans le film, l'institut su\u00e9dois du film accorde n\u00e9anmoins une subvention, ce qui fait grincer des dents dans le pays et soul\u00e8ve des pol\u00e9miques, ce qui ne sera pas sans cons\u00e9quence non plus sur la sortie du film, nous y reviendrons mais Bergman passe outre et tourne dans un vieux manoir \u00e0 moiti\u00e9 en ruines pr\u00e8s de marier Fred c'est une petite localit\u00e9 pr\u00e8s d'un lac, \u00e0 une heure de voiture de Stockholm sur place, on construit les d\u00e9cors en rouge, \u00e9videmment, les fondus encha\u00een\u00e9s, se feront rouge \u00e0 la place du noir usuel dans le cin\u00e9ma des rouge \u00e9clatant vif chaud une ponctuation un visage se succ\u00e9dant \u00e0 un autre, surgissant du rouge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:49) [89%] :\r\nUne r\u00e9alisation physique on huis clos Ingmar Bergman, c'est aussi une mani\u00e8re de filmer tr\u00e8s particuli\u00e8re, comme il l'explique dans Sp\u00e9cial cin\u00e9ma en 1900. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:43:01) [72%] :\r\nEt et des d\u00e9fis colossaux Guy lors de de de Blayais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:05) [91%] :\r\nUn jour, Antonino m'a dit que placer une cam\u00e9ra, c'\u00e9tait d'ordre \u00e9thique, je suis de son avis, il y a qu'une fa\u00e7on de tourner une sc\u00e8ne, encore faut -il s'employer \u00e0 la d\u00e9couvrir la relation avec la cam\u00e9ra compte boucler. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:18) [79%] :\r\nBon, quand, ville de l'autre accord voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:22) [91%] :\r\nLa cam\u00e9ra doit -elle \u00eatre une fin en soi, faut -il sentir sa pr\u00e9sence, celle du r\u00e9alisateur doit -on voir autre chose que les acteurs, voir ce qu'il nous montre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:32) [71%] :\r\nIl \u00e9tait DS Also et devaient certes ligot\u00e9 sur ce que. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:37) [91%] :\r\nPour ma part, je pense que l'essentiel qui n\u00e9cessitent toute cette technique qui doit \u00eatre transmis par les acteurs, parce que c'est dans la conscience du public par ses sentiments qu'un film peut exister. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:48) [77%] :\r\nLes gars, le tueur de Voltaire pour vol. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:43:53) [92%] :\r\nC'est un conseil, il a dit pas grand- chose. \r\nIl donne beaucoup de libert\u00e9. \r\nTu me vous voyez je d\u00e9teste cette sorte de mai 45 qui s'empare de qui vous manipulent, sur le plateau. \r\nAccord on ne peut pas travailler comme \u00e7a, mais lui ne le fait pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:21) [91%] :\r\nHarriet Andersson qui confirme les dires du r\u00e9alisateur \u00e0 Cannes 10 ans auparavant, en 1973. \r\nLes acteurs en libert\u00e9 un sc\u00e9nario au cordeau, la musique de bar la dominante rouge du 7 septembre au 29 octobre 1971 on tourne dans le manoir, viendra ensuite le montage, le film ne trouvent pas, distributeurs, personne n'en veut, la th\u00e9matique, on le sait, n'est pas forc\u00e9ment vendeuse il faut l'\u00e9nergie de Roger Corman illustre producteur et r\u00e9alisateur de Nanard et de films de s\u00e9rie B on nous ferons un jour le portrait de travelling pour lancer le film, la premi\u00e8re a ainsi lieu \u00e0 New York, et pas en Su\u00e8de le 21 d\u00e9cembre 1972 il ne sera distribu\u00e9e qu'en mars 1973 en Su\u00e8de avant de gagner la C\u00f4te d'Azur en mai pour le festival de cas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:17) [85%] :\r\nL'enterrement a \u00e9t\u00e9 supportable, personne n'a pleur\u00e9, pas d'hyst\u00e9rie merci tu as fini les valises, je n'ai plus que la derni\u00e8re descendre madame fait vite nous sommes press\u00e9s, la musique \u00e9tait belle, mais le discours de l'\u00e9v\u00eaque, bref, Dieu soit lou\u00e9, et son rhume forte port\u00e9e, nous a permis d'\u00e9viter un d\u00eener. \r\n\u00e0 propos, il faut faire quelque chose pour Anne, faire quoi, je ne vous comprends pas mon cher confr\u00e8re, elle s'est occup\u00e9e d'Agn\u00e8s pendant 12 ans, ne conviendrait -il pas de lui offrir un peu d'argent ou une autre place, il n'en est pas question : les jeunes et bien portantes avait ici une excellente place et nous n'avons aucune raison de pourvoir \u00e0 son avenir, \u00e0 vrai dire je ne vais permet d'emporter un souvenir de son choix, oui, bien s\u00fbr, nous devons bien \u00e7a, j'ai toujours d\u00e9test\u00e9 ce genre de geste mais ce qui est dit est dit nous ferions aussi bien de lui parler tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:11) [92%] :\r\nIl y a eu simplement une conf\u00e9rence de presse d'Ingmar Bergman, il faut absolument qu'on vous la raconte tout d'abord, Ingmar Bergman est un personnage pour beaucoup de gens extr\u00eamement mythique quelqu'un on t'envoie une photo parfois dans le journal, mais sans jamais \u00eatre s\u00fbr que c'est bien Ingmar Bergman or Ingmar Bergman existe et il y a 500 journalistes qui l'ont compris il en la conf\u00e9rence de presse, normalement dans le palais du festival se d\u00e9roule dans une petite salle du 2\u00e8me \u00e9tage o\u00f9 il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 200 journalistes, or il se trouve qu'il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:38) [92%] :\r\nTellement journaliste qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 question de faire entrer doucement de la dans la salle de conf\u00e9rence, il a fallu que cela se passe dans la salle de projection du Palais des festivals, c'est-\u00e0-dire une salle qui contient \u00e0 peu pr\u00e8s 1500 personnes ont pu Ingmar Bergman est arriv\u00e9 avec les femmes d'Ingmar Bergman Jeanne d'un air et le com\u00e9dien, qui joue dans le film qui s'appelle Erland Josephson et d'embl\u00e9e, il a dit : je suis tr\u00e8s heureux d'\u00eatre \u00e0 Cannes et je trouve vraiment que la grande salle, et l'endroit id\u00e9al pour avoir une course, une conversation intime d\u00e8s ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait gagn\u00e9, le public \u00e9tait pour Bergman, non pas le metteur en sc\u00e8ne, mais l'homme et puis il s'est expliqu\u00e9 sur un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments sur l'importance des femmes dans son oeuvre, sur l'importance de la couleur, car effectivement pour ceux qui ont la couleur, vous avez pu voir qu'il y a une dominante rouge dans ce film, il s'est expliqu\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s simple : d'une part, le film est n\u00e9 d'une image qu'il avait eu d'un d'un \u00e9norme appartement d'une grande pi\u00e8ce rouge avec 3 femmes en blanc qui dorment et c'est bien d'ailleurs sur ce plan- l\u00e0 que s'ouvre le film et puis quand on lui demande lui aller un petit peu plus loin, il a dit ceci : d\u00e8s l'\u00e2ge de 8 ans j'ai \u00e9t\u00e9 en proie aux tourments de la mort, j'ai eu tr\u00e8s peur de la mort, j'y pensais beaucoup et pour moi, la mort est une sorte de cr\u00e9ature immense v\u00eatu d'une carte noire et quand elle va encore plus loin, elle ouvre sa cape noire et en dessous. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:04) [94%] :\r\nElle est v\u00eatue d'une robe rouge, voil\u00e0 pourquoi mon film est \u00e0 dominante rouge et toute la conf\u00e9rence d'Ingmar Bergman a \u00e9t\u00e9 sur ce ton -l\u00e0, on a beaucoup appris, mais je pense que vous l'aurez tous les jours dans vos journaux, en attendant la sortie \u00e0 Paris et dans toute la France de ce film de ma permanence Cris et chuchotements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:25) [88%] :\r\nHenri B\u00e9har fascin\u00e9 par Cris et chuchotements, dans l'\u00e9mission Couleurs autour du festival du 21 mai 1970. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:35) [89%] :\r\nLe film fait le tour du monde laisse le public pantois les critiques admiratives en 1973 on ne parle que de Cris et chuchotements, le chef-d'oeuvre de Bergman, le mot chuchotements d\u00e9fini les rumeurs adoucie qu'\u00e9changent les 3 femmes autour de celle qui va mourir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:52) [87%] :\r\nLes cris de cette derni\u00e8re sont presque toujours int\u00e9rieur comme ceux des autres soeurs quand on per\u00e7oit les souffrances contenus film \u00e9tude des armes, des \u00e9tats d'\u00e2me aux confins de la m\u00e9taphysique et de la psychanalyse, Bergman le d\u00e9finissait comme un angoissant, concert de chambres sur les th\u00e8mes conjugu\u00e9e de la vie du plaisir et de la mort, son film comme un Requiem dans lequel il met son \u00e2me rouge nu. \r\nLe mot de la fin, nous le laisserons a Ingmar Bergman. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:49:24) [90%] :\r\nSi vous me demandez est -ce que c'est un bon ou un ouvert film je ne sais pas tout ce que je sais, c'est que c'est une fille qui est ch\u00e8re \u00e0 mon coeur, c'est pour cela que je vous demande de le voir, je souhaiterais que vous voulez mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:53) [82%] :\r\n3 7. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:56) [99%] :\r\nIl y a une fra\u00eecheur automnale dans l'air. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:00) [87%] :\r\nMais il fait en m\u00eame temps beau et de. \r\nC'est merveilleux de nous retrouver r\u00e9unis comme autre. \r\nJe me sens d'ailleurs beaucoup mieux. \r\nSurtout pour moi qui ne suis pas sortie depuis 6. \r\nNous nous sommes mis \u00e0 courir en riant vers la vieille balance celle de notre. \r\nNous nous y sommes assis comme 3 petites soeurs bien. \r\nToute douleur avait 10. \r\nLes \u00eatre s'que j'aime le plus au monde, \u00e9taient avec moi. \r\nJe les entendais bavarder autour de moi, je sentais la pr\u00e9sence de leur la chaleur de l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:00) [84%] :\r\nJe voulais que le temps s'arr\u00eate et j'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:13) [87%] :\r\nLe ch\u00e2teau Thaksin jeunesse qui sert de d\u00e9cor \u00e0 Cris et chuchotements, \u00e9tait en ruines au moment du tournage du film compl\u00e8tement restaur\u00e9e, il est devenu aujourd'hui une attraction touristique, donc si ce qu'on vous a dit du film vous a donn\u00e9 envie d'aller voir en Su\u00e8de, ce qui s'y passe, sur les traces de Bergman, voici une destination possible en attendant que vous r\u00e9serve, il est votre train ou votre Inter- Rail \u00e9cologie oblige, on d\u00e9roule le g\u00e9n\u00e9rique de l'\u00e9mission, Catherine Fattebert, Alexandr d'avoine \u00e0 la r\u00e9alisation, Fred col\u00e8re pour les extraits Nathalie Schawann Berg \u00e0 la programmation musicale Aur\u00e9lie rouler et Alain Freddy gu\u00e8re \u00e0 la documentation \u00e9crite et sonore, merci \u00e9galement \u00e0 la cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:51) [77%] :\r\nSuisse pour leurs archives, cris et chiche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:55) [92%] :\r\nOn est \u00e0 voir \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, \u00e0 Lausanne, dans le cas de la r\u00e9trospective Bergman 2\u00e8me partie qui occupe l'affiche jusqu'\u00e0 fin avril, projection de Cris et chuchotements, ce dimanche \u00e0 15 heures samedi prochain \u00e0 21 heures plus d'info sur le film et la r\u00e9trospective cin\u00e9math\u00e8que. \r\nLa semaine prochaine on change radicalement d'univers, c'est Stan Lee, sc\u00e9nariste de comics, mort r\u00e9cemment, qui sera \u00e0 l'honneur le cr\u00e9ateur prolifique des 4 fantastiques de Hull de faux des Avengers reste Docteur Strange de Daredevil sera \u00e0 l'affiche, Spider-Man et cr\u00e9\u00e9 en 1962 par Stan Lee et le dessinateur Steve dites Co, il a une longue carri\u00e8re cin\u00e9matographique, donc nous l'\u00e9voquerons la semaine prochaine, gr\u00e2ce au film Spider-Man de Sam Raimi, sorti en 2002 avec Toby Mc gouailleur Kirsten Dunst et James Franco, le film sera projet\u00e9 \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, dimanche prochain, 15 heures et le samedi suivant 21 heures, nous avons des places pour aller voir les films estampill\u00e9s travelling \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que \u00e0 Lausanne pour en obtenir, vous nous \u00e9crivez un Mail a traveling At RTS Point CH et nous, on vous envoie des billets dans la limite de nos possibilit\u00e9s, notez que les caisses sont toujours ouvertes sur place avant chaque s\u00e9ance, et que les billets sont au prix de. \r\nApr\u00e8s les infos, vous retrouverez Jonah Schneitter et son \u00e9quipe de chroniqueurs il se pique d'actu au mode satirique avec leur invit\u00e9, mais pour l'heure, aux c\u00f4t\u00e9s d'Ingmar Bergman et de ses com\u00e9diennes sur la premi\u00e8re, il est 11 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T09:16:00Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Davoine, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3E0D04A-DC6F-429E-BA54-85F59248F555", "internalArchiveId": "C3E0D04A-DC6F-429E-BA54-85F59248F555", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Twitwits \u00e0 Fifi", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "Dans la micro kronik qui micro kritik quelques sorties cin\u00e9 de la semaine prochaine : Jus a Gigolo, Duelles, Les Oiseaux de Passage, La Lutte des Classes.", "durationSec": 72, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10346955", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "alternativeTitle": ["Les Twitwits \u00e0 Fifi / BRA_2019-04-14T11:35:49_les-twitwits-a-fifi", "Brazil du 14.04.2019"], "alternativeSummary": ["Dans la micro kronik qui micro kritik quelques sorties cin\u00e9 de la semaine prochaine : Jus a Gigolo, Duelles, Les Oiseaux de Passage, La Lutte des Classes."], "variantIds": ["ece-10346955"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T09:19:26Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nIl souhaite oui \u00e0 les oiseaux de passage, la naissance des cartels colombiens \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 une tribu \u00eates \u00e9leveur de ch\u00e8vres se lance dans le commerce juteux de Marie- Jeanne qu'refourguer Grigori une bataille s'engage entre respect de la tradition et argent facile hashtag saga familiale g\u00e9nial hashtag p\u00e9tarade du ann\u00e9es 60 encore une maison mitoyenne abrite de familles, un jour, le fils de C\u00e9line, mort accidentellement, elle tient son amie et voisine, Alice pour responsable ici C\u00e9line, d\u00e9cid\u00e9 de se venger ici Alice d\u00e9raill\u00e9 totalement en imaginant le pire hashtag d\u00e9lire parano\u00efaque vraie manipulation hashtag suspense Hitchcock un hashtag tr\u00e8s belle atmosph\u00e8re juste Gigolo, com\u00e9die d'Olivier Baroux, avec Kad Merad son poteau en Gigolo \u00e0 terre Hugues vieillissant largu\u00e9s et qui doit rebondir hashtag quelques gags bien sentis hashtag plaisir imm\u00e9diat garanti la lutte des classes, c'est quoi \u00eatre de gauche en 2019 c'est juste batailler entre ses id\u00e9aux et la r\u00e9alit\u00e9, Michel Leclerc se posent comme d\u00e9fenseurs de l'\u00e9cole publique en danger dans une com\u00e9die d\u00e9lirante d\u00e9tenant hashtag \u00c9douard Baer, on peut le canard c'est top hashtag, \u00e7a c'est de la com\u00e9die, \u00e9crit \u00e0 Fifi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-11T10:10:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "Producteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-467048D0-AE59-4A97-80EB-4BADD96FD96A", "internalArchiveId": "467048D0-AE59-4A97-80EB-4BADD96FD96A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le royaume nabat\u00e9en", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "Les cit\u00e9s de P\u00e9tra, H\u00e9gra ou encore Gaza ont un point commun: elles appartenaient au royaume nabat\u00e9en.\r\nCette tribu caravani\u00e8re fascine les voyageurs, mais aussi les arch\u00e9ologues. L'histoire de cette civilisation et de ses monuments avec Marc-Andr\u00e9 Haldimann, arch\u00e9ologue et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne.\r\n\r\n* * Les cit\u00e9s de P\u00e9tra, H\u00e9gra ou encore Gaza ont un point commun: elles appartenaient au royaume nabat\u00e9en.\r\nCette tribu caravani\u00e8re fascine les voyageurs, mais aussi les arch\u00e9ologues. L'histoire de cette civilisation et de ses monuments avec Marc-Andr\u00e9 Haldimann, arch\u00e9ologue et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne.", "durationSec": 3369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10330269", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197842.image", "alternativeTitle": ["Monumental du 14.04.2019", "Monumental du 14.04.2019", "Le royaume nabat\u00e9en / MON_2019-04-14T13:03:45_monumental", "Le royaume nabat\u00e9en / MON_2019-04-14T13:03:45_monumental"], "alternativeSummary": ["Les cit\u00e9s de P\u00e9tra, H\u00e9gra ou encore Gaza ont un point commun: elles appartenaient au royaume nabat\u00e9en.\n\nCette tribu caravani\u00e8re fascine les voyageurs, mais aussi les arch\u00e9ologues. L\u02b9histoire de cette civilisation et de ses monuments avec Marc-Andr\u00e9 Haldimann, arch\u00e9ologue et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Berne.", "Les cit\u00e9s de P\u00e9tra, H\u00e9gra ou encore Gaza ont un point commun: elles appartenaient au royaume nabat\u00e9en.\n\nCette tribu caravani\u00e8re fascine les voyageurs, mais aussi les arch\u00e9ologues. L\u02b9histoire de cette civilisation et de ses monuments avec Marc-Andr\u00e9 Haldimann, arch\u00e9ologue et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Berne."], "variantIds": ["ece-10330270", "ece-10330269"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T12:09:01Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [84%] :\r\nMais que cette vraiment de la civilisation nabat\u00e9enne monumentale de ce peuple de caravaniers stable de l'Arabie monumental quelque 4 si\u00e8cles avant J\u00e9sus-Christ du duss\u00e9 r\u00e9alisation Christian Morel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nNombreuses tribus arabes qui font pa\u00eetre leurs b\u00eates dans le d\u00e9sert, ceux -ci sont de loin les plus riches, quoique, leur nombre ne d\u00e9passe gu\u00e8re 10000 un grand nombre de autres, a en effet pour coutume de transporter jusqu'\u00e0 la mer, l'encens, la mire et les plus pr\u00e9cieux des aromates que leur remette ce qui les acheminent depuis l'Arabie dites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [84%] :\r\nDiodore de Sicile aujourd'hui dans Monument \u00e0 nouveau coup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:52) [92%] :\r\nFaisons un magnifique voyage o\u00f9 il va \u00eatre question de caravanes de d\u00e9couverte de paysages sublimes ce p\u00e9riple va nous emmener, P\u00e9tra H\u00e9gra ou encore Gaza alors c\u00e9cit\u00e9 cit\u00e9s ont un point commun : elles appartenaient \u00e0 un royaume le royaume nabat\u00e9en invit\u00e9 pour nous guider dans ce grand voyage c'est Marc-Andr\u00e9 Haldimann, arch\u00e9ologue et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne mais tout d'abord, qui \u00e9tait nabat\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:19) [89%] :\r\nEn fait, les nabat\u00e9en, on commence \u00e0 cerner, \u00e0 partir de 2 historiens qui ont eu chacun leurs points de vue \u00e0 des moments diff\u00e9rents sur cette population qui repr\u00e9sente une des tribus arabes connue dans la p\u00e9ninsule arabique, et donc on a de temps comme \u00e7a pour mesurer leur apparition dans dans l'histoire. \r\nLa premi\u00e8re \u00e9videmment les guerri\u00e8res, \u00e7a se passe en 312 avant J\u00e9sus-Christ et un des g\u00e9n\u00e9raux qui ont accompagn\u00e9 Alexandre le Grand et qui r\u00e9pondait au doux nom d'Antigone le Borgne, ce qui en dit long, avait besoin d'argent et donc il savaient que les nabat\u00e9en avaient leurs tr\u00e9sors issu du commerce caravanier et qui le cacher dans leur capital de P\u00e9tra en Jordanie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:07) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [94%] :\r\nEt donc il va lancer un de ces vigoureux g\u00e9n\u00e9raux \u00e0 l'assaut et c'est g\u00e9n\u00e9raux n'auront qu'une seule id\u00e9e, c'est de mettre la main sur le tr\u00e9sor et pour mettre la main sur le tr\u00e9sor, ils ont fait prisonniers les femmes, les enfants et les vieillards nabat\u00e9en car les hommes \u00e9taient partis pour l'important rendez- vous r\u00e9serv\u00e9 seulement aux hommes. \r\nEt donc, il est nabat\u00e9en hommes ont, une nouvelle de l'assaut, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier la lib\u00e9ration des femmes, des enfants et des vieillards moyennant une ran\u00e7on confortable. \r\nEt donc, ils se sont m\u00e9fi\u00e9s parce que les Grecs, une fois qu'ils arrivent et repartent difficilement, ils ont bien fait parce qu'il y a une 2\u00e8me attaque et cette 2\u00e8me attaque, ils ont pu la repousser parce qu'ils \u00e9taient en position dans leur nid d'aigle qui est P\u00e9tra parce que, peut-\u00eatre, est un v\u00e9ritable Inditex dont on va pouvoir l'explorer et l\u00e0 on est dans une p\u00e9riode qui est au d\u00e9but du IVe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ et Dion Cassius nous dit des nabat\u00e9en, alors c'\u00e9tait des hommes libres qui vivait en nomade qui \u00e9lever leur troupeau, et qui avait pour maison la vo\u00fbte \u00e9toil\u00e9e du ciel donc c'est tout \u00e0 fait romantique et on voit tr\u00e8s bien cette population sans habitat fixe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [89%] :\r\nDes nabat\u00e9en adorent le soleil, ils sont circoncis \u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans, comme l'avait \u00e9t\u00e9, Isma\u00ebl et il aurait d\u00e9fendu de manger du porc, les caravanes comptait tant d'hommes et de chameau qu'elles ressemblent \u00e0 une v\u00e9ritable arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [87%] :\r\nLe 2\u00e8me rendez- vous historique, nous avons, c'est tr\u00e8s bon et estragon, lui, va \u00e9crire entre 60 ans, fils a\u00een\u00e9 en 64 avant Shimizu, donc on veut lui laisser le temps de l'apprentissage et 25 apr\u00e8s et il a fid\u00e8le correspondant qui s'appelle Ath\u00e9na dort et \u00e0 Thenaud or qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 P\u00e9tra que c'est nabat\u00e9en ont des maisons d'un grand luxe et pendant longtemps, la recherche, \u00e0 consid\u00e9rer que finalement autour d'un m\u00eame sujet, les auteurs antiques raconter n'importe quoi, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 on avait toute l'\u00e9volution du mode de vie nabat\u00e9en de nomades \u00e0 la s\u00e9dentarisation qu'on va conna\u00eetre \u00e0 partir de l'\u00e9poque Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [81%] :\r\nExtrait du documentaire, le royaume nabat\u00e9en de P\u00e9tra ah est grand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:01) [82%] :\r\nLes caravanes nabat\u00e9en lourdement charg\u00e9 de Mir dans son \u00e9tait provenant des Indes et de l'Arabie heureuse, traverser le d\u00e9sert du et jazz, du sud au nord. \r\nElle s'approvisionner le monde grecs et Romains de ces pr\u00e9cieuses marchandises allant jusqu'aux ports de la M\u00e9diterran\u00e9e, Gaza et la prestigieuse Alexandrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [79%] :\r\nDonc il vivait c'est nabat\u00e9en ils vivaient du commerce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:28) [89%] :\r\nIls vivaient du commerce dans une zone a priori improbable parce qu'elle permet pas une vie s\u00e9dentaire facile puisque cette quart nord- ouest de la p\u00e9ninsule arabe est essentiellement d\u00e9sertique, hein, c'est l'Arabie S\u00e9oudite actuel un bout de la Jordanie et bien s\u00fbr la c\u00f4te syro- palestinienne t\u00f4t qu'en r\u00e9alit\u00e9 ce territoire \u00e0 80 pourcent et plut\u00f4t d\u00e9sertique voir cet \u00e9pique mais ne se pr\u00eate pas forc\u00e9ment \u00e0 une vie ordinaire dans le sens o\u00f9 l'on ne conna\u00eet sur les rives de la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:02) [89%] :\r\nQuel type de produits \u00e9taient prises en charge par ces nabat\u00e9en alors on pourra remercier le Liban. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:10) [89%] :\r\nParce que le Liban est l'inventeur de la lib\u00e9ration d'ailleurs le nom le dit bien, et donc la lib\u00e9ration c'est l'offrande qu'on fait \u00e0 la divinit\u00e9 et dans cette offrande, les Libanais invente la notion du parfum et donc ils vont br\u00fbler peu leur c\u00e8dre du Liban cette r\u00e9sine d\u00e9licieuse qui va aller au ciel et donc l'odorat divin pour rendre attentif \u00e0 la pri\u00e8re au. \r\nEt donc on peut faire mieux et \u00e7a c'est le Y\u00e9men qui le permet le Hadramaout, c'est cette r\u00e9gion qui produit la myrrhe et l'encens et ce sont ces 2 \u00e9pices excellente combat utilis\u00e9s pour les libations pour la pri\u00e8re. \r\nEt donc, \u00e0 partir du 9\u00e8me 8\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, se met en place le principe de la caravane et pour que la caravane existe, il faut un animal indispensable, qui est le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [78%] :\r\nUn dromadaire, donc ils transportent ensemble Mir, pas d'autres produits. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:22) [87%] :\r\nEssentiellement encens et mire parce que c'est sp\u00e9cifique en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9gion du Hadramaout, donc je rappelle l'actuel Y\u00e9men et puis le sud de l'Arabie S\u00e9oudite en pleine zone de guerre actuelle d'ailleurs et donc ce cette commercialisation de ces produits peut se faire \u00e0 partir du moment o\u00f9 on domestique le dromadaire et, d'apr\u00e8s Les des \u00e9tudes arch\u00e9o zoologique de dromadaires et domestiqu\u00e9, quelque part entre le IXe et VIIIe si\u00e8cles avant J\u00e9sus-Christ quand m\u00eame assez t\u00f4t, hein, c'est c'est assez t\u00f4t, ou c'est assez tard, on peut, on peut voir \u00e7a des 2 c\u00f4t\u00e9s de la chose. \r\nEt, et finalement la domestication du dromadaire permet de mettre en place un syst\u00e8me caravaniers efficace parce qu'il portait grosse charge ces dromadaires par succession de relais depuis le Y\u00e9men n'est nabat\u00e9en, assure le dernier bout du voyage depuis le nord de l'Arabie S\u00e9oudite jusqu'oriflammes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:21) [91%] :\r\nEst ce qu'on peut imaginer que les nabat\u00e9en avait aussi une esp\u00e8ce de contr\u00f4le sur certaines pistes de la p\u00e9ninsule arabique, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:31) [87%] :\r\nDu moment qu'on ait la t\u00eate vers laquelle convergent les grandes voix caravani\u00e8re ils exercent un contr\u00f4le tr\u00e8s froide, finalement non, non, c'est clair, alors l\u00e0, franchement, il faut quand m\u00eame penser Business et donc comme ils sont l'\u00e9l\u00e9ment essentiel pour la transmission des marchandises entre la p\u00e9ninsule arabe et la M\u00e9diterran\u00e9e, dans le sens le plus large, hein, compare la Gr\u00e8ce Italie voire Mali la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, la Libye, partout, en fait, \u00e7a se passe par chez eux et donc ils ma\u00eetrise la grande route qui remonte le long de la mer Rouge, depuis le Y\u00e9men, ils tiennent aussi la route commerciale qui traverse la p\u00e9ninsule arabe depuis le Golfe Persique et qui arrive \u00e0 la hauteur, soit de bossera soit de Damas lui ils \u00e9poque et puis bien s\u00fbr, il ma\u00eetrise l'axe qui va ensuite passer par le Sina\u00ef et redescendre sur lesJ.. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:21) [91%] :\r\nC'est un grand royaume ce royaume nabat\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:24) [88%] :\r\nIl est grand et flou c'est-\u00e0-dire qu'ont d\u00e9fini une aire g\u00e9ographique, on peut le faire \u00e0 partir des inscriptions nabat\u00e9enne, \u00e7a nous donne d\u00e9j\u00e0 non, qui sont essentiellement d'ailleurs d'\u00e9poque romaine, hein, il y en a peu qui sont ant\u00e9rieurs \u00e0 la conqu\u00eate mais disons que \u00e7a va dessiner une carte le nabat\u00e9en et la langue \u00e9crite et donc \u00e9videmment parler, on parle de royaume, il y avait des rois, des reines, oui, il y a des rois ont sans doute d\u00e9j\u00e0 pour le 4\u00e8me si\u00e8cle mais ils sont pas nomm\u00e9s en tant que telle, hein, il faut toujours raisonner en terme de tribus parce que le monde s\u00e9mites et le monde arabe, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est un monde de tribus et donc il y a des chefs de tribus dans le 1er roi arr\u00eate ce 1er qui appel\u00e9 le tyran des nabat\u00e9en c'est beau, il est test\u00e9 en 164 avant J\u00e9sus-Christ, donc c'est relativement r\u00e9cent et \u00e7a vient dans un moment o\u00f9 toute la r\u00e9gion conna\u00eet cette phase de lait nisation n'a besoin de roi et ces rois sur les repr\u00e9sentants de la divinit\u00e9 sur terre, donc on a tendance \u00e0 embellir leur fonction et \u00e7a, c'est l'influence grecque qui vient s'installer \u00e0 partir d'Alexandre, dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:46) [81%] :\r\nOn l'a dit -il vivaient du commerce, ils avaient le pouvoir \u00e9tendu surtout le le royaume donc beaucoup d'argent a royaume prosp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:55) [85%] :\r\nOui, un royaume prosp\u00e8re, parce que les plus- values sont juste colossal, disons que le kilo dansant acheminer fois 10000 une fois arriv\u00e9 \u00e0 sur les rives de la M\u00e9diterran\u00e9e, parce que la demande \u00e9tait \u00e9norme en fait tous les sanctuaires de la M\u00e9diterran\u00e9e, parce que c'est un effet de mode, on a ce parfum extraordinaire pour le divin, h\u00e9 bien se devait de pouvoir acheter de mentions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:19) [94%] :\r\nC'est le principe de l'offre et de la demande, la demande \u00e9tant infinis l'offre arrive jamais \u00e0 suivre et donc on voit tr\u00e8s bien \u00e0 partir du IIe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, cet enrichissement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:29) [92%] :\r\nExponentiel des nabat\u00e9en qui vont d'ailleurs les faire passer de nomades s\u00e9dentaires, parce que quand on a de l'argent, bon, on a envie d'avoir un toit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:43) [84%] :\r\nLes Nabat\u00e9ens ils vont par la suite int\u00e9gr\u00e9 l'empire Romain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:47) [88%] :\r\nEn fait, la \u00e0 partir de 64 avant J\u00e9sus-Christ, c'est un moment Pomp\u00e9i vient couper c'est le concurrent de Jules C\u00e9sar donc Jules on conna\u00eet chez nous pomper le connaissent en Syrie en 64 avant J\u00e9sus-Christ, cr\u00e9er une province qui inclut la moiti\u00e9 nord de la Syrie au sud, il va laisser une autonomie \u00e0 des royaume qui sont autour, alors on a bien s\u00fbr un un des royaume qu'on conna\u00eet bien, c'est le royaume de Jud\u00e9e, donc \u00e7a c'est un un compte et puis de l'autre, qui est un peu plus au sud, mais qui est aussi important, c'est le royaume des nabat\u00e9en et donc y aura alliance chantante et \u00e7a va durer, en fait jusqu'au r\u00e8gne de l'empereur Auguste. \r\nApr\u00e8s les choses comment \u00e7a s'est jou\u00e9 sur fond de guerre commerciale parce qu'Auguste pr\u00e9f\u00e8re avoir plus de b\u00e9n\u00e9fices de ce commerce de Lens en d\u00e9veloppant une flotte capable de remonter, la mer Rouge, avec les mots, les ventes de la mousson c'est possible donc saisonni\u00e8re \u00e9videmment un bateau sans Mad\u00e8re donc il essay\u00e9 de faire passer tout le commerce par B\u00e9r\u00e9nice et Alexandrie pour mettre de c\u00f4t\u00e9, P\u00e9tra et Gaza et donc c'est le d\u00e9but d'une guerre commerciale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:04) [93%] :\r\nTout ce qu'on va perdre la trace de ce royaume nabat\u00e9en et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:09) [90%] :\r\nPolitiquement, il perd son ind\u00e9pendance en 6 et puis ensuite mat\u00e9riellement on glisse dans cette phase est d\u00e9licieusement agit\u00e9e pour les arch\u00e9ologues et les historiens que la fin du monde byzantin et l'arriv\u00e9e des premi\u00e8res dynasties arabe. \r\nJusqu'en au 6\u00e8me si\u00e8cle, on a des t\u00e9moignages et parce qu'il y a une collection de papier byzantin fantastique qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte en 1993 dans une \u00e9glise dans une annexe d'une \u00e9glise qui a br\u00fbl\u00e9 et donc gr\u00e2ce \u00e0 des chercheurs finlandais a r\u00e9ussi \u00e0 crier au g\u00e9nie Z\u00e9 c'est pas pire les stabiliser allez d\u00e9roul\u00e9e gentiment sortie de crier au g\u00e9nie et donc de les lire et \u00e7a nous donne un historique fantastique d'actes notari\u00e9s, qui nous dit l'importance de la population, les contacts commerciaux qu'avait encore P\u00e9tra au 5\u00e8me si\u00e8cle de notre \u00e8re et donc on se rend compte que le monde nabat\u00e9en est encore tr\u00e8s vigoureuse, les noms sont les m\u00eames depuis le temps de l'ind\u00e9pendance et donc entrent ce 5\u00e8me d\u00e9but du VIe si\u00e8cles et l'arriv\u00e9e des arm\u00e9es arabes en 630 quelque chose se passe ce quelque chose fait que P\u00e9tra va dispara\u00eetre de l'historiographie omeyyade premi\u00e8res dynasties musulmanes et donc le site dont on parle, c'est au tour ou qui se trouve \u00e0 15 kilom\u00e8tres au nord- ouest de P\u00e9tra et donc les activit\u00e9s politiques du califat omeyyade vont se jouer dans la r\u00e9gion au trou, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, il me mat\u00e9riellement des collectifs oui depuis bient\u00f4t 2 si\u00e8cles P\u00e9tra n'arrivent pas \u00e0 trouver de preuves mat\u00e9rielles de vie quotidienne, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, par contre on sait encore et \u00e7a c'est pour r\u00e9pondre \u00e0 la question : \u00e0 partir de quand P\u00e9tra va dispara\u00eetre compl\u00e8tement, on sait qu'\u00e0 l'\u00e9poque des crois\u00e9s, on va encore \u00e9tablir des 6. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:06) [76%] :\r\nTaddei le croiser dans P\u00e9tra elle- m\u00eame pour tenir les abords orientaux de cette vall\u00e9e du Jourdain. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:14) [85%] :\r\nDans l'\u00e9trange massifs de calcaire et de gr\u00e8s que l'\u00e9rosion a model\u00e9 de ses figures inqui\u00e9tantes en plein coeur du d\u00e9sert jordanien entre mer morte Mer Rouge dans ce monde min\u00e9ral et sans vie dans l'immensit\u00e9 p\u00e9trifi\u00e9e des djebels s'\u00e9l\u00e8ve le labyrinthe de P\u00e9tra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:32) [91%] :\r\nVous l'aurez compris la capitale des Nabat\u00e9ens c'est P\u00e9tra, je vous propose d'en reparler d'ici quelques minutes dans monumental. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:16:17) [57%] :\r\nDonc et affam\u00e9s ou affam\u00e9s profan\u00e9 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:16:43) [80%] :\r\nEnfin d'fort \u00e7a, on a eu. \r\nAlors que nous ici, a l'ann\u00e9e. \r\nNon, est un peu non il y a de plus. \r\nMoi, d\u00e8s qu'un le rugby et. \r\nEt alors, les Saoudiens donnent sont une vingtaine ou \u00e7a c'est ou un Namur de Beaufort allait casse anti- et avant tout nous dire o\u00f9 le il a faute tous les femmes qui nous le femme. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:19:52) [86%] :\r\nLes Nabat\u00e9ens, peuple arabe commer\u00e7ant de l'Antiquit\u00e9 dans le royaume, s'est \u00e9tendue \u00e0 tout le sud d'Isra\u00ebl et de la Jordanie actuels ont laiss\u00e9 \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 leurs mythique capitale P\u00e9tra. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:20:04) [85%] :\r\nLongtemps oubli\u00e9 le site red\u00e9couvert par l'explorateur suisse en 1812 class\u00e9e au Patrimoine mondial de l'UNESCO, il constitue la merveille touristique de la Jordanie, les guides polyglotte, ils font d\u00e9couvrir aux voyageurs les myst\u00e8res de cette cit\u00e9 troglodyte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:19) [89%] :\r\nLa capitale du royaume nabat\u00e9en Anja conna\u00eet bien cette capitale c'est P\u00e9tra c'est peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:20:26) [98%] :\r\nMarc-Andr\u00e9 Haldimann, arch\u00e9ologue et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:30) [86%] :\r\nEt p\u00e9trin a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement oubli\u00e9 au fond un peu apr\u00e8s le 11\u00e8me si\u00e8cle au-del\u00e0 on sait plus rien et et donc P\u00e9tra dispara\u00eet, d'autant plus que les derniers villages habit\u00e9s de la r\u00e9gion se vident gentiment et au plus tard au XIVe si\u00e8cle, des tribus chr\u00e9tiennes qui existait encore dans la r\u00e9gion vont \u00e9migrer vers Caracas au nord. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:20:49) [90%] :\r\nMais \u00eatre \u00e0 la ville monuments taill\u00e9s dans la Pierre, disparu pendant 5 si\u00e8cles de la m\u00e9moire des hommes et c'est l'explorateur suisse Burkhardt qui devait la d\u00e9couvrir en 1812 lors de ses voyages en Arabie d\u00e9guis\u00e9s en B\u00e9douins il en visite les ruines mais n'ose prendre le moindre croquis de peur d'\u00eatre d\u00e9masqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:10) [86%] :\r\nIl faudra d'esprit intr\u00e9pide d'un jeune explorateur suisse h\u00e9 oui qu'on se pla\u00eet \u00e0 appeler b\u00e2lois parce qu'il sait Yoann Ludwig Burckhardt, mais en fait il s'appelait Jean-Louis Burckhardt et il avait des origines d'Yverdon si, si, non, c'est comme \u00e7a, hein, il faudrait qu'on dit souvent que ce soir b\u00e2lois oui parce qu'effectivement, sa famille a \u00e9migr\u00e9 \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:32) [90%] :\r\nMais bon, il a des solides origine vaudoise ce gar\u00e7on, on ne va pas l'oublier quand m\u00eame et c'est un vrai passionn\u00e9, lui, r\u00eave d'exploration, et donc il va \u00eatre financ\u00e9e par la Soci\u00e9t\u00e9 de g\u00e9ographie de Londres qui va lui permettre de mener une mission d'observation pour lesquels il va le prendre le temps d'apprendre les us et coutumes du monde arabe et donc il va \u00eatre envoy\u00e9 sous une identit\u00e9 d'emprunt comme \u00e9tant un jeune Turc qui veut apprendre la doctrine de la foi et qui va donc \u00eatre pendant 3 ans de disciples d'un ma\u00eetre de la foi \u00e0 Alep. \r\nEt donc il va faire ses classes de iPad totalement s'immerger dans la culture, donc il y a une grande patience il y a une grande patience, \u00e7a se joue sur 3 ans sa formation avant qu'il devienne op\u00e9rationnel vraiment et donc apr\u00e8s, il va se rendre au Caire et par la voix qui depuis Alep descend le long de la mer Morte en direction du Sina\u00ef pour passer ensuite \u00e0 Alexandrie et Le Caire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:34) [87%] :\r\nEt donc, chemin faisant, il va en tant que pieux musulman vouloir sacrifier une ch\u00e8vre au fr\u00e8re d'Abraham et ce fr\u00e8re c'est \u00e0 Rome et \u00e0 Ron \u00e0 son mausol\u00e9e qui domine p\u00e9trin sur le mont fort pour \u00eatre pr\u00e9cis, et selon la tradition, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e0 est mort, et donc il a une mosqu\u00e9e comm\u00e9morative et il avait entendu tous ces r\u00e9cits de B\u00e9douins ou d\u00e8s qu'un \u00e9tranger, on se tait, parce qu'on ne va pas en parler et il se doutait qu'il devait y avoir des vestiges avait quelque chose en tout cas, il r\u00e9ussit \u00e0 convaincre son guide, qui est un rude B\u00e9douins des c'est la tribu de la r\u00e9gion qui avaient pour mission surtout de pas lui montrer des vestiges, mais de le guider, parce qu'il avait quand m\u00eame des alliances de mani\u00e8re s\u00fbre \u00e0 travers ce territoire et le seul chemin d'acc\u00e8s, c'est le chemin d'acc\u00e8s modernes qu'on utilise maintenant pour visiter P\u00e9tra c'est ce d\u00e9fil\u00e9 extraordinaire creus\u00e9 par le Wadi moustiques ne est pas exactement le Wadi Moussa et il va se retrouver au coeur de la P\u00e9tra antique, avec une frustration terrible, il a montr\u00e9 aucun int\u00e9r\u00eat particulier, il peut pas prendre des notes, ni faire des dessins parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 il est cens\u00e9 \u00eatre simplement un voyageur, donc il va traverser et puis bah quand m\u00eame essayer de, de gauche et de droite, et finalement il va passer tellement de temps devant ces vestiges extraordinaire qui va \u00eatre oblig\u00e9 de sacrifier s'ach\u00e8ve au pied du mont or donc pas sur le mausol\u00e9e m\u00eame qui se trouve quand m\u00eame \u00e0 300 m\u00e8tres plus haut que le site, mais il y en a plus le temps de monter, il faut repartir, et son guide devient suspicieux \u00e9nerv\u00e9s donc voil\u00e0 il faut calmer le jeu, il sacrifie sa ch\u00e8vre, et le soir dans sa tente, il va recopier une fois que son qui dort, il a tir\u00e9 son calepin de son turban avec son crayon pinottes exactement les pas qui l'a fait dans la journ\u00e9e pour aller d'un monument \u00e0 l'autre et si notre premi\u00e8re et amorce de description d'un site que lui- m\u00eame \u00e0 reconna\u00eetre comme P\u00e9tra parce que \u00e7a ressemble aux descriptions des auteurs anciens qu'il conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:24:44) [94%] :\r\nLorsque l'on veut entrer dans P\u00e9tra il faut franchir un chaos de rochers peau. \r\nLes chevaux de Laborde s'engage dans les trois Canyon du SIC un arc triomphal d'\u00e9poque romaine aujourd'hui disparu Market alors l'entr\u00e9e des gants. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:25:01) [90%] :\r\nRTS archives. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:25:03) [83%] :\r\nEn longeant ce d\u00e9dale creus\u00e9 par les flots rare mais tumultueux du Wadi Moussa ou rivi\u00e8res de Mo\u00efse, le voyageur parcourt l'antique route par o\u00f9 passer \u00e0 des milliers de caravanes charg\u00e9es de richesses provenant de l'Arabie de l'Inde ou de la Chine par cet obscur des que surplombe de hautes murailles d'Europe. \r\nP\u00e9tra \u00e0 la myst\u00e9rieuse pouvait s'enrichir sans craindre des incursions des nomades du d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:39) [88%] :\r\nC'est un sacr\u00e9 personnage, c'est Jean-Louis Burckhardt, c'est aussi le d\u00e9couvreur le red\u00e9couvrir d'Abou Simbel, en \u00c9gypte, en c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:46) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est encore une autre histoire qui vaudra la peine d'\u00eatre compt\u00e9s, mais disons que c'est un sacr\u00e9 personnage parce que sa description, elle tient, c'est-\u00e0-dire qu'en r\u00e9alit\u00e9 il a vraiment compt\u00e9 100 Nombre de pain, donc on a un positionnement des monuments qui correspond \u00e0 ce qu'on voit, on peut quand m\u00eame se dire qu'en une journ\u00e9e le 22 ao\u00fbt 1812 il a vraiment red\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:11) [91%] :\r\nP\u00e9tra c'est un Carrefour important du commerce, on l'imagine, c'est pas pour rien d'ailleurs, quelle est la capitale des Nabat\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:18) [90%] :\r\nC'est en fait d'abord un refuge, il faut comprendre la topographie pour \u00e7a y aller au jordanien qui s'ouvre ensuite directement sur le d\u00e9sert qui va longer la mer Morte et donc dans ce monde d\u00e9sertique et apr\u00e8s on a une s\u00e9rie de rupture impressionnante puisque juste au-del\u00e0 de P\u00e9tra c'est la vall\u00e9e de l'Araba, c'est cette d\u00e9pression qui relie la mer Rouge \u00e0 la mer Morte et donc la chute est juste vertigineuses et ce massif degr\u00e9 de calcaire dans lequel se P\u00e9tra, une des voies accessibles qui permet de passer au plateau en direction de la vall\u00e9e de l'Araba pour remonter les collines de Jud\u00e9e ensuite est arriv\u00e9 sur la. \r\nIl a pas beaucoup de passages en r\u00e9alit\u00e9 P\u00e9tra et sur un de ces passages, mais la raison essentielle, c'est qu'il y a des sources d'eau p\u00e9renne, et \u00e7a, \u00e7a change tout, du moment qu'on a des sources d'eau p\u00e9renne et il y en a 3 qui donne \u00e0 peu pr\u00e8s 620 m\u00e8tres cubes d'eau par jour, donc voila c'est p\u00e9renne c'est disponible, h\u00e9 bien, on comprend mieux pourquoi il y a eu cette volont\u00e9 de s'ancrer \u00e0 P\u00e9tra, la voix oui commercial mais un refuge quasi inexpugnable, on peut venir de l'Ouest, on n'a aucune chance de prendre la ville des Grecs en ont fait l'exp\u00e9rience depuis l'Est, c'est plus facile, mais sauf que laisse c'est tout leur hinterland \u00e0 des nabat\u00e9en et des autres tribus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:56) [94%] :\r\nIls aiment passionn\u00e9ment la libert\u00e9 et lorsqu'une forte troupes ennemies s'avance, il s'enfuit dans le d\u00e9sert qui leur sert de forteresse. \r\nLe manque d'eau, le rend inaccessible aux autres mais pour eux seuls qui ont creus\u00e9 dans la terre des r\u00e9servoirs rev\u00eatus d'un enduit de chaux, il est un asile s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:16) [88%] :\r\nDiodore de Sicile, nous l'a pas encore dit c'est vrai que les nabat\u00e9en savait ma\u00eetriser l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:21) [88%] :\r\nOui, c'est une condition essentielle et le principe de survie des nomades en milieu d\u00e9sertique o\u00f9 c'\u00e9tait, c'est de g\u00e9rer l'eau et donc ils sont pass\u00e9s ma\u00eetres dans l'organisation des citernes qui sont couvertes, hein, avec des branchages de la Terre et \u00e7a permet de conserver l'eau et pour la capter cette eau en milieu d\u00e9sertique, mais c'\u00e9tait \u00e9pique rouge qui, il y a que tr\u00e8s peu de pr\u00e9cipitations, il y a l'organisation de toute une s\u00e9rie de petits barrages avec des canalisations qui permet de capter sur des chiffres face immense l'eau de pluie et de la diriger, parce que c'est une terre qui absorbent quasiment rien de la dirig\u00e9e par le chemin le plus court sur des citernes. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:01) [86%] :\r\nIl nabat\u00e9en, ont creus\u00e9 dans la roche, un syst\u00e8me d'irrigation qui \u00e9merveill\u00e9 les caravaniers passant dans la ville comme pour impressionner les voyageurs arrivant par les trois Canyon du cycle croyable fa\u00e7ade Ducasse tr\u00e9sor affiche toute la puissance et l'\u00e9l\u00e9gance d'une civilisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:18) [92%] :\r\nLe monument le plus connu de P\u00e9tra c'est sans doute le reste n'est c'est un \u00e9difice qui a \u00e9t\u00e9 taill\u00e9 directement dans la roche, bon il a \u00e9t\u00e9 passablement photographi\u00e9, on l'a vu dans pas mal de films aussi mais qu'est ce qu'on sait aujourd'hui de ce monument. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:32) [89%] :\r\nTombes royales et donc, elle fait partie de ces sites tombent aux principaux qui ont marqu\u00e9 l'esprit des voyageurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:40) [85%] :\r\nEt d'aucuns vont essayer de, de reconna\u00eetre un suzerain particulier on admet, mais c'est, il est vraiment moi la probable sans qu'on puisse le d\u00e9finir plus que ce soit la trombe d'Tasca. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:53) [90%] :\r\nQui est le roi nabat\u00e9en qui \u00e9tait au sommet de l'apog\u00e9e de la de la puissance commerciale de des nabat\u00e9en r\u00e9gn\u00e9 entre 9 avant et 40 apr\u00e8s donc les contemporains de l'empereur Auguste et puis ensuite de Tib\u00e8re et ce serait pas \u00e9tonnant parce que le monument lui- m\u00eame est une sorte de this assez extraordinaire, on va utiliser des mod\u00e8les architecturaux grec mais pour dire une r\u00e9alit\u00e9 qui est bel et bien nabat\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:30:22) [89%] :\r\nHaut de 32 m\u00e8tres, soit pr\u00e8s de 10 \u00e9tages, le gaz n'est oeuvre de Style hell\u00e9nistique ou Romain est l'une des merveilles de l'architecture rupestres de tous les temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:33) [93%] :\r\nIl faut dire aussi, c'est important, c'est que P\u00e9tra ne se r\u00e9sume pas \u00e0 ce monument, il y en a des dizaines et des dizaines \u00e0 avoir sur ce site. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:30:40) [89%] :\r\nIl y en a 620 exactement, donc c'est un bon d\u00e9but, comme on dit, et donc on a vraiment une collection de tombes rupestres parce que taill\u00e9 dans la masse des falaises qui encadrent les diff\u00e9rentes montagne de ce secteur et on en trouve de tous les types, alors bien s\u00fbr, notre occidentale, on va avoir le plus beau et c'est vrai que la case n'est magnifique, c'est comme dans Coke en stock, les aventures de Tintin et du Capitaine Haddock quand ils d\u00e9bouchent touristique, on tombe sur cette fa\u00e7ade qui en plus est illumin\u00e9 par le soleil, donc on sort du monde obscur de cet compliqu\u00e9, difficile, au centre- ville pour \u00eatre face \u00e0 cette lumi\u00e8re, c'est un des principes de l'architecture en ce moment oui tout \u00e0 fait mais c'est lui et donc c'\u00e9tait bien compris la volont\u00e9 royale qui a cr\u00e9\u00e9 ce tombeau et puis tout autour de la ce qu'on p\u00e9n\u00e8tre dans la ville, on a cette impression qui porte \u00e0 confusion, ces coupes que l'oeil ne se porte, on a des tombeaux rupestres partout, mais tout n'est pas \u00e0 chaque ouverture dans la falaise, ce n'est pas forc\u00e9ment une tombe, il y a aussi des habitats rupestres, donc il y a effectivement des b\u00e2timents dont les salles arri\u00e8re \u00e9taient dans la roche, \u00e9galement, faut pas les sous- estimer et donc \u00e7a permet de comprendre ce 1er regard occidental qui se dit, finalement, c'est un vaste cimeti\u00e8re et o\u00f9 est la ville. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:03) [88%] :\r\nLe majestueux, encore que le gaz n'est plus audacieux dans sa disproportion inhumaine avec l'\u00e9norme falaise le d\u00e9sert s'ouvre sur un panorama grandiose de ce balcon sur le d\u00e9sert de ce nid d'aigle, dont les premiers anachor\u00e8te certains monast\u00e8res, le regard plonge jusqu'\u00e0 la mer Morte, ce que l'on devine dans les lointains bruits. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:25) [91%] :\r\nCette cit\u00e9 en tout cas les fouilles pratiqu\u00e9es dans cette cit\u00e9 de P\u00e9tra ce que \u00e7a a permis de mieux conna\u00eetre ce royaume des des nabat\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:33) [88%] :\r\nOui, oui, radicalement parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 les nabat\u00e9en \u00e9tant nomade, on a des traces qui sont \u00e9vanescents dans le d\u00e9sert, c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:41) [87%] :\r\nLa par leurs fronti\u00e8res m\u00e9ridionales dans la cit\u00e9 de H\u00e9gra, on pourra peut-\u00eatre y revenir et puis plus moins vers la c\u00f4te plus a des monuments d'\u00e9poque nabat\u00e9enne quand j'entends par la c\u00f4te au-del\u00e0 de P\u00e9tra vers l'ouest, on a des sites comme au Vaudin en autant de Necker comme Gaza o\u00f9 effectivement on a des vestiges mat\u00e9riels de cette \u00e9poque, donc l\u00e0, on les conna\u00eet bien, et pour ce qui est de P\u00e9tra elle- m\u00eame les premi\u00e8res fouilles ont eu lieu \u00e0 partir du mandat britannique, on est en 1930 31 et donc ils font s'attacher \u00e0 d\u00e9gager d'abord les monuments centraux comme le grand temple de P\u00e9tra, qui est le cas, Bint Focal d'attention, puis apr\u00e8s le regard anglo- saxon va s'\u00e9tendre sur les p\u00e9riph\u00e9ries autour de ce grand temple vont mettre au jour d'autres temps m\u00eame tandis fouilles assez r\u00e9cente. \r\nIl faudra attendre l'intervention de l'Universit\u00e9 de B\u00e2le ben oui parce qu'il y aura d'Burckhardt oblige les \u00e9quipes de balles auront eu la main heureuse parce qu'eux d\u00e9cident de fouiller n'ont pas d'autre temple d'autres monuments fun\u00e9raires mais ils vont aller \u00e0 la d\u00e9couverte des maisons de P\u00e9tra. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:48) [86%] :\r\nDans ce sens, le rapport a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif parce que d'une part, et ils ont d'abord mis en \u00e9vidence des b\u00e2timents tardif d'\u00e9poque byzantine d\u00e9truit en 363 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ, y a eu un grand tremblement de terre et donc c'est encore trouver des habitants sous des pans de murs effondr\u00e9s, n'a de la destruction des b\u00e2timents et, d'autre part, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ils ont fouill\u00e9 l'origine au fond de ce qu'est l'architecture ordinaire de P\u00e9tra, ils ont surtout mis en \u00e9vidence qu'au 4\u00e8me 3\u00e8me 2\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, les gens habitaient sous tentes sur une \u00e9vidence \u00e0 des niveaux de tentes, on voit bien parce qu'il salit pi\u00e9tiner, il y a le foyer des trous, des piquets qui tenait attente \u00e7a c'est vestiges mat\u00e9riels, puis \u00e0 partir du 1er si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, on a une premi\u00e8re maisons modeste qui est rapidement remplac\u00e9 \u00e0 partir du r\u00e8gne d'arr\u00eat Task Lattre \u00e9poque Augustine, par une sorte de palais Robin et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la surprise compl\u00e8te parce que le d\u00e9cor de ce b\u00e2timent avec un p\u00e9ristyle donc vraiment architecture, on ne peut plus grecque et romaine, un atrium, c'est le coeur de la maison, \u00e7a c'est tr\u00e8s italiques, par contre, h\u00e9 bien \u00e9tait orn\u00e9 de fresques et ses fresques \u00e9taient tellement riche que le sommet \u00e9tait un d\u00e9cors de stuc et pour rehausser l'effet de relief Stuck, ils \u00e9taient d\u00e9cor\u00e9s de fils d'or, c'est un peu le coup des robinets en or, des villas, des princes d'Arabie S\u00e9oudite actuelles mais c'est vraiment cette image qui s'est impos\u00e9, et donc \u00e7a nous montre la mat\u00e9rialit\u00e9 de cette immense richesse nabat\u00e9enne, \u00e0 l'\u00e9poque, Augustin. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:35:24) [73%] :\r\nDonc d'arabe d'un gars d'une daurade donc d'un gars de N'Doram gadin Dunga dodo de des Dodi par erreur d'un gars donc Staragora vous gadoue Ravens dingue Dadoun Deng Deng, Star Arradon Gate Tarare dingue, putain de d'un d'un d'un don d'un d'ado de d\u00e9tricotage un un dingue Deng \u00e0 Tarragone, donc pas de doux dingues de Delgado de. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:35:52) [76%] :\r\nEt de Deng acte Gap des zones d'un Gadon Delgado doit Dudi de Wenden garde un bon parent Deng attaque de Ndinga donc d\u00e8s demain, d\u00e8s 20 dingue, putain dans une m\u00eame gain par Deng Gap parade d'un g\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:15) [85%] :\r\nLe do do do do do tout tout tout doux, tout doux, tout doux tout ou de toute autorit\u00e9 tout autant de couteaux de toutes. \r\nYoung sont seul. \r\nSa longue barbe de nous si. \r\nMonsieur le Duc. \r\nUne guerre de mouvement complique. \r\nIl y a de de Benghazi. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:38:03) [69%] :\r\nGuidoni de Gaydon Daguet de Deng de Ron Denis gamme d'un gain de Delgado de un, vous dites : Deng \u00e0 Ingal Deng un donne, donne, donne aide une dette Madame Bengharez une gamme dont Deng un gain de Deng. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:27) [78%] :\r\nDoudou doudou doudou doudou doudou doudou doudou Doudou d'. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:38:41) [85%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:38:53) [81%] :\r\nAu nord ouest de l'Arabie Saoudite, au milieu de la reprise. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:39:10) [98%] :\r\n\u00e7a serait heureux. \r\nSemblent avoir \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s au carreau ou de la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:39:19) [92%] :\r\nC'est l'antique cit\u00e9 compte H\u00e9gra. \r\nInterdites aux visiteurs pendant plusieurs centaines d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:29) [83%] :\r\nL'autre cit\u00e9 important du royaume nabat\u00e9en c'est H\u00e9gra nous sommes en Arabie Saoudite mais cette ville, elle porte aujourd'hui un autre mais d'un salaire, c'est un site incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:40) [87%] :\r\nC'est un site incroyable parce que, dans nos vies occidentaux, on ne conna\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:39:44) [93%] :\r\nAndr\u00e9 Haldimann, arch\u00e9ologue et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:49) [88%] :\r\nIl faut savoir quand m\u00eame que P\u00e9tra avec ses 600 tombes et juste exactement 6 fois plus importante que m\u00e9daille \u00e7a allait H\u00e9gra gr\u00e2ce \u00e0 la fronti\u00e8re sud du monde nabat\u00e9en et donc on conna\u00eet pas vraiment la ville parce que c'\u00e9tait une architecture de terre et donc il a encore tout \u00e0 fouiller, par contre, on conna\u00eet les 135 tombes qui sont effectivement exactement comparables \u00e0 une s\u00e9rie de tombes qu'on a aussi \u00e0 P\u00e9tra de traditions orientales et c'est vrai que cette tradition orientale est diff\u00e9rent parce que le d\u00e9cor n'est pas d'inspiration grecque, il est d'inspiration m\u00e9sopotamienne et, plus largement, s\u00e9mite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:28) [91%] :\r\nJ'invite les auditeurs d'ailleurs \u00e0 taper H\u00e9gra dans un moteur de recherche, avec un ch\u00f4mage, avec le HCR et de regarder les images parce que c'est vraiment de toute beaut\u00e9 et pendant longtemps, ce territoire, il est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:39) [91%] :\r\nC'est interdit, oui, c'est tout le probl\u00e8me de l'Arabie Saoudite qui un monde bizarre comme vous le savez, qui pose bien des probl\u00e8mes dans notre monde moderne et donc il n'y a pas de visas touristiques pour l'Arabie S\u00e9oudite donc c'est simplement hors des circuits, maintenant on attend qu'il y a des volont\u00e9s d'changement et que notamment il y a un projet de mise en valeur du site, l\u00e0, c'est encore une histoire \u00e0 venir, mais disons que pour le moment c'est un espace qui est pr\u00e9serv\u00e9e, et donc ce qui est aussi important, c'est que contrairement \u00e0 P\u00e9tra o\u00f9 il y a que tr\u00e8s peu d'inscription, qui ont surv\u00e9cu sur les tombes H\u00e9gra elles sont toutes l\u00e0, et donc on a 35 tombes dont on a le nom des familles qui sont enterr\u00e9s l\u00e0, on a la date \u00e0 laquelle les membres fondateurs ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s et sur 15 d'entre elles, on a m\u00eame le nom de l'architecte qui a fait creuser la tombe, donc c'est juste une histoire parfaite H\u00e9gra on est 30 entre 1 et 75 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ, donc sur une tranche de temps courtes par rapport \u00e0 la tr\u00e8s longue histoire que repr\u00e9sente peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:41:40) [87%] :\r\nDans l'int\u00e9rieur des tombes monumentales des niches creus\u00e9es dans les murs, l'lui en grec, les corps des d\u00e9funts. \r\nDans ce caveau de famille, l'un des plus grandes H\u00e9gra compte 29 emplacements de tombeaux, dont certains plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:57) [89%] :\r\nDestin\u00e9 \u00e0 des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:42:02) [90%] :\r\nDepuis l'Antiquit\u00e9, les tombes ont \u00e9t\u00e9 pill\u00e9s, il ne reste rien \u00e0 part quelques inscriptions qui fournissent des informations pr\u00e9cieuses sur celle -ci, il est mentionn\u00e9 que Haouch bout a r\u00e9serv\u00e9 ce lieu pour lui, ses 2 fils, sa m\u00e8re, ses soeurs et leurs enfants, on y apprend aussi que ce nabat\u00e9en \u00e9taient originaire de Time, \u00e0 200 kilom\u00e8tres de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:26) [88%] :\r\nC'est un site qui a longtemps fait r\u00eaver les arch\u00e9ologues ce site H\u00e9gra on en bave discr\u00e8tement pendant les longues soir\u00e9es d'ici fin mais oui, oui, parce que finalement il n'y a que les missions fran\u00e7aises qui ont pu aller explorer et dans le sens cartographier on n'est pas dans la fouille, on est dans la reconnaissance la pr\u00e9sence des monuments le relev\u00e9 des fa\u00e7ades. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:48) [89%] :\r\nTout \u00e7a a pu \u00eatre faite par Madame Abadie tr\u00e8s bien d'ailleurs, le CNRS a veill\u00e9 et heureusement et donc \u00e0 partir de l\u00e0, on a cette documentation de d\u00e9part, mais on est \u00e0 peu pr\u00e8s dans la situation o\u00f9, en fait, Yoann Lodwick a fait 7 premi\u00e8res d\u00e9couvertes de ce qui est P\u00e9tra et de ce que l'\u00e9mission anglaise. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:07) [86%] :\r\nEt dans les ann\u00e9es 30 du 20\u00e8me si\u00e8cle n'a tout \u00e0 faire encore l\u00e0- bas le site quand est ce qu'il a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couvert dans les ann\u00e9es 90, donc c'est CRS oui oui c'est tout \u00e0 son oui tout \u00e0 fait l\u00e0 aussi cette cit\u00e9, pour l'instant, elle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des choses sur la vie des nabat\u00e9en la vie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:24) [83%] :\r\nQuotidienne, elle est pas du tout explor\u00e9, puisqu'on n'a pas fouiller les maisons, donc on sait pas comment la ville \u00e9tait elle- m\u00eame organis\u00e9e, on a rep\u00e9r\u00e9 un certain nombre de structures de, de, de, de sites. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:34) [88%] :\r\nEt un, et 2, et de barrages qui permettent \u00e0 nouveau de canaliser le peu d'eau qu'il pleut donc la gestion de l'eau commence \u00e0 voir, puis on a les monuments fun\u00e9raires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:50) [97%] :\r\nGaza fut un port important pour les nabat\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:54) [90%] :\r\nOui, ce fut d'abord, ils \u00e9taient chez eux, \u00e7a c'est important aussi de le souligner, Gaza, c'est la fronti\u00e8re occidentale du monde nabat\u00e9en et donc ils g\u00e8rent leurs port pour faire simple et clair. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:07) [85%] :\r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9 plus complexe quand on conna\u00eet la bande de Gaza, parce que d'un c\u00f4t\u00e9, on a le port traditionnelle, qui est le port nabat\u00e9en de ManU mince qui est \u00e0 4 kilom\u00e8tres du centre- ville de Gaza et \u00e0 un kilom\u00e8tre et demi du port de Mayom Hassouna l\u00e0, de ports grecs dans non de Palestine qui est mieux connue arch\u00e9ologique le point central pour l'exp\u00e9dition de l'encens et la myrrhe, \u00e0 destination de l'Occident, c'est-\u00e0-dire, Italie, Gr\u00e8ce, Seguin \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:35) [89%] :\r\nSelon Strat bon j'ai nabat\u00e9en ne prenait pas eux- m\u00eames des voies maritimes c'\u00e9tait pas des marins du tout. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:41) [86%] :\r\nBen c'est pas c'est c'est des c'est des marins terre ferme les marins des sables et donc effectivement des nabat\u00e9en assurer l'acheminement des marchandises jusqu'\u00e0 Gaza et ensuite c'\u00e9tait les navigateurs, pour l'essentiel, grec, qui assurait la suite du transport grecs et Romains, bien s\u00fbr, \u00e9gyptien, faut pas les oublier parce qu'ils sont presque chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:00) [98%] :\r\nIl reste des traces de cette civilisation nabat\u00e9enne aujourd'hui \u00e0 Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:04) [91%] :\r\nRelativement peu, on trouve des chapiteaux caract\u00e9ristiques de l'architecture nabat\u00e9enne mais au point de vue monumental, la ville antique ayant disparu sous la ville moderne, on n'en sait pas grand chose en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:26) [90%] :\r\nLe royaume nabat\u00e9en il \u00e9tait compos\u00e9e bien s\u00fbr d'autres villes, hein, on l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, il y a par exemple bossera alors l\u00e0 nous sommes en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:35) [85%] :\r\nOn est au sud de la Syrie, on est dans le massif qui aura n'est bossera est une ville \u00e9tonnante, elle est construite en basalte alors allez construire une bilan basalte, c'est quelque chose qui \u00e9mousse les outils en fer et donc c'est une ville noire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:49) [79%] :\r\nMoi, c'est tr\u00e8s tranch\u00e9, c'est tr\u00e8s en opposition par rapport \u00e0 cette c\u00f4tes calcaire et syro- palestinienne donc blanche et bossera et la ville et c'est frappant, on a un urbanisme qui se d\u00e9veloppe \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:04) [92%] :\r\nIl a du 1er si\u00e8cle mais il y a une sorte de r\u00e9volution au sein de cet urbanisme on va cr\u00e9er un quartier 9 \u00e0 partir du 3\u00e8me quart du 1er si\u00e8cle \u00e0 partir des ann\u00e9es 70 80 et on marque l'entr\u00e9e de la ville par un arc de triomphe qui est \u00e9lev\u00e9 par les nabat\u00e9en pour d\u00e9finir le nouveau quartier royal et de commerce et donc cet nabat\u00e9en monuments singuliers qui est magnifique, qui apparemment a bien surv\u00e9cu \u00e0 la guerre, donc tant mieux, il est toujours l\u00e0 pour nous saluer et marquer cette volont\u00e9 des nabat\u00e9en de contrer jusqu'au bout, commercialement, les Romains. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:43) [88%] :\r\nAh bossera les arch\u00e9ologues ont retrouv\u00e9 pas mal de c\u00e9ramique nabat\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:47) [93%] :\r\nOui, parce qu'en fait il y a un art de vivre aussi, hein, je n'ai nabat\u00e9en c'est pas simplement la monumentalit\u00e9 on voit qu'elle est assez tardive, il y a quand m\u00eame une c\u00e9ramique qui est \u00e0 eux et qui appara\u00eet au 2\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, qui se caract\u00e9rise par une exceptionnelle finesse. \r\nCe sont des gobelets et des assiettes dont l'\u00e9paisseur varie entre 2 et 3 millim\u00e8tres, donc c'est vraiment une haute technicit\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser. \r\nJe d\u00e9fie les petits de sortir c'est pi\u00e8ce aussi fines, elles sont d\u00e9cor\u00e9s avec les motifs traditionnels qui au fond font \u00e9voquer les tapis d'Orient \u00e0 quelque part, hein, parce que ce sont des races au c'est ce qu'on appelle des arabesque dans des d\u00e9cors g\u00e9om\u00e9triques enfin sur la c\u00e9ramique avant cuisson et donc c'est de la c\u00e9ramique de tables, c'\u00e9tait de la vaisselle pour consommer du vin, donc \u00e7a dit aussi le luxe et le raffinement de ce monde nabat\u00e9en et effectivement, on retrouve des ateliers \u00e0 bossera \u00e7a d\u00e9fini cette sph\u00e8re culturelle nabat\u00e9enne puisqu'on en retrouve d'autres \u00e0 P\u00e9tra et d'autres qui sont certainement aussi pr\u00e9sent \u00e0 Gaza, \u00e0 cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:03) [91%] :\r\nMonumental Marc-Andr\u00e9 Haldimann, arch\u00e9ologue et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:10) [90%] :\r\nOn ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter que Damas est la plus vieille ville du monde la plus vieille ville habit\u00e9 sans discontinuit\u00e9 depuis pr\u00e8s de 4 1000 ans, les villes s'y sont succ\u00e9d\u00e9es superpos\u00e9es souvent d\u00e9truites quelquefois ras\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:26) [98%] :\r\nDans ce royaume nabat\u00e9en on peut aussi inscrire le nom de la ville de Damas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:30) [87%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est fait partie des \u00e9pisodes un peu All\u00e8gre, on essaye de stabiliser la fronti\u00e8re au nord la la fronti\u00e8re nord est toujours un souci du sud et donc les dames, ass\u00e8ne vont faire appel au tyran des nabat\u00e9en c'est-\u00e0-dire Mali de \u00e0 l'\u00e9poque qui va envoyer des troupes pour aider les dames, ass\u00e8ne \u00e0 rester chez eux face aux pr\u00e9tentions romaine parce que Rome arrive et puis dans un 1er temps on va dire, \u00e0 Rome, tu restes encore au nord de Damas et puis peu \u00e0 peu, on va se replier sur bossera et d\u00e9finir baissera comme nouvelle capitale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:12) [93%] :\r\nQuels sont les autres villes o\u00f9 les autres lieux importants de ce royaume nabat\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:17) [89%] :\r\nLeur Pelous par exemple \u00e9tait un des lieux importants et lus se trouve sur la c\u00f4te m\u00e9diterran\u00e9enne, \u00e0 proximit\u00e9 de l'actuel canal de Suez, et on pense \u00e0 juste titre qu'au fond c'est la fronti\u00e8re occidentale de ce monde nabat\u00e9en qu'va aller jusqu'\u00e0 l'isthme qui s\u00e9pare la mer Rouge, de la c\u00f4te m\u00e9diterran\u00e9enne, c'est vraisemblable et on retrouve des t\u00e9moignages, la pr\u00e9sence nabat\u00e9enne appelle use comme on le retrouve aussi \u00e0 El-Arich qui porte le doux nom de Rhino color, hein, c'est le nom antique d'El-Arich et donc Rhino color, hein, c'est un souvenir personnel d'ailleurs, lorsqu'on a r\u00e9ussi \u00e0 sortir les objets de l'Exposition de Gaza, en passant par le Sina\u00ef, c'\u00e9tait une heure du matin, on avait une faim de loup et donc on s'est arr\u00eat\u00e9 dans un petit restaurant au sud de Rhino \u00e0 la sortie sud de la ville qui s'appelle L patate. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:13) [88%] :\r\nEt vous entrez l\u00e0- dedans, c'est un truc incroyable, d'abord, le Parking remplit de pick-ups donc on sent que c'est une population plut\u00f4t masculine proba. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:21) [87%] :\r\nLe Mans b\u00e9douine, ceux qui sont un peu caboss\u00e9, quand m\u00eame, et donc on rentre dans le restaurant, vous ouvrez la porte, c'est comme dans Les vieux Western, donc il y a un nuage de fum\u00e9e, on voit juste les pieds et rien parce que tout le reste, on est dans la fum\u00e9e des cigarettes grill\u00e9es \u00e0 la en s\u00e9rie, on avance un peu l'oeil s'habitue, on commence \u00e0 voir des tables rondes au vous voyez les B\u00e9douins install\u00e9s par 4 tables en train de jouer au poker avec leur petit verre de whisky et le Colt pos\u00e9 sur la table, on fait traverser cette salle de jeu jusqu'au restaurant lui- m\u00eame, et l\u00e0 vous choisissez comme en Gr\u00e8ce, votre poisson, donc je rappelle on \u00e9tait presque 2 heures du matin, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et donc ensuite la cuisine envoie le poisson et vous mangez \u00e0 2 heures et demie au bord de la M\u00e9diterran\u00e9e avec un centime Rondeau veut pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:11) [89%] :\r\nPourquoi, finalement, \u00e0 votre avis en ce royaume nabat\u00e9en fait r\u00eaver aujourd'hui encore. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:17) [81%] :\r\nEt il y a quand m\u00eame l'impact visuel de Petr. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:20) [88%] :\r\nC'est quelque chose qui fascine d'imaginaire parce qu'on est dans un monde qui est totalement escarp\u00e9, avec des \u00e0 pics de 200 m\u00e8tres 1 donc c'est juste vertigineuse des Canyon, on arrive par un Canyon dans la ville elle- m\u00eame, on est entour\u00e9 de montagnes, il faut savoir qu'au sommet de ces montagnes, il y a des lieux de culte qui sont extr\u00eamement importants, qu'on appelle, et au lieu, donc la manifestation religieuse qui prot\u00e8gent la ville, elle est en r\u00e9alit\u00e9 par tribu sans doute au pas grande famille tout autour de ses sommets qui domine le centre- ville, la P\u00e9tra classique de la P\u00e9tra compte \u00e9poque romaine. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:57) [89%] :\r\nEt donc on imagine un monde tribal monte qui vit par famille, grande famille sous tente \u00e0 proximit\u00e9 des sanctuaires qui sont ceux de la famille pour honorer la divinit\u00e9, on a en plus cet habillement qui vient par la suite, qui est celle de la cit\u00e9 grecque gr\u00e9co- romaine classique, on aura une belle rue \u00e0 colonnades pour unifier la partie centrale de la ville avec ses portes comme \u00e7a, on est \u00e0 l'ombre et on regrette actuellement, quand on se balade \u00e0 P\u00e9tra n'plus de portiques parce qu'\u00e0 partir de midi on les appr\u00e9cierait beaucoup de part et d'autre, les grands temples qui d\u00e9finit la cit\u00e9 les march\u00e9s qui sont juste en amont et bien s\u00fbr le th\u00e9\u00e2tre qui est le lieu o\u00f9 5000 spectateurs pouvaient b\u00e9n\u00e9ficier de l'art de sc\u00e8ne qu'ils soient religieux ou profane de l'Antiquit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:52) [86%] :\r\nMerci Marc-Andr\u00e9 Haldimann d'\u00eatre venu jusqu'\u00e0 nous, aujourd'hui, pour nous raconter ce royaume nabat\u00e9en ces filles avec un vaste plaisir aussi vaste que l'Arabie elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:53:03) [76%] :\r\nPour beaucoup, bobo v\u00f4tre ni pour ce Questions pour ce qui est ce que j'ai fait pour la les pieds dans la boue, le colosse d'argile Gardiens de la foi la vraiment, j'ai la ville, il ne reste que des ruines de mais si tu patientes et pour. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:53:27) [73%] :\r\nSi heureux dans la vie et les plus, je te ferai ma flamme jamais. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:53:54) [87%] :\r\nJe suis je suis. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:54:24) [78%] :\r\nJadis par vengeance doit dispara\u00eetre, mais si tu parles sur dans le est plus que je suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:55:01) [90%] :\r\nJe suis je suis je suis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:57) [85%] :\r\nMonumental s'\u00e9tait avec Nathalie Schawann Bergues St\u00e9phanie Coudray, Christian et Johan du c'est toute l'\u00e9quipe vous souhaite une belle suite de journ\u00e9e il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T12:14:00Z", "program": {"href": "/programs/FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "id": "FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "name": "Monumental"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haldimann, Marc-Andr\u00e9", "role": "Arch\u00e9ologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5001373-BFC0-4C48-8824-406C148609E2", "internalArchiveId": "F5001373-BFC0-4C48-8824-406C148609E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "durationSec": 3349, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10330011", "imageURL": "http://www.rts.ch/8375167.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes du 14.04.2019", "The Rolling Stones / DLN_2019-04-14T12:04:00_derriere-les-notes", "Derri\u00e8re les notes du 14.04.2019", "The Rolling Stones / DLN_2019-04-14T12:04:00_derriere-les-notes"], "alternativeSummary": ["Option musique vous propose des extraits d'interviews de tous les membres des Rolling Stones, collect\u00e9s ces toutes derni\u00e8res ann\u00e9es, qui \u00e9voquent la gen\u00e8se de leurs chansons et la vie du groupe. Par Philippe Robin.", "Option musique vous propose des extraits d'interviews de tous les membres des Rolling Stones, collect\u00e9s ces toutes derni\u00e8res ann\u00e9es, qui \u00e9voquent la gen\u00e8se de leurs chansons et la vie du groupe. Par Philippe Robin."], "variantIds": ["ece-10330012", "ece-10330011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T11:25:40Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [53%] :\r\nJuste derri\u00e8re l'inactif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:06) [59%] :\r\nCette Philippe Robin et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue, Pau, vous avez bien raison de vous brancher sur option Musique aujourd'hui, surtout si vous aimez le rock et surtout si, en particulier, comme on vous l'annon\u00e7ait tout au long de la semaine, vous aimez Les Rolling Stones parce que c'est une \u00e9mission sp\u00e9ciale, Rolling Stones, ce que l'on vous propose jusqu'\u00e0 13 heures, \u00e0 l'occasion de la sortie d'une compilation qui s'appelle qu'\u00e0 H O M qu'\u00e0 Rome, car c'est, c'est une nouvelle compilation c'est la 25\u00e8me, les Rolling Stones ont enregistr\u00e9 30 album Studio et avec ses 30 album Studio les maisons disques ont quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 faire 25 compilations en voici donc une nouvelle 3 disques de qui comprennent des chansons tr\u00e8s tr\u00e8s connu et puis un 3\u00e8me disque qui est un enregistrement en concert avec notamment des duos int\u00e9ressants des duos avec un des membres du groupe Les Fous Fighters un duo avec etc ne et un autre avec Florence du groupe, Florence Anne de machines alors dans cette \u00e9mission sur option Musique aujourd'hui, vous entendrez les voix de Mick Jagger de qui souhaitent de Ronnie Wood et de Charlie Watts, c'est-\u00e0-dire le noyau central des Rolling Stones, quand ils sont sur sc\u00e8ne, il y a beaucoup d'autres musiciens autour de mais le groupe, c'est \u00e7a, c'est, c'est 4 personnes et vous les entendrez aujourd'hui s'exprimer sur les chansons, les grandes chansons de leur carri\u00e8re et puis aussi leur perception de cette vie de rock Star parce que v\u00e9ritablement, depuis 1962 en tout cas en ce qui concerne Mick Jagger et qui souhaitent Shard, ce sont des gens qui ont eu la chance de faire toute leur vie dans la musique et quelle musique quelle position centrale dans le monde du rock, on consid\u00e8re souvent que les Rolling Stones et le plus grand groupe de rock du monde, alors apr\u00e8s, c'est une histoire d'appr\u00e9ciation mais ce que l'on va appr\u00e9cier tout de suite, c'est un 1er titre un 1er titre des Stones qui va nous mettre bien dans l'ambiance, c'est une chanson qui fait partie de cette nouvelle compilation qui s'appelle et puis ensuite, c'\u00e9tait mission donc jusqu'\u00e0 13 heures avec Mick Jagger qui souhaite Charles Ren\u00e9 Wood et Charlie Watts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [61%] :\r\nSur 20 et avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [90%] :\r\nC'est intro \u00e0 la guitare ce riff de guitare, et l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres au monde, tout le monde conna\u00eet ces quelques notes et il y en aura beaucoup des notes tr\u00e8s connu dans 7 heures sur option Musique puisqu'on va \u00e9couter de grands grands succ\u00e8s des Rolling Stones, un groupe embl\u00e9matique du rock d\u00e8s les ann\u00e9es 60 on choisissait \u00e0 l'\u00e9poque, si on \u00e9tait plus Beatles ou plus Rolling Stones et les gens qui se sentait un peu plus rebelle que les autres choisissait syst\u00e9matiquement les Rolling Stones, bien s\u00fbr, ils ont marqu\u00e9 6 d\u00e9cennies au total avec des chansons fortes et des album important dans l'histoire de la musique, ils ont vendu plus de 250 millions de disques et ce n'est pas finie, \u00e7a continue avec notamment cette compilation qui sort le 19 avril et qui s'appelle convainc alors jusqu'\u00e0 13 heures vous entendrez non seulement les grands classiques des Rolling Stones, mais comme je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure aussi des extraits d'interviews, de rares interviews avec Mick Jagger avec qui le souhaite, avec Charlie Watts et Ronnie ou Odile vont nous parler de leur vie, de leur exp\u00e9rience dans les Rolling Stones, pendant ces ann\u00e9es, pendant ses tourn\u00e9es pendant ces d\u00e9cennies au service du rock'n'roll et comme cette chanson braunsch Agger faisait partie de l'album Sticky Finger avait le fameux album avec la fermeture \u00e9clair qui est sorti au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 70, il faut se rappeler que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment sur cet album- l\u00e0 que l'on a vu pour la 1\u00e8re fois le c\u00e9l\u00e8bre logo des Rolling Stones, vous savez cette cette langue pendue qui a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 par un gar\u00e7on qui \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait \u00e9tudiant en art \u00e0 Londres, il s'appelle John Pasche et ce logo qui a suivi le groupe tout au long de sa carri\u00e8re, ce logo a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9e par le batteur des Rolling Stones, Charlie Watts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:09) [62%] :\r\nOui de car c'est vrai dans th\u00e8me qui \u00e9taient envoy\u00e9s de est -ce que oui, il n'y a -t-il Specq GFT je vais rester sur le comme travailleurs tout ne viendra pas ce nuage dira ou ne la hurl\u00e9, travailler et se anti- quand m\u00eame chemin petit paralys\u00e9, c'\u00e9tait il y a eu 6 mois de temps Ninive au soutien, c'\u00e9tait les sourds touchant ira au fond ils faut notamment 3 crans mais c'est Mbo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:40) [93%] :\r\nAvec un groupe comme le n\u00f4tre, on se devait d'avoir une identit\u00e9 forte, r\u00e9trospectivement, c'est g\u00e9nial, on \u00e9t\u00e9 on reste litt\u00e9ralement \u00e0 ce symbole comme une marque d'artistes venant moi- m\u00eame d'une agence de publicit\u00e9, c'est ce que j'aurais fait tent\u00e9 ou esp\u00e9rer, on peut dire que \u00e7a reste l'un des symboles les plus embl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:08) [90%] :\r\nEt toujours \u00e0 propos de cette chanson Brown Jagger on va \u00e9couter maintenant Mick Jagger, Mick Jagger, qui se souvient exactement o\u00f9 il \u00e9tait quand cette chanson est n\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [60%] :\r\nAh ouais m\u00eame mais doivent \u00eatre faits au rester seul, je d\u00e9fends voil\u00e0 bonjour moi, ce qui est trop de femmes, parle d'une seule et qu'elle s'en sort pas \u00e9lectrique et en g\u00e9n\u00e9ral, voter ou sur le match aller le voir que dans nos murs inhabituel voil\u00e0 Ruth m\u00eame les \u00e9ventuelles coul\u00e9es oui d\u00e9faut le topo si je voulais l'instable, je vois, je me suis toujours, m\u00eame dans cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:42) [85%] :\r\nJ'ai \u00e9crit cette chanson en Australie, au milieu d'un Champ, j'avais cette guitare \u00e9lectrique sur laquelle j'avais brancher un casque de musique, j'\u00e9tais en dehors de ma caravane je travaille sur le fil Net s'\u00e9tait une chanson facile \u00e0 enregistrer et nous avons enregistr\u00e9 la version originale \u00e0 Mossoul choc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [69%] :\r\nAh tiens, c'\u00e9tait bien parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [95%] :\r\nOn parle des Rolling Stones sur option Musique jusqu'\u00e0 13 heures avec de nombreuses chansons que vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien des Rolling Stones et surtout des uns trop que vous pouvez identifier imm\u00e9diatement comme celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [88%] :\r\nCette chanson s'appelle mais pas lorsqu'elle est sortie \u00e9videmment en \u00e9t\u00e9 1981 cette chanson est pass\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite \u00e0 la radio, mais c'est surtout sur sc\u00e8ne et notamment sur les grandes sc\u00e8nes dans les stades que les Rolling Stones ont pu donner \u00e0 cette chanson toute sa dimension starters un est devenu une chanson embl\u00e9matique des concerts des Rolling Stones, une vraie chanson de sc\u00e8ne et justement la sc\u00e8ne, c'est l'un des lieux pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s de celui qui nous parle maintenant qui souhaite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:01) [82%] :\r\nElle souhaite \u00e9galement l'esprit s'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:04) [65%] :\r\nEsp\u00e8ce de faune Stone Win, je ne me direz -vous vraiment petit et surtout \u00e7a, moi, d'avoir d\u00fb \u00e0 une et il y a plein d'un malaise. \r\nAh mais je suis jeune trahissent leur qui ne nourrit que nous, les vieux et \u00e7a et ce m\u00e9thanol serait mais qui est -ce que les U15 \u00e7a de Blast de Terre-Neuve et qui ne met pas fin juin voulez 100 millions ce Nobel c'est \u00e7a est pas ce qui ne c'\u00e9tait au Krenz Astafjevs te dire pas apr\u00e8s en radar, auteur de : une partie du beurre et devant aucun innovantes Brown qu'on a la lieutenant ne sont entre Monsieur et \u00e7a et l\u00e0, oui, quand on est \u00e0 l'arr\u00eat aussi \u00e0 plein tarif de sant\u00e9 s'maintenant quand elle veut, Chris Fred. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:04) [87%] :\r\nC'est l'endroit o\u00f9 tu es le plus la paix, il n'y a pas de t\u00e9l\u00e9phone qui sonne, personne qui vient vers toi quand tu joues avec un groupe comme celui -l\u00e0, la sc\u00e8ne est ton propre terrain du faisant le aussi bien que possible le reste de la journ\u00e9e sur la route, il y a toujours les appels toujours quelqu'un qui veut savoir quelque chose, annonce qu'il y a un souci avec un des camions \u00e0 probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler, et c'est \u00e0 toi de le faire quand tu es l\u00e0- haut sur sc\u00e8ne pendant environ 2 heures, c'est donc de job, personne ne peut venir te d\u00e9ranger et m\u00eame s'il y a une \u00e9ruption volcanique ou une explosion coin de la rue qui ne sera pas jusqu'au moment de concert et films Ronnie et moi avons toujours dit avant d'entrer en sc\u00e8ne, voici notre moment de paix mais en fin de compte pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:45) [92%] :\r\nOn va passer maintenant \u00e0 une autre chanson, une chanson qui est devenu intemporel, elle aussi, pourtant, elle date de 1978 c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est l'\u00e9poque disco des Rolling Stones et avec une description de cette chanson mission par le guitariste Ronnie Wood, qui nous plonge dans une r\u00e9cession, donc justement des relais Stones. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:03) [63%] :\r\nVoil\u00e0, oui, car on a peur, il aimait plus qu'apparemment les curseurs un Net Charles th\u00e9oriser militant de et gravissime ne John dessert Jacques Poivre disparition ou qui, dans le jardin de Jacques verront -ils, il a aussi un d\u00e9bat ou fait une crise J-H c'est un guitariste passe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:27) [85%] :\r\nQuand nous entrons dans cette pi\u00e8ce, Mike prend l'harmonica Charlie nous rejoint avec l'artillerie lourde, m\u00eame s'il a l'air de ne pas avoir touch\u00e9 la batterie, \u00e7a ressemble \u00e0 un feu d'artifice qui c'est moi jour puissamment Darrell Johnson, la magie de Churchill, tout est vraiment organique et bord\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:46) [89%] :\r\nMessieurs ou m\u00eame si c'est une chanson qui sonne un peu plus disco que Roch a \u00e9t\u00e9 une chanson importante dans la carri\u00e8re des Stones, elle a \u00e9t\u00e9 notamment num\u00e9ro 1 aux \u00c9tats-Unis, elle a \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence dans le fameux rock'n'roll Orlov,M. le temple de la musique rock aux \u00c9tats-Unis et les Stones aussi par la m\u00eame occasion, c'est sur l'album Senghor, ce que l'on trouve cette chanson un album que de nombreuses femmes consid\u00e8rent comme leur album pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Rolling Stones, mais c'est pas le cas, vous allez comprendre de Charlie Watts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:16) [59%] :\r\n9 c'est-\u00e0-dire Claude, bref la r\u00e9colte une ann\u00e9e le prix de voil\u00e0 qui est un homme 700 mais aussi pour les homos, il y a demande le voir il y a emmen\u00e9 va, \u00e7a m'a \u00e9tonn\u00e9 tout le prend et semble la pratique de ce corps et on a peur en effet au vol fr\u00e8re Delon voil\u00e0 vous les broutards Maradona ici Philippe Brighton alors voyez que le b\u00e9b\u00e9s DUT la voiture Locarno croire \u00e9dition du roller pas 5 zones prud'homme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:56) [88%] :\r\nJe n'en ai pas pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, j'ai des chansons que j'aime particuli\u00e8rement, mais je ne les joue jamais, j'aime les \u00e9couter quand quelqu'un d'autre, les je vous ou quand elle passe \u00e0 la radio quelqu'un, on a jou\u00e9 \u00e0 une f\u00eate et c'\u00e9tait g\u00e9nial, j'\u00e9tais fier de l'avoir fait, physiquement, je ne joue jamais et je ne suis pas tr\u00e8s bon, si quelqu'un me donne un DVD \u00e0 regarder car je ne vais jamais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:55) [96%] :\r\nAu d\u00e9but de leur carri\u00e8re, et notamment dans les ann\u00e9es 70 les Rolling Stones sortait un album tous les ans il y avait vraiment tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement de nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:04) [94%] :\r\nChanson \u00e0 \u00e9couter ce n'est pas le cas malheureusement depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, on a eu un nouvel album en 2005 et puis un autre en 2016 bon, cela dit, lorsqu'ils ont f\u00eat\u00e9 le 50\u00e8me anniversaire de leur tout 1er concert en 2012, les Rolling Stones ont quand m\u00eame propos\u00e9 quelques nouveaux morceaux qui montrait \u00e0 quel point ils \u00e9taient encore l\u00e0 et encore une force. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:26) [72%] :\r\nLe vif du rock'n'roll au 21\u00e8me si\u00e8cle, parmi ces morceaux, il y avait N\u00eemes \u00e0 l'\u00e9glise. \r\nLes observateurs, les journalistes attendaient avec impatience les nouvelles chansons des Rolling Stones et quand les critiques sont sortis \u00e0 propos pr\u00e9cis\u00e9ment de cette chanson mais Jagger \u00e9tait particuli\u00e8rement ravi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:04) [67%] :\r\nIl n'avait pour aucun \u00e7a on et nous n'a \u00e9norm\u00e9ment sont et moi j'ai une maison et devrait Nobel Nawijn il y a respect normalis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:18) [86%] :\r\nTu ne sais jamais les gens disent que c'est formidable alors que tu pensais que ces m\u00eames personnes avaient trouver \u00e7a nul ou alors dire des choses comme : oh non, pas encore, c'est toujours la m\u00eame chose, vous, il ne pourrait pas chanter un peu diff\u00e9remment, nous n'avons rien eu de tout \u00e7a, et ce fut un croyant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:30) [90%] :\r\nLa sortie de cette chanson d'Oum, \u00e0 nous de l'homme en 2012 \u00e9tait plut\u00f4t une bonne fa\u00e7on de c\u00e9l\u00e9brer les 50 ans de sc\u00e8ne, des Rolling Stones et quand les c\u00e9l\u00e9brations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es autour de cet anniversaire, le guitariste Ronnie Wood a exprim\u00e9 lui aussi s'a satisfaction. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:46) [56%] :\r\nOuais place VF c'est au p\u00e9nal car il y a m\u00e8re qui est sur c'est \u00e7a a arriver \u00e0 quoi elle doivent sur l'effort avait aucune, elle a fait ce qui est adress\u00e9 \u00e0 avaler \u00e7a y aille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:59) [91%] :\r\nNous sommes unis, car on peut toujours le faire, mais qui a l'air toujours aussi jeune, il a l'air d'avoir 25 ans qui s'comment est -ce possible que ce soit notre 50\u00e8me anniversaire, j'ai seulement 38 ans, non dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:10) [59%] :\r\nOui, point, les yeux dans les yeux, poign\u00e9e Guillaume usines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:20) [95%] :\r\nLes Rolling Stones sur option Musique elle jusqu'\u00e0 13 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:43) [88%] :\r\nCette chanson que vous venez d'entendre s'appelle \u00e0 une tout le monde la conna\u00eet depuis 1973 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'une des chansons qui a \u00e9t\u00e9 num\u00e9ro un dans de nombreux pays du monde, avec \u00e0 la guitare acoustique qui souhaite Charles bien s\u00fbr et puis au piano, Nicky Hopkins, qui avait accompagn\u00e9 les Stones dans cet enregistrement et la mani\u00e8re de chanter la mani\u00e8re plaintif de chanter de Mick Jagger MJ une chanson phare dans la carri\u00e8re des Rolling Stones, un groupe o\u00f9 tout le monde conna\u00eet pr\u00e9cis\u00e9ment le r\u00f4le qu'il a jou\u00e9 comme l'explique tout de suite, qui souhaite Chardy. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:16) [63%] :\r\nSaisine de ce suspect, il y a eu que nous et se enseigner Anuga 2 pasteurs doivent \u00eatre d\u00e9bord\u00e9 One 8 Sweet Nord-Ouest de lui ce qui est une maladie, une voie d'avenir texte un homme orange agace et et Now du lave- mains miser sur la pointe ben disent bon nombre de machines pour elle arrive point faible et enfin une esp\u00e8ce d'Arm\u00e9nie et il venait assister au-del\u00e0 la de musique insoluble de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:51) [91%] :\r\nC'est l'esprit ambiant, tu peux obtenir le meilleur de chacun, que ce soit pour se parler affectueusement ou se donner un coup de pied occupe, j'aime la musique, au point que c'est une des choses les plus importantes dans ma vie, mis \u00e0 part la famille et les amis, quoi que m\u00eame l\u00e0, je les aime avec de la musique, je dors avec une guitare. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:53) [90%] :\r\nC'est un extrait de la chanson Tom Linda est -ce que vous \u00e9coutez, en ce moment sur option Musique et l\u00e0 sur un album des Rolling Stones, qui s'appelle exa elle en main une Street, \u00e7a fait partie de cette incroyable s\u00e9rie d'album que les Stones ont fait \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 60 et au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 et \u00e0 ce sujet, voici le batteur Charlie Watts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:13) [59%] :\r\nEt que soit la peinture la ouvrir le clan de F\u00e9nelon tonnes ne vont \u00eatre ni samedi, il fait une plus souvent de donc voulu ce retrait histoire ce parvenu d'nouveau est -ce feuilles familles qui eux ont feuillet\u00e9 Fico, c'est \u00e0 qui \u00e7a, il y aura un endroit elles sont bon c'est volontiers The Rose de s\u00e9curit\u00e9, c'est un homme politique d\u00e9faisant voyez dans le Fourneyron sommeil je peux souhaiter n'a eu 5 ce coeur de ce ce ne trouverai que vous un peu que l'on voit sur on y r\u00eave quitus jouer \u00e9cran c'est alors ajout\u00e9 alors veut n\u00e9cessairement comme \u00e7a et voil\u00e0 ce que c'est un psaume aux lions, 3 \u00e9tiquettes Rome Auguste et Howard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:03) [91%] :\r\nVous avez des moments comme \u00e7a avec les groupes ou vous ne faites rien de fond ou de mauvais et on ne sait pas pourquoi et parfois vous pensez une id\u00e9e g\u00e9niale et personne est r\u00e9ceptif, \u00e7a ne s'explique pas, c'est dr\u00f4le ou tr\u00e8s difficile de dire ou d'analyser pourquoi les seventies o\u00f9 les sixties The diff\u00e8re par rapport \u00e0 aujourd'hui pour moi la meilleure fa\u00e7on de faire ces choses et de bouger, de faire des concerts de faire un disque ou vice versa, et vous devez juste le faire, vous ne pouvez pas vous reposer et bien s\u00fbr il y aura toujours des gens pour vous expliquer le pourquoi du comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:35) [91%] :\r\nOn peut consid\u00e9rer que Charlie Watts a \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement l'\u00e9pine dorsale du son des Rolling Stones depuis son arriv\u00e9e, depuis les premiers concerts qu'il a pu faire avec le groupe \u00e0 partir de 1963 voici l'un des plus grands fans de Charlie Watts c'est qui souhaite Chardy lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:51) [63%] :\r\nOui, et l'eau 45 chars all\u00e9goriques b\u00e9nin, mais effectivement la m\u00e9moire oui, j'y veillerai, avait, il a aussi et pareil c'est notre de Pays de Famenne N\u00e9erlandais ne peuvent qu'efficace, aucune ne qui enfin depuis oui oui oui \u00e7a au rendement Alain B\u00e9douet quand ils se quittent, elle perd la meilleure au-del\u00e0 si on a soif, ce bilan n'assure Lagos et se demande de permis chez les abonn\u00e9s cela et le c\u00f4t\u00e9 campagne j'ai j'ai fait, vous avez un petit c'est \u00e7a Isabelle \u00e0 ce 16 11 c'\u00e9tait une lutte justement la malade ah oui pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:33) [92%] :\r\nTout repose sur Charlie Watts hein Simon peuvent jouer, et \u00e7a arrive peu souvent qu'il ne veuille pas, ce serait du g\u00e2chis de ne pas jouer avec lui, c'est tellement cool de jouer avec lui et il devient toujours meilleur avec de moins en moins d'efforts, et c'est ce que j'ai toujours admir\u00e9 chez les musiciens, c'est comme quand il tape sur sa batterie tu regardes mec et c'est comme s'il buvait une tasse de th\u00e9 sans effort un peu arrogant mais j'admire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:20) [91%] :\r\nUne partie de la magie des Stones, c'est la fa\u00e7on dont ils ont toujours incorpor\u00e9es leur amour du rock'n'roll, de la musique, sens du blues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:28) [79%] :\r\nEt d'autres genres aussi dans leur propre sont, ils se sont appropri\u00e9s toutes leurs influences \u00e0 ce sujet voici Ren\u00e9 oueds. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:36) [62%] :\r\nGandois Ouest les r\u00e9gimes aussi taille et de le oui mais dur de r\u00e9veiller Zenou grand rayon de la junte ne reste oui, tu as un mois et o\u00f9 il va \u00e0 la cr\u00e8che, je me sens \u00e0 un genou, L\u00e9o Devedjian impre domestiquer savait spatiaux en moins de l'avoir tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:59) [89%] :\r\nLe travail de base a \u00e9t\u00e9 fait en utilisant le blues originel, que nous avons appr\u00e9ci\u00e9 au fil des ans et qui a aid\u00e9 \u00e0 perp\u00e9tuer la l\u00e9gende pour le reste, nous avons suivi notre propre voie avec une adaptation intelligente de la composition musicale et des apports individuels, ce qui fait que qui s'est Mike ont une fa\u00e7on sp\u00e9ciale de le chanter le blues quand il est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:43) [91%] :\r\nCette chanson que vous \u00e9coutez maintenant s'appelle or les chevaux sauvages, l'une des chansons les plus appr\u00e9ci\u00e9s par les fans des Rolling Stones dans tout leur catalogue, elle est issu de l'album de 1971 Sticky Finger The un album qui marque un tournant dans la carri\u00e8re des Stones, puisqu'\u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, ils ont v\u00e9ritablement une libert\u00e9 artistique dont ils vont profiter et c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 aussi qu'ils ont cr\u00e9\u00e9 leur propre Label Rolling Stones oui c'est Mick Jagger qui nous parle de cette chanson et de cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:13) [60%] :\r\nM\u00eame les bo\u00eetes, c'est certain, ne pas tomber dans le m\u00eame droit, nous \u00e7a nous sommes la comme mais c'est aussi avec, pas avec le cabaret craint que j'ai \u00e9t\u00e9 la secte oui c'est un bon film oui ben pi\u00e8ce mais \u00e0 se pose les questions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:34) [93%] :\r\nJ'ai pas \u00e9crit la m\u00e9lodie de cette chanson, mais je me souviens avoir \u00e9crit les Versets et le refrain, j'imagine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 repris par beaucoup de monde, beaucoup de pays, il y a eu beaucoup de reprises f\u00e9minine, c'est une tr\u00e8s bonne chanson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:47) [91%] :\r\nSur cette compilation qui s'appelle Emme, qui sortira le 19 avril il y aura une voix f\u00e9minine, oui, oui, une voix f\u00e9minine, celle de Florence Welch du groupe, Florence and de machines puisque Mike Jagger l'avait invit\u00e9 sur sc\u00e8ne pour interpr\u00e9ter cette chanson Wide fran\u00e7aise, c'\u00e9tait en 2018, au stade de Londres et cette version avec Florence Welch comme invit\u00e9s figurent sur le disque, num\u00e9ro 3 de cette compilation. \r\nC'est seulement du rock and Roll, mais j'aime \u00e7a, voil\u00e0 le titre de ce morceau que vous entendez maintenant et c'est vrai que les Stones ont v\u00e9ritablement v\u00e9cu et vivent toujours l'histoire du rock and Roll, mais on peut remonter au bon vieux temps, le temps o\u00f9 Charlie Watts, le batteur toujours \u00e9l\u00e9gant ou un toujours styl\u00e9e Charlie Watts devaient s'habituer au tout d\u00e9but, \u00e0 des horaires de travail assez inhabituelle, avec les Rolling Stones. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:58) [64%] :\r\nWe stand cr\u00e9er une semaine chez moi que mettre oui mecton Monsieur bref, on est entra\u00een\u00e9 c'est web quand m\u00eame toutefois etc voient bon il 41 \u00e0 essayer de voir arriver les juristes, au fond, mais on a une crise au grand ma\u00eetre Puntila nettoie m\u00eame quand m\u00eame succ\u00e8s mondaine, alternant au moins de permanent, \u00e0 vous de pays en main cette fois on va rejoindre et pour soit tenable c'est sobri\u00e9t\u00e9 et dire ce est ce qu'on a, on peut pas une sanction. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:35) [92%] :\r\nOn commenc\u00e9 avec des bonnes intentions, on appelait \u00e7a Mike Tyson ont commenc\u00e9 vers 16 heures ou 18 heures et on finissait 12 heures plus tard, ont commenc\u00e9 \u00e0 16 heures avec Mick et Keith nous rejoignez vers 22 heures et tout \u00e7a jusqu'\u00e0 6 heures du matin avec Bill ont boss\u00e9 pendant 12 heures d'affil\u00e9e, c'\u00e9tait notre fa\u00e7on de fonctionner \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:53) [89%] :\r\nMais Jagger a \u00e9crit les paroles de cette chanson et de Saint-Denis rock'n'roll comme une sorte de clin d'oeil comme une sorte de d\u00e9fi \u00e0 tous les journalistes \u00e0 tous les observateurs qui \u00e0 l'\u00e9poque disaient que les Rolling Stones n'\u00e9tait plus aussi bon qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 c'est une sorte de provocation, il disait : c'est seulement du rock'n'roll, ce qu'on fait, c'est seulement du rock and Roll, n'allez pas chercher plus loin, c'est du rock'n'roll et j'aime \u00e7a, pr\u00e9cisait -il \u00e0 c'\u00e9tait pas que les Stones avaient d\u00e9j\u00e0 une image publique bien ancr\u00e9es non seulement au Royaume-Uni mais dans le monde entier, il arrivait m\u00eame qu'on parle d'eux dans les faits divers dans la presse et qui souhaitent Chardy \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 l'aise dans le r\u00f4le de ce ren\u00e9gat du rock'n'roll, que tout le monde adorait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:33) [64%] :\r\nAh oui, oui, nous sommes quand m\u00eame lieu unique r\u00e9unionnais et selon aussi, on ne se et jeunes en stage et jamais il n'avait pas l'hermine il y avait pas une promesse mais vraiment ah il y a eu un grand les faits a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9cevoir donc ben n'a de la SPG en m\u00eame temps de bord, enfin les 20 une chose : la face mais Villepin : pas de une, sans m\u00eame il y a des souvenirs une madame, il a chang\u00e9, les vignerons, l\u00e0 vous \u00eates au fond qu'un cas au Houdja Norv\u00e8ge vont voir les toujours \u00e0 une de oui oui allez termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:18) [87%] :\r\nAvec les Stones c'est une chose unique qui laisse perplexe, qui allait qui venait, ils vendent pour tous, je ne peux pas dire : je ne fais pas \u00e7a ou je n'ai pas fait \u00e7a, fondamentalement, la vie est un livre ouvert trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant que les gens soient passionn\u00e9s mais en m\u00eame temps vous avez ce sentiment qui vous dit : Vas -y, malgr\u00e9 toute la g\u00e9n\u00e9ration o\u00f9 tout le monde qui me d\u00e9fier de ne pas le faire, je ne pouvais pas m'ont sortie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:29) [88%] :\r\nOui things for Friends en attendant une chanson plut\u00f4t \u00e9l\u00e9gante, sur l'album Tattoo You de 1980 cet album ouvrait une nouvelle d\u00e9cennie pour les Rolling Stones et puis il y avait aussi de nouveaux d\u00e9fis \u00e0 relever pour le groupe \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:44) [58%] :\r\nJadis on avait ce que ne s'a eu des usagers Rybnik Suez il y a un enfant ne veut donner une tueuse en fait qu'elle n'est pas un candidat des gothiques qui fut chev\u00e8nementiste, il faut peine qui de et un peu d\u00e9nomin\u00e9 grande provoquerait, j'ai plus est -ce mais qui fait voyez toujours dans le pain de gaz gadin cru qu'il \u00e9tait Seguin ce n'pas enfin la 9\u00e8me fois et de la hausse du camp li\u00e9geois Clinton a appuy\u00e9 excessivement en se pour une r\u00e9unification dans l'Europe et que Direct assur\u00e9ment de sanctionner DDM les peu puisqu'un exploit ce cadre manque c'est ce qui j'ai l'Angola en face de Easy les juristes on alors qui quand m\u00eame ben. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:41) [87%] :\r\nC'est une des choses qui nous a vraiment bousill\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 2 ans ou une ann\u00e9e et demie sur les routes depuis 2 ans sans tourner en remettait \u00e7a, \u00e7a nous prenait 2, 3 mois avant que le groupe puisse \u00e0 nouveau \u00eatre align\u00e9 c'est un horrible clich\u00e9 la pratique rend parfait pour moi la cl\u00e9 c'est vraiment de jouer ensemble r\u00e9guli\u00e8rement, sans avoir des postes, c'est le plus simple pour devenir toujours meilleur sinon tu reprend tout \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:11) [94%] :\r\nC'est une \u00e9mission sp\u00e9ciale aujourd'hui derri\u00e8re les notes consacr\u00e9es aux Rolling Stones option musique vous propose les grands classiques des Stones et des interviews de chaque membre du groupe jusqu'\u00e0 13. \r\nLa prise cette chanson o\u00f9 figurent sur le disque Moudou Lounge, qui \u00e9tait sorti dans les ann\u00e9es 90 et l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment sur cette chanson, les Stones se mettent en \u00e9vidence les doubles guitare, celle de qui souhaite Shard et celle de Romuald et visiblement ils appr\u00e9cient particuli\u00e8rement de jouer ensemble comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:28) [67%] :\r\nQuelques marques cor\u00e9ennes, il faut me voyez venir \u00e0 5 Werder tu pas cher, tout est pr\u00eat pour les Jeux quelques mois un peu peur que les caisses pitoyable ce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:39) [86%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:41) [64%] :\r\nOn ne veut surtout dans les moins de et \u00e0 l'aum\u00f4nerie moins de Stars plein de face, tout ce qui est, a dit non, non et esp\u00e8re que non, donc moi et tout quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:52) [84%] :\r\nChris et moi appelons \u00e7a ancienne forme faut \u00e9lever sans beaucoup de pr\u00e9paration, il y avait heureusement dont entre nous, nous savions exactement comment jouer ou quand vous arr\u00eatez et vice- versa, essayer que \u00e7a continue comme \u00e7a, un peu comme une vieille locomotive. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:07) [65%] :\r\nAlors \u00e0 No\u00ebl a string sa jeunesse a Forum vers 13 heures l'Orl\u00e9anais oui oui oui, Prada sera aux Anglais vous baril pr\u00e8s d'un vieux plaida d\u00e8s que je v\u00e9rifie que vous \u00eates l\u00e0 et moi, on avait des 15 heures juste un moi la soir\u00e9e se barre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:23) [78%] :\r\nC'est vrai, et moi ce jeu voyez et moi \u00e9tions tr\u00e8s fiers qu'ont les gens pensaient savoir qui jouait quel parti mais personne ne peut dire qu'ils jouent, quoi, c'est de \u00e7a dont il est question. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:18) [65%] :\r\nEt qui va Django l'amateurisme voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:02) [87%] :\r\nAnne d'accord Verdana et Stones en 1983 chanson particuli\u00e8re parce que c'est l'une des rares chansons qui contient des paroles au contenu plut\u00f4t politique parole \u00e9crite par Mick Jagger qui s'attaquer d'ici \u00e0 la corruption de l'\u00e9poque, en 1983 donc en Am\u00e9rique du Sud 1983 et les ann\u00e9es qui ont suivi ont donn\u00e9 l'occasion relie Stones de faire de grandes grandes tourn\u00e9es Mick Jagger nous parle maintenant de l'attention des questions des inqui\u00e9tudes qui peuvent exister dans un telle groupe avant de partir sur la route. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:34) [60%] :\r\nEt et des, ce qui est plus \u00e0 votre \u00e9gard on on note et s'affiche en d\u00e9tail qui colore surlendemain parenth\u00e8se th\u00e8me du Cran Coentrao aime prendre les a\u00een\u00e9s enfin quasi et puis tenir des couturiers tous la salle l'optique et nous de est -ce du savoir et moi et d\u00e9p\u00eache Charef apr\u00e8s un grand- messe non oui une seule il ne your hands entre quand m\u00eame plus ce pays pour au moins dans la vall\u00e9e, on la au poids des r\u00e9seaux Vincent pr\u00e9cise n'aime pas si mal toutefois Yoann sauf elle se Marie King, il a Aubou\u00e9 juste une chose. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:15) [91%] :\r\nC'est toujours d\u00e9licat, car \u00e0 chaque fois qu'il organise une tourn\u00e9e, c'est une \u00e9norme entreprise il y a beaucoup de facteurs inconnus et tu ne peux pas tous les contr\u00f4ler si tu fais une grosse tourn\u00e9e il faut vendre beaucoup de billets, tu peux dire que c'est la meilleure tourn\u00e9e de tous les temps, si le public ne vient pas, ce n'est pas tr\u00e8s excitant tu un pistolet sur la tempe, peut-\u00eatre que les gens n'ont pas assez d'argent pour se payer des billets o\u00f9 ils n'ont pas envie de venir, il y a beaucoup d'influence ext\u00e9rieure, malgr\u00e9 cela, tu dois \u00eatre motiv\u00e9 et garantir un excellent je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:51) [91%] :\r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure de cet anniversaire, qui a \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9 en 2012 les 50 ans de sc\u00e8ne qui les relie Stones, Mick Jagger a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement philosophe \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:01) [59%] :\r\nEn fait c'est fiable festival voil\u00e0, c'est ma r\u00e9gion parce d'ailleurs on par M6, est ce qu'elle avait moi donc une baraque qui faisait \u00e9cran proc\u00e9dait pas technique, je ne vole pas \u00e0 une Charette Soral ceux qui ne sont pas dans le fait que l'ouest peinture Texas un mois et se taisent, non P\u00e9kin mon accent suis machiniste \u00e0 hauteur de 9, ce qui me semble faux de Clinton prend avait indiqu\u00e9 la sinon sur le voyage, c'est une petite partie cause \u00e0 la fin qu'est -ce que c'est pour l'\u00e9t\u00e9, mais une baisse tardif. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:32) [77%] :\r\nS\u00fbrement que si vous ath\u00e9nien 50\u00e8me anniversaire de quelque nature qu'ils soient, mariages, anniversaires au groupe de rock bien vous l'c\u00e9l\u00e9brerez car, par d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:42) [92%] :\r\nIl sera difficile de l'\u00e9viter, de mon c\u00f4t\u00e9, je pense que le reste de l'\u00e9quipe pense la m\u00eame chose, je ne voulais pas que \u00e7a devienne un exercice trop fastidieux et que ce soit en \u00e9v\u00e9nement pour lequel on se r\u00e9jouit, c'est bien de c\u00e9l\u00e9brer c'est fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:56) [53%] :\r\nNous avions m\u00eame ce point. \r\nQuestion pour sortir en voiture de toute une p\u00e9riode, tout est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:23) [66%] :\r\nEt les pays Pointe-Noire et c'est bien, c'est une pointe pareil si j'arrivais \u00e0 combien ici au Parlement, je veux point il a des. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:17) [77%] :\r\nEt Moschonas qui les Rolling Stones, \u00e7a sur option Musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:20) [87%] :\r\nCette chanson fait partie de la longue liste de chansons, il y a vraiment beaucoup 36 au total, qui figure sur la compilation Franck et qui sortira le 19 avril et puis en bonus, vous aurez un disque enregistr\u00e9 en concert avec des invit\u00e9s sp\u00e9ciaux il y aura aide chiraquienne, il y aura d'Eve, dr\u00f4le, qui fait partie du groupe Les Fous Fighters et puis il y aura Florence Welch, qui fait partie du groupe, Florence and la machines et puis d'autres chansons des Rolling Stones, enregistr\u00e9 en concert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:49) [86%] :\r\nPoint sur la musique et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:51) [92%] :\r\nCes interviews que vous avez entendu aujourd'hui sur option Musique ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s bien avant le probl\u00e8me de sant\u00e9 de Mick Jagger mais gu\u00e9guerre a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e la semaine derni\u00e8re, il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 vendredi pour un probl\u00e8me cardiaque, visiblement il a tweet\u00e9 vendredi soir en disant : \u00e7a va, je me sens mieux, maintenant je vais avoir une p\u00e9riode de convalescence et donc la tourn\u00e9e pr\u00e9vue aux \u00c9tats-Unis, dans quelques jours va \u00eatre report\u00e9e, on ne sait pas quel sera l'avenir des Stones, on ne sait pas si Mike Jagger va remonter sur sc\u00e8ne ou pas, nous verrons \u00e7a, nous allons suivre ceci \u00e9videmment avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, comme vous, je l'imagine ainsi se termine aujourd'hui ce rendez- vous consacr\u00e9 aux Rolling Stones sur option Musique, je voudrais remercier C\u00e9cile stagner l'air et puis \u00e9galement Rodrigue Masa pour la traduction des interviews et Philippe Martin qui nous a pr\u00eat\u00e9 sa voix pour la version francophone, merci \u00e0 vous tous, on se quitte avec quelques notes des Stones et dans quelques instants, il sera tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:48) [74%] :\r\nAlors moi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T11:16:00Z", "program": {"href": "/programs/9C7CCE0C-6E73-4539-A68D-178EF3638FA2", "id": "9C7CCE0C-6E73-4539-A68D-178EF3638FA2", "name": "Derri\u00e8re les notes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51CF9BB8-393F-449C-8D58-DF78B45DEE9E", "internalArchiveId": "51CF9BB8-393F-449C-8D58-DF78B45DEE9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 16:58:50-16:59:28 / *", "durationSec": 3413, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10330263", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 14.04.2019", "Paradiso du 14.04.2019", "Paradiso / RAP_2019-04-14T16:03:45_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2019-04-14T16:03:45_radio-paradiso"], "variantIds": ["ece-10330264", "ece-10330263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T15:06:59Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\nHomme de lettres au parcours atypique Metin Arditi est aussi dipl\u00f4m\u00e9 en physique et en g\u00e9nie atomique, il parle de lui et de son Dictionnaire amoureux de l'esprit fran\u00e7ais dans entre nous soit dit, lundi, d\u00e8s 20 heures sur la premi\u00e8re. \r\nParadiso le 7\u00e8me jour Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [92%] :\r\nL'apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous le QI Jazz Festival, on fait comme s'il se prolongeait, on y a pass\u00e9 une bonne partie de la semaine derni\u00e8re et c'est ce qu'on va vous proposer entre maintenant et 17 heures, c'est de revenir sur cette \u00e9dition 2019 de ce festival, que nous aimons beaucoup il y a eu des rencontres, il y a eu du Live, a eu des concerts sous chapiteau et dans les diff\u00e9rentes salles du festival et puis il y a des choses qui sont pass\u00e9s sur notre plateau, nous avons accueilli je crois que c'\u00e9tait il y a une semaine, dimanche dernier, ce groupe roman qui s'appelle Kumba. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [90%] :\r\nIl s'appelle Cuba et quand le groupe c'est une d\u00e9formation une habitude qui qui vient du fait qu'on parle beaucoup de de pop, de rock et d'chose comme \u00e7a, mais je crois qu'on parle plut\u00f4t de, de, de, de, de ben de plus exactement un orchestre, un groupe qui s'est enfin il m'd\u00e9faire qui s'est produit au Caveau des Vignerons pendant toute cette semaine du QI jazz et m\u00eame pendant ces 10 jours \u00e9taient pr\u00e9sents sur notre plateau ce jour- l\u00e0, le saxophoniste Arthur donne au et au clavier : Mathieu, Llodra autre rencontre ici au au QI Jazz Festival, c'\u00e9tait le 1er soir le vendredi, nous \u00e9tions avec Sara Mc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:52) [94%] :\r\nOui, et enfin que chez eux et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:03) [89%] :\r\nIl fallait pas que oui au Havre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:11) [67%] :\r\nAh oui et un non bon en Inde phare, enfin que des mots. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:24) [66%] :\r\nA Franck You like. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:26) [76%] :\r\nNon au. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:30) [64%] :\r\n\u00e0 Woodstock o\u00f9 tout \u00e0 chang\u00e9 il n'mes chers dans ou et Youk rincer c'est une barre et je suis \u00e0 au pays, bon. \r\nOui, non, non et Issia oui, on a droit aussi slip peignait Lavli eux l\u00e0 on dirait : ah oui, et Boeing. \r\nEt \u00e7a, h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:38) [77%] :\r\nAu du OMC \u00e0 Guillou qui a les yeux et il n'est dit sur Sharpe hacking mais cette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:55) [80%] :\r\nJe Chirac et un qui d'un crainte chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:06) [75%] :\r\nOui c'est. \r\nD\u00e8s qu'au Japon. \r\nD\u00e8s que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:46) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s joli parce que \u00e7a rame accueille en \u00e9coutant cet extrait de son album, vous \u00eates en train de jouer en m\u00eame temps, vous faites la la chor\u00e9graphie avec les doigts la Cor\u00e9e agraf\u00e9 Mohamed toi oui avec les doigts, vous suivez -les, vous suivez la musique comme \u00e7a sur la fin vous comme si, comme si vous \u00e9tiez en train de de jouer mais c'est R piano en fait oui, oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [81%] :\r\nAlors Pierre ah oui oui oui au moment oui, ben oui, vraiment oui, oui, dit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:14) [83%] :\r\nUne autre chose qui est frappant, c'est quand vous \u00e9coutez ce morceau, vous avez l'air compl\u00e8tement boulevers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:18) [82%] :\r\nBoulevers\u00e9, je Mouv mauve, oui, oui, vraiment, ben oui, oui, oui, non je j'adore cette chanson les mots, j'adore les mots en fait, c'est un peu flippante. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:32) [86%] :\r\nChass\u00e9s par des loups Haunted Bayrou et oui, c'est l'univers de votre album saramaca et on a toujours l'impression qu'il y a une menace qui p\u00e8se sur vous on parle \u00e9videmment d'une atmosph\u00e8re li\u00e9 aux c'est clair, mais toujours avec cette id\u00e9e de, de, d'une vie chavir\u00e9 d'une vie sur lequel passe une temp\u00eate en permanence des pressions de sang, il y aura Chasing \u00e0 base de temp S Data going to alors s'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:00) [71%] :\r\nEt c'est avec Abdelmajid sur une angoisse que va faire comme ne speak French voil\u00e0, je suis tr\u00e8s nerveux, \u00e7a para\u00eet constituer, il y a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame vague que sont unV. d'Accra. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:14) [76%] :\r\nC'est une grosse temp\u00eate, avec des, des, des, que des nuages tr\u00e8s sombre Jones chez oblig\u00e9s de traduire aux aura. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:20) [75%] :\r\nPas de souci, ah oui, il y a un truc que vous avez \u00e9t\u00e9 un crabe \u00e7a l\u00e0 prennent, vous avez dit pardon Saint-Denis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:27) [91%] :\r\nIl y a beaucoup de de flaques en-dessous au sol. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:32) [61%] :\r\n7 mois WiFi papa c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:35) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, mais j'arrive pas \u00e0 parler plus fort qu'elle, quand elle est quand elle \u00e9clate de rire les aiguilles sont dans le rouge, complet et dites -moi ce qu'il a parce que cet album c'est l'histoire de votre vie, en tout cas d'une partie de votre vie le le le les voyages, les d\u00e9m\u00e9nagements, les d\u00e9racinement les questions et puis \u00e0 un moment, la musique arrive et puis c'est, c'est, en fait, c'est votre sauvetage par la musique d'une certaine mani\u00e8re, mais qui est l\u00e0, Blood \u00e7a Science, \u00e7a veut dire quoi, vous qui parlez tr\u00e8s bien fran\u00e7ais et forc\u00e9ment tr\u00e8s bien l'anglais \u00e7a un accueil expliquez -nous Blood Simon c'est quoi, c'est quoi cette sir\u00e8ne de 100. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:08) [79%] :\r\nC'est rendu sans en fait l'histoire des des siens, normalement c'est pas une bonne histoire sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fonc\u00e9 et flippant dans le monde, dans ma t\u00eate, il y a des Sirhan parce que ce qui il y a des sir\u00e8nes l\u00e0 qui est combl\u00e9 sir\u00e8nes en ancien et quand j'\u00e9coute la musique comme \u00e7a fluide Sambre chronique et plusieurs de voix, il y a un, en fait, il y a un Champ sanction mon album qui s'appelle pistolet aux fins de chansons, il y a beaucoup de voix et si enfin avec un bain, grande dame doit d'Arese oui oui m\u00eame faute \u00e0 Obama. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:49) [84%] :\r\nJ'ai l'impression d'\u00eatre noy\u00e9 d'\u00eatre, on veut qu'il dans le sang. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:53) [83%] :\r\nC'est fou, on parle toujours du blues et la Nouvelle-Orl\u00e9ans en parlant de vous, mais il y a quelque chose de tr\u00e8s op\u00e9ratique dans cet album et presque une r\u00e9f\u00e9rence constante aux mythologies anciennes est -ce que \u00e7a est ce que \u00e7a a du sens que je dis desde su le Struthof op\u00e9ratique atmosph\u00e8re Niort Niort \u00e0 qui met au-dessous comme Stone, je voulais Francis tout en Europe mais \u00e7a aurait d\u00fb Amin Lio Menschen Science des canaux, l'atmosph\u00e8re d'Athis-Mons Close mais Allan Poe from Toulouse \u00e7a ressemble peut-\u00eatre plus \u00e0 Edgar Allan Poe, des atmosph\u00e8res vraiment sombres. \r\nSurr\u00e9aliste, fantastique plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:32) [78%] :\r\nJe sais pas comment r\u00e9pondre de compliments comme \u00e7a, en fait, parce que oui, j'adore les histoires, les histoires ancien Philippe pente je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a, parce qu'il y a enfin avec dix ni c'est pas vrai, c'est qu'on peut faire des bisous avec quelqu'un qui, qui dort et on apr\u00e8s on va se meurt et et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un ouais ben les Les soit allemand et faire avec un si tu as infante et tu fais du mal, tu vas mourir, tu vois, oui, et je pr\u00e9f\u00e8re les histoires comme \u00e7a, c'est plus Real et en fait avec la musique, pour moi c'est c'est pareil, je pr\u00e9f\u00e8re de \u00e9crit et les paroles plus r\u00e9aliste Ik ben qu'on en a ri sentiment qu'on en tombe amoureuse par, par exemple, je parle de moi- m\u00eame, congestion d'armes russes, c'est un peu flippant Pantin avec je t'adore, c'est son match, je peux te manger oui et de spectacle Rennes enfin avec Highway et qui sont moins ch\u00e8res que dit tiens, il est d'une Nerdrum tellement Jean-Claude mangerM. est un casting ce Alain Finkielkraut oui au cr\u00e9neau ce je souhaite frayant un \u00e0 La Hague, non seulement c'est vrai que rien demande c'est expulser une horreur fruit annonce un couvrir pointe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:54) [90%] :\r\nVoil\u00e0, il y en a, il y a un c\u00f4t\u00e9 un petit peu comme si on affrontait des monstres, un petit peu \u00e9trange, on peut voir le monde du du bon c\u00f4t\u00e9, mais il y a aussi \u00e7a cet aspect des choses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:02) [93%] :\r\nMais vous dites \u00e7a McCoy qu'Disney \u00e7a existe pas qu'il y a pas de happy end dans la vie, vous avez connu un d\u00e9but tr\u00e8s difficile, tr\u00e8s jeune, vous avez perdu votre p\u00e8re et \u00e7a a tout chang\u00e9 dans votre vie, \u00e7a veut dire que le d\u00e9but \u00e9tait difficile, mais ce que vous \u00eates s\u00fbr que la fin ne sera pas heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:20) [75%] :\r\nC'est pas \u00e7a, je, je suis pas si on en fait pas au enfin on, tout le monde va mourir et c'est c'est leurre le Nobel oui tu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:32) [99%] :\r\nMerci, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:33) [84%] :\r\nLa pression est encore de taille pass\u00e9 un bon moment, merci, c'est pas juste \u00e7a, il y a plein d'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:39) [85%] :\r\nChose en fait de de parle d'espoir aussi, avec un g\u00e9ant 500d c'est c'est pour dire jamais parce que OK odieux peut-\u00eatre c'est dur au fond c'est s\u00fbr on va mourir, mais entrer 2, mais est ce que j'allais mon nom, on peut, on peut prendre profite bien de vie si on ne perdent espoir si on a abandonn\u00e9 la vie, on va, on va pas trouver des moments comme \u00e7a et \u00e7a, c'est important aussi, il y a plein des chansons que j'ai \u00e9crit pour dire j'ai gard\u00e9 une lumi\u00e8re la force vous parce que vous n'\u00eates pas sauf dans ma vie, c'est pour dire \u00e7a, la vie est dure pour tout et on ne peut pas passer par la vie du sol on doit faire \u00e7a ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:20) [71%] :\r\nCe plat mondial. \r\nOui et ouvrages et au dos. \r\nC'\u00e9tait, je crois que cheese. \r\nSyst\u00e8me tient \u00e0 Wallis \u00e0 Riga, c'est et \u00e7a n'est qu'il a, il suit. \r\nWesley TDF 1 et c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:14) [79%] :\r\n\u00e7a au cas \u00e7a va \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:30) [71%] :\r\nCe peut souhaiter la suit. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:36) [72%] :\r\n\u00e7a me c'est. \r\nYves Terrani ceinture s'Saint-Domingue, enfin on a fait West. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:50) [71%] :\r\nCe qu'\u00e0 noter fort va quand on est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:02) [68%] :\r\nBen Waseda la Chair de riz mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:15) [76%] :\r\nComment et louanges et non, non, mais unC.C. P oui c'est quoi d'un enfin un an. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:43) [74%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:23) [77%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:39) [91%] :\r\nElle s'appelle Sarah l'accueil \u00e9galement d\u00e9couvert aucune Jazz Festival ces derniers jours un trio qui s'appelle \u00e0 beaux et Chris mais on va vous en parler plus en d\u00e9tail, nous non plus on ne connaissait pas, on est l\u00e0 pour \u00e7a aussi d\u00e9couvrir des choses et d\u00e9couvrir notamment la musique de de ce trio. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:25) [89%] :\r\nIci, en l\u00e9ger diff\u00e9r\u00e9 du QI Jazz Festival Arnaud Robert, une nouvelle rencontre avec le trio a de fr\u00e8res et puis un ami, un cousin d'adoption d'une certaine mani\u00e8re, Mohammed Abdallah Abou Z\u00e9kri et puis NicolasT. qui est le batteur qui vient compl\u00e9ter le trio \u00e7a c'est ce que je sais qu'est -ce que vous en savez, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal d\u00e9j\u00e0 pas mal, oui, vous avez presque tout dit peut-\u00eatre dire aussi qu'il y a l\u00e0 peut-\u00eatre un des plus jeunes professeurs de ou de ce luth arabe au monde, il a commenc\u00e9 \u00e0 enseigner son propre instrument quand il avait 15 ans et il a appris d'un des plus grands ma\u00eetres au monde, un Irakien qui est venu s'installer au Caire au moment de de la guerre d'Irak et qui a cr\u00e9\u00e9 la maison du ou au Caire, qui s'appelle Nassir Chama et qui a une approche de son instrument, qui \u00e9tait \u00e0 la fois inspir\u00e9e de la tradition irakienne, c'est clair, mais en m\u00eame temps qu'il a r\u00e9volutionn\u00e9 par exemple, il avait une fa\u00e7on et il a une fa\u00e7on parce qu'il joue toujours et il tente toujours de, comment dire, entre ses mains la guerre et la chute des bombes sur son village pendant la guerre d'Irak qu'est -ce qu'il vous a apport\u00e9 cet homme Mohammed. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:34) [83%] :\r\nBah, en fait, je pense que pas aussi moi que que pour mon fr\u00e8re aussi Abdallah, en fait on sait dipl\u00f4m\u00e9s tous les 2 d'ailleurs, \u00e0 15 ans, ce qui est \u00e9trange et puis apr\u00e8s, voil\u00e0, on a, on a conseill\u00e9 tr\u00e8s jeune justement gr\u00e2ce \u00e0 cette maison qui la maison de plus d'arabes qui font Chama et donc ben Nasser, oui, il a toujours \u00e9t\u00e9 comme un p\u00e8re, en fait, il y avait vraiment un lien familial puisque on a commenc\u00e9 tous les 2 tr\u00e8s jeune, enfin moi j'ai commenc\u00e9 en tout cas \u00e0 \u00e0 11 ans dans la maison avant de jouer un peu fort de ce c\u00f4t\u00e9 encore priv\u00e9s et puis et puis, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui, je pense que je peux lui aussi devenir musicien et je l'les fait pour faire de la musique, on a une vraie profession on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:15) [90%] :\r\nComment \u00e7a se fait que 2 jeunes gens d\u00e9cident alors c'est presque l'\u00e9quivalent de 2 jeunes Vaudois qui commencerait un violoncelle et un le but baroque quoi c'est vraiment 2 jeunes musiciens dans une des villes les plus \u00e9lectroniques du monde o\u00f9 il y a des f\u00eates partout, il y a des groupes de rock, bien s\u00fbr, comme partout il c'est une m\u00e9galopole pourquoi jouer de la musique classique, en l'occurrence la musique classique arabe et de la musique classique, Abdallah. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:39) [83%] :\r\nBen je crois que c'est \u00e0 force de, de, de grandir en coton donc Also mais Abdelwahab \u00e0 la maison, ma m\u00e8re chantait vraiment des chansons de montrer ce beau temps, il les conna\u00eet par coeur, c'est incroyable beaucoup, sachant que les chansons de mots Kalsoum dure 45 minutes, que c'est un peu de de conna\u00eetre toutes les paroles par coeur et, du coup, elle a grandi dans un ambiance o\u00f9 il y a beaucoup de musique autour de nous, il y avait m\u00eame il y avait m\u00eame notre oncle, j'aurais la raison, le rassemblement de famille, c'est comme \u00e7a qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 avoir l'amour avoir cet instrument et je pense, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui aussi, qu'on a eu cette envie de d'apprendre \u00e0 musique \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:19) [85%] :\r\nQuelle est la place de cette musique chez les gens de votre g\u00e9n\u00e9ration au Caire particuli\u00e8rement est -ce que vous avez des des d\u00e9p\u00f4ts des cas par. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:27) [80%] :\r\nC'est vrai que l\u00e0 le journal g\u00e9n\u00e9ration moderne ne co\u00fbte pas forc\u00e9ment homo tous les jours, mais il a pas mal quand m\u00eame, qui, qui ont cette envie de revenir, bah je sais pas vers l'arri\u00e8re ou faire \u00e0 Los War vers le tout ce qui classique, tout ce qui ce qui \u00e9tait la cr\u00e9\u00e9e dans les ann\u00e9es, je sais pas, \u00e0 partir des ann\u00e9es 20 jusqu'au jour, copains ouais il y a, c'est certain. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:49) [89%] :\r\nSoit pris \u00e0 ce besoin est -ce que c'est li\u00e9 \u00e0 l'histoire de la r\u00e9gion \u00e0 ce qui se passe depuis quelques d\u00e9cennies et ce que je sais pas, une envie de, de, de dire nous sommes d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:57) [85%] :\r\nAlors je pense pourra vraiment analyser les raisons de \u00e7a va, c'est une question qui peut reprendre longtemps oui bien s\u00fbr, mais je suis \u00e0 mon avis c'est ben c'est forc\u00e9ment \u00e0 cause de bah de de la situation \u00e9conomique que cache tellement chang\u00e9, les gens ont envie de juste chercher parce qu'il avait avant qu'en ce moment, on n'a pas vraiment beaucoup d'activit\u00e9s au m\u00eame beaucoup de cr\u00e9ation artistique qui se passe, enfin, par rapport \u00e0 avant, il y a toujours de enfin, il y a toujours des activit\u00e9s qu'se mais par rapport \u00e0 avant, c'est pas vraiment, enfin c'est pas vraiment beaucoup, quoi c'est \u00e7a et c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:25) [87%] :\r\nIl y a des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision au Caire qui passent en boucle les tr\u00e8s vieux films cairote du de l'\u00e2ge d'or du cin\u00e9ma, et l\u00e0 il y a des musiques compl\u00e8tement folle, avec des grands orchestres avec le ao\u00fbt qui est un instrument d'orchestre \u00e9videmment dans les dans les orchestres de de Oum Kalsoum, c'\u00e9tait un instrument noy\u00e9 dans l'orchestre, vous, vous avez d\u00e9cid\u00e9, parce que vous \u00eates, vous avez appris avec ce grand ma\u00eetre que cet instrument devait prendre toute sa place, qu'il devait devenir soliste comme comme chez Anouar Brahem, par exemple, ou chez Mounir Bachir, le ma\u00eetre de Nasser Chama, une tradition, c'est ces instruments \u00e0 cordes devienne vraiment au coeur de la musique et \u00e7a ouvre des champs gigantesques d'improvisation de des relations jazz, c'est ce qu'on entend aussi dans votre musique. \r\nIl y a cinq, c'est pas seulement li\u00e9 au fait que vous \u00eates all\u00e9 habiter \u00e0 Paris, c'est aussi parce que vous vouliez d\u00e9couvrir ou explorer des champs \u00e9norme avec votre instrument. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:16) [88%] :\r\nOui alors en fait je pense que c'est aussi justement, \u00e7a c'est l'une des raisons, la maison du Taraba a eu beaucoup de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s a eu beaucoup de succ\u00e8s depuis depuis sa fondation depuis son niveau Arthur qui a eu lieu 2000 fin 1998, donc lorsque Nasser chemin est arriv\u00e9 au Caire pour commencer son \u00e9cole et en fait je pense que justement cette \u00e9cole \u00e0 S\u00e9oul, c'est pourquoi ces CD, c'est devenu aussi tr\u00e8s vite le conservatoire de de r\u00e9f\u00e9rence au Moyen-Orient, et d'ailleurs je sais pas ce que vous vous avez qu'on constate mon fait apr\u00e8s les ann\u00e9es maintenant Jean 20 ans plus tard, que de que l'\u00e9cole avait pu commencer aujourd'hui je regarde enfin je j'ai tellement de coll\u00e8gues dipl\u00f4m\u00e9 de leur d'Arabes qui ont fait, qui ont boug\u00e9, que ce soit en Europe, que ce soit aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a c'est int\u00e9ressant fait de voir que que il est vrai que cette \u00e9cole a a vraiment pu crier une vraie g\u00e9n\u00e9ration et enfin des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, m\u00eame plusieurs g\u00e9n\u00e9rations qui ont qui ont qui ont fait qui qui se sont envol\u00e9s apr\u00e8s par la suite, dans le monde, enfin tout le monde entier et on fait juste pour pour revenir \u00e0 ce point- l\u00e0 pour dire que, du coup, du coup, cette id\u00e9e d'avoir le ao\u00fbt comme un soliste comme Alain instrument solo \u00e0 mon avis, c'\u00e9tait aussi une id\u00e9e de de plus plus occidental en fait parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a faisait pas du tout partie de la tradition, c'est-\u00e0-dire que l'eau \u00e9tait toujours \u00e0 utiliser comme un instrument de composition, la plupart des compositeurs, dont l'\u00e2ge d'or, ce qu'on appelle l'\u00e2ge d'or, c'est-\u00e0-dire entre les ann\u00e9es justement ce qui est y Abdallah entre les ann\u00e9es 30 et les ann\u00e9es 70 cette p\u00e9riode -l\u00e0, on l'appelle l'\u00e2ge d'or culturel, parce que si c'\u00e9tait la r\u00e9colte d'apr\u00e8s, enfin je veux dire de de de juste, juste du vu de du monde de l'ind\u00e9pendance justement avant que consentent encore les chutes \u00e9conomique on en profiter encore de telles richesses \u00e9conomiques qui faisait que que que il y avait des institutions, il y avait, il y avait beaucoup plus de choses qu'aujourd'hui ne sont plus favorables. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:10) [83%] :\r\nVous dites qu'il y a des musiciens de cette \u00e9cole qui sont partis partout dans le monde, il en a notamment en Suisse, un musicien qui s'appelle Paour Ghazi qui a qui un musicien syrien et qui fit \u00e0 Coire effectivement de \u00e7a me revient. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:21) [82%] :\r\nBah tu veux baba en fait c'est un coll\u00e8gue nous l\u00e0 ont pass\u00e9 nous en France, j'aimerais enfin si, si, si. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:27) [69%] :\r\nPub donc pass\u00e9 non seulement Caire il y a 40 ans, c'est-\u00e0-dire que c'est un sujet vraiment voil\u00e0, ouais, c'est un super potes mais nous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:33) [85%] :\r\nLe trio a pos\u00e9 Chris avec nous, on est \u00e9videmment dans le cadre du QI Jazz Festival. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:42) [74%] :\r\nEnsuite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:59) [89%] :\r\nLe trio a buzz\u00e9 Chris \u00e9tait \u00e0 l'affiche de cette \u00e9dition 2019 du QI Jazz Festival, qui s'est achev\u00e9e dans le courant de la nuit derni\u00e8re et \u00e7a, c'est m\u00eame peut-\u00eatre poursuivie jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 ce matin, mais on ne va pas tout r\u00e9v\u00e9ler, non plus, il y a eu un moment, il y en a eu quelques-uns des, des, des moments importants des moments assez intense, un durant ce festival, et notamment les retrouvailles avec un album sorti il y a 20 ans, l'album banking New corner Erik Truffaz \u00e9tait pr\u00e9sent avec ses musiciens, avec 2 d'entre eux en tout cas autour de de notre table. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:29) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:30) [80%] :\r\nMarcello Giuliani bonsoir, on a aille a bonsoir bonsoir, il y a a sur cette photo si Marker b\u00eata et Patrick M\u00fcller et puis Erik Truffaz oui bonsoir incroyable que vous n'avez pas chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:41) [92%] :\r\nVous avez ah oui, non, absolument pas, c'est pour \u00e7a que j'ai pos\u00e9 la photo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:45) [88%] :\r\nOn commence par flatter les invit\u00e9s dans son jeu et apr\u00e8s \u00e7a, apr\u00e8s, voil\u00e0, \u00e7a va s'gars c'est autre chose de ce qu'il nous corner, sorti il y a 20 ans, la d\u00e9cision de c\u00e9l\u00e9brer cet anniversaire et donc de finalement de, de prendre le risque de se tourner vers le pass\u00e9 alors que vous vous 3 vous avez toujours essayer de de de pas r\u00e9p\u00e9ter les choses quand m\u00eame, donc l\u00e0 c'est c'est un c'est un geste qui on peut h\u00e9siter peut-\u00eatre \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:12) [84%] :\r\nFinissez votre avant de de commettre cette potentielle erreur ce qu'on a fait ces connards, \u00e9couter la musique, voil\u00e0, moi j'ai r\u00e9\u00e9cout\u00e9 l'album et je l'ai trouv\u00e9 frais et formidables, donc je me suis dit pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:26) [86%] :\r\nEst totalement d'actualit\u00e9, c'est \u00e7a : \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:29) [89%] :\r\nAlors qu'\u00e0 l'\u00e9poque vous le trouviez compl\u00e8tement trop futuriste en fait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:33) [86%] :\r\nNon, non, on sait jamais trouv\u00e9 trop futuriste non mais mais c'est mais c'est vrai, on peut \u00e9couter cet album mais il sonne bien, et puis on n'a pas l'impression que c'est que ce que ce que c'est du recuit c'est rester frais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:48) [91%] :\r\nC'est ce qu'on se disait cet apr\u00e8s- midi, c'est ce qu'on se disait, avec Yann Zitouni cet apr\u00e8s- midi, c'est qu'effectivement cet album qui date de 1999 r\u00e9siste tout \u00e0 fait \u00e0 l'\u00e9coute aujourd'hui et m\u00eame mieux que \u00e7a, il faut peut-\u00eatre donner quelques rep\u00e8res historiques parce que malgr\u00e9 tout cette ce duo, il y a un duo en face de nous, c'est Marcelo de Giuliani Erik Truffaz, vous \u00eates, je disais tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates le bras droit Marcello Giuliani, vous \u00eates bien plus que \u00e7a parce que vous fait 1000 choses au-del\u00e0 de la collaboration avec celui, bien plus que \u00e7a, avec avec Erik Truffaz, mais c'est vrai que vous avez construit l'Erik Truffaz Quartet ensemble, vous vous rencontrez je crois dans le contexte de majority ce groupe de Hip-Hop des ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:30) [86%] :\r\nAlors avec \u00c9ric non, on s'est rencontr\u00e9s avant jouer avant, c'\u00e9tait un un quintette les jouer avec \u00c9ric parce qu'cherchent, pardon, parce qu'il cherchait un bassiste qui pouvait jouer \u00e9lectrique et contrebasse, c'est comme \u00e7a qu'on s'est connu ces marqueurs b\u00eata qui m'a fait le batteur qui m'a fait conna\u00eetre \u00c9ric et apr\u00e8s j'ai invit\u00e9 \u00c9ric a jou\u00e9 dans le groupe, sa lente majority o\u00f9 officiait n'y a en tant qu'officier en chef et donc voil\u00e0, donc on \u00e9tait un peu une une grande famille, on jouait tous parmi, on avait une fois par mois en juillet \u00e0 Londres au Blue Note avec un collectif de DJ et j'avais un trio qu'\u00c9ric jouait dedans n'aussi, la hausse a vraiment la la petite id\u00e9e en fait c'\u00e9tait que pour No\u00ebl, on jouait \u00e0 l'\u00e9tage du dessus et c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort le volume c'\u00e9tait \u00e9norme et j'ai demand\u00e9 \u00e0 Patrick David c'\u00e9tait possible pour No\u00ebl de jouer acoustique \u00e0 l'\u00e9tage du dessus dans le bar et c'est comme \u00e7a qu'on a fait un projet parce ce combat, c'est de la Dr\u00f4me, une baisse avec des machines ou \u00e7a ou \u00e7a a commenc\u00e9 vraiment l'id\u00e9e parce qu'on entendait souvent des musiciens qui jouaient \u00e7a mais avec des machines avec un DJ ou un tu sais les tablas avec un ou avec de l'\u00e9lectro et donc le le but c'\u00e9tait, c'\u00e9tait presque un jeu, un essai de faire \u00e7a et tout le monde a trouv\u00e9 soit \u00e7a chouette, on la refait au festival de Schaffhouse avec avec aussi, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a compos\u00e9 your s Choice le type de DA de Blue Note comme \u00e7a toute l'histoire, l'ETA, le Nautic chez qui on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en temps l'enregistrement et mais les gars, mais c'est \u00e7a, on devait faire, on va enregistrer une chanson pour pour donner avec l'album \u00e0 No\u00ebl et tout, mais demain, on va pas faire \u00e7a on affaire faire un mini- album, l\u00e0 il y a eu ce temps effectivement j'\u00e9tais avec Maria l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a a chang\u00e9, on \u00e9tait \u00e0 Marseille, g\u00e9n\u00e9ralement, il y avait 50 personnes au concert, tu vois \u00e7a et avec, derri\u00e8re, on revient du resto et on voit une foule comme \u00e7a une queue elle dit Jack se regarde parce que un appelle aussi Jack, ce conte pour une famille et regarde il y a la foule aime faire et j'ai vu que c'est pour le cin\u00e9ma, parce qu'il y avait un cin\u00e9ma juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ah ben non c'est, c'\u00e9tait pour nous quoi et donc le le avec ce don \u00e7a \u00e7a \u00e7a a fait cet esp\u00e8ce de voil\u00e0, l'histoire en gros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:59) [88%] :\r\nL'histoire de cet album qui s'appelle Ben digne corner album sorti il y a 20 ans et qui est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e ici accueillis ce soir extrait. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:36:25) [67%] :\r\n\u00e0 \u00e7a quand on a eu de depuis \u00eatre naviguer dans la gamme de bruit et le son, la place pour \u00e7a le bac pourront sympt\u00f4mes et il le dans le GATT dans la Hague qui par \u00e9charpe sont autant mais tout \u00e7a date de joie en Pologne \u00e7a chez Astana. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:36:49) [66%] :\r\nStarbucks o\u00f9 \u00e9tait Marx va vraiment mal, et qui \u00e9tait arriv\u00e9, Jacques Gilbert je n'a pas acc\u00e8s, mais que ce end l'avocat Light \u00e7a Lakshmi donc va remplacer la bonne agence \u00e7a n'a pas que c'est un an ou 2 Neptune, ce dont tu te quand m\u00eame la t\u00e2che soit moi qui ou Dallas, les Feldbach glacial quand qu'a un test web longtemps la CNAM payante si c\u00e2bles instamment Weller explore ce sport au probl\u00e8me quand les lacs en mal de Nesta oui un bo\u00eetier qui est tout de m\u00e9dailles tout vague de Wiranto gloire le cap des frais de se permettent \u00e0 son flot oui, donc vous voyez non je t'appelle \u00e0 au fond leur c'est fesses d'\u00e9cole, vous pouvez dans le bois, barbe \u00e9quipons Berwick soit pas Churchill, enfin, je souhaite de ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:01) [89%] :\r\nOn parle de, de, de, de, de la suite de ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 pour la suite, Erik Truffaz, c'est pas un secret, on va pas tout r\u00e9v\u00e9ler, nous mis un album s'\u00e9crit un album qui est en cours, et l\u00e0 vous vous tournez vers. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:11) [82%] :\r\nFait une premi\u00e8re semaine d'enregistrement effectivement \u00e0 Lausanne, d'autres saveurs avec avec avec Arthur n'int\u00e8gre avec la bulle jeune batteur et puis en avait d\u00e9j\u00e0 embauch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:23) [90%] :\r\n\u00e7a aussi c'est int\u00e9ressant parce que vous me disiez il y a quelques semaines, ah on a pratiquement donn\u00e9 les cl\u00e9s Arthur Natexis oui qu'un musicien qui a quoi 30 ans aujourd'hui, qui a jou\u00e9 \u00e0 la fois \u00eatre 8 28 \u00e0 la veille de votre \u00e0 la fois avec Tirana a tourn\u00e9 avec Tirana, qui a tourn\u00e9 avec des musiciens exceptionnels mais qui a aussi et travailler sur la musique \u00e9lectronique et vous vous dites, alors que c'\u00e9tait presque votre r\u00f4le Marcelo du lundi aussi d'\u00eatre un peu le directeur artistique. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:51) [90%] :\r\nOui, mais c'est c'est faut pas \u00eatre et c'est pas une histoire d'\u00e9go, il faut pas que \u00e7a devienne une histoire d'\u00e9go, parce que tu vois il y a. \r\nOn se conna\u00eet tellement bien avec la main non Beno\u00eet corbeau \u00c9ric que des fois des d\u00e8s qu'on fait 3 notes, on tombe dans des dans des sch\u00e9mas o\u00f9 Matisse comme \u00e7a, ouais, et Arthur, effectivement, il est, il est plus frais que nous vu l'agent, on est n\u00e9 avant donc c'est des choses qui et on lui a demand\u00e9 effectivement d'amener d'amener des th\u00e8mes des bouts composent qui a fait super bien et apr\u00e8s quand m\u00eame on est incertaine qu'on retourne quand m\u00eame tu vois on est, on reste un groupe, il am\u00e8ne des, des, des, des, des, des partitions, alors c'est bien, en ce qui nous faisait bosser dur puisqu'ils n'am\u00e8nent des trucs assez complexe des fois qui est en train de nous conter le ils \u00e9taient sympas nos comptez les, les, les temps mais c'est voil\u00e0 effectivement \u00e7a nous \u00e7a nous montre d'autres couleurs et bon, moi, on est en plein dedans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:51) [92%] :\r\nMais alors ce qui est int\u00e9ressant aussi, c'est que vous avez confi\u00e9 ce travail cette responsabilit\u00e9 \u00e0 quelqu'un qui incarne aujourd'hui de par son \u00e2ge, qui incarne une tendance de qu'on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 depuis qu'on est install\u00e9 \u00e0 cuit donc je je le redis c'est c'est c'est cette g\u00e9n\u00e9ration de musiciens qui ont un instrument de pr\u00e9dilection : la batterie d'encadrer, de Arthur n'attaque mais qui savent tr\u00e8s bien que, et qui ont de toute fa\u00e7on le besoin et l'envie d'exister dans d'autres instruments dans d'autres techniques dans d'autres modes d'expression d'une certaine mani\u00e8re, avec une ouverture beaucoup plus larges. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:17) [88%] :\r\nJe pense, c'est l'\u00e9poque o\u00f9 je pense qu'Arthur, c'est non seulement un batteur mais un compositeur c'est quelqu'un de tr\u00e8s de tr\u00e8s dou\u00e9, il apprend les choses tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, il a, il a un cerveau qui marche tr\u00e8s bien et et donc il il a fait, il y a eu, je sais pas comment \u00e7a s'appelle, c'est les \u00e9coles comme \u00e7a qui qui forment un Big Ben, il avait, il a travaill\u00e9 pour \u00e7a composer toute une pi\u00e8ce voil\u00e0, il conna\u00eet bien, il a un projet o\u00f9 il a, il a mis des des capteurs sur sa batterie qui envoie, non seulement ils ont ouais c'est le non des probl\u00e8mes donc des accords, tu vois, c'est quelqu'un qui conna\u00eet l'harmonie qui s'est jou\u00e9 un peu de piano qui c'est pas seulement un batteur pourront Arthur qu'en plus ce qui est, qui est tr\u00e8s bon \u00e0 la \u00e0 la batterie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:02) [87%] :\r\nVous \u00eates ce soir ici cuit messieurs Erik Truffaz le Giuliani Nagoya il y a \u00e9galement Beno\u00eet corbeau bien \u00e9videmment et puis Marker b\u00e9ta, qui est de retour, comme au bon vieux temps pour c\u00e9l\u00e9brer les 20 ans de digne New Corners 11 en attendant la suite de vos aventures, de toute fa\u00e7on, \u00e7a ne s'arr\u00eate jamais, merci messieurs de la visite, merci beaucoup, Assia. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:34) [86%] :\r\nErik Truffaz son quartet sur la version originale de cet album sorti il y a donc 20 ans ben digne New corner et qui n'a pas vieilli, comme nous tous, du reste, elle s'appelle Anna Carla Masa, elle \u00e9tait avec nous \u00e0 la porte une une touche de fra\u00eecheur \u00e0 cette \u00e9mission, dont on a toujours besoin, m\u00eame si cette \u00e9mission est naturellement fra\u00eeche, elle en a rajout\u00e9 un petit peu \u00e0 Carla Masa pr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:56) [100%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:58) [89%] :\r\nBonsoir Alain bonsoir, elle sera en concert le 2 novembre c'est \u00e7a allait peace d\u00e9graissant Collonge Bellerive vous connaissez pas, vous, dates de concerts \u00e9videmment non, vous savez que vous revenez en. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:43:09) [78%] :\r\nOui, oui, je rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:11) [90%] :\r\nVoil\u00e0, vous revenez en Suisse, un petit peu plus tard \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pour un autre concert juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve joli et c'est un endroit magnifique qui s'appelle l'\u00e9picentre a Collonge Bellerive, mais pour le moment, vous \u00eates accueilli avec votre avec vos chansons avec votre violoncelle Anna Carla Masa il a quel \u00e2ge ce violoncelle. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:43:30) [83%] :\r\nAlors mon violoncelle et la 300 ans. \r\nMais moi, o\u00f9 il est n\u00e9 l'ann\u00e9e 1770 la m\u00eame ann\u00e9e qui est Beethoven. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:38) [84%] :\r\nIncroyable, et l\u00e0 vous tranquille comme si, comme si, je sais pas, parce qu'on vous dit 300 ans on a envie de l'entourer de le prot\u00e9ger de l'rang\u00e9 dans son \u00e9tui, c'est \u00e7a, \u00e7a reste un instrument vivant, c'est pas une pi\u00e8ce de collection. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:43:51) [84%] :\r\nC'est un instrument vivant, c'est un instrument qui part en voyage toujours avec moi, c'est un instrument que je suis Bremer euros ce qui m'accompagnent et puis je prends soin de lui, il prend soin de moi, mais en m\u00eame temps j'aime bien qui qui vit qu'vit j'ai besoin qu'vit j'ai besoin parfois qui prend aussi les voyages, les coups un peu de quand les voyage parce que je pense que c'est \u00e7a aussi qui fait la qui fait qui les fait vivre qui fait vivre et avec moi sur sc\u00e8ne l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:13) [89%] :\r\nJ'avais rencontr\u00e9 une concertiste suisse qui s'appelle Estelle Revah, qui a un violoncelle qui est n\u00e9 lui sous Louis XIV un violent, c'est l'italien et elle, elle me disait : au fond, il a connu les grandes \u00e9pid\u00e9mies, il a connu toutes les guerres, il a connu tout ce qui s'est pass\u00e9 depuis 4 si\u00e8cles, en l'occurrence oui est -ce que vraiment est -ce que c'est pas de de la superstition du f\u00e9tichisme est -ce que vraiment ces instruments -l\u00e0 ont une \u00e2me particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:44:37) [84%] :\r\nAbsolument, ses instruments mon instrument l\u00e0 a vraiment une \u00e2me et il faut les traiter avec beaucoup d'amour, vraiment, il faut prendre le temps de de chaque couleur d'archet chaque chaque m\u00e9lodie chaque chose qu'on fait avec lui, il faut vraiment il y a une arme moment moi je changerais pour rien mon violoncelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:55) [90%] :\r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9 parce que Arnaud disait tout \u00e0 l'heure vous \u00eates produit devant un public d'enfants cet apr\u00e8s- midi, c'est un exercice que vous, vous avez d\u00e9j\u00e0 pratique non c'est pas assez. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:45:04) [88%] :\r\nNon \u00e7a et tout, mais je trouve les enfants s'ils sont vraiment une sinc\u00e9rit\u00e9 et une libert\u00e9 tr\u00e8s grande et, pour moi, \u00e7a c'est vraiment \u00e7a \u00e9t\u00e9 un r\u00e9gal de de partager ce moment avec eux, je me suis \u00e9clat\u00e9, je pense que si, pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s important de partager mon exp\u00e9rience de voyager, partager aussi ma culture d'o\u00f9 je viens parler de mon pays natal qui c'est Cuba parler des mes racines de l'Am\u00e9rique latine parler aussi d'un violoncelle qui se joue d'une autre mani\u00e8re, un violoncelle qui va un peu au-del\u00e0 des fronti\u00e8res, qui n'est pas seulement un violoncelle jouer dans un orchestre classique sinon aussi s'inspirant d'autres cultures, d'autres influences, on peut faire un petit cadeau diff\u00e9rents et jouer avec des modes de jeu diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:46) [86%] :\r\nAnakin Masa comment vous pr\u00e9sentez, vous \u00eates un peu comme une Ob\u00e9lix en plus fine et en plus ib\u00e9rique, vous \u00eates n\u00e9 dedans vrai v\u00e9ritablement vous \u00eates tomb\u00e9 dedans, votre p\u00e8re lui- m\u00eame a jou\u00e9 \u00e0 a cuit, il y a plusieurs fois mais il y a plusieurs ann\u00e9es, notamment en duo au temple o\u00f9 vous allez jouer soit actuellement il jouait \u00e0 l'\u00e9poque avait Nelson verra c'est quelqu'un que l'on aime infiniment, il est n\u00e9 au Chili, il vous a effectivement \u00e9lev\u00e9 \u00e0 \u00e0 Cuba, c'est un multi- instrumentiste extraordinaire qui a publi\u00e9 plusieurs albums marquants chez chez sur la belle bleue qui est un amoureux de Alberto 10 menti aussi, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui aime la musique classique, les musiques populaires, le jazz qui m\u00e9lange tout et vous disiez : on a fait beaucoup d'albums, \u00e9videmment vous \u00eates mont\u00e9 sur sc\u00e8ne \u00e0 10 ans au festival de Jazz de la banane, mais vous avez fait beaucoup d'album en famille. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:46:35) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, en fait, je viens des familles de musiciens, effectivement, mon p\u00e8re m'a transmis tout cet amour et cette exigence pour la musique, c'est quelqu'un qui, toujours, est \u00e0 la maison en train de r\u00e9p\u00e9ter avec les musiciens donc tous les musiciens, tous ses amis peintres, po\u00e8tes \u00e9taient autant \u00e0 la maison, et moi je suis nourri de \u00e7a depuis toute petite et effectivement ce voyage musical que mon p\u00e8re m'a amen\u00e9 sa passion pour la musique, donc je l'am\u00e8ne aussi de certains Maliens avait mon violoncelle et puis on a fait des albums en famille n'a fait 6 albums en famille, c'est un peu \u00e0 chaque No\u00ebl pour la famille et \u00e7a se retrouvent pour faire la musique il y a pas d'excuses, Alain, Carla, tu viens avec nous, c'est justement les partisans un mois \u00e0 l'avance, c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:15) [87%] :\r\nParce qu'en plus on vous avez \u00e9t\u00e9 assez loin, effectivement vous \u00eates, vous \u00eates en Europe en ce moment on continue cette conversation \u00e0 Dakar Masa, je vous propose de vous installer ben de faire vivre de faire vibrer ce ce violoncelle toutes avec grand plaisir, avec une prise de son qui est sign\u00e9 Fred Platiau on est en Direct sur la premi\u00e8re ici aucune. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:47:32) [87%] :\r\nJe peux vous inviter \u00e0 un voyage en Colombie, parce que je vais jouer une coupe bien inspir\u00e9 avec mon violoncelle. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:47:52) [69%] :\r\nTerminons r\u00e9elle c'est une destination John telle la seule mais tu peuvent m\u00eame si c'est pas moi. \r\n\u00e7a ne va pas telle on son \u00e9tait bosseur Eliot aspect d'\u00e9meute ou pas d'ailleurs Misma il la la la. \r\nMoi, \u00e9tale avec tristesse et de l'Orne avait Al-Yahya, celui d'un nanotube PV c'est moi. \r\nJe ne mets pas colle \u00e0 son Port-Sainte-Foy idiote pas ni amusement, c'est la la et le lait lait l\u00e0 je l'aime et elle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:18) [79%] :\r\nAnna Carla Mazars on entend \u00e9videmment les harmonies on entend cette cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:24) [92%] :\r\nVotre jeu qui est tr\u00e8s percussif qui sait lettres quand quand quand quand le besoin s'en fait sentir, ce c\u00f4t\u00e9 vous avez envie de de cogner, ce qui est assez \u00e9tonnant dans la mesure o\u00f9 vous avez beaucoup jou\u00e9 avec votre famille et donc quand on est plusieurs, en g\u00e9n\u00e9ral, il y a quelqu'un qui s'occupe du rythme \u00e0 quelqu'un qui s'occupe de la percussion de de l'harmonie, on dirait que vous avez tr\u00e8s vite appris \u00e0 jouer toute seule, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:49:44) [87%] :\r\nEffectivement, en fait jouer avec d'autres personnes, c'est tr\u00e8s riche, moi j'adore jouer enfin mis \u00e0 j'adore, je vois, mais d'autres musiciens j'adore partager ce moment et surtout \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute, effectivement, quand on doit \u00e9couter qui fait l\u00e0- bas, ce qui fait la rythmique qui fait la m\u00e9lodie, mais quand on a un solo il faut effectivement trouver une solution et puis pour chanter, il y a des gens qui chantent avec leur guitare, moi j'ai un violoncelle et puis car chanter hein mon violoncelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:08) [88%] :\r\nAnna Carla Masa vous avez grandi un peu partout, on l'a dit \u00e0 Cuba ensuite votre famille \u00e9migre en Espagne et puis en France, en France, vous rencontrez un violoncelliste, que l'on aime beaucoup dans cette \u00e9mission et qui a justement est un voyageur entre les mondes, c'est Vincent S\u00e9gal oui vous aimez \u00e7a, rencontrer de toute fa\u00e7on, des musiciens, mais qu'est -ce que lui vous a apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:50:27) [84%] :\r\nAlors effectivement, ces vents cigale qui m'a vraiment soutenu pour, pour mon voyage pour mon arriv\u00e9e \u00e0 Paris, je le rencontre, festival de Jazz \u00e0 Amiens, jouer en 2011 avec mon p\u00e8re, la famille est d\u00e9j\u00e0 quand j'avais 5 ans comment eux 8 ans que j'avais tout juste commencer les violences allemand p\u00e8re am\u00e8ne un album \u00e0 la maison o\u00f9 il y a, avance en cigare qui enregistre avec lui et c'est la premi\u00e8re fois, j'entends ces violences et je le dis papa, c'est qui qui joue sa jamais r\u00e9tro et j'essaie d'apprendre la chanson qui joue, mais c'\u00e9tait trop difficile \u00e0 la porte pour moi quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, un peu, il a dit mon p\u00e8re, Alain, Carla, ce soir, il y a aussi, bon sang, qui joue avec Pierre fascin\u00e9, tu pourras aller le rencontrer et le Danton premi\u00e8re album qu'on a fait en famille et c'est comme \u00e7a s'est pass\u00e9 dans un cigare, il m'a dit : viens, tu tu viens jouer avec moi dans la loge et puis on sait bien jouer ensemble, puis, depuis ce moment -l\u00e0 m'a toujours soutenu, il sait quel camp vraiment que j'admire, que j'ai beaucoup de respect pour lui, je ne les remercierai toujours pour son soutien avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:24) [89%] :\r\nUne des choses qui est frappante avec Vincent S\u00e9gal, c'est le fait qu'il rend cool son instrument, on le, on l'a vu autant sur des sc\u00e8nes devant 20000 personnes avecM. notamment jouer des funk endiabl\u00e9 et puis en m\u00eame temps rendre beau la musique traditionnelle mandingue et ce qui, \u00e0 un moment donn\u00e9 dans votre vie, vous qui avez commenc\u00e9 si t\u00f4t \u00e0 jouer du violoncelle ou vous allez trouver que votre instrument \u00e9tait ringard que c'\u00e9tait pas un instrument pour une jeune fille. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:51:48) [86%] :\r\nPas du tout, j'ai m\u00eame pas parce la question toujours, je suis all\u00e9 avec tout ce que j'aime faire et puis je veux m\u00eame mais pas du tout de barri\u00e8res dans rien dans les exp\u00e9riences musicales aussi, j'ai rencontr\u00e9 des musiciens du monde arabe des \u00c9tats-Unis, du Japon et je voyage toujours un enjeu lan\u00e7ait : je me mets pas de barri\u00e8res musicales, m\u00eame le fait d'avoir jou\u00e9 avec Jean-Louis Aubert, qui c'est aussi tr\u00e8s pop dans des Z\u00e9nith en France, on a failli tourner de 4 mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:13) [93%] :\r\nUn projet compl\u00e8tement fou autour de la po\u00e9sie de Houellebecq. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:52:16) [84%] :D. Welbeck exactement mais qui la 2\u00e8me partie \u00e9tait compl\u00e8tement la la musique de t\u00e9l\u00e9phone et qui, on s'\u00e9clate aimeraient avoir sur sc\u00e8ne alors toutes les 3 heures de spectacle \u00e0 chaque fois, mais tous se rencontrent, qui qui qui me tient feu coeur et finalement je pense qu'il y a pas de barri\u00e8res avec \u00e7a, je ne me suis jamais pour \u00e7a, la question, si la violence elle est un instrument pour une femme ou pour un gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:34) [78%] :\r\nUn hacker la Masa vous me vous me fait un peu peur avec votre violoncelle -l\u00e0 qu'il y a 300 ans qui est \u00e9tendu sur sur cette toute petite sc\u00e8ne au milieu du QI Jazz Festival : est ce que vous voulez nous jouer quelque chose encore. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:52:45) [91%] :\r\nSi vous voulez, c'est quoi alors, \u00e7a, je vais faire une chanson qui est justement \u00e0 mon p\u00e8re, je vais interpr\u00e9ter une chanson que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:51) [78%] :\r\nBelle Murilo elle dit quoi, elle a pas appara\u00eet papa, voil\u00e0 mon papa moi ben \u00e7a alors, voil\u00e0, \u00e7a fait comme \u00e7a, vous allez nous faire une petite version un peu plus longue probablement non parce que \u00e7a c'est recours en pleine Rawhi un peu abonn\u00e9s r\u00e9cemment qu'Anna. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:07) [84%] :\r\nCarla Mazard : c'est quand, \u00e0 l'\u00e9picentre de Collonges Bellerive le 2 novembre c'est \u00e7a, c'est \u00e7a le 2 novembre et en attendant, elle est avec nous, Ana car la Nasa. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:53:49) [60%] :\r\nPour sa maman voil\u00e0 pourront peut pas ma mais bl\u00e2me pas fait. \r\nC'est les vacances, on ne peut pas, mais bravo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:57) [89%] :\r\nAnna Carla Masaaki faisait partie de nos invit\u00e9s, donc durant cette \u00e9dition 2019 du QI Jazz Festival avec plusieurs num\u00e9ros de Paradiso, que nous avons pr\u00e9sent\u00e9 en Direct, merci \u00e0 l'\u00e9quipe du festival d'avoir accueilli, toujours avec le m\u00eame sens de l'hospitalit\u00e9, il faut dire que l'endroit, en plus c'est magnifique et \u00e7a ne \u00e7a ne g\u00e2che rien ne g\u00e2te rien, plus exactement, merci au r\u00e9alisateur et toutes les \u00e9quipes techniques c'est Fred faciaux S\u00e9bastien me c'est Renault Miley Lacombe Sofia M\u00fcller et puis pour les captations de concerts que vous entendrez ces prochains jours, ces prochaines semaines, des concerts qui ont eu lieu ici a cuit c'\u00e9tait Laurent c'\u00e9tait renomm\u00e9 Lacombe ou encore \u00c9ric Saugey a eu du monde il y a eu \u00e9galement Delphine Garcia attach\u00e9 de production et puis, il n'\u00e9tait pas l\u00e0 pour vous saluer cet apr\u00e8s- midi, mais je suis s\u00fbr qu'il le pense tr\u00e8s fort, c'est Arnaud Robert, qui m'a aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9senter cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:45) [78%] :\r\nInfo trafic RTS avec le Parc Aventure \u00e0 Aigle et si tyrolienne parc aventure Point CA. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:55:51) [88%] :\r\nSur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne un accident bloque la bande d'arr\u00eat d'urgence, peu avant la sortie de l'Union en direction de Lausanne, quelques ralentissements sont signal\u00e9s dans ce secteur sur l'axe Lucerne qui assauts des colonnes s'\u00e9tendent sur 5 kilom\u00e8tres entre Amsteg et le porter nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, ce qui repr\u00e9sente pr\u00e8s d'une heure d'attente dans en foot on continue, c'est aussi sur le site RTS Ch barres oblique, trafic. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:15) [98%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:38) [92%] :\r\nMerci beaucoup demain non, parce que demain, ce sera lundi vous serez avec \u00c9ric Rochant je vous retrouve mardi pour un nouveau num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:56:44) [80%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:48) [93%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re pr\u00e9cis\u00e9ment 17. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T15:19:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01DDCCC3-8C80-42F1-83DF-AB85BC1F75ED", "internalArchiveId": "01DDCCC3-8C80-42F1-83DF-AB85BC1F75ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emotion, joie, tristesse, la chanson qui vous fait verser une petite larme", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "durationSec": 3413, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10330008", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196651.image", "alternativeTitle": ["Ping Pong du 14.04.2019", "Emotion, joie, tristesse, la chanson qui vous fait verser une petite larme / PING_2019-04-14T18:03:00_ping-pong", "Ping Pong du 14.04.2019", "Emotion, joie, tristesse, la chanson qui vous fait verser une petite larme / PING_2019-04-14T18:03:00_ping-pong"], "variantIds": ["ece-10330009", "ece-10330008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T16:14:50Z", "webPublicationDate": "2019-04-14T17:16:00Z", "program": {"href": "/programs/7FB77E8B-BA13-40A7-AB1B-2244CDB21CDE", "id": "7FB77E8B-BA13-40A7-AB1B-2244CDB21CDE", "name": "Ping Pong"}}, {"id": "sound-25144677-59F4-4FE2-B91C-5F595A11AB57", "internalArchiveId": "25144677-59F4-4FE2-B91C-5F595A11AB57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9vang\u00e9liques esp\u00e8rent une b\u00e9n\u00e9diction de l'Etat de Vaud", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "La F\u00e9d\u00e9ration \u00e9vang\u00e9lique vaudoise vient de d\u00e9poser une demande officielle pour \u00eatre reconnue comme \"institution d'int\u00e9r\u00eat public\". Quelle image les Eglises \u00e9vang\u00e9liques vaudoises ont-elles aujourd'hui? Les \u00e9vang\u00e9liques entreront-ils en concurrence avec les r\u00e9form\u00e9s dans ce canton? Comment la F\u00e9d\u00e9ration va-t-elle g\u00e9rer les positions homophobes ou cr\u00e9ationnistes en son sein? \r\nL'\u00e9clairage de Michel Grandjean, professeur d'histoire du christianisme \u00e0 la Facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * La F\u00e9d\u00e9ration \u00e9vang\u00e9lique vaudoise vient de d\u00e9poser une demande officielle pour \u00eatre reconnue comme \"institution d'int\u00e9r\u00eat public\". Quelle image les Eglises \u00e9vang\u00e9liques vaudoises ont-elles aujourd'hui? Les \u00e9vang\u00e9liques entreront-ils en concurrence avec les r\u00e9form\u00e9s dans ce canton? Comment la F\u00e9d\u00e9ration va-t-elle g\u00e9rer les positions homophobes ou cr\u00e9ationnistes en son sein? \r\nL'\u00e9clairage de Michel Grandjean, professeur d'histoire du christianisme \u00e0 la Facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 803, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10330319", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9vang\u00e9liques esp\u00e8rent une b\u00e9n\u00e9diction de l\u02b9Etat de Vaud / HFR_2019-04-14T19:03:30_les-evangeliques-esperent-une-benedictio", "Hautes fr\u00e9quences du 14.04.2019"], "alternativeSummary": ["La F\u00e9d\u00e9ration \u00e9vang\u00e9lique vaudoise vient de d\u00e9poser une demande officielle pour \u00eatre reconnue comme \"institution d\u02b9int\u00e9r\u00eat public\". Quelle image les Eglises \u00e9vang\u00e9liques vaudoises ont-elles aujourd\u02b9hui? Les \u00e9vang\u00e9liques entreront-ils en concurrence avec les r\u00e9form\u00e9s dans ce canton? Comment la F\u00e9d\u00e9ration va-t-elle g\u00e9rer les positions homophobes ou cr\u00e9ationnistes en son sein? \nL\u02b9\u00e9clairage de Michel Grandjean, professeur d'histoire du christianisme \u00e0 la Facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10330319"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T17:41:06Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:04) [93%] :\r\nHaute fr\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [91%] :\r\nFabien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [85%] :\r\nQuelle place l'Islam, les stylos, femmes en terme de libert\u00e9, nous nous int\u00e9ressons ce soir \u00e0 la parole de femmes les th\u00e9ologiens des \u00e9crivaines notamment qui interroge les textes fondateurs musulman pour secouer les traditions patriarcales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [78%] :\r\nAujourd'hui les jeunes Marocains tout \u00e0 fait moderne \u00e9mancip\u00e9e un certain rejet par rapport aux f\u00e9ministes qui, pour elle, c'est ringard, c'est un petit peu arri\u00e8r\u00e9, etc, et donc elles utilisent plut\u00f4t de la lutte des femmes une lecture f\u00e9minine associations f\u00e9minines au lieu de parler la s\u00e9cession f\u00e9ministe, en fait, la lutte, quelle force c'est une lutte compl\u00e8tement f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [89%] :\r\nLes propos d'asthme, une participante au colloque Femmes libert\u00e9s et droits en Islam qui se tenu r\u00e9cemment \u00e0 Lyon, et auquel Gabriel de \u00e0 participer, nous entendrons son dossier en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, car dans l'imm\u00e9diat, il sera question de la reconnaissance officielle des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques dans le canton de Vaud c'est qui s'est pench\u00e9 pour nous sur cette demande d\u00e9pos\u00e9e r\u00e9cemment par la F\u00e9d\u00e9ration \u00e9vang\u00e9lique vaudoise cela pour cerner leur identit\u00e9 certes protestante mais distincte, celle des r\u00e9form\u00e9s et pour comprendre les enjeux d'une \u00e9ventuelle reconnaissance par les autorit\u00e9s vaudoises vous \u00e9coutez aux fr\u00e9quences, une proposition de la r\u00e9daction RTS, religion. \r\nCarole Picker, bonsoir, bonsoir alors Carole, vous avez retenu dans l'actualit\u00e9 de cette semaine, la demande de reconnaissance par l'\u00c9tat, de la F\u00e9d\u00e9ration \u00e9vang\u00e9lique vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [90%] :\r\nEn effet, l'a d\u00e9pos\u00e9 ce mardi 8 avril une demande officielle pour obtenir le statut d'institution d'int\u00e9r\u00eat public, la loi vaudoise issu de la nouvelle constitution permet en effet aux diff\u00e9rentes communaut\u00e9s religieuses, la possibilit\u00e9 d'\u00eatre reconnue mais cette demande doit encore \u00eatre valid\u00e9 par une commission pour aboutir au plus t\u00f4t, dans les 5 ans \u00e0 un projet de loi soumis au Grand Conseil effet Random on est donc tout d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [95%] :\r\nDu processus, effectivement, \u00e7a s'annonce plut\u00f4t long mais donc cette demande de reconnaissance n'aboutira pas au m\u00eame statut que celui dont jouissent actuellement l'\u00c9glise catholique et l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [89%] :\r\nReconnu comme des institutions de droit public \u00e0 ce titre, elles sont financ\u00e9es par les Denis publique de l'\u00c9tat, l'\u00c9tat qui leur met aussi \u00e0 disposition des lieux de culte, c'est donc tout diff\u00e9rent pour les assembl\u00e9es \u00e9vang\u00e9liques puisqu'elle rel\u00e8ve quant \u00e0 elle du droit priv\u00e9, elles ne pourront pas pr\u00e9tendre aux m\u00eames pr\u00e9rogatives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [94%] :\r\nDu coup, alors expliquez -nous quel est leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir cette reconnaissance de droit priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [89%] :\r\nEh bien, \u00e0 pouvoir par exemple exercer officiellement un minist\u00e8re d'aum\u00f4neries dans les h\u00f4pitaux, les prisons \u00e0 participer aussi au vivre-ensemble et \u00e0 la transmission des valeurs, l'\u00c9tat et les communes \u00e9tant tenus de les consulter sur tout sujet qui les comptes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [92%] :\r\nDonc c'est pas il y a quand m\u00eame quelques int\u00e9r\u00eats quelles sont les conditions pour pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 cette reconnaissance d'int\u00e9r\u00eat public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [90%] :\r\nBien s\u00fbr respecter le cadre l\u00e9gal cantonal et f\u00e9d\u00e9ral mais aussi la transparence financi\u00e8re et la paix confessionnelle, elles doivent aussi prouver que leur activit\u00e9 de culte s'exerce sur l'ensemble du territoire cantonal et qu'elle participe au dialogue cum\u00e9nique interreligieux : elles doivent enfin \u00eatre r\u00e9tabli en terre vaudoise depuis au moins 30 ans et disposer d'un nombre suffisant de fid\u00e8les alors est -ce que ces conditions ont pos\u00e9 probl\u00e8me disons qu'en termes organisationnels et de structures ses conditions en effet une n\u00e9cessit\u00e9 des modifications importantes de ses statuts, mais elles ont aussi entra\u00een\u00e9 une crise interne sur la pertinence ou non d'entamer ce processus de reconnaissance, une crise pour quelle raison, car ces conditions que l'\u00c9tat de Vaud lui a transmis il y a 18 mois notamment une clause interdisant toute discrimination bas\u00e9e sur l'orientation sexuelle, on touche ici \u00e0 la question de l'homosexualit\u00e9, l'\u00c9tat pointe aussi du doigt la reconnaissance des savoir- en leur \u00e9tat scientifiques actuelles, et l\u00e0 il s'agit du cr\u00e9ationnisme auquel adh\u00e8re certains \u00e9vang\u00e9liques, il rejette, en effet, les d\u00e9couvertes scientifiques, notamment dans le cadre scolaire concernant le d\u00e9veloppement de l'univers, il faut savoir qu'\u00e0 l'issue de ce d\u00e9bat interne, une petite dizaine de membres de la f\u00e8ve la F\u00e9d\u00e9ration \u00e9vang\u00e9lique vaudoise ont d\u00e9cid\u00e9 de se retirer du processus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [85%] :\r\nDonc une f\u00e9d\u00e9ration \u00e9vang\u00e9lique vaudoise Carole qui des facto ne repr\u00e9sentent pas l'ensemble des \u00e9vang\u00e9lique du canton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [86%] :\r\nEn effet, la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise rassemble une cinquantaine d'\u00e9glises, elle- m\u00eame rattach\u00e9e \u00e0 5 d\u00e9nomination aux sensibilit\u00e9s vari\u00e9es sous cette banni\u00e8re de la f\u00e8ve, vous avez donc la Afrique la F\u00e9d\u00e9ration romande des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques les \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques apostolique romande l'Union des \u00c9glises \u00e9vang\u00e9liques de r\u00e9veil, l'association des postes de l'Arm\u00e9e du salut du canton de Vaud et enfin l'Association vaudoise d'\u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques les positions varient donc sur certains sujets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [90%] :\r\nSensible pour la F\u00e9d\u00e9ration \u00e9vang\u00e9lique, on l'aura compris, donc il ne regroupe pas toutes les \u00e9glises, mais une bonne partie d'entre elles, l'enjeu, au fond, c'est de faire conna\u00eetre que la communaut\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique, h\u00e9 bien c'est une r\u00e9alit\u00e9, indig\u00e8nes et pas seulement un produit import\u00e9 des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [97%] :\r\nAbsolument, et c'est la question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Michel Grandjean, professeur d'histoire du christianisme \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:13) [90%] :\r\nIl faut bien reconna\u00eetre que les religions ont le droit de se d\u00e9placer si on avait dans l'Empire Romain, consid\u00e9r\u00e9 que le christianisme \u00e9tait un produit export\u00e9 parce qu'ils venaient de Palestine, h\u00e9 bien on n'aurait jamais accept\u00e9 que le l'Empire Romain deviennent chr\u00e9tiens mais d'o\u00f9 viennent les \u00e9vang\u00e9liques, ce qu'on constate, et alors l\u00e0, je remonte au 18\u00e8me si\u00e8cle, c'est que c'est dans le monde anglo- saxon, l'Angleterre d'abord les colonis\u00e9s anglaises d'Am\u00e9rique qui deviendront les \u00c9tats-Unis \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle que se perdent et r\u00e9veil religieux dans laquelle s'inscrit par exemple Wesley avec le le m\u00e9thode isme dans laquelle s'inscrivent un certain nombre de mouvances comme les baptistes, par exemple, c'est d'abord une notion anglaise mais d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle se r\u00e9veille prend pied sur le continent europ\u00e9en et en particulier dans les Terres protestantes francophone, il se trouve qu'aujourd'hui avec la pr\u00e9pond\u00e9rance \u00e9conomique, voire politique des \u00c9tats-Unis avec l'importance de la ceinture biblique, la Bible, comme on appelle les \u00c9tats du sud des \u00c9tats-Unis avec la recrudescence dans ces \u00c9tats -l\u00e0 du nombre des personnes qui vous disent que la Terre a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a 6 1000 ans, tout cela \u00e7a in\u00e9vitablement une influence en Suisse romande, \u00e0 la fois l'influence historique local qui remonte au XIXe si\u00e8cle et puis c'est cette influence mondiale probablement essentiellement \u00e9tats-unienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [92%] :\r\nOn le sait, dans le cadre de cette proc\u00e9dure, la commission consultative du Conseil d'\u00c9tat Vaudois en mati\u00e8re religieuse va se montrer attentive \u00e0 la question de l'homosexualit\u00e9 et \u00e0 celle de la reconnaissance des savoir- en leur \u00e9tat scientifiques actuelles, on touche l\u00e0 au cr\u00e9ationnisme est -ce que vous comprenez qu'elle est plus ces clauses dans les conditions d'acc\u00e8s pour pr\u00e9tendre \u00e0 cette reconnaissance. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:03) [93%] :\r\nLa loi elle- m\u00eame cette loi de 2007, parle de l'interdiction de toute forme de discrimination, on voit bien que dans ce milieu -l\u00e0, il y a un certain nombre de voix qui se font entendre pour dire, aujourd'hui, nous sommes compatissants envers le p\u00eacheur mais nous condamnons le p\u00each\u00e9, c'est-\u00e0-dire nous sommes accueillants envers les personnes homosexuelles mais nous condamnons fermement l'homosexualit\u00e9 parce que c'est p\u00e9ch\u00e9, alors l\u00e0, \u00e7a pose un probl\u00e8me, mais je pense qu'il faut dans la longue dur\u00e9e relativiser les choses, il y a 30 ans encore l'homosexualit\u00e9 \u00e9tait inscrite dans les registres de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 parmi les maladies mentales, alors si certains \u00e9vang\u00e9liques aujourd'hui n'ont gu\u00e8re que 30 ans de retard sur le m\u00e9decin de l'OMS, h\u00e9 bien \u00e7a n'est pas catastrophique et je pense que d'ici 20 ans, d'ici 30 ans, les enfants des personnes \u00e9vang\u00e9liques aujourd'hui qui condamne l'homosexualit\u00e9 cette honoreront de la position de leurs parents ou leurs grands- parents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:05) [94%] :\r\nUn certain nombre d'\u00e9vang\u00e9liques sont sensibles au cr\u00e9ationnisme est -ce que vous comprenez que la commission consultative du Conseil d'\u00c9tat Vaudois, elle en effet une condition d'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:16) [93%] :\r\nIl est \u00e9vident que si, aujourd'hui, quelqu'un vient vous raconter que la Terre est plate et que le soleil tourne autour de la Terre, alors qu'est -ce qu'on peut faire, ben je dirais d'abord par pardonnez -moi si je suis un peu cruel, mais c'est un constat de b\u00eatises, or il n'y a, \u00e0 ma connaissance aucune loi en Suisse, mais je pense ailleurs dans le monde qui interdisent la b\u00eatise, le probl\u00e8me se pose \u00e0 partir du moment o\u00f9 ces gens -l\u00e0 voudraient attaquer l'\u00e9cole parce qu'\u00e0 leurs enfants, on enseigne aurait je ne sais pas, que la Terre est ronde et qu'elle tourne autour du Soleil, donc on a le droit de croire ce que l'on veut du monde mais on n'a pas le droit, ni d'imposer cette croyance \u00e0 d'autres, ni de refuser que les connaissances scientifiques actuelles fassent l'objet des programmes scolaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [96%] :\r\nMichel Grandjean, comment pensez -vous que la F\u00e9d\u00e9ration \u00e9vang\u00e9lique vaudoise va g\u00e9rer les positions homophobes ou cr\u00e9ationnistes en son sein. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:11) [95%] :\r\nJ'ai cru comprendre que certaines de ces communaut\u00e9s \u00e9vang\u00e9liques se sont retir\u00e9s du processus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [98%] :\r\nCe qui est le cas oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:17) [91%] :\r\nDu moment que ces communaut\u00e9s \u00e9vang\u00e9liques sont loin d'\u00eatre un monolithe, le fait que ce grand processus de reconnaissance soit en cours, que l'\u00c9tat se d\u00e9clare attentif \u00e0 un certain nombre de points, la loi pr\u00e9voit des sanctions, en particulier le retrait de la reconnaissance, si par exemple, de telles \u00e9glises continuer \u00e0 promouvoir un discours homophobe, je pense que tout cela va en direction d'une \u00e9volution et je suis pr\u00eat \u00e0 parier que d'ici une g\u00e9n\u00e9ration au sein des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques on entendra plus beaucoup les discours crisp\u00e9, c'est-\u00e0-dire homophobes : d'un c\u00f4t\u00e9 cr\u00e9ationnistes de l'autre, comme on peut entendre encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:00) [98%] :\r\nMichel Grandjean avec cette reconnaissance les \u00e9vang\u00e9liques vont -ils entrer en concurrence avec les r\u00e9form\u00e9s dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:07) [93%] :\r\nJe ne parlerai pas de concurrence entre les communaut\u00e9s religieuses, qu'il y a des communaut\u00e9s les diff\u00e9rentes expressions au sein du christianisme en tant que telle, me para\u00eet une bonne chose et c'est d'ailleurs y dans l'un des grands acquis de la modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [87%] :\r\nMais pourtant une concurrence existe bel et bien on l'avait d\u00e9j\u00e0 ressenti lors de la cr\u00e9ation de la Haute \u00e9cole de th\u00e9ologie l'a achet\u00e9e pro d'ob\u00e9dience \u00e9vang\u00e9lique oeil des th\u00e9ologie de Gen\u00e8ve et Lausanne n'ont pas voulu reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:35) [93%] :\r\nFacult\u00e9 de th\u00e9ologie de Gen\u00e8ve de th\u00e9ologie et sciences des religions de Lausanne n'ont pas pu entrer en mati\u00e8re, vers une reconnaissance de cette haute \u00e9cole dans la mesure o\u00f9 il s'agit d'une \u00e9cole confessionnelle et que ces 2 facult\u00e9s sont dans un cadre purement acad\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [90%] :\r\nMais comment expliquer alors ces diff\u00e9rences de mentalit\u00e9 r\u00e9form\u00e9s et \u00e9vang\u00e9liques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:56) [90%] :\r\nLe livre que Jean-Pierre Bastian a publi\u00e9 la fracture religieuse vaudoises entre les ann\u00e9es 1800 50 et les ann\u00e9es 1960 montre que d\u00e8s l'origine, il y a peu, des compr\u00e9hensions tr\u00e8s diff\u00e9rente du rapport avec l'\u00c9tat, d'un c\u00f4t\u00e9 c'est la position protestante dominante, on ne voit pas le moindre probl\u00e8me, au fait que les pasteurs soit salari\u00e9 par l'\u00c9tat et de l'autre on constitue des communaut\u00e9s qui sont en marge de la soci\u00e9t\u00e9 politique, il y avait l\u00e0 une diff\u00e9rence fondamentale qui appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 au XVIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:27) [95%] :\r\nLes \u00e9vang\u00e9liques, on le sait, veulent affirmer leur identit\u00e9, leur volont\u00e9 de collaborer avec les autres \u00c9glises, qu'en est -il de leurs Liens avec la communaut\u00e9 musulmane qui va elle aussi d\u00e9pos\u00e9 une demande de reconnaissance. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:39) [93%] :\r\nC'est souvent dans les milieux \u00e9vang\u00e9liques que paraissent aujourd'hui les publications les plus hostiles \u00e0 l'Islam, je pense au au dernier livre que Chafiq et sa vie a publi\u00e9 au mois de janvier \u00e0 l'Islam conqu\u00e9rant qui fait antitabac maintenant, en particulier dans les milieux \u00e9vang\u00e9lique Vaudois, j'ai bel et bien l'impression qu'il y a l\u00e0 comme une sorte de lev\u00e9e de boucliers contre l'Islam, comme si l'Islam aujourd'hui, \u00e9tait la principale menace qui p\u00e8se sur le christianisme, que ce soit en Europe ou alors dans nos contr\u00e9es plus pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:13) [95%] :\r\nAu fond, comment est -ce que vous voyez cette proc\u00e9dure de reconnaissance pour les \u00e9vang\u00e9liques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:20) [94%] :\r\nD\u00e8s lors que l'\u00c9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e vaudoise, l'\u00c9glise catholique romaine des communaut\u00e9s isra\u00e9lites sont reconnus par l'\u00c9tat, je ne vois pas pourquoi la mouvance des communaut\u00e9s \u00e9vang\u00e9liques serait proscrite de de cette reconnaissance et j'ai la conviction que le fait d'entrer dans ce processus de reconnaissance va contribuer puissamment \u00e0 faire \u00e9voluer au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile, ces mouvements \u00e9vang\u00e9liques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:47) [94%] :\r\nC'\u00e9tait Michel Grandjean, professeur d'histoire du christianisme \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 propos donc de la reconnaissance d'int\u00e9r\u00eat public demande la F\u00e9d\u00e9ration \u00e9vang\u00e9lique vaudoise, une demande de reconnaissance Carole qui n'en est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:02) [94%] :\r\nOui, car on l'a dit ce processus prendra environ 5 ans les catholiques, chr\u00e9tiens, les anglicans qui sont en voie de fusion ont d\u00e9pos\u00e9 une demande conjointe l'an dernier, elle est toujours en cours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:12) [91%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 rebours ce sujet qu'on peut r\u00e9\u00e9couter sur notre portail RTS religion Point CH \u00e9pine h\u00e9sitaient pas laisser un message sur notre r\u00e9pondeur t\u00e9l\u00e9phonique, c'est le 0 58 236. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE65F51F-C929-441F-986B-7A128CEE7BDB", "internalArchiveId": "BE65F51F-C929-441F-986B-7A128CEE7BDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sept paroles qui en disent long (7/7) - P\u00e8re, entre tes mains je remets mon esprit", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "La tradition chr\u00e9tienne a compil\u00e9 sept paroles, issues des \u00e9vangiles, que J\u00e9sus aurait prononc\u00e9es sur la Croix. Ces maximes et leurs interpr\u00e9tations ont laiss\u00e9 une empreinte dans notre soci\u00e9t\u00e9. Avec Jean Zumstein, professeur \u00e9m\u00e9rite de nouveau testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich. \r\nUn sujet propos\u00e9 par Noriane Rapin.\r\n\r\n* * La tradition chr\u00e9tienne a compil\u00e9 sept paroles, issues des \u00e9vangiles, que J\u00e9sus aurait prononc\u00e9es sur la Croix. Ces maximes et leurs interpr\u00e9tations ont laiss\u00e9 une empreinte dans notre soci\u00e9t\u00e9. Avec Jean Zumstein, professeur \u00e9m\u00e9rite de nouveau testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich. \r\nUn sujet propos\u00e9 par Noriane Rapin.", "durationSec": 293, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10330321", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Sept paroles qui en disent long (7/7) - P\u00e8re, entre tes mains je remets mon esprit / HFR_2019-04-14T19:54:09_sept-paroles-qui-en-disent-long-7-7-pere", "Hautes fr\u00e9quences du 14.04.2019"], "alternativeSummary": ["La tradition chr\u00e9tienne a compil\u00e9 sept paroles, issues des \u00e9vangiles, que J\u00e9sus aurait prononc\u00e9es sur la Croix. Ces maximes et leurs interpr\u00e9tations ont laiss\u00e9 une empreinte dans notre soci\u00e9t\u00e9. Avec Jean Zumstein, professeur \u00e9m\u00e9rite de nouveau testament \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Zurich. \nUn sujet propos\u00e9 par Noriane Rapin."], "variantIds": ["ece-10330321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T17:36:45Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nHautes fr\u00e9quence ne sont des religieux la tradition chr\u00e9tienne a compil\u00e9 sept paroles que J\u00e9sus aurait prononc\u00e9es sur la croix, on se penche ce soir pour la derni\u00e8re de cette s\u00e9rie de chroniques imagin\u00e9 par Noriane Rapin, en compagnie de Jean soumis Stein, professeur \u00e9m\u00e9rite de nouveau testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich sur la derni\u00e8re de ses paroles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:36) [83%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [92%] :\r\nEntre tes mains, je remets mon esprit, telle est la derni\u00e8re, paroles de J\u00e9sus dans l'Evangile selon Luc le J\u00e9sus qui meurent ici la stature d'un martyr, il a affront\u00e9 avec courage toutes les \u00e9preuves r\u00e9sultant de son engagement au service de Dieu face \u00e0 la mort d\u00e9sormais imminente, c'est \u00e0 Dieu qu'il s'en remet cette mort conscientes et ma\u00eetris\u00e9es rappelle celle de Socrate certes J\u00e9sus aussi bien que Socrate ont \u00e9t\u00e9 victime de l'hostilit\u00e9 des autorit\u00e9s et de la foule, mais leurs adversaires n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 leur voler leur mort, il fait face jusqu'\u00e0 son dernier souffle, il demeure fid\u00e8le \u00e0 son engagement et \u00e0 ses valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:36) [87%] :\r\nCette derni\u00e8re parole n'est pas invent\u00e9 de toutes pi\u00e8ces par J\u00e9sus, elle est emprunt\u00e9e au Psaume 31 qui c\u00e9l\u00e8brent la confiance dans l'\u00e9preuve, j'ai suivi dans une tradition de pri\u00e8re, c'est cette tradition apprises et int\u00e9rioris\u00e9e qui lui permet de donner sens \u00e0 ce qui arrive, qui lui permet d'affronter l'indicible, l'impensable en grec, le terme martyr signifie t\u00e9moin, il n'est pas ce que j'ing\u00e8re et de dire que la mort de J\u00e9sus peu vient pas t\u00e9moignage, le t\u00e9moignage qui sont, comment une vie au service de Dieu s'ach\u00e8ve dans la lucidit\u00e9. \r\nLa mort est d\u00e9sormais la et la confiance et les v\u00e9cu devant Dieu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:28) [76%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [92%] :\r\nBeaucoup d'entre nous pour Raich Kombe ici un malentendu \u00e0 l'instant de la mort, l'esprit quitterait le corps de J\u00e9sus pour s'en aller rejoindre le monde c\u00e9leste cette s\u00e9paration du corps mortel et de l'esprit immortel a longtemps fait partie de nos croyances, il n'y a pas si longtemps en Suisse romande, on ouvrait la fen\u00eatre de la chambre haute en mourant pour laisser l'esprit s'en aller vers les cieux, or dans la Bible, l'esprit ne d\u00e9signe pas une \u00e9tincelle divine qui seraient enfouies dans notre corps mais esprit signifie souffle de vie, d'ailleurs, le r\u00e9cit n'ajoute -t-il pas imm\u00e9diatement au moment de la mort de J\u00e9sus il expire. \r\nPour les chr\u00e9tiens, le propre de l'\u00eatre humain c'est de recevoir le souffle de vie, puis le moment venu de leur rentre en remettant son souffle de vie, adieu le crucifier montre qu'il est v\u00e9ritablement est enti\u00e8rement un homme, un homme expos\u00e9 \u00e0 la mort, mais que cette vie et cette mort, il les d\u00e9pose dans la confiance devant Dieu qu'il aimait, jusqu'au dernier souffle en relation avec Dieu et \u00e0 son service. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [93%] :\r\nC'est l\u00e0 le dernier \u00e9pisode d'une s\u00e9rie sur les 7 Paroles du Christ en croix, propos\u00e9 par Noriane Rapin avec le th\u00e9ologien Jean. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zumstein, Jean", "role": "professeur \u00e9m\u00e9rite de Nouveau Testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB8A7355-7033-4D40-9510-A7DA039BE4D6", "internalArchiveId": "EB8A7355-7033-4D40-9510-A7DA039BE4D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ces femmes musulmanes qui pourfendent l'islam politique", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "Elles d\u00e9noncent l'islam politique. Et ce qu'une culture patriarcale a forg\u00e9 dans l'esprit des musulmans: la d\u00e9valorisation des femmes. Lors d'un r\u00e9cent colloque international \u00e0 Lyon, plusieurs intervenantes comme Asma Lamrabet, m\u00e9decin et \u00e9crivaine marocaine, ou Chahla Chafiq, \u00e9crivaine franco-iranienne, ont rendu compte de leur lecture du Coran, porteuse d'une vision plus \u00e9galitaire et ouverte. \r\nGabrielle Desarzens \u00e9tait sur place et a tendu son micro aussi aux personnes pr\u00e9sentes dans le public.\r\n\r\n* * Elles d\u00e9noncent l'islam politique. Et ce qu'une culture patriarcale a forg\u00e9 dans l'esprit des musulmans: la d\u00e9valorisation des femmes. Lors d'un r\u00e9cent colloque international \u00e0 Lyon, plusieurs intervenantes comme Asma Lamrabet, m\u00e9decin et \u00e9crivaine marocaine, ou Chahla Chafiq, \u00e9crivaine franco-iranienne, ont rendu compte de leur lecture du Coran, porteuse d'une vision plus \u00e9galitaire et ouverte. \r\nGabrielle Desarzens \u00e9tait sur place et a tendu son micro aussi aux personnes pr\u00e9sentes dans le public.", "durationSec": 1776, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10330320", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Ces femmes musulmanes qui pourfendent l\u02b9islam politique / HFR_2019-04-14T19:20:30_ces-femmes-musulmanes-qui-pourfendent-l", "Hautes fr\u00e9quences du 14.04.2019"], "alternativeSummary": ["Elles d\u00e9noncent l\u02b9islam politique. Et ce qu\u02b9une culture patriarcale a forg\u00e9 dans l\u02b9esprit des musulmans: la d\u00e9valorisation des femmes. Lors d\u02b9un r\u00e9cent colloque international \u00e0 Lyon, plusieurs intervenantes comme Asma Lamrabet, m\u00e9decin et \u00e9crivaine marocaine, ou Chahla Chafiq, \u00e9crivaine franco-iranienne, ont rendu compte de leur lecture du Coran, porteuse d\u02b9une vision plus \u00e9galitaire et ouverte. \nGabrielle Desarzens \u00e9tait sur place et a tendu son micro aussi aux personnes pr\u00e9sentes dans le public."], "variantIds": ["ece-10330320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T18:00:36Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [78%] :\r\nHautes fr\u00e9quences, les petites histoires des religions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [93%] :\r\nEt on va maintenant parler de femmes musulmanes dans cette 2\u00e8me partie d'autres fr\u00e9quences des femmes musulmanes qui proposent une lecture \u00e9galitaire et ouverte du Coran et on va le faire en votre compagnie, Gabrielle Desarzens, bonsoir, bonsoir alors Gabrielle ces femmes \u00e9taient r\u00e9unis r\u00e9cemment en colloque \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [88%] :\r\nOui, un colloque qui s'est intitul\u00e9e Femmes, libert\u00e9s et droits en Islam, colloque organis\u00e9 conjointement par le laboratoire Triangle et NS Lyon et la Fondation Orient Mont- P\u00e8lerin de Gen\u00e8ve colloque qui a r\u00e9uni des femmes musulmanes qui ont travaill\u00e9 leurs textes sacr\u00e9s et l'histoire de leurs traditions des femmes de diff\u00e9rents horizons qui ont partag\u00e9 sur 2 jours leurs travaux et r\u00e9flexions sur Femmes et Islam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [96%] :\r\nTout un programme, alors quel \u00e9tait le but pr\u00e9cis de ce colloque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [92%] :\r\nAlors de faire changer les normes ou on justifie un statut mineur de la femme dans la th\u00e9ologie islamique, c'est notamment ce que m'a confi\u00e9e R\u00e9da Benkirane, qui a \u00e9t\u00e9 l'une des chevilles ouvri\u00e8res de cet \u00e9v\u00e9nement, R\u00e9da Benkirane, qui d\u00e9fend donc un Islam lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [89%] :\r\nClub Benkirane qu'on a eu plusieurs fois dans nos \u00e9missions, Gabrielle, donc c'est un colloque ouvert auquel ont particip\u00e9 \u00e9galement des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [93%] :\r\nOui, plusieurs \u00e9tudiants dans le public mais aussi des personnes, lambda, je dirais, en qu\u00eate de r\u00e9ponses, comme cette femme d'origine alg\u00e9rienne Yamina, 57 ans, qui \u00e9tait assise au fond de l'auditoire, je lui ai demand\u00e9 pourquoi elle \u00e9tait l\u00e0, qu'est ce qu'elle venait chercher Yamina. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [90%] :\r\nJe suis musulmanes pratiquantes, mes parents m'ont transmis l'Islam sont malheureusement trop de connaissances au fur et \u00e0 mesure que j'avan\u00e7ais dans l'\u00e2ge parce qu'aujourd'hui j'ai 57 ans, donc je suis n\u00e9 en France, j'ai grandi en France, au fur et \u00e0 mesure que j'avan\u00e7ais dans ton parcours moment donn\u00e9 j'ai j'ai, j'avais besoin justement de de conna\u00eetre un peu plus l'Islam puisque mes parents avait vraiment transmis un strict minimum avec des p\u00e2tir des plus des obligations puisque des droits et n'avait vraiment tr\u00e8s peu, donc je me suis un petit peu comme \u00e7a, chercher en m\u00eame temps, donc il a fallu quelque part que je je fasse un peu une rupture, on va dire prendre certaines distances par rapport \u00e0 tout ce que la toute cette communaut\u00e9 tout ce qu'elle proposait moi Rustam aujourd'hui, je le revendique plut\u00f4t qu'un Islam avec des valeurs, voil\u00e0 des valeurs qui sont ben voil\u00e0 le non- jugement la bienveillance, la libert\u00e9, enfin toutes ces valeurs qui sont primordiales pour chaque retour humain et pour pouvoir laisser vivre avec les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [91%] :\r\nMais de quoi la femme musulmane peut-\u00eatre a besoin aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [88%] :\r\nJe pense qu'elle a besoin effectivement de droits et puis surtout, pas d'\u00e9coute quand lui surtout cette place tout simplement qui est la sienne, malheureusement ils s'applique que dans les espaces souvent religieux ou on rencontre malheureusement, m\u00eame si on essaye de nous faire croire qu'il y a des droits au niveau de la femme, on le voit qu'au quotidien, malheureusement c'est pas toujours le cas fait \u00e7a il y a quand m\u00eame beaucoup de souffrance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [98%] :\r\nDans le temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [93%] :\r\nAutre personnage assise au fond de l'auditoire, Fathia sur laquelle je suis tomb\u00e9 tout \u00e0 fait par hasard et qui s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre une repr\u00e9sentante politique de la ville de Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [91%] :\r\nJe m'appelle Fatiha Benahmed, \u00e9lu \u00e0 Lyon dans le 9\u00e8me arrondissement de Lyon, je suis par ailleurs, \u00e9tudiante en master de sciences des religions de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je me suis rendu compte qu'il avait une mutation dans diff\u00e9rents quartiers et j'ai pas vu venir cela et je recherche des r\u00e9ponses \u00e0 ce qui aurait pu se passer alors \u00e7a veut dire quoi, qu'est ce qui s'est pass\u00e9, mais une mutation visible de la communaut\u00e9 musulmane en rapport avec l'Islam, que se passe -t-il chez nos femmes, que se passe -t-il dans notre soci\u00e9t\u00e9 masculine issus de l'immigration et musulmane, que s'est -il pass\u00e9 pour que des mutations revienne en arri\u00e8re, je suis all\u00e9 la semaine pass\u00e9e \u00e0 la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes, Auvergne, \u00e0 une conf\u00e9rence sur la la\u00efcit\u00e9, j'ai rencontr\u00e9 une dame qui \u00e9tait attach\u00e9 d'un des d\u00e9put\u00e9s qui m'a dit que sa belle-soeur, qui avait fait les 400 coups, alors je sais pas ce que \u00e7a veut dire les 400 coups, mais qui, comme moi, a d\u00fb profiter durant sa jeunesse, aller dans les restaurants, avoir des copains sortir sans avoir donn\u00e9 de compte \u00e0 qui que ce soit, \u00e9tait menac\u00e9e par son fils et par sa tenue donc il est oblig\u00e9 de porter le voile et par le fait qu'elle soit oblig\u00e9e de faire la pri\u00e8re et j'ai dit \u00e0 cette personne que je connais bien et en qui j'ai compl\u00e8tement confiance j'mais c'est elle qui l'a mis au monde ou c'est lui qui l'a mis au monde jeudi quel \u00e2ge il a 30 ans, h\u00e9 ben je dis -moi, il faut qu'elle le fout dehors et qu'elle vive sa vie, sa femme vit tranquillement puisque c'est une femme qui, \u00e0 mon \u00e2ge, parce que c'est pas admissible qu'aujourd'hui des enfants soumettent leur m\u00e8re et \u00e7a c'est nouveau, c'est un mouvement qui s'affirme, selon vous, oui et je crois qu'il a un vrai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:28) [92%] :\r\nProbl\u00e8me d'\u00e9ducation, c'est les femmes qui \u00e9duque et leur fille et leur gar\u00e7on donc quand on \u00e9duque son enfant, on veille \u00e0 cela pour sauvegarder ses droits et sa libert\u00e9, on \u00e9duque pour garder sa libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:59) [89%] :\r\nSuite aux r\u00e9actions de Yamina et Fathia Benhamed, conseill\u00e8re d'arrondissement \u00e0 la ville de Lyon, j'ai pu m'entretenir \u00e0 la pause de midi avec 2 intervenantes \u00e0 ce colloque, Mouna Hachim marocaines, \u00e9crivaine, qui a \u00e9crit notamment sur les femmes savantes en terre d'Islam et puis Chahla Chafiq \u00e9crivaine franco- iranienne, je leur ai demand\u00e9 de r\u00e9agir aux propos de l'\u00e9lu, Fatiha Benahmed qui parlait de ce durcissement qu'elle observait en France ce chez une partie des musulmans alors est -ce qu'elles peuvent le confirmer, elle qui ont travaill\u00e9 leurs textes sacr\u00e9s comme aussi leurs traditions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [96%] :\r\nMouna Hachim, c'est un fait que nous assistons \u00e0 une sorte de repli identitaire qui fait que, effectivement, il y a une sorte de retour vers soi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:47) [90%] :\r\nUn retour sur soi en imposant un peu l'Islam politique comme seule alternative seul mod\u00e8le et les manifestations sont nombreuses dans la vie quotidienne que je peux constater par exemple dans le cadre de l'\u00e9volution de ma propre soci\u00e9t\u00e9, o\u00f9 on est pass\u00e9 d'une sorte d'Islam apais\u00e9, dans le cadre des familles o\u00f9 tout le monde pouvait cohabiter en bonne Intelligence, \u00e0 une sorte de super manifestation des de ces signes de religiosit\u00e9 qui nous interpelle, de toute mani\u00e8re, dans le cadre d'une soci\u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement d\u00e9mocratique, toutes les tendances devraient pouvoir co- exister en bonne Intelligence tant que chacun n'empi\u00e8te pas sur le territoire de l'autre, ce que je peux ajouter, c'est que des fois nous nous sentons un petit peu pris en tenailles entre d'un c\u00f4t\u00e9, des visions disant archa\u00efque inf\u00e9rioris\u00e9s, la femme de facture un peu int\u00e9griste et fondamentaliste et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 aussi d'autres doctrines qui, sous couvert d'\u00e9mancipation sont et restent impr\u00e9gn\u00e9s de st\u00e9r\u00e9otypes, \u00e0 la fois sur l'Islam et sur ces fameux dites musulmanes je disais hier que ces femmes on les pr\u00e9sente comme \u00e9tant orientale moi en arrivant de Casablanca, je me sens plus occidentale et en tout cas j'habite plus \u00e0 l'Occident que beaucoup de capitales occidentales, donc il faut arr\u00eater aussi avec cette essentialis\u00e9 nation et ces g\u00e9n\u00e9ralisations porte sur ces soci\u00e9t\u00e9s et peut-\u00eatre aussi donner plus la voix et la parole \u00e0 ces tendances un peu m\u00e9diane qui sont n\u00e9s dans la foi musulmane qui ont aussi leur mot \u00e0 dire par rapport \u00e0 ces th\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:20) [92%] :\r\nChahla Chafiq, vous vous \u00eates Franco- Iranienne, vous \u00eates aussi l'une des intervenantes \u00e0 ce colloque, vous \u00eates \u00e9crivaine sociologue aussi est -ce que vous insistez aussi ou est -ce que vous percevez une r\u00e9cup\u00e9ration politique en fait du facteur religieux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:36) [88%] :\r\nMais absolument, je dirais que cette r\u00e9cup\u00e9ration cet islamisme qui n'est pas l'Islam, mais qui est l'instrumentalisation id\u00e9ologique de l'Islam qui m'a amen\u00e9 sur le chemin de l'exil et fait qu'aujourd'hui je suis franco- iranienne, \u00e7a veut dire, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'exil, donc \u00e7a a crois\u00e9 mon histoire personnelle, mais apr\u00e8s, vous savez, j'avais aussi \u00e9tait tr\u00e8s choqu\u00e9 quand j'ai rencontr\u00e9 l'islamisme \u00e9galement en France, balade dans beaucoup de milieu, y compris dans certains milieux aupr\u00e8s exemple d'\u00e9carter Condit quarter difficile, on ne le voit mais par ailleurs aussi, \u00e7a existe, il s'agit d'une id\u00e9ologie qui a son moment, Alice, la religion et forment aussi les gens, donc si vous voulez, compte les loups parle de ce durcissement, cette longue r\u00e9alit\u00e9 Co on pourrait observer partout, c'est que, au nom de l'Islam, c'est-\u00e0-dire il y a tout d'abord aussi beaucoup d'argent qui vient pour former les gens et \u00e7a passe toujours par le contr\u00f4le des autres, par exemple, on on essaye d'eau codifi\u00e9 l'attitude selon les c\u00f4tes d'eau religieux et en faire quelque chose de tr\u00e8s rigide et les gens qui sortent de cette c\u00f4te seront consid\u00e9r\u00e9s comme les mauvais musulmans c'est \u00e7a la d\u00e9marche des islamistes et quand vous vous codifi\u00e9 comme \u00e7a apr\u00e8s la personne qui devient leader cette personne a un pouvoir sur les autres, tout ce qui lui offre une sorte de reconnaissance aussi, c'est par ce proc\u00e9d\u00e9, que les gens adoptent cette id\u00e9ologie et \u00e7a passe toujours aussi par le contr\u00f4le des femmes par le contr\u00f4le de leur corps, pourquoi tout voile pas et moi j'en fait \u00e0 l'occasion d'hommes livre je suis all\u00e9 quand m\u00eame aussi de mon travail, donc beaucoup de Lio, ici en France, en Belgique et ailleurs et donc, chaque fois, c'est en dehors de contexte local, c'est le m\u00eame, la m\u00eame th\u00e9matique Les maires d'origine marocaine ou alg\u00e9riens qui vient dire \u00e9coutez, nos enfants vont nous dire : on n'est pas de bons musulmans, on va vous \u00e0 prendre qu'est -ce que le vrai cela, \u00e7a c'est une d\u00e9marche islamistes les islamistes essaye d'eau Islam pour dire qu'il y a un vrai Islam et donc toutes les vari\u00e9t\u00e9s son et c'est pas du tout une pratique parmi les autres, c'est une id\u00e9ologie et donc apr\u00e8s il y a un durcissement, les femmes sont les premi\u00e8res victimes de ce Tour, c'est souvent puisque tout se passe par le contr\u00f4le de leur corps en nombre de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:21) [98%] :\r\nAlors justement le but de ce colloque, c'est quoi, c'est de permettre malgr\u00e9 tout une \u00e9mancipation des femmes c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:29) [88%] :\r\nSi le mot libert\u00e9 les femmes, libert\u00e9, droits et l'Islam, \u00e7a permet quand m\u00eame d'eau quelque part r\u00e9fl\u00e9chir source Nomen id\u00e9ologique de l'islamisme, qui est une pour moi qui est comme un fl\u00e9au de notre temps qui a, de mani\u00e8re internationale interroges partout au-del\u00e0, on l'a vu dans ce colloque, le Mouna est venue au Maroc, il y avait des personnes qui sont de bonne ou de la Tunisie, il y a eu aussi d'autres aires g\u00e9o- politiques et culturels et aux Nabucco au-del\u00e0 de ce contexte local nos exp\u00e9riences, pour se croiser un pour r\u00e9fl\u00e9chir, pour voir quelles sont quand m\u00eame quels sont les portes puisque si vous voulez, on r\u00e9cup\u00e8re la religion pour en faire un programme politique et c'est tout le monde qui est concern\u00e9, c'est tout le monde, mais les les femmes en paye le prix lourd voil\u00e0 et ce sont les femmes qui sont au 1er rang des victimes comme on le voit par exemple dans un Iran : je suis d'origine iranienne, bien s\u00fbr, le 1er acte de Khomeiny en 1979 a \u00e9t\u00e9 l'imposition de port de voile donc et Zabou en fait ils \u00e9taient m\u00eame pas instaurer et la premi\u00e8re id\u00e9e, qu'elle a eu pour dire non, il y aura un changement politique, alors quand ils avaient beaucoup de promesses pour le peuple iranien la premi\u00e8re ah es tomb\u00e9 sur les femmes, \u00e7a veut dire il faut que vous vous alliez pour aller travailler, voyez, tout \u00e7a, c'est le symbole, \u00e7a deviendra un drapeau d'une id\u00e9ologie politique et elle en m\u00eame temps je vous dis que c'est ce que j'explique dans mon dernier livre, d'ailleurs, le rendez- vous Iraniens de Simone de Beauvoir, c'est que les jeunes actuels, malgr\u00e9 tout ce qu'on entende, \u00e7a veut dire en fait, le r\u00e9gime iranien beau dire nous sommes ennemis de l'Occident, et caetera et caetera, le f\u00e9minisme et alli\u00e9 de diable, \u00e7a veut dire, il traite les f\u00e9ministes comme alli\u00e9 de diable mais en Iran actuel parmi les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, il y a beaucoup de demandes pour les femmes, \u00e7a veut dire que m\u00eame les jeunes hommes s'y mettent, puisque tout le monde a compris que c'est le socle, le probl\u00e8me c'est qu'on essaye de contr\u00f4le, les femmes, mais par ceux -l\u00e0 on prive les hommes aussi de leur citoyennet\u00e9, c'est que en hausse et au nombre de Dieu, il y a un groupe d'\u00eatre humain qui prend l'eau, le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:49) [89%] :\r\nMouna Hachim voil\u00e0, alors moi j'ai choisi une th\u00e9matique qui est tr\u00e8s proche de mon domaine d'investigation c'est Les Femmes Savantes en terre d'Islam, parce que je trouve que la perspective historique \u00e0 cela davantage qu'elle permet de d\u00e9passionner un peu le d\u00e9bat, de toute mani\u00e8re et puis de relativiser beaucoup les choses, parce que j'ai appris au cours de mes recherches que depuis les premiers si\u00e8cles de l'il y a eu un nombre incroyable ph\u00e9nom\u00e9nal qui me surprend chaque jour de femmes qui ont \u00e9t\u00e9 mufti qui ont \u00e9t\u00e9 enseignante expertes qui ont enseign\u00e9 \u00e0 des sommit\u00e9s religieuses de la stature de grand juriste comme il miracle dont le nom est associ\u00e9 maintenant au rigorisme comme les m\u00eame f\u00e9erique et qui est fondateur de l'\u00e9cole, chacun a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 aupr\u00e8s d'une dame qui s'appelle Sa\u00efd Hanafi \u00e7a en \u00c9gypte un tas d'exemples comme \u00e7a pour revenir au fait, \u00e0 la conclusion que les femmes doivent investir ce domaine du savoir et de la connaissance et de toute mani\u00e8re, ce n'est pas valable uniquement pour les femmes, mais aussi pour les hommes parce que certains veulent faire de l'explication de l'interpr\u00e9tation de leur religion, leur exclusivit\u00e9 propres pour mieux quadriller la soucis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:52) [90%] :\r\nEt pour mieux la gouverner et je pense que c'est uniquement justement par cette connaissance et par l'acc\u00e8s au savoir qu'on peut lutter contre toutes les formes d'ali\u00e9nation, de quelque bord qu'elle se situe, de toute mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:12) [90%] :\r\nVous \u00e9coutez haute fr\u00e9quence et nous parlons ce soir de femme de libert\u00e9 de droit en Islam, selon le titre, colloque qui s'est tenu r\u00e9cemment \u00e0 Lyon, et auquel vous avez particip\u00e9 Gabrielle de sa raison alors on entendait tout \u00e0 l'heure des femmes musulmanes qui sont intervenus comme oratrice durant ce colloque mais Gabrielle et ce qu'il y avait dans la salle comme participant \u00e9galement des \u00e9tudiants en sciences des religions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:32) [94%] :\r\nOui, plusieurs \u00e9tudiantes, il y avait bien s\u00fbr aussi des hommes, hein, mais j'ai choisi de privil\u00e9gier les voix des femmes puisque ce colloque finalement leur \u00e9tait d\u00e9di\u00e9e, m\u00eame si, m\u00eame si on l'entendra l'avanc\u00e9e des femmes profite bien s\u00fbr \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dans son entier parmi donc les femmes pr\u00e9sentes, je vous propose d'entendre Ma\u00efmouna une doctorante s\u00e9n\u00e9galaise de 27 ans, je lui ai demand\u00e9 si elle \u00e9tait l\u00e0, avec des questions particuli\u00e8res ou alors des attentes Ma\u00efmouna. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:00) [88%] :\r\nJe viens du S\u00e9n\u00e9gal je suis originaire du S\u00e9n\u00e9gal, et \u00e7a m'int\u00e9resse de savoir la position des femmes subsaharienne musulmane parce que l'Islam ou le f\u00e9minisme musulman est connot\u00e9 ou en tout cas, il est affect\u00e9 aux femmes arabes alors tant que S\u00e9n\u00e9galaise en tant que femme, moi je me demande qui est la place des femmes noires dans cet Islam dans ce f\u00e9minisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:20) [89%] :\r\nQuelles sont les difficult\u00e9s peut-\u00eatre de cette femme subsaharienne musulmane aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:25) [88%] :\r\nAlors, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, la question de : de la couleur, en France, qu'on le voyait une o\u00f9 il y a une hi\u00e9rarchisation des races et l'Islam est connot\u00e9 arabes, les femmes noires ont du mal \u00e0 se repr\u00e9senter dans l'espace public en France, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, mais aussi dans les mosqu\u00e9es dans les instances religieuses et voil\u00e0 on est sous- repr\u00e9sent\u00e9e, enfin peut-\u00eatre qu'il y a la barri\u00e8re de la langue que les Arabes ont plus acc\u00e8s au courant au texte pour faire une relecture pour rejeter des choses pour faire plein trucs, alors que nous, voil\u00e0, soit c'est des longues ou c'est le fran\u00e7ais \u00e0 cause de la colonisation, donc ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:59) [93%] :\r\nEt la relecture, elle n'est pas encore \u00e0 l'ordre du jour en Afrique subsaharienne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:06) [91%] :\r\nComme je disais tout \u00e0 l'heure, il y a la barri\u00e8re de la langue, il y a aussi le poids de la culture et Raymond le poids de la culture qui petit ph\u00e9romones de de la religion qui p\u00e8se que tant que la religion, donc c'est un peu compliqu\u00e9 parce qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la religion, il y a aussi d'autres brimades que causent les cultures, les diff\u00e9rentes cultures, donc en plus de la religion, \u00e7a devient super lourd. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:25) [90%] :\r\nVous \u00eates en rebut longue et puis vous avez aussi un turban qui cache vos cheveux \u00e7a \u00e7a fait partie de vos revendications de femmes musulmanes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:34) [78%] :\r\nOui, justement, oui, oui, c'est \u00e0 Sirnak autrement religieux que j'assume, ou enfin le turban, peut-\u00eatre qu'il n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s qui les patries mais voil\u00e0 des formes d'c'est en paix unifi\u00e9, c'est Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:47) [99%] :\r\nDonc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:12) [86%] :\r\nSamia, vous avez 23 ans, vous \u00eates ici sur les bancs, a assist\u00e9 aussi \u00e0 ce colloque, qu'est ce qui vous int\u00e9resse ou qu'est -ce qui vous interpelle ici. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:21) [89%] :\r\nDans le cas de recherches, je travaille sur la question des femmes savantes en Indon\u00e9sie qui construisent un nouveau type de f\u00e9minisme, pour moi c'est c'est l\u00e0- dedans que je puise ma force et a donc je puise ma force, ma paire donc ma religion, ma foi, en fait, elle s'est construite LCD construite il s'enrichit aussi de sagesse religieuses diverses pas que de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:46) [95%] :\r\nEst ce que vous cherchez une autre lecture des textes sacr\u00e9s plus f\u00e9minine justement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:54) [88%] :\r\nJe ne dirais pas, il la cherche, en fait, je la lis diff\u00e9remment la produit aussi je pense que voil\u00e0, la religion, c'est \u00e9galement tout un tas de n\u00e9gociations tout un tas de lectures diff\u00e9rentes et une lecture qui est contextualiser pour moi, j'accorde \u00e9norm\u00e9ment d'importance \u00e0 l'histoire au fait historique et les textes, j'ai s\u00e9journ\u00e9 un mois en Indon\u00e9sie et c'est extr\u00eamement proche de 2 femmes ou les mamans de femmes savantes musulmane qui s'attache justement \u00e0 relire les textes sacr\u00e9s avec une perspective de genre en prenant en compte, en fait, cette justice sociale qui pour moi est le coeur m\u00eame de la religion, la prendre en compte et de regarder la finalit\u00e9 de la religion et de cette sagesse religieuse qu'on retrouve dans plein d'autres philosophies religieuses Taya donc oui tout \u00e0 fait, j'accorde \u00e9norm\u00e9ment d'importance \u00e0 la lecture des textes \u00e0 l'interpr\u00e9tation des textes et \u00e9galement aux normes que l'on tire de ces textes -l\u00e0 qui sont pas parfois pour moi compl\u00e8tement d\u00e9contextualis\u00e9e et qui manque en fait d'un esprit r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e0 votre sens, le le patriarcat est \u00e0 mettre au placard, tout \u00e0 fait oui, il est plus qu'\u00e0 mettre au placard, il est \u00e0 d\u00e9truire, c'est, c'est c'est difficile de grandir dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est patriarcale et et surtout quand on a des identit\u00e9s qui sont plurielles, donc au final, le patriarcat nous \u00e9crase des 4 c\u00f4t\u00e9s, j'aimerais dire \u00e0 la fois donc du c\u00f4t\u00e9 religieux, \u00e0 la fois du c\u00f4t\u00e9 soci\u00e9tal du c\u00f4t\u00e9 politique du c\u00f4t\u00e9 social, donc on s'en prend un peu plein la gueule, mais je pense que voil\u00e0, c'est tr\u00e8s important de r\u00e9sister, de r\u00e9fl\u00e9chir, de critiquer et de remettre en question, pas simplement soi -m\u00eame mais aussi le monde qui nous entoure et de voil\u00e0, par exemple, moi je soutiens compl\u00e8tement \u00e9galement l'\u00e9galit\u00e9 de genre et les combats et LGBT chose parfois qu'on me reproche, en raison de ma foi \u00e0 islamique alors que pour moi justement ma foi ne permet en fait d'avoir cette lecture l\u00e0 qui est tr\u00e8s \u00e9mancipatrice et pour aider, soutenir et contribuer, en fait au combat de d'autres personnes discrimin\u00e9es parce patriarcale \u00e0 et par ses normes soci\u00e9tales, que ce soit ces normes sexuelles, que ce soit ces normes religieuses, sociales, politique etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:07) [90%] :\r\nSamia 23 ans \u00e0 votre micro, Gabrielle Desarzens qui parle de ce f\u00e9minisme indon\u00e9siens se rappelle bien s\u00fbr que l'Indon\u00e9sie, c'est le plus grand pays musulman du monde, alors avant il y avait Ma\u00efmouna qui nous parlait de l'Islam Africains subsahariens Gabrielle \u00e7a montre exemplifie que h\u00e9 bien le f\u00e9minisme islamique, il est multiple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:28) [90%] :\r\nOui, c'est ce que m'a partag\u00e9 Asma Lamrabet m\u00e9decin \u00e9crivaine marocaine qui \u00e9tait aussi pr\u00e9sentes \u00e0 ce colloque et que j'ai pu rencontrer en marge des diff\u00e9rentes conf\u00e9rences Asma la braguette acquis et j'ai demand\u00e9 au 1er de r\u00e9agir \u00e0 l'intitul\u00e9 de ce colloque Femmes, libert\u00e9, droits en Islam franchement est -ce que c'est n\u00e9cessaire aujourd'hui de parler de libert\u00e9, de droits des femmes en Islam Asma Lamrabet. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:56) [91%] :\r\nMais bien s\u00fbr que c'est n\u00e9cessaire, et je crois que c'est n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, quand on voit que l'\u00e9galit\u00e9 aujourd'hui H/F Seine n'id\u00e9al qui est encore inachev\u00e9e partout l'in\u00e9galit\u00e9 transcende toutes les religions, toutes les cultures, toutes les soci\u00e9t\u00e9s, mais \u00e0 des degr\u00e9s variables, sauf que dans le monde arabo- musulman et son cintre essentialiste, il y a un vrai probl\u00e8me par rapport \u00e0 ces questions- l\u00e0, parce qu'il a le socle identitaire qui est la religion et qui est tr\u00e8s pr\u00e9gnante, c'est-\u00e0-dire qu'on retrouve dans les lois, et c'est \u00e7a la probl\u00e9matique qui se pose aujourd'hui avec l'Islam en tant que religion institutionnalis\u00e9e, donc nous avons des lois qui sont dans le monde arabo- musulman discriminatoire par rapport aux femmes, je parle du monde arabe musulman et pas du monde musulman en g\u00e9n\u00e9ral avec l'Asie etc donc dans le monde arabo- musulman, \u00e0 part la Tunisie et \u00e0 moindre degr\u00e9 le Maroc tout le reste est r\u00e9gi par un statut juridique qui est assez d\u00e9favorable par rapport aux femmes et qui reste une interpr\u00e9tation donc des textes religieux qui a cette patriarcale et misogynes vous parler par exemple du droit des familles oui, droit de la famille, droit dans le mariage, toutes les questions de r\u00e9pudiation d'autorit\u00e9 de l'\u00e9poux des questions d'h\u00e9ritage toutes ces questions- l\u00e0 qui g\u00e8re donc la sph\u00e8re familiale la sph\u00e8re, donc de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme ce sont des statuts juridiques, donc \u00e0 travers tous les pays arabo- musulmans qui pose une vraie probl\u00e9matique de fond qui est celle donc de l'in\u00e9galit\u00e9 juridique des femmes musulmanes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:22) [89%] :\r\nVous avez parl\u00e9 a sauf erreur tout \u00e0 l'heure de l'ADN de la misogynie de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:28) [88%] :\r\nOui, alors je propose une relecture des textes en je suis pas la seule \u00e0 le faire, mais aujourd'hui \u00e0 une dynamique, donc de femmes musulmanes de culture musulmane de foi qui, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, ont repris un petit peu cette question de la relecture parce qu'elle \u00e9tait sous l'h\u00e9g\u00e9monie des hommes et on ne sait toujours le religieux et sous l'h\u00e9g\u00e9monie patriarcale donc comme ces femmes l\u00e0, j'ai d\u00e9cid\u00e9, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, de faire une relecture, donc des textes, des textes dit sacr\u00e9 pour voir est ce que vraiment c'est le texte qui pose probl\u00e8me, ou leur interpr\u00e9tation notre r\u00e9alit\u00e9 sociale aujourd'hui et donc justement en relisant tous ces textes -l\u00e0 et en faisant des comparaisons avec ce que j'appelle l'interpr\u00e9tation juridique qui est aujourd'hui majoritaire, malheureusement en terre d'Islam, on remarque qu'il y avait vers\u00e9 qui plut\u00f4t un concept qui s'appelle RP loin main et qui veut dire en fait qui a \u00e9t\u00e9 traduit par autorit\u00e9 et en fait ce verset l\u00e0 il faut History 6 et justement et ce verser la parle de prise en charge de la prise en charge mat\u00e9rielle des femmes dans le contexte de la r\u00e9v\u00e9lation au VIIe si\u00e8cle c'\u00e9tait banal vraiment banal o\u00f9 les femmes \u00e9taient prises en charge dans une famille donc etc mais ce concept l\u00e0 est devenu, je le dis souvent l'ADN de la misogynie en Islam parce que c'est \u00e0 partir de ce concept l\u00e0 qu'on a cautionn\u00e9, l\u00e9gitime et toutes les in\u00e9galit\u00e9s en h\u00e9ritage dans le t\u00e9moignage l'interdiction pour les postes politiques pour les femmes musulmanes, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cautionn\u00e9e par ce fameux concept o\u00f9 on parle d'autorit\u00e9 de sup\u00e9riorit\u00e9 des hommes par rapport aux femmes, \u00e9coutons d\u00e9construit ce verset, on remarque franchement il n'y a pas du tout d'expression d'une autorit\u00e9 quelconque ou d'une obligation de l'ob\u00e9issance des femmes \u00e0 leurs \u00e9poux etc tout \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le produit d'une jurisprudence islamique qui s'est fait s\u00e9culaire qui se fait pendant des si\u00e8cles et o\u00f9 ses juristes o\u00f9 les marques qu'on appelle oul\u00e9mas traditionalisme ou savants musulmans, h\u00e9 ben ils ont interpr\u00e9t\u00e9 le corpus coranique selon leur contexte leur mentalit\u00e9 patriarcale et leur soci\u00e9t\u00e9 de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:45) [88%] :\r\nEt comment est -ce que vous expliquez peut-\u00eatre cette RES urgence de ce patriarcat actuellement chez de plus en plus de musulmans \u00e9coutez, il n'est jamais parti il y a jamais disparu, sauf qu'il est revenu avec l'Islam politique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:00) [89%] :\r\nMais avec l'islamisme, mais avec l'Islam politique avec toutes les \u00e9checs qu'ont connu les pays arabo- musulmans d\u00e9cadence de cette civilisation, les traumatismes coloniaux et puis apr\u00e8s tout le retard technologique, le retard en d\u00e9mocratie, tout ceci a fait que la seule identit\u00e9 sur lequel se sont repli\u00e9s, donc les populations musulmanes, c'\u00e9tait l'Islam et donc l'Islam n'\u00e9tait plus cette spiritualit\u00e9 qui pouvait \u00eatre v\u00e9cue selon une \u00e9thique lib\u00e9ratrice non, elle est devenue une identit\u00e9 ferm\u00e9 forg\u00e9 et bien s\u00fbr, comme dans toutes les identit\u00e9s ferm\u00e9e et dans toutes les id\u00e9ologies religieuses, vous savez, les premi\u00e8res victimes sont des femmes et donc aujourd'hui il y a un retour de ce conservatisme un retour donc d'un patriarcat tr\u00e8s parce que le patriarcat, il peut s'exprimer sur c'est-\u00e0-dire que peut \u00eatre \u00e9conomique, politique, etc, intellectuel, il est religieux, il est principalement religieux chez dans les pays arabo- musulmans et donc il est utilis\u00e9, et donc utiliser pour discriminer les femmes est ce que vous essayez alors vous de porter une parole f\u00e9minines ou f\u00e9ministes enfin quel est le mot que vous choisiriez alors tout d'abord, il est rare qu'on utilise concept f\u00e9ministe, puisque la connotation est extr\u00eamement n\u00e9gative dans la population et m\u00eame chez les jeunes, aujourd'hui, les jeunes marocaine tout \u00e0 fait moderne \u00e9mancip\u00e9e ont un certain rejet par rapport au f\u00e9minisme qui pourrait, elle, c'est ringard, c'est un petit peu arri\u00e8r\u00e9, etc, et donc elles utilisent plut\u00f4t le la lutte des femmes une lecture f\u00e9minine associations f\u00e9minines lui de parle d'associations f\u00e9ministes mais en fait, la lutte qu'elle font c'est une lutte compl\u00e8tement f\u00e9ministe c'est sauf que la d\u00e9nomination n'est pas l\u00e0 en tout cas moi je vois dans le travail que je fais, qui est celui de, de proposer une 3\u00e8me voie celui d'alli\u00e9 entre justement cette vision traditionaliste assez scl\u00e9ros\u00e9, de dire que oui, non on ne on ne veut pas rejeter la tradition parce que c'est un peu \u00e7a fait partie de notre m\u00e9moire, notre histoire donc j'estime qu'on peut allier tout \u00e7a avec les droits universels et les droits des femmes, donc je propose cette 3\u00e8me voie, c'est-\u00e0-dire \u00eatre musulmane mais \u00eatre aussi moderne, \u00eatre musulmane et de dire dans cette posture de croyants Toupin mais avoir le droit de critiquer cette tradition -l\u00e0 avec ses contradictions, mais avec ses richesses et ses c\u00f4t\u00e9s positifs parce qu'il y en a, et de pouvoir aussi critiquer un petit peu un certain h\u00e9g\u00e9monisme qui se dit moderniste et qui veut parler au nom de toutes les femmes du monde parce que l\u00e0 aussi on a un vrai probl\u00e8me avec le ce qu'on appelle le f\u00e9minisme mainstream qui est \u00e0 f\u00e9minisme, donc, qui se dit occidental et moi \u00e7a me perturbe un peu, qu'on appelle f\u00e9minisme occidental parce que j'estime qu'il y a pas un f\u00e9minisme occidental qui a f\u00e9ministe fran\u00e7ais, belges, etc, et c'est pour dire que les contextes et les strat\u00e9gies vont \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rentes et donc se d\u00e9coloniser si on veut, et ceux des ali\u00e9n\u00e9s en m\u00eame temps de cette pens\u00e9e h\u00e9g\u00e9monique qui croit que l'\u00e9mancipation n'a \u00e9t\u00e9 que le produit d'un processus historique unique qui est l'Occident abstrait et ceux des ali\u00e9n\u00e9s aussi et se d\u00e9coloniser aussi qui est pour moi le m\u00eame terme de notre propre tradition religieuse, il a critiqu\u00e9 aussi et a d\u00e9nonc\u00e9 quand elle est discriminatoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:04) [85%] :\r\nC'\u00e9tait Asma Lamrabet, m\u00e9decin et \u00e9crivaine marocaine en conclusion de ce sujet Gabriel 200 ans que vous consacrez \u00e0 ce colloque, qui a d\u00fb r\u00e9cemment \u00e0 Lyon, intitul\u00e9 Femmes libert\u00e9s et droits en Islam, merci beaucoup, Gabrielle et puis bien s\u00fbr votre dossier, on peut le r\u00e9entendre sur RTS religion point c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T17:58:07Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chafiq, Chahla", "role": "\u00e9crivaine franco-iranienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamrabet, Asma", "role": "m\u00e9decin et \u00e9crivaine marocaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A2BFE5B-E947-4373-8CEB-01FBF2967AF3", "internalArchiveId": "2A2BFE5B-E947-4373-8CEB-01FBF2967AF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rediffusion du festival de l'AMR", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "Nicolas Field / Gregor Vidic Duo - A travers la d\u00e9flagration en r\u00e9trograde de - Ooh, I just can't find a beat.- entre structures asym\u00e9triques et supports \u00e9lectroniques, le duo Field/Vidic s'entoure d'ancestrales \u00e9nergies conceptuelles. Everybody's got a little light under the sun.Spinifex Soufifex - Le son de SPINIFEX peut dans un premier temps ressembler \u00e0 un m\u00e9lange d'impro libre, de punk-rock et de musique contemporaine, mais en y pr\u00eatant plus d'attention, l'auditeur avis\u00e9 d\u00e9couvre d'anciens rythmes cycliques issus des musiques turques et indiennes.", "durationSec": 7014, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10355947", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949543.image", "alternativeTitle": ["La note bleue du 14.04.2019", "La note bleue du 14.04.2019", "Rediffusion du festival de l\u02b9AMR / LNB_2019-04-14T20:03:00_la-note-bleue", "Rediffusion du festival de l\u02b9AMR / LNB_2019-04-14T20:03:00_la-note-bleue"], "alternativeSummary": ["Nicolas Field / Gregor Vidic Duo - A travers la d\u00e9flagration en r\u00e9trograde de - Ooh, I just can't find a beat\u2026- entre structures asym\u00e9triques et supports \u00e9lectroniques, le duo Field/Vidic s'entoure d\u02b9ancestrales \u00e9nergies conceptuelles. Everybody's got a little light under the sun.Spinifex Soufifex - Le son de SPINIFEX peut dans un premier temps ressembler \u00e0 un m\u00e9lange d'impro libre, de punk-rock et de musique contemporaine, mais en y pr\u00eatant plus d\u02b9attention, l'auditeur avis\u00e9 d\u00e9couvre d'anciens rythmes cycliques issus des musiques turques et indiennes.", "Nicolas Field / Gregor Vidic Duo - A travers la d\u00e9flagration en r\u00e9trograde de - Ooh, I just can't find a beat\u2026- entre structures asym\u00e9triques et supports \u00e9lectroniques, le duo Field/Vidic s'entoure d\u02b9ancestrales \u00e9nergies conceptuelles. Everybody's got a little light under the sun.Spinifex Soufifex - Le son de SPINIFEX peut dans un premier temps ressembler \u00e0 un m\u00e9lange d'impro libre, de punk-rock et de musique contemporaine, mais en y pr\u00eatant plus d\u02b9attention, l'auditeur avis\u00e9 d\u00e9couvre d'anciens rythmes cycliques issus des musiques turques et indiennes."], "variantIds": ["ece-10355948", "ece-10355947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T06:39:49Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [81%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [87%] :\r\nLa Note Bleue Yvon est cher et on s'embarque aujourd'hui pour le festival de l'AMR 3\u00e8me soir\u00e9e de l'\u00e9dition 2019. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [85%] :\r\n\u00e0 l'affiche du soir Field Vidic et spleen IFEX soufi Fax dans la mode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [85%] :\r\nTout \u00e0 l'heure Les Hollandais de Spaeni Flex sauf IFEX avec une musique qui ressemble \u00e0 de l'impro Libre du punk rock de la musique contemporaine et puis des influences un peu Poli rythmique qui viennent de certaines musiques turques et indiennes, ce sera pour tout-\u00e0-l'heure pour commencer Field Vidic, c'est-\u00e0-dire Nicolas Field \u00e0 la batterie, Gr\u00e9gor Vidic au saxophone t\u00e9nor le texte de pr\u00e9sentation du festival disait ceci \u00e0 travers la d\u00e9flagration en r\u00e9trograde de haut avec juste crainte, enfin une de Beat entre structures asym\u00e9triques et suppose \u00e9lectronique, le duo Field Vidic s'entoure d'ancestrales \u00e9nergies conceptuelles et Gatin Bright Anne de d'Hassan et c'\u00e9tait compl\u00e9t\u00e9 par quelques lignes suppl\u00e9mentaires bien ancr\u00e9e sur la sc\u00e8ne de la musique improvis\u00e9e depuis 2015 Nicolas Field batterie et percussions et Gr\u00e9gor Vidic saxophone d\u00e9veloppe t consolide apr\u00e8s quelques tourn\u00e9es europ\u00e9ennes et japonaises ils r\u00e9investissent l'\u00e9nergie accumul\u00e9e dans de nouveaux types d'explosifs et quelques recherches musicales, il s'agira donc d'un 1er tenant d'environ 25 minutes, la musique est brut de d\u00e9coffrage et les livrer comme ceci, je dirais, sans explication. \r\nCette premi\u00e8re partie, s'ach\u00e8ve sur la pointe des maillots je de Nicolas Field Battery Gr\u00e9gor Vidic va revenir comme d'habitude en force. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:56) [99%] :\r\nAlors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:37:11) [100%] :\r\nUn arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:11) [76%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:37) [81%] :\r\nLa musique de Nicolas Field et Gr\u00e9gor Vidic, il y avait successivement des partis qui avait pour titre non main dans Lino Dining Jim et cela plein d'depuis probablement que comme homme \u00e9tait la pi\u00e8ce qui s'est fait ensuite et en compl\u00e9ment de ce on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:54) [84%] :\r\nMais je vous propose de rejoindre maintenant Spin IFEX soufi Fax, ils sont hollandais l'explication dans le livret du festival \u00e9tait celle -ci : le\u00e7on de spleen IFEX peut dans un 1er temps ressembler un m\u00e9lange d'impro libre de punk- rock et de musique contemporaine, mais on y pr\u00eatant plus d'attention l'auditeur avis\u00e9 d\u00e9couvrent d'anciens rythmes cycliques issus des musiques turques et indiennes, le trompettiste \u00e9tait Bart Maris l'altiste Tobias s'Kline, le guitariste \u00e9lectrique Jasper stade vous audace le bassiste \u00e9lectrique \u00e9galement Gonzalo Almeida et le batteur Philippe Moser Spin IFEX soufi IFEX un nom assez rigolo, alors certaines influences effectivement de musique arabisant \u00e9tait assez bien trouv\u00e9 simplement l'ex\u00e9cution de temps \u00e0 autre, aurait demand\u00e9 un petit peu plus de pr\u00e9cisions, enfin quoi qu'il en soit, on s'embarque de ce concert et vous verrez, il y aura quelques ambiances tout \u00e0 fait prenante Spin IFEX sous vif ex- prise de son sign\u00e9 Renault mis Lacombe Festival de jazz de l'AMR, mars 2019. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:59:51) [71%] :\r\nConfr\u00e9rie composition de Tobias s'Kline, le groupe a pour nom spleen IFEX sous vif ex- se et embarque pour Marie fade Gonzalo Almeida, sur la pointe des pistons du trompettiste Bart Maris. \r\nVous \u00eates dans la note bleue sur Espace 2 concerts donn\u00e9s le 14 mars 2019 c'\u00e9tait au festival de l'AMR et je vous propose maintenant que de Gascogne vous explique tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:08:57) [64%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 Evening enfin qui vrai match appelle Socalled face plus k\u00e9nyan riche mon fran\u00e7ais n'est pas tr\u00e8s bien la de sa part aurait commenc\u00e9 au SPD Chexbres pr\u00e8s tenant et le programme sourit Fax cela mieux et qui ne se parlent pas T\u00e9l sauf et mieux des chances from Africa et je force Sangaris plaide was apr\u00e8s Chine oui quand peut s'\u00e9chine of Miossec forme de comment aurait Saelens Madagascar Davos plus s\u00fbrementM. de sa complice voisin pi\u00e8ce pas standard et la taille Marie phare next Point est PC chinois et qui est restylage peux alors le scrolling le. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:11:02) [85%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT12 (01:11:37) [77%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:16:57) [74%] :\r\nDring un match STX du guitariste Jasper stade ou d'Orsay Spin IFEX soufi Fax. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:17:02) [88%] :\r\nOn encha\u00eene avec zarbi rouge de Mohamed Reza, Lofti. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:24:33) [87%] :\r\nMais une erreur le de nuit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:25:35) [63%] :\r\nMerci beaucoup, c'est la Savoie ce pays se barrer et araign\u00e9es une c'est master Mohammad \u00e7a Lotfi peut-\u00eatre para\u00eetre et Sarah B alors au Kanagawa voix de Prism Harrods arabe. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:30:13) [87%] :\r\nPour quelques pour \u00e9viter. \r\nDonc toute une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:35:21) [77%] :\r\nAvec un effet que l'on appelle disent tout sur la base d'un go\u00fbt absolument exquis suspects ni fait que Sophie fait c'\u00e9tait arabe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:35:28) [88%] :\r\nComposition de Tobias Kline on encha\u00eene imm\u00e9diatement, c'est dans la Bible sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:46:24) [77%] :\r\nSprint Fax ou Philippe dans la le monsieur Espace de, je ne vais pas vous pr\u00e9senter les musiciens parce que Tobias Kline va le faire tr\u00e8s, tr\u00e8s bien tout seul c'\u00e9tait Anne sur Headline Jaspers Tatra ou Tobias le micro et tout ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:46:36) [75%] :\r\nCe qui va le match merci beaucoup. \r\nOui cela Wigan aupr\u00e8s la spice Buffon, oui, c'est \u00e0 vous, l'acte 5 il est mort fonder une bouteille, Chine, Inde, 5 Spadaro ayant maritime tout Texas Scud car face \u00e0 cette peine -l\u00e0 que Wamba sc\u00e8ne su\u00e9dois 5 sur la fraude \u00e0 un One World Time oui l'acte m\u00eame de Na\u00efm \u00e7a faisait mieux Chine CES r\u00e9cente \u00eatre champ\u00eatre s'. \r\nEt qui est arriv\u00e9 \u00e0 ce poste \u00e0 haut russe. \r\nC'est le d'adjoint. \r\nMais ce qui est un cancer l'arm\u00e9e la. \r\nMadame historien Steinway Fax qui me match. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:52:45) [85%] :\r\nDonc trimestre Grenelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:55:15) [84%] :\r\nOn se quitte, au coeur des ambiances soufi, un peu de Fax et de Spin IFEX Bart Maryse Tobias Kline Jasper Stavanger scande sa Almeida Philippe Moser, Patrick, vous \u00e9tiez de malade sur Espace 2 je vous rappelle peut-\u00eatre je vous apprends que mercredi 1er mai prochain on f\u00eatera le 44\u00e8me volumes de la collection suisse r\u00e9unionnaise et qu'\u00e0 cette occasion -l\u00e0 puisque ce volume fait la part belle \u00e0 la musique de Tutsis Tielemans et Thierry Langue bien Thierry Lang sera l\u00e0 en trio avec un des grands h\u00e9ritiers de toutes Olivier Quero Rio au Studio 15 \u00e0 la radio \u00e0 Lausanne pour un espace Jazz extraordinaire mercredi 1er mai \u00e0 20 heures inscrivez -vous, c'est plus s\u00fbr, mais toute fa\u00e7on couture venir espace Jazz en un mot, avec 3 aides arobase RTS Point CH et en se ravi de vous y voir l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:56:01) [88%] :\r\nC'est Anne Gillot, qui est pour vous : enqu\u00eate de musique derni\u00e8re belle fin de soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:56:11) [83%] :\r\nClaude Goretta Jean-Jacques Lagrange Jean-Louis Roy, Michel Soutter Alain Tanner pendant dans le secteur, d'accord, mais ce sera, de loin, c'est vraiment vrai que vous voulez pas le revoir avec le groupe 5 la RTS et la cin\u00e9math\u00e8que suisse rendent hommage aux grands noms du cin\u00e9ma suisse. \r\nUn coffret DVD a retrouv\u00e9 \u00e0 la boutique RTS sur RTS Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:56:45) [70%] :\r\nAu bout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:56:50) [86%] :\r\n\u00e0 22 heures sur Espace 2 place aux explorations musicale. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T20:22:00Z", "program": {"href": "/programs/AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "id": "AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "name": "La Note bleue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90EFADDD-3C96-449C-8B4E-C6DE3C908ACC", "internalArchiveId": "90EFADDD-3C96-449C-8B4E-C6DE3C908ACC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bloc-notes", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 22:14:33-22:14:49 / *", "durationSec": 1604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10330260", "imageURL": "http://www.rts.ch/9774830.image", "alternativeTitle": ["Bloc-notes du 14.04.2019", "Bloc-notes du 14.04.2019", "Bloc-notes / BLO_2019-04-14T22:03:45_bloc-notes", "Bloc-notes / BLO_2019-04-14T22:03:45_bloc-notes"], "variantIds": ["ece-10330261", "ece-10330260"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T06:55:13Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [91%] :\r\nBloc-notes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [98%] :\r\nL'Euro philat\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [92%] :\r\nIl a sa statue de cire, cr\u00e9\u00e9e en 2017 pour c\u00e9l\u00e9brer c\u00e9l\u00e9brer les 25 ans de sa 1\u00e8re mission dans l'espace \u00e0 bord de la navette Atlantis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [75%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [90%] :\r\n\u00e0 ce jour, Claude Nicollier reste le seul Suisse \u00e0 avoir balad\u00e9 sa carcasse aussi loin dans le ciel, astrophysicien puis astronaute un Graal assur\u00e9ment obtenue gr\u00e2ce \u00e0 des milliers d'heures de travail, le scientifique reconna\u00eet aussi il a eu de la chance, le fameux se trouver au bon endroit, au beau moment les portes se sont ouvertes sur son passage, l'homme fascine de par son parcours riche, vous allez voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [69%] :\r\nLa Partita de violents de c'est peut-\u00eatre celui que je mets tout au sommet. \r\nS'ils violent dans toute sa splendeur, sa gr\u00e2ce et pour moi c'est un lien aussi avec avec l'espace avec la science avec les math\u00e9matiques, mais en m\u00eame temps un immense bonheur \u00e9motionnel est sensoriel, j'aime la pr\u00e9cision parce que finalement les mouvements des objets ou le comportement des \u00eatre c'est li\u00e9 \u00e0 certaines lois, puis les lois, c'est que je de presse il y a la loi la gravitation universelle qui est absolument claire et pr\u00e9cise la loi du rayonnement du corps noir de c'est aussi quelque chose qui est tr\u00e8s pr\u00e9cis, donc j'ai toujours aim\u00e9 la pr\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [76%] :\r\nSi jamais ennuy\u00e9 si maman qui est relativement creuse ben je la remplis avec des id\u00e9es finalement le monde une telle \u00c9tat la richesse que soit une richesse humaine richesse sur le le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:28) [75%] :\r\nContenu de l'univers mon Galaxy on nettoie l'autre noir en plan\u00e8tes ou com\u00e8tes mes parents disait Claude, il a toujours le nez en l'air et puis tr\u00e9buche sur les trottoirs, parce qu'ils regardons que soit de jour de nuit et de jour chercher des avions et de nuit, regardez les \u00e9toiles, vous pensez que qui de l'avis j'ai contract\u00e9 lorsque l'Univers de lui mais je, je n'ai aucune preuve. \r\nViolon et le piano, c'est le Mozart Mitsouko Osheaga j'aime le pianiste avec un autre talent qui a pass\u00e9 quelque temps chez mes parents, avec, il y avait le concours Clara, ce qu'il les participait l\u00e0, elle a gagn\u00e9 quelques reprises, c'est elle, chez mes parents, alors bon \u00e9tais un gamin, c'\u00e9tait quoi, c'est une pi\u00e8ce magnifique Siecker apaisante tr\u00e8s profonde, je dirais, c'est pour des moments de de tranquillit\u00e9 int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [76%] :\r\nJ'\u00e9coute souvent la musique avant d'endormir le soir, ma t\u00eate est rempli de, de, de Mozart et puis y a chanteur que j'aimais non non c'\u00e9tait Brel, une chanson extr\u00eamement profonde c'est derni\u00e8re pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:57) [70%] :\r\nPas mon dernier repas, je veux voir des de mes chiens et chats et le bord de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [85%] :\r\nUne chanson qui est tr\u00e8s tr\u00e8s forte, on va vivre ces derniers moments d'une fa\u00e7on tr\u00e8s sp\u00e9cial et les d\u00e9crire de fa\u00e7on extraordinaire et, \u00e0 ce m\u00e9lange de trag\u00e9die et de la puissance de Brel, je prendrais volontiers quelques d\u00e9cennies de plus qu'en gros 70 80 90 ou 100 ans qui est g\u00e9n\u00e9ralement le moment o\u00f9 on quitte ce monde pour aller dans l'autre, mais il faudrait que ce qui limite quand m\u00eame, de fa\u00e7on \u00e0 bien remplir sa vie et je pense que la vie \u00e9ternelle, c'est pas fort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [63%] :\r\nBruno voir les sabots dans la mire entra\u00eenement ferment leurs voix \u00e0. \r\nOui, oui, je ressens quand lancer des pierres aussi elle pendant 15 millions Dieu est mort une. \r\nDernier repas, je veux voir comment on a nomm\u00e9 pour doser \u00e0 mais voil\u00e0 Jos\u00e9 mais. \r\n\u00e0 mon dernier repas, je veux voir c'est dr\u00f4le \u00e7a, donc je suis ma\u00eetre et roi. \r\n\u00e7a, donc j'aimerais dans la banque, donc on a noy\u00e9 la terre je peux arriver. \r\nCe qui s'apparente savez pas, donc on a \u00e7a qui sont au non. \r\nDemain, voir la soir\u00e9e qui chagrine la. \r\nClaude Moine, quand on est jamais et les bourgeois sanguin d\u00e9centrement une autre derri\u00e8re bonsoir. \r\nApr\u00e8s Monte venir pas, je veux que l'on s'en aille, sont -ils pas rigueur que ce mot l\u00e0 o\u00f9 on a Br\u00e9mond ternir pas je veux installe assis seul, comme un roi, accueillant, c'est une baisse donc ma pipe, je pour l'\u00e9leveur et mes souvenirs d'enfant se met \u00e0 Zinal, mais reste. \r\nEt je ne garderai pour habiller bon dans le que l'id\u00e9e d'un rosier et comme pour les noms de. \r\nPauline, un quidam qui se devine qui finit par son rien. \r\nDes fleurs qui bient\u00f4t c'est un je sais que j'aurez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [82%] :\r\nBar est souvent cit\u00e9e par les esprits scientifiques encore une preuve ici il y a aussi Mozart et Brel dans la liste de cet homme curieux et convaincu l'univers de vie comment le savoir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:28) [56%] :\r\nEt le roman, y a un mois. \r\nForme pour J\u00e9r\u00f4me IBM. \r\nOui permettrait \u00e0 il y a la belle vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [76%] :\r\nJ'ai pas mal de musique latine tout seul, tout ne musique de S\u00e9l\u00e9na mexicaine qui vivait au Texas, qui a termin\u00e9 sa vie assez tragique, moi ce il \u00e9tait assassin\u00e9 tr\u00e8s belle musique, on pourrait dire presque tex-mex, c'est-\u00e0-dire il y a un m\u00e9lange de du Mexique et du Texas, mais c'est une musique qui est touch\u00e9, beaucoup moins les poser tous au Loto c'est Sussanna est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:36) [76%] :\r\nEncore trop suisse au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 quand j'\u00e9tudiais l'\u00e9tait alors que les arts et m\u00e9tiers, \u00e0 Vevey, on se Marie \u00e0 Guadalajara, au Mexique, on est rentr\u00e9 en Suisse, m\u00e9t\u00e9o Gornergrat Ohio froid your les 2 affaires de travail pour l'Observatoire de Gen\u00e8ve de lassitude d'astronomie lunaire, c'est de Lausanne, donc on a v\u00e9cu cette vie en Suisse une vie assez sp\u00e9ciale, parce que j'\u00e9tais astrophysicien et puis apr\u00e8s je vais pilotes de ligne pendant quelques temps, mais pas tr\u00e8s longtemps apr\u00e8s, c'est elle, la nouvelle direction de ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:04) [80%] :\r\nC'\u00e9tait vers vers l'espace, avec une s\u00e9lection comme astronaute avant d'\u00eatre d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Houston, o\u00f9 j'ai pass\u00e9 la plus grande partie de ma vie, l'astronaute mais qui \u00e9tait tout pr\u00e8s du Mexique alors pour mon \u00e9pouse, c'\u00e9tait fantastique ravages tactique l'avion l\u00e0- bas, on allait avec le Beach Kraft date chez ceux qui \u00e9taient tellement cet avion, on allait Suzann \u00e0 mon \u00e9pouse, les 2 filles Mariama r\u00e9nale le petit Chihuahua, dans l'avion, puis on allait au Mexique. \r\nJean-Michel Jarre venu \u00e0 Houston et a fait un immense concert \u00e0 l'ext\u00e9rieur avec des projections de laser avec sa musique \u00e9lectronique qui a fascin\u00e9 des Am\u00e9ricains, c'est un moment tr\u00e8s tr\u00e8s fort, je me rappelle, j'ai choisi une pi\u00e8ce qui me touche beaucoup parce que c'est un retour vers cette p\u00e9riode \u00e0 Houston qui a dur\u00e9 25 ans avec avec ma famille, p\u00e9riode extr\u00eamement riche de ma vie, mais extr\u00eamement occup\u00e9 aussi, c'\u00e9tait une vie sous pression, en fait, il faut le dire, il fallait pas marcher, il fallait courir constamment, mais en m\u00eame temps c'est un environnement fabuleux, c'est l'un des endroits sur terre, on peut apprendre \u00e0 aller dans l'espace, j'ai v\u00e9cu \u00e7a l\u00e0- bas avec ma famille, de fa\u00e7on intense, je vivais les \u00c9tats-Unis sous cette forme, je dirais une forme tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 ces touches de Jean-Michel Jarre au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 je me rappelle tr\u00e8s bien que c'est un moment magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:13) [85%] :\r\nLe pilote, on se quitte un instant pour aller sur la route. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:16) [85%] :\r\nOh, pas moi, info trafic RTS \u00e0 Tenero en direction de Locarno entre l'a\u00e9roport de Locarno et soyez vigilant au volant, on vous signale un accident point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:31) [92%] :\r\nClaude Nicollier avec lui des \u00e9v\u00e9nements marquants au Mexique dans son mariage avec Susanna et plus tard des s\u00e9jours en famille le Texas n'\u00e9tait pas tr\u00e8s loin bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:41) [76%] :\r\nOn va \u00eatre annonc\u00e9 ne pas oui et table c'est \u00e7a dernier c'\u00e9tait au pays, il est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:03) [83%] :\r\nJ'ai beaucoup aim\u00e9, c'\u00e9tait aussi dans les ann\u00e9es 60 70 d\u00e9but de ma de ma vie de couple, on avait beaucoup mon \u00e9pouse et moi le les Beatles et on a pass\u00e9 quelque temps en Angleterre, axe tr\u00e8s Training School de mon entra\u00eenement pour devenir pilote de ligne \u00e0 et on \u00e9coutait beaucoup les Beatles \u00e9taient port\u00e9, j'ai choisi il y a, c'\u00e9tait magnifique, c'est une musique relatifs \u00e0 une p\u00e9riode de ma vie lyc\u00e9enne c'est cette transition entre une activit\u00e9 de scientifiques, l'activit\u00e9 de pilote professionnel qui a pas durer tr\u00e8s longtemps mais les Beatles sont rest\u00e9s avec moi toute ma vie, j'aime \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:47) [63%] :\r\nMalgr\u00e9 avec \u00e7a, oui, mais c'est le savoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:49) [73%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 beaucoup en Suisse al\u00e9manique, surtout dans les activit\u00e9s militaires, on allait se tr\u00e9sor de Rome Marina la une dans la colonne AMM, mais finalement on \u00e9tait plong\u00e9 dans dans la culture guillemets Suisse al\u00e9manique, j'ai toujours beaucoup aim\u00e9 la musique folklorique d'Appenzell, tout sp\u00e9cialement de je travaille que la rate pour \u00eatre le violon les et qui petit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:13) [83%] :\r\nPlus que le pur accordera pour moi avec ma passion pour l'aviation, il \u00e9tait pas question tout autre chose que \u00e7a au moins essayer de devenir pilote militaire, ce que je suis devenu cette 40 ans de grand bonheur, il y a toujours des pasteurs, oui, on peut seulement atteindre des r\u00e9sultats, son travail et puis j'ai une chance, pas possible aussi la chance d'\u00eatre au bon moment au bon endroit et puis de donner les bonnes r\u00e9ponses aux questions qui \u00e9taient pos\u00e9es dans le comit\u00e9 de s\u00e9lection, je pr\u00e9parais les interviews comme un examen \u00e0 l'universit\u00e9 typiquement et de candidats astronautes et si c'est de les guider pour maximiser la probabilit\u00e9 qu'ils r\u00e9ussissent \u00e0 la prochaine s\u00e9lection, vous avez des films qui parlent de l'espace quelques-uns, d\u00e9sormais, je suis souvent d\u00e9rang\u00e9 par des erreurs assez profonde pour rappel : il y avait ce ce filin dans l'espace \u00e0 l'horizontal avec George Clooney et Sandra Bouloc, puis il a \u00e9tendu, alors qu'il y a aucune force 7 types sera finale horizontales Tonnerre de Brest \u00e7a va d\u00e9ranger la gravit\u00e9 cette force qui n'existe pas, c'est un bon film, du point de vue des affaires ce sp\u00e9ciaux c'est pas tr\u00e8s bon film, du point de vue du sc\u00e9nario, mais je me suis bien amus\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:44) [86%] :\r\nOui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:47) [78%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait l'\u00e9poque du du coll\u00e8ge est des gymnases, on \u00e9tait un groupe d'\u00e9l\u00e8ves tous qui venaient de la r\u00e9gion de de la v\u00e9ritable accros de la musique de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, alors il y a les grandes failles certainement dans les services rendus qui est \u00e0 \u00e0 g\u00e9mir, il y a, notamment, \u00e0 un homme tellement talentueux pour la trompette, pour moi c'est le pote de ma jeunesse, le coll\u00e8ge le les gymnases mais mes copains d'antan, on \u00e9tait vraiment, vraiment des accros de cette musique et je suis toujours et encore jamais normalement avec plusieurs d'entre eux j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:09) [82%] :\r\nLe recul telle zone Angleterre l'accord\u00e9on typique suisse en Appenzell la trompette de Louis Armstrong, ambiance Nouvelle Orl\u00e9ans avec ses camarades et le voyage continue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:36) [81%] :\r\n\u00e0 la peur, que j'\u00e9tais travailler \u00e0 l'Observatoire europ\u00e9en austral au Chili pendant le travail au t\u00e9lescope 2600 m\u00e8tres d'altitude dans les Andes chiliennes on \u00e9coutait de la musique andine il y avait un groupe que j'aimais beaucoup celle os chaque ici il y a un morceau que j'affectionne est parti tellement ces cas pr\u00e9cis. \r\nJe me sens tout \u00e0 fait accrocher avec l'espace, le toujours eu cette connexion et peut-\u00eatre certaines oui ce que j'ai choisi, je dirais pas peut-\u00eatre mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:12) [81%] :\r\nTellement sont sont li\u00e9s \u00e0 \u00e7a fait mal \u00e0 cette beaut\u00e9 du ciel a par exemple l'ouverture de Lohengrin, il rappelle en avait \u00e9t\u00e9 que mes parents \u00e0 au palais de la D\u00e9couverte \u00e0 Paris, il y avait un plan\u00e9tarium et puis on avait le coucher du soleil et puis les \u00e9toiles qui deviennent visibles dans le ciel avec la musique de Lohengrin c'est un lent crescendo, de violents, essentiellement jusqu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:35) [83%] :\r\n\u00e0 la partie la plus \u00e9lev\u00e9e, puis ensuite un decrescendo je \u00e7a, c'est une musique qui a quelque chose li\u00e9 \u00e0 l'espace et au ciel \u00e9toil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:05) [90%] :\r\nVous avez les pieds sur terre n\u00e9anmoins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:07) [87%] :\r\nOui, j'ai les pieds sur terre, parce que finalement, sur l'enseigne si toujours les pieds sur terre, dans le sens qu'il faut tout pr\u00e9parer la pr\u00e9paration, \u00e7a serait au sol consciencieusement avec rigueur de fa\u00e7on pas arr\u00eat\u00e9 sa mission quand on enseigne, il faut pr\u00e9parer l'enseignement, de fa\u00e7on \u00e0 ce que dans la salle de cours, \u00e7a passe bien qu'on puisse passer un message : apporter la compr\u00e9hension sur les ph\u00e9nom\u00e8nes c\u00e9lestes qui, apr\u00e8s, \u00e0 quoi pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:32) [86%] :\r\nAh \u00e7a je sais pas, alors j'ai aucune id\u00e9e c'est peut-\u00eatre compl\u00e8tement noir apr\u00e8s ou bien c'est un nouveau monde dans lequel on devient Condor bien un papillon, un cafard, j'esp\u00e8re pouvoir retrouver mes chers, que j'ai perdu, mais c'est pas certain. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:52) [62%] :\r\nUne prime pour lui : ouais, ben la plupart y a -t-il pas en qui est mort, j'ai pass\u00e9 l'Automne continue, dites -nous, c'est la la veille, il avait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:05) [82%] :\r\nIl a, c'est une chance pour les enfants, finalement, oui, \u00e7a me rappelle mes 2 filles, c'est \u00e0 sa la petite fille, chanson qui s'adresse \u00e0 des enfants avec un tr\u00e8s bel accompagnement de guitare tr\u00e8s simple, je pourrais pas me passer des relations avec ma famille, malheureusement interrompe on tout ce qui nous a quitt\u00e9 il y a 11 ans avec mes filles, je suis tr\u00e8s proche avec mes petits-enfants, \u00e9galement, ce qui est vital aussi c'est de de suivre une ligne aussi je sens de des responsabilit\u00e9 apr\u00e8s avoir v\u00e9cu ce que j'ai v\u00e9cu, encore une fois, de fa\u00e7on tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9, chacun peut travailler beaucoup de chance de transmettre aux \u00e9tudiants et aux et aux \u00e9l\u00e8ves, mais aussi aux adultes le message que j'ai ai pass\u00e9 dans la qualit\u00e9 des relations humaines de la beaut\u00e9 de la nature de la n\u00e9cessit\u00e9 de la pr\u00e9server parce qu'on va dans l'espace, oui, mais la plupart dans tous vont rester sur terre dans dans les prochaines ann\u00e9es, les prochaines du prochain si\u00e8cle les prochains mill\u00e9naires, donc il faut s'en occuper la par la terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:08) [84%] :\r\nIci on dans les Andes avec Capoue, il y a des cas qui s'et Wagner pour s'envoler tout en restant les pieds sur terre afin de parfaitement comprendre les lois physiques qui r\u00e9agissent cette plan\u00e8te dont nous pourrions prendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:47) [79%] :\r\nC'est le savoir, j'aime beaucoup ce que ce qui est bien, ce qui me touche \u00e9norm\u00e9ment, on le disait r\u00e9cemment mais Claude tu habites une r\u00e9gion extraordinaire, la r\u00e9gion du L\u00e9mant oui ce tr\u00e8s beau le monde mais finalement, ce qui me touche le plus, c'est en Suisse, le glacier d'Aletsch, puis dans le monde, l\u00e0- bas, c'est le d\u00e9sert d'Atacama, c'est le d\u00e9sert du Sahara, puis les grandes cha\u00eenes de montagnes que sont l'Himalaya les Andes ou dessin\u00e9 par exemple, dessiner quoi des vaisseaux spatiaux, des avions ou des d\u00e9tails de machines, j'ai pas beaucoup de talent pour dessiner des des personnes malheureusement je dessine au crayon jamais au stylo \u00e0 bille la Bismarck, parfois sur des nappes qui n'pas papier aussi, et parfois, je me suis mis \u00e0 dessiner sur les nappes qui n'\u00e9tait pas en papier et je me suis du groupe je d\u00e9vorer la bande dessin\u00e9e avec Derib quand on \u00e9tait adolescents bulletin N\u00eemes inspir\u00e9 \u00e0 choisir la voie de l'aviation pour le militaire, parce que finalement, quand j'avais le casque, le masque \u00e0 oxyg\u00e8ne, puis il y a un avion \u00e0 r\u00e9action c'\u00e9tait purement d\u00e9but d'animer, mais c'\u00e9tait la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:02) [54%] :\r\nLes donc ce qui nous c'est dur. \r\nTaekwondo aujourd'hui effectivement et pas le bien quand es n\u00e9 Alta si elle aussi de et l'invit\u00e9 instant je dis tout le monde et qui est mort. \r\nNo\u00ebl au point quelques jours la m\u00eame chose, point et en m\u00eame temps et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:53) [86%] :\r\nSi je devais prendre une seule chanson Thomas tombe bien je prends de prendre tout seul juste apr\u00e8s je prendrai gracias a la vida avec Isabelle par magnifique, c'\u00e9tait un remerciement \u00e0 la vie, avec dans cette chanson, tous les \u00e9l\u00e9ments qui sont merveilleux dans la vie, la capacit\u00e9 de voir la capacit\u00e9 d'entendre la capacit\u00e9 d'observer le reste de l'ann\u00e9e et puis le le monde, que ce soit sur terre au-del\u00e0 qu'est -ce que vous aimeriez encore apprendre en fait j'aimerais mieux comprendre attaque chose sur notre monde sur la vie, le processus est un processus que j'ai pas compris, j'aurais besoin d'aide pour \u00e7a parce que je suis pas un biologiste qui peut nous aider des amis, des coll\u00e8gues, des discussions autour de bi\u00e8re ou de caf\u00e9 ou suivra court fait subit encore r\u00e9cemment sur l'astre photographie parce que je voulais apprendre \u00e0 prendre de meilleures photos du ciel donc c'est un m\u00e9lange de, d'essayer de comprendre plus de choses d'apprendre plein de choses, mais en m\u00eame temps de transmettre ce que j'ai eu le privil\u00e8ge d'apprendre pendant ma vie tr\u00e8s remplie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:52) [67%] :\r\nC'est ce que la vie qui \u00e0 Beauvais, il a de la main c'\u00e9tait tennis puisque \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:09) [82%] :\r\nAmi de terribles, le cr\u00e9ateur de Yaccarini amoureux de Paris et des sonorit\u00e9s latino- am\u00e9ricaine amoureux tout court, de l'avis des personnes qui lui sont chers amoureux et reconnaissant, c'est ici que nous laissons Claude Nicollier 7 astronautes toujours avide de nouvelles connaissances, la t\u00eate dans les \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:35) [78%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrent leur 22 heures 30 le journal de nuit de vie Bailly. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T20:42:00Z", "program": {"href": "/programs/8AC39FED-FBF7-4ED3-9383-42F626B59ACF", "id": "8AC39FED-FBF7-4ED3-9383-42F626B59ACF", "name": "Bloc-notes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicollier, Claude", "role": "astronaute et astrophysicien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E73736B-8472-43BF-BD58-AD788997A6D0", "internalArchiveId": "1E73736B-8472-43BF-BD58-AD788997A6D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rhinof\u00e9roce", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "durationSec": 3414, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10346852", "imageURL": "http://www.rts.ch/7969088.image", "alternativeTitle": ["Rhinof\u00e9roce / RHN_2019-04-14T20:00:00_rhinoferoce", "Rhinof\u00e9roce du 14.04.2019", "Rhinof\u00e9roce du 14.04.2019"], "variantIds": ["ece-10346852", "ece-10346853"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T06:57:32Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [72%] :\r\nAh, selon ce sac et par les rhinoc\u00e9ros sont furieux de la femme et ne demande qu'\u00e0 faire connaissance Green, pour vous, c'est un animal de grande taille et capable de provoquer de tels sont des relations on \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [79%] :\r\nM\u00eame Internet une culture plongeoir descente aux enfers ce soir avec le retour du groupe fribourgeois qui aura r\u00e9apparu le plus vite apr\u00e8s dislocation au sol les redoutables et Phoenix a amende V\u00f6lker sont abandonn\u00e9s attaque vertical, lors d'un saut sans parachute, qui aura permis de rougir les champs du possible veulent se pr\u00eatent \u00e0 l'acrobatie de l'entretien sans gilet de sauvetage, ni elle de cire dans ce rhinoc\u00e9ros au 109 qui on apporte imm\u00e9diatement voici l'escadron de la semaine, fabrique du m\u00e9tal prendre tortur\u00e9 qui nous refait le coup du blog Hegel fa\u00e7on Viking instance Baltimore, celle qu'on envoie, sans temps mort, rhinoc\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:59) [98%] :\r\nLe troph\u00e9e de la semaine. \r\nTout un programme de vacances organis\u00e9es par P\u00e9riph\u00e9rie croisement sulfureuse de progr\u00e8s, de James pour ce troph\u00e9e de la semaine, sur lequel figure cette composition bonheur br\u00fbleur d'\u00e9glises, m\u00eame si je reste persuad\u00e9 qu'il vaut mieux br\u00fbler une caserne qu'une \u00e9glise, des propos anarchisant qui aurait pu \u00e9maner de la bouche de p\u00e9riph apr\u00e8s Peiry oui, le programmateur de cette \u00e9mission, Franck Fran\u00e7ois ne manque d\u00e9cid\u00e9ment pas d'humour conceptuel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [75%] :\r\nPR : Alex James avec un Driver : nouvel \u00e9tendard 2019 3. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:09) [68%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour l'\u00c9gypte est au point, des rapports, un Fran\u00e7ais et d'Alain Richard, il est vieux comme Charlotte au la pointe point pardon c'est la pointe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [78%] :\r\nPour une assurance ont des temp\u00e9raments apparemment aussi vari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:12) [77%] :\r\nNous aussi, on le bien. \r\nIl visite pour il y a bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:26) [59%] :\r\nSympa quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:58) [80%] :\r\nSecond effort Studio pour les ricains de High puis veille le l'objet s'appelle trauma et sonne comme du n\u00e9o, n\u00e9o m\u00e9tal corps pas d\u00e9sagr\u00e9able, mais pas de quoi cr\u00e8me fouett\u00e9e, non plus, et vous le savez la nuit tous les chats sont Free on replonge dans le bac hardcore avec Johnny blues rugueux New-Yorkais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:16) [63%] :\r\nCol\u00e8re la composition se nomme asym\u00e9trique, on retrouve sa poste \u00e0 46 Johnny, oui, mais enfin Parking savoir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:52) [71%] :\r\nBiguine et comprenant avec ce membre de Dieu \u00e9crou Girl et Vaudois dorsaux qui ont interpr\u00e9t\u00e9 mitraillette frites sous ce maillot Harrison dans une baguette or qui serait un pr\u00e9nom Corse cens\u00e9s \u00e9loigner le ici Orso en concert le 19 avril le gaz verte de Winthertour lendemain le 20 avril au tsar de casernes et de balles, le 10 mai au 16 de Del\u00e9mont et le 18 mai caves du Manoir de Martigny Orso. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:22) [75%] :\r\nDes Lausannois qui monte tout gras. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:26) [87%] :\r\nLe troph\u00e9e de la semaine de Rhino f\u00e9roce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:29) [74%] :\r\nC'est ben oui, \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:19) [81%] :\r\nEt si les slots de dead revenait \u00e0 la mode, on pourrait danser en se roulant des pelles au tartre ont suspendu plus de boutons et les dinosaures de l'asthme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:29) [89%] :\r\nEh oui, on va emprunter notre machine \u00e0 remonter le temps juste apr\u00e8s ce troph\u00e9e de la semaine et qui \u00e9tait p\u00e9riph\u00e9rie et l\u00e0 on emprunte votre machine \u00e0 remonter le temps, peu de red\u00e9couvrir les fondamentaux du hard rock. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:40) [71%] :\r\nPositionne de tituber 1986 souviens -toi, m\u00eame si l'ensemble du pays qui est la question oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:58) [53%] :\r\nOui la et c'est de l'envoyer quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:43) [61%] :\r\nSi estim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:49) [69%] :\r\nC'est. \r\nEt dans un un temps c'est-\u00e0-dire citation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:05) [75%] :\r\nL'encha\u00eenement fut parfait entre Pau et je ne se focalisent cha\u00eene pas une zone qui reprend du service, ou une nouvelle tourn\u00e9e beaucoup de maquillage et pas trop de recoudre \u00e2ge donn\u00e9e quant \u00e0 ce faux cha\u00eene c'est en concert ce mercredi PTR Usine suffoquait avec Belph\u00e9gor du Black m\u00e9tal autrichien, il y aura que des fraudes Death M\u00e9tal Roland des Nortier veulent du Black Norv\u00e8ge Dark Rice des Suisses qui font du test m\u00e9tal tout \u00e7a ce mercredi 17 avril PTR Gen\u00e8ve c'est marrant, c'est l'anniversaire de ma m\u00e8re, je crois que j'ai emmen\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:39) [73%] :\r\nEt j'habitais sont arriv\u00e9s manque veulent on interview d'un rhinoc\u00e9ros juste apr\u00e8s ce morceau de leur nouvel album, ceci s'affirme 5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:49) [67%] :\r\nLa ils sont parmi nous, Airy nous faire un S interview et j'ai bonsoir, salut d\u00e9j\u00e0 sal\u00e9e Manu et du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:58) [76%] :\r\nUn des 2 n'en sortira pas vivant ce soir : ah \u00e7a c'est clair, \u00e7a c'est clair, \u00e7a partira bois Obispo c'est bien parti, pas votre vernissage s'\u00e9tait bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:06) [72%] :\r\nFantastique vraiment super \u00e9tait tr\u00e8s content de rejouer \u00e0 \u00e9bullition dans le, donc c'est une salle o\u00f9 on a fait nos premiers pas \u00e0 moiti\u00e9 rien oui exactement bon avec la moiti\u00e9 compteront en m\u00eame temps aussi \u00e0 moiti\u00e9 moiti\u00e9 danois un rebond qui sort, moi il manque de monde \u00e7a le il y a pas grand- chose, il y a peu, on se dit qu'au Mont, oui, oui, voil\u00e0, il y a, il y a une f\u00eate qui a un statut qui des syndicats qui monte seul voil\u00e0 et 25 \u00e7a va tout \u00e0 fait la br\u00fbl\u00e9 mais, mais, voil\u00e0, non mais \u00e9bullition vraiment, c'\u00e9tait une super soir\u00e9e vraiment, je crois que \u00e9taient aussi contents nous \u00e9tait tr\u00e8s content aussi les locaux jouent avec nous, c'\u00e9tait fantastique, magnifique, un beau une belle f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:44) [78%] :\r\nPr\u00e9sentation d'un nouvel album, un nouveau nom, les raisons du changement, j'ai lu que vous \u00e9tiez pass\u00e9 d'attaques vertical amende veulent pour une question d'anniversaire, voil\u00e0 ce que j'ai 20 ans il fallait peut-\u00eatre changer, c'est pas \u00e7a, les raisons profondes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:56) [86%] :\r\nC'est un peu plus complexe que \u00e7a quand m\u00eame toi, c'est comme tu dis, \u00e7a fait 20 ans donc c'est un anniversaire, en effet, on aurait tr\u00e8s bien pu faire soit mais d\u00e9j\u00e0 il y a 10 ans en arri\u00e8re, quand \u00c9ric est arriv\u00e9 dans le groupe, il y avait d\u00e9j\u00e0 une envie d'y a chang\u00e9 donc, parce qu'on se dirigeait sur une autre musique un peu plus de ce m\u00e9tal est moins punk m\u00e9tal qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:13) [82%] :\r\nSi je veux savoir, il y a une grosse dizaine d'ann\u00e9es voire presque une vingtaine d'ann\u00e9es, vous \u00e9tiez venu dont Kracooqas vous avez interview\u00e9, vous m'aviez amen\u00e9 un album des Schtroumpfs et je trouvais le Kracooqas exact jamais a pas tr\u00e8s longtemps et je suis tomb\u00e9 l\u00e0- dessus, on avait sign\u00e9, qu'il a toujours, \u00e7a me fait plaisir qu'il est toujours l\u00e0, je me suis dit ben merde les petits gars, ils ont continu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:33) [77%] :\r\nOui, et puis les petits gars qu'on a commenc\u00e9, bon en \u00e9coutant du punk et du m\u00e9tal, donc on n'avait pas, on faisait un peu comme toutes nos nos influences qu'on avait et quand m\u00eame \u00c9ric est arriv\u00e9 dans la Chair chanter en anglais, donc changer un peu de Style et d\u00e9j\u00e0 cette envie de changer de nom du groupe \u00e0 ce \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais moi je n'\u00e9tais tout va p\u00e9n\u00e9trer au mur parce que Poutine disait mais pourquoi changer voil\u00e0 y pas vraiment de raison qui change, c'est pas si facile que \u00e7a, parce qu'il a quand m\u00eame chang\u00e9 d'sur toutes les plateformes surtout ceux sur le sur Internet, enfin voil\u00e0, et j'ai senti quand on a enregistr\u00e9 son bel album qui, avec les nouveaux membres pour citer Bertrand Manu et puis C\u00e9dric mais c'est qui est quand m\u00eame revenu en avance de mais si on change de nom, groupe \u00e7a vous arrangerait pire avec RD avait voil\u00e0 ben Macadr\u00e9 on sait cadrer dans quelque chose, on ne peut partir dans la porte quoi et puis on s'est dit on garde quand m\u00eame le avait parce qu'on voulait s'appeler avait au tout d\u00e9part des ravisseurs rien dire Maria avait Maria avait C\u00e9sar comme tu veux, mais du coup, ben on a gard\u00e9 ce cadre et puis ben on a cherch\u00e9 planant diff\u00e9rent au veulent Turcey arriver puisqu'on avait d\u00e9j\u00e0 dans notre ancien maire je des, des, des, des, des dizaines d'oiseaux, donc \u00e7a allait bien et puis ce il envie terminer dessus, c'est que quand tu cr\u00e9es quelque chose que tu as 17 ans, \u00e7a fait 20 ans qu'on a soit TAC soit Catalifo la guerre quotas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:46) [80%] :\r\nCr\u00e9er ainsi salu\u00e9 l'enfant qui est en toi, c'est un peu \u00e7a, c'est un peu \u00e7a, puis passer \u00e0 autre chose aussi, et puis voil\u00e0, puisse quoi que \u00e7a fait du bien, franchement, \u00e7a fait du bien, tu tu para\u00eet Kracooqas avant toi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:55) [74%] :\r\nL'id\u00e9e avait lieu ben \u00e9coute pour moi. \r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi important bas par rapport aussi aussi parce que vous avez chang\u00e9 un peu Style qu'je pense apr\u00e8s mais un test important pour pour marquer aussi les les 20 ans j'ai pas mal de gens qui nous dit : mais pourquoi vous changer au bout de 20 ans, \u00e7a, \u00e7a a surpris pas mal de gens quand m\u00eame mais je pense que, actuellement, ce sont les tous contents et puis, voil\u00e0 les raisons ces cit\u00e9s par par Edmond comme \u00e7a pour changer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:26) [84%] :\r\nDans 20 ans non oui peut-\u00eatre dans 20 ans, \u00e0 savoir : mais \u00e9coutez plus important, c'est que dans ton groupe, tout le monde soit heureux de de passer des moments ensemble de jouer sous un nom tu d\u00e9fends et puis si on peut tenir 20 en ce moment, culture je signe demain en probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:41) [83%] :\r\nLa m\u00e9taphore d'une on est pas mal non plus, oui, c'est vrai, c'est vrai, tout \u00e0 fait, on a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 quoi on oui on va rire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:49) [73%] :\r\nNous, beaucoup de Suisses, ce qui vraiment avec son Baresi validit\u00e9 dans les trucs un peu moins s\u00e9rieux il y a eu Abracadabra de se reconna\u00eetre, il y a eu beau vas H\u00e9l\u00e8ne s'il y a eu juv\u00e9nile \u00e0 une gr\u00e8ve oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:03) [68%] :\r\nIl revendique ce moyen Alain Volon \u00e0 la t\u00eate, oui bien ou tr\u00e8s peu, extrait voil\u00e0 c'est \u00e7a internet tout \u00e7a et l\u00e0, il y a du poil s'il y a du poids lourd autour un manque veulent tuer dans son interview dans rhinoc\u00e9ros. \r\nAvant veulent \u00e7a se passe d'Henry ne et Ross avec au stup\u00e9faction de titres choisis par Franck Fran\u00e7ois qui aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9galement choisi par nous habitez du soir Manu Edmond. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:42) [78%] :\r\nTout \u00e7a, oui, c'est vrai, on en parlait dans le bo\u00eetier, on sait, on s'est pos\u00e9 la question et ben on a \u00e9t\u00e9 agr\u00e9ablement surpris en envoyant tableaux peut-\u00eatre oui mais France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:52) [72%] :\r\nFran\u00e7ois poss\u00e8de des pouvoirs magiques, non seulement par les dans l'esprit des gens non en plus il lit dans l'avenir, donc \u00e7a dans l'esprit des gens mais dans l'avenir, pendant toute quand m\u00eame pas, c'\u00e9tait normal notre pouvoir Val\u00e8re Veille a, par exemple, qui relie cette \u00e9mission le pouvoir de d\u00e9couper cause c'est vrai oui pourquoi maintenant \u00e0 Paris, \u00e0 bien, il est all\u00e9 l'\u00e9cole bonne Gaulthier pour ceux qui auraient rat\u00e9 des \u00e9pisodes entre la fondation n'attaque verticale et puis manque veulent Turzi se pass\u00e9 plein chose racontez -nous des \u00e9l\u00e8ves, les \u00e9v\u00e9nements, pardon, qui vous ont quand m\u00eame marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:28) [80%] :\r\nAlors il y a plein d'chose bon l\u00e0 on parlait des buissons, mais \u00e7a, c'est plut\u00f4t les d\u00e9buts apr\u00e8s quand \u00c9ric arriver des belles choses d\u00e9j\u00e0 le changement de Style, c'est plut\u00f4t l\u00e0 que je vois vraiment d'arriver dans un Style pourquoi comment ou alors il y a le pourquoi se parce passe nous sentons \u00e9tait parti voil\u00e0 donc pas entend trouver un autre pays comme Enrique avait les capacit\u00e9s de faire vouloir faire du ce m\u00e9tal et chanter en anglais, donc c'\u00e9tait la la bienvenue, donc on est pass\u00e9 \u00e0 autre chose et apr\u00e8s ben plus r\u00e9cemment bat C\u00e9dric a rejoint le bateau et entre- temps, on a fait des trucs super cool typiquement, on a fait une tourn\u00e9e \u00e0 Cuba, on a jou\u00e9 pas mal en en r\u00e9plique tch\u00e8que 4\u00e8me ah la la, oui, oui, le Canada, mais oui mais oui en d\u00e9but de 11 ans, soit de 11 8 suivi le plus Marie, on a parl\u00e9 derni\u00e8rement lors d'une Marie dans sa cage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:15) [59%] :\r\nTotem le hockey \u00e9tait le Canada \u00e9tait Monsieur Ren\u00e9 rassemble les Cara\u00efbes o\u00f9 il \u00e9tait heureux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:19) [85%] :\r\nOui, puis j'aurais voulu conna\u00eetre les salles qu\u00e9b\u00e9coises et puis le le hardcore qu\u00e9b\u00e9cois malheureusement ben voil\u00e0, \u00e7a fait partie des al\u00e9as d'un d'un groupe des fois des choses qui sont moins bonnes, c'\u00e9tait trop, c'est pour \u00e7a qu'on est toujours un peu vivant au lieu de de laisser tomber les choses, ben on a en dit bah l\u00e0, on se rel\u00e8ve, parce que c'est vrai, quand tu te fais expulser d'un pays, comme \u00e7a s'est pass\u00e9 en juin 2011 c'est pas de l'aventure ben si tu veux, on avait une tourn\u00e9e qui \u00e9tait programm\u00e9e avec si cette date en juin 2011. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:46) [74%] :\r\nC'est un truc de t\u00eate, toi tu l'avais mont\u00e9 depuis des ann\u00e9es, non, non, pas du tout, pas une qui veut vraiment retourner le couteau dans les plaies allez oui ben occupant parler, l'\u00c9tat a raison sans souvent des grands succ\u00e8s mais c'est dur \u00e0 dire pour un gros. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:58) [81%] :\r\nTe faire foutre dehors, d'un pays auraient puisque mon passeport, je l'toujours je le lis inclin\u00e9s \u00e9taient expuls\u00e9s des pays parce que je vais jouer de la musique gratuitement dans un pays et donc voil\u00e0, c'est un peu \u00e7a le le mais c'\u00e9tait programm\u00e9 3 mois avant, c'est une qu'on a re\u00e7u 6 dates donc du quant \u00e7a c'est tu dis oui, ce qu'il dit non et puis bon, on a dit oui, mais il faut savoir que, au Canada, il y a du permis, c'est le permis d'\u00e9tudiants ou de permis de travail et je vous laisse imaginer de trouver un permis de travail en 3 mois c'est juste pas possible et puis on a voulu passer comme touriste, comme si on allait au Canada avec des guitares voil\u00e0 et puis ben malheureusement vous aviez -vous craintes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:30) [74%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait un peu con oui Brest un peu plus facile aussi, faire des concerts, mais voil\u00e0, mais \u00e7a \u00e9t\u00e9 surtout \u00e7a aurait d\u00fb \u00eatre un des plus beaux jours de ma vie, c'est pas fini de monter dans ses papiers une revanche non c'est pas fini, la ville et la mont\u00e9e, le retour. Oui mais voil\u00e0, mais ce voyage, je m'attache toujours, et je pense que je v\u00e9rifie une fois jouer avec aux banques, au Canada, je l'esp\u00e8re, on verra, l'avenir nous le dira, fan de hockey aussi, on a la revue consultant ah oui, on peut dire, liste on peut Kalisto avec notre avenir. \r\nRoland Gagnon, Roland, on salue qui contribuent directement Rhino f\u00e9roce voici moi pense oui c'est certain oui voil\u00e0 parce que beaucoup d'chose mais les gens doivent passer sur ce plateau je trouve donc le menton pour parler de hockey, il faut, c'est comme le foot dans la 3\u00e8me mi- temps faut quand m\u00eame pas mettre au sirop d'\u00e9rable, l\u00e0 tu voyez la glace est apparu vestiaire ah oui, ah oui data-providers ah oui, Valentin oui et alors ce championnat, on en parle, je sais pas m'dit sans leur pas l'album on de la qui aussi tu\u00e9 par les dockers de \u00e9videmment secondaire, c'\u00e9tait donc battu par 2 grands du championnat Formule Suisse souhaiterait sur finale Berne Zaugg. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:40) [76%] :\r\nBen moi que \u00e7a a commenc\u00e9, j'avais sur le pour, pour citer ce carnet qu'elle pose la question ce midi Chtouki favoris mais comme Berne \u00e9tait toujours vivant, \u00e7a jamais la finale c'est Berne soutient voil\u00e0, bon, il y a eu vraiment pas beau, hein, enfin, jeudi, Julien vraiment ce poste et les les \u00e0 Light non je regardais Arsenal international ben \u00e9coute je t'invite aller regarder la charge Christ sur souris tu y verras c'est pas beau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:04) [71%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est celui -ci a aussi, hein, c'est la violence, c'est la violence voil\u00e0 et puis on aime cette violence, mais pour \u00e7a, ils sont quand m\u00eame contr\u00f4ler la du alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:12) [85%] :\r\nFerme la parenth\u00e8se sportive d'et un mot sur vos dates \u00e0 l'heure de l'espoir peut-\u00eatre de vous voir au Canada ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:18) [80%] :\r\nVoil\u00e0, bah alors d\u00e9j\u00e0 l'espoir de voir d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s prochainement par ici dans l'un, a fait de dates, bah on a jou\u00e9 jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve et puis vendredi \u00e0 Yverdon mais prochainement Barnavi dates : le 11 mai on joue avec cardiaques, donc une super soir\u00e9e voil\u00e0 merci dans la matin\u00e9e et puis apr\u00e8s on joue tout au Ch\u00e2telard glane c'est si tu veux voir un concert Anglade ben faut aller l\u00e0- bas le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:40) [73%] :\r\nCar le justesse par une esp\u00e8ce de, de, de rendez- vous exactement la de jeunesse correctement, ce qui a vu de la fum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:47) [78%] :\r\nC'est avec Vincent etc, service, on m'a dit oui, donc voil\u00e0, on joue le et on joue le 21 juin au fait de la musique, et apr\u00e8s il y a plein d'autres qui vont arriver, enfin plein date on est en recherche Baume est sorti \u00e0 2 semaines donc voil\u00e0 maintenant comme tout est sorti et je peux commencer \u00e0 trahissent booking. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:02) [94%] :\r\nAlors que dire sur cet album, il y a plusieurs m\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:06) [80%] :\r\nBen, c'est du m\u00e9decin, de toute fa\u00e7on, et du m\u00e9tal et des m\u00e9taux avec des m\u00e9taux aussi que dire sur cet album d'AXA a marqu\u00e9 quand m\u00eame un tournant un peu dans dans notre Style quand m\u00eame, on a, on est beaucoup moins en m\u00e9tal Corse il y a plus, il y a plus de solos oui maintenant c'est que des sonorit\u00e9s des riffs donc il est beaucoup plus court, mais je pense beaucoup plus intense par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent et puis moi, j'ai trouv\u00e9 qu'il avait des sont parfois ou des riffs si Paul School, c'est vrai, c'est pas du tout p\u00e9joratif pr\u00e9c\u00e9dera H comme c'\u00e9tait le but recherch\u00e9 parce qu'avant vous et beaucoup d'accord un peu plus difficile fran\u00e7ais et chercher un peu plus ce c\u00f4t\u00e9 technique et l\u00e0 on voulait tron\u00e7onnage quoi exactement, on voulait vraiment faire une v\u00e9rit\u00e9 tr\u00e8s binaire du rouleau compresseur avec des gros d'accord avec alors, tout en gardant quand m\u00eame certaines parties techniques groovy groovy. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:58) [77%] :\r\nEt qui sert aussi, on a fait aussi une sorte de de ce M\u00e9tal Corps, avec une production tr\u00e8s trier et tonnerre \u00e0 Pau base avec son un peu plus naturel le Trigger, c'\u00e9tait bien le truc, c'est le, c'est le cas l\u00e0 \u00e7a capte le le coup sur la grosse caisse mais sur l'\u00e9tonnement g\u00e9n\u00e9ral et \u00e7a te donne tout le temps la m\u00eame chirurgicale c'est tr\u00e8s GEC-Alsthom, la cha\u00eene petits h\u00e9 oui, oui, donc l\u00e0 on a essay\u00e9 de revenir un petit peu aux bases avec accent un peu plus naturelle et les d\u00e9rives typiquement limite peu Black m\u00e9tal, pourtant je n'ai pas du bac m\u00e9tal mais il y a des riffs acheter un gros fan de BMO il y a ces ambiances que j'aime beaucoup, on a voulu remettre sur cet album et tout en gardant le c\u00f4t\u00e9 un peu du hardcore et m\u00e9chant, m\u00e9chant, on essaie turc, c'est clair, il entend, il y a pas, il n'y a pas vraiment beaucoup de c\u00f4t\u00e9 sautillant mais il y a beaucoup d'\u00e9nergie quand m\u00eame positif quand tu vient nous voir, l'iPhone a ce c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:47) [71%] :\r\nVraiment qui fait peur, j'ai vu une vid\u00e9o, tu fais peur ouais mais je souhaite bien s\u00fbr pas guitare mental Taylor de moi, je suis all\u00e9 au Canada au truc du. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:56) [70%] :\r\nQui va avec, avec ce qui se passe dans montrait \u00e0 droite, c'est-\u00e0-dire \u00e7a peut \u00e0 quoi voil\u00e0 c'est comme \u00e7a que je vive col\u00e8re de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:02) [68%] :\r\n\u00e7a le m\u00e9chant Edmond ce il faut pas croire par gentil comme \u00e7a m\u00eame, mais au fond, lanc\u00e9e, ils sont sont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:08) [74%] :\r\nCette rue au fond nous a qu'\u00e0 des CD, des t-shirts de m\u00f4mes veulent tueuse, c'est pour vous fait recette Couleur3 Point CH messieurs je vous remercie infiniment d\u00e9pass\u00e9, ce fut un plaisir, j'esp\u00e8re qu'on se recroise avant 20 ans when moment nous aussi, et puis merci beaucoup disent \u00e0 qui l'on peut dire sans se quitter avec le troph\u00e9e de la semaine, en l'occurrence ce p\u00e9riph\u00e9rique qui aime oui j'adore, j'adore oui qui aime plus les 2 p\u00e9riph\u00e9riques, voil\u00e0, je pense que c'est moi, c'est jamais oui oui parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:39) [83%] :\r\nRhinoc\u00e9ros \u00e0 peine parti, en voil\u00e0 un autre oui, il est encore plus gros, un grand merci, un \u00e9norme merci \u00e0 Val\u00e8re Veille a, pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous d'\u00eatre toujours aussi nombreux, voire plus \u00e0 l'\u00e9coute, on se quitte avec notre troph\u00e9e de la semaine, mais oui, enfin oui salut et bijoux sur le qui-. \r\nEnfin, il a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T19:16:00Z", "program": {"href": "/programs/5ED09B5F-6FB9-452F-8C6D-2B6F996056EF", "id": "5ED09B5F-6FB9-452F-8C6D-2B6F996056EF", "name": "Rhinof\u00e9roce"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Riley, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D27B1068-BA0F-4DF4-BD71-915AC2542DA3", "internalArchiveId": "D27B1068-BA0F-4DF4-BD71-915AC2542DA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Amin Maalouf, spectateur engag\u00e9 d'un monde hagard", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "\"C'est \u00e0 partir de ma terre natale que les t\u00e9n\u00e8bres ont commenc\u00e9 \u00e0 se r\u00e9pandre dans le monde\", \u00e9crit Amin Maalouf dans son dernier essai, \"Le naufrage des civilisation\". L'\u00e9crivain \u00e9voque au micro de Guillaume Henchoz l'extinction du Levant pluriel dont il est issu et les secousses sismiques du monde arabo-musulman dont les r\u00e9pliques affectent la plan\u00e8te enti\u00e8re.", "durationSec": 2302, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10355931", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949459.image", "thematicGeographicals": ["Orient"], "thematicThemes": ["identit\u00e9 collective", "politique", "religion et croyances"], "thematicPersons": ["Maalouf, Amin"], "alternativeTitle": ["Babel du 14.04.2019", "Babel du 14.04.2019", "Amin Maalouf, spectateur engag\u00e9 d\u02b9un monde hagard / BBL_2019-04-14T11:03:00_babel", "Amin Maalouf, spectateur engag\u00e9 d\u02b9un monde hagard / BBL_2019-04-14T11:03:00_babel"], "alternativeSummary": ["\"C\u02b9est \u00e0 partir de ma terre natale que les t\u00e9n\u00e8bres ont commenc\u00e9 \u00e0 se r\u00e9pandre dans le monde\", \u00e9crit Amin Maalouf dans son dernier essai, \"Le naufrage des civilisation\". \nL\u02b9\u00e9crivain \u00e9voque au micro de Guillaume Henchoz l\u02b9extinction du Levant pluriel dont il est issu et les secousses sismiques du monde arabo-musulman dont les r\u00e9pliques affectent la plan\u00e8te enti\u00e8re.", "\"C\u02b9est \u00e0 partir de ma terre natale que les t\u00e9n\u00e8bres ont commenc\u00e9 \u00e0 se r\u00e9pandre dans le monde\", \u00e9crit Amin Maalouf dans son dernier essai, \"Le naufrage des civilisation\". \nL\u02b9\u00e9crivain \u00e9voque au micro de Guillaume Henchoz l\u02b9extinction du Levant pluriel dont il est issu et les secousses sismiques du monde arabo-musulman dont les r\u00e9pliques affectent la plan\u00e8te enti\u00e8re."], "variantIds": ["ece-10355932", "ece-10355931"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-23T12:32:28Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [89%] :\r\nFabien une Berger je suis n\u00e9 en bonne sant\u00e9 dans les bras d'une civilisation mourante et tout au long de mon existence, j'ai eu le sentiment de survivre sans m\u00e9rite ni culpabilit\u00e9 quand tant de choses autour de moi, tombait en ruine, voil\u00e0 comment s'ouvrent le dernier ouvrage d'Amin Maalouf, c'est, dit -on, moi je trouve qu'il a rencontr\u00e9 pour parler du repli identitaire conservateur que vivent les soci\u00e9t\u00e9s orientales depuis la fin des ann\u00e9es 70, vous \u00e9coutez Babel bienvenue \u00e0 vous. \r\nGuillaume Henchoz, bonjour, bonjour, Fabien alors vous nous proposez aujourd'hui un entretien avec Amin Maalouf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [92%] :\r\nOui Maalouf l'\u00e9crivain, on se souvient de ses romans historiques, L\u00e9on l'Africain, Samarcande le Rocher de Tanios avec lequel d'ailleurs il a gagn\u00e9 le prix Goncourt, c'\u00e9tait en 1993 d\u00e9j\u00e0 mais Amin Maalouf est aussi Anne, essayiste, il a publi\u00e9 les identit\u00e9s meurtri\u00e8res, le d\u00e9r\u00e8glement du monde, c'est un de ses auteurs dont dont les essais suivent de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s les grands bouleversements de notre monde d'ailleurs son dernier ouvrage, qui s'appelle le naufrage des civilisation, h\u00e9 bien il ne fait pas exception. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [88%] :\r\nLe naufrage des civilisation bah un titre \u00e9videmment qui annonce un programme pas tr\u00e8s r\u00e9jouissant j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [92%] :\r\nOui Maalouf \u00e9met l'hypoth\u00e8se de ce qu'il appelle le grand retournement qui serait survenue \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 un grand retournement qui auraient particuli\u00e8rement secou\u00e9 le Moyen-Orient et dont les r\u00e9pliques sismiques aurait affecter le reste du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [87%] :\r\nEt c'est donc ce grand retournement et ses caract\u00e9ristiques et qui vous int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [91%] :\r\nCe retournement, c'est d'abord celui du retour d'un conservatisme qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 se faire r\u00e9volutionnaire, tandis que les tenants du progressisme ce recroquevill\u00e9s sur leurs acquis ce conservatisme bien s'appuie notamment sur les valeurs identitaires donc religieuse aussi un mod\u00e8le aux antipodes de celui dont on se souvient Amin Maalouf avec le mod\u00e8le levantin dans lequel il est n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [87%] :\r\nEt alors, en quoi consiste ce mod\u00e8le levantin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [87%] :\r\nEh bien dans le vont hein, il y a le vent il y a, Orion, mais j'ai commenc\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment notre entretien avec Amin Maalouf en lui demandant de le d\u00e9crire cette soci\u00e9t\u00e9 levant Tino. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:27) [88%] :\r\n9 ans c'est une appellation qui me pla\u00eet que j'utilise quelquefois, je l'ai m\u00eame utilis\u00e9 une fois comme titre de roman le social du Levant, c'est un mot un peu des hu\u00e9es et une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [89%] :\r\nAssez insaisissable grosso modo le Levant, c'est cette zone qui contourne la M\u00e9diterran\u00e9e orientale compos\u00e9e essentiellement de villes qui ont \u00e9t\u00e9 des lieux de rencontre entre communaut\u00e9s diff\u00e9rentes et peuples diff\u00e9rents quelquefois des comptoirs \u00e7a va d'Alexandrie \u00e0 Beyrouth s'Smyrne Constantinople et bien d'autres villes, la plupart des villes c\u00f4ti\u00e8res mais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [90%] :\r\nEt des villes qui \u00e9tait pas tout \u00e0 fait des villes c\u00f4ti\u00e8res qui \u00e9tait pas tr\u00e8s loin de la c\u00f4te, mais une ville comme Alep avait un peu cette caract\u00e9ristique, il y a eu un moment dans l'histoire ou dans ces villes, il y a eu une sorte de foisonnement culturel, intellectuel et aussi un foisonnement commercial, moi j'ai connu 2 pays principalement et c'est vrai que, ils \u00e9taient assez diff\u00e9rent, sociologiquement, ils \u00e9taient tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:44) [92%] :\r\nOn parle donc de l'\u00c9gypte, d'un c\u00f4t\u00e9 et du Liban, de l'autre, 2 mod\u00e8les levantin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [91%] :\r\nL'\u00e9quipe \u00e9tait pour aller vite, le pays de ma m\u00e8re et le Liban, le pays de mon p\u00e8re, ma m\u00e8re venait d'une famille originaire du Liban, mais qui avait \u00e9migr\u00e9, la famille de de sa m\u00e8re, donc ma grand- m\u00e8re maternelle est et en Anatolie, ma grand- m\u00e8re est n\u00e9e \u00e0 Adana et puis cette famille a \u00e9migr\u00e9 b\u00eate l'\u00c9gypte et mon grand- p\u00e8re maternel venait lui du Mont- Liban et il a \u00e9migr\u00e9 lui aussi en \u00c9gypte, ici, ils se sont rencontr\u00e9s un jour dans une ville \u00e9gyptienne qui s'appelle tenta qui \u00e9tait \u00e0 mi- chemin entre Alexandrie et Le Caire et ma m\u00e8re est n\u00e9e l\u00e0, il y a 97 ans la famille de ma m\u00e8re a toujours v\u00e9cu l\u00e0 et quand je suis n\u00e9, ma m\u00e8re a pris l'habitude pendant 3 ans, de m'emmener passer quelques semaines ou quelques mois, dans sa famille, c'\u00e9tait plus facile de s'occuper de moi la premi\u00e8re visite, que j'ai effectu\u00e9 en \u00c9gypte, j'avais 28 jours exactement, donc vraiment, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t la derni\u00e8re visite de cette \u00e9poque -l\u00e0, j'avais un peu plus de 2 ans, je n'avais aucun souvenir de cette \u00e9poque mais il y a eu un bouleversement \u00e0 ce moment -l\u00e0, me suis n\u00e9 en 49 ans, 51 dans les tout derniers jours de l'ann\u00e9e, mon grand- p\u00e8re maternel est mort et quelques jours apr\u00e8s, il y a eu le grand incendie du coeur, \u00e7a c'\u00e9tait en en janvier 52 qui \u00e9tait le d\u00e9but d'un cycle de conflits et de violence qui qui allait se propager tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:05) [85%] :\r\nAinsi de conflit par cycle de violence et un pays en pleine mutation avec de nouveaux leaders qui \u00e9merge avec de nouveaux mod\u00e8les politiques, ce sont les tout d\u00e9buts des nationalismes arabes et, l\u00e0, on va peut-\u00eatre parler de Gamal Abdel Nasser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:23) [91%] :\r\nJuste un mot \u00e0 propos de l'\u00c9gypte \u00e0 l'\u00e9poque, l'Angleterre, exercer une influence tr\u00e8s grande en \u00c9gypte, elle avait accept\u00e9 l'ind\u00e9pendance, l'\u00c9gypte en 1936 mais elle avait gard\u00e9 une pr\u00e9sence militaire importante dans la r\u00e9gion du canal de Suez, elle avait une influence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:42) [86%] :\r\nPolitique, les gens vivaient tr\u00e8s mal, \u00e0 un moment donn\u00e9, en 50 51 le gouvernement \u00e9gyptien de l'\u00e9poque qui \u00e9tait un gouvernement disons de patriotes mod\u00e9r\u00e9s a demand\u00e9 aux Anglais de le tirer leurs troupes, il a dit bon en 36 vous vous aviez des raisons d'\u00eatre l\u00e0, il y avait Mussolini qui envahissaient la piscine, il avait Hitler qui \u00e9tait au pouvoir, donc c'\u00e9tait normal que vous voyez rester \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du canal de Suez, mais maintenant, tout cela a disparu, on vous demande quand m\u00eame de volets tirer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:13) [90%] :\r\nEt de nous laisser \u00e0 exercer notre souverainet\u00e9 pleine et \u00e0 l'\u00e9poque, Churchill venait de revenir au pouvoir et il n'avait pas envie de brader le prestige de l'empire britannique, elle a dit : pas question de se l'attribuer, il y a eu des tensions \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a eu un acte un peu un peu brutal, assez brutale de la part des forces anglaises qui ont attaqu\u00e9 le si\u00e8ge de la police \u00e9gyptienne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du canal de Suez il y a eu 40 morts et le pays est entr\u00e9 dans une rage incroyable et \u00e7a, c'\u00e9tait en janvier 52, des \u00e9meutiers ont mis le feu au Caire, \u00e0 tout ce qui est le repr\u00e9sent\u00e9 l'Angleterre l'Occident et indirectement toutes ces communaut\u00e9s qui vivaient l\u00e0, qui \u00e9tait quand m\u00eame assimil\u00e9s aux occidentaux et ce mouvement de rage n'a cess\u00e9 de se d\u00e9velopper depuis sous 2 formes, qui parfois se le soigner et parfois s'affronter une forme de nationalisme \u00e0 ses d\u00e9buts, lents et forme plus religieuse et dans les 6 mois qui ont suivi cet incendie, le r\u00e9gime monarchique a saut\u00e9 et les 2 forces sont arriv\u00e9s \u00e0 la t\u00eate du pays, les Fr\u00e8res musulmans et ce qu'on a appel\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, les officiers libres, dont le chef de file est tenace, je ne m'attaque de d\u00e9bats sur la lutte qu'il a eu entre les 2, menace, elle est sorti gagnant de l'affrontement, il est devenu le chef incontest\u00e9 de l'\u00c9gypte, et peu \u00e0 peu, il avait r\u00e9ussi \u00e0 devenir l'homme fort de l'ensemble du monde la moi je me souviens de l'image qu'avait Nasser \u00e0 l'\u00e9poque personne dans cette r\u00e9gion du monde n'a eu un prestige, une popularit\u00e9 comparables \u00e0 celles qu'a une. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:09) [89%] :\r\nVous faites d'ailleurs dans votre ouvrage le naufrage des civilisation un portrait en demi- teinte de Nasser, on est dans les nuances de gris, vous expliquez bien que du c\u00f4t\u00e9 de votre famille, il repr\u00e9sente quelque chose qu'on n'aime pas trop, c'est ce monde nouveau, peut-\u00eatre qui arrive qui va peut-\u00eatre remplacer ce qui existait auparavant, de votre c\u00f4t\u00e9, vous lui trouvez en quelque sorte des circonstances att\u00e9nuantes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:33) [89%] :\r\nIl y avait le meilleur et le pire, d'un c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait un homme int\u00e8gre qui avait v\u00e9ritablement la volont\u00e9 de sortir son peuple de du marasme, son slogan a \u00e9t\u00e9 mon fr\u00e8re rel\u00e8ve la t\u00eate, donc il voulait redonner une fiert\u00e9 aux gens et en m\u00eame temps c'est si n'pas qu'il a probablement conditionn\u00e9, il y avait des des conceptions qui allait s'av\u00e9rer d\u00e9sastreuses, par exemple, il croyait au parti unique, c'\u00e9tait la porte \u00e0 l'\u00e9poque, mais \u00e7a ne m\u00e8ne pas les loin il croyait \u00e0 l'\u00e9conomie dirigiste bureaucratique et \u00e7a a conduit l'\u00e9conomie \u00e9gyptienne \u00e0 la catastrophe, il pensait gouvern\u00e9e par des services secrets, il avait d\u00e9velopp\u00e9, on note qu'on appelait les bras ballants, en \u00c9gypte et honn\u00eatement il \u00e9tait suffisamment populaire pour ne pas avoir besoin de le coulis \u00e0 ces subterfuges mais il \u00e9tait comme \u00e7a, c'\u00e9tait le l'esprit de l'\u00e9poque et aussi il avait quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9, il faut bien le reconna\u00eetre, assez x\u00e9nophobe, il se m\u00e9fier de des \u00e9trangers et les \u00e9trangers qui vivaient en \u00c9gypte, comme c'\u00e9tait le cas de ma famille maternelle \u00e9tait souvent l\u00e0 depuis, depuis des g\u00e9n\u00e9rations se sont vu peu \u00e0 peu, pouss\u00e9 vers la sortie, dans son esprit, il \u00e9tait en train de le prendre de la dignit\u00e9 du pays, c'est un peu vrai, c'\u00e9tait un peu faux parce que le pays, c'est quand m\u00eame appauvri, il a perdu sa place de s'entourer de la culturelle, intellectuelle et il a perdu sa place \u00e0 la fois parce que ces communaut\u00e9s sont et parce que le r\u00e9gime \u00e9tait policier \u00e9tait autoritaire et \u00e7a n'aide pas au d\u00e9veloppement des id\u00e9es que la presse soit musel\u00e9e et que l'\u00e9quipe de la maison d'\u00e9dition soit soit contr\u00f4l\u00e9e et donc il voulait bien faire, il avait une id\u00e9e d'un projet national coh\u00e9rent et en m\u00eame temps, il a fait tout au long de sa carri\u00e8re, des fautes graves qui l'ont entra\u00een\u00e9, qui ont entra\u00een\u00e9 ce pays ont tr\u00f4n\u00e9 toute la r\u00e9gion dans des impasses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:46) [94%] :\r\nPour se figurer ce monde qui est finalement d\u00e9j\u00e0 assez lointain et oui \u00e7a va vite, l'\u00c9gypte des ann\u00e9es 50, on va \u00e9couter un extrait d'un discours de Nasser et on le commente apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:58) [81%] :\r\nEt \u00e7a natale attend Francine. \r\nOn a nourri d'Alan Moore c'est les maintenant la Town. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:06) [95%] :\r\nEn 1953 nous voulions honn\u00eatement collaborer avec les Fr\u00e8res musulmans pour qu'ils avancent dans le droit chemin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:12) [70%] :\r\nS'allume, on avait l'\u00eele Maurice, \u00e2me le probl\u00e8me, le mime 3 watts \u00e0 la maternelle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:17) [91%] :\r\nJ'ai rencontr\u00e9 le conseiller g\u00e9n\u00e9ral des Fr\u00e8res musulmans, il a pr\u00e9sent\u00e9 des demandes et qu'est ce qu'il a demand\u00e9 \u00e0 plumes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:25) [58%] :\r\nAutre elle l'les loi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:27) [90%] :\r\nIl m'a au joie \u00e0 imposer le port du voile en \u00c9gypte, il m'a dit : Il faut que tu ordonne \u00e0 chaque femme qui sortent dans la rue, de se voiler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:36) [63%] :\r\nLoin de t\u00eate. \r\nL'organe etM. comme relais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:00) [89%] :\r\nBon, moi je lui ai r\u00e9pondu que c'\u00e9tait revenir au temps o\u00f9 la religion gouverneur \u00e9mouvant de laisser sortir les femmes qu'\u00e0 la nuit tomb\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:08) [67%] :\r\nLa Ferrari et le co\u00fbt de l'eau a attribu\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:12) [54%] :\r\nElle est l'ENA faisait alcalin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:15) [90%] :\r\nElle est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:15) [95%] :\r\n\u00e0 mon avis, chacun est libre de ses choix mais il m'a r\u00e9pondu : non, non, c'est \u00e0 toi de d\u00e9cider en tant que gouverneur responsable. \r\nAlors je lui ai dit : dis donc, toi, tu as une fille qui \u00e9tudie \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine ne porte pas le voile un cocktail. \r\nPourquoi tu l'abaissement emport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:45) [91%] :\r\nAsapa Tam-Tam Jadart \u00e0 la baisse. \r\nC\u00f4t\u00e9 ch\u00e8vres la baisse m\u00eame toi d'aller \u00e0 20 \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:53) [90%] :\r\nSi toi -m\u00eame tu n'arrives pas imposer le voil\u00e0 une seule fille qui de plus est la tienne, comment on veut que je l'impose \u00e0 10 millions de femmes \u00e9gyptiennes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:04) [94%] :\r\nAmin Maalouf cette voix qu'on vient d'entendre, c'est celle de Gamal Abdel Nasser sur le voile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:11) [90%] :\r\nUne telle sc\u00e8ne est aujourd'hui impensable l'id\u00e9e qu'un dirigeant du monde arabe puisse parler avec autant de libert\u00e9, de mani\u00e8re aussi d\u00e9tendu d'Intel sujet est aujourd'hui impensable, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait naturel, personne n'\u00e9tait choqu\u00e9e d'entendre lundi scout, malgr\u00e9 tout, en tout cas, tr\u00e8s peu de gens \u00e9taient choqu\u00e9s, \u00e7a ne diminuait en rien sa popularit\u00e9 qui \u00e9tait gigantesque, alors que la popularit\u00e9 de ses adversaires qui \u00e9taient les Fr\u00e8res musulmans, et plus g\u00e9n\u00e9ralement les mouvements islamistes leur pour que l'alt\u00e9rit\u00e9 minime ce mouvement \u00e9tait absent de la vie politique, souvent ils \u00e9taient groupusculaire et la chute de la saison, c'est-\u00e0-dire sa d\u00e9faite en 67 suivi de sa mort, en 70 ont marqu\u00e9 la fin de ce qui est repr\u00e9sent\u00e9, c'est-\u00e0-dire une forme de nationalisme arabe ax\u00e9e sur la nation sur la longue et peu assez peu sur la religion, donc \u00e7a a marqu\u00e9 la d\u00e9faite de cette vision et la mont\u00e9e des forces que lui- m\u00eame avait combattu et qui disait d\u00e9sormais des 67 regardez cet homme, on vous avait dit qu'il est n'\u00e9tait pas fiables, on vous avait dit qu'il \u00e9tait en train de suivre une route qui ne menaient nulle part et peu \u00e0 peu, assez vite d'ailleurs, le nationalisme arabe qui \u00e9tait de tr\u00e8s loin l'id\u00e9ologie dominante dans le monde arabe c'est \u00e9croul\u00e9 est apparue une autre forme de nationalisme fond\u00e9 sur la commission et qui s'est install\u00e9e un peu partout \u00e0 travers le monde arabe et le monde musulman, l'islamisme politique, on peut l'appeler comme \u00e7a, je crois que le moment que Lucian \u00e0 partir duquel l'islamisme politique devient la force dominante, c'est la r\u00e9volution iranienne entre la d\u00e9faite de Nasser en 67 et la victoire de Khomeiny en 79 il y a une douzaine d'ann\u00e9es et cette douzaine d'ann\u00e9es, a marqu\u00e9 l'affaiblissement du nationalisme arabe l'affaiblissement aussi de la gauche Hallab marxiste proche du marxisme et la mont\u00e9e pratiquement dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s d'une autre vision qui s'est cristallis\u00e9e en 79 avec la d\u00e9volution de Khomeiny, qui est devenu, en r\u00e9alit\u00e9, l'id\u00e9ologie dominante dans le mot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:20) [91%] :\r\nAmin Maalouf \u00e0 votre micro Guillaume chaud qui parle de la fin d'un mod\u00e8le cosmopolite Levantin puis de l'av\u00e8nement des nationalismes arabes puis leur \u00e9puisement et l'av\u00e8nement d'un islamisme politique tout cela Guillaume donne l'impression de s'encha\u00eener inexorablement, un peu comme dans une trag\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:36) [89%] :\r\nUne trag\u00e9die grecque m'mais pour continuer \u00e0 filer cette m\u00e9taphore de la trag\u00e9die, on va dire qu'on vient de d\u00e9rouler jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le premier acte, l'Exposition on passe maintenant au second acte, on arrive climax de notre histoire, c'est le moment o\u00f9 les passions se d\u00e9cha\u00eenent le monde ancien et bouscul\u00e9, il fait place \u00e0 un ordre nouveau, on \u00e9coute Amin Maalouf. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:03) [89%] :\r\nL'id\u00e9e centrale de ce livre, le naufrage de civilisation, c'est qu'il y a un moment donn\u00e9 un retournement, l'atmosph\u00e8re, l'esprit du temps changent bascule compl\u00e8tement, j'ai essay\u00e9 de voir s'il y avait un moment un moment pivot \u00e0 petite duquel tout bascule et en passant le but tous les \u00e9v\u00e9nements, je me suis rendu compte qu'autour de cette ann\u00e9e- l\u00e0 78 79 quelque chose d'essentiel est arriv\u00e9 un basculement en vertu duquel le conservatisme est devenu un peu partout, conqu\u00e9rant r\u00e9volutionnaire, tandis que les tenants traditionnels du progressisme se retrouver sur la d\u00e9fensive, pr\u00e9occup\u00e9 essentiellement par la pr\u00e9servation des acquis et ce ph\u00e9nom\u00e8ne se retrouve \u00e0 travers toute la plan\u00e8te, un \u00e9v\u00e9nement central, c'est l'arriv\u00e9e de Marguerite \u00e7a sur le pouvoir en mai 79, elle arrive avec des id\u00e9es tr\u00e8s claires sur le fait que l'\u00c9tat doit intervenir de moins en moins dans l'\u00e9conomie, sur le fait qu'il il faut en finir avec l'\u00c9tat providence et donner moins d'aides sociales qu'il faut que les syndicats soient mis \u00e0 l'\u00e9cart ou en tout cas fortement affaibli, il y a une nouvelle mani\u00e8re de gouverner qui appara\u00eet, en fait, le conservatisme revendique une autre mani\u00e8re de percevoir la vie politique et la vie \u00e9conomique qui n'est pas comme jusque -l\u00e0 influenc\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:43) [94%] :\r\nLe combat contre le communisme, c'est-\u00e0-dire avant Les adversaires du communisme, essayer de mettre de l'eau dans leur pour concurrencer le communisme, sur son terrain en disant que nous aussi on fait du social, nous aussi on est pr\u00e9occup\u00e9 par l'\u00e9galit\u00e9 et la quelque chose a chang\u00e9 une forme de radicalisation en disant : nous avons une autre vision du monde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:06) [86%] :\r\nEn aval. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:26) [90%] :\r\nPour vous r\u00e9sumer, si je me souviens bien dans votre ouvrage, vous pointez les 2 mamelles de ce conservatisme r\u00e9volutionnaire : moins d'\u00c9tat, plus de marqueurs identitaires aussi j'imagine qu'on est dans une \u00e9mission qui parle aussi de religion, j'imagine que les religions joue l\u00e0 un r\u00f4le absolument essentiel non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:47) [90%] :\r\nLa r\u00e9volution conservatrice ne pr\u00f4ne pas une affirmation des identit\u00e9s, mais elle est accompagn\u00e9e par une affirmation identitaire plus fort toutes les forces qui dans le monde, non seulement en 79 mais dans au cours d\u00e9calant derni\u00e8res ann\u00e9es pr\u00f4ne ce tournant ont une composante identitaire importante, c'est le cas des consoles auteur anglais des r\u00e9publicains am\u00e9ricains mais c'est encore plus le cas de hier en Inde d'Erdogan en Turquie de de toutes sortes de dirigeants et de formations politiques, la mont\u00e9e de l'affirmation identitaire est un facteur essentiel et c'est aussi un facteur essentiel dans l'autre r\u00e9volution conservatrice qui a d'autre fondement mais qui participe de ce m\u00eame mouvement d'affirmation du conservatisme qui est la r\u00e9volution iranienne, qui elle ne met pas l'accent sur le r\u00f4le de l'\u00c9tat, mais sur le fait que les id\u00e9es r\u00e9volutionnaires pouvait \u00eatre reprise \u00e0 leur compte par des forces socialement conservatrice et l'on assiste \u00e0 une r\u00e9volution qui a toutes les apparences de l'\u00e9volution, mais dont le contenu est un contenu de combat contre une forme de modernit\u00e9 et cette r\u00e9volution, de m\u00eame que la d\u00e9volution \u00e7a tchadiens se d\u00e9veloppe tr\u00e8s vite atteinte d'abord l'Am\u00e9rique et se r\u00e9pand \u00e0 travers le monde o\u00f9 elle devient en quelque sorte la norme de gouvernement pr\u00e9dominante de la m\u00eame mani\u00e8re, cette forme de conservatisme r\u00e9volutionnaire \u00e0 l'iranienne,A.D. r\u00e9percussions dans l'ensemble du monde arabe et musulman. \r\nN'arrive pas souvent au pouvoir mais est de plus en plus dans les soci\u00e9t\u00e9s et impose aux pouvoirs en place, de modifier leur comportement est un des \u00e9l\u00e9ments les plus d\u00e9terminants qui a eu le plus de cons\u00e9quences, c'est la r\u00e9volte qu'il y a eu, en novembre 79, toujours de la m\u00eame ann\u00e9e \u00e0 La Mecque, quand un mouvement tr\u00e8s radical, le groupe en quelques centaines de combattants s'empare par la force de la Grande mosqu\u00e9e de La Mecque et c'\u00e9tait un traumatisme tr\u00e8s fort pour la vie si vous vous dites, et l'Arabie-Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:17) [91%] :\r\nModifi\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque compl\u00e8tement son comportement elle sont menac\u00e9es, elles se sont doubl\u00e9s par des \u00e9l\u00e9ments beaucoup plus radicaux et elle va dans le sens d'un n'appuient de plus en plus grand que le financement de plus en plus grand pour les mouvements les plus conservateurs et les plus radicaux dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:51) [91%] :\r\nOn peut dire qu'elle enclenche un processus de rel\u00e9gitimation en religieuse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:57) [89%] :\r\nLa Rapid \u00e0 l'\u00e9poque, a le sentiment d'\u00eatre contest\u00e9 et queM. qui, d\u00e8s sa fondation, a voulu se pr\u00e9senter comme la repr\u00e9sentante du Forum assez authentique et radicale de l'Islam, a le sentiment que cette l\u00e9gitimit\u00e9, effectivement, est tr\u00e8s contest\u00e9, qu'elle ne peut plus continuer dans cette voie et il y avait eu dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, des tentatives d'ouverture, il y avait eu assez timide mais pas n\u00e9gligeable pour les gens qui vivaient l\u00e0- bas et, soudain, on finit avec tout cela, on change le nom du roi, on ne dit plus le roi on dit le serviteur de lieux saints on modifie \u00e9norm\u00e9ment de choses dans la vie quotidienne et tout cela est en r\u00e9alit\u00e9 li\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e de ce mouvement conservateur r\u00e9volutionnaire au sein du monde musulman, que symbolise et, vous lisant, on a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:53) [87%] :\r\nQuestion que vous parvenez \u00e0 une sorte de r\u00e9actualisation du choc des civilisations quelque peu le pr\u00e9senter \u00e0 Clinton mais avec toute ma main des nuances de taille, on a effectivement parfois l'impression, m\u00eame quand on regarde les nouvelles concentr\u00e9es sur l'actualit\u00e9 de de se retrouver confront\u00e9 \u00e0 des des monde en opposition le monde arabo- musulman en Occident qui serait chr\u00e9tien ou en tout cas dans le christianisme, serait un marqueur identitaire, \u00e0 vous \u00e9couter, on a l'impression que ces gros blocs en fait avant de s'opposer les uns aux autres, il s'effrite de l'int\u00e9rieur, je crois que sur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:32) [90%] :\r\nUn point en Direct, on avait raison, nos contemporains r\u00e9agissent de plus en plus en fonction de leur appartenance le lyc\u00e9e c'est une observation tout \u00e0 fait judicieuse et C\u00e9dric, il n'en \u00e9tait pas ainsi dans les 3 premiers quarts du 20\u00e8me si\u00e8cle, donc c'\u00e9tait une \u00e9volution tout \u00e0 fait exact : l\u00e0 o\u00f9 il a eu tort, c'est qu'il a imagin\u00e9, qui aurait des aires de civilisation qui allaient se se combattre les unes les autres comme de gros blocs qui allaient s'affronter, il n'y a pas de Claude Bloch, le monde musulman, sa principale caract\u00e9ristique, c'est d'\u00eatre compl\u00e8tement morcel\u00e9 sur tous les plans, sur le plan de conflits entre les pays et en toute l'est diff\u00e9rence d\u00e9nomination de Lisieux et on voit tant de pays qui \u00e9clate en r\u00e9alit\u00e9 qui se liqu\u00e9fie, l'Occident n'est pas dans une situation aussi dramatique, mais on a l'impression qu'aujourd'hui les \u00c9tats-Unis et l'Europe ne sont pas tellement proches les uns des autres et se sont plut\u00f4t \u00e9loign\u00e9s les uns des autres l'Am\u00e9rique d'aujourd'hui, poil \u00e0 l'Europe, plut\u00f4t comme une rivale plut\u00f4t que comme une alli\u00e9e et l'Europe elle- m\u00eame, qui \u00e9tait en train de s'unir, on a l'impression aujourd'hui que ce mouvement d'union est s\u00e9rieusement malmen\u00e9 la sortie de l'Angleterre est un \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:50) [91%] :\r\nConsid\u00e9rable, on n'a pas encore mesur\u00e9, on est encore dans les p\u00e9rip\u00e9ties du divorce mais, mais c'est un \u00e9v\u00e9nement consid\u00e9rable et il n'est pas le seul, puisque dans beaucoup de pays qui traditionnellement ont une adh\u00e9sion massive \u00e0 l'id\u00e9e europ\u00e9enne, on voit les sceptiques, devenir de plus en plus important et le proc\u00e8s dans son ensemble et menacer r\u00e9ellement donc l'id\u00e9e qu'on doit voir se constituer des blocs qui vont s'affronter, elles ne se v\u00e9rifient pas, au contraire, ce \u00e0 quoi on assiste, c'est un morcellement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de toutes les et une forme de tribaliste dation effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:53) [90%] :\r\nDes civilisations qui s'effrite de l'int\u00e9rieur, une tribaliste nations des soci\u00e9t\u00e9s, ce sont des mots forts Guillaume, hein, ceux de Amin Maalouf, on peut dire que dans la r\u00e9flexion de l'\u00e9crivain, il y a une critique du multiculturalisme, enfin l'occurrence de l'existence de groupes sociaux et religieux qui se c\u00f4toient, s'opposent souvent mais ne se m\u00e9langent pas, et dont les relations se crispe de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:14) [93%] :\r\nOui, effectivement, c'est une image qui s'impose rapidement \u00e0 la lecture de son ouvrage le naufrage des civilisation mais il faut noter que Amin Maalouf a toujours \u00e9vit\u00e9 de manier des concepts tels que multiculturalisme ou encore cosmopolitisme, je lui ai \u00e9videmment demand\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:31) [91%] :\r\nCe sont effectivement des th\u00e8mes que je n'utilise pas bon, il m'arrive d'utiliser en parlant de l'\u00c9gypte, dire l'\u00c9gypte cosmopolite de l'\u00e9poque, parce que c'est une description r\u00e9el de ce que c'est, je ne pr\u00f4ne pas particuli\u00e8rement le cosmopolitisme, ce n'est pas un id\u00e9al politique et je ne parle jamais du multiculturalisme, je pense que mon id\u00e9al n'est pas de voir des soci\u00e9t\u00e9s qui s'deviennent des patchwork de ghetto culturel qui se d\u00e9finit en fonction de leur valeur particuli\u00e8re ind\u00e9pendamment de celle de la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble, mon r\u00eave, c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, mon r\u00eave c'est d'avoir des pays o\u00f9 tous les citoyens, quelles que soient leurs origines, quelles que soient leur croyance, quelle que soit leur couleur de peau, puissent \u00eatre des citoyens \u00e0 part enti\u00e8re qui participent \u00e0 la vie de leur soci\u00e9t\u00e9, je pense que c'est, c'est cela, c'est cela le monde on se l\u00e8ve, certainement pas un monde o\u00f9 on aurait des tribus qui se font la guerre, et malheureusement ce monde dont se l\u00e8ve, je ne dirais pas que c'est un \u00e9l\u00e8ve, un lieu non je pense qu'on finira par y arriver, mais on ne va pas dans cette \u00e9viction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:44) [91%] :\r\nOn finira par y arriver, mais on ne va pas dans cette direction, il y a comme une contradiction dans les termes Guillaume chaud une posture difficilement tenable pour Amin Maalouf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:53) [91%] :\r\nEt \u00e7a fait peut-\u00eatre d'Amin Maalouf une sorte de r\u00eaveur sceptiques et ou alors de de pessimistes qui s'\u00e9chine \u00e0 toujours apercevoir une petite lumi\u00e8re une lueur d'espoir \u00e0 l'horizon, d'ailleurs on a termin\u00e9 l'entretien en \u00e9voquant une figure intellectuelle qui me fait beaucoup penser \u00e0 Amin Maalouf, il s'agit de Stefan Zweig, vous connaissez Zweig. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:15) [89%] :\r\nOui alors \u00e9crivain autrichien, on est dans la 1\u00e8re partie du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:18) [90%] :\r\nOui, tout juste \u00e0 l'oeuvre une Berger sur on est 10 sur 10 \u00e0 mon sens effectivement Maalouf adopte un peu la m\u00eame posture que Zweig, il \u00e9crit des romans et des essais, c'est, c'est une sorte de moraliste qui porte un regard critique sur son monde, vous savez, \u00e0 la fin de sa vie, Zweig a \u00e9crit un de ses plus beaux ouvrages Zweig juif a fui le nazisme, il s'est exil\u00e9 au Br\u00e9sil en 1942 au plus fort de la seconde guerre mondiale, donc il met un point final \u00e0 son dernier manuscrit Le Monde d'hier, puis, et puis il met un point final \u00e0 sa vie tout court, il se suicide avec sa femme, le monde d'hier et publi\u00e9 en 1943 ans, toujours pendant la Seconde Guerre mondiale, Zweig dresse dans cet ouvrage, le portrait d'une soci\u00e9t\u00e9 qui a disparu, cette soci\u00e9t\u00e9, c'est celle de l'empire austro- hongrois et de la Vienne de la capitale de cet empire d'avant 1914 il \u00e9voque une sorte d'\u00e2ge d'or qui s'est effondr\u00e9 apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale avec la mont\u00e9e du nazisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:17) [89%] :\r\nLivre donc le monde d'hier, le favori d'ailleurs d'un ami libanais qui l'a beaucoup aim\u00e9 bon alors pour vous, donc il y a un rapprochement \u00e0 faire entre ces 2 postures, donc celle de swing et celle de Maalouf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:31) [93%] :\r\nOui, sauf que Maalouf bien, il est toujours bon pied bon oeil, hein, il est toujours l\u00e0 pour assurer le service apr\u00e8s- vente de son dernier essai, on va pas s'en plaindre, mais le rapprochement avec la figure de Spike fait mouche \u00e9coutez plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:45) [92%] :\r\nVous avez raison d'\u00e9voquer St\u00e9phane Zweig, et en particulier ce livre pour moi, c'est un \u00e9crivain pour lequel j'ai une immense affection avec lequel se sent une certaine parent\u00e9 et ce livre, en particulier le monde hier et est un Yves remarquables, il fait une description du monde m\u00eal\u00e9 \u00e0 une description de sa propre de sa propre vie, il arrive \u00e0 la conclusion qu'il n'y a pas d'espoir, moi je fais la m\u00eame d\u00e9marche en empathie, je raconte Le Monde en donnant une part non n\u00e9gligeable \u00e0 mon propre regardez ma propre vie, mais je n'arrive pas \u00e0 la m\u00eame conclusion : je pense que le monde se porte mal, il y a un risque qu'il aille vers le naufrage mais je ne perds pas espoir et j'en veux un peu, j'en veux un peu \u00e0 St\u00e9phane Zweig d'avoir perdu espoir, le jour o\u00f9 il a d\u00e9cid\u00e9 de mourir volontairement je pense qu'il a manqu\u00e9 de perspicacit\u00e9 politique et historique s'il avait attendu 6 mois. \r\nIl aurait chang\u00e9 d'avis, parce que la guerre \u00e9tait au moment le plus sombre, mais, mais ce n'est pas vrai que c'\u00e9tait pas du et aujourd'hui on sait que le vent avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 tourner mais il \u00e9tait loin, il \u00e9tait un peu isol\u00e9e, probablement, il avait le sentiment, c'est un peu les termes qu'il utilise, si mes souvenirs sont bons, des peut-\u00eatre 15 jours il y aura une renaissance mais moi je voudrais pas \u00e7a, ceci, trop vieux, c'est trop attach\u00e9 au monde hier et je pourrais jamais m'adapter au au monde, tels qu'ils soient l\u00e0, je regrette qu'il soit parti et pour moi je garderai toujours une profonde affection \u00e0 cet homme et je crois que nous pas 13 jours certainement les m\u00eames valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:48) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le romancier, essayiste, Amin Maalouf \u00e0 votre micro Guillaume chaud, merci pour ce sujet, \u00e0 votre service, merci \u00e9galement \u00e0 G\u00e9rald il est temps pour la r\u00e9alisation de cet entretien et \u00e0 Sylvio Dolzan qui a pr\u00eat\u00e9 sa voix au leader \u00e9gyptien Gamal Abdel Nasser. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:33) [89%] :\r\nNon non non non non non, l'Allemagne voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:47) [88%] :\r\nFinalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:01) [87%] :\r\nVous pouvez retrouver cet entretien pour une \u00e9coute en streaming sur notre portail RTS religion Point CH ou autre option, vous pouvez le t\u00e9l\u00e9charger on Podcast gr\u00e2ce aux plateformes disponibles sur vos smartphones ou vous ordinateurs c'\u00e9tait Babel, une \u00e9mission propos\u00e9e par Fabien une Berger tout de suite, vous avez rendez- vous avec Poussi\u00e8res d'\u00e9toiles et Jean-Pierre Amann bonne suite. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T09:56:00Z", "program": {"href": "/programs/73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "id": "73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "name": "Babel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maalouf, Amin", "role": "Ecrivain franco-libanais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D0671D5-09EA-4CBD-98BA-B85F811B48C9", "internalArchiveId": "2D0671D5-09EA-4CBD-98BA-B85F811B48C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Isabelle Mayault, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Une longue nuit mexicaine\" (Ed. Gallimard, 2019) ", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "En 2007 resurgit la d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre \"valise mexicaine\", et avec elle plus de quatre mille n\u00e9gatifs disparus depuis 1949. Quatre mille cinq cents images de la guerre civile espagnole prises par Robert Capa, Gerda Taro et Daniel Seymour, dit Chim, qui de Madrid parvinrent \u00e0 Mexico en passant par la France de Vichy et Lisbonne. Le voyage de ce tr\u00e9sor, t\u00e9moin de l'histoire et de l'engagement politique des photos-reporters demeure myst\u00e9rieux, tout comme le long silence de ceux \u00e0 qui il fut confi\u00e9. Isabelle Mayault, reporter elle-m\u00eame, s'est empar\u00e9e de cette histoire pour dessiner, en toute libert\u00e9, le portrait de ceux qui furent, de pr\u00e8s ou de loin, m\u00eal\u00e9s au destin de cette \"valise\" (en v\u00e9rit\u00e9 des bo\u00eetes).", "durationSec": 3587, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10355953", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicThemes": ["photographie", "guerre d'Espagne", "\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "alternativeTitle": ["Caract\u00e8res du 14.04.2019", "Caract\u00e8res du 14.04.2019", "Isabelle Mayault : \" Une longue nuit mexicaine / CAR_2019-04-14T13:30:00_caracteres", "Isabelle Mayault : \" Une longue nuit mexicaine / CAR_2019-04-14T13:30:00_caracteres"], "alternativeSummary": ["En 2007 resurgit la d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre \"valise mexicaine\", et avec elle plus de quatre mille n\u00e9gatifs disparus depuis 1949. Quatre mille cinq cents images de la guerre civile espagnole prises par Robert Capa, Gerda Taro et Daniel Seymour, dit Chim, qui de Madrid parvinrent \u00e0 Mexico en passant par la France de Vichy et Lisbonne. Le voyage de ce tr\u00e9sor, t\u00e9moin de l\u02b9histoire et de l\u02b9engagement politique des photos-reporters demeure myst\u00e9rieux, tout comme le long silence de ceux \u00e0 qui il fut confi\u00e9.\nIsabelle Mayault, reporter elle-m\u00eame, s\u02b9est empar\u00e9e de cette histoire pour dessiner, en toute libert\u00e9, le portrait de ceux qui furent, de pr\u00e8s ou de loin, m\u00eal\u00e9s au destin de cette \"valise\" (en v\u00e9rit\u00e9 des bo\u00eetes).\n\nPar Anik Schuin\nLectures: Mathias Glayre\nA lire: Isabelle Mayault: \"Une longue nuit mexicaine\", Editions Gallimard", "En 2007 resurgit la d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre \"valise mexicaine\", et avec elle plus de quatre mille n\u00e9gatifs disparus depuis 1949. Quatre mille cinq cents images de la guerre civile espagnole prises par Robert Capa, Gerda Taro et Daniel Seymour, dit Chim, qui de Madrid parvinrent \u00e0 Mexico en passant par la France de Vichy et Lisbonne. Le voyage de ce tr\u00e9sor, t\u00e9moin de l\u02b9histoire et de l\u02b9engagement politique des photos-reporters demeure myst\u00e9rieux, tout comme le long silence de ceux \u00e0 qui il fut confi\u00e9.\nIsabelle Mayault, reporter elle-m\u00eame, s\u02b9est empar\u00e9e de cette histoire pour dessiner, en toute libert\u00e9, le portrait de ceux qui furent, de pr\u00e8s ou de loin, m\u00eal\u00e9s au destin de cette \"valise\" (en v\u00e9rit\u00e9 des bo\u00eetes).\n\nPar Anik Schuin\nLectures: Mathias Glayre\nA lire: Isabelle Mayault: \"Une longue nuit mexicaine\", Editions Gallimard"], "variantIds": ["ece-10355954", "ece-10355953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-23T12:39:40Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:08) [83%] :\r\nEsp\u00e8ce de caract\u00e8re Jean-Marie F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nCaract\u00e8re votre rendez- vous litt\u00e9raire de fin de semaine avec Anik juin nous recevons aujourd'hui, Isabelle Mayault, auteur d'un roman paru chez Gallimard dans la collection blanche sans titre une longue nuit mexicaine, soyez les bienvenus, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 14 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [89%] :\r\nBonjour, indique bonjour Jean-Marie qui est notre invit\u00e9 d\u00e9but raconte une longue nuit mexicaine d'abord vous dire que c'est un roman et un roman tr\u00e8s r\u00e9ussi, dont le h\u00e9ros est plus exactement l'h\u00e9ro\u00efnes est une valise, la devenu tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre valise mexicaine disparue en 1939 est r\u00e9apparue en 2007, avec tout son pr\u00e9cieux contenu des milliers de n\u00e9gatifs, environ 4000 n\u00e9gatifs, autant d'images de la guerre d'Espagne sign\u00e9e Robert Capa Guerdat et David Seymour alors reporter elle- m\u00eame Isabelle Mayault s'est empar\u00e9e de cette histoire pour dessiner en toute libert\u00e9, l\u00e0 je lui vole les mots, le portrait de ceux qui furent de pr\u00e8s ou de loin m\u00eal\u00e9s au destin de cette valise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [94%] :\r\nBonjour, Isabelle Mayault, bonjour, vous dire que nous sommes ravis de vous accueillir pour la premi\u00e8re fois \u00e0 ce micro sur Espace 2 donc soyez la bienvenue dans nos studios de Lausanne, nous nous il avait rejoint en voisine puisque vous r\u00e9sidez partiellement \u00e0 Gen\u00e8ve de cela, on va en parler dans quelques instants, mais avant de vous \u00e9tablir \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez passablement rouler votre bosse malgr\u00e9 votre jeunesse, on peut le dire, vous \u00eates encore \u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 on peut dire que vous avez 33 ans, vous avez v\u00e9cu au Liban en Alg\u00e9rie en Turquie avant de vous installer au Caire, c'\u00e9tait en 2012 et donc \u00e0 suivre votre parcours sur le globe, si on place des petites punaises avec des filles qui rejoignent ces punaises, on se rend compte que vous avez un int\u00e9r\u00eat particulier pour le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, ce qu'on nomme le Proche-Orient et le le monde arabe, c'est bien cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, j'ai pass\u00e9, j'ai pass\u00e9 plusieurs ann\u00e9es j'ai v\u00e9cu Liban en \u00c9gypte, principalement en tant que reporter en tant que reporter le le point d\u00e9part \u00e7a \u00e9t\u00e9 la langue arabe que j'avais un petit peu \u00e9tudi\u00e9 et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e7a de partir pour approfondir l'arabe et devenir journaliste dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:17) [92%] :\r\nVous avez \u00e9galement fond\u00e9 un site Machallah cofond\u00e9 avec d'autres, parce que vous vouliez offrir un autre regard sur sur cette r\u00e9gion sur ces r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [91%] :\r\nOui, le pont d\u00e9part c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait qu'on se retrouvait pas tr\u00e8s bien dans dans ce qu'on lisait dans les m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes de la r\u00e9gion et on voulait aussi parler de \u00e7a, c'est beaucoup fait par la suite, mais \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a existait pas vraiment sous ce format l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment parler de culture et d'art et de soci\u00e9t\u00e9 de la vie quotidienne aussi avec cette id\u00e9e, on ne peut ambitieuse sans doute on peut na\u00efve et orgueilleuse aussi que que \u00e7a permettrait de de peut-\u00eatre r\u00e9duire un peu la distance en tout cas les les id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues, qu'on peut faire quand on est loin, et qu'on \u00e9tait les premiers \u00e0 s'\u00eatre fait avant, d\u00e9couvrir un pays ou une ville de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:08) [86%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait une 2010 je crois, 8 ans plus tard, 9 ans plus tard, j'oublie le temps, \u00e7a, \u00e7a marche, c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e, oui, en tout cas le sud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [90%] :\r\nExiste toujours, moi je fais plus partie du comit\u00e9 \u00e9ditorial, mais c'est un site qui existe et qui continue aussi sous la forme de formation de jeunes journalistes, donc \u00e7a c'est quelque chose dont oui on ne peut \u00eatre que fier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [92%] :\r\nIl longue du mexicaine est un 1er roman, on l'a dit Isabelle Mayault en revanche, avant cela, c'\u00e9tait en 2015 apr\u00e8s votre passage au Caire, vous avez fait para\u00eetre un livre intitul\u00e9 Jours tranquilles au Caire, \u00e7a para\u00eet un peu ironique, lorsqu'on sait tout ce qui s'est pass\u00e9 en \u00c9gypte lors de ces derni\u00e8res ann\u00e9es notamment depuis ce qu'on a appel\u00e9 les printemps arabes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [89%] :\r\nC'est vrai, alors c'est pas moi qui ait choisi ce titre et le type d'une collection des \u00e9ditions et finalement m\u00eame si il et des villes qui ne font pas partie du bassin m\u00e9diterran\u00e9en, c'est essentiellement l'Afrique du Nord et le Moyen-Orient, donc il y a aussi Alger Beyrouth et beaucoup d'autres et donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait, l\u00e0 aussi, de m\u00ealer des chroniques \u00e0 la personne qui refl\u00e8te \u00e0 la fois ce qu'on fait en tant que journaliste notre pratique du m\u00e9tier, mais aussi tout ce qui rel\u00e8ve des coulisses et surtout la vie quotidienne, pour donner un peu plus \u00e0 lire que ce qu'on peut lire dans un reportage classique, donc l'id\u00e9e, la collection, c'\u00e9tait vraiment \u00e7a et aussi de m\u00ealer des d\u00e9p\u00eaches AFP avec ses r\u00e9cits \u00e0 la apprend personne pour retracer un peu et peut-\u00eatre essayer, donner de la coh\u00e9rence \u00e0 une p\u00e9riode comme \u00e7a, extr\u00eamement dense, comme c'\u00e9tait le cas, l'\u00c9gypte entre 2012 et 2015, p\u00e9riode \u00e0 laquelle j'ai v\u00e9cu au Caire et d\u00e9j\u00e0 l'envie d'avoir un temps un peu plus long pour dire les choses, c'est vrai, c'est \u00e7a et d'autres formes d'expression de l'\u00e9criture aussi, parce que je me suis permise \u00e0 quelques moments de d\u00e9crire sous forme plus po\u00e9tique et bon voil\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu en laboratoire, c'est vrai, c'est c'est chroniques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:53) [94%] :\r\nEt c'est l\u00e0 que vous avez d\u00e9couvert que vous aviez l\u00e0 c'est moi qui le dit, une plume, alors on peut avoir une plume de journaliste, mais au-del\u00e0 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [92%] :\r\nBah, on ne dit jamais les choses comme \u00e7a quand on est le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:04) [79%] :\r\nConcern\u00e9s peut-\u00eatre vous le oui alors \u00e7a c'est vrai que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:08) [90%] :\r\nAide d'avoir un entourage, m\u00eame si \u00e7a para\u00eet un peu pu\u00e9ril qui vous reconna\u00eet un peu en tant qu'auteur \u00e7a c'est vrai que c'est quand m\u00eame une \u00e9tape la l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e9tant en tout cas dans mon cas, dans le parcours d'auteurs quelque chose de tr\u00e8s sensible, en fait, on r\u00eave d'\u00e9crire, on r\u00eave d'\u00eatre \u00e9crivain d'\u00eatre publi\u00e9s, mais le le chemin qui m\u00e8ne \u00e0 \u00e7a est tr\u00e8s long et la p\u00e9riode pendant laquelle on n'est pas encore publi\u00e9 \u00e7a cr\u00e9e forc\u00e9ment un d\u00e9calage entre une pratique de l'\u00e9criture qui \u00e9tait pour moi d\u00e9j\u00e0 r\u00e9guli\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque et et une forme de de reconnaissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [93%] :\r\nJe parlais tout \u00e0 l'heure de votre int\u00e9r\u00eat pour le monde arabe, mais pas que puisque, en cette m\u00eame ann\u00e9e 2015, vous avez pass\u00e9 quelque temps au Burkina Faso, qui avez -vous fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:50) [92%] :\r\nAlors, \u00e0 Ouagadougou, et c'est vrai, mais c'\u00e9tait aussi en fait en pays post- r\u00e9volutionnaire parce que il y a eu un renversement d'un pr\u00e9sident qui a un peu pour les m\u00eames raisons que Bouteflika r\u00e9cemment voulez en un \u00e9ni\u00e8me mandat et \u00e7a a donn\u00e9 lieu \u00e0 une r\u00e9volution et \u00e0 une transition politique extr\u00eamement int\u00e9ressante, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'opportunit\u00e9 de quitter la ville du Caire o\u00f9 il y a \u00e9norm\u00e9ment, il y avait beaucoup de journalistes, c'\u00e9tait un terrain formidable pour apprendre, mais il y avait beaucoup de journalistes, et l\u00e0 tout d'un coup, c'\u00e9tait se retrouver dans une r\u00e9gion o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 pratiquer un journalisme plus documentaire plus long, plus un peu plus cr\u00e9atifs aussi dans les dans les sujets quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [87%] :\r\nDu personnel plus subjectif, oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a \u00e7a \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e7a le le chemin, vous qui avez v\u00e9cu \u00e0 Alger, c'est le fait que vous parliez de Bouteflika qui me fait penser que vous regardez les \u00e9v\u00e9nements qui se passe l\u00e0- bas, alors j'ai s\u00e9journ\u00e9 j'ai, je voudrais pr\u00e9ciser \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:44) [86%] :\r\nBah c'est c'est incroyable, c'est vraiment la preuve que quand on pense conna\u00eetre tr\u00e8s bien un pays, on ne sait jamais, on ne sait jamais ce qu'il \u00e0 sa rentr\u00e9e en blanc fait en tant que journaliste, en tant que sp\u00e9cialiste de je sais pas quoi, du Moyen-Orient et j'ai jamais d'o\u00f9 les choses vont partir et comment elles vont se passer pour l'instant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:00) [80%] :\r\n\u00e7a \u00e9volue bien la suite on l'arm\u00e9e avait pas senti venir au personnel \u00e0 l'envoi du tout va maintenant mais personne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:06) [94%] :\r\nVous vivez actuellement en tr\u00e8s grande partie \u00e0 Gen\u00e8ve alors jours tranquilles dans la cit\u00e9 de Calvin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:14) [82%] :\r\nOui, ce serait encore l\u00e0, c'est pas du tout ironique oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:19) [89%] :\r\nC'est s\u00fbr que c'est un sans gros changement, \u00e7a ne va pas sans se poser de questions, mais c'est aussi, c'est aussi un moment qui est propice \u00e0 5, je peux dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:29) [81%] :\r\nEntre sections et en tout cas a qui \u00e9tait propice \u00e0 la, \u00e0 l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:34) [85%] :\r\nSans en tout cas aux finitions de de ce roman, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t \u00e7a le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [94%] :\r\nIl semble que Gen\u00e8ve est une bonne ville pour l'introspection. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:42) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a fait le lien avec le roman, une longue nuit mexicaine aussi il y a un des personnages Chim David Seymour, qui est le photoreporter que l'on conna\u00eet un peu moins que Capa, mais on le conna\u00eet quand m\u00eame donc reporter g\u00e9n\u00e9ralement de guerre ou de post- guerre puisqu'il s'est beaucoup int\u00e9ress\u00e9 aux enfants de la seconde guerre mondiale, mondiale et film alors l\u00e0 des fois, je ne sais plus, on leur parlera Isabelle Mayault ce qui est vrai ce qui sort de votre t\u00eate directement, mais dans ce roman, en tout cas, Chim \u00e0 la tentation de se poser alors apr\u00e8s tout ce que vous avez fait la tentation et Julien et apr\u00e8s tout ce que vous avez fait, c'\u00e9tait aussi une une envie, une tentation et puis apr\u00e8s il y a les circonstances de la vie, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:23) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, mais il y avait, il y avait quelque chose de cet ordre -l\u00e0 va de se rassembler en fait parce que moi je peux, je suis tr\u00e8s contemplative, je crois que peux vraiment pass\u00e9 des semaines enti\u00e8res dans un bus \u00e0 regarder le paysage qui d\u00e9file, c'est vraiment \u00e7a aussi quelque chose que j'ai de offert aux donn\u00e9es de Nevers Chim mais oui, l\u00e0 il y avait quelque chose de l'ordre \u00e7a ressemble, \u00e7a commence \u00e0 ressembler \u00e0 une vie tr\u00e8s dispers\u00e9s, il y avait cette cette tentation de de se poser quelque part, et de voir ce qui ce qui des contrats et comment les choses et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [92%] :\r\nAlors aujourd'hui nous allons parler de cette fameuse valise mexicaine qui a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 au d\u00e9but du du 21\u00e8me si\u00e8cle mais pour retracer les faits leur chronologie, Isabelle Mayault, je vous propose d'\u00e9couter les propos de l'historienne de l'art Clara Bouveresse, elle est l'auteur d'un livre paru chez Flammarion, c'\u00e9tait en 2017 intitul\u00e9 Histoire de l'agence Magnum, l'art d'\u00eatre photographe, c'est-\u00e0-dire qu'elle conna\u00eet bien, elle aussi, le parcours de Robert Capa, cofondateur de l'agence, et l\u00e0, suivi de pr\u00e8s l'aventure myst\u00e9rieuse de ce corpus de clich\u00e9s contenues dans ce qu'on appelle la valise mexicaine. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:09:24) [88%] :\r\nL'analyse mexicaine, elle a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couverte et conserver \u00e0 l'international, \u00e7a ne ce que depuis 2007, il s'agit de 4500 n\u00e9gatifs qui avait \u00e9t\u00e9 perdus depuis 1939 c'est une d\u00e9couverte tr\u00e8s importante parce que ce sont des documents fondamentaux sur la guerre d'Espagne, si les photographies prises par David Seymour Robert Capa et garde \u00e0 Taro entre 1936 et 1939 il faut savoir que ces photos avaient \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es dans la presse internationale dans vu regard notamment en France, parmi ces photos, on a des documents iconique vraiment associ\u00e9e \u00e0 la m\u00e9moire de la guerre d'Espagne gr\u00e2ce \u00e0 ses n\u00e9gatifs, on peut comprendre le contexte de la prise de vue, on peut voir o\u00f9 les photographes sont all\u00e9s, on peut reconstituer les cartes de leurs d\u00e9placements, donc c'est tout \u00e0 fait passionnant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:15) [88%] :\r\nC'est n\u00e9gatif, ces photographies ont \u00e9galement une valeur artistique esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:10:22) [86%] :\r\nAbsolument, alors ces 3 photographes sont des photographes engag\u00e9s qui documente la guerre du c\u00f4t\u00e9 du camp r\u00e9publicain et qui vont \u00e9videmment montr\u00e9 les batailles des moments dramatiques mais \u00e9galement s'attacher aux figures humaines au figures des soldats, mais \u00e9galement des populations civiles en documentant la vie quotidienne, avec parfois des portraits des vues tr\u00e8s rare. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:47) [86%] :\r\nEt donc faire appel \u00e0 cette approche humaniste qui est tout \u00e0 fait caract\u00e9ristique de leur part et c'est une fa\u00e7on de photographier qui permet au lecteur ensuite qui d\u00e9couvre ces images dans les magazines de s'identifier, et donc il permet \u00e9videmment de rallier l'\u00e9lectorat \u00e0 la cause des r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:04) [93%] :\r\nOnt -ils invent\u00e9 comme on le dit souvent le photoreportage. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:11:08) [88%] :\r\nDans le reportage \u00e0 toute une histoire, mais on peut dire qu'il s'inscrit vraiment dans une une p\u00e9riode d'essor de la presse illustr\u00e9e et une approche tr\u00e8s dynamique de l'image photographique avec des mises en page innovante des assemblages d\u00e9montage et cette fa\u00e7on de travailler sur des il figure humaine qui permettent de donner une force plus peut-\u00eatre plus \u00e9vidente, il fication d'empathie au service de la cause r\u00e9publicaine, donc c'est un peu le un grand moment pour la photographie engag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:40) [95%] :\r\nCette valise mexicaine qui r\u00e9appara\u00eet donc en 2007, c'est un tr\u00e9sor. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:11:45) [86%] :\r\nIl, c'est un tr\u00e9sor en m\u00eame temps c'est aussi une histoire qui participe au mythe de ces photographes parce que forc\u00e9ment il y a d'un c\u00f4t\u00e9 la de red\u00e9couvrir des n\u00e9gatifs pensait on sait m\u00eame pas vraiment comment il atterrit au Mexique, en r\u00e9alit\u00e9, elle serait tomb\u00e9e dans les mains de l'ambassadeur du Mexique aupr\u00e8s du gouvernement de Vichy en francs et c'est lui, donc il est devrait r\u00e9cup\u00e9rer mais on ne sait pas trop pourquoi, et c'est ainsi qu'il se serait retrouv\u00e9 \u00e0 Mexico, tout ce qu'on sait c'est que Capa et s'ont d\u00fb partir de France au moment de l'occupation, il y a tous les 2 juifs \u00e0 mon parti et ses n\u00e9gatifs ont \u00e9t\u00e9 entrepos\u00e9s dans cette valise au voyage, c'est encore assez myst\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:27) [91%] :\r\nEt ils ont inspir\u00e9 des essayistes, des historiens et des romanciers, des romanci\u00e8res comme on le voit aujourd'hui Robert Capa et le plus c\u00e9l\u00e8bre des 3 photographes partis en Espagne pendant la guerre civile Chim David Seymour et Guerdat Aarau m\u00e9rite la lumi\u00e8re aussi. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:12:45) [90%] :\r\nLe qui sont peut-\u00eatre un peu dans l'ombre de Capa chez quelqu'un qui a eu aussi une tr\u00e8s belle carri\u00e8re qui ensuite beaucoup travaill\u00e9 sur les enfants et la reconstruction de l'Europe apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, toujours dans cette approche humaniste peut-\u00eatre que ces photographies ont sont moins dramatiques mais il \u00e9tait vraiment dans l'immersion au plus pr\u00e8s des populations avec un engagement pour photographier ces hommes et ces femmes qui disait : la guerre d'Espagne et puis il y a un Taro, c'\u00e9tait une histoire aussi tr\u00e8s marquante, elle est morte pendant la guerre d'Espagne en 1937 elle a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par un char et et donc c'est une figure tr\u00e8s importante de femmes photojournaliste qui a \u00e9t\u00e9 aussi sur le terrain, donc c'est un mod\u00e8le qui a inspir\u00e9 quand m\u00eame aussi des g\u00e9n\u00e9rations de photographes et sign\u00e9 souvent les reportages avec Capa, donc sur les les photos publi\u00e9es dans la presse, il avait marqu\u00e9 Capa et Taro et donc on ne savait pas qu'il y avait c'est quoi alors, la red\u00e9couverte de la liste mexicaine permet de comprendre justement, quels sont les photos de Capa et qui a souffl\u00e9 de Taro et donc de de mieux mettre en lumi\u00e8re son travail, c'est important aussi de tout ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:58) [91%] :\r\nClara Bouveresse, on parlait de 13 heures tout \u00e0 l'heure, c'est un tr\u00e9sor qui vous int\u00e9resse \u00e9videmment, vous qui \u00eates une sp\u00e9cialiste notamment de l'agence Magnum, mais c'est un tr\u00e9sor qui vous \u00e9meut. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:14:09) [84%] :\r\nBouncer il y a une histoire, une red\u00e9couverte il y a toujours un c\u00f4t\u00e9 la b\u00e9quille cacher. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:14:14) [84%] :\r\nComme tout d'un coup on d\u00e9coule, celle de la liste tr\u00e8s \u00e9tonnant aussi de voir les tous les petits hier on le n\u00e9gatifs qui sont rang\u00e9s dans une sorte de petit de Galil\u00e9e et c'\u00e9tait magique aussi, c'est que l'Exposition et le livre qui ont permis une montrer au public, on voit toutes les planches contact en fait qui sont r\u00e9imprimer donc c'est pas du tout comme une Exposition valise de photos classique, o\u00f9 il y a quelques images qui sont mises en avant, la il y a vraiment la sensation de vivre avec le photographe de la compagnie coach comme Internet Doro de route de l'accompagner au quotidien et de voir comment il s'est d\u00e9plac\u00e9, s'est rapproch\u00e9 de certaines personnes au fil des planches contact et \u00e7a c'est vraiment une grande chance et \u00e0 faire encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:06) [72%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:13) [90%] :\r\nClara Bouveresse \u00e9voquait l'Exposition et le livre qui ont permis au public de d\u00e9couvrir ces clich\u00e9s de Capa, Seymour et Taro, il faut rappeler, elle lisait mention \u00e0 l'instant que ce livre a paru en 2 volumes aux \u00e9ditions Actes Sud, Isabelle Mayault, vous avez bien fait de nous en apporter un de ces 2 volumes qui est d\u00e9j\u00e0 une somme en elle- m\u00eame et qu'il y bien peser quelques kilos, c'est un ouvrage extr\u00eamement richement illustr\u00e9 et donc j'imagine qu'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cieux pour la r\u00e9daction de votre roman, une longue du mexicaine dont nous parlons aujourd'hui en caract\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:43) [87%] :\r\nOui, c'\u00e9tait alors moi dans un 1er temps, je les ai vus \u00e0 Arles en 2011 : c'est n\u00e9gatif et c'est vrai que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s impressionnant de voir comme \u00e7a, il y avait \u00e9norm\u00e9ment de monde et \u00e0 la fois les n\u00e9gatifs \u00e9tait tout petit, il y en avait, il y en avait des milliers, donc c'est une Exposition tr\u00e8s particuli\u00e8re et apr\u00e8s dans un 2\u00e8me temps je me suis procur\u00e9 le livre et \u00e7a m'a pos\u00e9 question parce que, comme vous disiez, le livre est \u00e9norme, il est exhaustif et il fallait trouver une place dans l'\u00e9criture pour ses n\u00e9gatifs et j'\u00e9tais pas s\u00fbr de laquelle se serait en fait donc, pendant longtemps, j'ai envisag\u00e9 de m\u00eame faire un genre de carnets central o\u00f9 je les d\u00e9crirai et puis finalement \u00e7a rendait jamais justice \u00e0 \u00e0 la magie qui se d\u00e9gage de suivre ce que Clara Bouveresse par de magie et c'est pour \u00e7a que, dans un 2\u00e8me temps j'ai pris la d\u00e9cision de m'int\u00e9resser vraiment \u00e0 la trajectoire de la valise plus que n\u00e9gatif, mais leur pr\u00e9sence manifeste toujours quelque chose m\u00eame quand ses par dans les les m\u00eame dans c'est pas les bobines dans des bo\u00eetes et que c'\u00e9tait un livre comme \u00e7a, l'actu suite c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:47) [84%] :\r\nIl y a quand m\u00eame une pr\u00e9sence particuli\u00e8re, je trouve qu'que votre narrateur appelle un Champ magn\u00e9tique, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a \u00e0 nu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:53) [92%] :\r\nOui, et dire quand m\u00eame aux auditeurs qui sont d\u00e9j\u00e0 en train de se pr\u00e9cipiter en librairie le livre avait \u00e9t\u00e9 \u00e9puis\u00e9 ce qui est frappant, alors vous le dites \u00e0 la fin du apr\u00e8s le roman \u00e0 la \u00e0 la fin du livre, c'est que bon, vous avez lu un article, vous avez vu les les photographies vous avez r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 comment prendre les choses et puis, il semblerait que la valise, elle s'est ouverte pour vous aussi, tout d'un coup, et des personnages ont surgi, \u00e7a se passe vraiment comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:19) [88%] :\r\nOui, l\u00e0 c'est c'est c'est vraiment pass\u00e9 comme \u00e7a, surtout que ce qui est rigolo, c'est qu'avec le recul sur le moment, je voyais pas du tout, je, je me suis pas dit qu'il se passe quelque chose c'est, j'avais des des silhouettes des des d\u00e9buts de pr\u00e9nom de trajectoire comme \u00e7a qui arrivaient, je me suis dit bon je j'ai pris \u00e7a en note mais vous accueillez dans ces moments -l\u00e0, oui, mais j'arrivais m\u00eame pas en fait \u00e0 l'\u00e9poque, le mot de roman me paraissait tellement immense, moi j'en \u00e9tais d\u00e9j\u00e0 p\u00e9niblement essay\u00e9 d'\u00e9crire des nouvelles qui \u00e9taient pas pas terrible donc l'id\u00e9e que \u00e7a puisse \u00eatre quelque chose de plus aucune nouvelle d\u00e9j\u00e0 pour moi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas une si bonne nouvelle que \u00e7a, donc c'est comme \u00e7a que j'ai accueilli je crois dans un 1er temps et c'est plus tard parce que ses personnages en particulier le narrateur ne me quittait pas que que \u00e7a, j'ai fini par \u00e9crire r\u00e9guli\u00e8rement l\u00e0- dessus et et a d\u00e9cid\u00e9, mais dans quelle mesure on d\u00e9cide, je ne sais pas, ce sera un grand myst\u00e8re de l'\u00e9criture, que ce que \u00e7a allait, en tout cas c'est c'est ce narrateur la et cette valise l\u00e0 qui m'ont permis d'aller jusqu'au bout de ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:20) [94%] :\r\nAlors s'attaquer \u00e0 un roman comme vous le dites, c'est quand m\u00eame impressionnant effectivement \u00e9crire un roman et puis aussi \u00e9crire avec Capa Taro et Chim sur le dos, derri\u00e8re l'\u00e9paule, \u00e7a doit pas \u00eatre simple, il faut s'en d\u00e9barrasser un peu prendre ses distances les les ramener \u00e0 leur livre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:35) [89%] :\r\nAh, c'est dr\u00f4le de dire comme \u00e7a, non, au contraire, je crois que c'\u00e9tait vraiment, alors apr\u00e8s, ce sont pas des personnages, je crois qu'ils accompagnent vraiment avec qu'une chose de cet endroit -l\u00e0, puisque ce sont pas des les personnages principaux ou moteur on va dire dans la la la, l'avanc\u00e9e de de l'intrigue, mais oui c'est, c'est une pr\u00e9sence qui avait vraiment merveilleux c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:55) [88%] :\r\nOui, avec un chapitre toutefois qui concerne davantage Shimon reparlera aussi alors construction du roman quand m\u00eame pour que les auditeurs, une id\u00e9e de alors de quoi on parle, l\u00e0, il le voit \u00e0 peu pr\u00e8s comment vous l'avez fait bien 3 partis et 8 chapitres et chacun des chapitres concernent un personnage, c'est juste, c'est \u00e7a, voil\u00e0 et et ses personnages, et bien il tricote une histoire et c'est la valise qui nous emm\u00e8ne oui parce que comme le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:21) [91%] :\r\nComme le narrateur est quelqu'un d'assez ind\u00e9cis qui est quand m\u00eame une un peu une reluquent tendance comme \u00e7a vis-\u00e0-vis de l'action du passage \u00e0 l'acte, contrairement aux 3 photographes qui eux ne sont que dans l'action, je trouvais int\u00e9ressant de le de le mettre en sc\u00e8ne confront\u00e9e \u00e0 quelqu'un d'autre, et \u00e0 chaque fois, c'est cette rencontre o\u00f9 cette rencontre manqu\u00e9e qui va faire que la valise reste avec lui ou pas, qui va faire qu'on avance ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:51) [89%] :\r\nC'est pas, c'est une enqu\u00eate mais c'est presque une enqu\u00eate sur les gens plut\u00f4t ce qui les motive, finalement, parce que les auditeurs la nouveau se disant ben tiens, on va savoir pourquoi exactement, il est arriv\u00e9 ce qu'il est arriv\u00e9 \u00e0 l'analyse, pas vraiment non, le myst\u00e8re demeure, moi je vous en remercie, je trouve que c'est beaucoup plus beau \u00e7a effectivement c'est autre chose que vous avez essay\u00e9 de faire en fait tourner autour de la question voulez fleurs et vous sondez les gens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:14) [89%] :\r\nEn fait ce que j'ai vu aussi, encore une fois, pour revenir \u00e0 cet article qui a \u00e9t\u00e9 un peu les clans chat il y avait quelque chose de tr\u00e8s myst\u00e9rieux qui restaient en l'\u00e9tat, et je pense que, inconsciemment, ce qui m'est venu, c'est que la fiction permettait, j'aurais pu d\u00e9cider de faire une enqu\u00eate en fait journalistique, mais je crois qu'il y avait tellement de danser, silence, \u00e0 la fois chez les photographes et \u00e0 la fois chez nous, celui qui est devenu narrateur il y avait tellement dans danser silence de la pudeur, quelque chose qui relevait de l'intime est \u00e0 la fois de je sais pas, aussi, une forme peut-\u00eatre d'amour en ce qui concerne le narrateur pour ces personnes de la famille qui ont donn\u00e9 cette valise et pour les photographes, qui je le rappelle ont ont surv\u00e9cu une quinzaine d'ann\u00e9es, tous les 2 chimique pas \u00e0 la fin de la guerre d'Espagne, donc ils auraient tout \u00e0 fait le temps d'en parler si vous avez voulu et qu'il est pas fait qu'ils aient gard\u00e9 \u00e7a quelque part comme une forme de reliques, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a extr\u00eamement enfin \u00e9mouvant \u00e7a vraiment bouleversant et et donc de passer par la fiction et de leur rendre hommage, mais en gardant intacte quelque part leur ce qu'ils avaient voulu garder si silencieux ben c'\u00e9tait ma fa\u00e7on de rendre hommage, mais de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:23) [93%] :\r\nMais c'est \u00e9tonnant Isabelle Mayault parce que, on l'a dit, vous \u00eates reporter vous \u00eates journaliste et vous n'avez pas voulu faire d'enqu\u00eates et l\u00e0 vous \u00eates transpos\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la romanci\u00e8re avec toute la partie fictive que cela rel\u00e8ve donc c'est une d\u00e9marche tr\u00e8s volontaire de votre part. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:36) [91%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, mais je crois que l'enqu\u00eate, l'enqu\u00eate journalistique, elle a beaucoup de sens et c'est un des piliers de la d\u00e9mocratie si elle concerne des secret d'\u00c9tat, mais, mais quand il s'agit de la vie intime des gens, alors elle a peu d'int\u00e9r\u00eat, je trouve, c'est dans un autre genre un peu ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Helena Ferrandez o\u00f9 il y a un journaliste italien qui a enqu\u00eat\u00e9 sur son identit\u00e9, je trouve que dans ce contexte -l\u00e0, l'enqu\u00eate n'a aucun sens, mais il y en a beaucoup d'autres o\u00f9 elle en a un et m\u00eame vital, encore une fois, pour la d\u00e9mocratie, mais \u00e7a n'\u00e9tait pas le cas, il me semble ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:10) [92%] :\r\nAlors j'imagine que maintenant les les auditeurs apr\u00e8s tout ce qu'on a dit en introduction, envie de, d'entendre votre prose de romanci\u00e8re, donc il est temps d'ouvrir votre livret et de donner la parole au narrateur qui raconte comment les n\u00e9gatifs de Capa Taro et Seymour sont arriv\u00e9s en sa possession et cela gr\u00e2ce \u00e0 un h\u00e9ritage que lui a fait sa cousine Greta morte dans un accident de voiture, c'est le com\u00e9dien Matthias clair qui va pr\u00eater sa voix \u00e0 votre narrateur, un homme d'une cinquantaine d'ann\u00e9es un peu d\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements, par moments. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:40) [99%] :\r\nL'histoire aurait pu s'arr\u00eater l\u00e0. \r\nC'est-\u00e0-dire dans mon armoire, d'une certaine mani\u00e8re, elle aurait d\u00fb s'arr\u00eater et alors, \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 une histoire mais une bo\u00eete qui restent ferm\u00e9s. \r\nDes trous dans le temps que le futur ne vient jamais combl\u00e9, comme tout ce qui est perdu. \r\nL'histoire continue en r\u00e9alit\u00e9 et bien malgr\u00e9 moi, au-del\u00e0 de la mort de Greta. \r\nCertains disent qu'elle commence avec elle. \r\nSi Greta n'avait pas eu son accident est une phrase qu'il m'arrive de commencer, souvent sans oser la termin\u00e9 depuis qu'il n'est plus l\u00e0, tr\u00e8s vite, le soir m\u00eame de leur arriv\u00e9e chez moi, je dirais, ou peut-\u00eatre le lendemain, le Champ magn\u00e9tique des n\u00e9gatifs, a commenc\u00e9 \u00e0 transpirer \u00e0 travers les battants de bois de mon armoire pourtant constitu\u00e9 d'\u00e9paisses portant cacaoyers. \r\nDans les jours qui suivirent leur adoption, je sentis les n\u00e9gatifs se r\u00e9pandre dans la pi\u00e8ce, puis dans le couloir, puis dans l'ensemble de l'appartement, ph\u00e9nom\u00e8ne que je serais tent\u00e9 de qualifier de pr\u00e9sence \u00e0 d\u00e9faut d'un meilleur terme. \r\nLes mots de Greta me revenait et ce que j'avais interpr\u00e9t\u00e9 comme un comportement irrationnel, de la part de ma cousine, je le voyais d\u00e9sormais avec clart\u00e9 comme cela valise n'\u00e9tait apparue au fond d'un lac transparent. \r\nJ'esp\u00e9rais au d\u00e9but que les n\u00e9gatifs ne me g\u00eanerait pas plus que la t\u00e9l\u00e9vision rest\u00e9e allum\u00e9e dans une pi\u00e8ce, voir qu'il me tiendrai compagnie \u00e0 la mani\u00e8re d'un animal domestique un peu particulier, mais au lieu de cela, j'ai eu de plus en plus de mal \u00e0 dormir. \r\nSoit je m'endormais pas, soit je me r\u00e9veille plusieurs fois dans la nuit et finissait par allumer la radio en attendant l'aube. \r\nPuis des nus inconnus sont venus se loger dans les articulations de mon au. \r\nJe vous alors un r\u00e9flexe nette, tranch\u00e9e m\u00eame dont je fus le 1er, surpris, n'ayant jamais cherch\u00e9 \u00e0 quitter Mexico et nourrissant pour les horizons lointains Bruce aurores bor\u00e9ales terminus glac\u00e9 une indiff\u00e9rence qui confinait au m\u00e9pris, je d\u00e9couvris avec la valise, comme l'envie de fuir peut vous mangez de l'int\u00e9rieur, \u00e0 la fa\u00e7on de cette l\u00e9gende antique dans laquelle un renardeau grignote les entrailles d'un jeune spartiate qu'il avait cach\u00e9 sous son manteau, \u00e0 l'\u00e2ge honorable que j'ai aujourd'hui, je sais bien que lorsque fuir appara\u00eet comme la meilleure ou la seule solution c'est que peut-\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9ment fuir n'est pas indiqu\u00e9 que c'est on a 24 ans, si ce n'est que l'on est jeune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:58) [91%] :\r\nCe personnage un peu effac\u00e9e, dont on comprend qu'il n'est pas vraiment un aventurier Isabelle Mayault votre narrateur, comment s'est -il impos\u00e9 \u00e0 votre plume, vous disiez tout \u00e0 l'heure qu'il il frappait \u00e0 votre porte, en tout cas la porte de votre imaginaire et 5 personnages compl\u00e8tement fictif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:13) [89%] :\r\nNon, alors il est, c'est un homme qui existe chez qui on a retrouv\u00e9 les n\u00e9gatifs \u00e0 Mexico en 2007 alors qu'il avait d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 un universitaire proche de Cornell Capa, le fr\u00e8re de de Capa et qui s'\u00e9tait confi\u00e9e, il avait dit un peu maladroitement, je crois qu'il \u00e9tait en la possession de ses n\u00e9gatifs, quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, et puis finalement quand m\u00eame qu'il a pas r\u00e9ussi \u00e0 envoyer en 2\u00e8me, \u00e9missaire cette fois f\u00e9minin et et qu'il a rencontr\u00e9, c'est \u00e0 la suite de cette rencontre qu'il a donn\u00e9 les n\u00e9gatifs au mus\u00e9e de la photographie \u00e0 New-York, donc s'inspirer inspir\u00e9 ce personnage l\u00e0 mais ce qui m'a frapp\u00e9, je crois, chez lui, c'\u00e9tait je sais pas, la premi\u00e8re image, c'\u00e9tait vraiment sa solitude sont des arts, une forme de d\u00e9sarroi et et et la ville de Mexico, donc c'\u00e9tait pas \u00e0 grand chose, mais c'\u00e9tait vraiment \u00e7a le le plan n'pas, apr\u00e8s il est devenu oui ce ce personnage qui a des doutes qui sait pas trop qui aimerait bien faire qui sait pas comment r\u00e9parer s\u00e9ance l'axe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:18) [89%] :\r\nUn personnage \u00e0 mon avis tr\u00e8s touchant Anik. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:21) [89%] :\r\nEt c'est un personnage \u00e0 part enti\u00e8re, parce qu'il y a des narrateurs qui demeure du narrateur, lui il a vraiment quelque chose \u00e0 avoir dans ce r\u00e9cit, parfois, il se retire un peu et on est compl\u00e8tement plong\u00e9s dans la vie de ce qu'il raconte et puis resurgit avec ses doutes, son \u00e9volution, c'est aussi un fil conducteur ce personnage- l\u00e0 oui, tout \u00e0 fait oui, c'\u00e9tait autour de lui que s'articule la structure tout de suite, c'\u00e9tait la valise et alors o\u00f9 est la valise au moment o\u00f9 il a parce que il faut peut-\u00eatre, c'est-\u00e0-dire ce qu'on imagine effectivement une haute Caixa c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a ce sont des bo\u00eetes \u00e0 la valise mexicaine, c'est probablement le fr\u00e8re Capa qui a trouv\u00e9 l'ex. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:58) [89%] :\r\nOn a fait sa valise mexicaine parce que valise diplomatique, c'est sans doute pour cela. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:02) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre vient \u00e0 l'esprit tout de suite et je ne pensais peut-\u00eatre, on va dire \u00e7a Jean-Marie passer en tout cas, il y a un compte non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:11) [89%] :\r\nQui a plu \u00e0 la romanci\u00e8re, on vous l'avez cr\u00e9\u00e9e parce que j'aime beaucoup l'image la valise mexicaine devient la table de chevet oui dans la du narrateur la derni\u00e8re phrase, voil\u00e0 c'est magnifique \u00e7a alors \u00e7a, bon, je ne sais plus, je sais plus, j'ai un doute, je fais \u00e7a vous int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment, parce que vraiment on nous on est tout le temps en train de c\u00e9der, mais c'est vrai c'est pas vrai, voil\u00e0, c'est un peu journalistique, mais je pense que les Lecteurs vont aussi se poser la question quand on le lit ce roman, on n'y pense pas vraiment on plong\u00e9 dans on vit la vie des autres apr\u00e8s coup, on se dit, elle est all\u00e9e jusqu'o\u00f9 qu'est ce qu'elle a fait etc et et donc pour revenir \u00e0 ce narrateur, ce que j'aime aussi beaucoup, c'est qu'on vous donner de la Chair \u00e0 vos personnages et lui vous lui donner vraiment un corps et d'ailleurs je me souviens plus si vous le dites il un peu gros, il est non comme \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'on se projette autour de ce narrateur et on va revenir au narrateur, on a parl\u00e9 des personnages, peut-\u00eatre faut -il planter le le d\u00e9cor humain de ce roman, alors il y a le narrateur, qui a obtenu la valise La valise, h\u00e9 bien elle a commenc\u00e9, \u00e7a aussi c'est int\u00e9ressant, les mots sont int\u00e9ressants, il y a des auteurs de la valise, c'est-\u00e0-dire que ce n'est pas un simple continent o\u00f9 on a fourr\u00e9 les 4000 clich\u00e9s, on imagine bien qu'ils ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s bien mis, etc, donc on commence avec les 3 Capa et probablement Guerdat elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 morte et Seymour Chim du film qui fabrique la valise apr\u00e8s l'\u00eatre je vous sens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:48) [81%] :\r\nNon en fait on ne sait pas tr\u00e8s bien ce qu'on sait, c'est que l'\u00c9tat, moi je vous \u00e9cris sur parole, c'est Chim d\u00e8s le d\u00e9but comme savez on quoi sur les bo\u00eetes qui ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9s, elles l'ont \u00e9t\u00e9 avec beaucoup de minutie, donc j'ai vraiment les dates, les lieux, etc, il y a la volont\u00e9 de la plomberie, ce serait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:03) [88%] :\r\n\u00e7a serait un un assistant de Capa \u00e0 Paris, \u00e7a c'est une piste, mais on en r\u00e9alit\u00e9, on sait pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:10) [88%] :\r\nOn est au personnage cette valise arrive au mexicaine et c'est Greta, qui est la cousine du narrateur, il a entre ses mains et qu'il a obtenu elle de sa propre m\u00e8re, donc un chapitre sera consacr\u00e9 \u00e0 Greta dans le d\u00e9sordre, un chapitre consacr\u00e9 \u00e0 la m\u00e8re de Greta un chapitre Hashim qui est un personnage \u00e0 part enti\u00e8re un chapitre \u00e0 une jeune femme Olivia dont on reparlera qui est pas mal du tout, cette femme- l\u00e0, donc tr\u00e8s f\u00e9minin d'ailleurs votre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:40) [91%] :\r\nRoman finalement oui, oui, \u00e7a s'est fait comme \u00e7a, je trouvais \u00e7a, je me suis pas du tout \u00e7a sur le moment mais c'est vrai que dans une histoire a priori pas \u00e9norm\u00e9ment de femmes, \u00e7a fait plaisir d'en d'en ajouter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:54) [94%] :\r\nUn chapitre aussi consacrer un certain Francis Blanche \u00e9tonnant c'est pas le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:58) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est des armes compl\u00e8tement ah oui, c'est dr\u00f4le, en fait, le l'universitaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:04) [90%] :\r\nQui a vraiment rencontr\u00e9 celui qui est devenu le narrateur de ce roman avait un nom de famille Green, qui \u00e9voquait la couleur, donc j'ai gard\u00e9 \u00e7a en fait c'est devenu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:13) [86%] :\r\nFrancis Blanche et tout en sachant qu'il est l'autre Francis Blanche, \u00e0 qui l'on pense non je j'ai, j'aime bien \u00e7a, en fait, les eaux l'homonymie jour \u00e7a tra\u00eene toujours tr\u00e8s rigolo dans la dans la fiction. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:24) [88%] :\r\nAlors pourquoi tant de myst\u00e8re autour de la valise quelques unes des explications toujours int\u00e9ressant d'ailleurs son et il faut le rappeler que Guerdat aussi d'ailleurs, Taro mais Chim et Capa \u00e9tait juif, quand ils sont venus d'Espagne, ils \u00e9taient \u00e0 Paris, ils ont v\u00e9cu le Paris de l'Occupation et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que dispara\u00eet la valise en 1939 enfin, au moment, voil\u00e0 o\u00f9 arrive le lever, le r\u00e9gime de Vichy fallait sortir la la valise, donc il le savait \u00e7a, qu'ils \u00e9taient menac\u00e9s aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:56) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et \u00e0 l'inverse, on peut aussi penser que la valise \u00e0 l'avait pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 et c'est pour \u00e7a qu'il y a vraiment quelque chose de magique dans sa trajectoire, c'est parce qu'on peut aussi penser qu'elle avait pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire surface trop t\u00f4t parce que la dictature, 2 Fran\u00e7ais sur jusqu'en 1975 et on peut penser que m\u00eame, m\u00eame dans les ann\u00e9es 90 en aurait peut-\u00eatre pas fait plaisir \u00e0 beaucoup de monde, en fait, elle a finalement tellement plus tard c'\u00e9tait, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le bon moment, il y a quelque chose comme \u00e7a, aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:23) [90%] :\r\nEt le Mexique, c'\u00e9tait pas mal, parce qu'au fond le Mexique qui \u00e9tait en harmonie avec les r\u00e9publicains, plut\u00f4t qu'avec Franco alors non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:30) [83%] :\r\nPensez que vous alliez parler du climat parce que ce que les conservateurs le climat bien s\u00fbr avec le climat avait pr\u00e9serv\u00e9, Dominique Renaud m\u00e9t\u00e9orologique, pas le climat politique aussi chaud et sec de Mexico, pr\u00e9server les N\u00e9ga. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:41) [92%] :\r\nSix compl\u00e8tement par hasard en ce qui concerne le narrateur, mais \u00e7a s'est fait comme \u00e7a aussi quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:47) [92%] :\r\nVous- m\u00eame, Isabelle Mayault, vous \u00eates rendu \u00e0 Mexico pour les besoins de de l'\u00e9criture de ce roman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:52) [87%] :\r\nOui, j'y suis all\u00e9 pour faire un s\u00e9jour pour faire des recherches, oui c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment ce qui m'a sans ce voyage, je sais pas si j'aurais r\u00e9ussi \u00e0 terminer ce roman et \u00e7a, \u00e7a a vraiment d\u00e9clench\u00e9 tout tout un tas de nouveaux lieux et imag\u00e9e et saine, \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e0 avoir les personnages, bon c'est vraiment \u00e7a fait un peu un peu lunatique de dire les gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:11) [81%] :\r\nMais enfin inspir\u00e9 romancier c'est-\u00e0-dire est -ce un peu d\u00e9concertant quand on est journaliste d'aller avec un petit carnet de notes, puis soudain coup de Navarre et en affaires, faire de besoin de se documenter, tout simplement, il faut, hein, mais bon se documenter en regardant la couleur des pav\u00e9s ou la forme de nuages semblent d\u00e9but, on a un peu d\u00e9stabilis\u00e9, il avoue : J'ai pr\u00e9sid\u00e9 journalisme diff\u00e9rent parce que c'est votre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:30) [77%] :\r\n1er roman vous verrez au 15\u00e8me \u00e7a serait tout \u00e0 fait naturel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:34) [92%] :\r\nC'est Mexico et d'ailleurs, une ville tr\u00e8s pr\u00e9sente les villes d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes dans ce roman, il y a Madrid \u00e9videmment et la guerre civile espagnole qui est l\u00e0 tout le temps, m\u00eame si c'est parfois en filigrane, mais il y a Paris dans l'ordre je crois Lisbonne puisque la valise passe par Lisbonne avant d'arriver \u00e0 Mexico, les villes c'est sont des lieux que vous aimez particuli\u00e8rement bien oui c'est vrai c'est tr\u00e8s justement la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:00) [91%] :\r\n\u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 je sais pas, je crois que c'est il y a une promiscuit\u00e9, il y a beaucoup d'd\u00e9placements et des gens qui viennent de partout, c'est, c'est c'est \u00e7a que \u00e7a m'\u00e9voque apr\u00e8s moi j'ai grandi dans une grande ville, mais c'est vrai que \u00e7a \u00e7a continue ne me fascinait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:16) [87%] :\r\nOn revient au narrateur de cette histoire qui est donc \u00e0 la valise entre les mains qui la planque d'une certaine mani\u00e8re, mais on imagine pas, ce qui la regarde, en tout cas la sont cens\u00e9s les ondes et tout \u00e7a, la plante dans ses piles de draps parce qu'on a c'est une valise qui, au fond, change sa vie alors pas radicalement parce qu'il va devenir ext\u00e9rieurement autre c'est un documentariste qui va continuer sa vie, etc, mais \u00e7a change quelque chose en lui quoi res que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 cerner \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:44) [91%] :\r\nUn signe : c'est une bonne question et c'est une question difficile je je sais pas il y a vraiment beaucoup de fa\u00e7ons de voir les choses, et \u00e7a c'est des lectures qui sont tr\u00e8s personnelles, il y a des gens qui ont fait des retours en disant, ben oui, mais en fait \u00e7a a g\u00e2ch\u00e9 sa vie, moi je, je vois pas du tout \u00e7a comme \u00e7a, mais je comprends qu'on puisse le penser peut-\u00eatre que on peut aussi je je comprends cette remarque, on peut dire que \u00e7a l'a fait passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de plusieurs histoires dans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:10) [90%] :\r\nSa vie puisque il \u00e9pousait Mireille, son ex- femme, il a du mal \u00e0 lui parler de cette valise, donc, mais est -ce que c'est des r\u00e9ticences qui sont li\u00e9es \u00e0 l'objet lui- m\u00eame qui sont beaucoup plus profonde que \u00e7a, bon \u00e7a je, je, alli\u00e9s \u00e0 la table de nuit, je crois qu'on peut rester l\u00e0, et puis \u00e7a ouvre effectivement tout le domaine de l'imaginaire de la projection du facteur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:33) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, d'Isabelle Mayault, ce narrateur le narrateur de votre roman, une longue nuit mexicaine est un personnage un peu effac\u00e9 dans la vie est boulevers\u00e9e le jour o\u00f9 il re\u00e7oit en h\u00e9ritage de sa cousine Greta la fameuse valise mexicaine qui contient les les clich\u00e9s de la guerre d'Espagne et r\u00e9alis\u00e9 par Capa Taro et Seymour Greta Ortega, fille de l'ambassadeur du Mexique en France \u00e0 Vichy, une femme qui hante la totalit\u00e9 du roman, m\u00eame si sa disparition accidentelle et est mentionn\u00e9 dans ses premi\u00e8res pages, un sujet, on \u00e9coute Mathias clair lire quelques lignes de votre roman. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:05) [78%] :\r\nGreta me manquait, tous les jours. \r\nLe r\u00e9sum\u00e9 croire comme les anciens dans notre famille \u00e0 la porosit\u00e9 entre la vie et la mort, que les morts vivent parmi nous qu'ils ne nous abandonne pas, d'une certaine fa\u00e7on Greta ne m'avait pas l\u00e2cher puisque chaque d\u00e9cision prise depuis sa disparition, jusqu'\u00e0 la plus petite, la plus d\u00e9risoire emport\u00e9 en promenade mon livre de Carlos Fuent\u00e8s ou de Boulgakov dormir les volets ferm\u00e9s ou ouverts raser aujourd'hui, ou attendre demain les t\u00eates \u00e0 l'aune de ce que j'imaginais qu'elle aurait dit ou voulu alors j'ai pens\u00e9 avec rancoeur au n\u00e9gatif qui s'obstiner \u00e0 \u00eatre l\u00e0, intactes dans leur enveloppe jaune, je leur en voulais d'accuser de leur pr\u00e9sence docile dans les piles de draps bien repasser le vide laiss\u00e9 par ma cousine qui va, qui dans le monde sous une forme d\u00e9sormais inaccessible. \r\nLa fonction de gardien impliqu\u00e9 autant de les prot\u00e9ger que de les dissimuler, elle ne venait parfois \u00e0 l'esprit que mon exceptionnelle long\u00e9vit\u00e9 au regard des g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes leur faisait indirectement du mal toutefois endosser la responsabilit\u00e9 de cette nuisance me paraissait plus accessible que la vertigineuse, t\u00e2che qui aurait consist\u00e9 \u00e0 r\u00e9parer activement \u00e0 essayer de faire le bien, adolescent, j'avais une fois une seule brillant dissertation de philosophie sur le sujet, les faits sont faits. \r\nIl me semblait que c'\u00e9tait l\u00e0 le signe pr\u00e9monitoire de ce autour de quoi aller tourner mon existence, les faits sont faits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:42) [92%] :\r\nDans le caract\u00e8re sur Espace 2 avec vous Isabelle Mailloux nous tournons les pages aujourd'hui de votre 1er roman fra\u00eechement paru aux \u00e9ditions Gallimard dans la collection blanche son titre une longue nuit mexicaine fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une bo\u00eete contenant les n\u00e9gatifs de milliers de clich\u00e9s r\u00e9alis\u00e9s par Robert Capa Guerdat et David Seymour, sur le terrain de la guerre d'Espagne pendant les ann\u00e9es 30 une valise myst\u00e9rieusement disparu en 1939 qui a r\u00e9apparu au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 apr\u00e8s \u00eatre rest\u00e9 dans l'ombre pendant une soixantaine d'ann\u00e9es et \u00e0 partir de ce qui reste un myst\u00e8re, vous avez compos\u00e9 un roman comblant on essaye, en tout cas de combler avec votre subjectivit\u00e9 votre savoir les lacunes de l'histoire et nous \u00e9voquons cette histoire r\u00e9elle pass\u00e9e au filtre de votre imaginaire aujourd'hui avec Anik juin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:27) [82%] :\r\nEt passer \u00e0 la voix d'un narrateur un narrateur d'abord il y a un nom n'est -ce pas il y a pr\u00e9nom en tout cas, Ramon force son surnom local se sont pr\u00e9sents pourquoi Ramon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:37) [87%] :\r\nC'est, c'est c'est venu du, du nom du de la personne chez qui on a vraiment retrouv\u00e9 n\u00e9gatifs s'appelle Ben, Jamin et donc \u00e7a c'est une, c'est une fa\u00e7on de garder une trace de de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:47) [78%] :\r\nQue \u00e7a vaut la peine de poser des questions et je Jean-No\u00ebl, le rapport entre Ramon j'ai Ben, Jamin Ramon, bon, vous semblez avoir loup\u00e9 une \u00e9tape, mais \u00e7a fait partie de notre imaginaire et de mise, association d'id\u00e9es d'avancer en sc\u00e8ne Avatar. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:02) [84%] :\r\nSemble habit\u00e9 par cette femme a great agenda jamais d'ailleurs, qui est aussi sa cousine qu'est -ce qu'elle repr\u00e9sente pour lui, j'ai envie de symbolis\u00e9e par une expression que vous mettez dans la bouche de la cousine, il faut un peu de poivre dans tout \u00e7a, pas du sel chez elle, c'est le poivre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:20) [89%] :\r\nOui, elle, elle met du poivre dans sa vie, en m\u00eame temps c'est quelqu'un de tr\u00e8s solaire mais c'est aussi quelqu'un de, de 13 ans, de 13 ans satisfaite pardon et on peut m\u00eame dire peut-\u00eatre de qui, qui est terrifi\u00e9e quoi et on sent qu'il y a beaucoup d'angoisse aussi chez cette femme, mais dans sa vie \u00e0 lui, elle lui il a 12 ans de moins qu'donc c'est \u00e7a devient un peu l'image de la f\u00e9minit\u00e9 pour lui et sa disparition \u00e7a ce vide chez ce monsieur qui est tr\u00e8s solitaire, tout d'un coup un peu son son plus grand lien avec la vie dehors l'ext\u00e9riorit\u00e9 s'effondre avec sa disparition. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:01) [87%] :\r\nEt elle vit tapi dans son \u00e9piderme, je crois que c'est un peu pr\u00e8s 5 et vous dites aussi : disparition Isabelle Mayault c'est aussi un livre de la disparition ces disparition de la valise disparaissions de Greta, une disparition alors qu'elle est jeune, elle a un accident de voiture disparition en arri\u00e8re- plan de Guerdat qui meurent pendant la guerre d'Espagne disparition et on le sait, alors m\u00eame si c'est pas l'\u00e9poque Capa meurt en 54954 Chim David Seymour en 1956 tous les 2 dans l'exercice de silence exactement, donc l'un de Capa en Indochine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:39) [84%] :\r\nC'est sur dans une rizi\u00e8re Chim ces tests en \u00c9gypte, c'\u00e9tait pendant les et Suez, il s'est fait tu\u00e9 par un sniper \u00e9gyptien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:47) [95%] :\r\nTous ces morts et tous ceux de la guerre civile espagnole toute cette violence, y compris au Mexique violence mexicaine aujourd'hui et puis violences de la r\u00e9volution mexicaine tout \u00e7a tout \u00e7a vous y pensiez en \u00e9crivant \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:03) [91%] :\r\nOui, oui Monsieur Moussa surgit non mais c'est ce qui, je crois que c'est ce qui m'int\u00e9resse le plus, c'est la rencontre entre nos trajectoires familiales et les les trajectoires politiques des des lieux o\u00f9 on se trouve ou des lieux o\u00f9 on a grandi et comment on est comme on est travers\u00e9 par ces ces histoires -l\u00e0 qu'est -ce qu'on en fait quoi, donc, oui \u00e7a \u00e7a resurgit sous cette sous toutes ses formes, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:26) [87%] :\r\nTaro Chim et Capa \u00e9t\u00e9 des photos- reporters engag\u00e9s, c'est eux qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller en Espagne il n'\u00e9taient pas des correspondants, ni des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, ils ont eux d\u00e9cid\u00e9 d'aller, ils ont apr\u00e8s fournit ces photos ou \u00e0 diff\u00e9rents journaux, ce que la grande \u00e9poque aussi ont commenc\u00e9 \u00e0 fermer DU vraiment des reportages sur la guerre notamment, c'est aussi une fa\u00e7on pour vous de de saluer le courage et l'engagement, on rappelle que vous \u00eates reporters et journalistes, \u00e7a compte, oui, bien s\u00fbr, l'objectivit\u00e9 pas toi j'objectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:01) [90%] :\r\nNon c'est c'est non je crois pas du tout que ce soit possible, c'est vraiment une question de oui, finalement, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui est dressant sans dans le fait que j'ai choisi des photographes, c'est que \u00e7a \u00e0 l'id\u00e9e que, il y a pas de v\u00e9rit\u00e9 universelle et que les choses, elles sont comme enfant, elles d\u00e9pendent de de comment on les regarde quoi, donc, ce que tout est dans le regard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:22) [87%] :\r\nEt l\u00e0, c'est la romanci\u00e8re, qui s'exprime plus que le la journaliste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:26) [89%] :\r\nNon, je pense que, en tant que journaliste, il faut avoir l'humilit\u00e9 de de se rendre compte de, de, de tout le bagage avec lequel on arrive, quand on commence \u00e0 regarder ce qui est autour de nous et, et comment \u00e7a joue dans nos enterre prestation du Real, c'est, c'est, pour moi c'est c'est s\u00fbr, on ne peut, on ne peut qu'essayer de tendre vers l'objectivit\u00e9, mais c'est un peu perdue d'avance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:46) [90%] :\r\nEt il y a l'\u00e9poque les \u00e9poques, hein, parce que l\u00e0 aussi peut-\u00eatre pr\u00e9ciser que le narrateur, parle de notre \u00e9poque contemporaine, il raconte \u00e7a et puis qu'on revient \u00e0 la guerre d'Espagne et puis tout ce qui ce qui a suivi la guerre d'Espagne \u00e0 a int\u00e9ress\u00e9, on peut m\u00eame oser le mot fascin\u00e9 les journalistes et les \u00e9crivains et d'ailleurs dans ce livre, vous parlez de la Guerre des \u00e9crivains et encore aujourd'hui, il y a en fait d\u00e8s Lydie Salvayre \u00e0 parler de la guerre d'Espagne Javier Cercas, tout r\u00e9cemment, a publi\u00e9 sur sa famille, c\u00f4t\u00e9 franquiste un un roman et \u00e0 l'\u00e9poque donc gu\u00e8re d'\u00e9crivain, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment une fascination tr\u00e8s grande, vous vous imaginez -vous la la sant\u00e9 aussi vous la ressentez oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:28) [89%] :\r\nMaintenant la quand on \u00e9crit un roman qui a \u00e0 voir avec la guerre d'Espagne, il faut en tout petit peut savoir se situer la dont, et c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:35) [83%] :\r\nLes regards, c'est alors qu'oui tout \u00e0 fait ou Bernanos Orwell, Hemingway, Dos Pasos Andr\u00e9 Malraux, ces gens qui se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la garde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:45) [89%] :\r\nEt \u00e7a fait partie de dans un genre de travail pr\u00e9liminaire mais aussi ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il y a aussi eu plusieurs romans l\u00e0 dans l'ann\u00e9e sur Garda Taro c'est incroyable de voir cette figure cela, quoi, c'est une bonne question, je je ne sais pas, c'est une ic\u00f4ne, en fait, c'est quelque chose de cet ordre -l\u00e0, parce que vraiment plusieurs romans qui lui sont consacr\u00e9s, il y avait le roman de Maspero pour continuer la guerre des \u00e9crivains qui \u00e9tait, qui date du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 je crois, et l\u00e0 il y a un roman de Serge Mestre et un roman de l'Italienne et Ariane Essec qui a eu le prix straight en Italie, bref, donc si \u00e7a continue avec autant de force, c'est bien que cette guerre -l\u00e0, je sais pas, Zoellick chose de tr\u00e8s romantique de 13 et une douleur li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9faite qui finalement dans l'histoire, c'est pas si fr\u00e9quent que \u00e7a d'avoir une guerre civile qui est couronn\u00e9 par une dictature qui dure encore des d\u00e9cennies qui continue \u00e0 torturer \u00e9craser, c'est peut-\u00eatre \u00e7a et \u00e0 la fois \u00e9videmment le le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, je dis \u00e7a avec ironie mais avant la seconde guerre mondiale, et peut-\u00eatre aussi cette id\u00e9e que \u00e7a aurait pu ne pas avoir lieu, ce qui est toujours la tentation ce qui tentation peu morbide mais qui est une tentation de, de, de lire les \u00e9v\u00e9nements comme \u00e7a, donc peut-\u00eatre que c'est \u00e7a aussi que derri\u00e8re toute cette avalanche de mots il y a la volont\u00e9 d'essayer de de faire changer le cours de choses qui sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:17) [90%] :\r\nLes femmes Isabelle Mayault pr\u00e9cis\u00e9ment, alors je reviens au narrateur ce narrateur qui n'a pas tr\u00e8s confiance en lui, c'est donc je rappelle un documentariste, il est connu dans son milieu, mais pas au-del\u00e0, et on le sent un peu timide dans le presque un personnage encore en devenir quasiment mais alors lui il aime les femmes fortes, comme vous, j'ai l'impression, ils avaient -ils alors j'adore, et la m\u00eame celles qui ont de l'app\u00e9tit app\u00e9tit de la vie avec ce ce que cela comporte de risques et puis app\u00e9tit tout court, il nous aime vorace \u00e0 table et moi \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, c'est comme \u00e7a que vous imaginez les femmes Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:54) [84%] :\r\nEt bavarde aussi non non non non je, non \u00e0 des choses \u00e0 dire des choses \u00e0 dire sur, non mais, c'est l\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat quand m\u00eame d'\u00eatre une femme qui \u00e9crit, c'est de pouvoir s'offrir ce genre de petits bonheurs dans la vie de d\u00e9crire un personnage masculin qui va reconna\u00eetre \u00e7a ouvertement voil\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait puisse blague qu'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:15) [86%] :\r\nAnnick vous avez s\u00e9lectionn\u00e9 un dernier texte tir\u00e9 de Une longue nuit mexicaine de notre invit\u00e9 aujourd'hui Isabelle Mayault. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:22) [93%] :\r\nOui, on avance un peu dans le temps, le narrateur Ramon ou le cas rencontre le fr\u00e8re cadet de Robert Capa et l\u00e0 on est dans la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:31) [85%] :\r\nCornell Capa, il y a un Cornell Capa, d'ailleurs, \u00e7a m'a \u00e9tonn\u00e9, Isabelle Mayault, je me souvenais pas que le fr\u00e8re avait pris le m\u00eame nom de famille parce qu'il s'appelle pas du tout, car avec, \u00e0 part celle fran\u00e7ais ne Redman. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:41) [92%] :\r\nVoil\u00e0 bon bref donc le narrateur rencontre le fr\u00e8re de Robert Capa, qui s'appelle lui Cornell Capa, Cornell Capa au moment de de ce qu'il se passe est un tr\u00e8s vieux monsieur a quelque chose comme 80 ans, nous sommes dans la premi\u00e8re d\u00e9cennie du 21i\u00e8me si\u00e8cle, et s'ils se rencontrent, c'est parce que Ramon un local a accept\u00e9 de lui c\u00e9der les n\u00e9gatifs de la valise mexicaine et c'est pour Cornell l'occasion \u00e9videmment de mettent la main sur quelque chose de pr\u00e9cieux mais aussi de parler de son fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:12) [92%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 photographe moi- m\u00eame je sais de quoi je parle l'aura glamour qui accompagne l'auteur des photos faites en quelque sorte partie du forfait, les admirateurs qui au vernissage dans les galeries dans les mus\u00e9es, viennent vous taper dans le dos et vous postier nez de la sauce cocktail sur le veston en louant votre bravoure cela ne mesurent pas la somme de travail qui correspond \u00e0 chaque clich\u00e9 quand ils rentrent chez eux, vous savez ce qu'ils disent \u00e0 leur femme, moi aussi, j'aimerais qu'on paye pour prendre l'avion. \r\nAu fond, il pense qu'il serait capable de le faire qu'appuyer sur le d\u00e9clencheur, c'est \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde est \u00e9videmment aujourd'hui avec les appareils num\u00e9riques accessibles aux bourses de toutes les strates de la classe moyenne, cette fausse impression n'a fait que gagner du terrain, je ne suis pas un \u00e9litiste monsieur ajoute \u00e0 Kornel alors qu'instinctivement mon regard avait plong\u00e9 vers le bas, g\u00ean\u00e9 par sa derni\u00e8re remarque, et je ne suis pas un nostalgique, c'est une vertu pour un pays qui se pr\u00e9tend d\u00e9mocrate de voir une partie grandissante de sa population, avoir acc\u00e8s \u00e0 des billets de plus en plus sophistiqu\u00e9s : c'est une vertu est un luxe que beaucoup de nations nous envient simplement puisque l'histoire nous a fait h\u00e9riter de cette collection unique de n\u00e9gatif, il me semble que vous m\u00e9ritez d'\u00eatre inform\u00e9 sur la r\u00e9alit\u00e9 du m\u00e9tier, les 3 auteurs de la valise, ces 3 -l\u00e0 ont invent\u00e9 un m\u00e9tier. \r\nTous les photographes de guerre aujourd'hui en exercice leur doivent l'invention de la profession en tant que telle personne avant Capa Taro et Jim n'avait os\u00e9 prendre des photos d'un combat en cours. \r\nIl marque un arr\u00eat pour s'assurer que j'avais bien compris. \r\nJ'avais compris. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:01) [63%] :\r\nUne dizaine d'une super belle et Monsieur Debr\u00e9 qui nous enfume accueille donc mort en comme 1er chef de parce il n'importe, esp\u00e8re de record, il y a une gr\u00e2ce qui elle est ici un an, un vous deuil ne tra\u00eene pas battu, m\u00eame les y a une qui me suit \u00e0 un cette m\u00eame du r\u00f4le de r\u00eave en dehors d'c'est c'est une grosse franco- machine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:54) [89%] :\r\nLa voix et l'accent si caract\u00e9ristique d'un Robert Capa, il n'appara\u00eet Isabelle Mayault qu'\u00e0 la toute fin de votre roman, une longue nuit mexicaine qui para\u00eet aux \u00e9ditions Gallimard vous craignez, peut-\u00eatre qu'ils prennent toute la place encore une fois, Capa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:09) [89%] :\r\nC'est vrai qu'il est tr\u00e8s impressionnant, en fait, j'ai beau essayer de me moquer un peu de lui dans le livre, c'est vraiment l\u00e0 aussi c'est vraiment une ic\u00f4ne et c'est vrai qu'il prend beaucoup de place, donc passer par son fr\u00e8re et les souvenirs qui pouvait avoir de leur de leur enfance, \u00e7a me paraissait \u00eatre en bon bien pour le faire survenir quand m\u00eame parce qu'il est tr\u00e8s important, cette histoire est tout en le gardant au second plan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:34) [82%] :\r\nSans fr\u00e8re n'avait pas du tout cette dimension iconiques, lui qui \u00e9tait aussi reporter photographe oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:39) [89%] :\r\nEt en tr\u00e8s bon photographe, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a en faisant des recherches, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s bons portraitistes mais il a fait ce choix de fonder le mus\u00e9e, donc de l'International Center a photographi\u00e9 \u00e0 New York et de ce choix tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux de se, enfin de cr\u00e9er un lieu qui pourrait accueillir les Oeuvres des autres \u00e9videmment on pensait enfin, on peut penser qu'il avait l'id\u00e9e d'accueillir l'oeuvre de son fr\u00e8re, et en particulier la part manquante, qui est arriv\u00e9 \u00e0 donc \u00e0 la toute fin de sa vie, c'est vrai, il a quand il a r\u00e9ussi \u00e0 retrouver la valise, il est mort quelques semaines puis tard donc c'est vraiment c'est incroyable jusqu'au bout cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:20) [90%] :\r\nOui, on peut imaginer que Cornell Capa s'est un peu effac\u00e9 parce qu'effectivement tout le monde dit que son Havre vaut vraiment la peine et son en est \u00e0 peu pr\u00e8s pas connu et c'est dommage, alors dans dans ce chapitre -l\u00e0 Cornell Capa qui rencontrent le narrateur, il raconte son fr\u00e8re, alors l\u00e0, j'avais l'impression qu'Cornell Capa \u00e9tait en train de parler \u00e0 Isabelle Mayault, lui dire non, mais tu sais qu'a pass\u00e9 un type qui vaut vraiment la peine et je vais t'expliquer pourquoi il \u00e9tait un peu h\u00e2bleur, pourquoi il aimait le champagne vers\u00e9 \u00e7a cas les bouchons qui sautent c'est notamment le le champagne pour c\u00e9l\u00e9brer la Fondation de l'agence Magnum parce que Capa, Chim et Cartier-Bresson justement on fait partie de ceux qui ont fond\u00e9 la l'agence, donc c'\u00e9tait un peu une mani\u00e8re enfin vous rigolez avec vous- m\u00eame l\u00e0 pour remonter l'image de Capa, oui c'est \u00e7a apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:09) [92%] :\r\nSimon moi quelque chose que je me suis dit -on en lisant des choses sur lui en l'observant que derri\u00e8re les Robert Capa, donc c'est que derri\u00e8re, derri\u00e8re les images, les histoires d'amour comme \u00e7a, ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s glamour, on sent bien que c'est quelque chose qui met aussi beaucoup en avant pour se prot\u00e9ger que derri\u00e8re, je trouve qu'il y a aussi beaucoup de pudeur et on sent qu'il y a quand m\u00eame des oui, des, des, des failles pour dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:33) [77%] :\r\nOui, et la mort de guerre Data room de particulier si j'ai fait son son amoureuse, et son amant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:39) [92%] :\r\nJe me permets de poser une question tout \u00e0 fait trivial est -ce que le nom, Magnum Photos, donc de l'agence Magnum, co- cr\u00e9\u00e9 par Robert Capa avait un rapport avec son go\u00fbt pour le champagne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:49) [87%] :\r\nOui, je crois que oui Magnum Champagne absolument, je n'y aurait alors tout, tout est signifiant et ce qui est aussi int\u00e9ressant parce qu'on \u00e9videmment je n'y avais pas pens\u00e9 avant, avant de lire ce votre livre, Isabelle Mayault, c'est que cette ce voyage la valise de la France en Finlande l'Espagne au Mexique, au Mexique, en passant par la France et Lisbonne merci Jean-Marie h\u00e9 bien finalement il arrive aux \u00c9tats-Unis, et l\u00e0, \u00e7a en fait h\u00e9siter plus un de remettre \u00e7a aux Am\u00e9ricains, et \u00e7a c'est une h\u00e9sitation de du narrateur et peut-\u00eatre du v\u00e9ritable propri\u00e9taire \u00e0 l'\u00e9poque de la valise, peut-\u00eatre, oui, mais \u00e7a aux Am\u00e9ricains au lieu de le garder aux Mexicains, c'\u00e9tait un enjeu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:31) [89%] :\r\nMais on peut penser que \u00e7a peut \u00eatre en partie jou\u00e9 est -ce que \u00e7a expliquerait en partie que ce cette personneI. E en et mis autant de temps \u00e0 aller aller remettre parce qu'il s'agissait alors c'\u00e9tait le fr\u00e8re de Capa, donc il y a une grande l\u00e9gitimit\u00e9 de ce point de vue -l\u00e0, c'est lui qui a fond\u00e9 ce mus\u00e9e toute la l\u00e9gitimit\u00e9 la mais mais oui, c'est une question, pourquoi pas au Mexique, pourquoi pas, dans un des pays d'origine, la Pologne, l'Allemagne ou la Hongrie, des trois, photographe, pourquoi pas, \u00e0 Madrid, je sais pas, oui, c'est une question que je me suis pos\u00e9 moi et que je, je pense qu'il s'est pos\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:05) [90%] :\r\nMais une question qui demeure ouverte et c'est pour \u00e7a qu'un roman reste qu'on a envie de le lire et le relire alors pour donner encore envie de lire, en tout cas je l'esp\u00e8re, Jean-Marie, il y a un personnage dont je crois que des auditeurs l'aimeront aussi particuli\u00e8rement sud invent\u00e9 de toutes pi\u00e8ces, je me suis renseign\u00e9 avant : il s'appelle Olivia Gutierrez, on va pas arrondir \u00e9norm\u00e9ment alors d'abord, elle, elle a pas La\u00efka autour du cou, elle elle un st\u00e9thoscope c'est une \u00e9tudiante en m\u00e9decine, pourquoi ce personnage totalement invent\u00e9, lui et qui forc\u00e9ment n'a pas touch\u00e9 la valise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:36) [90%] :\r\nBen il ne il manquait un personnage entre la femme de l'ambassadeur du Mexique \u00e0 Vichy et les photographes et comme j'avais assez vite pris la d\u00e9cime ce serait me qui serait qui appara\u00eetrait en avant parmi les 3 photographes, il m'a paru judicieux de lui inventer une histoire d'amour et pour garder pour faire un aller-retour comme \u00e7a en double aller-retour avec le Mexique s'est, cette fois, Olivia qui a 25 ans qui part depuis le Mexique pour rejoindre l'Espagne en tant que m\u00e9decin et qui, dans un 2\u00e8me temps deviendra artiste mais \u00e0 la cette frustration de d'avoir rat\u00e9 entre guillemets la r\u00e9volution mexicaine qu'elle avait 2 ans quand \u00e7a s'est produit et et c'\u00e9tait aussi le occasion de de parler de la guerre en point de vue, qui n'\u00e9tait pas celui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:23) [94%] :\r\nPoint de vue strictement journalistique, h\u00e9 bien c'\u00e9tait passionnant de vous entendre, Isabelle Mayault merci d'avoir mis un peu de lumi\u00e8re dans cette nuit mexicaine qui a dur\u00e9 plus de 60 ans et qui reste n\u00e9anmoins une affaire myst\u00e9rieuse alors aujourd'hui que vous avez go\u00fbt\u00e9 au plaisir de de la romanci\u00e8re, on se dit que, forc\u00e9ment, vous allez replonger dans la fiction romanesque, avez -vous d\u00e9j\u00e0 des des projets, si ce n'est dans vos tiroirs en tout cas sur la m\u00e9moire de votre ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:50) [86%] :\r\nOui, il y a un projet encore le forc\u00e9ment il n'existe pas en fiction, je crois qu'il faut vraiment faire attention \u00e0 ce qu'on dit \u00e9tant tr\u00e8s superstitieuse, je me contenterai de dire que j'ai, j'ai un projet en cours et vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:03) [85%] :\r\nEn tout cas ce projet -l\u00e0 h\u00e9 bien tangible, ce roman l\u00e0 h\u00e9 bien tangible, il est intitul\u00e9 une longue nuit mexicaine, il a paru aux \u00e9ditions Gallimard dans la collection blanche vous souhaite de passer un bel apr\u00e8s- midi, au revoir alors ni bonsoir. \r\nVoil\u00e0, nous allons refermer cette espace litt\u00e9raire, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute, aujourd'hui je vous retrouve tr\u00e8s volontiers la semaine prochaine avec Marl\u00e8ne M\u00e9trailler, nous recevrons Dominique de Saint P\u00e8re ne auteur d'un roman, paru aux \u00e9ditions Stock, son titre Edmond Edmonde comme l'\u00e9crivaine Edmonde Charles-Roux merci \u00e0 Anik juin Madeleine Tauscher Matthias glair\u00e9 Bastia mots-cl\u00e9s qui ont collabor\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi dominical. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:59:12) [89%] :\r\nIl y a une Courtiaud responsable de la librairie du rameau d'or \u00e0 Gen\u00e8ve est aussi l'auteur de frictions, un ouvrage qui parle des influences crois\u00e9es entre litt\u00e9rature et musique, rendre la litt\u00e9rature plus rock et la musique pop plus litt\u00e9raire, quel est le souhait de Courtiaud retrouvez le drame hectares lundi 15 avril \u00e0 12 heures sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:38) [93%] :\r\nCaract\u00e8re votre rendez- vous litt\u00e9raire c'est fini pour aujourd'hui, place maintenant \u00e0 la joute des critiques musicaux que le meilleur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T12:47:00Z", "program": {"href": "/programs/2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "id": "2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "name": "Caract\u00e8res"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mayault, Isabelle", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mayault, Isabelle", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Glayre, Mathias", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 20900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer SRGHtJbwQiGhJBLlANYIlHKXeIPn"}]