[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1800&rows=25", "count": 31631, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31606&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-D5DAEEF5-E724-454E-A673-BF557155C608", "internalArchiveId": "D5DAEEF5-E724-454E-A673-BF557155C608", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur - \"SALZA\" une plateforme pour limiter le gaspillage sur les chantiers", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrice Viatte, garagiste \u00e0 Neuchatel;Lucien Willemin, conf\u00e9rencier et auteur de \"En voiture Simone\"\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - \"SALZA\" une plateforme pour limiter le gaspillage sur les chantiers (FUTUR ANTERIEUR 31.10 GASPILLAGE EP4 AUTOMOBILE)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n((NB: le son 1 est sous ma voix il faut donc enlever 10 \" sur le timimng indiqu\u00e9 soit 4min27))\r\n***6h24, on vous retrrouve Katia BITSCH pour parler de gaspillage insoup\u00e7onn\u00e9 cette semaine dans Futur ant\u00e9rieur...et aujourd'hui on parle du gaspillage de v\u00e9hicules...\r\n  13'' ((FA 1 Son de broyage de voitures...le son reste sous ma voix...))\r\nCe que vous entendez c'est la t\u00f4le broy\u00e9e d'une voiture....plus de 100 000 partent \u00e0 la casse chaque ann\u00e9e en Suisse, alors que la plupart pourraient encore avaler des kilom\u00e8tres...\r\nPatrice Viatte, garagiste \u00e0 Neuchatel, il le constate...pass\u00e9 le seuil psychologique de 150 000 kilom\u00e8tres, les suisses commencent \u00e0 lorgner sur les voitures neuves... \r\n  18'' ((FA 1 BIS: Ce qui se passe c'est que passer 150 000 les gens commencent \u00e0 ne plus entretenir alors que si on en prend soin elle peut tenir ** 000 facile, \u00e7a peut tenir 20 ans, 30 ans...\u00e7a d\u00e9pend de l'entretien et de faire les r\u00e9parations qu'il faut ))\r\n***R: oui mais les r\u00e9parations et l'entretien \u00e7a coute cher... \u00e7a ne vaut pas toujours le coup?\r\nC'est vrai les r\u00e9parations coutent ch\u00e8res en Suisse...et pour Patrice Viatte ce sont les constructeurs qui rendent la t\u00e2che de plus en plus compliqu\u00e9... \r\n  19'' ((FA 2: Il faut toujours changer les pi\u00e8ces enti\u00e8rement, parce que tout est coll\u00e9, et pourtant c'est parfois pas grand chose une soudure ou un petit truc qu'on pourrait r\u00e9parer mais on ne peut plus, alors c'est des pi\u00e8ces qui co\u00fbtent ch\u00e8res))\r\nEt aujourd'hui, bien souvent le tournevis ne suffit plus...\r\n  13'' ((FA 3: L'\u00e9lectronique est beaucoup trop pr\u00e9sent et on a un probl\u00e8me de comp\u00e9tance aujourd'hui, on ne sait plus r\u00e9parer certains mod\u00e8les))\r\nAlors les devis des garagistes sont souvent disuassifs, et les primes et rabais sur les v\u00e9hicules neufs de plus en plus attractifs..\u00e7a explique pourquoi on a tendance \u00e0 changer de voiture\r\n***R: Mais c'est plut\u00f4t une bonne chose de se d\u00e9barrasser des veilles voitures qui poullent non? \r\nToute la question est de savoir si changer de voiture et opter pour un mod\u00e8le moins polluant est-ce que c'est r\u00e9ellement \u00e9colo ?\r\nabosolument pas...vous r\u00e9pondra Lucien Willemin, conf\u00e9rencier et auteur de \"En voiture Simone\".....\r\n  31'' ((FA 4: Ce qui se passe aujourd'hui c'est que les gens et notre syst\u00e8me politique voient la voiture par ce qui sort du pot d'\u00e9chappemment et ils ne voient pas la voiture dans sa globalit\u00e9, c'est \u00e0 dire qu'on commence par la d\u00e9forestation pour acc\u00e9der \u00e0 la mati\u00e8re premi\u00e8re, apr\u00e8s il faut de l'\u00e9nergie grise pour la fabrication et aussi des fili\u00e8res chimique, donc quand on change de voiture on empoisonne un peu plus le vivant))\r\n***R: Mais Katia tous nos v\u00e9hicules d'occasion ne partent pas tous \u00e0 la casse, la plupart on une deuxi\u00e8me vie \u00e0 l'export c'est donc pas du gaspillage ?\r\nC'est vrai, les v\u00e9hicules sont soient revendus d'occassion chez nous mais difficilement soit ils partent \u00e0 l'\u00e9tranger mais l\u00e0 encore d'un point d'\u00e9cologique il y a un probl\u00e8me...\r\n  29'' ((FA 5: Si votre voiture est export\u00e9e en Afrique est ce que vous avez r\u00e9solu le probl\u00e8me? non vous l'avez amplifi\u00e9...et en plus ces v\u00e9hicules \u00e9chappent au recyclage))\r\n***R: Donc il vaut mieux ramener son vieux v\u00e9hicule \u00e0 la casse pour qu'il y soit recycl\u00e9 ?\r\nC'est vrai que la t\u00f4le en autre est broy\u00e9e et r\u00e9utilis\u00e9e...\u00e7a marche plut\u00f4t pas mal, mais Lucien Willemin, y voit quand m\u00eame un hic...\r\n  13'' ((FA 6: 90% de la voiture est recycl\u00e9 mais il faut savoir que c'est 90 % du poids, donc c'est la ferraille...mais les textiles partent en d\u00e9charge et le recyclage encore une fois c'est de l'\u00e9nergie grise donc c'est pas propre du tout))\r\n***R: Bon ben alors on fait quoi?\r\nben on confie sa voiture au garagiste du coin, \u00e7a fait aussi fonctionner l'\u00e9conomie local et puis la meilleure chose \u00e0 faire......\r\n  14'' ((FA 7: ... C'est d'user nos objets jusqu'au bout, c'est d'accepter de polluer un peu plus ici pour polluer moins ailleurs...il est important que l'on comprenne qu'on est en train de mettre en place un syst\u00e8me politique qui va g\u00e9n\u00e9rer un \u00e9norme gaspillage))\r\nDonc de l'avis de Lucien Willemin, les politiques incitatives pour changer de voitures vont la mauvaise direction. \r\n***EXTRO: bon alors on optera pour  le v\u00e9lo...ha ha ha", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809409", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - \"SALZA\" une plateforme pour limiter le gaspillage sur les chantiers", "Futur ant\u00e9rieur - Changer de voiture, un geste \u00e9colo? / LMA_2019-10-31T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Changer de voiture, un geste \u00e9colo? / LMA_2019-10-31T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10809414", "ece-10809409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T11:48:30Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on passe \u00e0 vous Katia Bitsch pour parler de gaspillage insoup\u00e7onn\u00e9 cette semaine dans Futur ant\u00e9rieur et aujourd'hui on parle de gaspillage de v\u00e9hicules oui alors ce que vous entendez l\u00e0 c'est la t\u00f4le broy\u00e9e d'une voiture, plus de 100000 partent \u00e0 la casse chaque ann\u00e9e en Suisse alors que la plupart pourraient encore avaler des kilom\u00e8tres, Patrice Viatte et garagiste \u00e0 Neuchatel et il le constate pass\u00e9 le seuil psychologique de 150000 km les suisses commencent \u00e0 lorgner sur les voitures neuves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [87%] :\r\nCe que les gens souvent, c'est que, une fois qu'elles ont d\u00e9pens\u00e9 150000, il commence \u00e0 plus entretenir et puis forc\u00e9ment qu'elle se d\u00e9grade protection les entretiens bien on arrive \u00e0 2 ou 300000 facilement \u00e7a peut tenir 20 ans, 30 ans, c'est une question de de soigner la voiture l'arm\u00e9e toujours en \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [95%] :\r\nOui, mais les r\u00e9parations et l'entretien \u00e7a co\u00fbte cher, \u00e7a ne vaut pas toujours le coup, c'est vrai que les r\u00e9parations co\u00fbtent cher en Suisse et pour Patrice Viatte, ce sont les constructeurs qui rendent cette t\u00e2che de plus en plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [84%] :\r\nDoit toujours changer les pi\u00e8ces compl\u00e8tement, bon c'est vrai que c'est un gaspillage et puis quand on sait que la pi\u00e8ce on pr\u00eats la r\u00e9parer des parties \u00e9lectroniques, des syst\u00e8mes, syst\u00e8me de freinage ou de danse et d\u00e9bloque tout est ferm\u00e9, tout est coll\u00e9 pour pas pouvoir aller faire quelque chose, justement, et puis il faut changer compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [99%] :\r\nEt puis aujourd'hui bien souvent le tournevis ne suffit plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [93%] :\r\nOn a un probl\u00e8me aussi dans la formation pour justement avoir les comp\u00e9tences de r\u00e9parer cette \u00e9lectronique parce que maintenant, souvent ils apprennent les bases, mais l\u00e0- bas, \u00e7a devient vraiment l'\u00e9lectronique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [95%] :\r\nEt c'est ce qui explique pourquoi les devis des garagistes sont souvent dissuasifs et les primes et rabais sur les v\u00e9hicules neufs de plus en plus attractifs, \u00e7a explique donc pourquoi on a tendance \u00e0 changer de voiture, si souvent, mais c'est plut\u00f4t une bonne chose de se d\u00e9barrasser des vieilles voitures qui polluent non alors toute la question est de savoir si changer de voiture et opter pour un mod\u00e8le moins polluant, est-ce r\u00e9ellement \u00e9colo absolument pas vous r\u00e9pondra, Lucien Willemin, il est conf\u00e9rencier et auteur de en voiture Simone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [89%] :\r\n\u00e0 chaque fois que je change de voiture \u00e0 chaque fois g\u00e9n\u00e8re l'autre c\u00f4t\u00e9 de la plan\u00e8te, la d\u00e9forestation, donc on va commencer par \u00e9radiquer la vie \u00e0 la surface de la Terre, \u00e9radiquer la microbiote dicter seul pour acc\u00e9der en fait un martyr, premi\u00e8re dont on a besoin de fabrique une voiture notamment le bauxite pour pour l'aluminium par la suite, c'est de l'\u00e9nergie grise aussi, donc, pour la fabrication mais 3\u00e8me dimension, c'est la pollution chimique et \u00e0 chaque fois qu'on fabrique un objet \u00e0 chaque fois, on a besoin de fili\u00e8re chimique, c'est-\u00e0-dire des rejets de substances toxiques pour la vie que l'on envoie dans l'eau dans les sols et dans les airs en tout cas, chaque fois que je change voiture j'empoisonne un peu plus vivant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [94%] :\r\nMais Katia tous nos v\u00e9hicules d'occasion ne partent pas tous \u00e0 la casse, la plupart ont une 2\u00e8me vie \u00e0 l'export, c'est donc pas du gaspillage, c'est vrai, les v\u00e9hicules sont soient revendus d'occasion chez nous mais difficilement, soit ils partent \u00e0 l'\u00e9tranger, mais l\u00e0 encore, d'un point de vue \u00e9cologique a un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [84%] :\r\nSoit \u00e7a croupi remplace une place de parc, donc c'est du gaspillage, passer l'\u00e9nergie grise la position qui a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9e pour la plan\u00e8te, qui n'est plus utilis\u00e9, soit par l'exportation, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a continue de polluer quelque part ailleurs et pire qu'ici parce qu'il n'a pas les contr\u00f4les techniques qu'on a ici en Suisse, les Africains l\u00e0- bas vont enlever l'\u00e9lectronique parce qu'ils arrivent pas comment \u00e7a fonctionne, mais ils sont suffisamment subtils pour faire fonctionner le moteur et vous allez voir se de peut l\u00e9g\u00e8rement et sa soeur noir donc on amplifie le probl\u00e8me par la suite, en plus ce qui se passe et que ces v\u00e9hicules \u00e9chappe au recyclage, c'est de la mati\u00e8re premi\u00e8re qui dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [92%] :\r\nDonc il vaut mieux ramener sa vieille voiture \u00e0 la casse pour qu'il l\u00e0 pour qu'elle soit recycl\u00e9, c'est vrai que la t\u00f4le, entre autres, est broy\u00e9e et r\u00e9utilis\u00e9e \u00e7a marche plut\u00f4t pas mal mais Lucien Willemin, y voit quand m\u00eame un hic. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [86%] :\r\nOn nous parle que la n\u00f4tre pour 100 de la voiture et recyclable mais forc\u00e9ment pourcent du poids, la ferraille pratiquement donc le reste tout le synth\u00e9tique partent en d\u00e9charge et en plus de \u00e7a, le recycl\u00e9, c'est l'\u00e9nergie grise \u00e0 nouveau donc, recyclage, c'est pas propre du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [90%] :\r\nBon, alors on fait quoi, Katia, h\u00e9 ben on confie sa voiture au garagiste du coin, \u00e7a fait aussi fonctionner l'\u00e9conomie locale et puis la meilleure chose \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [90%] :\r\nC'est l'usine objets jusqu'au bout, c'est d'accepter de polluer un peu plus ici pour polluer beaucoup moins ailleurs, c'est \u00e7a qu'il s'agit de faire, il est important aujourd'hui que le comprennent comprenne que nous sommes en train de mettre en place un syst\u00e8me politique qui g\u00e9n\u00e8re un gaspillage de MobilCom comme jamais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [86%] :\r\nDonc, de l'avis de Lucien Willemin, les politiques incitatives pour changer de voitures vont dans la mauvaise direction, et donc on va opter pour le v\u00e9lo, Katia voil\u00e0 absolument qui soit pas \u00e9lectrique Katia merci pour cette chronique Bernard, merci pour votre chronique et merci \u00e0 vous, Florian Amstutz d'\u00eatre venu nous parler du bonheur de au travail, on va essayer de, de, d'\u00eatre heureux, vous avez l'air tr\u00e8s heureux : le constat, puis je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que vous donnez une formation la premi\u00e8re en Suisse romande Deutsch Yves Happiness \u00e0 toi c'est \u00e7a officer pardon exactement \u00e7a juste, on est en train de travailler justement sur le non, parce que comme, comme je le disais -je r\u00e9agi fortement au non, donc on est plut\u00f4t \u00e0 des ambassadeurs de facilitateurs Florian Amstutz merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T06:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1F932B4-622F-4548-BB5A-C67AB59C5324", "internalArchiveId": "E1F932B4-622F-4548-BB5A-C67AB59C5324", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Marco Romano, conseiller national PDC TI;Marianne Maret, vice-pr\u00e9sidente du PDC du Valais romand, Candidate au CE;Mathias Reynard, Conseiller national PS VS, Candidat au CE;Frachon, Romaine;Marie-Elena Alvarez est sp\u00e9cialiste des relations entre Cuba et l'Asie;Stan Wawrinka, tennismann vaudois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(19/TWITTER ET PUB POLITIQUE ET FB 8H) \"Nous pensons que la port\u00e9e d'un message politique doit se m\u00e9riter... pas s'acheter\". \r\nTwitter a annonc\u00e9 hier soir mettre fin \u00e0 la diffusion de publicit\u00e9 politique sur sa plateforme..\r\nEt cela d\u00e9s le 22 novembre prochain partout \u00e0 travers le monde. \r\nLe r\u00e9seau social comme d'autres entreprises tr\u00e9s critiqu\u00e9s apr\u00e9s la diffusion de fausses informations. \r\nAvec cette annonce, Romain Bardet, Twitter envoie donc lui aussi un message politique. \r\n---\r\n\"Payer pour avoir de l'audience supprime le choix et impose aux gens des messages politiques parfaitement optimis\u00e9s et cibl\u00e9s\" Voil\u00e0 l'une des explications fournies par le patron de Twitter Jack Dorsey pour justifier cette d\u00e9cisions.\r\nD\u00e9cision assez radicale, puisque ce ciblage publicitaire, c'est le mod\u00e8le m\u00eame qui permet \u00e0 Twitter de gagner de l'argent.\r\nMais on sent bien que le r\u00e9seau social a op\u00e9r\u00e9 ce choix face \u00e0 une pression grandissante concernant la diffusion de fausses informations. Les r\u00e9seaux sociaux se sont retrouv\u00e9s au coeur de la controverse pour ne pas avoir bloqu\u00e9 des campagnes de manipulation venues de Russie lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016.\r\nTwitter est donc le premier a prendre cette d\u00e9cision. Et Marc Dorsey se veut pr\u00e9curseur puisqu'il \r\nFacebook y est oppos\u00e9. Son patron Mark Zuckerberg a r\u00e9cemment d\u00e9fendu tous les messages politiques sur son r\u00e9seau, au nom de la libert\u00e9 d'expression. Pour lui, ces publicit\u00e9s sont notamment utiles aux petits candidats, ignor\u00e9s par les m\u00e9dias.\r\n(Bve Boeing) *** 50 boeing   immobilis\u00e9s  apr\u00e8s la d\u00e9couverte de fissures.\r\nIls s'agit d'avions australiens et cor\u00e9ens des la compagnie Qantas et Korean Air.\r\nLe constructeur am\u00e9ricain dit avoir inspect\u00e9 un millier d'appareils dans le monde... \r\nle 737 NG est le pr\u00e9d\u00e9cesseur du monocouloir 737 MAX, \r\nCes immobilisations s'ajoutent \u00e0 d'autres probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour Boeing. \r\nCes derniers mois, deux accidents de 737 MAX ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 346 personnes en Indon\u00e9sie et en Ethiopie, Les 737 MAX sont clou\u00e9s au sol depuis sept mois.\r\n(07/NE/REJET RECOURS ANTENNES PA) Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette le recours de la Ville de Neuch\u00e2tel qui avait dit \"Non\" \u00e0 la pose d'antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sur le stade de la Maladi\u00e8re. \r\nSwisscom avait d\u00e9pos\u00e9 une demande de permis de construire en 2014... Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9boute donc la Ville... tout en lui laissant une certaine marge de manoeuvre. Deborah Sohlbank\r\n  53''\r\n((La Ville n'a peut-\u00eatre pas gagn\u00e9 dans cette affaire, mais elle n'a pas compl\u00e8tement perdu non plus. Avec son arr\u00eat publi\u00e9 hier ((mercredi)), le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne l'oblige pas \u00e0 accepter la pose de ces deux antennes controvers\u00e9es et fortement contest\u00e9es par l'association de quartier de la Maladi\u00e8re. Elle lui demande en revanche d'examiner \u00e0 nouveau le dossier. \r\nLa Ville avait avanc\u00e9 des arguments esth\u00e9tiques lorsqu'elle avait refus\u00e9 que deux des 4 m\u00e2ts supportant l'\u00e9clairage du stade soient modifi\u00e9s. Elle insistait sur le fait que ce stade avait une valeur architecturale importante, et que ces antennes l'auraient d\u00e9natur\u00e9. Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral demande \u00e0 la Ville de prendre en consid\u00e9ration le devoir de couverture optimale qui incombe aux op\u00e9rateurs et donc de collaborer en proposant des solutions alternatives en zone constructible. \r\nContact\u00e9s, Swisscom et la Ville indiquent devoir clarifier la situation pour d\u00e9terminer comment aller de l'avant.Swisscom n'abandonne en tous cas pas son projet d'antennes... m\u00eame si pour l'heure, la pose de toute antenne est suspendue dans le canton de Neuch\u00e2tel tant qie le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication n'aura pas publi\u00e9 son rapport sur la 5G.))\r\n(Bve Bus Longues distances) Les bus longue distance en Suisse, c'est termin\u00e9...\r\nLes 3 lignes exploit\u00e9es par EUROBUS seront supprim\u00e9s le 15 novembre prochain.\r\nIl n'aura donc plus de car entre Gen\u00e8ve et St-Gall, Montreux et Zurich, et entre Lugano et B\u00e2le . \r\nUn an et demi apr\u00e8s son lancement, la demande est rest\u00e9e bien en dessous des attentes.\r\nM\u00eame si le nombre de passagers est en augmentation.\r\nL'entreprise d\u00e9nonce une l\u00e9gislation trop rigide...\r\n(03/CONGE ADOPTION ITV ROMANO) *** Les parents qui adoptent un enfant de moins de 4 ans devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 de deux semaines. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient l'id\u00e9e. Le Parlement doit encore se prononcer. \r\nDeux semaines, comme le cong\u00e9 paternit\u00e9. Une premi\u00e8re \u00e9tape, selon le conseiller national PDC (TI) Marco Romano qui avait lanc\u00e9 une initiative parlementaire pour un cong\u00e9 d'adoption de douze semaines.\r\n  40''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(TF2/VS/SPRINT FINAL 2E TOUR ETATS PI) La course contre la montre est lanc\u00e9e en Valais en vue du second tour, dimanche, de l'\u00e9lection au Conseil des Etats. \r\nLes citoyens valaisans, ont re\u00e7u - pour  les plus chanceux - leur mat\u00e9riel de vote samedi dernier. \r\nLe d\u00e9lai est ainsi plut\u00f4t court pour remplir son devoir \u00e9lectoral. \r\nD'autant, Yves Terrani. que ce vendredi 1er novembre est f\u00e9ri\u00e9 en Valais.\r\n  1'25\r\n((. Avec pour corollaire mani\u00e8re de pi\u00e8ge s'agissant du timbre que l'on a choisi de mettre sur son enveloppe si l'on vote par correspondance. Comprenez qu'il n'est pas impossible que des bulletins de vote arrivent \u00e0 destination. lundi seulement. Quoi qu'il en soit, ce d\u00e9lai tr\u00e8s court ne rassure pas la candidate PDC, Marianne Maret.\r\nSon DIGAS 0'26''\r\n. La course pour qu'un maximum de gens votent. Et donc une pr\u00e9sence assidue sur le terrain pour battre le rappel des troupes \u00e0 l'image du candidat socialiste Mathias Reyxnard.\r\nSon DIGAS 0'17''\r\n. Verdict donc dimanche sur le coup de 15 heures environ. Pour m\u00e9moire, cinq candidats se disputent les 2 si\u00e8ges valaisans \u00e0 disposition aux Etats. Si\u00e8ges occup\u00e9s depuis toujours par deux PDC. Il s'agit du socialiste Mathias Reynard, de l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf, de l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re et des deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens que sont Beat Rieder et Marianne Maret.))\r\n(Bve Raid EI) Les premi\u00e8res images du raid am\u00e9ricain contre le chef du groupe Etat Islamoquie d\u00e9voil\u00e9es\r\nLe Pentagone a publi\u00e9 hier plusieurs photos et vid\u00e9os de l'op\u00e9ration qui a abouti \u00e0 la mort  d'Abou Bakr al\r\nBaghdadi, le week-end dernier.\r\nLa vid\u00e9o, la plus spectaculaire, montre un \u00e9pais nuage de fum\u00e9e noire s'\u00e9lever du sol apr\u00e8s que les bombes am\u00e9ricaines ont ras\u00e9 le complexe.\r\nL'assault au nord de la Syrie a fait au moins 8 morts dont deux enfants.\r\n(Bve Kurdes Suisse) La guerre en Syrie d\u00e9nonc\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nUne dizaine de Kurdes de Suisse se sont encha\u00een\u00e9s hier \u00e0 la grille de la Place des Nations.\r\nDevant le si\u00e8ge de l'ONU. \r\nDeux manifestations ont eu lieu au m\u00eame moment pour d\u00e9noncer l'offensive turque dans le nord-est de la Syrie. .\r\n(TF6/RUSSIE/CHINE GRAND RETOUR CUBA PI) *** Les sanctions am\u00e9ricaines ont \u00e0 nouveau frapp\u00e9 Cuba cette semaine...\r\nLes vols de compagnies am\u00e9ricaines sont d\u00e9sormais interidts vers toutes les destinations de l'\u00eele, sauf La Havane. pour le moment. \r\nJamais l'embargo am\u00e9ricain n'avait \u00e9t\u00e9 aussi agressif depuis 1996. \r\nCuba ne peut m\u00eame plus compter sur le Venezuela pour sauver son \u00e9conomie. \r\nDu coup Romane Frachon, 2 alli\u00e9s historiques  : La Russie, et la Chine ont refait surface ces derniers mois...\r\n  1'39 \r\n((Le pr\u00e9sident cubain Diaz-Canel est \u00e0 Moscou. Il y a 3 semaines,  le premier ministre russe \u00e9tait \u00e0 Cuba. En juillet, c'\u00e9tait au tour du chef de la diplomatie russe de venir. \r\nCes visites ne sont pas dues au hasard. La Russie revient \u00e0 Cuba, dans un moment propice, face aux Etats-Unis. Jamais les russes n'avaient \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sents depuis. l'URSS. \r\nMarie-Elena Alvarez est sp\u00e9cialiste des relations entre Cuba et l'Asie. \r\nSON \r\nTRAD: La politique des Etats-Unis contre la Russie co\u00efncide avec l'aggravation du blocus \u00e9tats-unien contre Cuba depuis Trump. cela a fait surgir un rapprochement tr\u00e8s int\u00e9ressant entre Cuba et la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. La Havane en tire un profit \u00e9conomique, mais Moscou y trouve aussi son compte. Puisque cela renforce sa pr\u00e9sence sur une \u00eele qui ne se trouve qu'\u00e0 90 miles des Etats-Unis. \r\nMoscou a ainsi annul\u00e9 la dette qu'avait Cuba du temps de l'URSS. \r\nQuant \u00e0 la Chine, elle vient de faire don \u00e0 Cuba de 100 millions de dollars. Rien, dans la presse cubaine n'indique ce qu'offre l'\u00eele en \u00e9change. Sans doute une m\u00eame position id\u00e9ologique au moment de voter \u00e0 l'ONU. L'historienne se d\u00e9fend. \r\nSON \r\nTRAD: On parle de puissances \u00e9mergentes. La Russie et la Chine. Face \u00e0 d'autres puissances comme les Etats-Unis et les pays europ\u00e9ens. Dans leur projection internationale, la Chine et la Russie ont su d\u00e9velopper un autre type de coop\u00e9ration avec ses partenaires, et ce, malgr\u00e9 leur pouvoir \u00e9conomique. Ce n'est ni \u00e0 travers la colonisation ni la guerre qu'ils y sont parvenus. Non non non. C'est \u00e0 travers le \u00ab win-win \u00bb chinois : tout le monde y gagne.\r\nSelon le politologue am\u00e9ricain Ric Herrero, Washington n'isole pas Cuba mais les Etats-Unis. Car loin de faire fl\u00e9chir le r\u00e9gime ; l'embargo pousse les dirigeants cubains dans les bras de ses adversaires.))\r\n(Bve Trains pakistan) Au moins 65 morts au Pakistan dans l'incendie d'un train de passagers  au .\r\nSelon la police de cette r\u00e9gion du Pendjab, le feu a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l'explosion d'une bonbonne de gaz, utilis\u00e9 pour chauffer un repas. \r\nUne grande partie des victimes ont trouv\u00e9 la mort en se jetant hors du train.\r\n(17/TENNIS/BERCY/WAWRINKA) *** En Tennis: Stan Wawrinka d\u00e9fiera Rafael Nadal ce soir en huiti\u00e8mes de finale de Paris-Bercy.\r\nLe Vaudois s'est qualifi\u00e9 hier (me) en battant le Croate Marin Cilic 7-6, 7-6. \r\nDe quoi effacer la d\u00e9ception de la semaine derni\u00e8re, \u00e0 B\u00e2le. Wawrinka avait d\u00fb renoncer \u00e0 affronter Roger Federer \u00e0 cause de douleurs au dos. Des douleurs qui sont aujourd'hui r\u00e9sorb\u00e9es. \r\n  0'42''\r\nStan Wawrinka avec Georges Homsi. \r\nLe match contre Rafael Nadal est pr\u00e9vu vers 19h30.\r\nAvant cel\u00e0, \u00e0 Shenzen, Belinda Bencic tentera de d\u00e9crocher son billet pour les demi-finale du Masters f\u00e9minin. Ce sera d\u00e8s 13h contre la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens.\r\n(Bve Stephen Curry) Et puis en Basket...\r\nMain gauche cass\u00e9e pour Stephen Curry.\r\nLa star de Golden State est tr\u00e8s mal retomb\u00e9 lors de la lourde d\u00e9faite cette nuit contre Phoenix.\r\nLe sort continue donc de s'acharner sur les Warriors. \r\nD\u00e9j\u00e0 priv\u00e9 de son autre joueur majeur : Klay Thompson, absent au moins jusqu'au printemps.\r\nSi l'absence de Curry s'av\u00e8re assez longue,  Golden States risque de manquer les play-offs en fin de saison.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 677, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809374", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-31T07:59:01_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-31T07:59:01_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10809389", "ece-10809374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T11:55:27Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nFouad Boukari une d\u00e9marche audacieuse pour certains d\u00e9cision stupide pour d'autres, Twitter bannit les publicit\u00e9s politiques, un choix qui contraste, vous l'entendrez avec celui de Facebook, le 1er r\u00e9seau social du monde qui sera \u00e9lu dimanche s\u00e9nateur en Valais la course lanc\u00e9e en vue du second tour pour le Conseil des \u00c9tats mais le timing, s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9 pour les \u00e9lecteurs et puis Stan Joseph Wawrinka face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal l'affiche ce soir des huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Paris- Bercy, le Vaudois, qui peut d\u00e9sormais compter sur un physique retrouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [91%] :\r\nNous pensons que la port\u00e9e d'un message politique doit se m\u00e9riter pas s'acheter twitter a annonc\u00e9, hier soir, mettre fin \u00e0 la diffusion de publicit\u00e9 politique sur sa plateforme, et cela d\u00e8s le 22 novembre prochain partout \u00e0 travers le monde, le r\u00e9seau social comme d'autres entreprises, tr\u00e8s critiqu\u00e9 apr\u00e8s la diffusion de fausses informations, avec cette annonce, Romain Bardet tuteur, on voit donc lui aussi un message. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [94%] :\r\nPolitique : payer pour avoir de l'audience, supprime le choix et impose aux gens des messages politiques parfaitement optimis\u00e9s et cibl\u00e9s, voil\u00e0 l'une des explications fournies par le patron de Twitter Jack Dorsey pour justifier cette d\u00e9cision, d\u00e9cision assez radicale, hein, puisque ce ciblage publicitaire, justement, c'est le mod\u00e8le m\u00eame qui permet \u00e0 Twitter de gagner de l'argent, mais on sent bien que le r\u00e9seau social op\u00e8re ce choix face \u00e0 une pression grandissante concernant la diffusion de fausses informations les r\u00e9seaux sociaux se sont retrouv\u00e9s au coeur de la controverse, pour ne pas avoir bloqu\u00e9 des campagnes de manipulation venues de la Russie lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016 twitter est donc le 1er \u00e0 prendre cette d\u00e9cision, d\u00e9cision salu\u00e9e par le camp d\u00e9mocrate, critiqu\u00e9e par les r\u00e9publicains, qui y voit une manoeuvre pour faire taire les conservateurs quant \u00e0 Facebook son patron Mark Zuckerberg a r\u00e9cemment d\u00e9fendu tous les messages politiques sur son r\u00e9seau, au nom de la libert\u00e9 d'expression pour lui, ces publicit\u00e9s sont notamment utiles aux petits candidats ignor\u00e9s par les m\u00e9dias, merci Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [91%] :\r\n50 Boeing immobilis\u00e9s apr\u00e8s la d\u00e9couverte de fissures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [93%] :\r\nIl s'agit d'avions 737 NG australiens et cor\u00e9ens de la compagnie Qantas et Korean Air, le constructeur am\u00e9ricain dit avoir inspect\u00e9 un millier de ses mod\u00e8les dans le monde, le 737 NG le pr\u00e9d\u00e9cesseur du 737 Max ces immobilisations s'ajoutent \u00e0 d'autres probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour Boeing ces derniers mois, deux accidents de 737 Max ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 plus de 340 personnes en Indon\u00e9sie et en \u00c9thiopie, les 737 Max depuis sont clou\u00e9s au sol le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette le recours de la Ville de Neuch\u00e2tel, qui avait dit non \u00e0 la pose d'antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sur le stade de la Maladi\u00e8re Swisscom avait d\u00e9pos\u00e9 une demande de permis de construire en 2014 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9boute donc la ville tout en lui laissant des bras seulement qu'une certaine marge de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [94%] :\r\nLa ville n'a peut-\u00eatre pas gagn\u00e9 dans cette affaire, mais elle n'a pas compl\u00e8tement perdu non plus avec son arr\u00eat publi\u00e9 hier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne l'oblige pas \u00e0 accepter la pose de ces deux antennes controvers\u00e9es, elle lui demande, en revanche, d'examiner \u00e0 nouveau le dossier, la ville avait avanc\u00e9 des arguments esth\u00e9tiques, lorsqu'elle avait refus\u00e9 que 2 des 4 m\u00e2ts supportant l'\u00e9clairage du stade soit modifi\u00e9e, elle insistait sur le fait que ce stade avait une valeur architecturale importante avec ces antennes l'auraient d\u00e9natur\u00e9 le tribunal f\u00e9d\u00e9ral demande \u00e0 la Ville de prendre en consid\u00e9ration le devoir de couverture optimale qui incombe aux op\u00e9rateurs et donc de collaborer en proposant des solutions alternatives en zone constructible contact\u00e9s Swisscom et la Ville indiquent devoir clarifier la situation pour d\u00e9terminer comment aller de l'avant, Swisscom n'abandonne en tout cas pas son projet d'antennes, m\u00eame si pour l'heure, la pose de toute antenne est suspendue dans le canton de Neuch\u00e2tel, donc le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication n'aura pas publi\u00e9 son rapport sur la 5 G. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [89%] :\r\nLes bus longue distance en Suisse, c'est termin\u00e9, les trolls inexploit\u00e9 par Eurobus seront supprim\u00e9es \u00e0 partir du 15 novembre prochain il n'y aura donc plus de car entre Gen\u00e8ve et Saint-Gall Montreux et Zurich et entre Lugano et B\u00e2le, un an et demi apr\u00e8s son lancement, la demande est rest\u00e9 bien en dessous des attentes L entreprise Eurobus d\u00e9nonce une l\u00e9gislation trop rigide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [98%] :\r\nLes parents qui adoptent un enfant de moins de 4 ans devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 de 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient l'id\u00e9e, le Parlement doit encore se prononcer 2 semaines comme le cong\u00e9 paternit\u00e9, une premi\u00e8re \u00e9tape selon le conseiller national PDC Marco Romano, qui avait lanc\u00e9 une initiative parlementaire pour un cong\u00e9 d'adoption de 12 semaines. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:17) [88%] :\r\nC'est une reconnaissance, c'est montrer que l'\u00c9tat est l\u00e0 et j'esp\u00e8re que cette position tr\u00e8s claire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais maintenant avoir une effet tr\u00e8s clair aussi sur le Parena. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:31) [96%] :\r\n2 semaines pour accueillir un enfant \u00e7a semble tr\u00e8s peu encore. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:34) [89%] :\r\nMoi je demande beaucoup plus souvent les aucun contact avec des dizaines de familles qui ont un v\u00e9cu le parcours, j'ai une premi\u00e8re \u00e9tape, comment plusieurs r\u00e9formes sociales d'un autre \u00c9tat et c'est maintenant \u00e0 travailler pour am\u00e9liorer la situation, ce sont 2 semaines pour accueillir pour g\u00e9rer la situation pour b\u00e2tir le futur et c'est quand m\u00eame mieux que c'est Juan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [95%] :\r\nApr\u00e8s des propos recueillis par Alexandra Richard la course contre la montre est lanc\u00e9e en Valais en vue du second tour dimanche de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, les citoyens ont re\u00e7u pour les plus chanceux leur mat\u00e9riel de vote samedi dernier, le d\u00e9lai est ainsi plus court pour remplir son devoir \u00e9lectoral, d'autant, Yves Terrani que ce vendredi 1er novembre est f\u00e9ri\u00e9 en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [95%] :\r\nAvec pour corollaire, mani\u00e8re de pi\u00e8ge, s'agissant du timbre que l'on a choisi de mettre sur son enveloppe, si l'on vote par correspondance, comprenez qu'il n'est pas impossible que des bulletins de vote arrivent \u00e0 destination lundi seulement, quoi qu'il en soit, ce d\u00e9lai tr\u00e8s court pour voter et faire campagne ne rassure pas la candidate PDC Marianne Maret. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:32) [87%] :\r\nLe probl\u00e8me de l'\u00e9quivalent pour tous les candidats maintenant c'est vrai qu'on est, on est \u00e0 la limite quand m\u00eame de sa part, principe d\u00e9mocratique avec ce d\u00e9lai mais la bonne nouvelle, qui \u00e9coute avec la population valaisanne a d\u00e9cid\u00e9 d'changer la Constitution \u00e0 ce sujet, de passer \u00e0 3 semaines ma vois juste attendent que \u00e7a soit valid\u00e9 par Berne qui prend un certain temps mais effectivement, moi je trouve que c'est dommageable et puis peut-\u00eatre dommageable en termes de lecture du scrutin, ce qui, d'aventure, le taux de participation s'effondre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:58) [97%] :\r\nLa course pour qu'un maximum de gens votent et donc une pr\u00e9sence assidue sur le terrain pour battre le rappel des troupes \u00e0 l'image du candidat socialiste, Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:06) [89%] :\r\nAlors oui, c'est le marathon, c'est des journ\u00e9es qui commencent tous les matins \u00e0 5 heures avec distribution des Flyers dans une gare et puis ensuite toute une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements, de march\u00e9, de d\u00e9bats, une pr\u00e9sence sur le terrain, \u00e9norme, parce qu'on y croit et parce qu'on veut que \u00e7a bouge, honn\u00eatement, aujourd'hui, je suis fatigu\u00e9, mais je me sens port\u00e9 par les gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:23) [91%] :\r\nVerdict donc dimanche sur le coup de 15 heures environ pour m\u00e9moire 5 candidats se disputent les 2 si\u00e8ges valaisans \u00e0 disposition aux \u00c9tats si\u00e8ges occup\u00e9s depuis toujours par deux PDC, il s'agit du socialiste Matthias Reynard de l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf de l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re et des deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens que son B\u00e9atrice d'air et Marianne Maret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [94%] :\r\nLes premi\u00e8res images du raid am\u00e9ricain contre le chef du groupe \u00c9tat islamique, le Pentagone a publi\u00e9, hier, plusieurs photos et vid\u00e9os de l'op\u00e9ration qui a abouti \u00e0 la mort d'Abou Bakr Al-Baghdadi le week- end dernier, la vid\u00e9o la plus spectaculaire montre un \u00e9pais nuage de fum\u00e9e noire s'\u00e9lever du sol apr\u00e8s que les bombes am\u00e9ricaines ont ras\u00e9 le complexe l'assaut qui a eu lieu au nord de la Syrie, a fait au moins 8 morts, dont 2 enfants, la guerre en Syrie, d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, une dizaine de Kurdes de Suisse se sont encha\u00een\u00e9s hier \u00e0 la grille de la place des nations, devant le si\u00e8ge de l'ONU, 2 manifestations ont eu lieu au m\u00eame moment, pour d\u00e9noncer l'offensive turque dans le nord- est de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:17) [97%] :\r\nDe nouvelles sanctions am\u00e9ricaines contre Cuba cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [97%] :\r\nLes vols de compagnies am\u00e9ricaines sont d\u00e9sormais interdits vers toutes les destinations de l'\u00eele, sauf La Havane pour le moment jamais l'embargo am\u00e9ricain n'avait \u00e9t\u00e9 aussi agressif depuis 1996 Cuba ne peut plus d\u00e9sormais compter sur le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour sauver son \u00e9conomie, du coup, Romane Frachon 2 alli\u00e9s historiques, la Russie et la Chine ont refait surface ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:40) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident cubain Diaz- Canel est \u00e0 Moscou, il y a 3 semaines, le 1er ministre russe \u00e9tait \u00e0 Cuba, en juillet, c'\u00e9tait au tour du chef de la diplomatie russe de venir ces visites ne sont pas dus au hasard, la Russie revient \u00e0 Cuba dans un moment propice face aux \u00c9tats-Unis, jamais les Russes n'avaient \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sents depuis l'URSS Marie- \u00c9lena Alvarez est sp\u00e9cialiste des relations entre Cuba et l'Asie la banque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:05) [94%] :\r\nC\u00e9line, c'est la politique des \u00c9tats-Unis contre la Russie co\u00efncide avec l'aggravation du blocus \u00e9tatsunien contre Cuba depuis Trump cela fait surgir un rapprochement tr\u00e8s int\u00e9ressant entre Cuba et la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, la Havane en tire un profit \u00e9conomique mais Moscou y trouve aussi son compte puisque cela renforce sa pr\u00e9sence sur une \u00eele qui ne se trouve qu'\u00e0 90000 des Etats-U. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:24) [90%] :\r\nEt l\u00e0, c'est un avait oui, Moscou a ainsi annul\u00e9 la dette qu'avait Cuba du temps de l'URSS, quant \u00e0 la Chine, elle vient de faire don \u00e0 Cuba de 100 millions de dollars, rien dans la presse cubaine indique ce qu'offre l'\u00eele en \u00e9change sans doute une m\u00eame position id\u00e9ologique au moment de voter \u00e0 l'ONU, l'historienne se d\u00e9fend Ecomouv l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:43) [94%] :\r\nOn parle de puissances \u00e9mergentes, la Russie et la Chine face \u00e0 d'autres puissances comme les \u00c9tats-Unis et les pays europ\u00e9ens dans leur projection internationale de la Chine et la Russie ont su d\u00e9velopper un autre type de coop\u00e9ration avec ses partenaires, et ce malgr\u00e9 le pouvoir \u00e9conomique, donc on ne n'osent pas, il fait des ennemis \u00e0 travers la colonisation ni la guerre qu'ils y sont parvenus, non non non non, c'est \u00e0 travers le win-win chinois, tout le monde y gagne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:07) [96%] :\r\nNon, selon le politologue am\u00e9ricain Ric Herrero Washington n'isole pas Cuba, mais les \u00c9tats-Unis car loin de faire fl\u00e9chir le r\u00e9gime l'embargo, pousse les dirigeants cubains dans les bras de ses adversaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [94%] :\r\nAu moins 65 morts au Pakistan, dans l'incendie ce matin d'un train de passagers, selon la police de cette r\u00e9gion du Pendjab, le feu a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l'explosion d'une bonbonne de gaz utilis\u00e9e pour chauffer les repas, une grande partie des victimes ont trouv\u00e9 la mort en se jetant hors du train. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:35) [96%] :\r\nEn tennis Stan Wawrinka d\u00e9fiera Rafa\u00ebl Nadal ce soir en huiti\u00e8mes de finale de Paris- Bercy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [95%] :\r\nLe Vaudois s'est qualifi\u00e9 hier en battant le croate marin Tillich de quoi effacer la d\u00e9ception de la semaine derni\u00e8re \u00e0 B\u00e2le, Stan Wawrinka avait d\u00fb renoncer \u00e0 affronter Roger Federer \u00e0 cause de douleurs au dos des douleurs qui sont aujourd'hui r\u00e9sorb\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:53) [89%] :\r\nTout va bien, hein, c'est vrai que j'ai, j'ai d\u00fb prendre 3 jours et demi de de repos apr\u00e8s B\u00e2le jusqu'\u00e0 dimanche, jusqu'\u00e0 peu encore la balle, donc j'\u00e9tais tr\u00e8s h\u00e9sitant, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 lundi, j'ai pu m'entra\u00eener normalement et j'avais plus aucune douleur, je savais qu'en 2 jours, j'allais pouvoir \u00eatre pr\u00eat pour le tournoi sur vos ambitions ici pour ce qui sera peut-\u00eatre le dernier tournoi de l'ann\u00e9e, moi je suis bien, je suis tranquille, voil\u00e0 je suis \u00e0 Paris, c'est le dernier tournoi de de la saison, c'est vrai que j'ai malheureusement pas jouer apr\u00e8s l'US Open, donc je suis content, chouchou motiv\u00e9, j'ai envie de voil\u00e0, j'ai envie de bien jouer, je en match probablement tr\u00e8s compliqu\u00e9 demain, mais voil\u00e0, apr\u00e8s, encore une fois bon classement se fait que je me retrouve des joueurs comme \u00e7a de ce niveau -l\u00e0 rapidement fallait enfin, et c'est \u00e0 moi de faire ce qu'il faut pour pour essayer de gagner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [91%] :\r\nStan Wawrinka au micro de Georges, comme si le match contre Rafa\u00ebl Nadal est pr\u00e9vue ce soir vers 19 heures 30 et puis avant cela Shenzen Baili et d'un Bencic tentera d\u00e8s 13 heures de d\u00e9crocher son billet pour les demi- finales du Masters f\u00e9minin, ce sera contre la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens et puis enfin du basket- c'est la main gauche cass\u00e9e pour Stephen Curry, la Star de Golden State est tr\u00e8s mal retomb\u00e9 lors de la lourde d\u00e9faite cette nuit contre Phoenix le sort continue donc de s'acharner sur les Warriors, d\u00e9j\u00e0 priv\u00e9s de leur autre joueur majeur Klay Thompson, absent au moins jusqu'au printemps, et si l'absence de Curry s'av\u00e8re assez longue, h\u00e9 bien, Golden State risquent de manquer les play- offs de basket en fin de saison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:14) [84%] :\r\nMerci beaucoup, Fouad Boukari pour votre journal 8 heures 11 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T08:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Frachon, Romane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF563BFF-1536-4F7C-9EAA-D2D2F075690B", "internalArchiveId": "BF563BFF-1536-4F7C-9EAA-D2D2F075690B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Italie: Sept m\u00e9decins anti-avortement devant la justice pour la mort d'une femme enceinte", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nItalie: Sept m\u00e9decins anti-avortement devant la justice pour la mort d'une femme enceinte LCT ITALIE AVORTEMENT\r\n (( direct avec Eric Jozsef sur Lucy ))\r\nLes m\u00e9decins anti IVG devant la justice...c'est en Italie que \u00e7a se passe....\r\nchez nos voisins, l'interruption volontaire de grossesse a \u00e9t\u00e9 l\u00e9galis\u00e9e en 1978....mais la question continue de diviser... et de tr\u00e8s nombreux m\u00e9decins italiens refusent de pratiquer l'IVG... C'est ce qu'on appelle des objecteurs de conscience. \r\nAujourd'hui, 7 d'entre eux se retrouvent au tribunal, en sicile. Ils sont accus\u00e9s d'avoir provoqu\u00e9 la mort d'une jeune femme parce qu'ils refusaient le recours \u00e0 l'avortement. \r\nEric Joszef, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome....de  quoi exactement sont accus\u00e9s les sept m\u00e9decins siciliens ?\r\nles sept m\u00e9decins, des gyn\u00e9cologues, des obst\u00e9triciens et un anesth\u00e9siste, sont accus\u00e9s d'homicide involontaire pour avoir caus\u00e9 la mort en 2016 de Valentina Milluzzo une jeune femme \u00e2g\u00e9 de 32 ans qui \u00e9tait enceinte de jumeaux. Elle en \u00e9tait \u00e0 son cinqui\u00e8me mois de grossesse mais une grossesse qui se passait tr\u00e8s mal. Hospitalis\u00e9e, les m\u00e9decins lui ont dit que les jumeaux malform\u00e9s ne survivraient pas mais ils auraient tout de m\u00eame refus\u00e9 de pratiquer un avortement arguant du fait que le coeur des foetus battait toujours. Au bout du compte Valentina Milluzzo est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e des suites d'une septic\u00e9mie. Sa famille a port\u00e9 plainte et c'est le proc\u00e8s de ce cas tragique mais aussi des obstacles pour les femmes qui veulent recourir \u00e0 une Ivg, qui s'ouvre \u00e0 Catane.\r\n***est-ce que le cas de Valentina Milluzzo est un cas isol\u00e9 ?\r\nle drame de la jeune femme sicilienne est exceptionnel mais ce qui est s\u00fbr c'est qu'il est devenu tr\u00e8s difficile d'avorter en Italie car la loi pr\u00e9voit que les m\u00e9decins peuvent refuser de pratiquer des Ivg, d'\u00eatre ce que l'on appelle des \"objecteurs de conscience\". Et aujourd'hui pr\u00e8s des deux tiers de gyn\u00e9cologues italiens sont objecteurs de conscience, soit 10% de plus qu'il y a 20 ans. Dans certaines r\u00e9gions comme le Molise l'objection de conscience concerne nonante trois % des m\u00e9decins, Nonanto deux % dans la province de Bolzano e 87% en Sicile.\r\n***Pourquoi le ph\u00e9nom\u00e8ne est \u00e0 ce point important en Italie ?\r\nIl y a bien s\u00fbr la pr\u00e9sence du Vatican qui d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement le recours \u00e0 l'ivg, mais aussi la pression des groupuscules ultra-catholiques et de certains partis politiques comme la Ligue d'extr\u00eame-droite dont les repr\u00e9sentants les plus intransigeants veulent ouvertement remettre en cause la loi de 19Septante huit autorisant la l\u00e9galisation de l'Ivg. \r\n***Est-ce que ces pressions se traduisent par une baisse du nombre d'avortements ?\r\nC'est difficile \u00e0 \u00e9valuer parce que sur le long terme il y a certes une baisse du nombre d'avortements mais il y a dans le m\u00eame temps on observe une baisse des naissances. Ce qui est s\u00fbr en revanche, c'est que les obstacles favorisent de facto les avoretements clandestins. Selon un rapport du Minist\u00e8re de la Sant\u00e9 publi\u00e9 en janvier dernier, il en y aurait encore entre 10 et 13.000 chaque ann\u00e9e an en Italie. Quant aux m\u00e9decins qui acceptent de pratiquer des Ivg, leur situation est extr\u00eamement difficile car ils se retrouvent \u00e0 devoir intervenir tr\u00e8s souvent pour compenser le refus des objecteurs de conscience. Parfois ce sont plus de 800 avortements par an qu'ils doivent effectuer, ce qui finit par d\u00e9courager certains d'entre eux d'autant que les gyn\u00e9cologues ou les obst\u00e9triciens qui acceptent de recourir \u00e0 l'Ivg, sont g\u00e9n\u00e9ralement frein\u00e9 dans leurs carri\u00e8res et leurs promotions.  \r\neric joszef en direct de rome, merci", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809455", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Italie: Sept m\u00e9decins anti-avortement devant la justice pour la mort d'une femme enceinte / TUM_2019-10-31T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 31.10.2019"], "variantIds": ["ece-10809455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T11:48:31Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes m\u00e9decins anti IVG devant la justice, c'est en Italie que \u00e7a se passe chez nos voisins, l'interruption volontaire de grossesse a \u00e9t\u00e9 l\u00e9galis\u00e9e en 1978 mais la question continue de diviser et de tr\u00e8s nombreux m\u00e9decins italiens refusent de pratiquer aujourd'hui, l'IVG, c'est ce qu'on appelle des objecteurs de conscience aujourd'hui, 7 d'entre eux se retrouvent au tribunal en Sicile, ils sont accus\u00e9s d'avoir provoqu\u00e9 la mort d'une jeune femme, parce qu'il refusait le recours \u00e0 l'avortement, \u00c9ric Joseph, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome, bonjour, bonjour, de quoi exactement sont accus\u00e9s les sept m\u00e9decins siciliens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nEh bien, les sept m\u00e9decins des gyn\u00e9cologues, des obst\u00e9triciens et un anesth\u00e9siste sont accus\u00e9s d'homicide involontaire pour avoir caus\u00e9 la mort, en 2016 de Valentino Milluzzo, une jeune femme \u00e2g\u00e9e de 32 ans, qui \u00e9tait enceinte de jumeaux et l'\u00e0 son 5\u00e8me mois de grossesse, mais une grossesse qui se passait tr\u00e8s mal hospitalis\u00e9e, les m\u00e9decins lui ont dit que les jumeaux malform\u00e9s ne survivraient pas mais ils auraient tout de m\u00eame refus\u00e9 de pratiquer un avortement, arguant du fait que le coeur des foetus battait toujours au bout du compte, Valentino Milluzzo est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites d'une septic\u00e9mie, sa famille a port\u00e9 plainte et c'est le proc\u00e8s de ce cas tragique, mais aussi des obstacles pour les femmes qui veulent recourir \u00e0 une IVG qui s'ouvre \u00e0 Catane et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\nCas tragique, ce que le cas de Valentina Milluzzo est un cas isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [95%] :\r\nLe drame de la jeune femme sicilienne est exceptionnel, mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il est devenu tr\u00e8s difficile d'avorter en Italie car la loi pr\u00e9voit que les m\u00e9decins peuvent refuser de pratiquer des IVG d'\u00eatre ce qu'on appelle des objecteurs de conscience et aujourd'hui pr\u00e8s de 2 tiers des gyn\u00e9cologues italiens sont objecteurs de conscience, soit 10 pourcent de plus qu'il y a 20 ans dans certaines r\u00e9gions comme le Molise, l'objection de conscience concerne 93 pourcent des m\u00e9decins 92 pourcent, dans la province de Bolzano et 87 pourcent en Sicile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [91%] :\r\nOui, mais 2 tiers des gyn\u00e9cologues italiens sont objecteurs de conscience, pourquoi le ph\u00e9nom\u00e8ne est \u00e0 ce point important en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [96%] :\r\nAlors il y a bien s\u00fbr la pr\u00e9sence du Vatican qui d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement le recours \u00e0 l'IVG, mais aussi la pression de groupuscules ultra- catholiques et de certains partis politiques, comme la Ligue extr\u00eame droite dont les repr\u00e9sentants les plus intransigeants veulent ouvertement remettre en cause la loi de 1978 autorisant la l\u00e9galisation de l'IVG. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [90%] :\r\nEt puis Eric pour finir est -ce que ces pressions se traduisent par une baisse du nombre d'avortements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [94%] :\r\nAlors c'est difficile \u00e0 \u00e9valuer, parce que sur le long terme, il y a certes une baisse du nombre d'avortements, mais dans le m\u00eame temps, on observe une baisse des naissances, ce qui est s\u00fbr en revanche c'est que les obstacles favorisent de facto les avortements clandestins, selon un rapport du minist\u00e8re de la sant\u00e9 publique et puis publi\u00e9 en janvier dernier, il y aurait encore encore entre 10000 et 13000 avortements clandestins chaque ann\u00e9e en Italie quant aux m\u00e9decins qui acceptent de pratiquer des id\u00e9es des IVG, leur situation est extr\u00eamement difficile, car ils se retrouvent \u00e0 devoir intervenir tr\u00e8s souvent pour compenser le refus des objecteurs de conscience, parfois, ce sont plus de 800 avortements par an qu'ils doivent effectuer ce qui finit par d\u00e9courager certains d'entre eux, d'autant que les gyn\u00e9cologues ou les obst\u00e9triciens qui acceptent de recourir \u00e0 l'IVG, h\u00e9 bien ce sont g\u00e9n\u00e9ralement frein\u00e9 dans leurs carri\u00e8res et leurs promotions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [86%] :\r\nEric Joseph, en Direct de Rome merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T09:36:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28675AAB-96D0-4522-951D-D68942F974EB", "internalArchiveId": "28675AAB-96D0-4522-951D-D68942F974EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chambre des repr\u00e9sentants vote aujourd'hui pour lancer formellement la proc\u00e9dure d'impeachment de Donald Trump", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa Chambre des repr\u00e9sentants vote aujourd'hui pour lancer formellement la proc\u00e9dure d'impeachment de Donald Trump LCT IMPEACHMENT - LE POINT\r\n*** C'est un jour important aujourd'hui aux Etats-unis...et pas parce que c'est Halloween....\r\nnon parce que la Chambre des Repr\u00e9sentants, \u00e0 majorit\u00e9 d\u00e9mocrate, doit voter pour lancer formellement la proc\u00e9dure d'impeachment, la mise en accusation du pr\u00e9sident. \r\nUn vote qui donnera plus de transparence \u00e0 toute cette proc\u00e9dure et peut-\u00eatre au fond de l'affaire ukrainienne...Rapha\u00ebl Grand\r\nTUM impeachment 1 0'41''\r\n((Oui jusqu'ici tout s'est d\u00e9roul\u00e9 derri\u00e8re des portes closes. Les d\u00e9mocrates de la Chambre ont d\u00e9j\u00e0 entendu une dizaine de t\u00e9moins. De nombreux \u00e9l\u00e9ments ont fuit\u00e9.. mais ce vote formalise la proc\u00e9dure d'impeachment et c'est aussi une phase publique qui d\u00e9marre.\r\nEls d\u00e9mocrates, avec ce vote, propose donc de rendre publiques les retranscriptions des auditions. Ils permettent aussi au R\u00e9publviains d'effectuer des contre-interrogatoires et m\u00eame d'appeler des t\u00e9moins \u00e0 comprara\u00eetre.. La Maison.Blanche devrait \u00eatre aussi associ\u00e9e \u00e0 la suite des enque\u00eates avec la possibilit\u00e9 d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9es par ses avocats.\r\nEn fait, els d\u00e9mcorates, avec ce vote, veulent surtout contrer la principale critqieus des R\u00e9publviains. Qui depuis le d\u00e9but d\u00e9noncent une proc\u00e9dure d'impeachment anti constitutionnelle. Ill\u00e9gale car elle n'a jamsis \u00e9r\u00e9 enterrin\u00e9e par un vote. ))\r\n*** Ce vote intervient donc 1 mois apr\u00e8s le lancement des enqu\u00eates par la pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre Nancy Pelosi,.... Et ce qu'il peut satisfaire les R\u00e9publicains, minoritaires \u00e0 la Chambre ?\r\nTUM impeachment 2  1'02''\r\n((non pas vraiment.. e nfait  durant ces 5 derni\u00e8res semaiens,  les d\u00e9mcorates se sont assur\u00e9s de r\u00e9colter suffisemment d'\u00e9l\u00e9ment domageables contre Trump pour se garantir un vote positif \u00e0 al Chambre. M\u00eaem si les R\u00e9publviaisn vote contre en bloc et que certaisn d\u00e9mcrates ne se rallient aps.. Le vote devrait passer. Da'illerus les R\u00e9publviains d\u00e9noncent un vote qui arrive bien trop tard. Qui prouve que tout a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9. Que c'es tuen chasse au sorci\u00e8re, un coup contre le pr\u00e9sdient.\r\nExtrait\r\nMitchMcConnel, le chef de fil de r\u00e9publicians au S\u00e9nbat l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier..  CE vote n'effacera pas le fait que Toutes ce enque^tes ont \u00e9t\u00e9  derri\u00e8re des protes closes, san offrir au xR\u00e9puibl\u00e9viains et ua pr\u00e9sdient le droit de se d\u00e9fendre.. \r\n Le vote ne changera rie nsur le fond. Mais apermettra \u00e0 nous les journalsite set le publqiue d'acc\u00e9der \u00e0 certaisn \u00e9l\u00e9metns des auditions. De mieux conrtpednre cequi s'est pass\u00e9 entre Trump et Zelensky, le psdt ukrainienen.. Et sur cepoint,   les d\u00e9mcorates semblent \u00eatre s\u00fbr de leur coup. Il y a des t\u00e9moignages qu is'anoncent d\u00e9vastateur pour Donald Trump.))\r\n***On conna\u00eet d'ailleurs certains d\u00e9tails au travers de t\u00e9moins cl\u00e9s, qui sont venus t\u00e9moigner au Congr\u00e8s ces derniers jours\r\n TUM impaechment 3  1'31''\r\n((Oui en cemoment \u00e0 Washington, on aprle beaucoup de Alexander Vindman,un lieutenant colonel de l'arm\u00e9e am\u00e9raiine charg\u00e9 du dossier ukrainien au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale. Alexander Vindman \u00e9tait pr\u00e9sent lors du coup de t\u00e9l\u00e9phone entr eTRump et Zelensky , LE PR\u00e9SDIENT UKAIIEN. Ce coup de fil du 25 juillet qui a d\u00e9clencher la proc\u00e9dure d'ipeachment . . Vindman, selon Son t\u00e9moignage confirm\u00e9 par des \u00e9lus d\u00e9mcorate et r\u00e9publviains, assure que la retanscitption du coup e t\u00e9lphone rendue publique par la Maison-Blanche est incompl\u00e8te. Que la Maison-Blanche a caviard\u00e9 des passages sensibes..  qu'i lya des \u00e9l\u00e9emtns tr\u00e8s dommageable poru Trump.. Ou le pr\u00e9sident \u00e9voque tr\u00e8s directement biden.. et passe ce march\u00e9. d\u00e9bloquer une aide finaic\u00e8re en \u00e9cahnge d'une enque^te en Ukraine sur les affire des Biden. \r\nLe plus haurt diploamtes am\u00e9riiane en poste en Ukraine a aussi t\u00e9moign\u00e9. Il a confirm\u00e9 ses craintes.. que Trump avait d\u00e9passait les limites selon lui.. \r\nUne dizaine de t\u00e9moins ont  donc d\u00e9j\u00e0 t\u00e9moign\u00e9 derrir\u00e8e des portes closes. D'autre ont refus\u00e9. AAL Maison Blanche fait barrage.  Elle s'opose \u00e0 la d\u00e9position de certaine spersonnes, bloque l'acc\u00e9s \u00e0 des documents exig\u00e9 par les d\u00e9mocrates. D'aillerus ce sera tout l'enjeu de cette deuxi\u00e8eme phase publqiue dans cette proc\u00e9drue d'impeachement. LEs d\u00e9mcorates proposent de donner un acc\u00e8s au avocat de la MB durant les enqu\u00eates, mais se r\u00e9serve le droit de bloquer cet acc\u00a8s, si la MB ne se soumet pas aux exiences du Congrps. Et continue de bloquer cvertain d\u00e9position ou l'acc\u00e8s \u00e0 des docuiemtns.  Enfin, Il y aura sans doute aussi uen bataille enre d\u00e9mcorate et la MB poru connaitre l'identit\u00e9 des lanceus d'alertes qui ont pr\u00e9cipit\u00e9 l'affaire. Trump es furieux IL veut conna\u00eetre leur nom..))\r\n***Et Rapha\u00ebl, il faut aussi garder \u00e0 l'esprit que toute cette proc\u00e9dure est avant-tout \u00e9minemment politique...  C'est sur ce terrain que l'affrontement aura lieu.\r\n TUm impach 4 ok 1'31''\r\n((Effectivement, Dlmcorate et R\u00e9publviains vont essayer de tirer \u00e0 eux l'opinion publique. Trump es tparticuli\u00e8rement actif en ce moment pour d\u00e9crr\u00e9dibiliser cette proc\u00e9dure  LE smilieux conservteurs am\u00e9rlain sont mobilis\u00e9. Steve Bano, l'ancie nconseiller de Trup n a m\u00eame lanc\u00e9 un podcast quotidein pour soutenir le pr\u00e9sident. \r\nLa war room. Chambre de guerre.e nr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 al cellule de crise qui avait \u00e9t\u00e9 mise en palce pour prot\u00e9ger Bill Clinton, en son temps, qui avait d\u00fb lui aussi faire face \u00e0 une  proc\u00e9dure d'impeachment. Bill clinton un pr\u00e9sdient ipeached.. amis pas destituer.\r\nEnce qui concerne Trump.\r\nLE vote pr\u00e9vu aujorud'hui n'es tqu'une \u00e9tape de la proc\u00e9dure de destitution. Il sera suivi dans queqlues  semaine san doute par la mise en accusation. C'es tu nautre vote. LEs d\u00e9cmorates devront soumettre des accusations \u00e9tay\u00e9e. Abus de pouvoir, trahison, obstruction \u00e0 la  jsutice. Il peuvent invoquer le scandale ukriauineine, amis aussi aller chercher d'autre preuves.. du c\u00f4t\u00e9 des finaicnes du pr\u00e9sdientpar exemple. Siu l'impeachement est vot\u00e9 par la Chambre, LA proc\u00e9dure de destitution se temrinera devant le s\u00e9ant en fin d'ann\u00e9e ou debut ann\u00e9e proch.. il faut le 2/3 confirm\u00e9 des senateur ppur destituter un pr\u00e9sdient. Pour l'instant les senateurs rep , majoritaires au s\u00e9nat font bloc ! mais est-ce que la phase publique qui va debuter va retourner l'opinion, les mettre sous presion..\r\nLe mur des senateur r\u00e9publviains peut-il se l\u00e9zardeer ? MLE s\u00e9nateur itt romney, ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sdientielle,  a \u00e9t\u00e9 le prmier a \u00e9mettre des doutes.. apr rapport \u00e0 la culpabilit\u00e9 de Trump.. mais il y des enjeux \u00e9lectoraux. .ceerains s\u00e9nateurs ont leur  desrin politique li\u00e9 \u00e0 celui de Trump..\r\n\u00c7a dsicute bcp e ncoulisse..  Il y a aussi des petites phrases, des petites bombes poltiques l\u00e2ch\u00e9es ici et l\u00e0.  Comme John Bolton l'ancien cnseiller \u00e0 la s\u00e9cuiriz\u00e9 natinale \u00e0 la Maison -BLanceh. a compar\u00e9 cette affaire ulrtainienne, \u00e0 un deal de drogue entre Trump et Zelensky le psdt ukrainien . Bolton qui sera peuit-\u00eatr eauditionn\u00e9 apr les d\u00e9mcorates. Est-ceque le faucan, l'\u00e9minence grsie des mileux conservateurs serait   sur le point de l\u00e2cher le pr\u00e9sdient. Loyaut\u00e9, trahison.. calculs poltiques. Tou \u00e7a se m\u00e9lange en ce moment. Et ce que \u00e7a se finira en trag\u00e9die, en drame  ou en com\u00e9die. On en est encore.. \u00e0 la mise en sc\u00e8ne  \u00e0 Washington))\r\nmerci Rapahel Grand... et rappelloons que l'\u00e9lections pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine c'est dans quasi pile 1 ann\u00e9\u00e9...le 3 novembre 2020.", "durationSec": 342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809454", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La Chambre des repr\u00e9sentants vote aujourd\u2019hui pour lancer formellement la proc\u00e9dure d\u2019impeachment de Donald Trump / TUM_2019-10-31T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 31.10.2019"], "variantIds": ["ece-10809454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T11:48:30Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est un jour important aux \u00c9tats-Unis et pas parce que c'est Halloween, non parce que la Chambre des repr\u00e9sentants, \u00e0 majorit\u00e9 d\u00e9mocrate doit voter pour lancer formellement la proc\u00e9dure d'impeachment la mise en accusation du pr\u00e9sident, un vote qui donnera plus de transparence \u00e0 toute cette proc\u00e9dure est peut-\u00eatre au fond de l'affaire ukrainienne Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, jusqu'ici, tout s'est d\u00e9roul\u00e9 derri\u00e8re des portes closes, les d\u00e9mocrates de la Chambre ont d\u00e9j\u00e0 entendu une dizaine de t\u00e9moins, de nombreux \u00e9l\u00e9ments ont fuit\u00e9 mais ce vote formalise en fait la la proc\u00e9dure d'impeachment et c'est aussi une phase publique qui d\u00e9marre, les d\u00e9mocrates avec ce vote, propose donc de de rende publiques les retranscriptions des auditions, ils permettent aussi aux r\u00e9publicains d'effectuer des contre- interrogatoires et m\u00eame d'appeler des t\u00e9moins \u00e0 compara\u00eetre, la Maison Blanche devrait \u00eatre aussi associ\u00e9e \u00e0 la suite des enqu\u00eates, avec la possibilit\u00e9 d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par ses avocats, en fait, les d\u00e9mocrates avec ce vote, veulent surtout contrer la principale critique des r\u00e9publicains qui, depuis le d\u00e9but, d\u00e9noncent une proc\u00e9dure d'impeachment anticonstitutionnel ill\u00e9gale car elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9e par un vote. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [94%] :\r\nEt ce vote justement intervient un mois apr\u00e8s le lancement des enqu\u00eates par la pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre, Nancy Pelosi, est ce qu'il peut satisfaire les R\u00e9publicains minoritaires \u00e0 la Chambre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [93%] :\r\nNon pas vraiment, hein, en fait, durant ces 5 derni\u00e8res semaines, les d\u00e9mocrates se sont assur\u00e9s de r\u00e9colter suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments dommageable contre pour se garantir un vote positif \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, m\u00eame si les r\u00e9publicains votent contre en bloc et que certains d\u00e9mocrates ne se rallient pas le vote devrait au final pass\u00e9 d'ailleurs, les r\u00e9publicains d\u00e9noncent un vote qui arrive bien trop tard, qui prouve que tout a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9 que c'est une chasse aux sorci\u00e8res un coup contre le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [74%] :\r\nAlors je te rencontre, je ne crois sont invaincus dans quel blanche bien \u00e0 a\u00e9roport aucune Karl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [94%] :\r\nMitch McConnell, par exemple, le chef de file des des r\u00e9publicains au S\u00e9nat, l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier, ce vote n'effacera pas le fait que toutes ces enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es derri\u00e8re des portes closes, sans offrir aux r\u00e9publicains et au pr\u00e9sident le le droit de se d\u00e9fendre, le vote ne changera rien sur le fond, mais permettra \u00e0 nous les journalistes et le public d'acc\u00e9der \u00e0 certains \u00e9l\u00e9ments des auditions de mieux comprendre aussi ce qui s'est pass\u00e9 entre Trump H\u00e9l\u00e8ne qui le pr\u00e9sident ukrainien et sur ce point, les d\u00e9mocrates semblent \u00eatre s\u00fbrs de leur coup, il y a des t\u00e9moignages qui s'annonce d\u00e9vastateur pour Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [89%] :\r\nOn conna\u00eet d'ailleurs un certain d\u00e9tails au travers de t\u00e9moins cl\u00e9s qui sont venues d\u00e9j\u00e0 t\u00e9moign\u00e9 au Congr\u00e8s, ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [91%] :\r\nOui, en ce moment \u00e0 Washington, on parle beaucoup d'Alexander Veenman, un lieutenant- colonel de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine charg\u00e9e du dossier ukrainien au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00e0 la Maison Blanche, Alexander Widmann \u00e9taient pr\u00e9sents lors du coup de t\u00e9l\u00e9phone entre Trump et Selens qui, le 25 juillet qui a, qui a d\u00e9clench\u00e9 la proc\u00e9dure d'impeachment Wideman selon son t\u00e9moignage confirm\u00e9 par des \u00e9lus d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains, assure que la retranscription de coups de t\u00e9l\u00e9phone, rendue publique par la Maison Blanche est incompl\u00e8te que la Maison Blanche a caviard\u00e9 des passages sensibles qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s dommageable pour Trump o\u00f9 le pr\u00e9sident \u00e9voque tr\u00e8s directement Baden et passe ce march\u00e9 d\u00e9bloquer une aide financi\u00e8re en \u00e9change d'une enqu\u00eate en Ukraine sur les affaires des le plus haut diplomate am\u00e9ricain en poste en Ukraine, a lui aussi t\u00e9moign\u00e9, il a confirm\u00e9 ses craintes que Trump avait d\u00e9pass\u00e9 les limites, selon lui, une dizaine de t\u00e9moins ont donc d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s derri\u00e8re des des portes closes au Congr\u00e8s, la Maison Blanche, elle fait barrage, il s'oppose \u00e0 la d\u00e9position du personnel du d\u00e9partement d'\u00c9tat, par exemple, elle n'a pas transmis non plus certains documents exig\u00e9s par les d\u00e9mocrates, d'ailleurs, ce sera tout l'enjeu de cette 2\u00e8me phase publique de cette proc\u00e9dure d'impeachment les d\u00e9mocrates proposent de donner un acc\u00e8s aux avocats de la Maison- Blanche durant les enqu\u00eates mais se r\u00e9serve le droit de bloquer cet ex- et si la Maison Blanche ne se soumet pas aux exigences du Congr\u00e8s et continue de de bloquer la d\u00e9position de certaines personnes ou l'acc\u00e8s \u00e0 certains documents, enfin il y aura sans doute aussi une bataille entre les d\u00e9mocrates et la Maison Blanche pour conna\u00eetre l'identit\u00e9 du ou des lanceurs d'alerte qui ont pr\u00e9cipit\u00e9 toute cette affaire Trump est furieux, il veut conna\u00eetre leur nom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [93%] :\r\nOui, puis Rapha\u00ebl, il faut aussi garder \u00e0 l'esprit que toute cette proc\u00e9dure est avant tout \u00e9minemment politique, c'est sur ce terrain -l\u00e0 que l'affrontement va avoir lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [95%] :\r\nEffectivement, d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains vont essayer de tirer \u00e0 eux, l'opinion publique Trump est particuli\u00e8rement actif en ce moment pour d\u00e9cr\u00e9dibiliser cette proc\u00e9dure d'impeachment les milieux conservateurs am\u00e9ricains sont aussi mobilis\u00e9s Steve bah non, par exemple, l'ancien conseiller de Trump \u00e0 la Maison Blanche vient de lancer un Podcast quotidien pour soutenir le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [64%] :\r\nBonjour impeachment a battu du oppose Spielberg que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [93%] :\r\nLa War room Chambre de guerre en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la cellule de crise qui avait \u00e9t\u00e9 mis en place pour prot\u00e9ger Bill Clinton en son temps, qui avait d\u00fb lui aussi faire face \u00e0 une proc\u00e9dure d'impeachment en ce qui concerne Trump le vote pr\u00e9vu aujourd'hui n'est qu'une \u00e9tape de la proc\u00e9dure de destitution il sera suivi dans dans quelques semaines, sans doute par la mise en accusation, l\u00e0 c'est un autre vote les d\u00e9mocrates devront soumettre des accusations \u00e9tay\u00e9e, abus de pouvoir, trahison, obstruction \u00e0 la justice, ils peuvent invoquer le scandale ukrainien mais aussi aller chercher d'autres preuves du c\u00f4t\u00e9 des des finances du pr\u00e9sident par exemple si l'impeachment et vot\u00e9 par la Chambre des repr\u00e9sentants, la proc\u00e9dure de destitution se terminera donc devant le S\u00e9nat pour l'instant, les s\u00e9nateurs r\u00e9publicains, majoritaires au S\u00e9nat font bloc derri\u00e8re Trump mais -ce que la phase publique qui va d\u00e9buter, va retourner l'opinion les mettre sous pression le mur des s\u00e9nateur r\u00e9publicain peut -il se l\u00e9zarder loyaut\u00e9 trahison calculs politiques, tout \u00e7a se m\u00e9lange en ce moment est -ce que \u00e7a finira en trag\u00e9die en drame ou en com\u00e9die on en est encore \u00e0 la mise en sc\u00e8ne a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [96%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington rappelons donc que le vote \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, c'est aujourd'hui que l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, c'est dans quasi pile une ann\u00e9e le 3 novembre 2020. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T09:14:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32E9473D-F173-41CF-8171-E33E0C80C967", "internalArchiveId": "32E9473D-F173-41CF-8171-E33E0C80C967", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le succ\u00e8s \u00e9conomique de la Suisse vu de la France ", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, auteur qui a publi\u00e9 de nombreux livres sur la Suisse;Denis Clerc, fondateur du magazine Alternatives \u00e9conomiques\r\n\r\n\r\nLe succ\u00e8s \u00e9conomique de la Suisse vu de la France    DIRECT STUDIO PARIS \r\n*****7H22.. \r\nLa Suisse peut-elle servir de mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e0 la France? \r\nDans un rapport \u00e9logieux, le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances tente de percer le secret du niveau de vie helv\u00e9tique... Notre PIB \u00e9tant deux fois sup\u00e9rieur au PIB francais.. \r\nRapport repris par le Figaro.. qui estime que la France serait bien inspir\u00e9e d'imiter le mod\u00e8les Suisse.. \r\nBonjour Alexandre Habay!\r\nVous \u00eates notre correspondant \u00e0 Paris.. \r\nVous vous \u00eates pench\u00e9s sur ce rapport.. \r\nQuels sont les aspects qui ont attir\u00e9  l'attention des \u00e9conomistes de Bercy?\r\nEh bien notamment le facteur \u00ab Travail \u00bb est un point analys\u00e9 dans ce document d'une dizaine de pages. Taux d'emploi tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 y compris pour les s\u00e9niors, recours au travail des frontaliers et dur\u00e9e du travail nettement sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la France. Voil\u00e0 3 r\u00e9alit\u00e9s qui expliqueraient en grande partie l'\u00e9cart entre les niveaux de vie suisses et fran\u00e7ais. On peut y ajouter la haute productivit\u00e9 de nos industries de pointe, notamment les performances des PME mais aussi les investissement directs \u00e9trangers, 10 fois sup\u00e9rieurs en Suisse qu'en France. \r\n*** Ce tableau a de quoi faire des envieux... \r\nMais est-ce qu'on peut le transposer \u00e0 la France? \r\nVaste d\u00e9bat sur la transposabilit\u00e9 du mod\u00e8le helv\u00e9tique. Le Figaro publie une chronique acide inspir\u00e9e de ce rapport. \"Les Suisses travaillent plus longtemps et mieux que nous\", persifle le journal de droite. On a interrog\u00e9 le suissologue fran\u00e7ais le plus enthousiaste, Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, qui a publi\u00e9 de nombreux livres sur la Suisse : oui les experts de Bercy dit-il ont raison d'\u00e9tudier notre recette\r\n  24'' \r\nA la question \u00ab quel est le principal obstacle \u00e0 l'importation en France du mod\u00e8le suisse ? \u00bb, Fran\u00e7ois Gar\u00e7on r\u00e9pond sans d\u00e9tour : les \u00e9lites. \r\n  24'' \r\nOn l'a vu en France, avec ce d\u00e9bat qui ne fait que monter sur la r\u00e9forme des retraites: il y aussi les corps interm\u00e9diaires comme les Syndicats. Paradoxe soulev\u00e9 par le chercheur francosuisse: leur capacit\u00e9 de blocage est inversement proportionnel \u00e0 leur poids r\u00e9el\r\n  13'' \r\n*** Rassurez-nous... \r\nIl y a tout de m\u00eame des d\u00e9tracteurs du mod\u00e8le suisse ?\r\nBien s\u00fbr ou plus exactement ceux qui d\u00e9fendent les aspects positifs du mod\u00e8le social fran\u00e7ais. Par exemple, Denis Clerc, fondateur du magazine Alternatives \u00e9conomiques. \r\n  36'' \r\nMoins d'in\u00e9galit\u00e9s d'un c\u00f4t\u00e9 ou un produit int\u00e9rieur brut par habitant plus \u00e9lev\u00e9 de l'autre. Plus qu'un d\u00e9bat franco-suisse c'est un vrai choix de soci\u00e9t\u00e9 pos\u00e9 des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re.", "durationSec": 243, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809367", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le succ\u00e8s \u00e9conomique de la Suisse vu de la France  / LME_2019-10-31T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 31.10.2019"], "variantIds": ["ece-10809367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T11:41:59Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCette question maintenant : la Suisse peut -elle servir de mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e0 la France dans un rapport fort \u00e9logieux, le minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances fran\u00e7ais tentent de percer le secret du niveau de vie helv\u00e9tique notre PIB \u00e9tant 2 fois sup\u00e9rieur au PIB fran\u00e7ais rapport repris par Le Figaro, qui estime que la France serait bien inspir\u00e9e d'imiter le mod\u00e8le suisse, c'est pas tous les jours que les Fran\u00e7ais disent qu'on fait tout tr\u00e8s bien bonjour Alexandre Habay bonjour, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Paris, vous vous \u00eates donc pench\u00e9s sur ce rapport, Alexandr quels sont les aspects qui ont attir\u00e9 l'attention des \u00e9conomistes de Bercy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nEh bien, notamment le facteur Travail c'est un point analys\u00e9 dans ce document d'une dizaine de pages : taux d'emploi tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, y compris pour les seniors en Suisse, recours au travail des frontaliers et dur\u00e9e du travail, nettement sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la France voil\u00e0 3 r\u00e9alit\u00e9s qui expliqueraient en grande partie l'\u00e9cart entre les niveaux de vie suisses et fran\u00e7ais, on peut y ajouter la haute productivit\u00e9 de nos industries de pointe notamment les performances des PME mais aussi les investissements Directs \u00e9trangers 10 fois sup\u00e9rieur en Suisse, en France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [90%] :\r\nAlors ce tableau a de quoi faire des des envieux, Alexandr c'est vrai, mais est -ce qu'on peut le transposer comme \u00e7a \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [93%] :\r\nAlors, vaste d\u00e9bat sur la transposer habilit\u00e9 du mod\u00e8le helv\u00e9tique, le Figaro publie une chronique acide inspir\u00e9e de ce rapport, les Suisses travaillent plus longtemps et mieux que nous, persifle le journal de droite on a interrog\u00e9 le Suisse Olog fran\u00e7ais le plus enthousiaste Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, qui a publi\u00e9 de nombreux livres sur la Suisse, oui, les experts de Bercy, dit -il, ont raison d'\u00e9tudier notre recette. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:33) [91%] :\r\nStrictement rien qui fait aujourd'hui la sp\u00e9cificit\u00e9 de la Suisse qui ne pourrait \u00eatre transpos\u00e9e avec une certaine acclimatation \u00e0 l'\u00e9cosyst\u00e8me fran\u00e7ais est un pays voisin qui \u00e9tait \u00e0 3 heures 10 de trains de la gare de Lyon, je pense qu'il faut \u00e9videmment s'inspirer de la m\u00e9canique \u00e9conomique suisse mais \u00e9galement qu'ce qui me concerne, je pense qu'on peut s'inspirer de tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [96%] :\r\n\u00e0 la question : quel est le principal obstacle \u00e0 l'importation en France du mod\u00e8le suisse Fran\u00e7ois Gar\u00e7on r\u00e9pond sans d\u00e9tour : les \u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [93%] :\r\nEn mati\u00e8re de r\u00e9novation du march\u00e9 du travail, c'est un \u00e9norme, \u00e9norme, \u00e9norme, une \u00e9norme difficult\u00e9 il faut refondre la totalit\u00e9 de la matrice qui fabrique ce qu'on appelle l'\u00e9lite en France et qui ne sont que des premiers de classe qui ont r\u00e9ussi les concours imb\u00e9cile, c'est-\u00e0-dire qu'il r\u00e9cite des solutions apprises par coeur, \u00e7a n'est pas un hommage \u00e0 l'innovation et la cr\u00e9ativit\u00e9, donc \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [96%] :\r\nOn l'a vu en France avec ce d\u00e9bat qui ne fait que monter sur la r\u00e9forme des retraites, il y a aussi la question des corps interm\u00e9diaires comme les syndicats, paradoxe, selon le chercheur francosuisse leur capacit\u00e9 de blocage est inversement proportionnelle \u00e0 leur poids r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:44) [94%] :\r\nLes syndicats, c'est 11 pourcent de la population active, je crois que c'est 17 pourcent en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:50) [94%] :\r\nOn est en train d'actes de s'apercevoir de ce qui leur a \u00e9t\u00e9 conc\u00e9d\u00e9 des d\u00e9parts \u00e0 la retraite \u00e0 52 ans, c'est tout simplement d\u00e9mentiel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [90%] :\r\nMais rassurez -nous, Alexandre, vous avez quand m\u00eame trouver des d\u00e9tracteurs du mod\u00e8le suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [95%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ou plus exactement ceux qui d\u00e9fendent les aspects positifs du mod\u00e8le social fran\u00e7ais, par exemple, Denis Clerc, fondateur du magazine Alternatives \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:12) [93%] :\r\nSur le march\u00e9 du travail florissant, se traduit par un tr\u00e8s faible taux d'ch\u00f4mage mais elle ne se traduit pas par une moindre pauvret\u00e9 le pauvret\u00e9 en Suisse est sup\u00e9rieur \u00e0 celui de la France, bien qu'ayant un revenu par t\u00eate presque \u00e0 moiti\u00e9 moindre qu'en Suisse, en la France conna\u00eet une meilleure r\u00e9partition de ces ressources en faveur de la population, c'est pas un mod\u00e8le non plus, mais la Suisse est encore un petit peu plus critiquable sur la fa\u00e7on dont elle r\u00e9partit les revenus tir\u00e9s de son activit\u00e9 productive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [95%] :\r\nMoins d'in\u00e9galit\u00e9s, d'un c\u00f4t\u00e9 ou un produit int\u00e9rieur brut par habitant plus \u00e9lev\u00e9, de l'autre, plus qu'un d\u00e9bat franco- suisse est un vrai choix de soci\u00e9t\u00e9, pos\u00e9 des 2 c\u00f4t\u00e9s de la France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [86%] :\r\nC'est No\u00ebl, la Suisse peut -elle servir de mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e0 la France, la r\u00e9ponse est contrast\u00e9, merci beaucoup, Alexandra Ben. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T07:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F56ADA62-B47E-4EA7-84A3-FF190C548FF1", "internalArchiveId": "F56ADA62-B47E-4EA7-84A3-FF190C548FF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "''Adults in the room'', le film qui g\u00eane la classe politique grecque", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Costas Gavras, cin\u00e9aste grec;Fabien Perrier, journaliste\r\n\r\n\r\n''Adults in the room'', le film qui g\u00eane la classe politique grecque LCT COSTA GAVRAS\r\n*** Le film \"Adults in the room\" de Costa Gavras sort dans quelques jours en Suisse...mais cela fait plus d'un mois qu'il est d\u00e9j\u00e0 dans les salles en Gr\u00e8ce.\r\nLe film est inspir\u00e9 du livre de l'ancien ministre de l'\u00e9conomie Yanis Varoufakis. Et il rev\u00eat une signification particuli\u00e8re pour les Grecs car il relate - sous forme de film \u00e0 suspense - les 6 mois qui ont oppos\u00e9 le gouvernement de la gauche radicale d'Alexis Tsipras \u00e0 l'Eurogroupe . \r\nLe film ne fait donc pas l'unanimit\u00e9.  mais il ne laisse personne indiff\u00e9rent en Gr\u00e8ce. Reportage Ang\u00e9lique Kourounis\r\n  SON, 3'56''\r\n((A la sortie du cin\u00e9ma AELLO sur le Boulevard Patission , \u00e0 Ath\u00e8nes, Adults in the room ne laisse personne indiff\u00e9rent.\u00a0\u00a0 Miltos est enthousiaste\u00a0:\r\n\u00a0Miltos(homme, la quarantaine)\u00a0:\u00a0\u00bbExcellent film, peut \u00eatre m\u00eame le \u00a0meilleur de Gavras\u00a0!\u00a0\u00bb\r\n\u00a0Maria, (femme, fin quarantaine)\u00a0: \u00ab\u00a0J'ai vu un beau film. Pas un documentaire, mais un beau film.\u00a0\u00bb\r\n\u00a0Kostas\u00a0; (homme, d\u00e9but cinquante)\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n'est pas une ouvre majeure de Gavras, d'apr\u00e8s moi\u00a0\u00bb\r\n\u00a0Comm\u00a0: Alexandra, professeur d'anglais, s'est replong\u00e9 dans le pass\u00e9\u00a0:\r\n\u00a0Alexandra, femme, la quarantaine \u00ab\u00a0C'est tr\u00e8s proche de ce que nous avons v\u00e9cu, il y a 4 ans, oui. Pour dire la v\u00e9rit\u00e9 les chances de concr\u00e9tiser tout ce qu'ils avaient promis, \u00e9taient minimes\u00a0; il faut le savoir, tout de m\u00eame.\r\n\u00a0Comm\u00a0: Costas Gavras s'attendait \u00e0 ces r\u00e9actions, pour lui elles sont normales, il a fait un film selon son point de vue, mais les Grecs, dit il, ont v\u00e9cu ce film pendant pr\u00e8s de huit ans il est donc logique qu'ils en aient une autre lecture. Son but \u00e0 lui \u00e9tait ailleurs. \r\n\u00a0Costas Gavras\u00a0: \u00ab\u00a0Moi j'\u00e9ssayais de faire sousentendre un certain m\u00e9pris qu'a eu l'Europe pour le monde politique grec, pour ne pas dire pour le Grce, mais pour le monde politique grec. Il y avait \u00e7a qui \u00e9tait absolument \u00e9vident. Donc ils n'ont pas confiance. Ils n'ont pas confiance aussi pour une autre raison\u00a0: On ne peut pas laisser un succes parce que si les Grecs ont un succ\u00e8s c'est \u00e0 dire si on n\u00e9gocie avec eux ils vont durer encore dix ans. Et puis les Espagnols\u00a0; Podemos, vont avoir du courage. Et puis en France \u00e7a risquait de cr\u00e9er un effet domino. On va les \u00e9craser jusqu'au bout.\u00a0 Sans penser ce qui s'est pass\u00e9 pour le peuple. Les centaines de \u00a0\u00a0milliers des Grecs qui partaient, etc, c'\u00e9tait le r\u00f4le de l'Allemand, mais chacun a fait son truc\u00a0: \u00ab\u00a0Sauver l'Europe\u00a0\u00bb\u00a0! Pour que la droite europ\u00e9enne gagne, voil\u00e0\u00a0\u00bb\r\n\u00a0Comm\u00a0: Pour le journaliste Fabien Perrier qui sort acutellement un livre 'Alexis Tsipras, une histoire grecque le pari de Costas Gavras est r\u00e9ussi avec, cependant, une nuance\u00a0: \r\n\u00a0Fabien Perrier\u00a0: \u00ab\u00a0Le boulot de Costas Gavras ce n'est pas de v\u00e9rifier si ce que dit Gianis Varoufakis estvrai, parce que l'essentiel, en r\u00e9alit\u00e9, dans une \u00a0fiction c'est de faire comprendre une id\u00e9e majeure. C'est \u00e0 dire aujourd'hui, dans l'Union Europ\u00e9enn un certain nombre de d\u00e9cisions sont prises de fa\u00e7on compl\u00e8tement obscure, en contradiction avec les promesses \u00e9lectorles d'un certain nombre d'\u00e9lus, de gouvernements, et que le rapport de forces tel qu'il se dessine en Europe n'est absolument pas favorable au moindre parti de gauche que ce soit. Le grand succ\u00e8s du film de Costas Gavras est de remettre la place de la Gauche en d\u00e9bat\u00a0\u00bb.\r\n\u00a0Comm\u00a0: De son c\u00f4t\u00e9 l'ex-Premier ministre Alexis Tsipras a d\u00e9clar\u00e9 que seul 30% du film sont exacte, son ancien ministre des finaces, Yanis Varoufakis qui a \u00e9crit le livre homonyme dont c'est inspir\u00e9 Costas Gavras, ironise\u00a0:\r\nYanis Varoufakis\u00a0: Voyons, je ressens une grande sympathie pour toute personne qui tente de justifier l'Injustifiable et qui se heurte \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 avec laquelle il ne peut \u00a0pas vivre.\r\n\u00a0Comm\u00a0: Justement\u00a0; ce qui enrage l'Eurod\u00e9put\u00e9 de Syriza, Stelios Kouloglou\u00a0\u00a0 c'est l'image donn\u00e9 dans ce film d'Alexis Tsipras\u00a0:\r\n\u00a0Stelios Kouloglou\u00a0: \u00ab\u00a0Tsipras est pr\u00e9sent\u00e9 comme un petit bonhomme qui fixe, quasiment la bouche ouverte, Varoufakis. Ce n'est pas comme cela que le film peut cr\u00e9er des caract\u00e8res qui ont de l'\u00e9toffe, de l'\u00e9paisseur.\r\nComm\u00a0: Pour un egrande partie des Grecs l'important n'est pas l'image donn\u00e9e de l'ex-Premier Ministre, ou de l'ex-ministre des Finances l'important est le message que, d'apr\u00e8s eux, seul Costas Gavras pouvait faire passer.\r\nPetros (homme, la trentaine)\u00a0: \u00ab\u00a0Les Europ\u00e9ens n'ont rien compris\u00a0; peut-\u00eatre qu'avec ce film ils vont comprendre ce qui les attend \u00e0 leur tour. Ou du moins, la gal\u00e8re que nous avons v\u00e9cus, nous. Il n'y a que Costa Gavras qui pouvait montrer avec ce film comment cela s'\u00e9tait vraiment pass\u00e9.\u00a0\u00bb\r\nComm\u00a0: Reste que pour Costas Gavras un film est, avant tout, un sp\u00e9ctacle. Il n' a pas fait ce film pour changer l'Europe, il l'a fait, comme il l'a senti du fond de ses tripes. Mais si, gr\u00e2ce \u00e0 ce film des discussions se d\u00e9clenchent, alors tant mieux. Il a m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 y prendre part.))\r\nreportage Ang\u00e9lique Kourounis \u00e0 Ath\u00e8nes", "durationSec": 268, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809456", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["''Adults in the room'', le film qui g\u00eane la classe politique grecque / TUM_2019-10-31T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 31.10.2019"], "variantIds": ["ece-10809456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T11:48:30Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe film adults s'il n'room de Costa Gavras sort dans quelques jours en Suisse, mais cela fait plus d'un mois qu'il est d\u00e9j\u00e0 dans les salles en Gr\u00e8ce, le film est inspir\u00e9 du livre de l'ancien ministre de l'\u00e9conomie, Yanis Varoufakis et il rev\u00eat une signification toute particuli\u00e8re pour les Grecs, car il relate sous forme de film \u00e0 suspense, les 6 mois qui ont oppos\u00e9 le gouvernement de la gauche radicale d'Alexis Tsipras \u00e0 l'Eurogroupe, le film ne fait donc pas l'unanimit\u00e9 en Gr\u00e8ce, mais il ne laisse personne indiff\u00e9rent Ang\u00e9lique Kourounis a pu se rendre compte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [84%] :\r\n\u00e0 la sortie du cin\u00e9ma \u00e0 LO, sur l'avenue p\u00e2tissier on \u00e0 Ath\u00e8nes adults in de homme ne laisse personne indiff\u00e9rent, mais il est enthousiaste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:42) [81%] :\r\nCar Excellent film peut-\u00eatre m\u00eame le meilleur de Gavras. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [86%] :\r\nIl va, mais en Europe, j'ai vu un beau film, pas un documentaire, mais un beau film raide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [85%] :\r\n20 apr\u00e8s moi, ce n'est pas une oeuvre majeure de Gavras sort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [91%] :\r\nAlexandre, professeur d'anglais s'est replong\u00e9 dans le pass\u00e9 \u00e0 Quetta \u00e9craser plut\u00f4t poser sa m\u00e8re c'est tr\u00e8s proche de ce que nous avons v\u00e9cu il y a 4 ans oui \u00e0 plat, il y a les th\u00e9matiques serment demain pour dire la v\u00e9rit\u00e9, les chances de concr\u00e9tiser tout ce qu'ils avaient promis \u00e9taient minimes, il faut le savoir quand m\u00eame pas \u00eatre amen\u00e9, Costa Gavras s'attendait \u00e0 ces r\u00e9actions, pour lui, elles sont normales, il a fait un film selon son point de vue, mais les Grecs, dit -il, ont v\u00e9cu ce film pendant pr\u00e8s de 8 ans, il est donc logique qu'ils en aient une autre lecture son but \u00e0 lui \u00e9tait ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:25) [86%] :\r\nAh, j'ai essay\u00e9 de le faire sous- entendre un certain m\u00e9pris cogne Europe, le monde politique grec pour ne pas dire pour les Grecs, mais le monde politique grec, il y avait \u00e7a qui \u00e9tait absolument \u00e9vident, donc ils ont pas confiance, ils n'ont pas confiance, je suis pour une autre raison, on peut pas laisser avoir un succ\u00e8s parce qu'ici, les Grecs de succ\u00e8s, cela dit, si on n\u00e9gocie avec eux et s'ils vont durer encore 10 ans et puis les espagnols vont courage et puis en France, qui a dit \u00e7a risquait de cr\u00e9er une sorte de des mais on va les \u00e9craser jusqu'au bout, \u00e7a sera pas ceci est pass\u00e9 pour le peuple, les centaines de milliers D les Grecs qui partaient etc, c'\u00e9tait le r\u00f4le de de l'Allemand mais chacun fait son truc : sauver l'Europe pour que la droite europ\u00e9enne gagne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [88%] :\r\nPour le journaliste Fabien Perrier qui sort actuellement le livre Alexis Tsipras une histoire grecque, le pari de Gavras c'est r\u00e9ussi, avec cependant une nuance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [92%] :\r\nBoulot de Gavras, ce n'est pas d'aller v\u00e9rifier c'est ce que dit Yannis Varoufakis est vrai parce que l'essentiel en r\u00e9alit\u00e9 dans une fiction, c'est de faire comprendre une id\u00e9e majeure, c'est la dire aujourd'hui dans l'Union europ\u00e9enne, un certain nombre de d\u00e9cisions sont prises de fa\u00e7on compl\u00e8tement obscure, en contradiction avec les promesses \u00e9lectorales d'un certain nombre d'\u00e9lus de gouvernements et que le rapport de force tels qu'ils se dessine en Europe n'est absolument pas favorable au moindre parti de gauche, que ce soit le grand succ\u00e8s du film de Costa-Gavras, ce qui est de remettre la place de la Gauche en d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [92%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'ex- 1er ministre Alexis Tsipras a d\u00e9clar\u00e9 que seul 30 pourcent du film sont exacte, son ancien ministre des Finances gagne Varoufakis ce qui a \u00e9crit le livre homonyme dont s'est inspir\u00e9 Costas Gavras ironise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [55%] :\r\nEt donc tout exact. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [83%] :\r\nEt revenir Somarel s'fille voyons, je ressens une grande sympathie pour toute personne qui tente de justifier l'injustifiable qui se heurte \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 avec laquelle il ne peut pas vivre en mettre une OPA Valbuena ce ne veut acheter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [87%] :\r\nJustement, ce qui enrage l'eurod\u00e9put\u00e9 de Syriza Stelios eau c'est l'image donn\u00e9 dans ce film d'Alexis Tsipras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [63%] :\r\nTu, et un \u00e0 Entropa du beau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [90%] :\r\nEst ainsi pr\u00eat \u00e0 se pr\u00e9senter comme un petit bonhomme qui fixe quasiment la bouche ouverte Varoufakis ce, ce n'est pas comme \u00e7a que dans le film, on peut cr\u00e9er des caract\u00e8res qui ont de l'\u00e9toffe de l'\u00e9paisseur de la Moche, moche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [93%] :\r\nPour une grande partie des Grecs, l'important n'est pas \u00e0 l'image donn\u00e9e de l'ex- 1er ministre ou de l'ex- ministre des Finances, l'important est le message que d'apr\u00e8s eux, seul Costas Gavras pouvait faire passer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [87%] :\r\nPropos oui non mais je peux catalan \u00e0 les Europ\u00e9ens n'ont rien compris, peut-\u00eatre qu'avec ce film, ils vont comprendre ce qui les attend \u00e0 leur tour, du moins la gal\u00e8re que nous avons v\u00e9cu, nous, il n'y a que Costa Gavras ce qui pouvait montrer avec ce film, comment \u00e7a s'est vraiment pass\u00e9 la lecture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [95%] :\r\nReste que pour Costas Gavras film est avant tout un spectacle, il n'a pas fait ce film pour changer l'Europe, il a fait comme il l'a ressenti du fond de ses tripes mais si gr\u00e2ce \u00e0 ce film, des discussions se d\u00e9clenchent alors tant mieux, il a m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 qu'il est pr\u00eat \u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [72%] :\r\nPrendre par \u00e0 sa porte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [89%] :\r\nTaj Ang\u00e9lique Kourounis \u00e0 Ath\u00e8nes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T09:40:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BC04923-41C2-4607-9CBA-8D876D729C17", "internalArchiveId": "8BC04923-41C2-4607-9CBA-8D876D729C17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion - La Semaine des Religions en Suisse romande", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - La Semaine des Religions en Suisse romande (RTS RELIGION 31.10 LA SEMAINE DES RELIGIONS EN SUISSE ROMANDE)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nLa Semaine des Religions en Suisse romande\r\n***La Chronique de RTSreligion, Bernard Litzler... Chaque ann\u00e9e en automne a lieu la Semaine des religions. Une semaine particuli\u00e8re dont vous nous dressez les contours, ce matin.\r\nChaque premi\u00e8re semaine de novembre est organis\u00e9e dans toute la Suisse la Semaine des religions. Plus de 100 manifestations sont pr\u00e9vues entre le 31 octobre et le 10 novembre: des visites, des d\u00e9bats, des films, des rencontres... Le tout dans un esprit de dialogue entre personnes de religions et de milieux diff\u00e9rents.\r\nLa Semaine des religions, c'est la version Suisse paisible de la rencontre entre communaut\u00e9s religieuses.\r\n***Concr\u00e8tement, \u00e7a se passe o\u00f9 cette Semaine des religions?\r\nEn Suisse romande, \u00e0 Bienne, Fribourg, Gen\u00e8ve, Lausanne, Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds. Tout repose sur des groupes interreligieux pr\u00e9sents, comme la Table ronde des religions \u00e0 Bienne, la Plateforme interreligieuse \u00e0 Gen\u00e8ve ou la Maison de l'Arzillier \u00e0 Lausanne.\r\n***Comment est n\u00e9e la Semaine des religions?\r\nC'est une cr\u00e9ation de la COTIS, COTIS pour Communaut\u00e9 de travail interreligieuse en Suisse... La COTIS qui existe depuis 1992 favorise le rapprochement entre les religions et les cultures diff\u00e9rentes. Elle a aussi pour ambition de r\u00e9duire les pr\u00e9jug\u00e9s et les peurs sur les religions. Ceci avec le soutien de 70 communaut\u00e9s religieuses et organisations engag\u00e9es en ce sens.\r\n***Quelle forme prendra la Semaine des religions en Suisse romande?\r\nImpossible de vous d\u00e9tailler tous les rendez-vous. Ce sont surtout les religions minoritaires, d'ailleurs, qui sont \u00e0 l'honneur: baha\u00efs, bouddhistes, juifs et musulmans. Ainsi dans le programme romand, je n'ai trouv\u00e9 qu'une visite d'\u00e9glise catholique \u00e0 Bienne, l'\u00e9glise Ste-Marie. Le christianisme se met donc un peu en retrait.\r\nLa Semaine des religions rappelle que le monde religieux, multiple et complexe, continue d'intriguer, de fasciner, voire de questionner. Ce n'est pas de trop de prendre une semaine par ann\u00e9e pour s'int\u00e9resser \u00e0 d'autres formes de croyance. Il reste 51 autres semaines pour poursuivre la d\u00e9couverte...", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809408", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - La Semaine des Religions en Suisse romande", "RTSreligion - La Semaine des Religions en Suisse romande / LMA_2019-10-31T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - La Semaine des Religions en Suisse romande / LMA_2019-10-31T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10809412", "ece-10809408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T11:35:30Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMais on passe d'abord avant de f\u00eater Halloween \u00e0 la chronique de RTS religions Bernard Isler, chaque ann\u00e9e, en Automne, a lieu la semaine des religions une semaine particuli\u00e8rement dont vous nous dressez les contours ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\nOui, chaque premi\u00e8re semaine de novembre est organis\u00e9e dans toute la Suisse la semaine. \r\nPlus de 100 manifestations sont pr\u00e9vues entre le 31 octobre et le 10 novembre des visites, des d\u00e9bats, des films, des rencontres, le tout dans un esprit de dialogue entre personnes de religions et de milieux diff\u00e9rents la semaine des religions, c'est un peu la version pacifique de la rencontre entre les communaut\u00e9s religieuses en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [90%] :\r\nConcr\u00e8tement, \u00e7a se passe o\u00f9 cette semaine des religions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [90%] :\r\nAlors en Suisse romande, la semaine des religions se d\u00e9ploie \u00e0 Bienne \u00e0 Bulle Fribourg, Gen\u00e8ve, Lausanne Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds, en fait, tout repose sur des groupes interreligieux actifs comme la Table ronde des religions \u00e0 Bienne la plateforme interreligieuse \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 la maison de la r\u00e9silier \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [98%] :\r\nEt comment est n\u00e9e la semaine des religions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [92%] :\r\nC'est une cr\u00e9ation de la Cotis c'est OTI et \u00e7a veut dire communaut\u00e9s de travail interreligieuse en Suisse et cette Cotis qui existe depuis 1992 favorise le rapprochement entre les religions et les cultures diff\u00e9rentes et l\u00e0 aussi pour ambition de r\u00e9duire les pr\u00e9jug\u00e9s et les peurs, sur les religions, et ceci avec le soutien de 70 communaut\u00e9s religieuses et organisations qui sont engag\u00e9s en ce sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [90%] :\r\nEt quelle forme prendra la semaine des religions en Suisse romande, Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [92%] :\r\nAlors je ne peux pas Aleksandra vous d\u00e9tailler tous les rendez- vous pr\u00e9vus en Suisse romande, ce sont surtout les religions minoritaires d'ailleurs qui sont \u00e0 l'honneur les batailles, les bouddhistes, les juifs, les musulmans et dans le programme roman je n'ai trouv\u00e9 qu'une seule visite d'\u00e9glise catholique c'\u00e9tait c'est \u00e0 Bienne, l'\u00e9glise Sainte-Marie, le christianisme se met donc un petit peu en retrait pendant cette semaine des religions mais la semaine des religions rap rappelle que le monde religieux multiple et comptait et complexe continue de fasciner de questionner, d'interroger, ce n'est pas trop de prendre une semaine par une semaine par ann\u00e9e pour s'int\u00e9resser \u00e0 d'autres formes de croyance, il reste 51 autres semaines pour continuer la d\u00e9couverte \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [85%] :\r\nBernard Litzler, merci pour cette chronique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T06:29:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B202D6BC-3557-4250-8762-B60615434C28", "internalArchiveId": "B202D6BC-3557-4250-8762-B60615434C28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - A\u00e9roport de Gen\u00e8ve: quel d\u00e9veloppement?", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Klopfenstein Broggini, Delphine\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Claudine Amstein, directrice de la Chambre vaudoise de commerce et de l'industrie, Delphine Klopfenstein, future conseill\u00e8re nationale (Verts/GE), Jacques Jeannerat, pr\u00e9sident de l'Association en faveur de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, et Thomas B\u00fcchi, vice-pr\u00e9sident de la Coordination r\u00e9gionale pour un a\u00e9roport urbain, respectueux de la population et de l'environnement.  \r\nA\u00e9roport de Gen\u00e8ve: quel d\u00e9veloppement? tania sazp'inar on vous retrouve avec vos invit\u00e9s...\r\nTITRE: A Gen\u00e8ve certains pensent qu'il faut stopper le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport. Mauvais pour le climat, invivable pour les riverains. D'autres pensent au contraire qu'il est un poumon \u00e9conomique pour la r\u00e9gion et qu'il ne faut pas entraver sa croissance. Les Genevois voteront le 24 novembre sur une initiative qui demande que la voix des citoyens soit mieux entendue quant au d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport. On en d\u00e9bat dans une trentaine de minutes!\r\nINTRO: L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve c'est plus de 17 millions de passagers l'ann\u00e9e derni\u00e8re... D'ici \u00e0 2030, ce chiffre pourrait se monter \u00e0 25 millions selon des pr\u00e9visions. Une augmentation qui fera de facto augmenter le nombre de d\u00e9collages et d'atterissages.\r\nA Gen\u00e8ve on entend de plus en plus la voix de ceux qui remettent en question le d\u00e9veloppement de cet a\u00e9roport d'importance nationale. Au point que les genevois voteront le 24 novembre prochain sur une initiative qui veut que le Grand Conseil et les parlements communaux aient leur mot \u00e0 dire sur la question. Alors comment doit se d\u00e9cider l'avenir de cet a\u00e9roport? et surtout dans quel sens doit-il aller? La campagne a d\u00e9but\u00e9 et nous on en d\u00e9bat tout de suite avec nos 4 invit\u00e9s:\r\nClaudine Amstein bonsoir! Vous \u00eates dirtectrice de la Chambre vaudoise de Commerce et d'industrie.\r\nDelphine Klopfenstein, vous \u00eates verte genevoise et vous venez d'\u00eatre \u00e9lue au conseil national!\r\nJacques Jeannerat vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Association en faveur de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\nEt Thomas Buchi, vous \u00eates vice-pr\u00e9sident de la Coordination r\u00e9gional pour un a\u00e9roport urbain respectueux de la population et de l'environnement, la CARPE!\r\n1- Importance \u00e9conomique pour la r\u00e9gion\r\nAlors on l'a compris, la question qui sous-tend cette initiative c'est le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport...\r\nThomas Buchi... pour vous \u00e7a suffit il faut stopper la croissance de cet a\u00e9roport.. On vous oppose souvent l'argument \u00e9conomique.. c'est vrai vous voulez \u00e9touffer le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de la r\u00e9gion?\r\nJacques Jeannerat, selon vous l'a\u00e9roport doit continuer de se d\u00e9velopper pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande et aux besoins \u00e9conomiques de la r\u00e9gion?\r\nDelphine Klopfenstein... la r\u00e9gion ne perdrait pas tant que cela selon vous?\r\nClaudine Amstein vous \u00eates directrice de la Chambre de commerce vaudoise... l'a\u00e9roport de Cointrin, c'est un enjeu r\u00e9gional... une \u00e9lement de comp\u00e9titivit\u00e9?\r\n-> les entreprises vaudoises comptent sur cet a\u00e9roport?\r\n--> mais les initiants ne demandent pas de supprimer cet a\u00e9roport pourtant?\r\nThomas Buchi, vous avez vous-m\u00eame si\u00e9g\u00e9 au Grand Conseil genevois sous la banni\u00e8re radicale.. vous n'\u00eates pas sensible \u00e0 ces arguments \u00e9conomiques?\r\nCHIFFRES:\r\n1000 Equivalents plein temps employ\u00e9s\r\n200 entreprises qui salarient environ 11 mille personnes\r\n-> retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour la r\u00e9gion: entre 4 et 7 milliards selon les \u00e9tudes\r\net environ 40 mille emplois indirects\r\n2- Impact sur \u00e9cologique et sur les riverains\r\nThomas Buchi, au del\u00e0 de ces question \u00e9conomiques c'est vraiment une le climat et les riverains qu'il faut prendre en compte en premier lieu dans le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport?\r\nJacques Jeannerat... un a\u00e9roport au milieu de la ville.. des nuisances pour les riverains.. de la pollution.. on sait que le trafic a\u00e9rien est \u00e0 l'origine de 10 pourcent des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de la Suisse selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Il ne faut pas prendre ces \u00e9lements en compte?\r\nDelphine Klopfenstein c'est notre rapport \u00e0 l'aviation qu'il faut revoir?\r\nL'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve annonce aujourd'hui s'\u00eatre mis d'accord avec les deux plus grandes compagnies, Easy Jet et Swiss pour limiter les vols apr\u00e8s 22h, en instaurant un quota et donc des amendes.. \u00e7a vous rassure? (pas encore fix\u00e9)\r\nClaudine Amstein, vous comprenez le d\u00e9sarroi des riverains de l'a\u00e9roport? vous avez le beau r\u00f4le... il n'est pas chez vous!\r\nCe sont des pr\u00e9visions et non un objectif mais d'ici \u00e0 2030 on pourrait arriver \u00e0 un mouvement toutes les 90 secondes.. \u00e7a semble beaucoup non?\r\n--> la majorit\u00e9 des voyageurs qui arrivent ou partent de Gen\u00e8ve le font pour des raisons personnelles et non professionelles--> un comportement qui devrait changer?\r\nCHIFFRE:\r\n187 mille 162 mouvements pour 2019--> si on divise par 365, ca fait plus de 500 mouvements par jour\r\nEasy Jet: 45 pourcent part de march\u00e9 a\u00e9roport de GE, Swiss: 11,8 --> total 57%\r\nTOP 20 destinations par villes:\r\n1-Londres\r\n2-Paris\r\n3-Amsterdam\r\n4-Porto\r\n5-Barcelone\r\n6-Zurich\r\n7-Lisbonne\r\n8-Bruxelles\r\n9-Madrid\r\n10-Francfort\r\n3- R\u00f4le des citoyens\r\nL'initiative sur laquelle voteront les genevois demande un pilotage plus d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, Delphine Klopfenstein c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration qui fixe le cadre de d\u00e9veloppement... la marge de manoeuvre est petite non?\r\n-> selon vous le Grand Conseil devrait pouvoir se positionner?\r\nClaudine Amstein, \u00e7a semble logique de consulter les parlementaires genevois au vu de l'enjeu que repr\u00e9sente l'a\u00e9roport?\r\n--> La suisse romande devrait voter?\r\nJacques Jeannerat, selon vous c'est pas le r\u00f4le du Grand Conseil?\r\n-> qu'est ce que vous craignez?\r\nThomas Buchi.. avant tout cette initiative c'est pas un moyen de taper du point sur la table\r\nJacques Jeannerat, vous \u00eates contre l'initiative mais au moins ca fait emerger un d\u00e9bat sain?\r\nLe d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport un sujet bouillant ces temps \u00e0 Gen\u00e8ve.. merci \u00e0 vous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat!\r\nDelphine Klopfenstein\r\nClaudine Amstein\r\nJacques Jeannerat \r\net Thomas Buchi\r\nBelle soir\u00e9 \u00e0 vous!\r\n---------------------------------------------- VIRGULE------------------------------------", "durationSec": 1152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809450", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - A\u00e9roport de Gen\u00e8ve: quel d\u00e9veloppement? / FOR_2019-10-31T18:02:00_debat", "Forum du 31.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Claudine Amstein, directrice de la Chambre vaudoise de commerce et de l'industrie, Delphine Klopfenstein, future conseill\u00e8re nationale (Verts/GE), Jacques Jeannerat, pr\u00e9sident de l'Association en faveur de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, et Thomas B\u00fcchi, vice-pr\u00e9sident de la Coordination r\u00e9gionale pour un a\u00e9roport urbain, respectueux de la population et de l'environnement."], "variantIds": ["ece-10809450"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T00:01:05Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [90%] :\r\n18 heures 34 a\u00e9roport de Gen\u00e8ve quel d\u00e9veloppement Tanase pinard on vous retrouve avec vos invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nOui, Renault, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, c'est plus de 17 millions de passagers l'ann\u00e9e derni\u00e8re, d'ici \u00e0 2030, ce chiffre pourrait se monter \u00e0 25 millions selon des pr\u00e9visions, une augmentation qui fera de facto, augmenter le nombre d'apr\u00e8s d'atterrissage et de d\u00e9collage \u00e0 Gen\u00e8ve, on entend de plus en plus la voix de ceux qui remettent en question le d\u00e9veloppement de cet a\u00e9roport d'importance nationale, au point que les Genevois voteront le 14 novembre prochain sur une initiative qui veut que le Grand Conseil et les parlements communaux aient leur mot \u00e0 dire sur la question, alors comment doit se dessiner l'avenir qui se d\u00e9cider l'avenir de cet a\u00e9roport et surtout dans quel sens doit -il aller La campagne a d\u00e9put\u00e9 a d\u00e9but\u00e9, et nous on en d\u00e9bat ce soir avec nos, nos 4 invit\u00e9s, Claudine Amstein, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directrice de la Chambre vaudoise de commerce et d'industrie, Delphine Klopfenstein et bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates verte genevoise et vous venez d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil national, Jacques Jeannerat, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Association en faveur de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve bonsoir bonsoir et Thomas Buchi, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de la coordination r\u00e9gionale pour un a\u00e9roport urbain respectueux de la population et de l'environnement, plus connu sous le nom de carpes bonsoir \u00e0 vous m\u00eame, enfin comme \u00e7a, voil\u00e0 on on dirait la carte alors on l'a compris, la question qui sous- tend cette initiative en c'est le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport, Thomas Buchi, pour vous, \u00e7a suffit, il faut stopper la croissance de cet a\u00e9roport, on vous oppose souvent l'argument \u00e9conomique, c'est vrai, vous voulez finalement \u00e9touff\u00e9 le d\u00e9veloppement \u00e9conomique dans la r\u00e9gion avec votre initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [93%] :\r\nAlors d'abord je suis pas contre et nous ne sommes pas contre l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, bien au contraire, et puis on est encore moins dans un d\u00e9bat gauche- droite sur la votation qui nous attend, mais on peut pas continuer comme \u00e7a, d'abord, on est sur un paradigme qui est d\u00e9pass\u00e9, je veux dire, aujourd'hui, on est libre, on est soumis aux enjeux climatiques, on dit qu'il faut diminuer le CO2 et nous on veut agrandir l'a\u00e9roport, \u00e7a, \u00e7a ne fonctionne pas, \u00e7a ne fonctionne plus, c'est un autre d\u00e9fi qui nous attend aujourd'hui et puis, je profite de lancer un v\u00e9ritable cri de solidarit\u00e9 pour les habitants de la rive gauche, qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [88%] :\r\nBonjour la question \u00e9conomique pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [95%] :\r\nAlors sur la question \u00e9conomiques 70 pourcent des passagers n'ont aucun rapport ni avec le Business ni avec les diplomates de la Gen\u00e8ve internationale, donc on est en train de d\u00e9velopper un a\u00e9roport pour le low cost qui n'importe aucune valeur ajout\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve puisque c'est des gens qui partent d\u00e9penser leur argent dans d'autres villes pour revenir souvent ailleurs tr\u00e8s tard dans la nuit et les habitants de la rive droite, on n'en peut plus de ces nuisances. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [94%] :\r\nJacques Jeannerat selon vous, \u00e7a mettrait en p\u00e9ril le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de la r\u00e9gion de stopper le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [91%] :\r\nIl ne faut pas parler d'd\u00e9veloppement il faut parler d'adaptation pour mieux r\u00e9pondre aux besoins faut savoir que a\u00e9roport le plus aigu et exercer son activit\u00e9 qu'au travers d'une concession qui le octroy\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration de par cette concession, l'a\u00e9roport est oblig\u00e9 de r\u00e9pondre aux besoins des entreprises des des habitants est une caract\u00e9ristique de l'art au cours de Gen\u00e8ve, c'est la Gen\u00e8ve internationale et donc il s'agit pas, c'est pas l'a\u00e9roport qui d\u00e9cide de grandir, d'avoir des avions avoir etc etc c'est bien l'\u00e9conomie la Gen\u00e8ve internationale et les habitants de tout l'ouest de la Suisse qui qui qui qui qui dicte la la la la vitesse \u00e0 laquelle on fait les choses quand on parle des 25 millions de passagers \u00e0 l'horizon 2030 c'est un calcul qui a \u00e9t\u00e9 fait de fa\u00e7on maximal pour pouvoir justement adapter un certain nombre de, de, de, de choses, on voit que les avions sont certes plus grand qu'avant mais il faut \u00e9galement moins de bruit, donc l'un dans l'autre, on pourra augmenter le nombre de passagers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [88%] :\r\nMais donc faut laisser cro\u00eetre en fonction de l'\u00e9conomie, r\u00e9pondre \u00e0 la demande, mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [91%] :\r\nLa question n'est pas de savoir s'il faut laisser croire ouvert Lucy III, il y a un moment o\u00f9 il y aura peut-\u00eatre plus de place pour on sera vigilant des vols parce qu'il y aura, il y aura, il y aura trop d'avions, \u00e7a n'est pas encore le cas, c'est pas, c'est pas m'donc c'est pas une volont\u00e9 de l'a\u00e9roport de vouloir grandir l'a\u00e9roport doit r\u00e9pondre de par sa concession f\u00e9d\u00e9rale octroy\u00e9e par le OFAC, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux besoins de la population au sens large du terme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [67%] :\r\nDelphine Club von China. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [92%] :\r\nOui, ce que je dis, c'est qu'il ce qu'il faut aussi que l'a\u00e9roport r\u00e9pondent aux exigences climatiques \u00e9videmment, donc on l'a vu donc aussi tout \u00e0 fait derni\u00e8rement avec des manifestations nombreuses qui se pr\u00e9occupe de la question du climat donc cette question, elle doit \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e dans la r\u00e9flexion autour de l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [90%] :\r\nOn y viendra sur la question climatique mais concernant ce d\u00e9veloppement \u00e9conomique de la r\u00e9gion, selon vous, on perdrait pas tant que \u00e7a, a laiss\u00e9 la vie, la l'a\u00e9roport telle qu'il est actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:30) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, ce qu'il faut voir, c'est que cet a\u00e9roport en en disant il a doubl\u00e9, hein, il a doubl\u00e9 son nombre de passagers, donc on est d\u00e9j\u00e0 dans une logique de progression intensive ce qu'il faut voir aussi, c'est que la grande majorit\u00e9 en effet des d\u00e9placements les l'objectif si on veut des, des, des passagers et de la grande majorit\u00e9 des passagers, ce n'est en effet pas li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9conomie, on ne peut pas dire aujourd'hui que l'\u00e9conomie est li\u00e9e \u00e0 \u00e0 des d\u00e9placements de passagers parce qu'en effet, ce sont seulement 30 pourcent des vols qui concernent, qui concernent les affaires et ce qu'il faut aussi pr\u00e9ciser, c'est que cet a\u00e9roport, c'est essentiellement \u00e0 exporter des passagers et on en importe beaucoup moins qu'on en exporte et \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a a un impact Direct sur sur notre \u00e9conomie, et \u00e9videmment ce qu'il faut rappeler ici, c'est le co\u00fbt sur la sant\u00e9, et \u00e7a on l'a dit, on l'a m\u00eame vu dans l'\u00e9tude de la de la fiche qu'il y a le co\u00fbt sur la sant\u00e9 de l'a\u00e9roport est exorbitant, et \u00e7a il faut le prendre en compte dans le bilan \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [91%] :\r\nClaudine Amstein, vous vous \u00eates directrice de la chambre de commerce vaudoise, l'a\u00e9roport de Cointrin \u00e0 c'est c'est un enjeu r\u00e9gional, c'est un \u00e9l\u00e9ment de comp\u00e9titivit\u00e9 pour pour le canton, nouveau pour toute la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:32) [92%] :\r\nEffectivement, c'est un \u00e9l\u00e9ment fondamental pour toute l'\u00e9conomie de la Suisse romande, j'aimerais juste replacer un petit peu le contexte de l'\u00e9volution \u00e9conomique de cette r\u00e9gion, je rappelle que dans les ann\u00e9es 90 et 2007 r\u00e9gion allait tr\u00e8s mal \u00e9conomiquement aujourd'hui l'\u00e9conomie a une r\u00e9silience qui est assez importante, si on regarde par rapport \u00e0 ce qui se passe au g\u00e9n\u00e9ral en Europe ou dans le monde entier, elle est r\u00e9silientes pourquoi, parce qu'on a une diversit\u00e9 \u00e9conomique, cette diversit\u00e9 \u00e9conomique, elle est li\u00e9e, alors pour notre r\u00e9gion \u00e0 la machine-outil alors \u00e0 l'horlogerie, mais aussi \u00e0 la recherche, \u00e0 toutes les hautes \u00e9coles aussi \u00e0 la Gen\u00e8ve internationale mais si je prends le coton de vos c'est c'est toute la la question des f\u00e9d\u00e9rations sportives et si on a tout ce d\u00e9veloppement, c'est parce qu'il est possible d'atteindre tr\u00e8s rapidement des destinations dans le monde Authier sans \u00e7a on ne peut pas avoir ces entreprises, alors il faut aussi voir que la l'a\u00e9roport, cr\u00e9er des emplois, ces employes ont aussi il y a des sous- traitants, il y a des gens qui fournissent aussi des \u00e9l\u00e9ments pour l'a\u00e9roport et puis derni\u00e8re chose : on a une pi\u00e8ce \u00e0 r\u00e9parer si je prends un exemple \u00e0 l'entreprise, dans le canton de Vaud \u00e0 des machines dans l'ensemble du monde lorsqu'il faut r\u00e9parer une machine, il faut avoir la pi\u00e8ce et pouvoir l'envoyer tr\u00e8s rapidement, on n'a pas parl\u00e9 du fret et le fret, c'est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important pour toutes les toutes les professions que je viens de citer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:12) [91%] :\r\nMais Jacques Jeannerat les initiants demandent pas de supprimer l'a\u00e9roport, il demande de le laisser telle quelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [90%] :\r\nMais on va pas laisser telle quelle, on vous regardez les chiffres, on a, on a progress\u00e9 d'un nombre de passagers de1,9 pourcent entre 2017, 2018 en m\u00eame temps en m\u00eame temps, le nombre de d'avion a diminu\u00e9 de1,9 pourcent donc meilleurs avions en milieu remplit mieux remplis, parce que les entreprises parce que les les compagnies a\u00e9riennes sont aussi des entreprises, et vous le savez tr\u00e8s bien qu'il y a une guerre des prix, on est l\u00e0 au niveau des tarifs des des billets d'avion et donc les entreprises de transport a\u00e9rien, les compagnies a\u00e9riennes doivent aussi une concurrence entre elles et donc remplissent mieux leurs avions, donc on a une une projection de, de, de nombre de passagers qui est plus faible, \u00e0 Gen\u00e8ve, que ce qu'on a dans la plupart des pays europ\u00e9ens o\u00f9 on est \u00e0 5 ou 6 pourcent de projection \u00e0 Gen\u00e8ve, on est sur une projection qu'on a calcul\u00e9 de passagers sur les porcheries de 3 pourcent donc on a, on a la moiti\u00e9 de la progression pr\u00e9vue sur le plan europ\u00e9en, mais avec moins de vols. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:13) [85%] :\r\nDelphine Klopfenstein et on peut miser sur des avions plus rempli plus technologiques qui font moins de briller et qu'utilise moins de k\u00e9ros\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:19) [92%] :\r\nOui, mais ce que pr\u00e9voit quand m\u00eame l'affiche Pillas, c'est quand m\u00eame une progression du nombre de vols, hein, parce que quand on parle de 25 millions alors c'est une estimation peut-\u00eatre, mais c'est 25 millions de passagers \u00e0 l'horizon 2030, qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente, \u00e7a repr\u00e9sente 650 vols par jour, et si on le prend \u00e0 la seconde, qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente, c'est un avion qui d\u00e9colle et qui atterrit chaque 90 secondes donc ce sont quand m\u00eame des de nouveaux avions qui vont continuer de balayer le ciel est pas balayer n'importe quel ciel c'est un ciel en fait extr\u00eamement urbain et je pense que \u00e7a, il faut le replacer il faut replacer cet a\u00e9roport dans son contexte dans son tissu urbain un a\u00e9roport proche de la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:53) [89%] :\r\nJustement, Thomas Buchi a, au-del\u00e0 de ces questions \u00e9conomiques, c'est vraiment le climat et les riverains, qu'il faut mettre au centre de de de ce concept de d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport, selon vous, ben, c'est-\u00e0-dire en fait, il y a beaucoup, les riverains qui se qui qui se mobilisent parce que finalement, on retrouve l\u00e0 un r\u00e9flexe de de pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez moi, not in my Back yard pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [92%] :\r\nAlors bien s\u00fbr d'abord beaucoup de ceux qui militent pour un d\u00e9veloppement encore accrue de l'a\u00e9roport, ils sont pas du tout impact\u00e9 par les nuisances maintenant toutes les communes de la rive droite se l\u00e8ve cette lev\u00e9e de boucliers, les gens n'en peuvent plus et puis on pourrait m\u00eame encore abord\u00e9 parce qu'on parle de l'\u00e9conomie de l'a\u00e9roport, mais on pourrait aborder le fait qu'on a gel\u00e9 la zone \u00e0 b\u00e2tir et on l'a fait bien parce que les nuisances sont tels qu'on veut plus laisser construire dans toute la r\u00e9gion, vous imaginez ce qui habitent dans la r\u00e9gion, ben c'est simplement 30 ou 40 pourcent de leur valeur immobili\u00e8re qui vient d'\u00eatre perdu, pour beaucoup de personnes, c'est une vie d'\u00e9pargne qui s'en va en fum\u00e9e de k\u00e9ros\u00e8ne, comme je l'ai dit, et puis pour ceux qui sont dessous, c'est devenu un enfer, vous avez des vols, jour et nuit, vous avez les l\u00e2chers de k\u00e9ros\u00e8ne tous vos cailloux sont noirs, vous pouvez plus respirer et vous pouvez plus dormir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:02) [91%] :\r\nJacques Jeannerat vous savez, un a\u00e9roport au milieu de la ville, ce n'est pas le cas de tous les a\u00e9roports des nuisances pour les riverains de la pollution, on sait que le trafic a\u00e9rien, \u00e0 l'origine de 10 pourcent \u00e0 des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre en ce moment le fils f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, faut pas prendre ces \u00e9l\u00e9ments en compte final. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:17) [87%] :\r\nMais on les prend compte je suis pas s\u00fbr que l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich soit moins urbain, je suis pas s\u00fbr de faudrait v\u00e9rifier, je pense qu'il y a beaucoup de d\u00e9penses alors \u00e0 ce qui vient de la radio, la bande compris \u00e0 l'avion \u00e0 Z\u00fcrich et vous verrez que le d\u00e9veloppement immobilier commercial et industriel autour de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich, ce qu'il est tout aussi urbain, je dirais m\u00eame sur le c\u00f4t\u00e9 nord et l'a\u00e9roport, je n'ai pas du tout puisqu'il y est mort la la France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:38) [92%] :\r\nLa question climatique, les riverains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:42) [78%] :\r\nLa l'affiche Piat et la convention d'objectifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:46) [82%] :\r\nC'est donc, et qui est nos lignes directrices \u00e9mis la Conf\u00e9d\u00e9ration le rapport au d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [90%] :\r\nC'est le plan d'infrastructures pour le moment a\u00e9roportuaire et la convention d'objectifs que le Conseil d'\u00c9tat a discut\u00e9 avec la direction de l'a\u00e9roport pour justement contenir les nuisances, cette convention est extr\u00eamement strict et elle, elle donne des quotas d'avion, notamment \u00e0 partir de 22 heures d'ailleurs, il y a eu, pas plus tard que cet apr\u00e8s- midi une conf\u00e9rence de presse de l'a\u00e9roport avec les 2 compagnies a\u00e9riennes plus importante sur la place qu'ont sign\u00e9 une convention justement pour aller dans ce sens -l\u00e0, vous prenez, vous prenez par exemple la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'avions que EasyJet et que, et que Swiss vont utiliser maintenant pour l'instant 5 pourcent de la flotte de l'usine est avec le nouvel avion d'ici 8 ans toute la flotte sera sera nouvelle, c'est des avions qui font 20 pourcent de carburant en moins par rapport \u00e0 ceux de la fin des ann\u00e9es 90 et 50 pourcent de bruit en moins, donc il y a encore du potentiel, sans que les choses s'aggravent, il est hors de question que les choses s'aggravent et la volont\u00e9 de l'ensemble du des, des acteurs qui ont travaill\u00e9 sur ce dossier depuis 6 ans parce qu'il faut bien savoir que cette pial tombe pas du ciel, n'est-ce-pas, il y a des experts sur le plan cantonal aupr\u00e8s de la maman, territoire et des experts f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des sons civils qui travaille depuis 6 ans \u00e0 la \u00e0 ces solutions -l\u00e0, le canton de Gen\u00e8ve par son conseil d'\u00c9tat, a fait un bras de fer pour que l'OFAC int\u00e8gre ces pr\u00e9occupations dans l'affiche psy \u00e0 aller voir celle de de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich et -il beaucoup moins contraignant, alors qu'on est aussi en zone urbaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:22) [87%] :\r\nDelphine Klopfenstein et ces annonces justement aujourd'hui de limiter de de de m\u00e8tres des quotas et des amendements des quotas qui sont pas encore fix\u00e9 un concernant les vols apr\u00e8s 22 heures \u00e7a vous rassure, sachant que l'en 2000 18 ans alors qu'il ne devrait pas y avoir de, de, de mouvements apr\u00e8s 22 heures 1836 avions ont d\u00e9coll\u00e9 apr\u00e8s 22 heures pour cause de de m\u00e9t\u00e9o, une difficult\u00e9 technique, op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:41) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, la vous avez bien fait Lise non absolument pas parce que les horaires qui sont annonc\u00e9es jusqu'\u00e0 22 heures ces horaires ont des exceptions, on parle m\u00eame d\u00e9j\u00e0 de 3 longs courriers syst\u00e9matique apr\u00e8s 22 heures on parlait tout \u00e0 l'heure de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich, l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich ferme lui \u00e0 23 heures compl\u00e8tement \u00e0 Gen\u00e8ve, des avions peuvent encore atterrir et d\u00e9coller jusqu'\u00e0 minuit, donc on est dans une situation avecD. et une possibilit\u00e9 de mouvements d'avions de 18 heures sur 24 c'est \u00e9norme et nous ce qu'on demande, c'est d'avoir une tr\u00eave d'avoir une tr\u00eave, \u00e0 un moment donn\u00e9 pendant la nuit pour que les riverains, ils sont nombreux ces riverains riveraine, hein, on parle d'un habitant sur 5 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est pas rien, et ces personnes vivent au quotidien avec le bruit de l'a\u00e9roport et ce que j'aimerais pr\u00e9ciser aussi, c'est la question du bruit parce que bien s\u00fbr, un avion qui fait moins de bruit, \u00e7a me r\u00e9jouit hein le le principe m\u00eame, mais ce qu'il faut de nouvelles mais ce qu'il faut pas oublier ce qu'il ne faut pas oublier Jeannerat c'est que le bruit, le bruit de l'avion, c'est particulier, c'est un bruit en fait c'est un bruit un pic, un pic de bruit pr\u00e9cis\u00e9ment et ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment ce genre de bruit qui sont les plus d\u00e9rangeants pour la sant\u00e9, pour la sant\u00e9, pour la sant\u00e9 publique et puisqu'il faut parler aussi, c'est du ce de ce fameux bruit a\u00e9rodynamique, hein, qu'on ne va pas, qu'on ne va pas supprimer pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire le bruit inh\u00e9rent \u00e0 l'avion, celui -l\u00e0 va exister toujours, donc nous sommes quand m\u00eame dans une situation de de bruit avec avec des pics des bruits par interruption et \u00e7a sur la sant\u00e9, les m\u00e9decins sont tous clairement sur cette question de dire que pour la sant\u00e9, c'est extr\u00eamement grave. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:08) [89%] :\r\nClaudine Amstein vous vous comprenez le d\u00e9sarroi de de ces riverains, vous avez un peu le beau r\u00f4le, vous avez pas l\u00e0, il est pas chez vous, l'a\u00e9roport finalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:15) [91%] :\r\nMoi je pense que c'est une tr\u00e8s que pr\u00e9occupations l\u00e9gitimes de trouver des solutions pour que le bruit s'cesse pendant une certaine p\u00e9riode de la nuit, la difficult\u00e9 c'est que toutes les infrastructures font du bruit et pose des probl\u00e8mes, alors moi je suis, je suis bien plac\u00e9, j'habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare de Lausanne, il va avoir 10 ans de travaux, la nuit, et toutes les nuits sans interruption et donc c'est aussi on doit pour avoir des infrastructures \u00e0 importante sur la Suisse, on doit imaginer qu'il y a des nuisances, le toute cette trouver les moyens de l'diminuer au maximum les \u00e9treinte, c'est la m\u00eame chose, les trains marchandises il voyage la nuit et c'est ceux qui font le plus de bruit, \u00e7a me r\u00e9jouit pas mais je trouve qu'il faut trouver des solutions par rapport \u00e0 ces pr\u00e9occupations l\u00e9gitimes mais si je veux pas me mettre dans le d\u00e9bat, je ne bois mais l'initiative c'est pas, c'est pas exactement ce point- l\u00e0 qu'elle va qu'elle va r\u00e9soudre et donc je pense qu'il s'agit plut\u00f4t de travailler en concertation et trouver des mesures pour diminuer le bruit soit par l'interm\u00e9diaire des nouveaux avions, soit en limitant et les horaires, ce qui va exactement dans le sens de ce qui est pr\u00e9conis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:33) [86%] :\r\nThomas Buchi chacun son bruit, finalement, on a tous le bruit de quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:37) [86%] :\r\nOui, mais il y a vraiment donn\u00e9, on peut pas on peut pas gros, continuer \u00e0 vivre dans ce paradigme, une soci\u00e9t\u00e9 solidaire, un environnement prot\u00e9g\u00e9 Nicollin bip performante, c'est le d\u00e9veloppement durable, aujourd'hui on est plus dans ce paradigme avec l'a\u00e9roport, on parle, mais ailleurs avant beaucoup des avions qui d\u00e9collent n'y en a 5 ou 10 fois plus qu'il atterrisse en dehors des heures et c'est, c'est encore plus terrifiant que les d\u00e9collages parce qu'ils sont beaucoup plus bas quand il pose et c'est : c'est bien une partie des nuisances que qui ne sont plus acceptables aujourd'hui changement de paradigme, faisons du vrai d\u00e9veloppement durable et Yoann a\u00e9roport pas d'un contr\u00f4le contr\u00f4l\u00e9 avec un d\u00e9veloppement maintenant ma\u00eetris\u00e9 et c'est le coup de gueule du Peuple qui dit maintenant, halte, \u00e7a suffit, on peut, on continue pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:23) [86%] :\r\nAlors \u00e7a a chang\u00e9, par ailleurs, tandis changer paradis je suis la girafe une Stein, mais moi j'ai assez envie de vous poser une question parce que tout \u00e0 l'heure au d\u00e9but de cette \u00e9mission, on recevait un Vert lib\u00e9ral Genevois qui disait Gen\u00e8ve doit se profiler pour accueillir la COP 25 la prochaine conf\u00e9rence sur le climat, bon \u00e9videmment sans a\u00e9roport, sans un grand a\u00e9roport ce genre d'\u00e9v\u00e9nement c'est impensable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:44) [89%] :\r\nOn vous parle pas d'arr\u00eater l'a\u00e9roport l'a\u00e9roport, il existe, il a m\u00eame mis s'est m\u00eame d\u00e9velopper massivement ses nageurs Jordan, il s'agit pas de le fermer aujourd'hui et je pense bien qu'il faut rappeler aussi c'est que cet a\u00e9roport de devenir un atout : il doit devenir un atout pour la r\u00e9gion et c'est \u00e0 dire qu'on doit r\u00e9ussir \u00e0 prendre avec nous toute cette population qui se l\u00e8ve contre cet a\u00e9roport, on doit entendre ce t\u00e9moignage de cette population qui n'en peut plus de ces nuisances et ce que j'aimerais dire, ici aussi, c'est qu'il y a des alternatives qui sont passibles cette alternative quand on sait que la premi\u00e8re destination de l'a\u00e9roport, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est Paris et la 6\u00e8me destination c'est Z\u00fcrich, imaginez une seconde est ce qu'on a pas des des moyens ferroviaires pour atteindre ces 2 villes, donc clairement on doit mettre maintenant le paquet sur des alternatives pour des distances qui sont absolument faisables en train et beaucoup plus \u00e9conomique, \u00e9videmment, beaucoup plus \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:27) [86%] :\r\nC'est exactement la jour pour jurer que la plupart c'est des correspondances non mais j'aimerais quand m\u00eame pr\u00e9ciser que l'initiative dans ton sur lequel on va voter, elle, elle, elle a un Avantage, c'est qu'elle met le doigt sur la question des nuisances simplement et la ligne des principes g\u00e9n\u00e9raux comme des noix sur un b\u00e2ton sans donner de solutions monsieur Buchi parle du d\u00e9veloppement durable, le terme d\u00e9veloppement durable n'est m\u00eame pas \u00e9crit dans le texte de l'initiative, il est bien plac\u00e9 le conna\u00eet bien, nous avons \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 ensembles et c'est lui qui a fait inscrire dans la dans la loi genevoise a notion d\u00e9put\u00e9 dur mais de l'ont durable dans les camps, le contre- projet tous d\u00e9fendant \u00e0 des objectifs bien pr\u00e9cis, on parle de d\u00e9veloppement durable, on parle de la Gen\u00e8ve internationale lors que l'initiative parce compl\u00e8tement sous silence l'arm\u00e9e internationale d\u00e9tail parle et parle de cette convention d'objectifs, donc une mesure concr\u00e8te mesurable et dont les premi\u00e8res bases ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es il y a 5 ou 6 ans par les ing\u00e9nieurs de l'eau de la fac de l'Office f\u00e9d\u00e9ral d'aviation civile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:20) [89%] :\r\nJuste une rapide question \u00e0 Delphine l'initiative sur lequel laquelle voteront les Genevois demande un pilotage plus d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport de de Gen\u00e8ve, c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration qui fixe le cadre \u00e0 la main, marge de manoeuvre est petite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:33) [90%] :\r\nLa marge de manoeuvre, elle existe et ce que j'aimerais pr\u00e9ciser ici, c'est que c'est que le contre- projet a compl\u00e8tement enlev\u00e9 toute la substance de l'initiative est un des \u00e9l\u00e9ments principal sont en effet d'avoir cette concertation aujourd'hui au Grand Conseil, on peut voter un bilan le bilan de l'a\u00e9roport en bottes, le rapport d'activit\u00e9 de l'a\u00e9roport, on devrait aujourd'hui pouvoir aussi voter sur la perspective de cet a\u00e9roport par ce qui nous concerne tous : si nous concerne au niveau du Grand Conseil il nous concerne aussi au niveau des communes, des riverains et des riverains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:59) [95%] :\r\nEt les Genevois se prononceront donc le 24 novembre sur la question, merci beaucoup de d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Delphine Klopfenstein, Claudine Amstein, Jacques Jeannerat et Thomas Buchi, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:11) [95%] :\r\nMerci, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T18:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amstein, Claudine", "role": "Directrice CVCI (Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie), ex-d\u00e9put\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fcchi, Thomas", "role": "Ancien d\u00e9put\u00e9 (1993-2005), ma\u00eetre charpentier genevois, membre de la commission scientifique \"Restaurons Notre Dame\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jeannerat, Jacques", "role": "Directeur, D\u00e9put\u00e9 PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDB72CBD-9D0A-4335-B6A7-72845F83C17B", "internalArchiveId": "EDB72CBD-9D0A-4335-B6A7-72845F83C17B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fusion entre Fiat Chrysler et PSA pourrait changer le visage de l'industrie automobile", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hollandts, Xavier \r\n\r\n\r\nInterview de Xavier Hollandts, enseignant \u00e0 la Kedge Business School, sp\u00e9cialiste de la gouvernance d'entreprise.  \r\nEt puis dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique, cette fusion qui pourrait changer le visage de l'industrie automobile: le groupe italo-am\u00e9ricain Fiat-Chrysler d'un c\u00f4t\u00e9, le fran\u00e7ais PSA de l'autre...\r\nLes deux constructeurs annoncent aujourd'hui qu'ils sont d'accord sur le principe d'une fusion...\r\nOn va essayer de s'interroger sur les raisons de ce mariage... avec vous xavier hollandts, bonsoir? \r\nFiat-Chrysler, PSA, ce sont pas des poids lourds, hein, plut\u00f4t des poids moyens... ils savent qu'ils n'ont plus la taille critique pour survivre?\r\nIl y a aussi la question du virage \u00e9cologique... On a souvent dit que fiat-chrysler \u00e9tait en retard \u00e0 ce niveau... c'est aussi l'une des raisons d'\u00eate de ce mariage?\r\nPour Peugeot l'id\u00e9e c'est surtout de conqu\u00e9rir de nouveaux march\u00e9s? Notamment en Am\u00e9rique du nord et du sud...\r\nIl y a aussi l'id\u00e9e de s'unir pour mieux n\u00e9gocier le virage technologique... Le d\u00e9fi de la voiture autonome... Une fusion entre une entreprise automobile et un g\u00e9ant de la tech, est-ce que \u00e7a pourrait avoir lieu un jour?\r\nQuels sont les risques pour l'emploi\u00a0en Europe? Les dirigeants ont dit qu'il n'y aurait pas de fermeture d'usine, mais on voit que les craintes persistent...", "durationSec": 195, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809443", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La fusion entre Fiat Chrysler et PSA pourrait changer le visage de l'industrie automobile / FOR_2019-10-31T18:02:00_developpement-6", "Forum du 31.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Xavier Hollandts, enseignant \u00e0 la Kedge Business School, sp\u00e9cialiste de la gouvernance d'entreprise."], "variantIds": ["ece-10809443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T23:54:29Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique toujours cette fusion qui pourrait changer le visage de l'industrie automobile, le groupe italo- am\u00e9ricain Fiat- Chrysler, d'un c\u00f4t\u00e9 le fran\u00e7ais PSA, de l'autre, les 2 constructeurs annoncent aujourd'hui qu'ils sont d'accord sur le principe d'une fusion, on va essayer de s'interroger sur les raisons de ce mariage avec vous, Xavier Hollandts bonsoir, bonsoir, enseignant en entreprenariat \u00e0 la Kedge Business School alors Fiat- Chrysler, PSA, ce ne sont pas des poids lourds \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, plut\u00f4t des poids moyens en fait, ils savent que, ils n'ont plus vraiment la taille n\u00e9cessaire la taille critique pour survivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [89%] :\r\nOui, effectivement, quand on parle de Peugeot et de Fiat, on parle du 8 et 9\u00e8me groupe automobile mondial qui en fusionnant pour tr\u00e8s sensiblement du du podium, hein, puisque l'entreprise qui serait issu de la fusion approcherait les 9 millions de v\u00e9hicules vendus et 9 millions de v\u00e9hicules ont, on se situe, pas tr\u00e8s loin de la t\u00eate qui est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 10 millions 8, donc \u00e7a \u00e7a donnerait un bol d'Oxygen je dirais assez 2 groupe qui qui sont un petit peu \u00e0 la tra\u00eene dans la comp\u00e9tition mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [90%] :\r\nAlors il faut aussi dire que chacun de ces groupes est anim\u00e9 par 2 des buts et des objectifs qui ne sont pas tout \u00e0 fait les m\u00eames pour Fiat- Chrysler m'clairement il y a la question du virage \u00e9cologique, c'est une entreprise qui est en retard \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est \u00e7a qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 se rapprocher de de PSA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [88%] :\r\nJe dirais m\u00eame, je dirais m\u00eame pour prolonger votre question que les 2 groupes sont sont effectivement en retard et Fiat- sans doute beaucoup plus que que Peugeot, Fiat a mis beaucoup de temps, effectivement, a d\u00e9marr\u00e9 sur sur ce virage \u00e9cologique, plus globalement, les groupes, les groupes europ\u00e9ens sont en retard par rapport au groupe asiatique et autre \u00e9l\u00e9ment de faiblesse 70 pour 100 de la production de batteries du \u00e9lectrique sur fait s'actuellement en Asie, donc ce sont 2 \u00e9l\u00e9ments qui ont conduit, effectivement, ces 2 groupes \u00e0 fusionner pour atteindre cette fameuse taille critique et surtout pour avoir une taille qui leur permet d'engager r\u00e9ellement de s'engager r\u00e9ellement dans la comp\u00e9tition pour cette transition \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [93%] :\r\nAlors il y a aussi l'id\u00e9e de s'unir pour mieux n\u00e9gocier le virage technologique, celui de la voiture autonome, notamment une fusion entre une entreprise automobile et une entreprise de la tech est-ce que c'est quelque chose qu'on pourrait voir un jour Xavier Hollandts, vous \u00eates encore avec nous, a violente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [89%] :\r\nAlors est -ce moi je, je crois qu'on on a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 dans un conversation, mais effectivement je j'ai compris votre question autour autour de du du virage technologique, oui, on peut effectivement l'imaginer il y a alors ce qui est un petit peu compliqu\u00e9 en ce moment, ce qui a effectivement du c\u00f4t\u00e9 t\u00eate cela une avanc\u00e9e technologique forte, mais on voit aussi avec des, des, des acteurs qui ne sont pas encore dans l'industrie comme Google ou d'autres acteurs et l\u00e0 aussi, sur cette partie digitalisation et donc voiture autonome, il y a des programmes offerts il y aura sans doute des partenariats \u00e0 nouer avec des acteurs qui dont c'est le coeur de m\u00e9tier, sans doute la comp\u00e9tence premi\u00e8re alors que c'est pas forc\u00e9ment la comp\u00e9tence industrielle 1\u00e8re de ces 2 groupes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [95%] :\r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous pour \u00e9voquer les enjeux autour de cette fusion Fiat- Chrysler, d'une part, PSA, de l'autre, Xavier Hollandts, professeur en management \u00e0 la Kedge Business School, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T17:48:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A064719D-459C-4D4D-9BBC-880F3BE48A79", "internalArchiveId": "A064719D-459C-4D4D-9BBC-880F3BE48A79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christine Lagarde reprend la t\u00eate de la BCE dans un contexte difficile", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez Prime Partners.  \r\nExit Mario Draghi! Le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne tire sa r\u00e9v\u00e9rence aujourd'hui apr\u00e8s 8 ans en poste...\r\nC'est Christine Lagarde qui lui succ\u00e8de d\u00e8s demain... Ancienne pr\u00e9sidente du FMI, ancienne ministre des finances de Nicolas Sarkozy...\r\nElle dont la nomination n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 vue d'un bon oeil du c\u00f4t\u00e9 de Berlin...\r\nOn en parle quelques minutes avec Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez Prime Partners, bonsoir monsieur!\r\nD'abord un mot sur le profil de Christine Lagarde:  on lui a reproch\u00e9 de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 banqui\u00e8re centrale contrairement \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs... Est-ce que \u00e7a peut vraiment \u00eatre un handicap?\r\nAujourd'hui l'Europe est divis\u00e9e entre colombes et faucons... en gros au sud les colombes qui d\u00e9fendent une politique mon\u00e9taire accomodante, au nord les faucons qui veulent moins de solidarit\u00e9, plus de rigueur... Lagarde se place clairement dans le premier camp?\r\nElle sera dans la droite ligne de la politique de draghi?\r\nLa presse tablo\u00efd allemande surnommait draghi \"draghila\" parce qu'il su\u00e7ait les \u00e9conomies des \u00e9pargnants et des retrait\u00e9s allemands... lagarde sera pas tr\u00e8s populaire non plus?\r\nElle veut plus de solidarit\u00e9 budg\u00e9taire entre les pays du nord de l'europe et les pays du sud... C'est ce qui se dessine?", "durationSec": 387, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809442", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Christine Lagarde reprend la t\u00eate de la BCE dans un contexte difficile / FOR_2019-10-31T18:02:00_developpement-5", "Forum du 31.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez Prime Partners."], "variantIds": ["ece-10809442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T23:47:52Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nExit, Mario Draghi, le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne tire sa r\u00e9v\u00e9rence, aujourd'hui, apr\u00e8s 8 ann\u00e9es en poste, c'est Christine Lagarde qui lui succ\u00e8de d\u00e8s demain Ancienne pr\u00e9sidente du FMI, ancienne ministre des Finances de Nicolas Sarkozy, elle, dont la nomination n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 vu d'un bon oeil du c\u00f4t\u00e9 de Berlin en parler quelques minutes avec Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez Prime Partners, bonsoir monsieur, bonsoir, alors d'abord un mot sur le profil hein de Christine Lagarde, on lui a parfois reproch\u00e9 ces derniers mois, de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 banqui\u00e8re centrale dans le pass\u00e9, contrairement \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, est-ce que \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre un handicap. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre un handicap, mais \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment, vous avez le cas par exemple de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale aux \u00c9tats-Unis, qui \u00e0 l'heure actuelle, \u00e0 un pr\u00e9sident qui n'est pas du s\u00e9rail des banquiers centraux qui a plut\u00f4t une formation de juriste et de de l'eau, il est avocat, et donc \u00e7a peut \u00eatre un Avantage pour elle aussi, parce qu'il faut aussi bien reconna\u00eetre que la palette qui est n\u00e9cessaire aujourd'hui pour g\u00e8re une banque centrale et la politique mon\u00e9taire est beaucoup plus vaste qu'elle n'a pu l'\u00eatre au cours des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [93%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour le le le le parcours de Christine Lagarde, parlons maintenant de sont au programme de c'est de c'est de c'est de ses souhaits de ce qu'elle veut faire de ce qu'elle va faire de la politique mon\u00e9taire europ\u00e9enne aujourd'hui, on sait que l'Europe est un peu divis\u00e9e entre colombes et faucons les colombes plut\u00f4t au sud de l'Europe qui d\u00e9fendent une politique mon\u00e9taire accommodante et puis les faucons en Allemagne et dans le nord de l'Europe plus g\u00e9n\u00e9ralement qui veulent moins de solidarit\u00e9, plus de rigueur, elle appartient \u00e0 quel camp Christine Lagarde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [93%] :\r\nJe crois qu'elle appartient au camp des pragmatistes ou des pragmatiques L que par \u00e0 ce camp qui veut essayer d'utiliser la politique mon\u00e9taire pour soutenir l'activit\u00e9 en Europe, elle appartient au camp des Draghi, c'est assez clair, je crois qu'elle s'inscrit dans la lign\u00e9e Draghi, donc c'est plut\u00f4t une colombes, c'est plut\u00f4t une colombes c'est plut\u00f4t quelqu'un qui a envie de continuer cette politique, et surtout ce qui est tr\u00e8s important, c'est d'\u00e9couter son message, \u00e7a fait plusieurs mois que Madame Lagarde dans la lign\u00e9e de Monsieur Draghi appelle les gouvernements \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s, donc c'est quelqu'un qui est parfaitement conscient que aujourd'hui on ne peut pas se passer de la politique mon\u00e9taire, on peut la critiquer autant qu'on veut, mais il n'en demeure pas moins qu'aujourd'hui la seule politique commune dont l'Europe b\u00e9n\u00e9ficie pour v\u00e9ritablement stimuler l'activit\u00e9 \u00e9conomique, c'est la politique mon\u00e9taire et donc elle est dans cette ligne -l\u00e0, elle n'est pas une dogmatique, vous pouvez les appeler finalement les faucons mais c'est surtout des gens qui sont relativement dogmatique \u00e0 la conduite de la politique mon\u00e9taire, elle est plut\u00f4t dans le camp des pragmatiques et dans le camp des colombes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [90%] :\r\nAlors, c'est un fait, Mario Draghi n'\u00e9tait pas tr\u00e8s populaire en Allemagne la presse tablo\u00efd le surnommait Draghi l\u00e0 parce qu'il est accus\u00e9 de sucer le sang des retrait\u00e9s et des \u00e9pargnants allemands \u00e0 priori Christine Lagarde sera pas forc\u00e9ment tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 non plus des Allemands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [91%] :\r\nJe pense qu'a priori non mais vous avez aussi une chose qui \u00e9tait relativement importante monsieur Draghi par en laissant en fait une forme de page blanche dans l'action \u00e0 venir de la part de la Banque centrale europ\u00e9enne, il a rien impos\u00e9, il part en ayant d\u00e9cid\u00e9 de mani\u00e8re ultime qu'il fallait baisser les taux d'int\u00e9r\u00eat qu'il fallait stimuler la politique mon\u00e9taire, mais il n'est pas parti avec un un plan qui est un plan extr\u00eamement fixe et qui impose des conditions \u00e0 Madame Lagarde, \u00e0 mon avis Madame Lagarde va rester dans l'esprit de Draghi et effectivement il y a peu de raisons de penser que les Allemandes ont chang\u00e9 d'attitude par rapport \u00e0 Lagarde par rapport \u00e0 ce qu'il faisait \u00e0 l'\u00e9gard de messieurs Draghi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [90%] :\r\nAlors, Mario Draghi, hein, il est arriv\u00e9 un an avant la fin alors que l'Europe \u00e9tait en crise de l'Euro \u00e9tait en crise, et on l'a pr\u00e9sent\u00e9 parfois comme le le sauveur de l'Euro, bon c'est clair, Christine Lagarde, elle arrive dans un contexte un petit peu plus apais\u00e9e qu'est -ce que vous attendez d'elle qu'elle sera son son 1er grand chantier d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [93%] :\r\n\u00e0 mon avis, le plus grand chantier qu'elle a devant elle, c'est v\u00e9ritablement de mettre en pratique ce qu'elle professe depuis quelques mois, \u00e0 savoir, elle doit trouver les moyens d'organiser une forme de coop\u00e9ration entre les gouvernements et la Banque centrale europ\u00e9enne, \u00e7a veut dire que les appels \u00e0 utiliser davantage la politique budg\u00e9taire et la politique fiscale \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Europe pour v\u00e9ritablement soutenir le mouvement et pour pouvoir avoir un impact durable sur l'activit\u00e9, il faut que \u00e7a aille au-del\u00e0 des appels, il faut qu'elles trouvent des moyens de coordonner \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Europe, une politique qui soit une politique entre la politique mon\u00e9taire, la app\u00e9tit fiscal qui soit et beaucoup plus coordonn\u00e9e entre ces 2 parties l\u00e0 et je crois que \u00e7a, c'est la clef, parce que m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, on le voit tr\u00e8s bien aujourd'hui les politiques mon\u00e9taires telles qu'elles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es on peut les critiquer, elles ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires \u00e0 un moment, mais on sait aujourd'hui qu'elles ont de moins en moins d'impact, elles sont aujourd'hui une mesure de s\u00e9curit\u00e9 par rapport \u00e0 une activit\u00e9 \u00e9conomique qui n'quand m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 en grande forme au cours des derniers trimestres, mais on sait aujourd'hui que c'est surtout du c\u00f4t\u00e9 fiscal puisque, \u00e0 l'\u00e9vidence, on n'est pas dans un environnement o\u00f9 les gens ont v\u00e9ritablement envie de favoriser le libre- \u00e9change, donc on voit tr\u00e8s bien que c'est au niveau fiscal et au niveau des mesures que l'Europe adopt\u00e9 globalement pour essayer de relancer, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 que la la cl\u00e9 se trouve, et je crois qu'il faut v\u00e9ritablement qu'elle d\u00e9montre cette capacit\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier avec c'est une interlocuteurs qu'ils n'aiment pas forc\u00e9ment beaucoup \u00e0 l'int\u00e9rieur de la banque centrale, vous l'avez dit, pour les Allemands ou du maire g\u00e9n\u00e9rale au niveau des politiques pour les amener \u00e0 comprendre ce qui est en jeu pour l'Europe \u00e0 horizon \u00e0 3 5 ans vous \u00eates plut\u00f4t confiant, je suis plut\u00f4t confiant, c'est plut\u00f4t confiant, parce que vous avez des initiatives qui sont, qui sont l\u00e0, vous avez des volont\u00e9s de relancer les d\u00e9penses budg\u00e9taires au niveau de, de, de, d'\u00e9l\u00e9ments comme l'innovation, l'\u00e9ducation et je pense que c'est tr\u00e8s bien, puisqu'il est relativement rassurant, c'est qu'effectivement on peut \u00eatre un faucons mais il faut aussi regarder la r\u00e9alit\u00e9 d'un pays et je pense pas qu'aujourd'hui, l'Allemagne, soyons en position tr\u00e8s grande force, vous avez une une division du paysage politique qui devient quand m\u00eame relativement dangereuse et puis ce qui est assez int\u00e9ressant c'est de voir qu'en Allemagne, on commence \u00e0 consid\u00e9rer que peut-\u00eatre on est all\u00e9 trop loin dans la rigueur budg\u00e9taire et que peut-\u00eatre qu'il serait plus sage, plut\u00f4t que de critiquer la politique mon\u00e9taire d'engager un certain nombre de d\u00e9penses si vous allez en Allemagne aujourd'hui avec que vous observez les infrastructures, vous pouvez -vous dire qu'il y a de la marge de manoeuvre pour relancer des d\u00e9penses d'infrastructures qui soit, que ce soit au niveau des a\u00e9roports au niveau des autoroutes, je crois tr\u00e8s clairement que, l\u00e0, vous pouvez engager des programmes qui peuvent avoir un effet stimule h\u00e2tifs sur l'activit\u00e9 \u00e9conomique relativement int\u00e9ressant : l'\u00e9conomie allemande est tr\u00e8s proche de la r\u00e9cession et pas que la r\u00e9pression, la r\u00e9pression, la r\u00e9cession manufacturi\u00e8re mais globalement de l'\u00e9conomie, on n'est pas loin d'\u00eatre dans un, dans une \u00e9conomie qui est en r\u00e9cession globale, il faut aussi que les Allemands r\u00e9agissent par rapport \u00e0 ceci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [94%] :\r\nLe mandat de Christine Lagarde, qui commence donc, formellement demain \u00e0 la t\u00eate de la BCE, merci pour votre analyse Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez Prime Partners, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T17:48:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, Fran\u00e7ois", "role": "Responsable des Investissements ; Associ\u00e9 Prime Partner", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97E6C1D7-A48D-475C-8D96-BC3B89679D3B", "internalArchiveId": "97E6C1D7-A48D-475C-8D96-BC3B89679D3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC neuch\u00e2teloise en crise: interview de Thierry Brechb\u00fchler, ex-candidat au National", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'UDC neuch\u00e2teloise en crise: interview de Thierry Brechb\u00fchler, ex-candidat au National  \r\nEt puis je vous propose de parler tout de suite d'un parti qui doit se reconstruire de la base jusqu'au sommet... L'UDC neuch\u00e2teloise, encore sous le choc apr\u00e8s la perte de son si\u00e8ge aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, doit se r\u00e9unir le 14 novembre prochain...\r\nTout ceci dans un climat tendu... Deborah Sohlbank, des dissenssions ont \u00e9clat\u00e9 au grand jour cette semaine dans la presse locale! \r\nOui un \"coup de gueule\" de Gr\u00e9goire Cario, candidat UDC au National qui a \u00e9crit au quotidien Arcinfo pour critiquer Walter Willener... Selon lui, le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise a \"l\u00e2ch\u00e9\" Yvan Perrin durant la campagne, il l'a \"maltrait\u00e9\" et c'est pour \u00e7a que celui-ci n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu...De son c\u00f4t\u00e9 Yvan Perrin estime que Walter Willener n'a effectivement pas manqu\u00e9 de lui glisser des \"peaux de bananes\" chaque fois que c'\u00e9tait possible. Yvan Perrin qui nous a d'ailleurs annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionne aujourd'hui m\u00eame - et avec effet imm\u00e9diat - de l'UDC neuch\u00e2teloise. D\u00e9sormais il sera un \"militant de l'UDC Vaud\". \r\nEt que dit Walter Willener pour sa d\u00e9fense?\r\nLes accusations ne le  perturbent pas plus que \u00e7a. \"Encore un qui croit que Perrin \u00e9tait le sauveur de l'UDC\" dit-il... \"J'en fais pas une affaire\".\r\nEt sa priorit\u00e9 d\u00e9sormais, c'est de reconstruire ce parti d\u00e9cim\u00e9, de \"renouveler le cheptel\" en quelques sortes.\r\nCes r\u00e8glements de compte n'aident pas le parti \u00e0 redorer son blason...\r\nEn tous cas les autres partis consid\u00e8rent que l'UDC n'est plus un interlocuteur depuis un moment... Un d\u00e9put\u00e9 PLR regrette qu'il n'y ait plus de chef de groupe UDC avec qui parler... \"c'est malheureux\"... Mais il estime aussi que Walter Willener n'a pas fait du mauvais travail et sans lui, la situation du parti aurait \u00e9t\u00e9 pire. ..\r\nOn voit qu'il y a un nouvel objectif, pourquoi ces disputes encore et toujours?\r\nOui c'est \u00e9tonnant, on se dit que le parti devrait \u00eatre tourn\u00e9 vers l'avenir et pourtant il en est encore \u00e0 brasser de vieilles histoires \u00e9tal\u00e9es dans la presse. Yvan Perrin, sa personnalit\u00e9, son histoire... ont pris - prennent- de la place. Pas facile de se d\u00e9p\u00eatrer de lui et tout ce qu'il repr\u00e9sente...  Finalement c'est bien pour l'UDC qu'elle puisse ENFIN repartir \u00e0 z\u00e9ro... \r\nEn r\u00e9sum\u00e9: \"Parti cantonal cherche rel\u00e8ve... et vite\": les \u00e9lections communales c'est dans 7 mois!", "durationSec": 345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809441", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC neuch\u00e2teloise en crise: interview de Thierry Brechb\u00fchler, ex-candidat au National / FOR_2019-10-31T18:02:00_developpement-4", "Forum du 31.10.2019"], "variantIds": ["ece-10809441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T23:47:53Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nThierry br\u00e8che B\u00fchler candidat au National cette ann\u00e9e, conseil g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 La Chaux-de-Fonds entrepreneurs UDC bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates plut\u00f4t jeune, \u00e0 31 ans, vous incarnez la rel\u00e8ve de ce parti qui va plut\u00f4t mal qui cherche justement de nouvelles figures qu'est-ce qui ne fonctionne plus pour l'UDC selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nOn sait que les les derniers probl\u00e8mes que nous avons eu au sein du parti nous ont pas donn\u00e9 une bonne image, n\u00e9anmoins, la rel\u00e8ve est l\u00e0 et le monde est motiv\u00e9 et puis, nous continuons de militer au maximum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [88%] :\r\nComment vous expliquez -vous ces ces, ces disputes \u00e0 \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition voit pas \u00e7a quand m\u00eame dans toutes les sections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [87%] :\r\nOr, on va pas forc\u00e9ment de sa dans toutes les sections, mais on sait que compte l'UDC a des probl\u00e8mes, les m\u00e9dias en font vite et puis \u00e7a, \u00e7a nous aide pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [91%] :\r\nAlors les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on l'a vu, hein, ils ont vu partir des figures qui \u00e9tait connue de longue date les Perrin les rimes, c'est une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 laquelle vous ne vous identifiez pas totalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [91%] :\r\nNon, en effet, je crois que on si vous prenez le cas des personnes dont vous parlez, c'est des personnes qui ont fait leur temps, maintenant, la rel\u00e8ve est l\u00e0, la jeunesse est l\u00e0, nous sommes motiv\u00e9s et puis, nous pouvons aller de l'avant avec de nouveaux projets peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [84%] :\r\nL'important c'est d'changer les t\u00eates ou changer les th\u00e8mes, vous dites : changer de projet qu'est ce que \u00e7a veut dire exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [92%] :\r\nMais je crois que les th\u00e8mes qui ont fait l'actualit\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es ne sont plus les m\u00eames que ceux qui int\u00e9resse aujourd'hui la population et puis j'entends l'\u00e9conomie, les entreprises, la pr\u00e9voyance professionnelle la pr\u00e9voyance vieillesse les assurances maladie, \u00e7a c'est tout des sujets qu'on aujourd'hui leur grande importance, on sait que l'accord-cadre est aussi toujours en discussion, un projet que l'UDC d\u00e9fendra toujours et il sera toujours oppos\u00e9e et puis c'est c'est d'autres th\u00e8mes qui ne sont plus ceux de l'immigration par exemple qu'on fait l'actualit\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es et puis maintenant, nous allons nous pencher aussi sur d'autres valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [92%] :\r\nVous dites : l'UDC doit se d\u00e9tourner de cet homme, Islam, immigration, cet homme bah qui lui ont quand m\u00eame permis d'engranger des voix au fil des ann\u00e9es aujourd'hui, elle doit faire en quelque sorte sa r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [95%] :\r\nNon, je ne crois pas qu'on doive se se d\u00e9tourner des th\u00e8mes qu'on fait notre qu'on fait notre succ\u00e8s au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, n\u00e9anmoins il y a d'autres th\u00e8mes qu'aujourd'hui aussi une importance capitale et puis nous devons nous concentrer aussi l\u00e0- dessus alors que l'Islam n'est plus forc\u00e9ment au coeur de l'actualit\u00e9 actuellement, bien qu'il ait toujours des des probl\u00e8mes et que nous nous opposerons toujours \u00e0 l'islamisation en Suisse, mais nous devons aussi mettent l'accent sur d'autres th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est d\u00e9licat Thierry br\u00e8che B\u00fchler parce qu'on sait que les \u00e9lecteurs consid\u00e8rent que les partis ne sont pas tous l\u00e9gitimes, surtout les th\u00e9matiques clairement l'UDC consid\u00e9r\u00e9 comme l\u00e9gitime sur l'immigration, pas sur l'\u00e9conomie, tout \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile de se profiler l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [91%] :\r\nNon, mais je ne crois pas qu'il faille uniquement se profiler l\u00e0- dessus, simplement l'UDC ne va pas retourner sa veste et demain matin, faire une politique \u00e9cologique et pr\u00f4n\u00e9 toutes taxes \u00e0 profusion dans tous les sens, on a nos th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, mais il faut aussi qu'on prenne conscience qu'il n'y a pas que l'immigration qui int\u00e9resse l'UDC la population doit aussi se rendent compte que diverses, l'\u00e9conomie, je parle de l'\u00e9conomie, l'\u00e9cole, mais l'\u00e9conomie, elle consid\u00e8re aussi l'accord, il aura des impacts \u00e9conomiques pour notre pays et puis \u00e0 la pr\u00e9voyance vieillesse les assurances maladie, c'est peut-\u00eatre par les th\u00e8mes sur lesquels on a fait plus de publicit\u00e9, mais n\u00e9anmoins, on doit s'en inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [92%] :\r\nVous \u00eates entrepreneur, on le disait tout \u00e0 l'heure, Thierry moi je voulais donc c'est un peu normal que vous que vous vous int\u00e9ressiez aux th\u00e9matiques \u00e9conomiques, est ce que vous sentez ce m\u00eame ce m\u00eame cette m\u00eame envie justement de se profiler sur des th\u00e8mes nouveaux chez vos camarades de parti qui sont dans la vingtaine ou la trentaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [91%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait, on a toute fa\u00e7on au sein de notre parti aussi des personnes qui sont ancr\u00e9s dans l'\u00e9conomie en Inde et comptable, on a des informaticiens, on a, on a vraiment du monde qui viennent de tous les horizons, on a des agriculteurs qui eux aussi sont des acteurs importants de l'\u00e9conomie, et puis on on doit vraiment se concentrer l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [93%] :\r\nJ'ai une question pi\u00e8ge pour vous Thierry br\u00e8che \u00e7a m'arrive de temps en temps, on sait que le parti de l'\u00e9conomie, \u00e7a reste encore et toujours plut\u00f4t le PLR vous qu'est -ce qui vous a fait faire le choix d'aller vers l'UDC plut\u00f4t que vers le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [86%] :\r\nPas bien entendu mes valeurs la la souverainet\u00e9 et que le que l'UDC d\u00e9fend la d\u00e9mocratie et puis l'UDC correspond vraiment \u00e0 mes valeurs et puis je ne souhaite pas profil\u00e9 sur l'\u00e9conomie parce que le PLR, le fait ou sur l'\u00e9cologie passe les f\u00eates, les Verts, le fond, je souhaite vraiment d\u00e9fendent les valeurs et puis me rattacher aux Liens que j'ai avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [89%] :\r\nAlors on sait que sur la question des valeurs, mais pas seulement, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame sens sensibilit\u00e9 en Suisse romande en Suisse al\u00e9manique est -ce que vous vous diriez qu'aujourd'hui l'UDC Romand doit en quelque sorte coup\u00e9 le cordon avec avec avec l'aile z\u00fcrichoises ou bloch\u00e9rienne du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [93%] :\r\nNon, je ne crois pas qu'elle doit qu'elle doit couper les Liens avec l'UDC comme vous dites bloch\u00e9rienne simplement, moi je pense que l'UDC romande, elle a, elle a de la peine \u00e0 se profiler vraiment sur sur tous les th\u00e8mes et puis l'UDC z\u00fcrichoises ou dites comme comme vous le sentez l'UDC \u00e9conomique, elle a aussi son importance mais les les th\u00e8mes fondamentaux comme l'agriculture ou comme \u00e7a qui sont moins qui sont moins comment dire qui sont moins mis en mis en avant, on doit le faire aussi en Romandie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [93%] :\r\n\u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de diversifier les th\u00e9matiques pour pour votre parti, l'UDC Thierry br\u00e8che merci de d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T17:32:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "Journaliste ActuRadio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF9AB370-23BC-4004-B88C-BC62028DD95B", "internalArchiveId": "CF9AB370-23BC-4004-B88C-BC62028DD95B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Vert'lib\u00e9raux veulent faire venir la COP25 \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Marc Wuarin", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Wuarin, Marc\r\n\r\n\r\nInterview de Marc Wuarin, membre des Vert'lib\u00e9raux genevois.  \r\nGen\u00e8ve peut-elle sauver la COP25?\r\nLa grande conf\u00e9rence sur le climat devait avoir lieu au Chili au d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre... Mais voil\u00e0! en raison de la crise sociale qui r\u00e8gne dans le pays,  le gouvernement chilien a fait savoir qu'il renon\u00e7ait \u00e0 accueillir l'\u00e9v\u00e9nement...\r\nEt pour certains, eh bien l'alternative est toute trouv\u00e9e.\r\nMarc Wuarin, bonsoir!\r\nVous \u00eates membre des verts'lib\u00e9raux genevois, votre parti demande ce matin au Conseil d'Etat de tout faire pour ramener la COP \u00e0 gen\u00e8ve... Qu'est-ce que vous attendez au juste?\r\nLa COP devait avoir lieu d\u00e9but d\u00e9cembre. Autant dire: demain... Une COP \u00e0 Gen\u00e8ve dans un mois, vous y croyez vraiment?\r\nC'est 25 000 participants tout de m\u00eame, et c'est un coup tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9... On avait parl\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque de 200 millions de francs. Vous dites: peu importe?\r\nLe canton de gen\u00e8ve a essay\u00e9 en ao\u00fbt 2018 d'engager des contacts avec le DETEC pour accueillir la COP26 en 2020: on lui a r\u00e9pondu que c'\u00e9tait trop tard, trop cher... Pas \u00e9vident de mettre tout le monde d'accord apparemment!\r\nRestez avec nous Marc Wuarin, Rinny Gremaud de notre rubrique soci\u00e9t\u00e9 nous a rejoint... Rinny Gremaud, vous avez appel\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous avez parl\u00e9 \u00e0 notre ambassadeur pour les questions de l'environnement, Franz Perr\u00e9. Aujourd'hui, concr\u00e8tement, c'est quoi, est-ce qu'il y a une probabilit\u00e9 que Gen\u00e8ve accueille en urgence cette COP 25?\r\nA vrai dire, la probabilit\u00e9... n'est pas nulle, loin de l\u00e0. Concr\u00e8tement, Santiago s'est d\u00e9sist\u00e9e, mais la pr\u00e9sidence de l'\u00e9v\u00e9nement reste dans les mains de la ministre chilienne de l'environnement, Carolina Schmidt. Aujourd'hui, il s'agit pour elle, et pour le secr\u00e9tariat de la COP, d'\u00e9tudier ce qui est possible, sur le plan logisitique, et dans quel d\u00e9lai.\r\nA ce stade, toute les options sont ouvertes: annuler purement et simplement la conf\u00e9rence de cette ann\u00e9e. Repousser la conf\u00e9rence, tout en la maintenant au Chili. ou encore, garder la m\u00eame date, ou disons, la m\u00eame p\u00e9riode, mais trouver un autre lieu. Et dans cette derni\u00e8re hypoth\u00e8se, le choix de ce lieu sera d\u00e9termin\u00e9, avant tout, par les contraintes logistiques.\r\n*** Ca veut dire quoi, Rinny? On cherche une ville qui aurait 25'000 lits d'h\u00f4tels disponibles dans un mois?\r\nPas tout \u00e0 fait, mais presque. Si la conf\u00e9rence devait \u00eatre organis\u00e9e dans l'urgence, il est probable que son \u00e9chelle, donc le nombre de personne \u00e0 d\u00e9placer, serait revue \u00e0 la baisse. Mais on cherche d'abord une ville qui aurait les infrastructures n\u00e9cessaires ET disponibles pour accueillir un tel \u00e9v\u00e9nement. Concr\u00e8tement, trois options sont \u00e9voqu\u00e9es en priorit\u00e9s: Bonn, qui est le si\u00e8ge du secr\u00e9tariat de la COP, et les deux villes o\u00f9 si\u00e8gent les Nations Unies, c'est \u00e0 dire New York, et Gen\u00e8ve.\r\n*** Gen\u00e8ve... \u00e7a veut dire que la Conf\u00e9d\u00e9ration va devoir \u00e9tudier la possibilit\u00e9 de faire venir la COP en Suisse... alors qu'elle n'en voulait pas il y a deux ans?\r\nAlors, au D\u00e9partement de l'environnement, on me dit que la situation n'est pas comparable. Pr\u00e9senter sa candidature pour \u00eatre l'h\u00f4te d'une telle conf\u00e9rence engage a beaucoup de responsabilit\u00e9s, beaucoup d'organisation... \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher... Glasgow qui accueil la COP 26 a un budget de plus de 100 millions de dollars... Si Gen\u00e8ve devait accueillir la COP en urgence, d'abord, elle ne ferait que mettre ses murs \u00e0 disposition - puisque l'h\u00f4te resterait, formellement, le Chili. Une telle situation est moins contraignante, et les attentes ne seraient pas les m\u00eames.\r\n*** Et Rinny, du c\u00f4t\u00e9 du Conseil d'Etat genevois, qu'est-ce qu'on en pense?\r\nA ce stade, Antonio Hogders n'a\r\nMarc Wuarin... La probabilit\u00e9 n'est pas nulle, c'est ce que nous dit rinny gremaud... vous allez continuer de faire pression sur les autorit\u00e9s?\r\nEst-ce que le plus simple ne serait pas de l'annuler, cette COP?", "durationSec": 408, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809439", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Vert'lib\u00e9raux veulent faire venir la COP25 \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Marc Wuarin / FOR_2019-10-31T18:02:00_developpement-2", "Forum du 31.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marc Wuarin, membre des Vert'lib\u00e9raux genevois."], "variantIds": ["ece-10809439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T23:54:30Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCette question maintenant, \u00e0 18 heures 7 Gen\u00e8ve peut -elle sauver la COP25, la grande conf\u00e9rence sur le climat devait avoir lieu au Chili au d\u00e9but du mois, de descendre, mais voil\u00e0, en raison de la crise sociale qui r\u00e8gne dans le pays, le gouvernement chilien a fait savoir qu'il renon\u00e7ait \u00e0 accueillir l'\u00e9v\u00e9nement et, pour certains, h\u00e9 bien, l'alternative est toute trouv\u00e9e : Marc Wuarin bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre des Verts lib\u00e9raux Genevois votre parti demande ce matin au Conseil d'\u00c9tat, de tout faire pour ramener la COP \u00e0 la maison, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Gen\u00e8ve, qu'est ce que vous attendez au juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [90%] :\r\nBien ce que l'on attend cet avant tout d'envoyer un signal fort et important que cette COP est n\u00e9cessaire, elle aide n\u00e9cessaire r\u00e9ellement d'autant plus du du fait qu'en fait on est dans une ann\u00e9e o\u00f9 l'on doit discuter de la mise en application d\u00e8s des des envies en tout cas des engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris lors de l'accord de Paris sur le climat donc la laisser tomber n'est pas une option, et aujourd'hui, \u00e0 d\u00e9faut d'autre alternative, puisque aucune autre ville n'allait poser candidature pour l'organiser, encore, h\u00e9 bien, nous estimons que Gen\u00e8ve peut le faire, doit le faire d'autant plus qu'elle a les capacit\u00e9s, elle organise aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 plus de 2700 conf\u00e9rence par an, elle a le si\u00e8ge du GIEC, nous avons le si\u00e8ge europ\u00e9en de l'ONU, nous sommes donc la 2\u00e8me capitale mondiale pour les organisations internationales, c'est \u00e9galement l'occasion pour Gen\u00e8ve de se profiler \u00e0 nouveau sur la sc\u00e8ne internationale comme \u00e9tant une r\u00e9elle alternative \u00e0 d'autres villes qui qui aujourd'hui sont des p\u00f4les de de de n\u00e9gociations internationales et donc de remontrer que Gen\u00e8ve la jeune aime internationale, h\u00e9 bien elle, elle emporte encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [93%] :\r\nAlors on vous croit volontiers Marc Wuarin quand vous dites que l'exp\u00e9rience existe \u00e0 Gen\u00e8ve en mati\u00e8re de, de, d'organisation, de grandes conf\u00e9rences mais enfin voil\u00e0, il y a quand m\u00eame la r\u00e9alit\u00e9 des faits la COP devait avoir lieu d\u00e9but d\u00e9cembre, autant dire demain Une COP \u00e0 Gen\u00e8ve dans un mois, vous y croyez vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [90%] :\r\nAlors bien \u00e9videmment on peut repousser de une, 2 semaines, 3 semaines apr\u00e8s sa reine d'extr\u00eamement beaucoup bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, pour moi, oui, c'est une situation sera \u00e9vidente, mais lorsqu'on parle d'une organisation d'un an, il y a bien \u00e9videmment tout ce qui est tout ce qui n'est pas logistiques \u00e7a, a priori, peu importe o\u00f9 elle se tient, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait ensuite pour tout ce qui est logistique, peut-\u00eatre que la COP sera l\u00e9g\u00e8rement plus petite, peut-\u00eatre qu'elle aura une dimension diff\u00e9rente mais ce qui est important aujourd'hui, c'est de r\u00e9unir tous les acteurs autour de la table et \u00e7a, nous avons les, les, les infrastructures pour le faire, nous avons les lieux oc\u00e9an qu'on ne peut se faire, nous pouvons travailler \u00e9galement avec le canton de Vaud afin d'avoir peut-\u00eatre une COP l\u00e9manique, entre guillemets, mais nous avons tr\u00e8s certainement les, les, les \u00e9l\u00e9ments essentiels \u00e0 la tenue d'une telle conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [91%] :\r\nMarc Wuarin en ao\u00fbt 2018 le canton de Gen\u00e8ve avait essay\u00e9 d'engager des contacts avec le la conf\u00e9d\u00e9ration avec le DETEC pour accueillir la COP par la COP25, mais la COP 26 en 2020, on lui a r\u00e9pondu que c'\u00e9tait trop tard, trop cher aussi bon visiblement c'est pas facile de demain, tout le monde d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [91%] :\r\nAlors le l'argument \u00e9galement, qui avait \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait que nous arrivions en 2\u00e8me 3\u00e8me 4\u00e8me position, je ne sais plus exactement, mais essentiellement qu'il y avait des villes qui avait en Europe d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 une candidature avant la n\u00f4tre, c'\u00e9tait le cas de Londres qui, pour finir, accueillera cette COP, aujourd'hui on est dans une situation diff\u00e9rente dans la mesure o\u00f9 on doit trouver une solution \u00e0 une urgence qui est celle que cette COP pourrait ne pas se produire et aujourd'hui on a trouver vraiment un moyen de faire en sorte qu'elles se produisent et c'est la raison pour laquelle je pense que Bonn et nous pensons que les Verts lib\u00e9raux que Bonn est une alternative cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [92%] :\r\nAlors, restez avec nous encore quelques minutes, Marc Wuarin Rinny Gremaud de notre rubrique soci\u00e9t\u00e9 nous a rejoint Rinny vous avez contact\u00e9 le DETEC le d\u00e9partement comp\u00e9tent, vous avez parl\u00e9 \u00e0 notre ambassadeur pour les questions d'environnement Franz Perrez alors aujourd'hui Rinny concr\u00e8tement c'est quoi est ce qu'il y a une fin, et ce qu'il y a une probabilit\u00e9 que Gen\u00e8ve accueille en urgence cette COP 25. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [93%] :\r\nOui, \u00e0 vrai dire, en fait, cette probabilit\u00e9 n'est pas nulle, hein, et loin de l\u00e0, concr\u00e8tement, Santiago s'est d\u00e9sist\u00e9e mais la pr\u00e9sidence de l'\u00e9v\u00e9nement, donc reste dans les mains du Chili et de sa ministre de l'environnement, Carolina Schmidt aujourd'hui, il s'agit pour elle et pour le secr\u00e9tariat de la COP d'\u00e9tudier ce qui est possible et dans quel d\u00e9lai et pour \u00e7a, donc toutes les options sont ouvertes : annuler purement et simplement la conf\u00e9rence de cette ann\u00e9e, la repousser dans le temps mais la maintenir au Chili ou encore garder la m\u00eame date, ou disons la m\u00eame p\u00e9riode, mais trouver un autre lieu et dans cette hypoth\u00e8se, h\u00e9 bien le choix du lieu va d\u00e9pendre des contraintes logistiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [94%] :\r\nCe concr\u00e8tement Rinny on cherche une ville qui aurait 25000 lits d'h\u00f4tels dans un mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [92%] :\r\nPas tout \u00e0 fait mais presque ainsi la conf\u00e9rence doit \u00eatre organis\u00e9e dans l'urgence, on part du principe que son \u00e9chelle, donc le nombre de personnes \u00e0 d\u00e9placer serait revue \u00e0 la baisse et donc on cherche d'abord une ville qui aurait des salles de congr\u00e8s assez grande pour untel \u00e9v\u00e9nement assez grande et disponible, 3 options sont \u00e9voqu\u00e9es en priorit\u00e9s Bonn qui est le si\u00e8ge du secr\u00e9tariat de la COP et les 2 villes des Nations, New York et Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [93%] :\r\nAlors, Gen\u00e8ve, \u00e7a veut dire que la Conf\u00e9d\u00e9ration va devoir \u00e9tudier la possibilit\u00e9 de faire venir la COP en Suisse Rinny alors qu'elle n'en voulait pas, il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [91%] :\r\nAlors au D\u00e9partement de de l'environnement, on dit que la situation d'aujourd'hui n'est pas comparable \u00e0 pr\u00e9senter sa candidature pour \u00eatre la ville haute, \u00e7a engage \u00e0 beaucoup d'organisations en amont, hein, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, Glasgow qui accueil la COP 26 un budget de plus de 100 millions dollars si Gen\u00e8ve devait h\u00e9berger la COP en urgence, d'abord elle ne ferait que Me ses murs \u00e0 disposition sa s\u00e9curit\u00e9 etc, puisque la pr\u00e9sidence resterait formellement pour le Chili et cette situation est moins contraignante les attentes ne seraient pas les m\u00eames selon notre ambassadeur Franz Perret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [82%] :\r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 du du Conseil d'\u00c9tat Genevois Rinny qu'est -ce qu'on en qu'ce qu'on en pense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [94%] :\r\nBah, ce stade son pr\u00e9sident Antonio Hodgers ne peut se pressent de se prononcer sur rien, il n'a pas eu de contact avec la Conf\u00e9d\u00e9ration et pour cause : la Suisse attend encore que les d\u00e9cideurs onusien se r\u00e9unissent c'est pr\u00e9vu donc ce lundi et qu'ils choisissent les options \u00e0 mettre \u00e0 l'\u00e9tude, \u00e0 ce stade ni Gen\u00e8ve ni la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peuvent prendre les devants, mais une chose est s\u00fbre, pour Franz Perrez et pour Antonio Hodgers si Gen\u00e8ve devait \u00eatre l'h\u00e9bergeur de secours pour la COP, ce serait un immense d\u00e9fi logistique mais potentiellement aussi un vrai b\u00e9n\u00e9fice pour l'image de la Gen\u00e8ve internationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [91%] :\r\nRinny Gremaud merci, Marc Veyrat, on vous retrouve membre des Verts lib\u00e9raux Genevois alors vous entendez \u00e0 l'instant Rinny Gremaud la probabilit\u00e9 n'est visiblement n'est n'est pas nulle, vous allez faire quoi ces prochains 6 prochaines semaines vous allez continuer de faire pression, notamment sur le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [92%] :\r\nAbsolument, nous avons \u00e9galement lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour que cela se fasse, mais je pense que ce qui est \u00e9galement tr\u00e8s int\u00e9ressant d'entendre, c'est tout ce qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 par Madame gaiement, \u00e0 savoir que les arguments avanc\u00e9s par le Parti Vert lib\u00e9ral aujourd'hui sont clairement soutenus par des faits et par des des de l'Ain d\u00e9partement notamment le d\u00e9partement qui nous dit tr\u00e8s clairement aujourd'hui que c'est sans doute faisable d'un point de vue logistique, ce sera difficile, je me dis, je ne le cache pas, mais il y a une opportunit\u00e9, derri\u00e8re il y a une opportunit\u00e9 \u00e0 la fois \u00e9conomique il y a une opportunit\u00e9 diplomatique et il a surtout une n\u00e9cessit\u00e9 face \u00e0 l'urgence climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [88%] :\r\nL'opportunit\u00e9 morale, politique et \u00e9conomique triple porno opportunit\u00e9s tout de m\u00eame d'accueillir \u00e0 Gen\u00e8ve, la COP25 merci Marc Wuarin d'avoir \u00e9t\u00e9 qui notre invit\u00e9 quelques minutes, membre des Verts, lib\u00e9raux, Genevois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B608555F-F16E-4D9A-BA93-CD6E5F472C59", "internalArchiveId": "B608555F-F16E-4D9A-BA93-CD6E5F472C59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: Neuch\u00e2tel Xamax pourrait bient\u00f4t changer de propri\u00e9taire", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nFootball: Neuch\u00e2tel Xamax pourrait bient\u00f4t changer de propri\u00e9taire  \r\nEn football, Lausanne et Neuch\u00e2tel Xamax s'affrontent ce soir pour le compte des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse.\r\nEt dans les coulisses, on s'active et il n'est pas seulement question de sport...\r\nGr\u00e9goire Oggier... il est notamment question de Neuch\u00e2tel qui pourrait bient\u00f4t changer de propri\u00e9taire! \r\nOui le pr\u00e9sident Christian Bingelli ne le cache plus.\r\n\u00c0 condition de trouver un repreneur solide et fiable, Neuch\u00e2tel Xamax pourrait changer de mains.\r\nMais le dirigeant neuch\u00e2telois ne veut pas entendre parler d'une offre venant de l'\u00e9tranger.\r\nNeuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 \u00e9chaud\u00e9 par l'\u00e9pisode Chagaev et ne veut plus courir un tel risque.\r\nMais pourquoi vendre Neuch\u00e2tel Xamax ? Le club est en Super League, il est en bonne sant\u00e9, cela peut para\u00eetre suprenant...\r\nC'est vrai.\r\nMais Neuch\u00e2tel Xamax est un petit budget de Super League.\r\nLe club doit lutter pour sa survie avec peu de moyen chaque saison.\r\nCette ann\u00e9e, il a choisi de miser sur les jeunes et la formation.\r\nMais avec ce mod\u00e8le difficile d'avoir plus d'ambition que la lutte contre la rel\u00e9gation.\r\nAvec un nouveau propri\u00e9taire, Neuch\u00e2tel pourrait compter sur davantage de moyen et ainsi continuer sa progression et son d\u00e9veloppement.\r\nMais alors Gr\u00e9goire, est-ce que de potentiels repreneurs suisses peuvent \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 reprendre Neuch\u00e2tel Xamax ?\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 Grand Chelem Event est int\u00e9ress\u00e9e.\r\nElle collabore d\u00e9j\u00e0 avec Neuch\u00e2tel depuis avril 2018.\r\nAu moment de la signature de ce partenariat, il \u00e9tait clair que Grand Chelem ne venait pas pour reprendre le club.\r\nMais depuis Neuch\u00e2tel a retrouv\u00e9 la Super League.\r\nLe club s'est aussi sauv\u00e9 la saison derni\u00e8re au terme d'un barrage compl\u00e8tement fou.\r\nUne fin de saison \u00e9prouvante qui a peut-\u00eatre aussi convaincu le pr\u00e9sident Christian Binggeli de songer \u00e0 sa succession.\r\nCette soci\u00e9t\u00e9 \"Grand Chelem Event\" g\u00e8re les tournois de tennis de Gstaad et Lausanne. Mais ces dirigeants sont aussi bien connus dans le monde du football, Gr\u00e9goire Oggier...\r\nOui et c'est ce qui est savoureux dans le contexte du huiti\u00e8me de finale de ce soir entre Lausanne et Neuch\u00e2tel.\r\nLe propri\u00e9taire de la soci\u00e9t\u00e9, Alain Joseph et son directeur, Jean - Fran\u00e7ois Collet sont deux anciens pr\u00e9sident du Lausanne Sport.\r\nIls ont donc l'exp\u00e9rience de la gestion d'un club professionnel.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Christian Bingelli ne cache pas que Grand Chelem Event pourrait \u00eatre une bonne solution, comme il l'a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Sport Center.\r\nAlors si pour l'heure, rien n'est encore fait, il semble \u00e9vident que les diff\u00e9rents acteurs de ce dossier r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 cette op\u00e9ration.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809444", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football: Neuch\u00e2tel Xamax pourrait bient\u00f4t changer de propri\u00e9taire / FOR_2019-10-31T18:02:00_developpement-7", "Forum du 31.10.2019"], "variantIds": ["ece-10809444"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T23:47:52Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn mot sur l'actualit\u00e9 sportive en football, Lausanne et Neuch\u00e2tel Xamax affrontent ce soir pour le compte des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse et dans les coulisses, h\u00e9 bien on s'active et il n'est pas seulement question de sport Gr\u00e9goire Auger il est notamment question de Neuch\u00e2tel qui pourrait bient\u00f4t je Neuch\u00e2tel Xamax qui pourrait bient\u00f4t changer de propri\u00e9taire oui le pr\u00e9sident Christian Binggeli ne le cache plus, \u00e0 condition de trouver un repreneur solide et fiable neuchtel Xamax pourrait changer de mains, mais le dirigeant neuch\u00e2telois ne veut pas entendre parler d'une offre venant de l'\u00e9tranger, Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 \u00e9chaud\u00e9 par l'\u00e9pisode Chagaev et ne veut plus courir untel risque pourquoi vendre Xamax c'est un club qui en Super League qui, en bonne sant\u00e9, \u00e7a peut para\u00eetre surprenant, oui c'est vrai, mais Neuch\u00e2tel Xamax est un petit budget de Super League, le club doit donc lutter pour sa survie avec peu de moyens chaque saison cette ann\u00e9e, il a choisi de miser sur les jeunes et la formation mais avec ce mod\u00e8le, difficile d'avoir plus d'ambition que la lutte contre la rel\u00e9gation avec un nouveau propri\u00e9taire Neuch\u00e2tel pourrait compter sur davantage de moyens et ainsi continuer sa progression et son d\u00e9veloppement Gr\u00e9goire est-ce que il y a de potentiels repreneurs suisses qui pourraient \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de reprendre Xamax oui la soci\u00e9t\u00e9 Grand Chelem Event est int\u00e9ress\u00e9e, elle collabore d\u00e9j\u00e0 avec Neuch\u00e2tel depuis avril 2018 au moment de la signature de ce partenariat, il \u00e9tait clair que Grand Chelem ne venait pas pour reprendre le club mais depuis Neuch\u00e2tel a retrouv\u00e9 la Super League, le club mais c'est aussi sauv\u00e9 la saison derni\u00e8re au terme d'un barrage compl\u00e8tement fou, une fin de saison \u00e9prouvante qui a peut-\u00eatre aussi convaincu le pr\u00e9sident Christian Binggeli de songer \u00e0 sa succession, alors cette soci\u00e9t\u00e9 Grand Chelem Event g\u00e8re d\u00e9j\u00e0 des, des, des tournois, notamment des tournois de tennis celui de Gstaad, par exemple, mais les dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 sont aussi bien connus dans le monde du foot, oui, c'est ce qui est savoureux dans le contexte du huiti\u00e8me de finale de ce soir entre Lausanne et Neuch\u00e2tel, le propri\u00e9taire de la soci\u00e9t\u00e9 Alain Joseph et son directeur Jean-Fran\u00e7ois Collet sont 2 anciens pr\u00e9sidents du Lausanne Sport, ils ont donc l'exp\u00e9rience de la gestion d'un club professionnel de son c\u00f4t\u00e9, Christian Bingelli, ne cache pas que Grand Chelem Event pourrait \u00eatre une bonne solution, comme il l'a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Sport Senneterre alors si pour l'heure, rien n'est encore fait, il semble \u00e9vident que les diff\u00e9rents acteurs de ce dossier, r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 cette op\u00e9ration, vos explications Gr\u00e9goire Roger merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T17:48:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Oggier, Gr\u00e9goire", "role": "journaliste sportif RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D3C412A-14E0-4391-9E55-597AEC397727", "internalArchiveId": "1D3C412A-14E0-4391-9E55-597AEC397727", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC neuch\u00e2teloise doit se reconstruire dans un climat tendu", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'UDC neuch\u00e2teloise doit se reconstruire dans un climat tendu  \r\nEt puis je vous propose de parler tout de suite d'un parti qui doit se reconstruire de la base jusqu'au sommet... L'UDC neuch\u00e2teloise, encore sous le choc apr\u00e8s la perte de son si\u00e8ge aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, doit se r\u00e9unir le 14 novembre prochain...\r\nTout ceci dans un climat tendu... Deborah Sohlbank, des dissenssions ont \u00e9clat\u00e9 au grand jour cette semaine dans la presse locale! \r\nOui un \"coup de gueule\" de Gr\u00e9goire Cario, candidat UDC au National qui a \u00e9crit au quotidien Arcinfo pour critiquer Walter Willener... Selon lui, le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise a \"l\u00e2ch\u00e9\" Yvan Perrin durant la campagne, il l'a \"maltrait\u00e9\" et c'est pour \u00e7a que celui-ci n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu...De son c\u00f4t\u00e9 Yvan Perrin estime que Walter Willener n'a effectivement pas manqu\u00e9 de lui glisser des \"peaux de bananes\" chaque fois que c'\u00e9tait possible. Yvan Perrin qui nous a d'ailleurs annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionne aujourd'hui m\u00eame - et avec effet imm\u00e9diat - de l'UDC neuch\u00e2teloise. D\u00e9sormais il sera un \"militant de l'UDC Vaud\". \r\nEt que dit Walter Willener pour sa d\u00e9fense?\r\nLes accusations ne le  perturbent pas plus que \u00e7a. \"Encore un qui croit que Perrin \u00e9tait le sauveur de l'UDC\" dit-il... \"J'en fais pas une affaire\".\r\nEt sa priorit\u00e9 d\u00e9sormais, c'est de reconstruire ce parti d\u00e9cim\u00e9, de \"renouveler le cheptel\" en quelques sortes.\r\nCes r\u00e8glements de compte n'aident pas le parti \u00e0 redorer son blason...\r\nEn tous cas les autres partis consid\u00e8rent que l'UDC n'est plus un interlocuteur depuis un moment... Un d\u00e9put\u00e9 PLR regrette qu'il n'y ait plus de chef de groupe UDC avec qui parler... \"c'est malheureux\"... Mais il estime aussi que Walter Willener n'a pas fait du mauvais travail et sans lui, la situation du parti aurait \u00e9t\u00e9 pire. ..\r\nOn voit qu'il y a un nouvel objectif, pourquoi ces disputes encore et toujours?\r\nOui c'est \u00e9tonnant, on se dit que le parti devrait \u00eatre tourn\u00e9 vers l'avenir et pourtant il en est encore \u00e0 brasser de vieilles histoires \u00e9tal\u00e9es dans la presse. Yvan Perrin, sa personnalit\u00e9, son histoire... ont pris - prennent- de la place. Pas facile de se d\u00e9p\u00eatrer de lui et tout ce qu'il repr\u00e9sente...  Finalement c'est bien pour l'UDC qu'elle puisse ENFIN repartir \u00e0 z\u00e9ro... \r\nEn r\u00e9sum\u00e9: \"Parti cantonal cherche rel\u00e8ve... et vite\": les \u00e9lections communales c'est dans 7 mois!", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809440", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC neuch\u00e2teloise doit se reconstruire dans un climat tendu / FOR_2019-10-31T18:02:00_developpement-3", "Forum du 31.10.2019"], "variantIds": ["ece-10809440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T23:34:27Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJe vous propose de parler tout de suite d'un parti qui doit se reconstruire de la base jusqu'au sommet, l'UDC neuch\u00e2teloise encore sous le choc apr\u00e8s la perte de son si\u00e8ge aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales doit se r\u00e9unir le 14 novembre prochain tout ceci dans un climat tendu, D\u00e9borah, seule banque des dissensions ont \u00e9clat\u00e9 au grand jour cette semaine dans la presse locale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [94%] :\r\nOui, un coup de gueule de Gr\u00e9goire Carrio candidat UDC au National qui a \u00e9crit au quotidien Arc Info pour critiquer, Walter Wilner selon lui, le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise a l\u00e2ch\u00e9 Yvan Perrin durant la campagne, il l'a maltrait\u00e9 et c'est pour \u00e7a que celui -ci n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, de son c\u00f4t\u00e9, Yvan Perrin estime que Walter Wilner n'a effectivement pas manqu\u00e9 de lui glisser des peaux de bananes, chaque fois que c'\u00e9tait possible yvan Perrin qui nous a d'ailleurs annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionne, aujourd'hui m\u00eame et avec effet imm\u00e9diat de l'UDC neuch\u00e2teloise d\u00e9sormais, il sera un militant de l'UDC Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [84%] :\r\nWalter Willener, donc, est accus\u00e9e d'avoir maltrait\u00e9 yvan Perrin, qu'est ce qu'il dit pour sa d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [93%] :\r\nAlors les accusations ne le perturbe pas plus que \u00e7a encore un qui croit que Perrin \u00e9tait le sauveur de l'UDC, dit -il, j'en fais pas une affaire, et sa priorit\u00e9 d\u00e9sormais, c'est de reconstruire ce parti d\u00e9cim\u00e9 de renouveler le cheptel en quelques \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [84%] :\r\nParce que semaine ce sont des r\u00e8glements de compte qui ne vont pas forc\u00e9ment aider le parti \u00e0 redorer son blason, D\u00e9borah. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [95%] :\r\nOui, en tout cas, les autres partis consid\u00e8rent que l'UDC n'est plus un interlocuteur depuis un moment, un d\u00e9put\u00e9 PLR regrette qu'il n'y ait plus de chef de groupe UDC avec qui parler, c'est malheureux, dit -il, mais il estime aussi que Walter Willener n'a pas fait du mauvais travail, et que sans lui, la situation aurait \u00e9t\u00e9 pire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [89%] :\r\nOn voit qu'il y a un nouvel objectif : pourquoi ces disputes, encore et toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [92%] :\r\nBah oui, c'est \u00e9tonnant, hein, on se dit que le parti devrait \u00eatre tourn\u00e9 vers l'avenir et pourtant, il en est encore \u00e0 brasser de vieilles histoires \u00e9tal\u00e9es dans la presse yvan Perrin, sa personnalit\u00e9, son histoire ont pris et prennent en fait encore et toujours de la place, pas facile de se d\u00e9p\u00eatrer de lui et de tout ce qu'il repr\u00e9sente alors pour beaucoup, c'est bien que l'UDC soit tomb\u00e9 si bas parce qu'elle peut enfin repartir \u00e0 0, en r\u00e9sum\u00e9, Parti cantonal cherche rel\u00e8ve et vite les \u00e9lections communales, c'est dans 7 mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [73%] :\r\nVotre analyse D\u00e9borah seulement que merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "Journaliste ActuRadio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A6C0C85-CAD9-43AE-AA4D-FD82F4D5BC5D", "internalArchiveId": "6A6C0C85-CAD9-43AE-AA4D-FD82F4D5BC5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse est-elle arm\u00e9e face \u00e0 la menace terroriste? Interview de Christian Varone", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Christian Varone, commandant de la police valaisanne, vice-pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales.  \r\nLa Suisse prise pour cible par une organisation terroriste baptis\u00e9e Front de lib\u00e9ration globale...\r\nRassurez-vous: ce n'est qu'un sc\u00e9nario fictif...\r\nUn sc\u00e9nario qui sera au coeur du prochain grand exercice de s\u00e9curit\u00e9 national, qui aura lieu du 11 au 13 novembre...\r\nLe but est de savoir si notre pays est vraiment arm\u00e9 face \u00e0 la menace terroriste...\r\nChristian Varone, bonsoir!\r\nCommandant de la police valaisanne... vice-pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales... Vous avez jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans l'\u00e9laboration de ce test...\r\nComment \u00e7a va se d\u00e9rouler? \r\nLa population les verra, ces tests, ou pas?\r\nEn fait ce n'est que la derni\u00e8re \u00e9tape d'un processus qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es!\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 des constats qui sont ressortis... Et des inqui\u00e9tudes quant aux effectifs policiers?\r\nLes militaires d\u00e9ploy\u00e9s aux abords des gares ou dans les rues les plus fr\u00e9quent\u00e9es des centre-villes, on y est habitu\u00e9 \u00e0 Paris ou \u00e0 Londres... On pourrait bient\u00f4t voir \u00e7a chez nous?\r\nEst-ce que \u00e7a ne poserait pas des probl\u00e8mes en terme de coordination? \r\nVous \u00eates favorable \u00e0 cette solution, \u00e0 titre personnel?\r\nOn a pu entendre que la complexit\u00e9 du syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste pouvait \u00eatre un frein dans la lutte contre le terrorisme... Est-ce que c'est vrai? \r\nExtro: \u00e0 noter que la matinale poursuivra demain la r\u00e9flexion avec l'historien Alexandre Vautravers.", "durationSec": 365, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809438", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse est-elle arm\u00e9e face \u00e0 la menace terroriste? Interview de Christian Varone / FOR_2019-10-31T18:00:00_developpement-1", "Forum du 31.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Christian Varone, commandant de la police valaisanne, vice-pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales."], "variantIds": ["ece-10809438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T23:27:50Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa Suisse prise pour cible par une organisation terroriste baptis\u00e9e Front de lib\u00e9ration globale, rassurez -vous, ce n'est qu'un sc\u00e9nario fictif, un sc\u00e9nario qui sera au coeur du prochain grand exercice de s\u00e9curit\u00e9 national qui aura lieu du 11 au 13 novembre le but est de savoir si notre pays est vraiment arm\u00e9 face \u00e0 la menace terroriste, Christian Varone, bonsoir, bonsoir, commandant de la police valaisanne, vice- pr\u00e9sident, surtout de la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales, vous avez jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans l'\u00e9laboration de ce test, comment \u00e7a va se d\u00e9rouler en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [91%] :\r\n\u00e9coutez, il faut savoir que c'est un exercice qui dure d\u00e9j\u00e0 dans dans le temps qui a mis fortement \u00e0 contribution l'ensemble des \u00c9tats-Majors des forces de police, l'arm\u00e9e, tous les partenaires de la s\u00e9curit\u00e9 et puis \u00e9galement le l'\u00e9chelon politique on est fortement impliqu\u00e9e dans un sc\u00e9nario d'attentats qui impacte l'ensemble du territoire helv\u00e9tique qui \u00e0 ce jour, a d\u00e9j\u00e0 fait un homme particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 de 2 victimes, plus de 30 morts, 210 bless\u00e9s et on ne tenons pas moins de 14 attentats sur sur notre territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [92%] :\r\nParlons un petit peu de ce qui va se passer du 11 au 13 novembre est ce que la population verra quelque chose de ce de ces tests. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [90%] :\r\nAlors, malheureusement, j'ai envie de le dire, et heureusement, d'un autre c\u00f4t\u00e9, non parce qu'il y aura pas si vous voulez de policiers qui sont engag\u00e9s directement sur le terrain, on a jou\u00e9 d\u00e9j\u00e0 des exercices courant 2017 courant 2018 avec nos propres forces, mais en au mois de novembre prochain, on va certainement jouer uniquement avec nos \u00c9tats-Majors de de police, l'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e, l'\u00c9tat-Major des diff\u00e9rents partenaires, donc c'est v\u00e9ritablement un exercice de planification de coordination de nos moyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [96%] :\r\nVous l'avez dit Christian Varone ce n'est que la derni\u00e8re \u00e9tape d'un processus qui a commenc\u00e9 il y a de \u00e7a quelques ann\u00e9es et des constats, visiblement, sont d\u00e9j\u00e0 ressortis notamment quant aux effectifs policiers apparemment on est un petit peu en dessous de ce qui serait n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [91%] :\r\nBien, vous savez, oui, on a cette densit\u00e9 polici\u00e8re en Suisse, qui n'est pas v\u00e9ritablement tr\u00e8s importante en coop\u00e9ration inter- avec d'autres pays comme sur le continent europ\u00e9en, on a grosso modo 18000 policiers en Suisse, c'est tr\u00e8s bien, je dirais, pour g\u00e9rer la criminalit\u00e9 ordinaire, quotidienne, l\u00e0 on a suffisamment de de moyens, mais d\u00e8s qu'on a une crise de cette importance qui dure durant plusieurs mois, on arrive vite aux limites du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [94%] :\r\nJe pense que tous les, les, les, les auditeurs et spectateurs qui nous suivent ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e0 Londres, \u00e0 Paris, ont d\u00e9j\u00e0 vu ces militaires qui patrouillent en armes aux abords des gares ou dans les rues les plus fr\u00e9quent\u00e9es, est ce que c'est quelque chose, Christian Varone, qu'on pourrait voir un jour chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [91%] :\r\nVous savez, c'est tout le but de cet exercice, c'est de montrer encore une fois, la r\u00e9alit\u00e9 du terrain de la planification avec les effectifs que l'on a, il faut \u00e0 un moment donn\u00e9, si on veut pouvoir durer m\u00eame si Aubry niveau des polices on priorise Romano, nos missions, il faut avoir recours, l'ensemble des partenaires, l'arm\u00e9e est un partenaire important si vous prenez nos coll\u00e8gues fran\u00e7ais, il \u00e9tait \u00e0 une certaine \u00e9poque compl\u00e8tement exclu que l'arm\u00e9e se m\u00eale de probl\u00e9matiques de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, mais chez nous, en Suisse, je pense que cet exercice pour montrer que si l'attaque terroriste dure plusieurs mois, on va \u00eatre oblig\u00e9 de, de, de se reposer \u00e9galement sur l'arm\u00e9e, pourquoi pas pour mettent sur pied des patrouilles mixtes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [90%] :\r\nMais les freins qui ont pu exister chez nos voisins et ce qui n'existe pas aussi chez nous, frein politique frein psychologique aussi, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, vous avez raison, il y a des freins psychologiques, mais je dirais ces frais -l\u00e0 sont surtout des freins de de beau temps, finalement quand on n'est pas concern\u00e9 par des menaces, encore une fois, de cette importance sur la dur\u00e9e qui r\u00e9clame \u00e9norm\u00e9ment de moyens, si on veut v\u00e9ritablement assurer la la s\u00e9curit\u00e9 de la population, il y a un moment donn\u00e9 o\u00f9 il faut passer au-del\u00e0 de ces esp\u00e8ces de lutte id\u00e9ologique qui n'am\u00e8ne rien, finalement, on a besoin de tout le monde, on a besoin de moyens consid\u00e9rables, les forces de police seront toujours l\u00e0 en premi\u00e8re ligne pour g\u00e9rer cette probl\u00e9matique terroriste, mais on a besoin certainement de de n'a pu encore plus marqu\u00e9 nos partenaires de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [87%] :\r\nEst ce que \u00e7a part \u00e0 poserait pas quand m\u00eame malgr\u00e9 tout des probl\u00e8mes, notamment en terme de coordination de formation aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [91%] :\r\nAlors effectivement, les forces de police, il faut le savoir, se sont form\u00e9s maintenant depuis plusieurs ann\u00e9es, ici en Suisse \u00e0 l'intervention en mati\u00e8re de de terrorisme, on a sensibilis\u00e9 l'ensemble de nos collaborateurs, c'est vrai que c'est un travail de longue haleine, on a \u00e9galement chang\u00e9 renforcer notre armement dans ce sens -l\u00e0, au niveau de l'arm\u00e9e, celle -ci est surtout pr\u00e9vu \u00e0 l'heure actuelle pour la garde d'infrastructures sensibles, il y a des \u00e0 des formations qui sont en cours mais je pense que, au terme d'un exercice comme celui -ci, certainement, on va pouvoir d\u00e9gager certaines pistes certains points sur lequel il va falloir travailler si on veut encore se montrer plus efficients \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [95%] :\r\nAlors il y a quelque chose qu'on a parfois entendu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Christian Varone, c'est que la complexit\u00e9 du syst\u00e8me politique du syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste pouvait \u00eatre un frein dans la lutte contre le terrorisme, est-ce que c'est quelque chose que vous avez observ\u00e9 voil\u00e0, \u00e0 la lumi\u00e8re de de de ce test que vous suivez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [91%] :\r\nLa vous savez ce le syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral est certes compliqu\u00e9 parce qu'il y a plusieurs \u00e9chelons f\u00e9d\u00e9ral cantonales communales, il faut marier tout cela ensemble faire de v\u00e9ritablement des rapports de coordination r\u00e9gulier pour que v\u00e9ritablement \u00e7a marche mais je dirais que le f\u00e9d\u00e9ralisme pr\u00e9sente un Avantage : leur ind\u00e9niable en mati\u00e8re de lutte conte le terrorisme si vous avez des grands \u00c9tats centralis\u00e9s la probl\u00e9matique c'est l'\u00e9loignement, quand les forces de police avec la population, nous en Suisse, nous sommes les polices cantonales des polices municipales de v\u00e9ritable police de proximit\u00e9, or le constat qui a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e des attentats sur le territoire europ\u00e9en, c'est que le principal renseignements, la principale force de r\u00e9activit\u00e9 pour les forces de police vient de la population, donc il faut se contact au quotidien et nous sommes sur notre terrain en Suisse, nous connaissons le le moindre coin de de notre de notre pays, nous avons ce contact privil\u00e9gi\u00e9 avec les citoyennes et les citoyens, et \u00e7a, c'est une force ind\u00e9niable, lorsqu'on a \u00e0 faire face \u00e0 des attaques ou ou \u00e0 les pr\u00e9venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [94%] :\r\nAlors l'f\u00e9d\u00e9raliste qui serait peut-\u00eatre davantage un atout qu'un handicap dans la lutte contre le terrorisme restera sur cette id\u00e9e, on restera aussi sur l'id\u00e9e que les militaires pourraient \u00eatre davantage impliqu\u00e9s \u00e0 l'avenir dans la pr\u00e9vention de la menace terroriste merci beaucoup Christian Varone, vice- pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales, on rappelle que la matinale poursuivra la r\u00e9flexion demain matin avec l'historien Alexandre Vautravers Jean, merci \u00e0 vous, bonsoir et. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T17:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Varone, Christian", "role": "Commandant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BA7FF3D-811B-4422-9D1C-B50DDFF5B27D", "internalArchiveId": "5BA7FF3D-811B-4422-9D1C-B50DDFF5B27D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'essentiel", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809629", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667228.image", "alternativeTitle": ["L'essentiel", "L'essentiel / EALG_2019-10-31T06:30:00_l-essentiel", "L'essentiel / EALG_2019-10-31T06:30:00_l-essentiel"], "variantIds": ["ece-10809649", "ece-10809629"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:04:10Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [73%] :\r\nNon, enfant froid ben oui, c'est comme pr\u00e9nom \u00e0 6 mois, je connais pas une maman, ce que les pas de MoveOn et me dis donc, il faudrait aller laisser ce n'est un peu chez des voisins, rencontr\u00e9s un peu ton p\u00e2t\u00e9 de maisons se pla\u00eet d'accord je suis d\u00e9sol\u00e9, tous les p\u00e2t\u00e9s de maisons, d'une monnaie, d'accord, c'est not\u00e9 donc des vies l'actu l'activer, pardon, le papa, papa tu voil\u00e0 et, h\u00e9 bien c'est pas tr\u00e8s marrant, c'est que la terre a encore trembl\u00e9 cette nuit aux Philippines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nNon, c'est jamais tr\u00e8s marrant l'actualit\u00e9, la terre a trembl\u00e9 d'ailleurs au m\u00eame endroit que la nuit derni\u00e8re sur l'\u00eele de mines Dana au dans le sud du pays, magnitude similaire d'ailleurs hier6,5 et le s\u00e9isme d'hier pour rappel a fait 6 morts et de nombreux d\u00e9g\u00e2ts sur des maisons, des immeubles et des \u00e9coles, on ignore si cette r\u00e9plique de cette tuerie a fait aussi des des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [86%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme aussi pour l'\u00e9quipe de campagne de de un Intrum peuvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nQui misait tout sur les r\u00e9seaux sociaux en vue de la pr\u00e9sidentielle de l'an prochain mais Twitter a annonc\u00e9 cette nuit qu'il n'y aura plus de publicit\u00e9s \u00e0 caract\u00e8re politique, surtout 8 heures \u00e0 partir du 22 novembre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain va devoir se mettre \u00e0 Facebook puisque l'dans les pubs politiques n'y seront pas interdites au nom de la libert\u00e9 d'expression. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [84%] :\r\nLa pr\u00e9sidentielle en Bolivie, c'\u00e9tait \u00e0 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [90%] :\r\nEt son r\u00e9sultat est toujours contest\u00e9 dans la rue, d'abord avec de violentes manifestations de personnes sont mortes \u00e0 Santa Cruz, dans l'est du pays, cette nuit lors d'affrontements entre partisans et opposants du pr\u00e9sident Evo Morales, qui revendique la victoire, l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains va d'ailleurs d\u00e9buter aujourd'hui un auditeur de ce scrutin, qui pourrait \u00eatre ent\u00e2ch\u00e9e de fraudes \u00e9lectorales et pendant ce temps, la Suisse gonfle un petit peu plus son matelas de lingots oui parce qu'avec 2 milliards et demi, c'est plus qu'un petit bas de laine un domin\u00e9 2 francs c'est l'exc\u00e9dent r\u00e9alis\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration, cette ann\u00e9e, soit quasi le double de ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu dans le budget 2019. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [85%] :\r\nLe foot avec la Coupe de Suisse et pas d'exploit pour le petit stade Lausanne au Chili. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [91%] :\r\nFace au grand FC B\u00e2le non c'\u00e9tait pas facile de passer, c'est 8\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse, ne s'\u00e9tait pas facile non plus pour les B\u00e2lois tenant du titre, qui ont d\u00fb aller jusqu'en prolongations hier \u00e0 Nyon, le FC Sion, lui, s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale et puis ce soir, c'est le Lausanne- Sport et Neuch\u00e2tel-Xamax qui vont tenter de se qualifier pour la suite de la Coupe de Suisse lors d'un derby \u00e0 la Pontaise \u00e0 suivre sur RTS 2 8\u00e8me de finale aussi, mais pour qui a battu Marine Tillich hier pour son entr\u00e9e en lice au Masters 1000 de Paris- Bercy demain le Vaudois se frottera un Rafa\u00ebl Nadal en petite forme, donc si nous la joue Stan d'Oman, tout est possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [78%] :\r\n\u00e7a m'amuse, en tout cas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T05:38:01Z", "program": {"href": "/programs/27F2883F-7605-43A3-A7BE-4DB74F5C0F98", "id": "27F2883F-7605-43A3-A7BE-4DB74F5C0F98", "name": "L'essentiel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56F2AC10-BD77-4540-8309-CBCBB54B501B", "internalArchiveId": "56F2AC10-BD77-4540-8309-CBCBB54B501B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 31.10.2019", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 309, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809637", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-10-31T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-10-31T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10809656", "ece-10809637"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:10:57Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [57%] :\r\nL'\u00e9mission, et pour lui, donc, pour une bombe. \r\nEt lui, vous allez l'art culinaire toujours mais ce qui. \r\nCe qui, \u00e0 l'appareil programme propos au point d'acteurs, \u00e7a le fait, G\u00e9rard Collomb, la g\u00e9n\u00e9rale et G\u00e9rald Bouchon parce qu'il y a un G\u00e9rald. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [70%] :\r\nOui parvient parce que le savoir mais vous savez, avec les gens au au, on est content de t'avoir, \u00e7a fait un petit moment qu'il n'avait pas appel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:42) [68%] :\r\nOuais, ouais, pr\u00e9sident que j'ai fait le droit fois si j'\u00e9tais parti, \u00e7a prend des rigoristes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [69%] :\r\nVrai qu'\u00e0 7 heures 45 qui soient pr\u00eats \u00e0 bien s\u00fbr qu'on appelle oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:53) [66%] :\r\nOui c'est \u00e7a exactement, parce que vous savez, je vais donc ici rebelle de risque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [77%] :\r\nJ'entends, et du coup, G\u00e9raldine, cette semaine, peut-\u00eatre qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 gagner ce peignoir et bonnet Couleur3 oui parce que le meilleur score pour l'instant, et de 48 secondes d'accord, ce qui est imbattable, Bagdad l'\u00e9videmment c'est retrouver quoi voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend des cat\u00e9gories, \u00e7a d\u00e9pend litt\u00e9rature des indices et si \u00e7a te parle \u00e9videmment qu'est -ce qu'il a trouv\u00e9 G\u00e9rald aujourd'hui une boisson, une boisson le de l'comme par exemple des lois sont des voiles voil\u00e0 ce n'est pas du pain non \u00e9motion et pas une marque il une boisson voil\u00e0 c'est clair auteur G\u00e9rald, plus \u00e7a marche, donc il va te d\u00e9crire cette boisson et d'que une proposition \u00e0 faire, tu nous dit Stop, comme \u00e7a on arr\u00eate le chrono et quand tu nous donne la bonne r\u00e9ponse, \u00e7a nous donne -t-on tant le plus rapide de la semaine, remporte le joli paquet peignoir puisse Bonnet est -ce que d'apr\u00e8s G\u00e9rald le papier One oui Jo\u00eblle c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [82%] :\r\nAlors attention, parce qu'on est l\u00e0, on est sur la boisson n'est pas sur un verre d'eau du robinet, dans lequel il y a tellement de calcaire que ce qu'il voit tout de suite de m\u00e2cher ah non non non, on la passe oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [62%] :\r\n\u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [82%] :\r\nNon, on n'est pas sur une simple erreur de frigo, prise de go\u00fbter un coup de poignet inverse \u00e2ge dans un verre \u00e0 temps plein, oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:15) [60%] :\r\n\u00e7a, avocat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [85%] :\r\nNon, bon, on n'est pas non plus sur une liste d'ingr\u00e9dients mirobolants campe seulement achet\u00e9 dans une \u00e9picerie guat\u00e9malt\u00e8que ouverte de midi et demi \u00e0 13 heures 15 mise sur une boisson qu'on trouve seulement en lisant une ast\u00e9risque \u00e0 la page 235 du catalogue 1967 du c\u00f4t\u00e9 Millot on est vraiment entre 2 la simplicit\u00e9 d'une carafe et le savoir- faire d'un m\u00e8tre bressonienne si on veut faire une analogie avec la nourriture, le d'analogie, laquelle se r\u00e9f\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale de 100 pourcent du du temps oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:39) [93%] :\r\nHier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [79%] :\r\nNon, c'est comme la boisson qui doit trouver \u00e7a passe bien une voix sont accessibles que suite \u00e0 l'\u00e2ge de conduire une voiture, ce qui est d'ailleurs fortement d\u00e9conseill\u00e9 quand on a trop bu, tu l'auras compris est donc sur de l'alcool et auras marre marqu\u00e9, je dis aussi beaucoup, on est s\u00fbr, \u00e7a c'est mon c\u00f4t\u00e9 after work parce que oui, en n\u00e9cessairement sur un after work \u00e0 8 heures 10 t'as vu j'ai redit et je me d\u00e9go\u00fbte une boisson ton devait d'arbre, on devrait l'invention, un pirate anglais qui l'aurait invent\u00e9 en pleine conqu\u00eate des maires d'Am\u00e9rique latine, une Am\u00e9rique latine qui a, oui, oui, non, une Am\u00e9rique latine qui d'ailleurs a les fesses par terre pour ne pas dire le cubain, pourquoi on y m\u00e9dium et d'autres choses oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:17) [67%] :\r\nSamedi a eu lieu durant un mois avant bien corriger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [88%] :\r\nOn y met vraiment, et d'autres choses comme par exemple une for\u00eat de verdure, de fruits et autres agrumes de la menthe du citron Vert de la glace pil\u00e9e des artichauts, une pomme coup\u00e9e en 2 et un semblant de culture oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:31) [77%] :\r\nOn dit que c'est d'un c\u00f4t\u00e9 adverse sert de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [84%] :\r\nClaude, voici ce qu'on ait retrouv\u00e9 selon les recettes trop sucr\u00e9s, trop cors\u00e9 assez dilu\u00e9, il y en a pour tous les go\u00fbts et surtout pour tous les clients, on en trouve autant sur une plage \u00e0 Cuba de dans le coffre d'une break familial sur le Parking du triangle d'or de Grenoble, son nom c'est une ethnie de l'Oc\u00e9anie et le contraire de Turin reconnu les Maoris Maurice oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [72%] :\r\nLe savent, voil\u00e0 pourquoi on va savoir l'surtout pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [72%] :\r\nMais effectivement tu\u00e9, a sobrement sorti le Moretto en une minute 30 cas je vais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:15) [77%] :\r\nQuand je vois au moins aussi bien, \u00e7a veut dire que je crois, on voit votre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [74%] :\r\nNon, c'est donc voil\u00e0 oui, tant mieux pour pour pour ta sant\u00e9 \u00e9tant fois la tarification, le mot d'bref il est quand m\u00eame 8 heures 17 victimes oui mais moi, par contre, on \u00e9coute \u00e7a fait plaisir, \u00e7a fait mal, directement au t\u00e9l\u00e9phone quand m\u00eame et j'avoue que moi \u00e7a me fait plaisir parce que, comme \u00e7a tu pourras nous va, puisque nous avons tr\u00e8s bient\u00f4t, bien s\u00fbr, moi je suis pour qu'on les fasse Jingle J\u00e9r\u00f4me je repr\u00e9sente pr\u00e8s de 20 pourcent je je pense qu'il faut qu'on te fasse un gignol h\u00e9 bien oui, qui nous rappelle le r\u00f4le le besoin se Mail ah oui, ah oui, on la salue ensoleill\u00e9 Zauner oui, vous savez les oreilles devient G\u00e9rald ce ce face-\u00e0-face avec en t\u00eate l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [62%] :\r\nMalgr\u00e9 leurs 15, merci \u00e0 vous avez souffert est atterr\u00e9e pour faciliter les jeunes il y. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T07:22:01Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-019A141E-606C-4F06-BBEF-DEEA91A30F10", "internalArchiveId": "019A141E-606C-4F06-BBEF-DEEA91A30F10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'info de la Nuit", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809627", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667217.image", "alternativeTitle": ["L'info de la Nuit", "L'info de la Nuit / EALG_2019-10-31T06:15:00_l-info-de-la-nuit", "L'info de la Nuit / EALG_2019-10-31T06:15:00_l-info-de-la-nuit"], "variantIds": ["ece-10809655", "ece-10809627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T07:57:31Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nIl est 6 heures 16 \u00e0 l'info de la nuit, point de la matin\u00e9e, il va nous tartiner l'actu sur notre tranche de vie ou ailleurs quoi que mais avec de l'info de la Nuit des vies qui va y ajouter la petite pinc\u00e9e de sel et \u00e7a fait toute la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [85%] :\r\nEt c'est effectivement de tartiner sur du pain avec une petite pinc\u00e9e de fleur de sel qu'on peut d\u00e9guster ce qui va d\u00e9sormais \u00eatre interdit en ville de New York, vous avez une id\u00e9e de ce que pourrait-\u00eatre cet aliment de la sauce tomate dans un truc plus ah ah ah oui, j'ai pass\u00e9, moi je sais toi toi tu te tartine de la sauce tomate avec l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire la et un peu plus la livr\u00e9e avec le jour du pain un peu dur le matin \u00e7a va super bien vraiment tape pour ce qui est \u00e0 au petit d\u00e8j, donc c'est un peu \u00e7a, oui, a tremp\u00e9 dans le dans les choses, alors non, dans le vin blanc \u00e0 Cormeilles, c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame menu oui mais je, c'est un truc, un repas et un truc qui songe \u00e0 peu \u00e0 No\u00ebl voil\u00e0, oui, le foie gras exact, on l'a appris cette nuit, le conseil municipal de New-York a adopt\u00e9 un texte de loi qui interdit la commercialisation du foie gras, une loi qui va entrer en vigueur \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022 dans 3 ans, donc \u00e0 New-York, il sera interdit de vendre du foie gras de servir du foie gras ou m\u00eame d'en avoir chez soi cette attaque en cas de non respect de cette loi, il faudra \u00e9videmment passer \u00e0 la caisse, \u00e0 votre avis combien l'amende pour manger de foie gras pour aider un truc de ouf, j'ai pas j'ce n'est pas au point Jean cet humoriste grammes c'est quoi, c'est 100 dollars moi j'aurais dit 600 dollars, un truc de ouf et ben les amendes seront encore plus sal\u00e9e que ce que vous avez annonc\u00e9 plus sal\u00e9e m\u00eame qu'une tartine de faudra pour le coup elle pouvant aller de 500 \u00e0 2000 dollars renouvelable apr\u00e8s 4 heures parce qu'il y a un resto un magasin par exemple continuent d'en proposer sur sa carte dans ses rayons, s'imaginent que pour les associations d\u00e9fense des animaux, c'est une petite victoire oui, 2 associations ont effectivement d\u00e9j\u00e0 salu\u00e9 cette d\u00e9cision de la municipalit\u00e9 de New-York sur les r\u00e9seaux sociaux voters for animal Bright et animaux le Welfare Institute, ce qui, selon eux, cette loi interdit une nourriture de luxe inhumaine et surtout une pratique qualifi\u00e9e d'atroce le gavage mais il y a eu \u00e9galement d'autres r\u00e9actions d\u00e9j\u00e0, notamment celle de Hudson Valley foie gras pour au producteur de foie gras de la r\u00e9gion de New York qui se demande du coup si va pas devoir mettre la cl\u00e9 sous la porte et licenci\u00e9 ses 400 salari\u00e9s certains chefs de grands restaurants \u00e9galement sont pas contents, ils estiment que les fastfood sert de la nourriture issus d'\u00e9levages intensifs d'animaux mais que eux, on leur fout la paix, ils ont d'ailleurs l'intention de contester cette loi devant la justice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [71%] :\r\nAlors, cette soir\u00e9e, tout \u00e7a c'est je me souviens, c'est qu'il y avait du foie gras et je me suis combien d'hommes il parle d'un moment, mais la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [87%] :\r\nSympa la soir\u00e9e \u00e0 New York, si jamais, pour rappel, chez nous, en Suisse, \u00e7a fait 40 ans que la production de foie gras par gavage est interdite, mais on en n'importe quand m\u00eame plus de 200 tonnes chaque ann\u00e9e et des nerfs n'entendent plus depuis 2003 mais Migros oui sauf en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [69%] :\r\nD'. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T05:24:01Z", "program": {"href": "/programs/66C4B408-2694-4559-A74C-3A55A26AEF22", "id": "66C4B408-2694-4559-A74C-3A55A26AEF22", "name": "L'info de la Nuit"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-082CB041-3AB0-4BCA-87CB-FE2EEC3958C6", "internalArchiveId": "082CB041-3AB0-4BCA-87CB-FE2EEC3958C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Et la Tendresse, bordel ! 31.10.2019", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 214, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809636", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667579.image", "alternativeTitle": ["Et la Tendresse, bordel !", "Et la Tendresse, bordel ! / EALG_2019-10-31T07:40:00_et-la-tendresse-bordel", "Et la Tendresse, bordel ! / EALG_2019-10-31T07:40:00_et-la-tendresse-bordel"], "variantIds": ["ece-10809650", "ece-10809636"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:04:11Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nBelle voiture 11 corps et de la Tendresse collective, peut-\u00eatre m\u00eame l'id\u00e9e de faire l'amour \u00e0 plusieurs, ce qui fait qu'avait tr\u00e8s rapidement ah oui bon d'accord, donc si on on on si on essayait juste d\u00e9j\u00e0 simplement de vivre ensemble, c'est peut-\u00eatre une \u00e9tape avant, nous sommes le 31 octobre 2000 19 et le projet mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [85%] :\r\nPara\u00eet d\u00e9j\u00e0 assez complexe, or dans le journal 24 heures on nous emm\u00e8ne \u00e0 la rencontre de jeunes id\u00e9alistes qui ont tout plaqu\u00e9 pour vivre leur r\u00eave communautaire, c'\u00e9tait en 1978 mais prudent, nous on ne, ils \u00e9taient 18 et les slogans de Mai 68 r\u00e9sonnait encore dans leur sale t\u00eate t\u00eatu t\u00eatu parce que les adultes m\u00e2tures et responsables \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait pourtant bien empress\u00e9 de leur expliquer que \u00e7a marcherait pas leur Binse et pourtant 40 ans plus tard, elle dure encore leurs lubies de hippies pire \u00e0 lire le t\u00e9moignage d'un des membres fondateurs de la communaut\u00e9, le secret, selon lui, c'est de se fixer le moins de r\u00e8gles possibles, \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement impossible justement et pourtant, faut dire qu'aujourd'hui pour les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations grandit dans un contexte super capitaliste, le 1er pas para\u00eet d\u00e9j\u00e0 insurmontable, c'est qu'avant tout il faut savoir tout plaquer : travail, logement, pour aller vivre en communaut\u00e9, mine de rien c'\u00e9tait peut-\u00eatre juste un peu dans les ann\u00e9es 70, c'est un grand \u00e9cart en 2019 avec et le grand \u00e9cart qui ma\u00eetrise Yoann oui bien s\u00fbr, on regarde non non j'ai 21 ans la, il ne faut surtout pas, je pense, bon en 40 ans \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 la situation professionnelle les situations changent, et donc \u00e7a creus\u00e9 les diff\u00e9rences de revenus et puis il y a eu des nouvelles aspirations chacun une vision d'\u00e9ducation des enfants qui qui \u00e9tait diff\u00e9rentes, bref, il y a quand m\u00eame une moiti\u00e9 des habitants de la communaut\u00e9 qui sont retourn\u00e9s \u00e0 un mode de vie, dit le plus traditionnel \u00e0 mettre entre guillemets, mais des nouveaux sont arriv\u00e9s \u00e0 chaque fois la vie communautaire s'juste serait injuste aujourd'hui cette maison, elle ressent plus un IMS et puis parce que les jeunes hippies ont les cheveux blancs au jour gentiment, il y a une jeune famille qui s'est install\u00e9e dans la communaut\u00e9 une coloc d'\u00e9tudiants 7 foyers en tout avec quelques lieux communs qui perdure et une richesse absolue l'entraide et la solidarit\u00e9, c'est \u00eatre un peu bateau, dit comme \u00e7a, mais pour un des fondateurs qui a perdu son \u00e9pouse, et bien \u00e7a fait la diff\u00e9rence, donc au vieux con qui juge les id\u00e9alistes, voici une petite le\u00e7on d'espoir qui pourrait faire \u00e9cho d'ailleurs aux questionnements soci\u00e9taux actuels, les solutions peut-\u00eatre qu'elle se trouve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [77%] :\r\nEnsemble point il vivre en communaut\u00e9, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend vraiment de si la communaut\u00e9 si les gens sont un peu comme moi, pourquoi pas, oui, et si c'est trop h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, je pense que j'arriverais pas un des symboles de cette vie pour moi c'est la table \u00e0 manger, oui, tout \u00e9tait une d\u00e9claration d'amour \u00e9crit oui d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu la face \u00e0 si grande table \u00e0 manger les grandes tables qui rassemble elle paye voil\u00e0 j'ai d\u00e9clare du climat flamand, mais il y a pas de souci \u00e0 une \u00e9norme table, \u00e7a reste une taupe, quoi, oui mais c'est pas une petite table qui se plie et qui donne une petite chose comme \u00e7a l\u00e0 pour pour personne seule ou petit couple, je veux la grande belle grosse table comme \u00e7a, \u00e7a r\u00e9pond doivent l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [75%] :\r\nC'est oui, bah tu vas te d\u00e9brouiller otages, certains avaient fait pas comme si c'\u00e9tait compliqu\u00e9 au et la tendresse bordel \u00e9tat de chance. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/A1D663AD-59A5-46D9-9C12-596227DFED1A", "id": "A1D663AD-59A5-46D9-9C12-596227DFED1A", "name": "Et la Tendresse, bordel !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0ABA4051-6577-4D41-8DEE-148FBE505699", "internalArchiveId": "0ABA4051-6577-4D41-8DEE-148FBE505699", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paroles Paroles 31.10.2019", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809632", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Paroles Paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-10-31T07:10:00_paroles-paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-10-31T07:10:00_paroles-paroles"], "variantIds": ["ece-10809653", "ece-10809632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T07:57:31Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nOui, il est l\u00e0, il y avait beaucoup de la l'Paroles, paroles d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [81%] :\r\nJe n'en peux plus de Facebook \u00e7a y est, c'est d\u00e9finitif : je suis rassasi\u00e9, j'ai assez mang\u00e9 Stop merci voil\u00e0 non, bon, je vais prendre l'adh\u00e9sion au r\u00e9el et un oui merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [84%] :\r\n\u00e7a vu grandir, \u00e7a fait 12 ans que je suis sur ce r\u00e9seau social 12 ans que j'ai partag\u00e9 ma vie au monde entier, 12 ans que si quelqu'un me conna\u00eet pas et se demande \u00e0 quoi je ressemble a qu'\u00e0 \u00e9crire, Yoann Provenzano il il aura une id\u00e9e de mon visage pour autant qu'il arrive \u00e0 \u00e9crire Yoann correctement, mais \u00e7a y est, je suis oblig\u00e9 de dire au revoir \u00e0 Facebook il ne marque trop d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [80%] :\r\nMoi j'ai rapport diff\u00e9rent \u00e0 Facebook, j'ai un rapport de cr\u00e9ateurs chez eux, alors oui je dis pas que vous auditeurs, vous n'\u00eates pas cr\u00e9ateur, loin de l\u00e0 sais vous aimez bien partager des trucs sur Facebook que ces pratiques pour avancer dans comme Dick Roche, mais en gros, pour r\u00e9sumer, moi j'ai \u00e9t\u00e9 en Guin\u00e9e connu gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, les gens ont d\u00e9couvert gr\u00e2ce \u00e0 Facebook, il y a plus de 6 ans de sa maintenance au PS mal au cul franchement march\u00e9 des vid\u00e9os, j'ai plus cr\u00e9ait faire gonfler une page Facebook qui aujourd'hui avoisine les 100000 followers. \r\nElle ne me sert plus \u00e0 rien, c'est comme si j'ai r\u00e9ussi \u00e0 Skopje avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9goter une vitrine sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, mais que pour un algorithme a choisi de planter les \u00e9chafaudages, un chantier est un cul juste devant mon nez \u00e9choppe de plus personne ne voit plus personne interagit et par cons\u00e9quent je ne touche plus personne et \u00e0 l'inverse d'un criminel sexuel pour moi c'est pas cool comme situation je crains et je sais qu'il y a des cr\u00e9ateurs parmi nous qui nous \u00e9coutent et qui sont touch\u00e9s par \u00e7a, c'est dur, je sais, mais ce que j'ai trouv\u00e9 une solution : l'\u00c9tat. \r\nAvec le temps, Facebook est devenu cette immense place du march\u00e9 o\u00f9 se partage, ventes de voitures pr\u00e8s de mat\u00e9riel de cuisine au bon plan immobilier donc ce que je propose, c'est que vous mettiez chaque semaine votre appartement en location sur le marketplace de Facebook vous notez que ce sont que des visites group\u00e9es uniquement et au moment o\u00f9 les visiteurs arrivent, vous proposez votre spectacle, ils repr\u00e9sentent 4 une repr\u00e9sentation \u00e0 guichets ferm\u00e9s et le tout sans m\u00eame bouger votre appartement. \r\nFacebook m'a permis de devenir ce que je suis m'a permis de m\u00eame Ansip est de trouver un public une voie, un travail de ne pas oublier les anniversaires de camarades gymnase \u00e0 qui je ne disait plus que joyeuse anniversaire malheureusement aujourd'hui, il ne m'apporte plus rien n'apporte rien qu'une place de plus dans Mise onglet Fire Fox adieu Facebook c'est un plaisir, et \u00e0 partir de maintenant. \r\nC'est sur Instagram que \u00e7a se passe \u00e0 Aubagne arobase Madina c'\u00e9tait pas suivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [89%] :\r\nEn attendant, la gloire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T06:20:01Z", "program": {"href": "/programs/A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "id": "A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "name": "Paroles, paroles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F8CCAD0-89CA-4CA5-8CE1-3C2B03F85094", "internalArchiveId": "7F8CCAD0-89CA-4CA5-8CE1-3C2B03F85094", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On vous a vex\u00e9 ?", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809641", "imageURL": "http://www.rts.ch/10673495.image", "alternativeTitle": ["On vous a vex\u00e9 ?", "On vous a vex\u00e9 ? / EALG_2019-10-31T08:55:00_on-vous-a-vexe", "On vous a vex\u00e9 ? / EALG_2019-10-31T08:55:00_on-vous-a-vexe"], "variantIds": ["ece-10809645", "ece-10809641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:04:08Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 8 heures 56. \r\nM\u00eame plus blablablabla qu'est -ce qu'on en blablater pendant 3 heures et on froisse forc\u00e9ment oui on froisse quelques personnes, on a vex\u00e9 une personne, c'\u00e9tait hier, surtout, mais bon je pense qu'on peut s'excuser, je pense qu'ils nous \u00e9coutent, c'est une Stana le, \u00e7a aussi on ce ce si c'est son vrai nom c'est c'est c'est son vrai pseudo en tout cas, il nous a \u00e9crit, \u00e0 propos de la longe l'on a parl\u00e9 hier, vers 7 heures 40 cette saucisse genevoise et on voulait nourrir les gens avec le plus grand salon du monde et on s'est aventur\u00e9 dans les mauvais calcul nous a remis un peu les pendules \u00e0 l'heure, le plus long, cervelas, 11 1000 11 1000 200 personnes Yoann t'a dit qu'il fallait 11000 centim\u00e8tres de boyaux, ce qui fait 110 m\u00e8tres de boyaux pour un seul malade la m\u00eame longueur \u00e7a me l'a fait avec du boyau de boeuf br\u00e9silien ce qui fan facteur a \u00e9t\u00e9 interdit de 2007 octobre 2012 selon Wikip\u00e9dia et mesurait environ 12 centim\u00e8tres selon un site de bouchers sp\u00e9cialis\u00e9s, le boyau de boeuf, mesure 50 centim\u00e8tres, cela signifie que pour assurer la de 110 m\u00e8tres de long, il faudrait 118 la blablablabla blablablabla l'attendez je Scrolls Kroll Scrolls Kroll, ce qui fait qu'au final on voudrait nourrir 11000 personnes avec une tranche de 1 centim\u00e8tre de cervelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [79%] :\r\nAndr\u00e9 son aupr\u00e8s de tous les Arabes en ce moment \u00e0 cette explication. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [90%] :\r\nOui, oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T08:02:10Z", "program": {"href": "/programs/5D9FA635-D88A-44F5-9CEF-1FEC74465D16", "id": "5D9FA635-D88A-44F5-9CEF-1FEC74465D16", "name": "On vous a vex\u00e9 ?"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBEFC1BB-238B-4DE1-A1E3-602D9A95EB8E", "internalArchiveId": "FBEFC1BB-238B-4DE1-A1E3-602D9A95EB8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Bonus", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809633", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667240.image", "alternativeTitle": ["Le Bonus", "Le Bonus / EALG_2019-10-31T07:20:00_le-bonus", "Le Bonus / EALG_2019-10-31T07:20:00_le-bonus"], "variantIds": ["ece-10809657", "ece-10809633"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:10:57Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [88%] :\r\nBerne sur l'info. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [63%] :\r\nLe Bonus encore une id\u00e9e revisiter que l'Autriche qui fait plaisir d'quoi vont qui en poste qui a peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [83%] :\r\nJe m'acharne sur des parce que je laisse pas les gens d\u00e9sormais sur les oreilles, centaines de milliers de personnes isol\u00e9es les amis ne peut pas, et l'info en plus en guise de bonus \u00e0 7 heures 19 une info que vous ne verrez peut-\u00eatre pas dans tous les m\u00e9dias, mais en m\u00eame temps, Davis, pas \u00e9tonnant avec les m\u00e9dias nous mentent, je veux dire, plut\u00f4t les maires dire \u00e0 cause de ce journal gauche y a ceux qui font, qui a balanc\u00e9 h\u00e9 oui c'est exactement ce que j'ai dit quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [86%] :\r\nPatrick, c'est un peu grossier ce dire un petit peu grossi\u00e8re et pourtant on est \u00e0 peu pr\u00e8s dans le m\u00eame Champ lexical que cette vid\u00e9o qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur Twitter la nuit derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:46) [55%] :\r\nPour de la vie, le groupe pour qu'il y avait une, et \u00e7a la victime Paris proposait des non, alors on voit s'intervient auquel dire jouer au pourtant il la meilleure des rapports sur la parit\u00e9 avec le qui ont battu car. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [72%] :\r\nOui \u00e0 l'air f\u00e2ch\u00e9 le monsieur, mais vous avez reconnu qui, monsieur, non, c'est un br\u00e9silien oui ben Abas partout hasard gerbe la robe et une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [90%] :\r\nAilleurs dans le sauna qui dit dans cette vid\u00e9o, tout le bien qu'il pense de la plus grosse cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 de son pays, TV Globo, avec toute la retenue dus \u00e0 son rang de chef d'\u00c9tat, ils y en substance dans ce qu'on vient d'entendre que ce sont des malhonn\u00eates, des canailles et des ordures qui veulent le d\u00e9truire et faire de sa vie un enfer tout \u00e7a agr\u00e9ment\u00e9 de quelques putain et merde au passage, vous avez -vous je vous avais pas menti hein, c'est tr\u00e8s grossier et la vid\u00e9o et de la vid\u00e9o pardon, elle dure 24 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [83%] :\r\nEt pourquoi il est pas content \u00e0 ce point Bonus alors qu'est -ce qui l'a mis dans cet \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [89%] :\r\nC'est un reportage de TV Globo, diffus\u00e9e mardi soir dans le TJ autour du meurtre de Marielle franco- Marielle Franco pour rappel, c'est une \u00e9lue de gauche \u00e0 la mairie de Rio, conseill\u00e8re municipale noire et lesbienne assassin\u00e9 de plusieurs balles en mars 2018 dans sa voiture avec son chauffeur, en plein centre ville, alors qu'elle rentrait chez elle les commanditaires de cet assassinat n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s mais, d'apr\u00e8s TV Globo avec les appuis d'une source judiciaire, le jour du meurtre de Marielle franco- quelques heures avant un des suspects dans cette affaire, s'est rendu au domicile de jaillir Bolson qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, simple d\u00e9put\u00e9 et en pleine campagne pr\u00e9sidentielle et au concierge, ce gars \u00e0 l'entr\u00e9e et il a dit qu'il avait rendez- vous et qu'il venait rendre visite \u00e0 Bolson Aarau, m\u00eame si ce jour- l\u00e0, sur la route, pas chez lui mais \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, \u00e0 Brasilia, TV Globo sous- entend donc que l'actuel pr\u00e9sident est directement impliqu\u00e9 dans le meurtre de Marie, le Franco- et \u00e7a \u00e7a la rendu fou jaillir en visite \u00e0 Ryad pour le Davos du d\u00e9sert, vous avez parl\u00e9 hier en Arabie Saoudite, sommet \u00e9conomique mondial, c'\u00e9tait en pleine nuit \u00e0 4 heures du mat Bolson Aarau a enregistr\u00e9 et publi\u00e9 cette vid\u00e9o sur Twitter il est furax, il \u00e9cume de rage, il fait des grands gestes h\u00e9 ben il n'en fallait pas plus \u00e0 de nombreux internautes pour comparer la vid\u00e9o de Bolson \u00e0 la prestation de notre regrett\u00e9 Bruno Ganz dans le film la chute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [71%] :\r\n\u00e0 Paris, c'est \u00e0 l'\u00c9tat, oui, oui, magistrat il a pas mal Elf Walter total, \u00e7a revient \u00e0 la com\u00e9die, et puis il y a un travail de baisse parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [91%] :\r\nAlors pour ceux qu'on pas vu la chute hein dans cette sc\u00e8ne, c'est Hitler qui devient fou de rage, parce qu'il se rend compte qu'il a perdu la guerre, ces g\u00e9n\u00e9raux le annonce que Berlin est tomb\u00e9 sous l'emprise des des des troupes ennemies alors \u00e9videmment il s'agit pas de comparer Bolson Adolf Hitler, on parle plus de de l'intention de jeu du ton de la gestuelle, voire de la coiffure aussi un petit peu mais rien de plus, je pr\u00e9f\u00e8re le pr\u00e9ciser parce que sinon, et encore se mettre en col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [66%] :\r\nDonc partir car la port\u00e9e pour revenir l'ann\u00e9e \u00e0 venir pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [79%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0 encore, excite d'dr\u00f4le. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T06:29:03Z", "program": {"href": "/programs/30A6A577-D598-412E-9C6F-F64A3B37E40E", "id": "30A6A577-D598-412E-9C6F-F64A3B37E40E", "name": "Le Bonus"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5541A4B6-F0C5-4048-AF55-6083846A47EC", "internalArchiveId": "5541A4B6-F0C5-4048-AF55-6083846A47EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins 31.10.2019", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 200, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809635", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-10-31T07:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-10-31T07:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10809651", "ece-10809635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:04:10Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [75%] :\r\nC'est terrible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [86%] :\r\nVous le constatez peut-\u00eatre vous 6 mois apr\u00e8s mois, la bienveillance semble avoir baiss\u00e9 pavillon, quoi qu'il se passe les plus aigris s'expriment les esprits chagrins s'en donnent \u00e0 coeur joie et les sujets de ne manquent pas pour certains, tenez les CFF par exemple de c'est une semaine sans que quelqu'un pousse un coup de gueule contre notre l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, que ce soit pour les retards, la propret\u00e9, la place \u00e0 disposition, tout semble pr\u00e9texte \u00e0 du CFF bashing, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux alors que les chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux savent \u00eatre originaux se distinguer des autres faire diff\u00e9remment dans le seul but noble de se divertir, divertir les des clients adresse qui va, c'est comme \u00e7a, tapis, papa, \u00e7a va arriver leur faute et l'\u00c9tat, encore faut -il \u00eatre suffisamment observateurs bonne foi au regard qui est l\u00e0 et les mettre en avant le week- end pass\u00e9, par exemple la Suisse enti\u00e8re pass\u00e9e \u00e0 l'heure d'hiver, comme chaque ann\u00e9e depuis des d\u00e9cennies dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, \u00e0 3 heures tout le monde, reculer les grosses aiguilles de son smartphone d'une heure, pas vrai, oui, oui en effet moi jusque l\u00e0 je vois rien d'original, j'y viens, les t\u00eates pensantes des CFF se sont dit : c'est trop facile et c'est pas original et si nous faisions diff\u00e9remment, \u00e0 savoir, nous allons passer \u00e0 l'heure d'hiver, mais une heure avant tout le monde et \u00e9videmment sans avertir personne et encore moins nos passagers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, oui, oui, oui, oui je que je crains que \u00e7a Vienne assez original et avec quelles cons\u00e9quences du coup Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [88%] :\r\nDes cons\u00e9quences fac\u00e9tieuse comme monter \u00e0 bord du dernier train de nuit au d\u00e9part d'une gare entre 2 heures et 3 heures du matin, et une fois dans la rame, entendre une voix dire bri\u00e8vement au micro, ce train est supprim\u00e9 partira selon leurs divers, soit une heure plus tard, \u00e0 ce stade de la hashtag lol mdr avec l'accent, avec le m\u00eame laissez -vous surprendre que diable alors, une fois l'article de 20 Minutes \u00e0 ce sujet, r\u00e9dig\u00e9s avec les explications officielles des CFF, on se dit : ce serait dommage de ne pas demander \u00e0 nos lectrices, nos Lecteurs \u00e0 quel degr\u00e9 o\u00f9 ils avaient \u00e9t\u00e9 convaincus par l'originalit\u00e9 malicieux de la compagnie des chemins de fer, c'est pourquoi la question pos\u00e9e dans notre sondage en ligne \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [99%] :\r\nComment expliquez -vous cette particularit\u00e9 des CFF pour passer \u00e0 l'heure d'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [91%] :\r\nMais oui, comment et c'est l\u00e0 que les lectrices et Lecteurs de 20 Minutes savent se faire plaisir en participant activement, mais non sans humour, en donnant leur avis apr\u00e8s moultes r\u00e9flexions hier soir quand j'ai v\u00e9rifi\u00e9 les statistiques, plus de 1330 participants avaient choisi une r\u00e9ponse possible parmi les 4 propos\u00e9es, \u00e0 savoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [87%] :\r\nLes CFF pensait que les noctambules serait ravi de d\u00e9compresser avant leur trajet entre les CFF ont d\u00fb penser que cela \u00e9tait plus simple \u00e0 g\u00e9rer pour eux ainsi, c'est une fa\u00e7on amusante pour la compagnie ferroviaire f\u00e9d\u00e9ral de se d\u00e9marquer des transports locaux, les CFF corrigeront ce couac, l'ann\u00e9e o\u00f9 on cessera de passer leur diversifie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [85%] :\r\nEt selon vous, les suffrages se sont majoritairement port\u00e9 sur quelle r\u00e9ponse \u00e0 derni\u00e8re exactement \u00e0 56 pourcent,, alors je ne sais pas vous mais moi cette perspicacit\u00e9 malicieusement rempli d'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [93%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T06:39:03Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89315036-F8CE-4265-B2C5-44DE4AD01E67", "internalArchiveId": "89315036-F8CE-4265-B2C5-44DE4AD01E67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chianson", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809639", "imageURL": "http://www.rts.ch/10673415.image", "alternativeTitle": ["La chianson", "La chianson / EALG_2019-10-31T08:40:00_la-chianson", "La chianson / EALG_2019-10-31T08:40:00_la-chianson"], "variantIds": ["ece-10809658", "ece-10809639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:11:03Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [78%] :\r\nEn 2019 halloween c'est plus les citrons et les zombies, les fant\u00f4mes, les vampires, non, non, il y a plein de trucs beaucoup plus pas alors fini les petites choses Millenium qui pour se faire peur, moi j'ai trouv\u00e9 encore pire que Jack et moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [70%] :\r\nDes orteils mal entretenus dans les sandales on \u00eatre supporter d'Arsenal, le contr\u00f4leur qui d\u00e9barquent alors que c'est pas habill\u00e9e cependant que tant il n'pas Goubert, \u00e7a fait pas assez peur, je vais \u00eatre encore plus terrifi\u00e9, tu t'es s\u00fbr, je vais pas de malheur donc et c'est parti, mais surtout apr\u00e8s \u00e0 crier. \r\nLa machine \u00e0 qui marche pas \u00e9tape avec un \u00e2ge une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par m\u00e9nage une grossesse inattendue en plein bazar des escaliers, parce qu'il \u00e9marge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [84%] :\r\nPlus escalator : trop de sel dans une paella ou pas assez de sel dans une partie de la une vid\u00e9o qui prend trop de temps \u00e0 charge. \r\nC'est tout cela qui me fait flipper 2019, au revoir, j'ai plus peur de la g\u00eane que des agresseurs \u00e0 quoi vont flipper sur l'ext\u00e9rieur, c'est non, ce que j'ai plus peur le 1019 terrifiant, j'ai pas envie de tomber avant tous ces gens, j'ai plus de batterie sur mon t\u00e9l\u00e9phone et la plan\u00e8te c'est tout sous le garde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [83%] :\r\nUne araign\u00e9e pour les arachnophobe un ascenseur pour les claustrophobes et 2019 pour les les homophobes plus que 400 balles au 15 du mois une pizza ananas ainsi march\u00e9 des travaux en dessus, j'ai moi, voil\u00e0 ce que je trouve un foyer \u00e0 point et c'\u00e9tait rien d'y penser, la Chair de poule donner froid dans le dos de la banque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [78%] :\r\nOui \u00e0 autre chose d'effroyable, c'est avec toute \u00e9tude. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T07:52:03Z", "program": {"href": "/programs/E4D9614E-74EC-4CF3-89DA-AED802E0AD6F", "id": "E4D9614E-74EC-4CF3-89DA-AED802E0AD6F", "name": "La Chianson"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-787935BB-2147-4D09-9C01-45C06E9858E8", "internalArchiveId": "787935BB-2147-4D09-9C01-45C06E9858E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MC Terk\u00fcit", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809631", "imageURL": "http://www.rts.ch/10782608.image", "alternativeTitle": ["MC Terk\u00fcit", "MC Terk\u00fcit / EALG_2019-10-31T06:50:00_mc-terkuit", "MC Terk\u00fcit / EALG_2019-10-31T06:50:00_mc-terkuit"], "variantIds": ["ece-10809644", "ece-10809631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:11:03Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [86%] :\r\nTout de suite non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [70%] :\r\nPour la Suisse, j'ai faim m\u00eame site de pays oui mais bonjour Robert Poirier arrive au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [79%] :\r\nBonjour dans l'or, quand m\u00eame, mais \u00e7a va bien mais tu sais que j'\u00e9tais vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 hier ah bon, mais oui, j'ai regard\u00e9 un document d'un monsieur Audrey ah ben, une autre grave \u00e7a c'est gentil. \r\nC'est aujourd'hui bah tu me Audrey Berne celle qu'\u00e0 un moment plut\u00f4t les taux pas du tour \u00e0 la femme de chambre des cousins des Bordelais Ben, elle avait la m\u00eame ville que toi, c'est pour \u00e7a, je dis oui mais c'est pas avant moi je viens aujourd'hui parce que je suis interloqu\u00e9 l\u00e0 avec carr\u00e9ment interloqu\u00e9s, oui, je suis comme de l'or qui se croisent, je suis interloqu\u00e9, non j'ai entendu la Suisse : elle a fait un b\u00e9n\u00e9fice de l'argent combien comme elle a dit au l\u00e8che-vitrine devant l'industrie tr\u00e8s ah ah oui donc David Bailly basalte oui h\u00e9 bien oui, cette ann\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle a r\u00e9alis\u00e9 un exc\u00e9dent de 2 milliards et demi de francs le double du budget pr\u00e9vu pour 2000 19 janvier ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9rieur mais tu sais \u00e0 combien sans fin 2000 il y a un tamis devront l'aura -t-il sa grand- m\u00e8re, \u00e7a va passer, non mais c'est faux, cette \u00e0 10 fois mais voil\u00e0 ce que \u00e7a veut dire que l'\u00e9quipe de Suisse, elle peut acheter est moi et elle peut gagner toute la Coupe du monde \u00e7a toi j'ai d\u00een\u00e9 moyen sur les terrains, elle sont c'est s\u00fbr, on est les champions, oui, oui, c'est vrai, je pense bien, mais pas s\u00fbr que la Suisse va d\u00e9passer d\u00e9penser son argent comme \u00e7a mais comment d'autres ces relais solide si on devanc\u00e9 largement mais vraiment 2 millions 5 des b\u00eates 2 milliards et 5 milliards et Isra\u00ebl mais moi si j'ai besoin de faire les courses, j'ai demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour la plupart l\u00e9g\u00e8rement mont\u00e9 que de 15 ans ben moi j'ai dit un oui Petrini des c'est comme les entreprises, vraiment, j'ai travaill\u00e9 2 ans dans une entreprise qui a fait le Business, elle a fait les b\u00e9n\u00e9fices h\u00e9 ben avec l'argent en plus, on est all\u00e9 \u00e0 Europol pour Lanvin pensons avec la Suisse, tu propose que toute la Suisse ah il y a Europe pas voir qu'avec l'argent de la semaine, pourquoi pas, non, r\u00e9pond peut-\u00eatre pour les enfants et moi, je sais pas, comme \u00e7a, c'est le c'est le temps qui vont Spoke cette millions de personnes un peu trop pour bon on va pas non de longues, il est en plus derri\u00e8re les Royaume-Uni l\u00e0 ils ont pas dit, donc on a la place pour la la la la, moi je suis tout excit\u00e9 \u00e0 quelques la l\u00e0- bas avoir d'un bleu en fait, je demande \u00e0 Uli Maurer si. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9CB248-B6A9-4380-888D-3B41662A0CE6", "id": "AA9CB248-B6A9-4380-888D-3B41662A0CE6", "name": "MC Terk\u00fcit"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 1800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer WWDiDeggatuBXppkAzfHYVer54iT"}]