[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=18400&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=18425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=18375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-DDC6B6EC-8723-4A79-A3A3-77549DB364B7", "internalArchiveId": "DDC6B6EC-8723-4A79-A3A3-77549DB364B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Luc Addor, conseiller national UDC, VS;Pign\u00e8de;Rami et autres enfants, chercheurs de m\u00e9tal dans les d\u00e9combres de la rive ouest de Mossoul;Homme, ferrailleur \u00e0 Mossoul;Jean-Claude Juncker,Pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne;extrait ambiance Anfield, Liverpool;J\u00fcrgen Klopp, entra\u00eeneur de Liverpool;Sherdan Shaqiri, joueur de football suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SONDAGE GFS DI (7H)) Un double OUI. Voil\u00e0 ce que les Suisses auraient inscrit sur leur bulletin si les votations sur la RFFA et la directive sur les armes avaient eu lieu fin avril. En tout cas selon notre second sondage SSR publi\u00e9 ce matin et r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs.bern. Vous \u00eates, Marie Giovanola, l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral...Cette tendance au oui s'est m\u00eame renforc\u00e9e depuis un mois pour la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS...\r\nEffectivement, le camp des partisans a gagn\u00e9 5 points depuis la pr\u00e9c\u00e9dente enqu\u00eate pour s'\u00e9tablir \u00e0 59% d'avis favorables.\r\nLa majorit\u00e9 des sond\u00e9s dit reconna\u00eetre l'urgence d'une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et du financement l'AVS...Et la n\u00e9cessit\u00e9 d'une imposition identique entre multinationales et PME. Des arguments qui p\u00e8sent davantage que le plus porteur avanc\u00e9 par les opposants, soit le fait que le lien entre ces deux th\u00e9matiques est antid\u00e9mocratique. Le oui a progress\u00e9 m\u00eame chez les Verts, principal parti oppos\u00e9 \u00e0 RFFA, d\u00e9notant une division entre la base et l'\u00e9lite du parti. Un conflit encore plus marqu\u00e9 chez les verts lib\u00e9raux. Chez les jeunes aussi, groupe de population le plus r\u00e9fractaire \u00e0 la r\u00e9forme, le soutien a augment\u00e9.\r\n*** Concernant la modification de la loi sur les armes, Marie, on peut parler de stabilit\u00e9....\r\n2 sond\u00e9s sur 3 sont toujours favorables \u00e0 la directive qui pr\u00e9voit un durcissement de la loi sur les armes...ce sont les m\u00eames proportions qu'il y a un mois. Les arguments qui ont le plus de poids: la nouvelle directive ne changera quasiment rien pour les tireurs et la crainte d'une exclusion des accords de Schengen-Dublin. Les personnes interrog\u00e9es ne sont gu\u00e8re convaincues qu'il s'agit-l\u00e0 d'une premi\u00e8re \u00e9tape vers un d\u00e9sarmement des citoyens. Un important \u00e9cart entre les deux camps et un \u00e9lectorat qui s'est rapidement forg\u00e9 une opinion tranch\u00e9e qui n'a pas \u00e9volu\u00e9 entre les deux enqu\u00eates...de quoi r\u00e9duire la marge de manoeuvre pour faire bouger les lignes d'ici le 19 mai.\r\n(04/GFS ARMES ITV ADDOR) Un durcissement en vue, donc, pour la loi sur les armes. Mais cette claire tendance au OUI n'effraie pas pour autant les opposants. Ainsi le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor.\r\n  0'25''\r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 entre le 23 et le 30 avril aupr\u00e8s de 5817 personnes consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via internet. Avec une marge d'erreur de 2,7 points.\r\n(breve perequation) *** La p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re r\u00e9pondra \u00e0 de nouveaux m\u00e9canismes, ce qui fait grincer les dents des cantons dits pauvres.\r\n...Ceux dont le potentiel de ressources est inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne suisse. Apr\u00e8s le Conseil des Etats, le National a lui aussi valid\u00e9 cette r\u00e9forme. D\u00e9sormais, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixera chaque ann\u00e9e et non plus tous les quatre ans les sommes \u00e0 allouer \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. Cons\u00e9quence: les cantons contributeurs comme Gen\u00e8ve ne verseront plus autant d'argent aux r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques comme le Jura, le Valais, Fribourg ou Berne. Ces cantons craignent d'y perdre au change malgr\u00e9 les compensations pr\u00e9vues jusqu'en 2025.\r\n(breve cff) Mauvaise journ\u00e9e d\u00e9cidemment pour le canton de Berne, \u00e0 cause du nouvel horaire CFF pour 2020. Il a d\u00e9plor\u00e9 hier la suppression de la liaison ferroviaire TGV directe entre Berne et Paris. A partir de la mi-d\u00e9cembre, le trajet devrait prendre trente minutes de plus qu'actuellement. Un nouvel horaire 2020 marqu\u00e9 par l'entr\u00e9e en vigueur dans l'agglom\u00e9ration franco-valdo-genevoise du Leman Express, le plus grand RER transfrontalier d'Europe.\r\n(09/GE/SOLIDARITES SANS PAGANI PA) *** Gen\u00e8ve o\u00f9 Solidarit\u00e9s a confirm\u00e9 hier qu'il partira aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sans R\u00e9my Pagani  \r\nL'absence sur les listes du conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve, qui avait d\u00e9j\u00e0 mis sa candidature entre parenth\u00e8ses, n'emp\u00eache pas le parti et plus largement l'extr\u00eame gauche d'avoir beaucoup d'app\u00e9tit pour les f\u00e9d\u00e9rales. Mais c'est plut\u00f4t mal parti.Sylvie Belzer:\r\n  0'53''\r\n((Ils sont six au sein de Solidarit\u00e9s \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale la semaine pass\u00e9e, mais pas R\u00e9my Pagani. Seul un classement rapide de la proc\u00e9dure dans l'affaire des notes de frais pourrait encore changer la donne. Encore faudrait-il que ce classement intervienne d'ici d\u00e9but ao\u00fbt, d\u00e9lai final pour le d\u00e9p\u00f4t des listes.\r\nEn l'\u00e9tat ce sont donc St\u00e9phanie Prezioso, professeur d'histoire \u00e0 l'Unviersit\u00e9 de Lausanne, tr\u00e8s engag\u00e9e sur les questions d'\u00e9galit\u00e9 et le d\u00e9put\u00e9 Jean Burgermeister qui emm\u00e8nent la liste, tous deux \u00e9galement candidats aux Etats. La gauche de la gauche a de grandes ambitions pour les f\u00e9d\u00e9rales, d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 conqu\u00e9rir le si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire qui revient au canton et \u00e0 constituer un groupe parlementaire avec des \u00e9lus d'autres cantons. Mais le conflit qui oppose Solidarit\u00e9s au Parti du Travail  au sein d'Ensemble \u00e0 gauche, pousse ce dernier \u00e0 faire liste s\u00e9par\u00e9e. De quoi contrarier les grandes ambitions de Solidarit\u00e9s et de la grande coalition d'extr\u00eame gauche.))\r\nSur la liste pour le Conseil national figurent \u00e9galement les d\u00e9put\u00e9s Jocelyne Haller et Jean Batou, ainsi que la socio-\u00e9conomiste Aude Martenot et l'\u00e9tudiant Luca Califano.\r\n(breve vd biodiversit\u00e9) Chez le voisin vaudois, les d\u00e9put\u00e9s veulent jeter un oeil r\u00e9gulier sur l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9 dans le canton. Le Grand Conseil a accept\u00e9 hier une proposition de Jean-Michel Dolivo, d'Ensemble \u00e0 gauche, qui demandait que le gouvernement effectue un suivi annuel des mesures prises dans ce domaine.\r\n(07/VS/AIDE SUICIDE EMS/ROLE MEDECINS PA (7H)) *** En Valais, c'est le suicide assist\u00e9 dans les h\u00f4pitaux et EMS publics qui divise les d\u00e9put\u00e9s valaisans\r\nIls s'y penchent cette semaine dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi cantonale sur la sant\u00e9. Le Gouvernement veut maintenir la libert\u00e9 laiss\u00e9e aux \u00e9tablissements, alors que la Commission de la sant\u00e9 d\u00e9fend une \u00e9quit\u00e9 de traitement pour tous les patients. Parmi les points qui risquent de faire d\u00e9bat, Julie Rausis: le r\u00f4le du m\u00e9decin traitant\r\n  0'48''\r\n((Pour faire appel \u00e0 des associations comme EXIT, les patients des h\u00f4pitaux ou des homes valaisans devront remplir des conditions pr\u00e9cises. C'est ce que pr\u00e9voit le texte propos\u00e9 par la Commission de la sant\u00e9 et inspir\u00e9 d'autres lois cantonales.\r\n\u00catre capable de discernement, souffrir d'une maladie grave ou incurable, ne plus avoir de domicile, et \u00eatre inform\u00e9 de toutes les autres prises en charge, comme les soins palliatifs. Ces conditions, c'est un m\u00e9decin qui devra les valider. Celui-ci ne sera pas impos\u00e9, c'est le patient lui-m\u00eame qui pourra le d\u00e9signer.\r\nUn r\u00f4le limit\u00e9. L'article affirme en effet que ni le m\u00e9decin ni le personnel de l'\u00e9tablissement ne peuvent participer \u00e0 la mise en ouvre d'une assistance au suicide. Mais un r\u00f4le qui ne plait pas \u00e0 la profession. La soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale valaisanne a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle lancerait un r\u00e9f\u00e9rendum si cet article devait \u00eatre adopt\u00e9.))\r\nPROMO\r\n(breve uniforme police) Il s'agit d'une mesure d'\u00e9conomie: les polices cantonales, municipales et communales de douze cantons al\u00e9maniques ont d\u00e9cid\u00e9 d'acheter le m\u00eame uniforme. Elles continueront toutefois \u00e0 se diff\u00e9rencier avec des particularit\u00e9s, comme le port de badges ou de la cravate.\r\n(breve tournee pompeo + iran) *** C'est en raison d'un voyage surprise en Irak que Mike Pompeo a fait faux bond \u00e0 Angela Merkel hier \u00e0 Berlin. \r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricaine devait rencontrer la chanceli\u00e8re allemande dans le cadre de sa mini-tourn\u00e9e europ\u00e9enne, mais son avion a subitement mis le cap sur Bagdad. Mike Pompeo y a rencontr\u00e9 le Premier ministre irakien, pour \u00e9voquer de nouveaux risques en provenance d'Iran, une ann\u00e9e jour pour jour apr\u00e8s la sortie des Etats-Unis de l'accord nucl\u00e9aire iranien. T\u00e9h\u00e9ran qui vient d'annoncer il y a quelques minutes la suspension de certains de ses engagements dans ce trait\u00e9. Sans pour l'heure pr\u00e9ciser lesquels.\r\n(TF3/MOSSOUL/RAMADAN PI) *** L'Irak o\u00f9, comme dans d'autres pays musulmans, l'heure est au ramadan\r\nUne p\u00e9riode sacr\u00e9e de 30 jours, durtant laquelle les croyants je\u00fbneront du lever au coucher du soleil. Dans les ruines de la deuxi\u00e8me ville d'Irak, ravag\u00e9e par les bombardements, des centaines d'enfants continuent malgr\u00e9 tout de fouiller les d\u00e9combres. Le reportage de No\u00e9 Pign\u00e8de.\r\n  1'30''\r\n((Dans les ruines de la rive ouest de             Mossoul : un petit groupe d'enfants. Les mains sont noires, les visages terreux. Depuis 6h du matin, Rami et ses amis sillonnent le quartier \u00e0 la recherche de bouts de m\u00e9tal et de plastique.\r\nBOB 1 Homme 1\r\nComme vous le voyez, nous sommes beaucoup d'enfants \u00e0 travailler ici. Nous avons besoin de gagner notre vie, on ne va plus \u00e0 l'\u00e9cole. Apr\u00e8s la guerre contre Daesh, je me suis mis \u00e0 fouiller les maisons d\u00e9truites pour subvenir aux besoins de ma famille. Mes fr\u00e8res et soeurs sont trop jeunes pour travailler et mon p\u00e8re doit rester \u00e0 la maison parce qu'il est malade.\r\nUn travail \u00e9reintant, en plein soleil . Mais le gar\u00e7on ne boit pas une goutte d'eau. Le ramadan vient tout juste de commencer.\r\nBOB 2 Homme 1\r\nC'est dur . j'ai tr\u00e8s soif. Mais c'est important pour moi de je\u00fbner. Et ce soir, l'argent que je ram\u00e8nerai \u00e0 la maison servira \u00e0 acheter du riz et des tomates pour rompre le je\u00fbne.\r\nApr\u00e8s trois heures de travail, Rami d\u00e9cide finalement de plier bagage.\r\nDans son sac : de la taule, des cannettes et des bouts de canalisation qu'il va vendre au coin de la rue\r\nBOB 3 Homme 2\r\nLa bouteille de gaz l\u00e0, et les morceaux de chaise, \u00e7a fait 5 kg . je t'en donne 1500 dinars.\r\nUn peu plus d'un dollar que le ferrailleur lui tend, presque malgr\u00e9 lui .\r\nBOB 4 Homme 2\r\nC'est terrible qu'ils aient \u00e0 faire \u00e7a.   Quel \u00e2ge il a lui, 6 ans ? Il devrait \u00e9tudier, pas travailler. Je pr\u00e9f\u00e9rerai mourir plut\u00f4t que mes enfants fassent \u00e7a.\r\nDemain, Rami et ses amis retourneront chercher du m\u00e9tal . au p\u00e9ril de leurs vies : de nombreuses mines se cachent encore dans les gravas de la vieille ville, 1 an et demi apr\u00e8s la lib\u00e9ration.))\r\n(breve brexit) Des \u00e9lections europ\u00e9ennes auront bel et bien lieu au Royaume-Uni le 23 mai prochain. M\u00eame si les d\u00e9put\u00e9s britanniques adoptent d'ici l\u00e0 un accord de Brexit, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le vice-Premier ministre David Lidington. La Premi\u00e8re ministre Theresa May s'\u00e9tait engag\u00e9e \u00e0 annuler ce scrutin, sans succ\u00e8s.\r\n(12/BXL/JUNCKER ADMET ERREURS PI) *** Bruxelles o\u00f9 Jean-Claude Juncker a d\u00e9fendu hier son bilan \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne. \r\nEn poste depuis 2014, le Luxembourgeois est cens\u00e9 prendre sa retraite cet automne. Pendant ces cinq ans, l'investissement a augment\u00e9 et le ch\u00f4mage a baiss\u00e9, a insist\u00e9 hier Jean-Clauder Juncker devant la presse. Il a reconnu toutefois avoir commis deux grandes erreurs pendant son mandat. A Bruxelles: Guillaume Meyer.\r\n  1'04'' \r\n((La premi\u00e8re erreur concerne l'affaire LuxLeaks. Jean-Claude Juncker est accus\u00e9 d'avoir ferm\u00e9 les yeux sur des pratiques fiscales douteuses, au Luxembourg, quand il dirigeait le pays, avant de devenir pr\u00e9sident de la Commission.\r\nJUNCKER LUXLEAKS\r\n\u00abAu d\u00e9but de mon mandat, cette affaire LuxLeaks a \u00e9clat\u00e9. J'aurais d\u00fb r\u00e9pondre imm\u00e9diatement. J'ai trop tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grave erreur.\u00bb\r\nDeuxi\u00e8me erreur: avoir ob\u00e9i \u00e0 David Cameron, l'ancien premier ministre britannique, en 2016, pendant la campagne du Brexit.\r\nJUNCKER BREXIT\r\n\u00abLe premier ministre m'a demand\u00e9 de ne pas interf\u00e9rer, de ne pas intervenir dans la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 une erreur de ne pas interf\u00e9rer et de ne pas intervenir. Parce que nous aurions \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 d\u00e9monter les mensonges qui ont circul\u00e9. J'ai eu tort de me taire \u00e0 ce moment important.\u00bb\r\nJean-Claude Juncker avait-il les moyens, d'emp\u00eacher le Brexit? Ce qui est s\u00fbr, c'est que sa commission a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re, \u00e0 affronter le d\u00e9part d'un Etat membre. C'est probablement ce qui en restera, pour les livres d'histoire.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nJean-Claude Juncker, son franc-parler et ses failles: nous y reviendrons tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 10 dans Tout un monde.\r\n(breve amende porsche) Presque 540 millions d'euros: c'est la somme que Porsche, la marque de luxe du groupe Volkswagen, a accept\u00e9 de payer en Allemagne dans le cadre du scandale des moteurs diesel truqu\u00e9s. Annonce faite hier par la justice \u00e0 Stuttgart. Les juge ont mis en \u00e9vidence des manquements au devoir de surveillance, rendant possible la vente de voitures diesel dont les \u00e9missions ne correspondaient aux normes. D'autres marques du groupe, comme Audi et VW, avaient elles aussi d\u00fb payer des amendes, d'un montant global d'un milliard 800 millions d'euros.\r\n(20 + 19/ ANFIELD/KLOPP) ((LANCER SON))\r\n  0'12''\r\nUnique...magique....l'ambiance des grands soirs hier \u00e0 Anfield, o\u00f9 Liverpool \u00e0 r\u00e9ussi l'inimaginable: une Redmontada face \u00e0 Barcelone. Battus 3 \u00e0 0 lors du matche aller en Espagne, les Rouges ont gagn\u00e9 4 \u00e0 0 hier pour atteindre la finale de la Ligue des Champions. Juste apr\u00e8s le match, leur entra\u00eeneur, l'Allemand J\u00fcrgen Klopp, pas peu fier de ses joueurs. n'en revenait toujours pas. \r\n  0'12''\r\n(18/FOOT ITV SHAKIRI) *** Et parmi ces joueurs: Sherdan Shaqiri...\r\nTitulaire, ce qui ne lui \u00e9tait pas arriv\u00e9e depuis longtemps...c'est notamment sur l'un de ses centres que Liverpool a marqu\u00e9 le troisi\u00e8me but.... \r\n  0'41''\r\nLa premi\u00e8re fois c'\u00e9tait c'\u00e9tait en 2013 avec Bayern Munich. En cas de sacre le premier juin prochain \u00e0 Madrid, il deviendra le premier Suisse \u00e0 remporter deux fois la Ligue des Champions. Il faudra pour cela battre en finale Ajax ou les Spurs de Tottenham, qui s'affrontent ce soir \u00e0 Amsterdam. Les N\u00e9erlandais vainqueurs \u00e0 l'aller 1 \u00e0 0.\r\n(breve tennis) Enfin des Suisses vainqueurs hier il en a eu aussi en tennis...\u00e0 Madrid.....et \u00e0 chaque fois face \u00e0 des Fran\u00e7ais. Apr\u00e8s Stan Wawrinka, qui a \u00e9limin\u00e9 Pierre-Hugues Herbert, Rodger Federer a facilement battu Richard Gasquet. Lui aussi en deux manches.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 839, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401462", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet / LME_2019-05-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet / LME_2019-05-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10401490", "ece-10401462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T06:13:37Z", "webPublicationDate": "2019-05-08T05:42:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pign\u00e8de, No\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93F19D58-72D4-4CA3-87AD-C63227BC55C6", "internalArchiveId": "93F19D58-72D4-4CA3-87AD-C63227BC55C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Pierre-Etienne Joye - Sauver la plan\u00e8te passe par l'assiette", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Pierre-Etienne Joye - Sauver la plan\u00e8te passe par l'assiette (SIGNATURE 08.05 SAUVER LA PLANETE PASSE PAR L'ASSIETTE)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***Pierre-Etienne Joye est avec nous pour Signature... Sauver la plan\u00e8te passe par l'assiette, c'est votre signature \r\nLe rapport de l'ONU sur la biodiversit\u00e9 a donc dress\u00e9 un constat grave sur l'\u00e9tat notre plan\u00e8te. Il donne aussi des pistes pour que tout ne parte pas \u00e0 vau-l'eau. Plusieurs concernent nos modes d'alimentation: manger local, et de pr\u00e9f\u00e9rence des produits issus de l'agriculture biologique. Manger moins de viande aussi, pour faire baisser la pression de l'\u00e9levage sur notre patrimoine forestier...La plupart de ces mesures pr\u00e9conis\u00e9es sont connues. Appliquons-les! Et pas seulement quand \u00e7a nous chante ou correspond \u00e0 une vision \u00e9thique de nos pratiques alimentaires. Car on ne peut pas faire diversion: sauver la biodiversit\u00e9, \u00e7a passe par le contenu de nos assiettes. Changer notre attitude, nos mani\u00e8res de s'alimenter, on est d'accord. Manger moins de viande? Certes. Moins mais mieux. Et pas de cette fausse viande qui d\u00e9boule ces temps-ci au supermarch\u00e9. Mordre dans du simili carn\u00e9 plus vrai que nature \u00e0 l'oeil mais tr\u00e8s peu convaincant \u00e0 l'odeur et au go\u00fbt -oui j'ai test\u00e9-, c'est une fausse bonne id\u00e9e... En scrutant les composants du steak v\u00e9g\u00e9tal, on y trouve une ribambelle de produits modifi\u00e9s. Et surtout, le produit final est fabriqu\u00e9 bien loin de chez nous... Pour la bonne conscience, c'est rat\u00e9. Cela va \u00e0 contre courant des recommandations esquiss\u00e9es par les experts du rapport, et surtout, \u00e0 l'encontre du bon sens. Modifier nos habitudes alimentaires, \u00e7a ne veut pas forc\u00e9ment dire renoncer \u00e0 la viande. Les vaches contribuent \u00e0 la garantie de cette biodiversit\u00e9 menac\u00e9e. Les \u00e9lever dans de bonne conditions, avec des produits issus d'une agriculture respectacle est le gage d'une qualit\u00e9 sur la table. Avec du vrai go\u00fbt. Manger moins, ok, mais manger bon et surtout juste et vrai. Du bon sens au service de la biodiversit\u00e9.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401465", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Pierre-Etienne Joye - Sauver la plan\u00e8te passe par l'assiette", "Signature de Pierre-Etienne Joye - Sauver la plan\u00e8te passe par l'assiette / LME_2019-05-08T07:25:00_signature", "Signature de Pierre-Etienne Joye - Sauver la plan\u00e8te passe par l'assiette / LME_2019-05-08T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10401481", "ece-10401465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T06:25:51Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPierre-\u00c9tienne Joye nous a rejoint dans ce Studio pour signer un Tir Pierre-\u00c9tienne sauver la plan\u00e8te passe par l'assiette, c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [95%] :\r\nLe rapport de l'ONU sur la biodiversit\u00e9 a donc dress\u00e9 un constat grave sur l'\u00e9tat de notre plan\u00e8te, il donne aussi des pistes pour que tout ne parte pas \u00e0 vau-l eau, plusieurs concernent nos modes d'alimentation, manger local, et de pr\u00e9f\u00e9rence des produits issus de l'agriculture biologique, manger moins de viande aussi pour faire baisser la pression de l'\u00e9levage sur notre Patrimoine forestier, la plupart de ces mesures pr\u00e9conis\u00e9es sont connues, appliquons -les et pas seulement quand \u00e7a nous chante ou correspond \u00e0 une vision \u00e9thique de nos pratiques alimentaires car on ne peut pas faire diversion sauver la biodiversit\u00e9, \u00e7a passe par le contenu de nos assiettes changer notre attitude nos mani\u00e8res de s'alimenter, on est d'accord : manger moins de viande, certes moins mais mieux, et pas de cette fausse viande qui d\u00e9boule ces temps- ci au supermarch\u00e9 mordre dans du simili carn\u00e9 plus vrai que nature \u00e0 l'oeil, mais tr\u00e8s peu convaincant \u00e0 l'odeur et au go\u00fbt, oui, j'ai test\u00e9, h\u00e9 bien c'est une fausse bonne id\u00e9e en scrutant les composants du steak v\u00e9g\u00e9tal, on y trouve une ribambelle de produits modifi\u00e9s surtout le produit final est fabriqu\u00e9, bien loin de chez nous, pour la bonne conscience, c'est rat\u00e9, \u00e7a va \u00e0 contre- courant des recommandations esquiss\u00e9es par les experts du rapport et surtout \u00e0 l'encontre du bon sens modifier nos habitudes alimentaires, \u00e7a ne veut pas forc\u00e9ment dire renoncer \u00e0 la viande, les vaches contribuent \u00e0 la garantie de cette biodiversit\u00e9 menac\u00e9e, les \u00e9lever dans de bonnes conditions, avec des produits issus d'une agriculture et spectacles le gage d'une qualit\u00e9 sur la table avec du vrai go\u00fbt manger moins ok mais manger bon et surtout juste et vrai du bon sens au service de la biodiversit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3554A19-7BDC-4243-9767-0B0C81BBA0CE", "internalArchiveId": "A3554A19-7BDC-4243-9767-0B0C81BBA0CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Markus Kern, d\u00e9put\u00e9 PLR au parlement schwyzois;Thomas Bueler, vice-pr\u00e9sident et d\u00e9put\u00e9 cantonal, PS;Th\u00e9o Bregnard, Conseiller communal \u00e0 la Chaux-de-Fonds, POP, en charge de la culture et de l'\u00e9ducation;Aline Pasler-Gautchi, enseignante de guitare au Coll\u00e8ge Musical;Alain Barbey, Directeur r\u00e9gional des CFF pour la Suisse romande\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/GFS PA (6H)) Les deux objets f\u00e9d\u00e9raux... soumis au vote le 19 mai prochain devraient passer la rampe.\r\nSi le peuple suisse s'\u00e9tait prononc\u00e9 fin avril... en tout cas..  la r\u00e9forme fiscale li\u00e9e au financement de l'AVS.. ET.. la nouvelle directive sur les armes auraient \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es\r\nCe sont les conclusions du sondage SSR publi\u00e9 ce matin... \r\nPour RFFA... la tendance au oui s'est m\u00eame accentu\u00e9e... Marie Giovanola\r\n  42'' \r\n((Le camp des partisans de la r\u00e9forme fiscale et du financement de l'AVS, la RFFA a gagn\u00e9 5 points en un mois pour s'\u00e9tablir \u00e0 59% d'avis favorables.\r\nLa majorit\u00e9 reconnait l'urgence d'une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et d'un refinancement de l'AVS...les piliers de l'argumentation: l'attractivit\u00e9 du pays pour les entreprises et la s\u00e9curit\u00e9 des rentes.\r\nConcernant la directive qui pr\u00e9voit un durcissement de la loi sur les armes, deux tiers des sond\u00e9s y sont toujours favorables alors qu'un tiers s'y oppose. Il n'y a que peu d'ind\u00e9cis. Des chiffres qui vont dans le m\u00eame sens que ceux d'il y a un mois. Les arguments qui font mouche pour accepter cette modification: la menace sur les accords de Schengen-Dublin et le fait que la nouvelle directive ne changera quasiment rien pour les tireurs. Ceux des opposants, un projet antisuisse qui constitue une premi\u00e8re \u00e9tape vers un d\u00e9sarmement des citoyens, ne convainquent gu\u00e8re les sond\u00e9s.)) \r\n Ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'insitut Gfs.bern pour le compte de la SSR entre le 23 et le 30 avril. \r\n5817 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via internet. \r\nLa marge d'erreur est de 2,7 points.\r\n(TF5/SZ/VOTATION LOI TRANSPARENCE PI) *** Et le 19 mai... les schwyzois...devront aussi se prononcer sur le financement des partis politiques\r\nUn th\u00e8me qui r\u00e9sonne au niveau f\u00e9d\u00e9ral puisqu'\u00e0 Berne, une commission a rendu hier  sa proposition de contre-projet \u00e0 l'initiative sur la transparence dans le financement de la vie politique. \r\nDans le canton de schwyz... la votation porte sur l'application d'un texte des jeunes socialistes... accept\u00e9 l'an dernier\r\nEt le moins que l'on puisse dire, S\u00e9verine Ambrus, c'est que ce projet fait l'unanimit\u00e9 contre lui!\r\n  1'30\r\n((Tout avait commenc\u00e9 par un succ\u00e8s tr\u00e8s inattendu pour les Jeunes socialistes schwyzois: en mars 2018, le canton, \u00e0 fort ancrage bourgeois, acceptait- de justesse- leur initative sur la transparence du financement des partis.  \r\nLa droite, elle, n'avait pas vraiment pris la menace au s\u00e9rieux.\r\nAujourd'hui, elle r\u00e9affirme de plus belle son opposition.\r\nC'\u00e9tait NON \u00e0 l'initiative des jeunes socialistes, c'est toujours NON \u00e0 sa mise en application.\r\nMarkus Kern, d\u00e9put\u00e9 PLR au parlement schwyzois\r\nson\r\ntrad: C'est un petit canton, on sait qui s'engage et o\u00f9. Et puis ce sont des petites sommes qui sont en jeu. Nous n'avons pas besoin d'une loi qui va accabler l'administration avec de la bureaucratie. Pour nous, cela va trop loin et surtout c'est inutile dans le canton de Schwytz.\r\nMais cette mise en application, pass\u00e9e par le tamis des compromis avec le camp bourgeois au parlement cantonal, les jeunes socialistes n'en veulent pas non plus. Ils n'y reconnaissent plus leur initiative.\r\nThomas Bueler, vice-pr\u00e9sident et d\u00e9put\u00e9 cantonal\r\nson\r\ntrad: Cette nouvelle loi propose de n'obliger \u00e0 d\u00e9clarer les financements que les ann\u00e9e o\u00f9 un parti m\u00e8ne campagne. Cela veut dire que si je suis un parti, je peux collecter des fonds pendant trois ans et puis, en ann\u00e9e de campagne, cet argent, je n'ai pas \u00e0 le d\u00e9clarer mais par contre, je peux l'utiliser.\r\nTandis que la droite pr\u00e9conise, en cas de NON, de revoter sur l'initiative elle-m\u00eame, \r\nles jeunes socialistes eux, accusent le camp bourgeois de sabordage.\r\nEt aucun parti \u00e0 Schwyz n'appelle \u00e0 voter pour ce projet de loi le 19 mai prochain.))\r\n(Startup et temps de travail) Le conseil national veut assouplir le droit du travail... dans les start-up!\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont largement accept\u00e9 hier une initiative parlementaire en ce sens\r\nLes employ\u00e9s de startp qui d\u00e9tiennent des participations dans leur entreprise... ne devraient plus \u00eatre oblig\u00e9s de saisir leur temps de travail\r\n(TF4/CHX DE FONDS/COLLEGE MUSICAL PI) **** Des habitants de la Chaux-de-Fonds se mobilisent pour soutenir leur Coll\u00e8ge musical. \r\nV\u00e9ritable institution locale, cette \u00e9cole de musique populaire est aujourd'hui menac\u00e9e... Car la ville aimerait r\u00e9duire sa subvention. \r\nEtienne Kocher.. Une p\u00e9tition pour le maintien du sera d\u00e9pos\u00e9e ce matin...., avec plusieurs milliers de signatures. Etienne Kocher\r\n   1'31 ((pas de script))\r\n(Venezuela) Au Venezuela... 7 d\u00e9put\u00e9s de l'oppositoin vont faire l'objet de poursuites p\u00e9nales... \r\nCette d\u00e9cision intervient tout juste une semaine apr\u00e8s le soul\u00e8vement rat\u00e9... orchestr\u00e9 par le pr\u00e9sident du parlement Juan Guaido... pour tenter d'\u00e9carter le pr\u00e9sident Nicolas Maduro\r\nLa cour supr\u00eame ordonne au parquet de poursuivre ces politiciens pour \"haute trahison\" et \"conspiration\" (notamment)\r\nElle a aussi remis leurs dossiers \u00e0 l'assembl\u00e9e constituante... pour examiner la lev\u00e9e de leur immunit\u00e9 parlementaire.\r\n(11/ANNULATION TOURNEE POMPEO PA) ***Cette visite surprise du secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain hier \u00e0 Bagdad\r\nMike Pompeo a annul\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute un voyage en Allemagne... pour se rendre en Irak\r\nIl y a rencontr\u00e9 le premier ministre Adel Abdou Mahdi\r\nEt Rapha\u00ebl Grand... pour expliquer ce d\u00e9placement inattendu... Washington invoque une urgence s\u00e9curitaire. \r\n  0'54''\r\n(( Mike Pomp\u00e9o devait rencontrer hier la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel \u00e0 Berlin ; Mais l'avion du Secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain a subitement mis le cap plus au Sud, Bagdad, en Irak,.\r\n Mike Pomp\u00e9o est rst\u00e9 4 heure ssur place. Le temps de s'entretenir avec le pr\u00e9sdient et le PM irakien. Pour \u00e9voquer de nouveaux risques en provenance d'Iran. \r\nMike Pompeo a expliqu\u00e9 avoir donn\u00e9 des infomations aux Irakiens Afin qu'ils puissent prot\u00e8ger le sint\u00e9r\u00eats am\u00e9rciaisn dasn le pays. LE pentagone a \u00e9mis des craintes  au sujet d'une attaque possible des forces iraniennes contres des cibles am\u00e9rciaines. \r\nMais Cette visite surprise s'inscrit \u00e9vidfement  aussi dans la strat\u00e9gie am\u00e9rciine plus large, de mettre une pression maximale sur l'Iran. IL y a un an jour pour jour, les etats-Unis quittait l'accor dnucla\u00e9ire iranien. Depus la tension n'a cess\u00e9 de monter..  L'Iran pourrait choisir aujourd'hui de r\u00e9duir ses engagements contenus dans l'accord nucl\u00e9aire.\r\nWashingtn, de son c\u00f4t\u00e9, a annonc\u00e9 l'\u00eanvoie de bombardier et d'un porte avion en directi ondu Golf Persique. Rg rtsinof WH))\r\n(Alcool) **** La consommation d'alcool est \u00e0 la hausse... dans le monde\r\nLe constat d'une \u00e9tude publi\u00e9e ce matin dans la revue m\u00e9dicale britannique \"THe Lancet\"\r\nEt c'est surtout valable pour les pays... dont le niveau de vie est en train de s'\u00e9lever... comme la Chine et l'Inde\r\nLes chercheurs s'en inqui\u00e8tent\r\nIls invitent les \u00e9tats concern\u00e9s \u00e0 adopter des mesures qui ont d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 leur efficacit\u00e9...\r\nPar exemple augmenter les taxes... ou encore interdire la publicit\u00e9 pour l'alcool.\r\n(Federer / Wawrinka) En Tennis... roger federer n'a pas flanch\u00e9... pour son retour sur la terre battue\r\nIl n'vavait plus jou\u00e9 sur cette surface depuis 1090 jours... \r\nMais le b\u00e2lois n'a eu besoin que de 52 minutes... pour \u00e9carter le fran\u00e7ais richard Gasquet...  au deuxi\u00e8me tour du Masters 1000 de Madrid\r\n6-2/6-3\r\nUne bonne journ\u00e9e pour les Suisses puisque stan wawrinka a lui aussi remport\u00e9 son premier match... \r\nC'\u00e9tait un peu plus t\u00f4t... face au Fran\u00e7ais Pierre-Hugues Herbert\r\n(15/FOOT LIVERPOOL-BARCELONE PA) **** Et puis Liverpool a r\u00e9ussi sa remontada....en ligue des champions\r\nSoir\u00e9e \u00e0 sensation hier pour les amateurs de football..\r\nBattue 3 \u00e0 0 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Barcelone... l'\u00e9quipe anglaise s'est impos\u00e9e QUATRE \u00e0 z\u00e9ro \u00e0 Anfield. \r\nDe quoi se qualifier pour la finale de la prestigieuse comp\u00e9tition... ce sera le 1er juin \u00e0 Madrid\r\nChronique d'un match fou avec Bernardin Allemann...\r\n   0'58'' ((pas de script))\r\nLa seconde demi-finale se jouera lieu ce soir \u00e0 Amsterdam entre l'Ajax et Tottenham. \r\nLes n\u00e9erlandais ont une longueur d'avance... ils ont remport\u00e9 le match aller 1 \u00e0 0\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Sondage) \r\n(P\u00e9r\u00e9quation) \r\n(Venezuela) \r\n(Pompeo) \r\n(08/NOUVEL HORAIRE CFF ITV BARBEY) Le nouvel horaire CFF entrera en vigueur le 15 d\u00e9cembre prochain avec une nouveaut\u00e9 de taille: la mise en service du L\u00e9man Express. LE plus grand RER transfrontalier d'Europe : 230 kilom\u00e8tres de ligne pour relier Coppet \u00e0 Evian, ou Annecy \u00e0 Gen\u00e8ve... sans changer de train. Objectif: combler l'absence de transports publics pour les pendulaires du bassin genevois. 50'000 passagers sont attendus chaque jour... \u00e0 condition que la ponctualit\u00e9 des trains s'inspire plus des CFF que de la SNCF et que les tarifs ne soient pas trop prohibitifs. Alain Barbey, directeur r\u00e9gional des CFF pour la Suisse romande.\r\n  42''\r\nPropos recueillis par Davy Bailly-Basin. \r\n((Et parmi les autres nouveaut\u00e9s du nouvel horaire des CFF, pr\u00e9sent\u00e9s hier (MAR) : des RegioExpress \u00e0 deux \u00e9tages de Gen\u00e8ve \u00e0 Saint-Maurice, toutes les heures, la mise en service de la gare de Givisiez, dans le canton de Fribourg, ou encore des nouveaux TGV Lyria Duplex \u00e0 destination de Paris qui circuleront toutes les deux heures, six fois par jour.))\r\n(ONU outil anti extr\u00e9mistes) \r\n(Palestine - UE) \r\n(UE- climat) \r\n(Brexit/\u00e9lections europ\u00e9ennes) \r\n(Syrie) \r\n(Moscou accident d'avion) \r\n(Consommation d'alcool) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Denver - champi)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401399", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-08T06:00:32_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-08T06:00:32_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10401406", "ece-10401399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T06:13:49Z", "webPublicationDate": "2019-05-08T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD252CA2-2FAD-4B78-BE62-D1066FD2D0C6", "internalArchiveId": "DD252CA2-2FAD-4B78-BE62-D1066FD2D0C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Ghazi;Hossein, 43 ans, Chauffeur de taxi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran;Ali, 50 ans, habitant de T\u00e9h\u00e9ran;Regula Rytz, Pr\u00e9sidente des Verts;Marie-Paule Bender, D\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante, Alliance de gauche VS;Boukari, Fouad;extrait ambiance Anfield, Liverpool;Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/IRAN/1 AN ACCORD NUCLEAIRE PI) Il y a un jour pour jour, les Etats-Unis se retiraient de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien. \r\nUn retrait et un r\u00e9tablissement des sanctions qui ont durement impact\u00e9 la vie des Iraniens. \r\nLes Etats-Unis qui ont pournobjectif de ramener \u00e0 z\u00e9ro les exportations p\u00e9troli\u00e8res du pays...  Ils esp\u00e8rent ainsi asphyxier le regime irnaien et obtenir notamment l'arr\u00eat de son programme balistique et un changement radical de sa politique r\u00e9gionale. \r\nSiavosh Ghazi\r\n  1'33\r\n((Sous l'effet des sanctions am\u00e9ricaines, Le rial iranien a perdu plus de 60% de sa valeur et l'inflation d\u00e9passe les 50%.  Pour une majorit\u00e9 d'Iraniens, la vie devient tous les jours plus difficile, comme l'affirme Hossein, un chauffeur de taxi de 43 ans, entour\u00e9 de ses coll\u00e8gues...\r\nSON\r\nHossein : 70 \u00e0 80% des gens vivent sous la pression tr\u00e8s forte. Les prix des produits de consommation courante ont augment\u00e9 d'au moins 100% mais d'autres produits ont augment\u00e9 de m\u00eame de 400%. C'est mieux qu'on fasse directement la guerre, soit on meurt, soit...\r\nHossein ne finit pas sa phrase. Comme beaucoup d'Iraniens, il craint une aggravation de la situation \u00e9conomique avec les nouvelles sanctions am\u00e9ricaines. Mais l'espoir cr\u00e9e par l'accord nucl\u00e9aire a c\u00e9d\u00e9 la place au d\u00e9sespoir et beaucoup accusent les Etats-Unis comme Ali, un homme d'une cinquantaine d'ann\u00e9es\r\nSON\r\nALI : La situation est devenue tr\u00e8s dure. Que les Etats-Unis soient honnis pour ce qu'ils font avec notre peuple. Que veulent-ils au peuple? On ne peut plus rien acheter. Les riches n'ont que faire. Ils s'enrichissent encore plus. Ce sont les petits gens trinquent. Tout est devenu cher. Ca ne peut pas \u00eatre pire que \u00e7a pour nous.\r\nFace aux pressions am\u00e9ricaines, le pouvoir iranien ne semble pas vouloir c\u00e9der et pr\u00f4ne la r\u00e9sistance. Le pr\u00e9sident Rohani pourrait m\u00eame annoncer la reprise d'une partie des activit\u00e9s nucl\u00e9aires en repr\u00e9sailles aux sanctions am\u00e9ricaines.))\r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Mike Pompeo a d\u00e9clar\u00e9 mardi avoir re\u00e7u des autorit\u00e9s irakiennes, au cours d'une visite surprise de quatre heures \u00e0 Bagdad, des garanties sur la protection des int\u00e9r\u00eats des Etats-Unis face \u00e0 une \"escalade\" attribu\u00e9e \u00e0 l'Iran.\r\nL'Iran pourrait annoncer ce mercredi 8 mai une r\u00e9duction de ses engagements pris au titre de l'accord sur le nucl\u00e9aire de 2015, un an apr\u00e8s le retrait des \u00c9tats-Unis de l'accord et le r\u00e9tablissement des sanctions.\r\n(02/GFS RFFA ITV RYTZ) *** Les suisses seraient pr\u00eats \u00e0 voter le 19 mai en faveur de RFFA : la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS......\r\nC'est ce qui ressort de notre 2e sondage SSR publi\u00e9 ce matin (MER). \r\nLa directive sur les armes serait aussi \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s par la population. \r\nPour RFFA, la tendance au oui s'est accentu\u00e9e depuis un mois... pour s'\u00e9tablir \u00e0 59% d'avis favorables.\r\nC\u00f4t\u00e9 opposants, la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz y voit le r\u00e9sultat d'une dispropotion de moyens entre les deux camps.\r\n  37'' \r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'insitut Gfs.bern pour le compte de la SSR entre le 23 et le 30 avril. \r\n5817 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via internet. La marge d'erreur est de 2,7 points.\r\n(Bve p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re) La p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re r\u00e9pondra \u00e0 de nouveaux m\u00e9canismes. \r\nApr\u00e8s le Conseil des Etats, le National a valid\u00e9 hier cette r\u00e9forme...\r\nR\u00e9forme qui fait grimacer certains cantons dits \"pauvres\". \r\nLes r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir davantage que pr\u00e9vu.\r\nLe Jura, le Valais, Fribourg et Berne, craignent d'y perdre au change malgr\u00e9 les compensations pr\u00e9vues jusqu'en 2025.\r\nPusiqu'avec cettee  r\u00e9forme, les cantons consid\u00e9r\u00e9s comme \"riches\", \u00e0 l'image de Gen\u00e8ve, ne verseront plus autant. \r\nLe projet, ficel\u00e9 par la Conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux, est pr\u00e9sent\u00e9 de toutes parts comme un compromis.\r\n(10/VS/FISCALITE PRECARITE ITV BENDER) *** En Valais, l'imposition des plus faibles sera corrig\u00e9e. \r\nLe Grand Conseil valaisan a accept\u00e9 hier une motion...\r\nIl faut savoir en effet que, dans ce canton, contrairement \u00e0 ce qui se passe ailleurs en Suisse, les b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations compl\u00e9mentaires paient des imp\u00f4ts. \r\nCe qui va \u00e0 l'encontre des recommandations de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nDe plus, tous les contribuables valaisans ne r\u00e8glent pas les m\u00eames montants au fisc selon leurs revenus. \r\nMais tout cela va changer gr\u00e2ce \u00e0 cette motion accept\u00e9e de justesse. \r\nDe quoi r\u00e9jouir la socialiste de l'Alliance de gauche Marie-Paule Bender...\r\n  41''\r\nla socialiste Marie-Paule Bender interrog\u00e9e par Yves Terrani.\r\n(Bve venezuela) Le regime venezuelien a d\u00e9cid\u00e9 de se d\u00e9placer sur le terrain judiciaire, une semaine tout juste apr\u00e8s le soul\u00e8vement rat\u00e9 auquel avait appel\u00e9 Juan Guaido, \r\nSept d\u00e9put\u00e9s de l'opposition vont faire l'objet de poursuites p\u00e9nales pour leur soutien \u00e0 l'opposant principal lors de son appel...\r\nParmis les 7 \u00e9lus, l'ex-chef du renseignement qui a fait d\u00e9fection et a vu, de ce fait, les sanctions am\u00e9ricaines \u00e0 son encontre lev\u00e9es.\r\n(13/ITALIE/SALON LIVRE/FASCISME PA) *** En Italie, le salon du Livre de Turin s'ouvre demain. Mais le principal rendez-vous litt\u00e9raire du pays est marqu\u00e9 cette ann\u00e9e par une tr\u00e8s vive pol\u00e9mique. \r\nPlusieurs auteurs et \u00e9diteurs ont en effet annonc\u00e9 leur intention de boycotter l'\u00e9v\u00e9nement en raison de la pr\u00e9sence d'un stand d'une maison d'\u00e9dition ouvertement neofasciste. \r\nJozsef.\r\n  54'' \r\n((La maison d'\u00e9dition \u00e0 l'origine du scandale s'appelle Altaforte et son fondateur Franeesco Paolacchi, un ancien activiste violent, n'h\u00e9site pas \u00e0 soutenir que Benito Mussolini a \u00e9t\u00e9 le meilleur homme d'Etat italien et qu'un \"peu de dictature ne ferait pas de mal\". A Turin, Altaforte a pr\u00e9vu de pr\u00e9senter sa derni\u00e8re publication intitul\u00e9e \"Je suis Salvini\", un livre d'entretiens avec le ministre de l'Int\u00e9rieur et chef de file de l'extr\u00eame-droite italienne. Cette pr\u00e9sence est innaceptable pour plusieurs auteurs qui ont annonc\u00e9 leur d\u00e9fection. Le directeur du mus\u00e9e d'Auschwitz Piotr Cywinski qui devait venir avec une survivante des camps de la mort a lui aussi menac\u00e9 d'annuler sa visite. \"On ne peut pas partager les lieux avec des gens qui mettent en doute la Shoah\" a-t-il \u00e9crit. Plusieurs intellectuels estiment toutefois qu'il ne faut pas abandonner le terrain et que le combat contre le fascisme doit avant tout se mener sur le plan des id\u00e9es.))\r\n(FOOT Liverpool Barcelone) EXTRAIT\r\n  0'41''\r\nEt Anfield a chant\u00e9, fort , tr\u00e8s fort l'hymne\"You'll never walk alone\", et son amour, sa fiert\u00e9 devant ses h\u00e9ros de la soir\u00e9e. \r\nFace au Kop, les yeux embu\u00e9s et le sourire jusqu'aux oreilles, les Reds ont longtemps c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ce qui ressemble \u00e0 l'un des plus grands exploits de l'histoire de la Ligue des champions. \r\nUne semaine apr\u00e8s la demi-finale aller \u00e0 Barecelone, o\u00f9 le doubl\u00e9 de Lionel Messi avait presque \u00e9teint les r\u00eaves de Liverpool, les hommes de J\u00fcrgen Klopp ont r\u00e9alis\u00e9 l'impossible hier soir : renverser l'\u00e9quipe du meilleur joueur du monde (4 buts \u00e0 0) .\r\nLe 1er juin en finale, Liverpool affrontera soit Tottenham, soit l'Ajax Amsterdam, qui s'affrontent ce soir en demi-finale retour. \r\nLes N\u00e9erlandais se sont impos\u00e9s 1-0 \u00e0 l'ext\u00e9rieur \u00e0 l'aller.\r\n(17/TENNIS ITV FEDERER) *** Roger Federer n'avait plus disput\u00e9 la moindre rencontre depuis trois ans sur terre battue. Et il a bien rattrap\u00e9 le temps perdu...\r\nLe Suisse n'a mis que 52 minutes pour battre hier le Fran\u00e7ais Richard Gasquet (6-2, 6-3) lors du deuxi\u00e8me tour du Masters 1000 de Madrid.\r\nVictoire 6-2, 6-3.\r\nRoger Federer forcement satisfait \u00e0 l'issue du match.\r\n  39''\r\nLe prochain adversaire de Federer sera soit le Hongrois Marton Fucsovics (FOUKSOVITCH) soit le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils. \r\nA noter \u00e9galement la qualification de Stan Wawrinka, qui a failement battu le Fran\u00e7ais Pierre-Hugues Herbert. Son prochain adversaire sera l'Argentin Guido Pella (Peya).", "durationSec": 559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401457", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-08T06:30:26_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-08T06:30:26_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10401471", "ece-10401457"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T06:13:41Z", "webPublicationDate": "2019-05-08T05:28:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B463B2A-8387-46CC-89CB-1463AD73AA4E", "internalArchiveId": "4B463B2A-8387-46CC-89CB-1463AD73AA4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portraits crois\u00e9s des deux pr\u00e9sidents de l'UE qui se retirent: Donald Tusk et Jean-Claude Juncker", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne;extrait Donald Tusk, pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en;Jean-Dominique Giuliani, pr\u00e9sident de la Fondation Schuman;Pierre Sellal, ancien ambassadeur fran\u00e7ais aupr\u00e8s de l'UE;Luuk van Middelaar, historien n\u00e9erlandais\r\nS\u00e9quence 3\r\n\r\nPortraits crois\u00e9s des deux pr\u00e9sidents de l'UE qui se retirent: Donald Tusk et Jean-Claude Juncker JUNKER TUSK\r\n***Les dirigeants europ\u00e9ens se retrouvent demain (je) \u00e0 Sibiu, en Roumanie, pour un sommet sur l'avenir de l'Union. Aux manettes, comme d'habitude: le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, et celui de la Commission, Jean-Claude Juncker.\r\nDeux figures qui s'appr\u00eatent \u00e0 quitter leur poste au terme d'une pr\u00e9sidence agit\u00e9e, marqu\u00e9e par une succession de crises sur le continent.\r\nAlors, qu'est-ce que l'histoire retiendra de ce tandem ?\r\nBonjour Guillaume Meyer !\r\n DIGAS 5'55''\r\n((Bonjour.\r\n***Vous \u00eates notre correspondant aupr\u00e8s de l'UE. Ce qui distingue ces deux pr\u00e9sidents-l\u00e0 de leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, c'est d'abord leur image publique.\r\nDIGAS\r\nOui, Jean-Claude Juncker et Donald Tusk ont un point commun: leur franc-parler. Voyez leur communication sur le Brexit. En d\u00e9cembre, Jean-Claude Juncker s'est attir\u00e9 les foudres de Theresa May, la cheffe du gouvernement britannique, pour ce commentaire pas franchement diplomatique.\r\n((JUNCKER BREXIT N\u00c9BULEUX\r\n\u00abNos amis britanniques doivent dire ce qu'ils veulent au lieu de nous faire dire ce que nous voulons. Parce que nous sommes dans un d\u00e9bat quelquefois n\u00e9buleux et impr\u00e9cis, et je voudrais que sur ce point, il y ait des clarifications affirm\u00e9es.\u00bb))\r\nDonald Tusk n'est pas en reste. On se souvient de cette sortie m\u00e9morable, en f\u00e9vrier, \u00e0 l'intention des promoteurs du Brexit, au Royaume-Uni.\r\n((TUSK BREXIT HELL\r\n\u00abJe me demande \u00e0 quoi ressemble cette place sp\u00e9ciale en enfer qu'on r\u00e9serve \u00e0 ceux qui ont fait la promotion du Brexit sans m\u00eame l'\u00e9bauche d'un plan pour le r\u00e9aliser en toute s\u00e9curit\u00e9.\u00bb))\r\n***Manifestement, les deux pr\u00e9sidents partagent une affection pour les formules. Mais on a quand m\u00eame affaire \u00e0 des rivaux.\r\nDes rivaux institutionnels, oui. L'un, Jean-Claude Juncker, est cens\u00e9 repr\u00e9senter l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral europ\u00e9en. L'autre, Donald Tusk, est au service des capitales. Et puis, Juncker et Tusk, c'est aussi deux Europe face \u00e0 face. Juncker, c'est l'ancien premier ministre luxembourgeois, l'homme de la vieille Europe, domin\u00e9e par le couple franco-allemand. Tusk, lui, c'est l'ancien premier ministre polonais, la voix des nouveaux Etats membres, sur le flanc est, qui se m\u00e9fient de Paris et Berlin.\r\n***Deux horizons diff\u00e9rents. Deux personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes aussi.\r\nDes diff\u00e9rences qui ressortent, dans leur communication politique. Donald Tusk garde une certaine fra\u00eecheur, il n'est pas compl\u00e8tement \u00abbruxellis\u00e9\u00bb. On sent qu'il n'a pas 30 ou 40 ans d'exp\u00e9rience dans les affaires europ\u00e9ennes, contrairement \u00e0 Jean-Claude Juncker. Chez le pr\u00e9sident de la Commission, le poids des ann\u00e9es se fait sentir. Il peut \u00eatre dr\u00f4le, mais aussi cassant et cynique. \u00c0 quoi s'ajoutent les doutes r\u00e9currents sur son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\nPour Jean-Dominique Giuliani, pr\u00e9sident de la Fondation Schuman, Jean-Claude Juncker a un probl\u00e8me d'image, qui rejaillit sur les institutions.\r\n((GIULIANI PERCEPTION POSITIVE\r\n\u00abDe ce point de vue, je crois que l'image des institutions ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e, il faut \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate. Mais je pense que l'action des institutions, elle, en revanche, a \u00e9t\u00e9 plus efficace et per\u00e7ue comme telle. Regardez comment, par exemple, les Italiens, malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e au pouvoir de partis eurosceptiques, restent attach\u00e9s \u00e0 l'euro. Et \u00e7a, c'est aussi parce que, \u00e0 Bruxelles, l'Europe, \u00e7a marche.\u00bb))\r\n***Est-ce que l'action de Juncker et Tusk tranche vraiment avec celle de leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs?\r\nC'est ce que dit Jean-Dominique Giuliani, qu'on vient d'entendre. Il n'est pas le seul \u00e0 distribuer des bons points aux deux pr\u00e9sidents. L'ambassadeur Pierre Sellal a repr\u00e9sent\u00e9 la France aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne entre 2014 et 2017.\r\n((SELLAL SUR JUNCKER\r\n\u00abJe trouve que Jean-Claude Juncker a eu le m\u00e9rite de secouer, parfois, certaines positions bloqu\u00e9es depuis longtemps. Je pense au domaine de la d\u00e9fense. Le deuxi\u00e8me domaine dans lequel je crois qu'il a jou\u00e9 son r\u00f4le, c'est celui de la politique commerciale. Dans les diff\u00e9rends commerciaux avec les Etats-Unis, avec l'administration Trump, il a jou\u00e9 un r\u00f4le personnel incontestable.\u00bb))\r\nDonald Tusk n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 non plus, ajoute l'ambassadeur fran\u00e7ais. Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en s'est d\u00e9marqu\u00e9 dans les crises: crise grecque, Brexit, et surtout, crise migratoire, quand en 2015, l'Europe se d\u00e9chirait sur l'accueil des migrants. Pierre Sellal.\r\n((SELLAL SUR TUSK\r\n\u00abDonald Tusk avait dit tr\u00e8s t\u00f4t que dans un domaine comme celui-l\u00e0, il consid\u00e9rait que la solidarit\u00e9 devait \u00eatre volontaire. Qu'on ne pouvait pas contraindre un Etat membre \u00e0 la solidarit\u00e9. C'est une position qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque. Peut-\u00eatre \u00e9tait-ce assez lucide de sa part, peut-\u00eatre finalement avait-il une compr\u00e9hension plus profonde et plus intime de la r\u00e9alit\u00e9 politique de certains Etats membres que ne l'avait, \u00e0 l'\u00e9poque, la Commission.\u00bb))\r\n***\u00c7a, \u00e7a ressemble \u00e0 un d\u00e9but de critique vis-\u00e0-vis de Jean-Claude Juncker.\r\nEffectivement. On s'en souvient: la Commission Juncker a \u00e9labor\u00e9 tout un syst\u00e8me de r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s, avec des quotas obligatoires par pays. Mais les dirigeants europ\u00e9ens n'ont jamais trouv\u00e9 d'accord \u00e0 ce sujet. Dans ce dossier, l'attitude de Jean-Claude Juncker est critiquable, estime, lui aussi, l'historien n\u00e9erlandais Luuk van Middelaar.\r\n((MIDDELAAR JUNCKER JEU DANGEREUX\r\n\u00abL\u00e0, il a jou\u00e9, en tant que pr\u00e9sident de la Commission, un jeu assez dangereux, en avan\u00e7ant des propositions tr\u00e8s controvers\u00e9es parmi les chefs d'Etat et de gouvernement. Il a forc\u00e9 le trait. Et l\u00e0, il a un peu surestim\u00e9 sa position et perdu beaucoup de cr\u00e9dit politique. Et \u00e7a a eu un r\u00e9sultat sur l'ambiance dans les r\u00e9unions des chefs d'Etat et de gouvernement, dont le pr\u00e9sident de la Commission est membre. Ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pendant plusieurs mois, \u00e0 une p\u00e9riode tr\u00e8s cruciale pour la survie m\u00eame de l'espace Schengen.\u00bb))\r\nLuuk van Middelaar conna\u00eet la machine de l'int\u00e9rieur, pour avoir \u00e9t\u00e9 la plume de Herman Van Rompuy, l'ancien pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en. L'historien observe que les relations n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 au beau fixe, entre Jean-Claude Juncker et Donald Tusk.\r\n((MIDDELAAR CLASH JUNCKER-TUSK\r\n\u00abLa gestion de la crise des migrants a \u00e9t\u00e9 la p\u00e9riode la plus difficile dans le rapport entre les deux pr\u00e9sidents, puisqu'ils avaient des positions oppos\u00e9es. Et je pense que c'est l'une des raisons que cette crise a dur\u00e9 plus longtemps qu'il n'aurait fallu, et surtout, que m\u00eame si le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s n'est plus aussi grand, qu'il n'y a pas de solution permanente, en fait, pour la situation o\u00f9 l'UE serait \u00e0 nouveau face \u00e0 un afflux important, une crise des r\u00e9fugi\u00e9s sur nos fronti\u00e8res. Parfois, on dit qu'il ne faut pas rater une bonne crise, l\u00e0, c'est une crise qu'on a rat\u00e9e.\u00bb))\r\n***\u00c7a, c'est le regard du sp\u00e9cialiste. l'homme de la rue, en Europe, quel souvenir gardera-t-il de ses deux pr\u00e9sidents?\r\nFranchement, pas s\u00fbr qu'il en garde un souvenir. Dans la plupart des Etats membres, Juncker et Tusk restent relativement peu connus. Les deux pr\u00e9sidents ont ce point commun avec leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs: aucun d'entre eux n'est devenu une figure populaire.))", "durationSec": 381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401451", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Portraits crois\u00e9s des deux pr\u00e9sidents de l\u2019UE qui se retirent: Donald Tusk et Jean-Claude Juncker / TUM_2019-05-08T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 08.05.2019"], "variantIds": ["ece-10401451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T06:56:11Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens se retrouvent demain \u00e0 Sibiu en Roumanie pour un sommet sur l'avenir de l'Union, ils \u00e9voqueront peut-\u00eatre aussi l'avenir de l'accord nucl\u00e9aire iranien on en parlait en d\u00e9but d'\u00e9mission aux manettes comme d'habitude, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, qui est celui de la Commission, Jean-Claude Juncker de figures qui s'appr\u00eate \u00e0 quitter leur poste au terme d'une pr\u00e9sidence agit\u00e9e, marqu\u00e9e par une succession de crises sur le continent, alors qu'est -ce que l'histoire retiendra de ce tandem bonjour Guillaume Meyer, bonjour, vous \u00eates notre correspondant aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, ce qui distingue ces deux pr\u00e9sidents -l\u00e0 de leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, c'est d'abord leur image publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [96%] :\r\nOui, Jean-Claude Juncker, et Donald Tusk ont un point commun : leur franc- parler, voyez leur communication sur le Brexit en d\u00e9cembre, Jean-Claude Juncker, s'est attir\u00e9 les foudres de Theresa May, la chef du gouvernement britannique pour ce commentaire, pas franchement diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [96%] :\r\nNos amis britanniques doivent dire ce qu'ils veulent, au lieu de nous faire dire ce que nous voulons parce que nous sommes dans un d\u00e9bat quelquefois n\u00e9buleux impr\u00e9cis et je voudrais que sur ce point, il y a des clarifications affirm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [96%] :\r\nDonald Tusk n'est pas en reste, on se souvient de cette sortie m\u00e9morable en f\u00e9vrier \u00e0 l'intention des promoteurs du Brexit au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [89%] :\r\nBeno\u00eet homme Downing, je me demande \u00e0 quoi ressemble cette place sp\u00e9ciale en enfer qu'on r\u00e9serve \u00e0 ceux qui ont fait la promotion du Brexit sans m\u00eame l'\u00e9bauche d'un plan pour le r\u00e9aliser en toute s\u00e9curit\u00e9, autocaristes, Sa\u00eff Les oui et manifestement les les 2 pr\u00e9sidents ont le m\u00eame go\u00fbt des formules, on a quand m\u00eame affaire \u00e0 des rivaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [92%] :\r\nDes rivaux institutionnels l'un Jean-Claude Juncker est cens\u00e9e repr\u00e9senter l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral europ\u00e9en, l'autre Donald Tusk est au service des capitales et puis Juncker et Tusk c'est aussi deux Europe face \u00e0 face, Juncker, c'est l'ancien 1er ministre luxembourgeois, l'homme de la vieille Europe domin\u00e9e par le couple franco- allemand, tout ce que lui, c'est l'ancien 1er ministre polonais, la voix des nouveaux \u00c9tats membres sur le flanc est qui se m\u00e9fient de Paris et Berlin et deux horizons diff\u00e9rents, de personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes aussi des diff\u00e9rences qui ressortent dans leur communication politique donald Tusk garde une certaine fra\u00eecheur, il n'est pas compl\u00e8tement pour Bruce \u00c9lys\u00e9e on sent qu'il n'a pas 30 ou 40 ans d'exp\u00e9rience dans les affaires europ\u00e9ennes, contrairement \u00e0 Jean-Claude Juncker chez le pr\u00e9sident de la Commission, le poids des ann\u00e9es se fait sentir, il peut \u00eatre dr\u00f4le, mais aussi cassant et cynique, \u00e0 quoi s'ajoutent les doutes r\u00e9currents sur son \u00e9tat de sant\u00e9 pour Jean-Dominique Giuliani, pr\u00e9sident de la Fondation Schuman, Jean-Claude Juncker, a un probl\u00e8me d'image qui rejaillit sur les institutions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [96%] :\r\nDe ce point de vue, je crois que l'image des institutions ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e, il faut \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate mais je pense que l'action des institutions, elle en revanche a \u00e9t\u00e9 plus efficace et per\u00e7ue comme telle, regardez comment, par exemple, les Italiens, malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e au pouvoir de partis eurosceptiques restent attach\u00e9s \u00e0 l'Euro et \u00e0 l'Europe et \u00e7a, c'est aussi parce que, \u00e0 Bruxelles, l'Europe \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [93%] :\r\nGuillaume est -ce que l'action de Juncker et Tusk tranche vraiment avec celle de leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [94%] :\r\nC'est ce que dit Jean-Dominique Giuliani, qu'on vient d'entendre, il n'est pas le seul \u00e0 distribuer des bons points aux 2 pr\u00e9sidents l'ambassadeur Pierre Sellal a repr\u00e9sent\u00e9 la France aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne entre 2014 et 2017. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:08) [96%] :\r\nJe trouve que Jean-Claude Juncker aura eu le m\u00e9rite de secouer parfois certaines positions bloqu\u00e9es depuis longtemps, je pense au domaine de la d\u00e9fense 2\u00e8me, domaine dans lequel je crois qu'il a jou\u00e9 son r\u00f4le, c'est celui de la politique commerciale dans les diff\u00e9rends commerciaux avec les \u00c9tats-Unis avec l'administration Trump il a jou\u00e9 un r\u00f4le personnel incontestable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [94%] :\r\nDonald Tusk n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 non plus, ajoute l'ambassadeur fran\u00e7ais, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, s'est d\u00e9marqu\u00e9 dans les crises, crise grecque Brexit et surtout crise migratoire quand, en 2015, l'Europe se d\u00e9chirait sur l'accueil des migrants, Pierre Sellal. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:44) [92%] :\r\nDonald Tusk avait dit tr\u00e8s t\u00f4t que dans un domaine comme celui -l\u00e0, il consid\u00e9rait que la solidarit\u00e9 devait \u00eatre volontaire qu'on ne pouvait pas contraindre un \u00c9tat membre \u00e0 la solidarit\u00e9, c'est une position qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9 l'\u00e9poque des peut-\u00eatre \u00e9tait -ce assez lucide de sa part, peut-\u00eatre, finalement, avait -il une compr\u00e9hension plus profonde et plus intime de la r\u00e9alit\u00e9 politique de certains \u00c9tats membres, que ne l'avait \u00e0 l'\u00e9poque, la Commission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [97%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a ressemble \u00e0 un d\u00e9but de critique vis-\u00e0-vis de Jean-Claude Juncker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [96%] :\r\nEffectivement, on s'en souvient la Commission Juncker a \u00e9labor\u00e9 tout un syst\u00e8me de r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s avec des quotas obligatoires par pays, mais les dirigeants europ\u00e9ens n'ont jamais trouv\u00e9 d'accord \u00e0 ce sujet dans ce dossier, l'attitude de Jean-Claude Juncker est critiquable, estime lui aussi l'historien n\u00e9erlandais le van Middelaar. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:35) [92%] :\r\nLa il a jou\u00e9 en tant que pr\u00e9sident de la commission jeu assez dangereux en avan\u00e7ant des propositions tr\u00e8s controvers\u00e9es parmi les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, il a forc\u00e9 le trait, et l\u00e0 il a un peu surestim\u00e9 sa position et perdu beaucoup de cr\u00e9dit politique et \u00e7a un r\u00e9sultat sur l'ambiance dans les r\u00e9unions de chefs d'\u00c9tat \u00e0 gouvernement donc pr\u00e9sident de commission et Membre ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pendant plusieurs mois, p\u00e9riode tr\u00e8s cruciale pour la survie m\u00eame de l'espace Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [96%] :\r\nLuc Van Middelaar conna\u00eet la machine de l'int\u00e9rieur pour avoir \u00e9t\u00e9 la plume de Herman Van Rompuy, l'ancien pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, l'historien, observe que les relations n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 au beau fixe entre Jean-Claude Juncker et Donald Tusk. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [92%] :\r\nLa gestion de la crise des migrants \u00e9tait la p\u00e9riode la plus difficile dans le rapport entre les 2 pr\u00e9sidents, puisqu'ils avaient des positions oppos\u00e9es, je pense que c'est une des raisons, que cette crise, elle a dur\u00e9 plus longtemps qu'il n'aura fallu et surtout que, m\u00eame si le nombre des r\u00e9fugi\u00e9s n'est plus aussi grand qu'il y a pas de solution permanente en fait pour la situation o\u00f9 l'Union europ\u00e9enne serait \u00e0 nouveau face \u00e0 un afflux important, une crise de r\u00e9fugi\u00e9s sur nos fronti\u00e8res, parfois on dit il ne faut pas rater une bonne crise mais l\u00e0, \u00e7a c'est une crise qu'on a rat\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est le regard du du sp\u00e9cialiste Guillaume, l'homme de la rue en Europe, vous pensez qu'il va garder quel souvenir de ces deux pr\u00e9sidents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [94%] :\r\nAlors franchement, pas s\u00fbr qu'il en garde un souvenir dans la plupart des \u00c9tats membres Juncker et Tusk restent relativement peu connu, les 2 pr\u00e9sidents ont ce point commun avec leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, aucun d'entre eux n'est devenu une figure populaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T06:57:08Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF3316CC-CFC5-4603-8308-8B1C071E89B2", "internalArchiveId": "FF3316CC-CFC5-4603-8308-8B1C071E89B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le monde est construit sur du sable: interview de Pascal Peduzzi", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal Peduzzi, directeur de la base de donn\u00e9es des ressources mondiales du programme de l'environnement des Nations Unies;Quelvennec , Quentin\r\nInterview de Pascal Peduzzi, directeur de la base de donn\u00e9es des ressources mondiales du programme de l'environnement des Nations Unies.\r\n\r\nLe monde est construit sur du sable: interview de Pascal Peduzzi SABLE\r\n***Le sable: on y pense \u00e0 peine, sauf quand on va \u00e0 la plage ou quand il entre dans les chaussures. c'est pourtant la deuxi\u00e8me ressource la plus exploit\u00e9e au monde, apr\u00e8s l'eau. La demande en sable est en tr\u00e8s forte croissance: nous en consommons aujourd'hui 50 milliards de tonnes par an, \u00e7a fait en moyenne 18 kg par personne et par jour.\r\nLe programme de l'ONU pour l'environnement a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve un rapport sur l'extraction et l'utilisation du sable, qui a tripl\u00e9 en 20 ans, avec un impact environnemental et social important.\r\nBonjour Pascal Peduzzi !\r\n DIR STU GE\r\nC'est vous qui avez pr\u00e9sent\u00e9 ce rapport ! Vous dirigez la base de donn\u00e9es des ressources mondiales du programme de l'environnement des Nations Unies. \r\n- le sable, on se dit intuitivement que c'est une ressource in\u00e9puisable. on se trompe !?\r\n- Le sable: un composant essentiel de notre \u00e9conomie. dans la construction des immeubles, des routes. mais pas seulement.\r\n(\u00ab\u00a0Notre soci\u00e9t\u00e9 est litt\u00e9ralement construite sur le sable. c'est le h\u00e9ros invisible de notre d\u00e9veloppement.\u00a0\u00bb Un chiffre \u00e9loquent\u00a0: 140'000 km de routes construites en 1 an en Chine.\r\n- Le sable du d\u00e9sert. c'est une ressource utile ?\r\n(pas vraiment\u00a0; il est trop fin. et trop loin des chantiers, des lieux de construction)\r\n- L'\u00e9rosion des plages. sur les c\u00f4tes marocaines, par exemple, certaines ont m\u00eame disparues en raison d'une surexploitation. quelles cons\u00e9quences pour l'environnement\u00a0? \r\n- Des c\u00f4tes fragilis\u00e9es, plus vuln\u00e9rables en cas d'ouragans, de temp\u00eates\u00a0?\r\n- Une r\u00e9glementation tr\u00e8s variable pour l'extraction de sable. Elle peut \u00eatre tr\u00e8s lacunaire, voire inexistante dans certains pays.\r\n- Dans votre rapport vous parlez de \u00ab\u00a0maffias du sable\u00a0\u00bb. de quoi s'agit-il ?\r\n\t- c'est un probl\u00e8me majeur\u00a0? Comment y faire face\u00a0?\r\n- Le sable, trop bon march\u00e9\u00a0? Du coup, on ne le consid\u00e8re pas comme une ressource strat\u00e9gique qu'il faut \u00e9conomiser\u00a0?\r\n- Des enjeux strat\u00e9giques autour du sable\u00a0? Singapour, par exemple, a agrandi son territoire avec le sable venant de pays voisins (Malaisie, Indon\u00e9sie). Ca pourrait provoquer des tensions en cas de p\u00e9nurie\u00a0?\r\n- Durabilit\u00e9: c'est l'objectif. et vous mentionnez plusieurs pistes pour r\u00e9duire la consommation et l'extraction de sable. Evitez, d\u00e9j\u00e0, les constructions inutiles. \r\n(Le rapport donne l'exemple de Duba\u00ef, on a construit la tour Burj Khalifa - 828 m\u00e8tres. un pur projet de prestige, alors que 30 pc des locaux sont vides dans le centre de Duba\u00ef)\r\n(S'il ne le dit pas, le relancer sur les autres pistes\u00a0: mat\u00e9riau de substitution dans la construction, recyclage, utilisation de d\u00e9chets, maintenance et r\u00e9novation d'infrastructures existantes. \r\n- Quel r\u00f4le pourraient jouer les grandes multinationales actives dans le secteur. Vous en citez dix en fin de votre rapport, dont LafargeHolcim.\u00a0? Elles sont parties prenante d'une r\u00e9flexion sur la durabilit\u00e9\u00a0?", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401450", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le monde est construit sur du sable: interview de Pascal Peduzzi / TUM_2019-05-08T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 08.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pascal Peduzzi, directeur de la base de donn\u00e9es des ressources mondiales du programme de l\u2019environnement des Nations Unies."], "variantIds": ["ece-10401450"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T06:58:30Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPour parler du sable maintenant parce que le sable, on y pense \u00e0 peine sauf quand on va \u00e0 la plage ou quand il entre dans les chaussures, c'est pourtant la deuxi\u00e8me ressource la plus exploit\u00e9e au monde apr\u00e8s l'eau, la demande en sable est en tr\u00e8s forte croissance, nous en consommons aujourd'hui 50 milliards de tonnes par an \u00e7a fait en moyenne 18 kilos par personne et par jour, oui, le programme de l'ONU pour l'environnement a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve, un rapport sur l'extraction et l'utilisation du sable qui a tripl\u00e9 en 20 ans, avec un impact environnemental et social important, bonjour Pascal Peduzzi bonjour, c'est vous qui avez pr\u00e9sent\u00e9 ce rapport hier \u00e0 Gen\u00e8ve et vous \u00eates en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve, vous dirigez la base de donn\u00e9es des ressources mondiales du programme de l'environnement des Nations unies, le sable, on se dit, intuitivement, que c'est une ressource in\u00e9puisable, on a tous en t\u00eate ces images de, de, de, de d\u00e9sert presque infinie, on se trompe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [87%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que le le se renouvelle en fait de mani\u00e8re tr\u00e8s lentement sur une \u00e9chelle g\u00e9ologique et nous l'utilisons en fait 2 fois plus rapidement qui se renouvelle et ne sort des d\u00e9serts et tr\u00e8s fin, ne convient pas \u00e0 toutes les applications que nous avons pour la construction 7, lutte, c'est d'abord le secteur de la construction \u00e9videmment qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s gourmande dans le sable et avec une population qui augmente, surtout en Afrique et en Asie, il faut savoir que la l'Afrique la population africaine va doubler d'ici 2050, l'Asie est \u00e9galement une augmentation de la population plus une urbanisation, donc les gens qui passent de la qui partent de leur village pour gagner les centres urbains qui va \u00e9videmment n\u00e9cessiter d'\u00e9normes mise \u00e0 niveau des infrastructures et qui dit construction d'infrastructures dit demande croissante en sable en gravier parce que l'utilisation principale du sable, c'est \u00e7a, c'est la construction principalement, il y a aussi quand on veut gagner du terrain sur la mer, on a agrandi son territoire comme c'est le cas \u00e0 Singapour qui a augment\u00e9 de 20 pourcent son territoire depuis les ann\u00e9es 70, donc \u00e7a, \u00e7a demande des quantit\u00e9s prodigieuses de sable ou encore Hong Kong qui va se lancer dans son quels projet pourrait \u00eatre seront son territoire quitter Trooz par rapport \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [87%] :\r\nEt qui sont les plus gros consommateurs de sable, c'est son oui allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [84%] :\r\nOui moi qui tr\u00e8s clairement la Chine et l'Inde, hein, qui sont \u00e9videmment de l'\u00e9lite tr\u00e8s, tr\u00e8s grand pays, c'est presque des continents, soit apr\u00e8s \u00e7a c'est au niveau absolu, donc la la Chine elle utilise par exemple 57 pourcent du ciment, parce que le sable, il est pas on ne sait pas combien les gens ils sanglier par compte le Simon c'est il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s grande coop\u00e9ration entre l'utilisation de ciment, de sable et de gravier \u00e9vident non pour parce que \u00e7a c'est c'est le les r\u00e9cits la recette m\u00eame du b\u00e9ton, donc la Chine qui 57 pourcent du ciment, on voit cette ce d\u00e9veloppement absolument fantastique, de la de la Chine, des grands barrages des des immeubles qui se construisent les uns apr\u00e8s les autres, donc tiennent en dynamisme absolument incroyable, qui correspond au dynamisme \u00e9conomique et au rattrapage \u00e9galement de du manque d'infrastructures patron qui \u00e9tait pendant ces ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, donc la la Chine rattrape ou pas charge en fait son retard pour maintenant et trouv\u00e9 parmi les les pays les plus d\u00e9velopp\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [90%] :\r\nAlors c'est pas et on s'en rend pas compte, mais en fait, le sable, c'est une cl\u00e9, c'est un \u00e9l\u00e9ment fondamental du d\u00e9veloppement pr\u00e9cis\u00e9ment de nous d\u00e9veloppons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [88%] :\r\nOui, on peut dire que c'est le h\u00e9ros non reconnue de notre d\u00e9veloppement c'est l\u00e0- dessus qu'on base toute notre infrastructure si vous regardez autour de vous, que ce soit les les routes, les b\u00e2timents, les h\u00f4pitaux, les a\u00e9roports, enfin n'importe quelle infrastructures finalement est construite avec du b\u00e9ton, actuellement, qui est la principale source de de mat\u00e9riel de de construction et puis \u00e9videmment vous en crise et tellement c'est pas seulement simplement le l'acc\u00e8s \u00e0 la ressource plut\u00f4t les impacts sur l'environnement puisque si c'est pas bien l\u00e9gif\u00e9rer et encadrer \u00e0 ce moment -l\u00e0, on peut avoir des impacts absolument ph\u00e9nom\u00e9naux sur l'environnement et c'est le cas, c'est ce que l'on observe dans certains pays o\u00f9 justement les l\u00e9gislations ne sont pas en place ou alors si elles sont en place ne sont pas forc\u00e9ment respect\u00e9es du fait que la priorit\u00e9 est vraiment donn\u00e9 au d\u00e9veloppement mais quel type d'impacts environnementaux, \u00e7a va d\u00e9pendre de la o\u00f9 le sable est extrait le \u00e7a peut \u00eatre extr\u00eamement carri\u00e8re dans ce cas -l\u00e0, si c'est bien r\u00e9alis\u00e9, ont fait entre ou c'est peut-\u00eatre moche au niveau du paysage, mais d'ici au 30 \u00e0 50 ans d'exploitation pour remplir ce remblay\u00e9 se trouve mais de la Terre et \u00e7a retourne soit \u00e0 l'\u00e9tat naturel, soit en Champ pardon si vous ceci sur les plages, l\u00e0 vous nous faisait et dans un monde d'impact sur sur la tout l'\u00e9cosyst\u00e8me de cette plage ou beaucoup un impact d'\u00e9rosion c\u00f4ti\u00e8re un impact de du fait de la moindre protection compte les 22 de temp\u00eate pour la biodiversit\u00e9 pour le tourisme \u00e9ventuel pour la collection de alors, la r\u00e9colte de crabe qui est tr\u00e8s importante dans certains pays, pays d'Asie comme un moyen de subsistance, si vous le prenez dans des rivi\u00e8res, vous allez changer le cours d'eau de ces rivi\u00e8res, elles peuvent s'\u00e9couler plus rapidement, moins rapidement engendrant soit des risques d'inondation ou de s\u00e9cheresse ou encore d'\u00e9rosion des berges de l'sa rivi\u00e8re, le changement de la turbidit\u00e9 qui affectent la biodiversit\u00e9 et finalement si vous l'extrayait dans le sable marin comme c'est de plus en plus le cas, vous d\u00e9truisez compl\u00e8tement le fond, on appelle \u00e7a la zone, bon, c'est l\u00e0 o\u00f9 habitent tous les micro- organismes qui vont ensuite nourrir les petits poissons qui nourrissent les plus gros, donc on a un insecte Nancy la biodiversit\u00e9 et la p\u00eache, donc les les impacts sont nombreux et divers de la r\u00e9gion et dans le l'\u00e9cosyst\u00e8me dans lequel le sable est pr\u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [95%] :\r\nMais o\u00f9 en est l'encadrement, la r\u00e9glementation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [89%] :\r\nEh bien, cela d\u00e9pend encore \u00e9videmment des pays, je pense qu'on peut dire qu'en Europe et en Suisse c'est bien r\u00e9guler les choses sont inspect\u00e9s, il y a des standards et des bonnes pratiques par compte dont autre pays face \u00e0 la \u00e0 l'urgence du d\u00e9veloppement les les r\u00e8gles n'ont pas vraiment suivi l'encadrement et c'est en fait ce que dit ce rapport, c'est qu'il y a un besoin urgent d'encadrer l'exploitation de sable, on ne va pas pouvoir sont passer, que ce soit bien clair, on est totalement d\u00e9pendant de de ce mat\u00e9riel, par contre, le pour l'instant, c'est comme si les gens consid\u00e9raient le sympt\u00f4me qui est en mat\u00e9riel totalement banal, alors qu'en fait son mat\u00e9riel totalement strat\u00e9gique puisque nous d\u00e9pendons totalement de ce mat\u00e9riau pour le la construction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [92%] :\r\nMais alors dans votre rapport, vous vous parlez m\u00eame de mafia du sable c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [87%] :\r\nEh bien, en fait, il a, c'est tr\u00e8s facile de de s'en vanter en entrepreneurs en extraction de sable, vous prenez une pelle et des quais et des camions, et puis vous allez sur une plage, vous pouvez prendre du sable donc cette mani\u00e8re extr\u00eamement facile d'obtenir de l'argent et donc il y a 2 dans certains pays, notamment en Inde, mais parce que pas uniquement des mafias extr\u00eamement bien organis\u00e9 pour vente ce sable et l'id\u00e9e, pour pas \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, elles sont bien organis\u00e9s, donc comment finalement ainsi de r\u00e9duire cette cette mafia qui se d\u00e9veloppe, il faudrait que les gouvernements qui sont les principaux clients du sable identifie les sources de sable et de gravier avant de planifier l'infrastructure savoir exactement d'o\u00f9 ce \u00e7a va venir et ensuite de certifier finalement la de poids, d'avoir une certaine tra\u00e7abilit\u00e9 d'o\u00f9 provient cette ressource afin d'\u00e9viter justement que les ressources, a pris de mani\u00e8re sauvage dans n'importe quel le coup syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [85%] :\r\nEt par rapport \u00e0 la durabilit\u00e9, maintenant vous vous mentionnez plusieurs pistes pour r\u00e9duire la consommation et l'extraction de sables qu'est quelles sont -elles, vous pouvez nous Les ne le pr\u00e9sente en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [88%] :\r\nOui, alors la toute premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est que les gouvernements doivent mettre en place une des des r\u00e8gles claires et que ce soient les m\u00eames pour tout le monde, pour \u00e9viter que des entreprises qui fassent les les choses correctement soit finalement par de l'extraction sauvage, ensuite il faut mettre en place en mai une Touring tout ceci, il va falloir travailler en \u00e9quipe, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois les gouvernements locaux, la soci\u00e9t\u00e9 civile le les exploitants de sables qu'on puisse vraiment avoir en en dialogue qui commence \u00e0 \u00eatre initi\u00e9e gr\u00e2ce notamment \u00e0 ce rapport, ensuite nous pouvons r\u00e9duire la quantit\u00e9 de sable, nous pouvons faire en sorte de pas sp\u00e9culer de 2 sur des habitations, dont on n'a pas besoin \u00e7a \u00e7a arrive en 2 on d\u00e9veloppe des fois des, des, des immeubles alors que qui restent vides dans certaines r\u00e9gions, donc \u00e9viter tout ce qui est sp\u00e9culatif ensuite recycl\u00e9es, le mat\u00e9riel, alors \u00e7a, c'est surtout pour les pays les plus d\u00e9velopp\u00e9s parce que dans les pays en d\u00e9veloppement, il y a pas encore de d'infrastructures \u00e0 d\u00e9truire, qui pourrait donner lieu \u00e0 du recyclage, mais nous pouvons recycler quand nous d\u00e9molition en b\u00e2timent r\u00e9cus\u00e9 finalement ce mat\u00e9riel plut\u00f4t que d'aller chercher dans la nature, et finalement ne pourront le r\u00e9cup\u00e9rer dans nos d\u00e9chets, donc quand on br\u00fble nos d'achats, il reste des cendres et c'est sans peuvent \u00eatre on substitue au sable qui ont si on les lave, on peut les r\u00e9cup\u00e9rer et refaire du b\u00e9ton avec donc il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de proc\u00e9der les solutions elles existent, c'est \u00e7a qui est plut\u00f4t positif, par qui c'est, c'est vraiment urgent de les mettre en place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [95%] :\r\nMais il y a donc, il y a quelques il y a des mat\u00e9riaux de substitution, vous venez de le dire, on mais on peut quand m\u00eame pas se passer du sable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [88%] :\r\nAh non, on ne va pas pouvoir se passer du sable et c'est la la, l'importance vraiment de mettre une gouvernance autour du sable qui n'existe pas, c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant que la 2 que le 2\u00e8me, mat\u00e9riau apr\u00e8s l'eau, qui nous utilisons aussi peu l\u00e9gif\u00e9rer ou aussi peu encadr\u00e9e, donc vous pouvez pas extraire 40 \u00e0 50 milliards de tonnes par ann\u00e9e dans mat\u00e9riel sans avoir une une l\u00e9gislation en place qui encadre ces pratiques qui donne vraiment les standards de comment ceci doit \u00eatre effectu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [97%] :\r\nMais ce qu'on en prend le chemin sur le plan international. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [92%] :\r\nAlors la premi\u00e8re bonne nouvelle, c'est quand m\u00eame que ce rapport qui, qui vient d'\u00eatre lanc\u00e9 un hier a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 circuler aupr\u00e8s des des gouvernements lors de l'assembl\u00e9e des Nations unies pour l'environnement, au mois de mars de cette ann\u00e9e et les ministres de l'Environnement ont adopt\u00e9 une nouvelle r\u00e9solution sur la gouvernance des ressources min\u00e9rales et l\u00e0- dedans est stipul\u00e9 justement les conditions qui doivent \u00eatre mises en place pour le sable, donc mon organisation le 1er Nations unies pour l'environnement re\u00e7oit maintenant au mandat de mettre en place aussi, donc on est au tout d\u00e9but de quelque chose qui va durer quand m\u00eame une disons avant qu'on soit bien au clair avec tout ceci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, je vous remercie beaucoup Pascal Peduzzi, directeur de la base de donn\u00e9es des ressources mondiales du programme de l'environnement de l'ONU, d'\u00eatre venu dans tout un monde ce Malta nous parler de du sable et de cet enjeu fascinant merci tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e messieurs merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T06:57:09Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5405DA5-278E-4441-8901-96D2FD9BB45C", "internalArchiveId": "D5405DA5-278E-4441-8901-96D2FD9BB45C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Geremia Cometti, ethnologue et sp\u00e9cialiste des questions climatiques", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Geremia Cometti, ethnologue/anthropologue, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strasbourg, sp\u00e9cialistes des questions climatiques pour les populations autochtones;extrait Philippe Descola, anthropologue de la nature;Cometti, Geremia \r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Geremia Cometti, ethnologue et sp\u00e9cialiste des questions climatiques  \r\n6H10 GEREMIA COMETTI, ethnologue et sp\u00e9cialistes de questions climatiques pour les populations autochtones\r\n*** La nature a mal, les esp\u00e8ces d\u00e9clinent et l'humain, au beau milieu de tout cela, devrait changer. L'homo industrialis du moins, issu de cette \u00e8re industrielle qui vise l'exploitation des ressources. Et pour changer, pourquoi ne pas commencer \u00e0 adopter un autre point-de-vue. Geremia Cometti, vous \u00eates anthropologue et ethnologue. Votre regard est justement port\u00e9 la-dessus : l'\u00e9tonnement et la curiosit\u00e9 pour comprendre les autres perceptions humaines. Pour ancrer cela, je vous propose d'\u00e9couter Philippe Descola, anthropologue de la nature que vous connaissez bien. Il \u00e9tait l'invit\u00e9 de Manuela Salvi en 2015.\r\n  0'42''\r\n> Ce regard diff\u00e9rent, Philippe Descola l'a notamment observ\u00e9 en Amazonie. Vous, vous avez \u00e9tudi\u00e9 la population Q'ero, au P\u00e9rou Geremia Cometti. \r\n1. La rar\u00e9faction, la moins bonne qualit\u00e9 ou la marchandisation des c\u00e9r\u00e9monies pour expliquer le r\u00e9chauffement climatique. Une forme de culpabilit\u00e9. Comment expliquer cette mani\u00e8re de concevoir l'environnement?\r\nLe concept d'adaptation, je le critique. Car eux on plus un rapport tr\u00e8s continu avec les non-humains. \r\n> Qu'est-ce que les non-humains, Geremia Cometti?\r\n> Et comment per\u00e7oivent-ils l'exploitation de leurs sols? L'exploitation mini\u00e8re en l'occurence?\r\n2. Pour reprendre un paragraphe du rapport de l'ONU sur la biodiversit\u00e9 sorti lundi, il est inscrit que la nature g\u00e9r\u00e9e par les peuples autochtones et les communaut\u00e9s locales se d\u00e9gradent en g\u00e9n\u00e9ral moins rapidement que les autres territoires. Ils ont a nous apprendre?\r\n3. Qu'est-ce que \u00e7a dit du concept de migration dans un contexte climatique?\r\nIl a un changement climatique et la migration est la cause humaine de ce changement climatique. Mais nous \u00e9tions tout le temps prisonnier de cette logique Nature-Culture. Le champ climatique favorise l'immigration, oui. Mais d'autres facteurs existent. Mais finalement, c'est plut\u00f4t le contraire. Ma conclusion, c'est surtout pour critiquer cette vision. En reversant mon hypoth\u00e8se de travail, je fais une provocation. \r\n> L'initiative pour des multinationales responsables. C'est une r\u00e9ponse \u00e0 ces enjeux? \r\n4. Votre travail met \u00e9galement en lumi\u00e8re des \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents qui conf\u00e8rent un statut juridique \u00e0 des milieux de vie. Le fleuve Whanganui en Nouvelle-Z\u00e9lande par exemple. C'est un changement de vision? \r\n5. Qui seraient les portes-paroles de ces entit\u00e9s ?\r\n> Comment conceptualiser leur entit\u00e9 juridique dans un syst\u00e8me qui ne jure que par la capacit\u00e9 de conscience?\r\n6. Dans vos travaux, vous reprenez une citation de l'anthropologue Philippe Descola, je le cite : \"Nous sommes des chercheurs, et si nous pouvons \u00eatre utiles, c'est aussi et surtout en tentant de bouleverser notre vision scientifique de la mani\u00e8re dont nous habitons la Terre, en esp\u00e9rant que nos id\u00e9es se diffuseront au-del\u00e0 des laboratoires et des revues savantes.\" Un scientifique est un militant ? \r\nMon r\u00f4le n'est pas le militantisme mais l'anthropologie permet, aux jeunes et aux occidentaux de dire \"il y a des autres fa\u00e7ons de se relationner avec la nature\". Il ne faut pas transposer. Par contre, on peut voir que d'autres mani\u00e8res sont possibles. \r\n> Face aux changements climatiques, la communaut\u00e9 scientifique doit se mobiliser et militer?\r\n7. Le rapport de l'ONU sur la biodiversit\u00e9 sorti mardi, celui du GIEC sur le r\u00e9chauffement climatique...des rapports alarmants avec des chiffres tout aussi parlants. Dans ces commissions d'experts, Geremia Cometti, il y a des anthropologue, des sociologues? Il en faudrait?\r\nEXTRO : Geremia Cometti, anthropologue, ethnologue et ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strasbourg. Avec vous, on s'est plong\u00e9 dans notre relation au \"non-humain\", \u00e0 ce qui constitue aussi notre environnement. \r\nEVT. PRINCESSE MONONOKE, r\u00e9alisateur japonais (animiste) Hayao Miyazaki.", "durationSec": 830, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401397", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Geremia Cometti, ethnologue et sp\u00e9cialiste des questions climatiques / LMA_2019-05-08T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 08.05.2019"], "variantIds": ["ece-10401397"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T06:56:10Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\n5 heures 6 heures 30 l'invit\u00e9 un 1000000 d'esp\u00e8ces menac\u00e9es dans le monde si le comportement humain et son exploitation de la nature ne change pas un chiffre parmi tant d'autres issues du rapport de l'ONU sur la biodiversit\u00e9, sorti lundi une alarme aussi celle qui montrent que l'homme est d\u00e9finitivement responsable de la d\u00e9gradation de son environnement dans le jargon scientifique on appelle cela l'anthropoc\u00e8ne on en parle ce matin avec vous, J\u00e9r\u00e9my qui aime Geremia Cometti bonjour, bonjour, vous \u00eates anthropologue, ethnologue et ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg l'anthropoc\u00e8ne Geremia Cometti c'est un concept qui, il faut peut-\u00eatre d\u00e9finir \u00e0 cette heure matinale 16 heures 5 heures 46 pour \u00eatre pr\u00e9cise, de quoi parle -t-on quand on parle d'anthropoc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [83%] :\r\nBah l'anthropoc\u00e8ne 5 concept hein, on va dire assez compliqu\u00e9, on essaie de leur aide \u00e0 l'expliquant classe mots il \u00e9tait propos\u00e9 en 2000, notamment par une, prix Nobel de la chimie Paul creuset qui justement se proposer ce cette ce nouveau concept pourra proposer en nouvelle p\u00e9riode g\u00e9ologique qui se c'est succ\u00e9derait \u00e0 l'Holoc\u00e8ne la plus stable Holoc\u00e8ne dans laquelle on a v\u00e9cu dans les derni\u00e8res 11000 ans une p\u00e9riode g\u00e9ologique tr\u00e8s stable dans laquelle le climat, on va dire pour g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 pas trop chang\u00e9 et Paul Cousin avec cette id\u00e9e de ma\u00eetre entreposent donc la racine, l'homme en r\u00e9alit\u00e9 veut souligner en fait que pour la paix, \u00e0 la fois dans l'histoire de l'histoire humaine, bien entendu, l'homme, les \u00eatre humains et il faut voudrait dire aussi qu'une partie des \u00eatre humains, donc je dirais la pas la partie industrialis\u00e9 dans ce qu'on appelle commun\u00e9ment l'Occident, c'est-\u00e0-dire l'Europe, les \u00c9tats-Unis etc, sont devenus une v\u00e9ritable puissance g\u00e9ologique pour qui peut rivaliser avec la puissance de la nature, par exemple avec le volcanisme des autres forces si logique donc comment dire qu'on serait rentr\u00e9 avec l'invention de la machine \u00e0 vapeur de James Watt dans le XVIIIe si\u00e8cles dans cette nouvelle nouvelle R au \u00e9poque voil\u00e0 c'\u00e9tait justement les termes exacts au niveau g\u00e9ologique \u00e0 quel l'homme est devenu vraiment puissante et peut influencer les grands force de la nature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [92%] :\r\nL'homme responsable aussi de de ses changements du coup climatiques de ces changements environnementaux, c'est aussi \u00e7a l'\u00e9poque anthropoc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [85%] :\r\nExactement, exactement, c'est apr\u00e8s, il y a encore des d\u00e9bats de la de la commission scientifique, mais je pense que la plupart des scientifiques se met d'accord que l'origine anthropique est l\u00e0 pour montrer les cons\u00e9quences apr\u00e8s bien entendu, or la nature et tous les cycles \u00e0 pour penser ainsi que 2001 Covic, alors il ne faut pas oublier d'un d\u00e9sert qu'on appelle interglaciaire, donc c'est clair que la terre ou l'univers est plus fort que nous ment, on pourrait dire que dans l'histoire humaine, le climat ou la g\u00e9ologie et jamais chang\u00e9 d'une fa\u00e7on aussi rapide, comme dans les derni\u00e8res d'aller \u00e0 2 si\u00e8cles et surtout dans le dernier cirque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [87%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire Geremia Cometti que c'est une erreur n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [85%] :\r\nBah, avoir les indices justement, vous avez cit\u00e9 le rapport de la BCE biodiversit\u00e9 nous disent cela peut-\u00eatre une erreur aussi et qu'on peut remercier \u00e0 tirer des le\u00e7ons pour pour pour sortir de cette impasse aussi de cette crise \u00e9cologique en comme on l'appelle commun\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [92%] :\r\nMais en m\u00eame temps Geremia Cometti on n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi performant, on n'a jamais autant progress\u00e9 au niveau technique, est ce que cette est ce que ce progr\u00e8s peut aussi amener des effets b\u00e9n\u00e9fiques dans la protection de la nature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [81%] :\r\nBen justement, quand Paul Claudel et -ce Turner qui est physicien qui est propos\u00e9e avec lui ce concept anthropoc\u00e8ne dans certains sens si vous voulez dire on dans certains mani\u00e8re se calmer, calmer le jeu et ralentir avec Roissy d\u00e9croissance, donc je ne sais pas s'il faut parler de des classes en ce moment, sortir de ce concept tout le temps qu'il faut cro\u00eetre, cro\u00eetre clo\u00eetre avec une paradigme capitaliste \u00e9conomique sur le fond et entendu de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a aussi ce qu'on appelle le mouvement et comment Dernis, notamment aux \u00c9tats-Unis, qui est justement sur la lanc\u00e9e, on dirait de de Descartes \u00e0 laquelle cette division aussi entre nous, les hommes, donc la nature l'esprit et le corps si vous voulez, et sur la lanc\u00e9e aussi de l'id\u00e9e jud\u00e9o- chr\u00e9tienne qui un l'homme fait \u00e0 images des dieux et donc on peut dominer, on est la commission pour dominer la nature en quelque sorte, on pourrait \u00e0 travers la G\u00e9orgie Neri, enfin, la technique, son pass\u00e9 de tout ce qui ce train de d\u00e9passer toutes les cons\u00e9quences qu'on a avec la fonte des glaciers, etc et domin\u00e9e, encore plus, je ne sais pas ce que \u00e7a, c'est la bonne solution mais clairement le g\u00e9nie de l'homme et tout le reste des femmes entendu peur \u00e0 arriver \u00e0 proposer quelque chose d'innovant, c'est pour ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [90%] :\r\nOui, il est pas il pas forc\u00e9ment obligatoire d'opposer la technique et et et la nature est lent et l'environnement, mais non, mais ce an apr\u00e8s j'ai pas des solutions \u00e0 la carte Geremia Cometti vous \u00eates anthropologue en votre coeur regard se tourne vers l'ailleurs pour justement apporter une r\u00e9flexion aux autres nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales dont on parlait tout \u00e0 l'heure et ces soci\u00e9t\u00e9s, elles ont, elles, ont perdu de vue ce qui fait notre richesse la nature justement, c'est quelque chose qui, qui qui n'est plus dans nos pr\u00e9occupations, enfin, disons qu'il \u00e9tait plus pendant longtemps vous dites ici chez nous, oui, bah en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [82%] :\r\nJe dirais que non je suis pas s\u00fbr, on va justement avec tout ce que sont des mouvements g\u00e9n\u00e9ral aussi, en Suisse, en France, terrains en Europe, on a, je dirais, pas un retour \u00e0 la terre parce que j'aime pas passer par les du pass\u00e9, comme si on revient, je pense que tout le temps on actualise des des pratiques et m\u00eame qui qui en a acquitt\u00e9, on reprend en Occident, je pense qu'on est arriv\u00e9 justement \u00e0 cette, cette id\u00e9e qu'on domine la nature et la nature diminuer pas pour tout le monde, pas dans tous les activit\u00e9s il y a quelques l\u00e0 des gens qui parlent avec leur chiens leur fin avec leurs fleurs, donc ils ont relation comme pour dire animistes, les gardes mais elle ces soci\u00e9t\u00e9s autochtones va \u00e0 parler plus tard, donc c'est plut\u00f4t une les il s'est aussi enquis on a qu'on a cr\u00e9\u00e9 ici un Occident qui sont d\u00e9tach\u00e9s de cette id\u00e9e de concept de nature \u00e0 plat dans les pratiques de tous les jours, j'affirmerai pas \u00e7a et je pense que tous ces pratiques, on va dire de vers les animaux vers la nature, sont en train de quelque sorte de seraient de cela qu'on lisait aussi l'Occident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [92%] :\r\nQuand vous dites les institutions \u00e7a veut dire finalement que ce sont les dirigeants qui se sont s\u00e9par\u00e9s de ce concept de nature ce qui d\u00e9cide finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [84%] :\r\nAussi mais pas que je pense que de toute fa\u00e7on, pour faire face aux cochons, climatique, c'est trop facile de dire je les pas, parce que de toute fa\u00e7on \u00e7a sert \u00e0 rien, c'est bien s\u00fbr, \u00e7a doit \u00eatre quelque chose qui doit venir de l'eauD. p\u00e8se les politiques en L\u00e9on ternational Metz fait partie aussi, d\u00e8s que les choses qu'il doit b\u00e9nir notamment du bas, donc c'est des lasers activit\u00e9s quotidiennes et tous les jours et je pense pas seulement au recyclage mais tout l'attitude qu'on a un vis-\u00e0-vis de de l'environnement en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [92%] :\r\nGeremia Cometti on parle aussi de r\u00e9chauffement climatique, avec vous on parle de ce que cela signifie aussi pour d'autres populations, d'autres soci\u00e9t\u00e9s, on entend beaucoup parler dans les m\u00e9dias de r\u00e9fugi\u00e9s climatiques, donc des personnes qui migrent en raison du r\u00e9chauffement climatique, est ce que c'est une r\u00e9alit\u00e9, est ce que \u00e7a veut vraiment dire quelque chose aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [84%] :\r\nC'est justement avec la question des r\u00e9fugi\u00e9s je justement climatiques et je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la question \u00e9tais en 2007 \u00e0 Gen\u00e8ve en train de commencer mon master d'\u00e9tudes de d\u00e9veloppement qui appara\u00eet devenu les 7 d'\u00e9tudes internationales au d\u00e9veloppement le grade de Gen\u00e8ve justement avait la question des petites \u00eeles, notamment du Pacifique que allait probablement ils vont probablement dispara\u00eetre d'ici l\u00e0, font la femme du si\u00e8cle, alors il faut dire que c'est pas la question, si le dernier bout de terre va dispara\u00eetre, mais certains moments avec la salle unification de l'eau des oc\u00e9ans, mais on ne peut plus cultiv\u00e9 et donc les personnes qui habitent un des petite atolls qui font Maxime en 3 m\u00e8tres d'altitude Paris sans forcer forc\u00e9ment \u00e0 migrer, la question c'\u00e9tait justement autour de la question des r\u00e9fugi\u00e9s comme la Convention de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1951 apr\u00e8s son protocole successives dans les ann\u00e9es 60, justement, apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale dans un contexte historique tr\u00e8s particulier, \u00e0 l'\u00e9poque on parlait pas d'environnement, d'am\u00e9nagement, a commenc\u00e9 \u00e0 arriver dans les ann\u00e9es 70 dans laquelle on a commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er justement des minist\u00e8res de l'environnement qu'avant \u00e7a existait pas justement apr\u00e8s la conf\u00e9rence \u00e0 la de Stockholm, d\u00e8s 1972 et et la question, c'est de dire que ces personnes m\u00eame si sont contraintes \u00e0 quitter leur \u00eele, parce que l\u00e0 c'est le cas envahir arch\u00e9type dans laquelle ils sont oblig\u00e9s \u00e0 revenir dans le foot la qui, \u00e0 terme, oui, ces personnes ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme des r\u00e9fugi\u00e9s, donc, le terme est r\u00e9fugi\u00e9 inexact justement l'ONU notamment l'agence pour les r\u00e9fugi\u00e9s, dit il faut arr\u00eater de les appeler r\u00e9fugi\u00e9s parce qu'on lui rende m\u00eame pas service parce que quand qui sont fausses, c'\u00e9tait plut\u00f4t des migrants mais migrants forc\u00e9s du climat est malheureusement ne peuvent pas, ils peuvent pas revendiquer le statut d'Elf. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:58) [82%] :\r\nCe n'est pas reconnu comme c'est pas reconnu cela et c'est pas dans c'est pas dans les objectifs de les reconna\u00eetre \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [84%] :\r\nBah, je pense pas dans une climat g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 dans laquelle on bloquent les fronti\u00e8res, je vois mal comment on pourrait penser aujourd'hui se tourne en Europe et aux \u00c9tats-Unis d'Aleg m\u00e8nerait n\u00e9gocier la convention et juste une petite paragraphe \u00e7a l\u00e0, j'ai pris le cas exemplaire dans laquelle on pourrait dire que c'est \u00e0 cause de la mont\u00e9e du niveau des oc\u00e9ans que des personnes peuvent migrer doivent migrer entendu mais dans les autres cas o\u00f9 il y a des probl\u00e8mes politiques une d\u00e9sertification, on peut penser, le cas de l'Afrique, \u00e7a serait vraiment difficile et War, impossible de d\u00e9cerner si on migration finalement et pousser son nom par le climat pour des questions politiques One culturels, sociologiques d\u00e9mographiques caetera multifactoriel, normalement, les experts justement d'armes de la migration d\u00e9fini immigration multifactoriel et c'est difficile apr\u00e8s \u00e9valuer le poids qui a le climat plut\u00f4t qu'un autre cause pour pousser on dire en migration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:53) [94%] :\r\nGeremia Cometti avec vont par le climat r\u00e9chauffement climatique, r\u00e9sultat de l'activit\u00e9 humaine mais \u00e9galement migration induit \u00e0 ce r\u00e9chauffement climatique vous \u00eates anthropologue, ethnologue et votre premi\u00e8re Pierre \u00e0 l'\u00e9difice, si je puis dire, c'est de nous montrer que notre syst\u00e8me de pens\u00e9e n'est pas l'unique syst\u00e8me de pens\u00e9e, on en parle juste apr\u00e8s ce titre qui pourrait peut-\u00eatre, \u00eatre une musique d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:30) [91%] :\r\nEt si je disais que j'en \u00e9tais s\u00fbr je demande si. \r\nEt je sais qu'elle me voit parce que je la aussi, alors je l'amende du toit, et \u00e7a devient impossible. \r\nUn jour je serai vieux jours enfin trouver ma place parce que j'ai beaucoup le temps qui passe, bonjour, je savais pas, j'aurai un fils a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 et je lui apprendrai que \u00e7a acqu\u00e9reur un essai, un jour je serai pas. \r\nLe dans les gens dans le monde est Timo pourquoi c'est moi un jour je serai, je sais, je le sais, tu peux pas quitter la tu peux juste en faire le tour, un jour, j'irai sur la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:50) [82%] :\r\nCe serait faux, j'aurai fait le tour de la Terre, j'aurais ray\u00e9 Jacqueline de la grande liste de mer un jour je serai moi j'aurais assum\u00e9 tout autre mais fort je sais je suis dit Ferrand, donc au final je suis comme les hommes, un jour je serai \u00e7a j'aurais fini de faire le con, j'irais voir mes ennemis tous leur de demander pardon, bonjour, je serais mort, j'aurai fait le tour de mon \u00e0 une plat mon nom une place dans le nuage, un jour, j'irai sur la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:34) [91%] :\r\nSur la Lune et les voix de Bigflo et Oli Jeremiah Cometti, anthropologue, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg \u00e0 force de modifier les conditions climatiques de notre pr\u00e8s de notre plan\u00e8te, on devra s'y rendent sur la Lune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [83%] :\r\nBah, c'est \u00e7a ma question et je j'ai cette pens\u00e9e \u00e0 un cher ami et coll\u00e8gue Abdu un ni \u00e0 bas qui, justement, c'est le 1er c'est pour \u00e7a que j'aime bien l'je vous le citez qui qui fait d\u00e9j\u00e0 cette r\u00e9flexion, il part de l'un temps pour lui de l'Espace par espace entend g\u00e9ographique mais passe justement et galactique dans lequel a pour le moment on c'est pas encore avec qui on habite mais on commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir en mon en possible anthropologie si des comment fait on \u00e9largit en fait notre plan\u00e8te, comment on pourrait habiter, habiter ailleurs, je ne sais pas r\u00e9pondre \u00e0 votre question, mais je pense qu'il est d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s anthropologue quand je vue de Niamey, pose la question et commencer d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette possibilit\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 comment les passants r\u00e9fl\u00e9chir aussi \u00e0 ses tarifs un groupe actuellement \u00e0 savoir comment vivre dans un nouveau milieu, ce qui est finalement si la lune, je pense pas qu'ici en milieu apte pour vivre, mais on a aussi des autres plan\u00e8tes apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:38) [83%] :\r\nPotentiel, \u00e7a vous direz -vous d'aller sur la Lune, non je sais moi je, je sais bien, si vous avez les pieds sur terre, oui mais c'est pas \u00e7a, mais je suis pas s\u00fbr mais j'esp\u00e8re qu'il y avait y Cometti, anthropologue, ethnologue, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T05:14:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-296B0FEC-BDB9-4083-9501-7EE3EF9558AB", "internalArchiveId": "296B0FEC-BDB9-4083-9501-7EE3EF9558AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: r\u00e9actions virulente de la presse espagnole apr\u00e8s l'\u00e9limination du FC Barcelone", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nFootball: r\u00e9actions virulente de la presse espagnole apr\u00e8s l'\u00e9limination du FC Barcelone Apr\u00e8s la d\u00e9faite du FC Barcelone battu 4-0, hier soir en demi-finale de la ligue des champions contre Liverpool, le club anglais r\u00e9ussissant sa remontada au cours d'un match haletant, la presse espagnole juge s\u00e9v\u00e8rement l'\u00e9quipe catalane. A Madrid, Diane Cambon.\r\n  0'56''\r\n((Fiasco impardonnable, d\u00e9faite cuisante et humiliante, les r\u00e9actions dans la presse espagnole \u00e0 l'\u00e9limination du FC Barcelona par Liverpool ne font pas dans la dentelle. Les trois grands journaux sportifs Marca, Sport et As rejettent la responsabilit\u00e9 sur l'entra\u00eeneur Ernesto Valverde, accus\u00e9 de tous les maux. Mais pour beaucoup d'Espagnols, c'est d'abord l'exc\u00e8s de confiance de l'\u00e9quipe catalane qui est \u00e0 l'origine de ce cataclysme. \u00ab\u00a0Il leur suffisait d'un but pour rendre difficile la remontada et le Liverpool a \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieur\u00bb peut-on lire dans le quotidien g\u00e9n\u00e9raliste El Pais. Apr\u00e8s la surprise de ce r\u00e9sultat, c'est la tristesse qui a gagn\u00e9 les aficionados du Barca, qui ont vu comment leur \u00e9quipe s'est \u00e9teinte peu \u00e0 peu. Un sc\u00e8nario qui n'est pas sans rappeler la d\u00e9faite \u00e9galement tragique contre Roma l'an dernier. Certains fans parlent d\u00e9j\u00e0 de mal\u00e9diction. Diane cambon pour rts info Madrid))\r\n***La seconde demi-finale aura lieu ce soir (me) \u00e0 Amsterdam entre l'Ajax et Tottenham. L'Ajax s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 au match aller.", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401421", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Football: r\u00e9actions virulente de la presse espagnole apr\u00e8s l\u2019\u00e9limination du FC Barcelone / 12H30_2019-05-08T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 08.05.2019"], "variantIds": ["ece-10401421"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T10:53:49Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nApr\u00e8s la d\u00e9faite du FC Barcelone, battu 4 0 hier soir en demi- finale de la Ligue des champions contre Liverpool le club anglais r\u00e9ussissant \u00e7a remonte au cours d'un match haletant, mais aujourd'hui, la presse espagnole, elle juge s\u00e9v\u00e8rement l'\u00e9quipe catalane \u00e0 catalane \u00e0 Madrid Diane Cambon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nFiasco impardonnable d\u00e9faite cuisante et humiliante, les r\u00e9actions de la presse espagnole a \u00e9limination du FC Barcelona par Liverpool ne font pas dans la dentelle, les 3 grands journaux sportifs Marca Sports et \u00e0 se rejettent la responsabilit\u00e9 sur l'entra\u00eeneur Ernesto Valverde est accus\u00e9 de tous les maux, mais pour beaucoup d'espagnols, c'est d'abord l'exc\u00e8s de confiance de l'\u00e9quipe catalane qui est \u00e0 l'origine de ce cataclysme, il leur suffisait d'un but pour rendre difficile \u00e0 Raymond Tagada et le Liverpool a \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieure, peut -on lire dans le quotidien g\u00e9n\u00e9raliste El Pais apr\u00e8s la surprise de ce r\u00e9sultat, c'est la tristesse qui a gagn\u00e9 les aficionados du Bar\u00e7a, qui ont vu comment leur \u00e9quipe s'est \u00e9teinte peu \u00e0 peu un sc\u00e9nario qui n'est pas sans rappeler la d\u00e9faite \u00e9galement tragique contre Rome l'an dernier, certains fans parlent d\u00e9j\u00e0 de mal\u00e9diction Diane Cambon pour rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [93%] :\r\nLa seconde demi- finale aura lieu ce soir \u00e0 Amsterdam entre la acc\u00e8s Tottenham a qui s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 au match aller. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon, Diane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A6081D2-CED5-4257-8E73-CA36DC5B53BB", "internalArchiveId": "5A6081D2-CED5-4257-8E73-CA36DC5B53BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enseignants romands effectuent 2% d'heures suppl\u00e9mentaires par ann\u00e9e", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLes enseignants romands effectuent 2% d'heures suppl\u00e9mentaires par ann\u00e9e  \r\n*** Pour la 1\u00e8re fois, une \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur les heures de travail des enseignants romands. Mandat\u00e9e par leur syndicat, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e ce matin (mer) \u00e0 Berne. R\u00e9sultat : les enseignants romands effectuent 2% d'heures suppl\u00e9mentaires, Fabrice Gaudiano, \u00e0 quoi cel\u00e0 correspond ?\r\nDIR STUDIO FR\r\nCe constat de 2% d'heures suppl\u00e9mentaires s'applique \u00e0 tous les degr\u00e9s d'enseignement confondus. Ou pour le dire autrement. le temps de travail annuel pour un \u00e9quivalent plein temps est de 1'892 heures. alors que la r\u00e9f\u00e9rence en Suisse romande est de 1'853 heures. Donc en moyenne. cela \u00e9quivaut \u00e0 39 heures de travail suppl\u00e9mentaire par ann\u00e9e.C'est la 1\u00e8re fois qu'une \u00e9tude chiffre le ph\u00e9nom\u00e8ne des heures suppl\u00e9mentaires des enseignants romands. car jusqu'ici. les donn\u00e9es ne r\u00e9pertoriaient que les enseignants al\u00e9maniques. D'ailleurs. entre les 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine.le taux d'heures suppl\u00e9mentaires diverge : 2% d'heures sup pour les enseignants romands. contre 8 \u00e0 16% pour les enseignants al\u00e9maniques.Les \u00e9tudes men\u00e9es en Suisse al\u00e9manique et romande d\u00e9montrent que la surcharge de travail est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e pour les temps partiel. une tendance en constante progression dans le corps enseignant. enseignants qui r\u00e9duisent notamment leur taux d'occupation pour \u00e9viter le surmenage. Pour pallier la probl\u00e9matique des heures suppl\u00e9mentaires. les enseignants demandent une augmentation des \u00e9quivalences en heures des le\u00e7ons. la r\u00e9mun\u00e9ration des heures sup. une r\u00e9duction du nombre de cours obligatoires. et plus de ressources et de temps. pour la ma\u00eetrise des classes et le lien avec les parents d'\u00e9l\u00e8ves.\r\n*** L'\u00e9tude romande a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es aupr\u00e8s d'environ 3'000 enseignants... ce qui repr\u00e9sente 9% de la profession. L'enqu\u00eate a dur\u00e9 jusqu'\u00e0 fin f\u00e9vrier 2019.", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401418", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les enseignants romands effectuent 2% d'heures suppl\u00e9mentaires par ann\u00e9e  / 12H30_2019-05-08T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 08.05.2019"], "variantIds": ["ece-10401418"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T10:51:30Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois, une \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur les heures de travail des enseignants romands mandat\u00e9e par leur syndicat, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e ce matin \u00e0 Berne, r\u00e9sultat les enseignants romands effectuent 2 pourcent d'heures suppl\u00e9mentaires Fabrice Gaudiano \u00e0 quoi \u00e7a correspond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [94%] :\r\nAlors ce constat de 2 pourcent d'heures suppl\u00e9mentaires s'applique \u00e0 tous les degr\u00e9s d'enseignement confondus ou pour le dire autrement, le temps de travail annuel pour un \u00e9quivalent plein temps, et de 1890 2 heures alors que la r\u00e9f\u00e9rence en Suisse romande et de 1853 heures donc on en moyenne, cela \u00e9quivaut \u00e0 39 heures de travail suppl\u00e9mentaires par ann\u00e9e, c'est la premi\u00e8re fois qu'une \u00e9tude a chiffr\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne des heures suppl\u00e9mentaires des enseignants romands car jusqu'ici, les donn\u00e9es ne r\u00e9pertori\u00e9s que des enseignants al\u00e9maniques d'ailleurs entre les 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine, le taux d'heures suppl\u00e9mentaires diverge 2 pourcent donc \u00e0 d'heures sup pour les enseignants romands, contre 8 \u00e0 16 pourcent pour les enseignants al\u00e9maniques les \u00e9tudes men\u00e9es en Suisse al\u00e9manique et romande d\u00e9montrent que la surcharge de travail est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e pour les temps partiels, une tendance en constante progression dans le corps enseignant enseignants qui r\u00e9duisent notamment leur taux d'occupation pour \u00e9viter le surmenage pour pallier la probl\u00e9matique des heures suppl\u00e9mentaires, les enseignants demandent une augmentation des \u00e9quivalences en heures des le\u00e7ons, la r\u00e9mun\u00e9ration des heures sup, une r\u00e9duction du nombre de cours obligatoires et plus de ressources et de temps pour la ma\u00eetrise des classes et le lien avec les parents d'\u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [93%] :\r\nFabrice Gaudiano merci l'\u00e9tude romande a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s d'environ 3000 enseignants, ce qui repr\u00e9sente 9 pourcent de la profession, l'enqu\u00eate a dur\u00e9 jusqu'\u00e0 fin f\u00e9vrier 2019. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T10:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1355839F-E980-4621-9901-53B49DEEBA9E", "internalArchiveId": "1355839F-E980-4621-9901-53B49DEEBA9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Heures suppl\u00e9mentaires des enseignants: interview de Samuel Rohrbach", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du Syndicat des enseignants romands (SER)\r\nInterview de Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du Syndicat des enseignants romands (SER).\r\n\r\nHeures suppl\u00e9mentaires des enseignants: interview de Samuel Rohrbach Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du SER, le syndicat des enseignants romands.\r\nDIR STUDIO PF (+41 79 **)\r\n- Pour ls 1\u00e8re fois, le syndicat des enseignants dispose d'une \u00e9tude sur les heures suppl\u00e9mentaires non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es : est-ce que vous allez l'utiliser pour mettre plus de pression sur les d\u00e9partements de l'instruction publique ?\r\n- En moyenne, 2% des enseignants romands effectuent des heures suppl\u00e9mentaires : c'est peu, non ?\r\n- L'\u00e9tude montre \u00e9galement que les enseignants romands effectuent nettement moins d'heures suppl\u00e9mentaires que les enseignants al\u00e9maniques : environ 10% de moins (2% contre 8-16%) : est-ce que ce chiffre ne d\u00e9sert pas votre cause. et ne renforce pas les clich\u00e9s entre Romands et Al\u00e9maniques ?\r\n- Dans l'imaginaire d'une partie du public, les enseignants sont per\u00e7us comme des privil\u00e9gi\u00e9s qui b\u00e9n\u00e9ficient de nombreuses semaines de vacances : est-ce qu'avec cette \u00e9tude qui d\u00e9bouche sur un petit 2% d'heures suppl\u00e9mentaires, vous ne vous tirez pas une balle dans le pied ?\r\n- Le fl\u00e9au des heures suppl\u00e9mentaires est plus marqu\u00e9 chez les enseignants \u00e0 temps partiel : c'est un probl\u00e8me.\r\n- Vous demandez notamment une r\u00e9duction du nombre de cours obligatoires et plus de ressources et de temps : est-ce que c'est r\u00e9aliste ?   \r\n- Etc.", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401419", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Heures suppl\u00e9mentaires des enseignants: interview de Samuel Rohrbach / 12H30_2019-05-08T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 08.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du Syndicat des enseignants romands (SER)."], "variantIds": ["ece-10401419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T10:53:49Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSamuel Rohrbach, bonjour, bonjour, pr\u00e9sident du SER, le syndicat des enseignants romands merci nous rejoint, quelques instants, Samuel Rohrbach, pour la premi\u00e8re fois le syndicat des enseignants donc dispose d'une \u00e9tude sur les heures suppl\u00e9mentaires non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es, est-ce ce que vous allez l'utiliser cette \u00e9tude pour mettre plus de pression sur les d\u00e9partements de l'instruction publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [93%] :\r\nAlors, au niveau du syndicat des enseignants romands, on ne va pas forc\u00e9ment l'utiliser, ce sera au niveau des associations cantonales de discuter avec leurs autorit\u00e9s cantonales pour voir si des mesures peuvent \u00eatre prises pour diminuer ces heures suppl\u00e9mentaires chez les enseignants \u00e0 temps partiel, parce que le probl\u00e8me est l\u00e0 : plus on travaille \u00e0 temps partiel, plus on fait des heures suppl\u00e9mentaires qui ne sont pas reconnu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [96%] :\r\nEn moyenne 2 pourcent des enseignants romands sont environ 40 heures par ann\u00e9e effectuent des heures suppl\u00e9mentaires, il faut voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, \u00e0 moiti\u00e9 plein, c'est beaucoup, c'est peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [90%] :\r\nAlors pour nous, on peut dire que pour un enseignants \u00e0 plein temps, on est satisfait de pourcent c'est pas grand chose, je r\u00e9p\u00e8te, c'est vraiment lisent les personnes \u00e0 temps partiel qui effectue beaucoup d'heures suppl\u00e9mentaires, mais nous, on le met en lien avec l'enqu\u00eate sur le temps de travail qui monte, que la plupart des enseignants son stress 60 pourcent d'entre eux disent que leur condition de travail se d\u00e9gradent, que leur sant\u00e9 se d\u00e9grade donc si c'est pas le temps de travail qui influence ce chiffre sur la sant\u00e9, c'est peut-\u00eatre la gestion de la classe, la charge psychologique la charge \u00e9motive et puis peut-\u00eatre le trop grand nombre d'\u00e9l\u00e8ves dans les classes, les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [90%] :\r\nSud montre \u00e9galement Samuel Rohrbach que les enseignants romands effectuent nettement moins d'heures suppl\u00e9mentaires que les enseignants al\u00e9maniques environ 10 pourcent de moins donc 2 pourcent chez les Romands 8 \u00e0 16 pourcent chez les Al\u00e9maniques est : est-ce que ce chiffre ne dessert pas votre cause que \u00e7a ne va pas renforcer un les clich\u00e9s entre Romands et Al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [90%] :\r\nOn a une culture diff\u00e9rente, la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique aussi au niveau scolaire en Suisse allemand par exemple et les directions sont plus pr\u00e9sentes, il y a beaucoup plus de travail en lien avec les directions en Suisse romande, en a une beaucoup plus grande harmonisation donc les enseignants b\u00e9n\u00e9ficient de moyens d'enseignement romands alors nos coll\u00e8gues d'en Suisse al\u00e9manique doivent aller chercher des moyens d'enseignement en Suisse romande, on nous on les meilleures dispositions, on a encore le c\u00f4t\u00e9 qualit\u00e9 en Suisse allemande, la qualit\u00e9, c'est quelque chose qui, avec ses normes qui est, qui est pr\u00e9sent, les gens doivent travailler en Suisse romande, par chance on fait confiance au professionnalisme des enseignants et puis on va pas mettre encore d'\u00e9normes \u00e0 vouloir il a \u00e9tudi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [95%] :\r\nDans l'imaginaire d'une partie du public Samuel Rohrbach les enseignants sont per\u00e7us comme des privil\u00e9gi\u00e9s qui b\u00e9n\u00e9ficient de nombreuses semaines de vacances ce qu'avec cette \u00e9tude qui d\u00e9bouche sur un petit 2 pourcent d'heures suppl\u00e9mentaires qui est pas trop grave, vous l'avez dit ce que vous ne vous tirez pas une balle dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [91%] :\r\nJe pense pas qu'on se tire une balle dans le pied, si notre m\u00e9tier \u00e9tait aussi besoin joyeux que tout le monde le dit, on n'aurait pas de p\u00e9nurie, d\u00e9j\u00e0 il y a \u00e7a, apr\u00e8s il faut savoir qu'on a des conditions, comme tous les employer, que \u00e7a soit fonction publique ou priv\u00e9e, dans les autres secteurs qu'on fait des heures suppl\u00e9mentaires, ces heures sont pay\u00e9s dans l'enseignement, ce n'est pas le cas, et l\u00e0 je m'je le rappelle, encore une fois, c'est surtout pour les enseignants partent \u00e0 temps partiel qui sont principalement des femmes et un mois de la gr\u00e8ve des femmes, je pense qu'il faut en prend acte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [89%] :\r\nMerci, Samuel Rohrbach devrait \u00eatre avec nous quelques instants en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, je rappelle, vous \u00eates pr\u00e9sident du SER, le syndicat des enseignants romands tr\u00e8s bient\u00f4t, merci, bonne journ\u00e9e, merci, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E18AA2AE-EC5A-4AF4-BEE0-7D4712C4E7CB", "internalArchiveId": "E18AA2AE-EC5A-4AF4-BEE0-7D4712C4E7CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le TF relance le projet de tram entre le Flon \u00e0 Lausanne et Renens", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLe TF relance le projet de tram entre le Flon \u00e0 Lausanne et Renens  \r\nC'est une decision qui etait tr\u00e8s attendue par les differents acteurs de la mobilit\u00e9 vaudoise... le Tribunal federal se prononcait ce matin sur le projet de tram entre le Flon \u00e0 Lausanne et la gare de Renens... un projet frein\u00e9 par des suites judiciaires. Guillaume Rey, on vous retrouve sur place, devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral... les juges ont rendu un d\u00e9cision favorable aux porteurs du projet.\r\nQuelques precisions peut-\u00eatre d'abord pour bien comprendre ce dossier.. Le TF se pronon\u00e7aient pr\u00e9cis\u00e9ment sur l'une des mesures d'accompagnement de ce projet de tram: la rampe Vigie-Gonin, une nouvelle route qui doit permettre de d\u00e9tourner le trafic de la route de Gen\u00e8ve, dont un tron\u00e7on sera ferm\u00e9 aux voitures avec l'arriv\u00e9e du tram.. Il y a un an, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral avait mis un coup de frein \u00e0 ce projet... en acceptant partiellement un recours d'un collectif emmen\u00e9 notamment par le commer\u00e7ant Toto Morand... le TAF ne conteste pas la pertinence de ce projet de mobilit\u00e9, mais il a estim\u00e9 que cette rampe n'est pas un \u00e9l\u00e9ment du dossier pour lequel l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports est comp\u00e9tent. Cela a entra\u00een\u00e9 un nouveau recours, des transports publics lausannois cette fois... un recours que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a donc admis ce matin... l'arr\u00eat attaqu\u00e9 est partiellement annul\u00e9 et le dossier est renvoy\u00e9 au Tribunal adminstratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n***comment interpr\u00e9ter cette d\u00e9cision? \r\nIl faut d'abord dire que les juges \u00e9taient partag\u00e9s sur ce dossier.. le vote s'est fait \u00e0 3 voix contre 2... la majorit\u00e9 a estim\u00e9 que ce projet de rampe Vigie-Gonin avait pour principale vocation d'absorber le trafic li\u00e9 aux routes qui seront ferm\u00e9es pour ce projet de tram.. Pour des raisons de coordination, il semble pertinent de traiter le projet dans son ensemble... la position du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral n'est donc pas suivie par les juges de Mon repos.\r\nCette d\u00e9cision va donc plut\u00f4t dans le sens des porteurs du projet. Toto Morand, lui, ne cachait pas sa d\u00e9ception.\r\nMais le feuilleton judiciaire va donc continuer, avec ce retour au Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.. cela va probablement entrainer des retards.. on rappelle que la mise en service de ce tram \u00e9tait pr\u00e9vue en 2023.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401416", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le TF relance le projet de tram entre le Flon \u00e0 Lausanne et Renens / 12H30_2019-05-08T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 08.05.2019"], "variantIds": ["ece-10401416"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T10:53:50Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est une d\u00e9cision qui \u00e9tait tr\u00e8s attendue par les diff\u00e9rents acteurs de la mobilit\u00e9 vaudoise le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral se prononcer ce matin sur le projet de tram entre le Flon \u00e0 Lausanne et la gare de renom, un projet frein\u00e9 par des suites judiciaires Guillaume Rey, on vous retrouve sur place devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, les juges ont rendu une d\u00e9cision favorable aux porteurs du projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [96%] :\r\nQuelques pr\u00e9cisions peut-\u00eatre d'abord pour bien comprendre ce dossier, le TF se pronon\u00e7aient pr\u00e9cis\u00e9ment sur une des mesures d'accompagnement de ce projet de tram la rampe Vigie Gonin une nouvelle route qui doit permettre de d\u00e9tourner le trafic de la route de Gen\u00e8ve dont un tron\u00e7on sera ferm\u00e9e aux voitures, avec l'arriv\u00e9e du tram, il y a un an, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral avait mis un coup de frein \u00e0 ce projet en acceptant partiellement un recours d'un collectif emmen\u00e9 notamment par le commer\u00e7ant Toto Morand, le TAF ne contestait pas la pertinence de ce projet de mobilit\u00e9, mais il a estim\u00e9 que cette rampe n'est pas un \u00e9l\u00e9ment du dossier pour lequel l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports est comp\u00e9tent, cela a entra\u00een\u00e9 un nouveau recours des transports publics lausannois cette fois un recours que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a donc admis ce matin l'arr\u00eat attaqu\u00e9 est partiellement annul\u00e9 et la cause est renvoy\u00e9e au Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [99%] :\r\nAlors Guillaume comment interpr\u00e9ter cette d\u00e9cision aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [95%] :\r\nEh bien, il faut d'abord dire que les juges \u00e9taient partag\u00e9s sur ce dossier, le vote s'est fait \u00e0 3 voix contre 2, la majorit\u00e9 a estim\u00e9 que ce projet de rampe Vigie Gonin avait pour principale vocation d'absorber le trafic li\u00e9 aux routes qui seront ferm\u00e9es pour ce projet de tram pour des raisons de coordination, il semble pertinent de traiter le projet dans son ensemble la position du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral n'est donc pas suivie par les juges de Mon-Repos, cette d\u00e9cision va dans le sens des porteurs du projet tout \u00e0 l'heure, Toto Morand, lui, ne cachait pas sa d\u00e9ception mais le feuilleton judiciaire va donc continuer avec ce retour au Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral cela va probablement entra\u00eener des retards, on rappelle que la mise en service de ce tram \u00e9tait pr\u00e9vue en 2023. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17CC3E41-EE28-419C-AE8C-47688243207E", "internalArchiveId": "17CC3E41-EE28-419C-AE8C-47688243207E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les femmes en faveur de la nouvelle directive sur les armes selon le sondage SSR", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lukas Golder, co-directeur de l'institut gfs.bern\r\nD\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLes femmes en faveur de la nouvelle directive sur les armes selon le sondage SSR Les femmes suisses sont tr\u00e8s majoritairement en faveur de la nouvelle directive sur les armes. C'est l'un des enseignements de notre 2e enqu\u00eate SSR publi\u00e9e ce matin sur les votations du 19 mai. Si la votation avait eu lieu fin avril, plus de 70% des femmes auraient dit oui, alors que les hommes auraient \u00e9t\u00e9 60%. La campagne des r\u00e9f\u00e9rendaires, qui a mis en avant des femmes tant dans les d\u00e9bat que sur les affiches, n'a semble-t-il pas port\u00e9 ses fruits...\r\nLukas Golder, co-directeur de l'institut gfs.bern qui a r\u00e9alis\u00e9 le sondage\r\n .....GOLDER 30''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\nEXTRO: Ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'insitut Gfs.bern pour le compte de la SSR entre le 23 et le 30 avril. 5817 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via internet. La marge d'erreur est de 2,7 points.", "durationSec": 71, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401420", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les femmes en faveur de la nouvelle directive sur les armes selon le sondage SSR / 12H30_2019-05-08T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 08.05.2019"], "variantIds": ["ece-10401420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T11:00:49Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes femmes suisses on en parle, elles sont tr\u00e8s majoritairement favorables de la nouvelle directive sur les armes, c'est l'un des enseignements de notre 2\u00e8me enqu\u00eate SSR publi\u00e9e ce matin sur les votations du 19 mai et si la votation avait lieu fin avril plus de 70 pourcent des femmes auraient dit oui, alors que les hommes auraient \u00e9t\u00e9 60 pourcent la campagne des r\u00e9f\u00e9rendaires qui a mis en avant des femmes tant dans le d\u00e9bat que sur les affiches n'a semble -t-il pas port\u00e9 ses fruits, Lucas Golder, co- directeur de l'institutgfs.bern qui a r\u00e9alis\u00e9 le sondage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [84%] :\r\nCette campagne, si on regarde les femmes ou tous les autres partisans, on voit que cette campagne peut par convaincre et elle est tr\u00e8s \u00e9motionnelle et bien form\u00e9s et peu mais c'est juste les gens qui ne croient pas au gouvernement et qui sont vraiment tu et le chant est tr\u00e8s r\u00e9duit sur cette chantre conservatrice et tous les autres ne sont pas cons par cette campagne \u00e9motionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [94%] :\r\nIl y a des propos recueillis par Marie Giovanola ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institutgfs.bern pour le compte de la SSR, entre le 23 et le 30 avril 5817 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via Internet, la marge d'erreur est de2,7 points. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7966A1AF-E7CC-4ED2-A39A-ABCF1F3E0359", "internalArchiveId": "7966A1AF-E7CC-4ED2-A39A-ABCF1F3E0359", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Min\u00e9e par la corruption, l'Afrique du Sud est appel\u00e9e aux urnes", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nMin\u00e9e par la corruption, l'Afrique du Sud est appel\u00e9e aux urnes 26 millions de Sud-Africains se rendent aux urnes aujourd'hui. Le vote a d\u00e9marr\u00e9 dans le calme, ce matin. Le pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa devrait \u00eatre reconduit comme pr\u00e9sident, \u00e9lu par les d\u00e9put\u00e9s de l'ANC. Sauf surprise de taille, le parti au pouvoir devrait remporter ces l\u00e9gislatives, mais avec moins de voix qu'avant. A Johanesburg, Val\u00e9rie Hirsch\r\n  0'54''\r\n((Au pouvoir depuis la fin de l'apartheid, il y a 25 ans, l'ANC a perdu beaucoup de son lustre, surtout \u00e0 cause de la corruption et une \u00e9conomie, au bord de la r\u00e9cession.  En 2014, le parti de Nelson Mandela avait engrang\u00e9 62 % des voix. Cette fois, il devrait subir une chute comprise entre 2 et 13 % des sondages. Un sondage \u00e9voque la possibilit\u00e9 d'une d\u00e9faite.Le pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa a promis d'\u00e9radiquer la corruption qui a explos\u00e9 depuis dix ans, sous son pr\u00e9d\u00e9cesseur Jacob Zuma. . Mais beaucoup doutent qu'il y parvienne alors que des leaders corrompus continuent \u00e0 des postions cl\u00e9s dans son parti.  Le d\u00e9senchantement va profiter \u00e0 l'opposition,  surtout au parti radical de Julius Malema, les Combattants pour la libert\u00e9 \u00e9conomique, qui veulent nationaliser les terres, les banques et les mines. Val\u00e9rie Hirsch, pour RTS-info, Johannesburg))", "durationSec": 72, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401422", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Min\u00e9e par la corruption, l'Afrique du Sud est appel\u00e9e aux urnes / 12H30_2019-05-08T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 08.05.2019"], "variantIds": ["ece-10401422"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T11:00:50Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\n26 millions de Sud-Africains se rendent aux urnes aujourd'hui, le vote a d\u00e9marr\u00e9 dans le calme ce matin le pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa, devrait \u00eatre reconduit comme pr\u00e9sident \u00e9lu par les d\u00e9put\u00e9s de l'ANC, sauf surprise de taille : le parti au pouvoir devrait remporter ces l\u00e9gislatives mais avec moins de voix qu'avant \u00e0 Johannesbourg Val\u00e9rie Hirsch. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [95%] :\r\nAu pouvoir depuis la fin de l'apartheid, il y a 25 ans, l'ANC a perdu beaucoup de son lustre \u00e0 cause de la corruption et une \u00e9conomie au bord de la r\u00e9cession en 2014, le parti de Nelson Mandela avait engrang\u00e9 62 pourcent des voix cette fois, ils devraient subir une chute comprise entre 2 et 13 pourcent des suffrages un sondage \u00e9voque m\u00eame la possibilit\u00e9 d'une d\u00e9faite, le pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa, a promis d'\u00e9radiquer la corruption qui a explos\u00e9 depuis 10 ans sous son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jacob Zuma, mais beaucoup doutent qu'il y parvienne, alors que des leaders corrompus continue \u00e0 occuper des positions cl\u00e9s dans son parti, le d\u00e9senchantement des Sud-Africains va profiter \u00e0 l'opposition et surtout au Parti radical de Julius Malema les combattants pour la libert\u00e9 \u00e9conomique qui veulent nationaliser les Terres, les banques et les mines Val\u00e9rie Hirsch pour rtsinfo Johannesburg. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T10:53:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D75B1AE-169A-44AF-B606-B97BE34A684F", "internalArchiveId": "5D75B1AE-169A-44AF-B606-B97BE34A684F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le loup devrait plus facilement pouvoir \u00eatre abattu", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe loup devrait plus facilement pouvoir \u00eatre abattu 26 millions de Sud-Africains se rendent aux urnes aujourd'hui. Le vote a d\u00e9marr\u00e9 dans le calme, ce matin. Le pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa devrait \u00eatre reconduit comme pr\u00e9sident, \u00e9lu par les d\u00e9put\u00e9s de l'ANC. Sauf surprise de taille, le parti au pouvoir devrait remporter ces l\u00e9gislatives, mais avec moins de voix qu'avant. A Johanesburg, Val\u00e9rie Hirsch\r\n  0'54''\r\n((Au pouvoir depuis la fin de l'apartheid, il y a 25 ans, l'ANC a perdu beaucoup de son lustre, surtout \u00e0 cause de la corruption et une \u00e9conomie, au bord de la r\u00e9cession.  En 2014, le parti de Nelson Mandela avait engrang\u00e9 62 % des voix. Cette fois, il devrait subir une chute comprise entre 2 et 13 % des sondages. Un sondage \u00e9voque la possibilit\u00e9 d'une d\u00e9faite.Le pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa a promis d'\u00e9radiquer la corruption qui a explos\u00e9 depuis dix ans, sous son pr\u00e9d\u00e9cesseur Jacob Zuma. . Mais beaucoup doutent qu'il y parvienne alors que des leaders corrompus continuent \u00e0 des postions cl\u00e9s dans son parti.  Le d\u00e9senchantement va profiter \u00e0 l'opposition,  surtout au parti radical de Julius Malema, les Combattants pour la libert\u00e9 \u00e9conomique, qui veulent nationaliser les terres, les banques et les mines. Val\u00e9rie Hirsch, pour RTS-info, Johannesburg))", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401417", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le loup devrait plus facilement pouvoir \u00eatre abattu  / 12H30_2019-05-08T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 08.05.2019"], "variantIds": ["ece-10401417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T11:00:49Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe bras de fer aujourd'hui au Conseil national entre chasseurs, \u00e9leveurs de b\u00e9tail et d\u00e9fenseurs de la nature, le repr\u00e9sentant sous la Coupole d\u00e9battu de la r\u00e9vision de la loi sur la chasse, l'enjeu facilit\u00e9 ou non l'abattage de certains grands pr\u00e9dateurs et d'autres esp\u00e8ces qui pr\u00e9sente des nuisances et des dangers pour l'homme ou le b\u00e9tail, Marc Meneghini, on vous retrouve en Direct \u00e0 Berne, o\u00f9 la majorit\u00e9 du National a d\u00e9cid\u00e9 ce matin d'entrer en mati\u00e8re sur cette r\u00e9forme l\u00e9gislative oui, un conseil national o\u00f9 le bloc bourgeois dicte le ton sur cet objet hautement \u00e9motionnel PLR udc PDC vole m\u00eame sur certains points, aller plus loin que le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est qu'\u00e0 leurs yeux, il y a urgence d'agir entre autres pour maintenir une agriculture de montagne o\u00f9 le b\u00e9tail est menac\u00e9 selon Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois des dommages importants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [84%] :\r\nSont caus\u00e9s par les populations de l'eau au-del\u00e0 son troupeau et notamment de moutons, ceci malgr\u00e9 les mesures de protection prises le gibier est telle que les Chamois subit aussi les atteintes cons\u00e9quents, il est par cons\u00e9quent n\u00e9cessaire de r\u00e9viser cette loi sur la chasse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [89%] :\r\nL'abattage du loup doit donc \u00eatre facilit\u00e9e, idem pour des interventions r\u00e9gulatrices contre plusieurs oiseaux le t\u00e9tras lyre le cormoran, le canard colvert aussi le camp bourgeois a suivi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce matin, en validant une liste d'esp\u00e8ces plus \u00e9tendue vis\u00e9 par cette nouvelle loi sur la chasse, mais en face, Marc, la gauche elle a totalement minoris\u00e9 oui, socialistes, Verts, appuy\u00e9e par les Verts, lib\u00e9raux essaie depuis ce matin, de limiter la port\u00e9e de cette r\u00e9forme, sans succ\u00e8s, pourtant, selon eux, il en va de la pr\u00e9servation de la nature de la faune de son \u00e9quilibre aussi Sylvain Semadeni, conseill\u00e8re nationale socialiste des Grisons, nous avons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [90%] :\r\nUn d\u00e9s\u00e9quilibre dans la biodiversit\u00e9 parce que nous avons trop de serre et pour la biodiversit\u00e9, c'est important aussi, le loup, le lynx, l'ours peut-\u00eatre aussi soit pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [94%] :\r\nAlors, les d\u00e9bats se poursuivent cet apr\u00e8s- midi, il sera question de savoir si les autorit\u00e9s pourront plus facilement autoris\u00e9 l'abattage de castor de lynx ou encore de h\u00e9rons cendr\u00e9s, d\u00e9j\u00e0, les milieux de d\u00e9fense de l'environnement se pr\u00e9pare \u00e0 lancer un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5483F2E-9C7B-410A-89CF-C9C351B79E8C", "internalArchiveId": "C5483F2E-9C7B-410A-89CF-C9C351B79E8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Stan Wawrinka en route pour Roland-Garros", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 10\r\n\r\nTennis: Stan Wawrinka en route pour Roland-Garros  \r\nC'est une decision qui etait tr\u00e8s attendue par les differents acteurs de la mobilit\u00e9 vaudoise... le Tribunal federal se prononcait ce matin sur le projet de tram entre le Flon \u00e0 Lausanne et la gare de Renens... un projet frein\u00e9 par des suites judiciaires. Guillaume Rey, on vous retrouve sur place, devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral... les juges ont rendu un d\u00e9cision favorable aux porteurs du projet.\r\nQuelques precisions peut-\u00eatre d'abord pour bien comprendre ce dossier.. Le TF se pronon\u00e7aient pr\u00e9cis\u00e9ment sur l'une des mesures d'accompagnement de ce projet de tram: la rampe Vigie-Gonin, une nouvelle route qui doit permettre de d\u00e9tourner le trafic de la route de Gen\u00e8ve, dont un tron\u00e7on sera ferm\u00e9 aux voitures avec l'arriv\u00e9e du tram.. Il y a un an, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral avait mis un coup de frein \u00e0 ce projet... en acceptant partiellement un recours d'un collectif emmen\u00e9 notamment par le commer\u00e7ant Toto Morand... le TAF ne conteste pas la pertinence de ce projet de mobilit\u00e9, mais il a estim\u00e9 que cette rampe n'est pas un \u00e9l\u00e9ment du dossier pour lequel l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports est comp\u00e9tent. Cela a entra\u00een\u00e9 un nouveau recours, des transports publics lausannois cette fois... un recours que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a donc admis ce matin... l'arr\u00eat attaqu\u00e9 est partiellement annul\u00e9 et le dossier est renvoy\u00e9 au Tribunal adminstratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n***comment interpr\u00e9ter cette d\u00e9cision? \r\nIl faut d'abord dire que les juges \u00e9taient partag\u00e9s sur ce dossier.. le vote s'est fait \u00e0 3 voix contre 2... la majorit\u00e9 a estim\u00e9 que ce projet de rampe Vigie-Gonin avait pour principale vocation d'absorber le trafic li\u00e9 aux routes qui seront ferm\u00e9es pour ce projet de tram.. Pour des raisons de coordination, il semble pertinent de traiter le projet dans son ensemble... la position du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral n'est donc pas suivie par les juges de Mon repos.\r\nCette d\u00e9cision va donc plut\u00f4t dans le sens des porteurs du projet. Toto Morand, lui, ne cachait pas sa d\u00e9ception.\r\nMais le feuilleton judiciaire va donc continuer, avec ce retour au Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.. cela va probablement entrainer des retards.. on rappelle que la mise en service de ce tram \u00e9tait pr\u00e9vue en 2023.", "durationSec": 48, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401424", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Stan Wawrinka en route pour Roland-Garros / 12H30_2019-05-08T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 08.05.2019"], "variantIds": ["ece-10401424"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T11:00:50Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn tennis, Stanislas Wawrinka joue cet apr\u00e8s- midi, le 2\u00e8me tour du tournoi de Madrid face \u00e0 l'argentin Guido Pella le Vaudois, qui entame sur terre battue, son chemin vers vers Roland Garros s'est rassur\u00e9 apr\u00e8s sa victoire au 1er tour la patience reste le ma\u00eetre mot pour retrouver son meilleur niveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [87%] :\r\nJe sens que ce n'est pas loin maintenant voil\u00e0, vu mon classement vu oh, j'en suis aussi je vois \u00e0 quel point c'est c'est compliqu\u00e9 de d'encha\u00eener les grosses victoires de vraiment avancer dans les tournois, maintenant moi je reste patient par rapport \u00e0 ce que je fais, je continue \u00e0 bien travailler, je sais que j'ai ce qu'ils font, moi pour vraiment faire des gros r\u00e9sultats maintenant je j'essaie de le de, le, de le transmettre au match, c'est clair que pour moi, la, la, la patience a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus compliqu\u00e9 quand j'\u00e9tais bless\u00e9, maintenant que je vois que je me sens bien que je peux travailler \u00e0 fond que je peux vraiment fait travailler comme comme j'ai envie de le faire, c'est beaucoup plus facile parce que c'est, je sais que tout passe par le travail. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7C4D525-DCC7-48FB-9D87-D6B87E2B6D49", "internalArchiveId": "C7C4D525-DCC7-48FB-9D87-D6B87E2B6D49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Iran suspend certains de ses engagements sur l'accord nucl\u00e9aire", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait Hassan Rohani, pr\u00e9sident iranien;St\u00f6cklin , Vincent\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nL'Iran suspend certains de ses engagements sur l'accord nucl\u00e9aire  \r\nUn an jour pour jour apr\u00e8s l'annonce du retrait am\u00e9ricain de l'accord de Vienne sur le nucl\u00e9aire iranien, le pr\u00e9sident Hassan Rohani hausse le ton. \r\n l'Iran donne 60 jours aux autres signataires pour mettre en oeuvre leurs promesses de prot\u00e9ger les secteurs bancaire et p\u00e9trolier contre les sanctions de Washington, Vincent Stocklin\r\nDans un discours retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Hassan Rohani a a annonc\u00e9 que l'iran cessait d\u00e9sormais de limiter ses stocks d'eau lourde et d' uranium enrichi, une des mesure pr\u00e9vue par l'accord sur le nuc\u00e9laire de 2015. Dans une lettre, le pr\u00e9sident Rohani a envoy\u00e9 un ultimatum aux 5 autres signataires,  c'est \u00e0 dire la Chine, la Russie, et 3 pays europ\u00e9ens la France, le Royaume uni et l'Allemagne. Il leur demande le respect de leur promesse de soutenir l'\u00e9conomie irannienne. Hassan Rohani\r\n***Et les pays concern\u00e9s ont r\u00e9agit Vincent ?\r\nOui, la France d'abord, par la voix de la ministre de la d\u00e9fence Florence Parly, pour qui \"Si l'Iran abandone d'autres \u00e9l\u00e9ments de l'accord, des sanctions europ\u00e9ennes pourraient \u00eatre envisag\u00e9e\". La Chine de son c\u00f4t\u00e9 indiquer souhaiter le maintien de l'accord de 2015 et appelle \u00e0 la retenue.La Russie estime, elle, que la situation actuelle est je cite, \" la cons\u00e9quence du comportement irresponsable de Washington\". La diplomatie s'active. Mike Pompeo, le secr\u00e9taire d'\u00e9tat am\u00e9ricain est lui \u00e0 Londres aujourd'hui. Il revient revient d'une visite surprise en Irak qui a eu pour cons\u00e9quence l'annulation de sa rencontre pr\u00e9vue hier \u00e0 Berlin avec Angela Merkel.\r\n***Le Premier ministre Benjamin Netanyahu a d\u00e9clar\u00e9 mercredi qu'Isra\u00ebl ne laisserait pas l'Iran se doter de l'arme nucl\u00e9aire,", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401415", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Iran suspend certains de ses engagements sur l'accord nucl\u00e9aire  / 12H30_2019-05-08T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 08.05.2019"], "variantIds": ["ece-10401415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T10:56:09Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUn an jour pour jour apr\u00e8s l'annonce du retrait am\u00e9ricain de l'accord de Vienne sur le nucl\u00e9aire iranien, le pr\u00e9sident Hassan Rohani, hausse le ton, l'Iran donne 60 jours aux autres signataires pour mettre en oeuvre leurs promesses de prot\u00e9ger les secteurs bancaire et p\u00e9trolier contre les sanctions de Washington Vincent te clean, oui, dans un discours retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique islamique, Hassan Rohani a annonc\u00e9 que l'Iran s'essaie d\u00e9sormais de limiter ses stocks d'eau lourde et d'uranium enrichi, une des mesures pr\u00e9vues par l'accord sur le nucl\u00e9aire de 2015 dans une lettre, le pr\u00e9sident Rohani a envoy\u00e9 un ultimatum aux 5 autres signataires, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la Chine, la Russie et 3 pays europ\u00e9ens, la France, le Royaume-Uni et l'Allemagne, il leur demande le respect de leur promesse de soutenir l'\u00e9conomie iranienne un soutien rendu difficile pour les autres signataires en raison de l'ampleur des sanctions am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [92%] :\r\n\u00e0 partir d'aujourd'hui nous ne vendrons, ni notre uranium enrichi Nino trop lourde, nous avons dit \u00e0 l'autre partie que si dans un d\u00e9lai de 60 jours nos int\u00e9r\u00eats fondamentaux sont respect\u00e9s, en particulier le p\u00e9trole et les questions bancaires nous reviendrons en arri\u00e8re, mais sinon, nous prendrons d'autres mesures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [92%] :\r\nLes pays concern\u00e9s par l'ultimatum, elle qu'ils ont r\u00e9agit Vincent oui, alors la France d'abord, par la voix de la ministre de la D\u00e9fense, Florence Parly, pour qui, si l'Iran abandonne d'autres \u00e9l\u00e9ments de l'accord des sanctions europ\u00e9ennes pourraient \u00eatre envisag\u00e9e, la Chine, de son c\u00f4t\u00e9, indique souhaiter le maintien de l'accord de 2015 et appelle les parties \u00e0 la retenue, la Russie, estime elle que la situation actuelle est, je cite, la cons\u00e9quence du comportement irresponsable de Washington, la diplomatie s'active Mike Pompeo le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain est lui \u00e0 Londres aujourd'hui, il revient d'une visite surprise en Irak qui a eu pour cons\u00e9quence l'annulation de sa rencontre pr\u00e9vue hier \u00e0 Berlin avec Angela Merkel Massin, chef les merci du c\u00f4t\u00e9 de l'Isra\u00ebl aussi le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou a d\u00e9clar\u00e9 aujourd'hui qu'Isra\u00ebl ne laisserait pas l'Iran se doter de l'arme nucl\u00e9aire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AEB94D7-D128-48EB-B4DB-EC0439D50A52", "internalArchiveId": "8AEB94D7-D128-48EB-B4DB-EC0439D50A52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Allemagne et la Suisse profitent le plus du march\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en selon une \u00e9tude", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 9\r\n\r\nL'Allemagne et la Suisse profitent le plus du march\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en selon une \u00e9tude Qui profite le plus du march\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en? L'Allemagne, r\u00e9pond aujourd'hui une \u00e9tude de la fondation Bertelsmann, sur les retomb\u00e9es \u00e9conomique du march\u00e9 unique. L'Allemagne, mais \u00e9galement... la Suisse. A Berlin, Blandine Milcent.\r\n  1'01''\r\n((Chaque ann\u00e9e, le march\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en rapporte plus de 1000 euros de revenus par an et par habitant en Allemagne. C'est effectivement la conclusion de cette \u00e9tude qui a pass\u00e9 au crible les retomb\u00e9es \u00e9conomiques du march\u00e9 unique dans plus de deux cent septante r\u00e9gions, pour calculer en quoi elles profitaient de la libre circulation des biens, des services, des capitaux et des personnes dans cet espace commun. 1046 euros tr\u00e8s exactement en Allemagne (contre 840 pour la moyenne europ\u00e9enne), mais avec des disparit\u00e9s importantes: les r\u00e9gions industrielles et exportatrices, comme la Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie, la Bavi\u00e8re et le Bade Wurtemberg profitent pluss, logiquement, du march\u00e9 unique que les r\u00e9gions de l'Est. La fondation Bertelsmann s'est \u00e9galement pench\u00e9e sur d'autres pays, dont la Suisse, avec son \u00e9conomie tourn\u00e9e vers l'international: la Suisse profite encore pluss que l'Allemagne, de ce march\u00e9:  2900 euros, soit 3300 francs par an et par habitant, avec un record toute cat\u00e9gorie pour Zurich, qui empoche plus de 4000 francs de retomb\u00e9es \u00e9conomiques, gr\u00e2ce au march\u00e9 unique.Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))", "durationSec": 74, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401423", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Allemagne et la Suisse profitent le plus du march\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en selon une \u00e9tude / 12H30_2019-05-08T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 08.05.2019"], "variantIds": ["ece-10401423"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T11:00:49Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQui profitent le plus du march\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en, l'Allemagne, r\u00e9pond aujourd'hui une \u00e9tude de la fondation Halsman sur les retomb\u00e9es \u00e9conomiques du march\u00e9 unique, l'Allemagne, mais \u00e9galement la Suisse \u00e0 Berlin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [94%] :\r\nChaque ann\u00e9e, le march\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en, rapporte plus de 1000 euros de revenus par an et par habitant en Allemagne, c'est effectivement la conclusion de cette \u00e9tude, qui a pass\u00e9 au crible les retomb\u00e9es \u00e9conomiques du march\u00e9 unique, dans plus de 270 r\u00e9gions pour calculer en quoi elle profitait de la libre circulation des biens, des services, des capitaux et des personnes dans cet espace commun 1046 euros tr\u00e8s exactement en Allemagne contre 840 pour la moyenne europ\u00e9enne, mais avec des disparit\u00e9s importantes : les r\u00e9gions industrielles et exportatrices comme la Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie la Bavi\u00e8re, ou le Bade-Wurtemberg profitent plus logiquement du march\u00e9 unique que les r\u00e9gions de l'Est, la fondation Bertelsmann s'est \u00e9galement pench\u00e9e sur d'autres pays, dont la Suisse avec son \u00e9conomie tourn\u00e9e vers l'international, la Suisse profitent encore plus que l'Allemagne de ce march\u00e9 2900 euros, soit 3300 francs par an et par habitant, avec un record toute cat\u00e9gorie pour Z\u00fcrich qui empoche plus de 4000 francs de retomb\u00e9es \u00e9conomiques gr\u00e2ce au march\u00e9 unique, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T10:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E8595E7-6B4C-4CDE-B157-EC4B058104A0", "internalArchiveId": "0E8595E7-6B4C-4CDE-B157-EC4B058104A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9e du 12h30 - Pascal B\u00e4rtschi publie \"Six ans \u00e0 v\u00e9lo autour du monde\"", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal B\u00e4rtschi, auteur du livre \"Six ans \u00e0 v\u00e9lo autour du monde\";Bartschi, Pascal\r\nPascal B\u00e4rtschi vient de publier \"Six ans \u00e0 v\u00e9lo autour du monde. One World - One Bike - One Dream\" aux \u00e9ditions Favre.\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 12h30 - Pascal B\u00e4rtschi publie \"Six ans \u00e0 v\u00e9lo autour du monde\" (Pascal B\u00e4rtschi)  \r\nPascal B\u00e4rtschi \"Six ans \u00e0 v\u00e9lo autour du monde\" \u00e9d. Favre ** 74\r\nvernissage Gde Salle Lucens demain 9.5. 20h\r\nA la force de ses mollets sur le dos de sa petite reine, il fait le tour du monde, 6 ans de d\u00e9couvertes, de joies, de peines, d'apprentissage. Ses m\u00e9moires il les a grav\u00e9es dans un livre qu'il vernit demain dans son village \u00e0 Lucens, en m\u00eame temps qu'un documentaire. Nous avons le plaisir d'acceuillir Pascal B\u00e4rtschi. Bonjour !\r\n- premier coup de p\u00e9dale pour l'aventure, novembre.2012, arriv\u00e9e ao\u00fbt 2018...\r\n- Hormis la passion du voyage attrap\u00e9 lors de vos 20 ans....Pourquoi vous \u00eates parti ? trop de confort, trop de metro boulot dodo, c'est la raison principale de votre voyage ? \r\n- Voyage c'est une qu\u00eate....quelle \u00e9tait la v\u00f4tre PB ? A la recherche de quelquechose de perdu ? \r\n- le temps ! Pr\u00e9cieux ! Apprendre \u00e0 vivre le pr\u00e9sent\r\n- de retour votre \"utilisation\" du temps a-t-elle chang\u00e9 ?\r\n- incroyable g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des gens que vous croisez sur votre chemin ! (L'impression que c'est chacun pour soi dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation, du culte de personnalilt\u00e9....)Qu'est ce qui les pousse \u00e0 tant de solidarit\u00e9, d'aide, d'\u00e9coute, de gentillesse ???\r\n- Tout ne peut pas \u00eatre rose, crois\u00e9 des personnes moins bien intentionn\u00e9es ?\r\n- aviez des pr\u00e9jug\u00e9s avant de partir sur plein de choses comme la plupart des gens....grav\u00e9s par l'\u00e9ducation, les m\u00e9dias, pr\u00e9jug\u00e9s balay\u00e9s une fois sur place...quels pr\u00e9jug\u00e9s ?\r\n- le v\u00e9lo vous met dans une position d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, m\u00eame un peu en dessous des gens, permet un contact juste, direct...\r\n- quand vous p\u00e9daliez, \u00e0 quoi vous pensiez ? R\u00e9flexions r\u00e9currentes ?\r\n- on vous pr\u00e9venait avant votre d\u00e9part, que le retour allait \u00eatre dur...\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas ? \r\n- Le sentiment de peur, comme s'il venait plus de ceux qui vous avertissaient de la difficult\u00e9 de votre aventure !....\r\n- Autre sentiment de peur, la solitude, beaucoup s'interrogeaient \u00e0 votre sujet....comment r\u00e9sister \u00e0 la solitude ? Vous n'avez jamais ressenti ce sentiment !\r\n- appris la valeur pr\u00e9cieuse de l'eau ! Attention quotidienne\r\n- le plus beau souvenir  ?ce qui vous aura le plus touch\u00e9 \u00e9motionnellement ?il y a cette rencontre avec le staff d'un bar en Afrique du Sud...\r\n- le pire ? l'\u00e9v\u00e9nement le plus dur v\u00e9cu durant ces 6 ans ?\r\n- C'est apr\u00e8s 5 ans de voyage, quand vous avez trouv\u00e9 la r\u00e9ponse \u00e0 l'une de vos questions que votre voyage trouvait son \u00e9pilogue et que vous pouviez rentrer...d'accord de partager cette question ? ou cette r\u00e9ponse ?\r\n- vous auriez pu rester plus longtemps ou d\u00e9cider de vous installer ?? Ca vous a travers\u00e9 l'esprit ??\r\n- vous vous \u00eates demand\u00e9 au d\u00e9part de cette aventure \"quelle connerie je fais\" qi'est ce que je fais l\u00e0...\" trouv\u00e9 une r\u00e9ponse ?\r\n- \"comprendre et apprendre la positivit\u00e9\"\r\n- avant-hier est sorti un rapport tr\u00e8s alarmant d'experts de l'ONU (450  sp\u00e9cialistes issus de 50 pays..) sur la biodiversit\u00e9 r\u00e9v\u00e8le que pr\u00e8s d'un mio d'esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales et animales sur 8 mio menac\u00e9es d'extinction, (les 3/4 de l'environnement terrestre et les deux tiers du milieu marin ont \u00e9t\u00e9 significativement modifi\u00e9 par l'action humaine.). Les Suisses ont consomm\u00e9 la totalit\u00e9 des ressources naturelles dont ils disposent pour 2019. A partir d'aujourd'hui, ils vivront \u00e0 cr\u00e9dit.....vous qui avez fait le tour du monde et pris de le temps d'observer et v\u00e9cu la pollution (Chine)...entend bcp d'experts...votre solution pour m\u00e9nager le climat...?\r\n- les populations autochtones sont-elles conscientes de la pollution ?\r\n- oser vivre ses r\u00eaves, pour ne pas vivre sur des regrets !\r\n- c'est quoi ce collier que vous avez sur vous depuis tout ce voyage et encore maintenant ?\r\nImaginez un monde o\u00f9 le temps ne serait que synonyme de m\u00e9t\u00e9o. Pas de montre, pas d'horaires, pas de stress. Seulement le soleil qui rythme vos journ\u00e9es. Croyez-moi, ce monde existe, j'y ai v\u00e9cu pendant presque six ans.\r\nQuel meilleur moyen que la bicyclette pour vivre cette aventure? Voyager \u00e0 une vitesse humaine \u00e0 la rencontre de l'autre, de soi, voil\u00e0 toute la cl\u00e9 de cette exp\u00e9rience. Des plaines verdoyantes de Yellowstone aux paysages arides d'Atacama. Des ours placides d'Alaska aux \u00e9l\u00e9phants affam\u00e9s de Zambie. De la fra\u00eecheur de l'altiplano bolivien \u00e0 la fournaise du d\u00e9sert de Gobi. J'ai appris au fil de ma route \u00e0 \u00e9couter, ressentir et vivre le pr\u00e9sent. Notre plan\u00e8te offre une richesse culturelle, g\u00e9ologique et animali\u00e8re captivante. Loin des id\u00e9es re\u00e7ues, j'ai d\u00e9couvert un monde tol\u00e9rant d'une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 insoup\u00e7onn\u00e9e. Parti \u00e0 32 ans pour r\u00e9aliser mon r\u00eave \u00e0 la force des mollets, il m'aura fallu plus de 100 000 km pour m'\u00e9panouir pleinement. \u00c0 travers ce r\u00e9cit, je veux transmettre mes \u00e9motions, mes joies, mes peines, mais surtout vous faire prendre conscience que chacun peut vivre ses r\u00eaves s'il s'en donne les moyens.", "durationSec": 687, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401427", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 12h30 - Pascal B\u00e4rtschi publie \"Six ans \u00e0 v\u00e9lo autour du monde\"", "L'invit\u00e9e du 12h30 - Pascal B\u00e4rtschi publie \"Six ans \u00e0 v\u00e9lo autour du monde\" / 12H30_2019-05-08T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9e du 12h30 - Pascal B\u00e4rtschi publie \"Six ans \u00e0 v\u00e9lo autour du monde\" / 12H30_2019-05-08T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Pascal B\u00e4rtschi vient de publier \"Six ans \u00e0 v\u00e9lo autour du monde. One World \u2013 One Bike \u2013 One Dream\" aux \u00e9ditions Favre.", "Pascal B\u00e4rtschi vient de publier \"Six ans \u00e0 v\u00e9lo autour du monde. One World \u2013 One Bike \u2013 One Dream\" aux \u00e9ditions Favre.", "Pascal B\u00e4rtschi vient de publier \"Six ans \u00e0 v\u00e9lo autour du monde. One World \u2013 One Bike \u2013 One Dream\" aux \u00e9ditions Favre."], "variantIds": ["ece-10401429", "ece-10401427"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T11:03:11Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 la force de ses mollets sur le dos de sa petite reine, il fait le tour du monde, 6 ans de d\u00e9couvertes, de joies, de peines d'apprentissage ses m\u00e9moires, il les a grav\u00e9es dans un livre qu'vernis demain dans son village \u00e0 sang en m\u00eame temps qu'un documentaire, nous avons le plaisir d'accueillir Pascal B\u00e4rtschi bonjour bonjour et merci de nous rejoindre 1er coup de p\u00e9dale pour l'aventure, en novembre 2012 vous arr\u00eats vous arrivez chez vous, de retour apr\u00e8s 6 ans en ao\u00fbt 2018, hormis la passion du voyage que vous avez attrap\u00e9 lors de vos 20 ans Pascal B\u00e4rtschi, pourquoi \u00eates -vous parti trop de confort trop de M\u00e9tro, boulot, dodo, c'est la raison principale votre voyage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [90%] :\r\nC'\u00e9tait un peu \u00e7a, ouais, j'avais une vie j'\u00e9tais pas mal, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dans le mod\u00e8le un peu et avec \u00e0 suivre un peu les lignes c'est vrai que j'avais, j'avais ce r\u00eave de, de, de 20 de 10 ans, de faire un tour du monde \u00e0 v\u00e9lo et je m'\u00e9tais dit que c'\u00e9tait peut-\u00eatre le dernier moment de de le faire de l'accomplir avant de de rentrer peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [85%] :\r\nLe voyage, c'\u00e9tait une qu\u00eate toujours quelle \u00e9tait la v\u00f4tre, Pascal B\u00e4rtschi, \u00e0 la recherche de quelque chose en particulier, quelque chose de perdu la retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [83%] :\r\nQuelques r\u00e9ponses o\u00f9 elle avait besoin de quelques r\u00e9ponses et je les connaissais, je connaissais pas les questions avant de partir, mais r\u00e9plication c'est moi mon on exactement et mais surtout \u00e0 la, j'avais envie de de d\u00e9couverte de 2 rencontrent de culture diff\u00e9rence d'apprendre, essayer de comprendre le monde, les probl\u00e8mes aussi et voil\u00e0, c'\u00e9tait un peu les les raisons pour lesquelles je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [90%] :\r\nMais les r\u00e9ponses alors que vous avez pu obtenir 100 questions Pascal B\u00e4rtschi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [88%] :\r\nR\u00e9ponse : la r\u00e9ponse principale, c'est que le le monde est beau et les gens sont bons, j'en ai fait l'exp\u00e9rience durant ces 6 ans, c'est fou, il a fallu faire un voyage quand m\u00eame pour se rendent compte de \u00e7a, oui, ben pour moi en tout cas c'est vrai que j'ai, j'avais quelques fausses id\u00e9es re\u00e7ues notamment souvent \u00e0 travers les m\u00e9dias malheureusement et et je me suis rendu compte que c'\u00e9tait de loin par la majorit\u00e9, la majorit\u00e9 des gens et et du monde, les pr\u00e9jug\u00e9s que vous aviez c'\u00e9tait l\u00e9gal pr\u00e8s par exemple le bah peut-\u00eatre des pr\u00e9jug\u00e9s au niveau de de l'ins\u00e9curit\u00e9 vis-\u00e0-vis dans certaines religions dans certains pays des conflitsD. D des catastrophes aussi \u00e9cologique aussi, \u00e7a existe, on est d'accord mais c'est non plus, pas la majorit\u00e9, partout dans le monde et et toutes, c'est toutes ces choses, c'\u00e9tait des interrogations des fausses id\u00e9es re\u00e7ues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [93%] :\r\nVous avez aussi traverser la place Taksim en Turquie \u00e0 Istanbul, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi un moment o\u00f9 \u00e7a se passait les manifestations alors relativement tendu comme vous voyez cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [91%] :\r\nC'est en plein une manifestation mais je me suis promen\u00e9 l\u00e0- bas sans probl\u00e8me, on aurait dit un mini- camping du Pal\u00e9o finalement au milieu de cette manifestation, alors on voyait bien qu'il y avait eu des traces d'\u00e9meutes et tout, mais encore une fois, je crois que si on regardait la t\u00e9l\u00e9vision chez nous les infos, c'\u00e9tait plus aller \u00e0 Istanbul ou ou en Turquie alors que finalement c'\u00e9tait sur une place, seulement de la ville, l'Istanbul qui est immense, donc il il faut vraiment se perdre ou vouloir y aller pour rencontrer ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [94%] :\r\nPascal B\u00e4rtschi vous venez d'\u00e9voquer la nature l'\u00e9cologie avant- hier est sorti un rapport tr\u00e8s alarmant d'experts de l'ONU 450 sp\u00e9cialistes issus de 50 pays sur la biodiversit\u00e9, ce rapport r\u00e9v\u00e8le que pr\u00e8s d'un 1000000 d'esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales et animales sur 8 millions sont menac\u00e9es d'extinction, les Suisses ont consomm\u00e9 aussi, autre information tomb\u00e9e hier, les Suisses ont consomm\u00e9 la totalit\u00e9 des ressources naturelles dont il dispose pour 2019 \u00e0 partir d'aujourd'hui m\u00eame, ils vivent \u00e0 cr\u00e9dit et vous qui avez fait le tour du monde et pris le temps d'observer et v\u00e9cu la pollution, notamment en Chine, vous entendu on a entendu beaucoup d'experts sur notre antenne \u00e9galement votre solution votre regard \u00e0 vous pour m\u00e9nager le climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [82%] :\r\nAlors, alors, pour moi, je pense que la la la chose que je pense, la plus fondamentale, fondamentale, c'est qu'il faut consommer r\u00e9gional et on consomme r\u00e9gional en consomme automatiquement 16 ans, de 16 ans, et je pense que c'est le pas principale faire c'est mon id\u00e9e que mais en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [84%] :\r\nMais ce que vous vous \u00eates rendu compte quand vous traversez des villages de peuples autochtones est -ce qu'ils sont au courant de la situation \u00e9cologique, ce qu'ils font un tri du tri id\u00e9e des du du des bouteilles est ce que est ce qu'il y a ce regard l\u00e0 aussi cette inqui\u00e9tude la aupr\u00e8s des des peuples que vous avez rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [93%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend dans les communaut\u00e9s vraiment profonde non parce qu'il y a, il y a pas d'information, on est enti\u00e8rement d'accord et puis \u00e7a doit passer par l'\u00e9ducation et \u00e7a va prendre plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, \u00e7a c'est s\u00fbr, maintenant il y a, il y a des belles choses que j'ai vu aussi notamment, je prends un pays comme l'Argentine ou le Rwanda en Afrique o\u00f9 on a d\u00e9j\u00e0 banni les sacs plastiques de tout commerce donc c\u00e9der pas d\u00e9j\u00e0 incroyable pour ces pays l\u00e0, donc je pense que c'est peut-\u00eatre la marche \u00e0 suivre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [91%] :\r\nLe temps aussi le temps tr\u00e8s pr\u00e9cieux, vous l'avez aussi remarquez, vous avez appris \u00e0 vivre le pr\u00e9sent de retour, une fois arriv\u00e9 en Suisse et ce qu'il votre utilisation du temps et ce qu'elle a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [90%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, un petit peu j'essaye quand m\u00eame pas de de rentrer encore vraiment de me faire aspirer par le syst\u00e8me, j'essaye de de g\u00e9rer mon temps je ai j'arrive plut\u00f4t bien, on me lance un peu comme comme ind\u00e9pendant dans dans des conf\u00e9rences avec le livret mon film documentaire qui me permet un peu de g\u00e9rer mon temps vous g\u00e9rez vous devez lutter non, pour le moment, je g\u00e8re, je dois pas lutter, c'est vrai que par compte c'est vrai qu'on se rend compte qu'on se fait un peu d\u00e9j\u00e0 marginalis\u00e9s, un peu en suivant un rythme un peu diff\u00e9rent des autres ou du du monde qui m'entoure et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 tout le challenge, c'est d'arriver \u00e0 \u00e0 s'int\u00e9grer \u00e0 \u00e7a et comment vous arrivez \u00e0 alors vous int\u00e9grez bah pour le moment, \u00e7a va pas trop mal, parce que c'est vrai que je me fais pas trop, je crois, je ne me pr\u00e9occupe pas trop de de ce que les gens racontent \u00e0 gauche, \u00e0 droite, mais, mais on verra, on verra pour la suite, pour le moment, \u00e7a se passe pas trop mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [88%] :\r\nEn 6 ans, Pascal B\u00e4rtschi, vous en avez rencontr\u00e9 du monde en tout c'est pr\u00e8s 60 pays qui vous a travers\u00e9, est ce que vous ai remarqu\u00e9 principalement c'est c'est incroyable g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des gens que vous croisez sur votre chemin, l'impression que c'est chacun pour soi dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation avec un culte de la personnalit\u00e9 ici en Occident et qu'est ce qui les pousse \u00e0 tant de solidarit\u00e9, d'aide et d'\u00e9coute, de gentillesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [87%] :\r\nAlors je pose la seule raison raison la chose principale que j'ai appris avec toute c'\u00e9tait cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 qu'elle est ce qu'elle est spontan\u00e9e, chose que chez nous, on n'a pas forc\u00e9ment, \u00e7a veut dire que quand on se fait inviter chez quelqu'un, on va apporter une bouteille de vin ou un bouquet de fleurs, on va devoir lire invit\u00e9 plus tard, alors que la majorit\u00e9 du monde les gens m'inviter, je leur suffisait en fait mon histoire leur suffisait ma pr\u00e9sence leur suffisait et \u00e7a, j'ai d\u00fb me faire un petit moment, ouais, j'ai d\u00fb me faire \u00e0 Pau a juste appr\u00e9cier le moment et sans rendre sans noir rendent des comptes, maintenant j'avais un un regard assez critique sur l'Occident justement comme je voyageais au tout d\u00e9part, je me disais qu'on est beaucoup \u00e0 prendre de tous ces tous ces peuples que je rencontrais et puis finalement rentrer en Europe, je me suis aper\u00e7u \u00e0 travers l'Italie, la France, m\u00eame la Suisse que finalement c'\u00e9tait pas si mauvais que \u00e7a en fait des gens \u00e9taient g\u00e9n\u00e9reux aussi, alors je pense que \u00e7a d\u00e9pend vachement c'est avec la mentalit\u00e9 dans laquelle on part et je pose ma modalit\u00e9s avait chang\u00e9 et, bien s\u00fbr, dans ces 6 ans donc j'\u00e9tais beaucoup plus ouvert aussi au contact et \u00e0 la population ce qui automatiquement recommande la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 partout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [92%] :\r\nEn 6 ans d'aventure il y a eu des meilleurs moments des pires moments sont lesquelles pour vous, Pascal B\u00e4rtschi, le meilleur moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [88%] :\r\nOn le meilleur moment, c'est toujours difficile \u00e0 r\u00e9pandre cette cette question comme, comme vous l'avez soulev\u00e9 celle la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 je pense c'est global, hein, c'est sur ces 6 ans c'est \u00e7a, si il y a un point que je vais ressortir, c'est \u00e7a : au niveau du pire moment je pense que ce fut un peu disons le point le plus n\u00e9gatif de mon voyage, c'est la travers\u00e9e de l'\u00c9thiopie o\u00f9 o\u00f9 j'ai pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien re\u00e7u, je le savais en tant que cycliste, les cyclistes, on a quelques probl\u00e8mes \u00e0 traverser ce pays- l\u00e0 et le le regret l\u00e0- dessus, c'est que j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 percer ce secret, le secret des habitants et pour me faire accepter, c'est un peu le regret de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [92%] :\r\nVoyage \u00e0 l'occasion d'y retourner exactement v\u00e9lo encore et vous avez aussi appris Pascal B\u00e4rtschi la valeur pr\u00e9cieuse de l'eau, c'\u00e9tait une attention et on a une inqui\u00e9tude quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est vraiment le point je pense que c'est la chose qui m'a le plus fatigu\u00e9 en ces 6 ans c'est de pots d'abord Casillas devoir \u00e0 penser \u00e0 l'eau quotidiennement il y a tr\u00e8s peu d'endroits dans la plan\u00e8te, on n'a pas besoin de se soucier de \u00e7a, l'Europe fait partie, parce qu'on a un village tous les 5 kilom\u00e8tres qui permet de remplir une Gourdeau partout, l'Alaska ou la Patagonie aussi ou la Nouvelle-Z\u00e9lande, il y a des rivi\u00e8res partout mais le reste du monde, c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9 et \u00e7a, c'est vrai que c'\u00e9tait un combat permanent, j'avais une une chance incroyable, c'est que je me suis habitu\u00e9 \u00e0 Borloo local d\u00e9mons des ports du coup je me suis vite immunis\u00e9, et c'est vrai que j'avais pas besoin de la purifier ou la bouillir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [88%] :\r\nPartout, c'est apr\u00e8s 5 ans de voyage, Pascal B\u00e4rtschi, quand vous avez trouv\u00e9 la r\u00e9ponse \u00e0 l'une des questions que vous posiez pas mais enfin des r\u00e9ponses que vous sachez que votre voyage trouvait son \u00e9pilogue, vous pouviez enfin rentrer vous \u00e9tiez d'accord de partager cette cette question cette r\u00e9ponse avec nous et je trouve \u00e7a un peu personnelle, je pense que la partagerai avec mes Lecteurs seulement s'd\u00e8s ce moment -l\u00e0 vous aurait pu rester plus longtemps si vous l'avez pas trouv\u00e9 cette r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [89%] :\r\nAh je pense ouais ouais j'avais pas, j'\u00e9tais parti sur pour faire un tour du monde de 5 ans apr\u00e8s 5 ans j'\u00e9tais qu'en bas de la Corne d'Afrique, il me restait encore une ann\u00e9e, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s de route du coup j'ai pris cette ann\u00e9e- l\u00e0 pour rentrer un peu sur l'Europe, mais c'est vrai qu'\u00e0 un moment je pensais monter encore jusqu'au cap Nord, j'avais pas de date de retour, donc, mais c'\u00e9tait r\u00e9ponse m'est apparu au milieu de la Turquie, c'est l\u00e0 que j'ai, j'ai su que je pouvais rentrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [96%] :\r\nComprendre et apprendre aussi la positivit\u00e9 et \u00e7a c'est quelque chose que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9couvrir lors de ce voyage pendant 6 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [85%] :\r\nOui, c'est incroyable, \u00e7a, c'est vrai que c'est une des choses aussi que je retiens, c'est la positivit\u00e9 notamment suite \u00e0 une rencontre d'un argentin d'un slov\u00e8ne au milieu de l'Argentine, qui m'a ouvert les yeux l\u00e0- dessus et c'est vrai qu'apr\u00e8s je me suis je, c'\u00e9tait comme une \u00e9vidence pour moi axe quand on s'blottit une carapace de positivit\u00e9 on a on attire automatiquement le positif \u00e0 soi et elle n\u00e9gatif nous rebondit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [92%] :\r\nC'est une Pascal B\u00e4rtschi aussi, vous le dites, oser vivre ses r\u00eaves pour ne pas vivre sur des regrets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, je pense que tout le monde peut vivre ses r\u00eaves d'autant plus en Suisse, on a un pays qui nous permet, permet de r\u00e9aliser beaucoup de choses sans prendre trop de risques, donc s'aussi, hein, faut s'organiser aussi pour les il faut s'organiser, il faut faire des sacrifices, c'est clair, mais tout \u00e7a c'est payant, une fois qu'on aide les sacrifices, on a fait aussi, avant de partir aujourd'hui, vous regrettez pas non, non, bien s\u00fbr que non, il faut il faut pas vivre sur des regrets en mati\u00e8re monde accord et pis encore une fois, si, si on est positif m\u00eame si sacrifices sont tourn\u00e9s, on va trouver des points des des bons points l\u00e0- dedans, donc plus tard donc il y a pas de souci avec \u00e7a, donc vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:13) [85%] :\r\nPas dans un \u00e9tat d'esprit, Pascal B\u00e4rtschi, de dire : ah ben tiens je Faucheur bien de nouveau mon v\u00e9lo pour repartir loin dans d'autres pays, l'Afrique de l'Ouest ne vous \u00eates pas forc\u00e9ment visiter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:23) [88%] :\r\nAlors c'est, c'est une question que beaucoup de gens me pose \u00e7a et puis c'est vrai que la la r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a, c'est que ben d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 j'ai \u00e9t\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 au bout de mon voyage est au bout de mon r\u00eave, \u00e7a veut dire chez Total, je rentre totalement \u00e9panoui et je rentre pas, je l'ai d\u00e9cid\u00e9 donc, c'est une grosse diff\u00e9rence par rapport \u00e0 un gars qui rentre sur un sur un go\u00fbt d'inachev\u00e9 pour sur une une raison of une pression financi\u00e8re ou ou professionnel, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 la la premi\u00e8re chose la seconde chose, c'est que j'ai, j'ai retrouv\u00e9 ma copine d'alors, qui a \u00e9volu\u00e9 pendant pendant 6 ans comme moi j'\u00e9volue aussi, on \u00e9volue dans le m\u00eame sens, donc \u00e7a c'est aussi une des choses qui ne fait peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment repartir et puis la 3\u00e8me chose, c'est que le voyage ma vie fait que je repars disant \u00e0 la fois prochaine \u00e7a sera plus la m\u00eame chose, je partirai 0 donc c'est peut-\u00eatre aussi une une chose qui me fait un peu h\u00e9siter maintenant il y a plein d'autres belles choses dans la plan\u00e8te allez d\u00e9couvrir, j'irai, mais s\u00fbrement diff\u00e9remment \u00e0 v\u00e9lo, peut-\u00eatre, mais peut-\u00eatre pas tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:16) [89%] :\r\nMerci Pascal, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous 6 ans \u00e0 v\u00e9lo autour du monde aux \u00e9ditions Favre d\u00e9couvrir demain \u00e0 la grande salle de Lu 100 pourcent vernissage \u00e9galement le le commentaire que vous pr\u00e9senterez merci beaucoup suite \u00e0 vous merci beaucoup vivre une journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T11:16:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-459B3180-88BB-4BE1-9BE8-49D232FEC3A6", "internalArchiveId": "459B3180-88BB-4BE1-9BE8-49D232FEC3A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fausse excuse 08.05.2019", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 106, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401650", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La fausse excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-05-08T06:15:00_la-fausse-excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-05-08T06:15:00_la-fausse-excuse"], "variantIds": ["ece-10401666", "ece-10401650"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T06:41:16Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nMieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [72%] :\r\nAlors, ne croit pas si bien comme rougeoyant oui oui oui, on pourrait alors j'ai d\u00e9j\u00e0 salu\u00e9 comme valeurs \u00e0 moi, je vais tr\u00e8s bien, je suis, je suis un adulte de 27 ans pour les estimations oui oui, non mais c'est vrai que les petits bergers allemands ne s'est pas fait c'\u00e9tait \u00e7a parce qu'il, quand m\u00eame, va vivre, on va s'il y dire Jorion pour venir parce que, en fait, il y a une mont\u00e9e des marches qui se passe en ce moment en bas alerter assez oui oui, et, et, du coup, j'ai fait 4 allers-retours j'avais 5 tenues diff\u00e9rentes, et j'ai pu montrer un petit peu mais un d\u00e9tenu diff\u00e9rents et diff\u00e9rent de la paix l'ann\u00e9e training, une guerre finalement parce que c'est la la fin confortable, il y a eu Joyon Joliot-Curie ouest lundi qui arrivait en tout en noir tranquille moi g\u00e9om\u00e8tre oui, moi j'ai dit : tu quoi je parle, m\u00eame chose : premi\u00e8res solitude je ne voulaient que la rivi\u00e8re avec vous agace, vous \u00eates all\u00e9 la Suisse romande, elle est plus dans elle dort, elle oui, ben oui, oui, r\u00e9sister d\u00e9coller de l'\u00e9troit avec Jo\u00ebl, ni \u00e0 la r\u00e9alisation, on est, on est tranquille et alors je portais, je porte un Polo violet avec important blanc et une cravate, mais tu sais, j'ai mis la cravate \u00e0 la ceinture, alors non, autour de la cuisse et et c'est c'est jamais sur la cuisse, je vais un petit col sur lequel va sous lequel posez la cravate la saison trop qui fait un apr\u00e8s, j'ai fait, je suis retourn\u00e9 survenue, je me suis d\u00e9guis\u00e9, enfin je me je peux non je suis habill\u00e9e je suis habill\u00e9 en d\u00e9culott\u00e9e parce que un, je crois, de quoi, en fait, finalement, on se fout je crois c'est quoi encore, c'est quand m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T04:22:00Z", "program": {"href": "/programs/C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "id": "C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "name": "La fausse excuse"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BE4B9C8-5950-483C-AB2A-5499439D2721", "internalArchiveId": "4BE4B9C8-5950-483C-AB2A-5499439D2721", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 08.05.2019", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 282, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401659", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-05-08T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-05-08T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10401672", "ece-10401659"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T06:43:31Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [76%] :\r\nC'est monsieur avec Power8 pourtant d'alors, tu vois ce que je dis alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [75%] :\r\nVous voyez pas et que Laura danse l'int\u00e9gralit\u00e9, signe de cette inversion, avec \u00e0 chaque fois qu'elle dans l'entier de son corps craquer la somm\u00e9 l\u00e0 elle porte le gaz donc elle entend parler, quid de la tienne balancez -vous mon copain chauffage a encore mal au dos de Comal-Pact ben voil\u00e0, c'est parce qu'elle danse l'int\u00e9gralit\u00e9, rien ne vous entendez que ce n'\u00e9tait visiblement bonjour \u00e0 Jingle de 12 secondes fait du sport, quand tout \u00e0 coup s\u00fbr, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:38) [80%] :\r\nBonjour, comment \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [97%] :\r\nSalut, \u00e7a va et toi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:41) [76%] :\r\n\u00e0 part le temps qui va pas restauration \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [78%] :\r\nOui, ce que tu aimes danser Fred. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:46) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [80%] :\r\nC'est vrai, voil\u00e0 c'est quoi ton ton ta danse de pr\u00e9dilection, le tango. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:53) [70%] :\r\nAlain Rossier plut\u00f4t leur corps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [75%] :\r\nAh, il fait des pauvres et des petits et des questions oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:59) [78%] :\r\nJ'ai fait et donc c'est leur corps, entre guillemets, c'est un malaise, c'est quoi, oui, il faut bouger quoi oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [77%] :\r\nC'est important, tu as raison cr\u00e9dit est -ce que tu aime manger aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:11) [69%] :\r\nOui, j'ai \u00e9t\u00e9 cuistot, donc j'ai nous avons aussi on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [73%] :\r\nDonc quand m\u00eame essentiel de quoi il parle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [83%] :\r\nOui, parce que c'est un aliment qu'il va falloir que tu trouves alors rapidement possible aujourd'hui, j'\u00e9tais pr\u00e9par\u00e9 une petite description d'Hadja joue avec nous mais je rappelle, pour les personnes qui nous \u00e9coutent, d\u00e9crit cet aliment est \u00e2g\u00e9 Volta une proposition tu dit Stop, on arr\u00eate le chrono, on \u00e9coute la r\u00e9ponse et tant qu'elle est pas bonne, on tout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:38) [81%] :\r\nOui, \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:39) [85%] :\r\nLe score abattre ses 49 secondes donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:43) [87%] :\r\nJe voudrais hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [81%] :\r\nOui, oui c'est Christina qu'on salue, qui a fait un un joli 49 secondes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [70%] :\r\n\u00e0 une seule r\u00e9ponse \u00e0 donner, oui, elle est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [85%] :\r\nEfficace, oui, c'est la sagesse peut-\u00eatre. \r\nPeut-\u00eatre qu'il faut avoir un peu plus de culot pour pour faire un un bon score, quitte \u00e0, quitte \u00e0 dire des b\u00eatises comme Ivan le peuple dans de morue l\u00e0 est qu'esquisse qu'est -ce qui se mange par le nez, une gourde, mais voil\u00e0, par exemple, a fait certaines sp\u00e9ciales, il vend des avions si on aime beaucoup alors Freddie, on compte sur ta perspicacit\u00e9 qui pr\u00eat oui, on est parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [82%] :\r\nEn somme, Beach en plat en d\u00e9coration, par exemple, de jardin cet aliment est partout, patience et qu'ils n'aiment pas sur une table, si le roi c'est le tournedos la carafe d'eau jour le truc relou mais bon pour la sant\u00e9, genre la nounou, h\u00e9 bien cet aliment, ce serait peut-\u00eatre le fou parce qu'il est toujours l\u00e0, discret mais pr\u00e9sent au de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:42) [86%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:43) [87%] :\r\nNon, non, parfois un peu d\u00e9guis\u00e9e et des fois il ram\u00e8ne tous ses cousins et l\u00e0 c'est la f\u00eate autre comparaison cet aliment, c'est comme un enfant, sa force l'admiration de tes amis, personne n'en veut et puis quand quelqu'un, on a un toutes les gonzesses regrette de ne pas avoir fait ce choix, comme un enfant, les normes soci\u00e9tales, juste un peu plus \u00e0 l'ordre les hommes soulagement comme un enfant, les normes soci\u00e9tales de aujourd'hui font que cet aliment, tu devrais le sur tout le reste et puis comme un enfant, c'est tellement chiant \u00e0 laver et enfin comme un gosse a peut-\u00eatre fait \u00e0 l'italienne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:17) [68%] :\r\nC'est donc s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [88%] :\r\nNon \u00e0 la fran\u00e7aise, \u00e0 la maison ou \u00e0 l'huile de, enfin bref, sinon c'est un aliment au f\u00e9minin qui r\u00e9gale des tortues, des lapins les kebabs les compost de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [79%] :\r\nDonc oui, la finale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [92%] :\r\nLa salade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [62%] :\r\nOn n'est pas alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [70%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e0 sa cote arrive quant \u00e0 l'\u00eele Persil, j'ai fait ou le prochain seulement oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:41) [84%] :\r\nAvec de la verdure, j'ai pas quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [77%] :\r\n\u00e9tait beaucoup plus po\u00e9tique que nous, oui c'est vrai \u00e7a fait moins de vagues traits congr\u00e8s et tu nous a fait r\u00eaver la Persil Romain le le les notes ont cass\u00e9 le notons 15 la graine de Chirac \u00e9coute n\u00e9cessaire force non non non, tr\u00e8s joli, tr\u00e8s joli quand m\u00eame Freddy, le score de Fredy \u00e0 53 secondes 18 centi\u00e8mes au on est \u00e0 4 secondes de de l'exploit dans la de, de, de nous passer devant, oui, oui, ce qui peut \u00eatre un exploit en soi, c'est vrai, mais \u00e9coutez bravo Freddie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:18) [60%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a, pour le prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [76%] :\r\nOui, justement, exactement, mais c'est pas grave tombe cette fois rel\u00e8ve soit oui faut agrandir ou \u00e7a fait quand m\u00eame encore 5 participations, elle perd, bon h\u00e9 bien on tient Lyon c'est une tr\u00e8s belle journ\u00e9e, du c\u00f4t\u00e9 de Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:33) [78%] :\r\nAvoir \u00e9t\u00e9 injuste, c'est pour \u00e7a sort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [71%] :\r\nOui pour 8 ans pourtant, c'est le journal \u00e0 leur dire point. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47834BF3-05B1-4B06-A477-99C3FC7E3EB4", "internalArchiveId": "47834BF3-05B1-4B06-A477-99C3FC7E3EB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Subsides: le plafond des primes a explos\u00e9", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Les primes maladie n'\u00e9taient pas cens\u00e9es exc\u00e9der 8% du budget des m\u00e9nages, aux origines de la LAMal en 1996. 23 ans plus tard, un rapport de l'OFSP bas\u00e9 sur une s\u00e9rie de m\u00e9nages types, montre que 14% des revenus sont consacr\u00e9s en moyenne aux primes, et m\u00eame jusqu'\u00e0 un quart du revenu pour certains m\u00e9nages du Jura et de Gen\u00e8ve. La faute aux cantons, selon Ruth Dreifuss, qui rechignent \u00e0 augmenter les subsides permettant de r\u00e9duire l'impact des primes pour les plus d\u00e9favoris\u00e9s. Mais pour l'UDC, avant d'augmenter les subsides, il vaudrait mieux attaquer le mal par la racine en limitant les co\u00fbts de la sant\u00e9. Un dossier d'Yves-Alain Cornu et Bastien von Wyss.", "durationSec": 1257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10385776", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Subsides: le plafond des primes a explos\u00e9 / OEP_2019-05-08T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 08.05.2019"], "alternativeSummary": ["Les primes maladie n'\u00e9taient pas cens\u00e9es exc\u00e9der 8% du budget des m\u00e9nages, aux origines de la LAMal en 1996. 23 ans plus tard, un rapport de l'OFSP bas\u00e9 sur une s\u00e9rie de m\u00e9nages types, montre que 14% des revenus sont consacr\u00e9s en moyenne aux primes, et m\u00eame jusqu'\u00e0 un quart du revenu pour certains m\u00e9nages du Jura et de Gen\u00e8ve. La faute aux cantons, selon Ruth Dreifuss, qui rechignent \u00e0 augmenter les subsides permettant de r\u00e9duire l'impact des primes pour les plus d\u00e9favoris\u00e9s. Mais pour l'UDC, avant d'augmenter les subsides, il vaudrait mieux attaquer le mal par la racine en limitant les co\u00fbts de la sant\u00e9. Un dossier d'Yves-Alain Cornu et Bastien von Wyss."], "variantIds": ["ece-10385776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T06:45:51Z", "webPublicationDate": "2019-05-08T07:08:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossini, St\u00e9phane", "role": "conseiller national socialiste valaisan de 1999 \u00e0 2015, professeur sp\u00e9cialis\u00e9 dans la politique de sant\u00e9 publique, universit\u00e9s de GE, LN et NE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dreifuss, Ruth", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en 1996, ann\u00e9e de l'entr\u00e9e en vigueur de la LAMAL", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grin, Jean-Pierre", "role": "agriculteur, conseiller national UDC vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86ACCD61-8CF6-4151-9385-2D6943941461", "internalArchiveId": "86ACCD61-8CF6-4151-9385-2D6943941461", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La D\u00e9claration 08.05.2019", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 56, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401654", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La D\u00e9claration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-05-08T06:50:00_la-declaration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-05-08T06:50:00_la-declaration"], "variantIds": ["ece-10401665", "ece-10401654"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T06:31:36Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [74%] :\r\nVous n'y arriverez avec la nation, la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [84%] :\r\nTh\u00e8me : la poterie. \r\n\u00e7a rime avec Sapristi et Sapristi qu'est -ce que j'aime la poterie. \r\nPatrick poterie Harry Potter Harry poterie potiron petit rond-point point pour mission, fils de poterie, fils de Patrice de poterie. \r\nD'argile en fa\u00e7onne des vases, des cendriers. \r\nDes vases, des cendriers. \r\nD\u00e9vaser d'actes mais sans r\u00e9elle. \r\nAccueil la phase sa femme Sandrine la poterie Loana parce que ces flaques \u00e7a parce que c'est du MBAM Baume araign\u00e9e 21, les gens vont quand m\u00eame face \u00e0 une politique surtout ne leur confier pavot. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T05:00:04Z", "program": {"href": "/programs/0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "id": "0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "name": "La D\u00e9claration"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B8C1AE2-C8E6-4E28-84A9-9941283D1311", "internalArchiveId": "7B8C1AE2-C8E6-4E28-84A9-9941283D1311", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le questionnaire \u00e0 deux boules 08.05.2019", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 53, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401653", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Le questionnaire \u00e0 deux boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-05-08T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-05-08T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules"], "variantIds": ["ece-10401669", "ece-10401653"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T06:38:45Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [68%] :\r\nC'est pas \u00e0 devenir tu veux Paribas sur savoir si \u00e7a d\u00e9pend lesquels quoi il questionnaire \u00e9tait boules pr\u00e9nom 26 \u00e9lectriciens Montfaucon d'appui, elle retire, je parle et qui l'ont fait, je tr\u00e8s belle affaire c'est en transition de leur \u00e7a c'est quoi avec l'ancienne avec la nouvelle patronne aurait avec ou en \u00e9toile, on nettoie pour ou contre, rire pendant la mort, on peut, pour le plus long, pas plus de complicit\u00e9, c'est mieux, la personne qui tiennent le plus au monde, ben ma femme parce qu'on s'attendait parce qu'on peut tous ensemble, tout va bien et est -ce qu'il d\u00e9sire presque Tibet ah oui je baise maintenant qui Claire priant passionnant. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "id": "EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "name": "Le questionnaire \u00e0 deux boules"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCA2D257-215C-4D46-A800-BFCA895198D8", "internalArchiveId": "BCA2D257-215C-4D46-A800-BFCA895198D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins 08.05.2019", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 166, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401657", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-05-08T07:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-05-08T07:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10401671", "ece-10401657"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T06:33:59Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [89%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [64%] :\r\nMaintenant, on n'a pas form\u00e9 cette Jacques des et des choses qui nous couler sur les gens qui les sondages indiquent qu'on appelle voil\u00e0 alors les premi\u00e8res lueurs \u00e0 7 heures et c'est l'esp\u00e8ce connards de fascistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [86%] :\r\nBah, il est 4 heures du matin \u00e0 la un gros ram\u00e8ne dans le pass\u00e9 leur Yoann jusque l\u00e0, on est en 2011 en secret au milieu de la nuit, on est avec une bande de potes qui pr\u00e9pare un \u00e9norme jacuzzi leur but c'est l'installer sous ce pont, juste la hausse trouve pas loin des quand en Valais et c'est sous le pont de bureaux et 600000 37 m\u00e8tres de haut, d'une \u00e9quipe d'\u00e9tudiants, a d\u00e9cid\u00e9 de frapper le projet est ultra- ambitieux, ils veulent monter en quelques heures, une plateforme de 6 tonnes avec de l'eau chaude \u00e0 38 degr\u00e9s qui puisse accueillir une vingtaine de personnes simultan\u00e9ment tenue le tout pour le tout est tenu par 8 c\u00e2bles et pourquoi tout \u00e7a va pour f\u00eater le retour de voyage de 2 postes et surtout pour la beaut\u00e9 du geste, alors bien s\u00fbr, l'\u00e9quipe n'avait pas d'autorisation et la police a d\u00e9barqu\u00e9 mais comme ces \u00e9tudiants ma\u00eetrisent autant la n\u00e9gociation que l'eau chaude, ils ont pu finir la baignade tranquillement et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [61%] :\r\nAvec nous, et que si, et des bulles, mais tout d'une voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [84%] :\r\nOn n'est pas s\u00fbr d\u00e9j\u00e0 de sa terrasse en banlieue chic fait air d'ailleurs, ce projet, c'est les ex- \u00e9tudiant de l'EPFL, qui sont tous ing\u00e9nieurs ou architectes regroup\u00e9s dans l'association jacuzzi Point CH, une association qui est n\u00e9e en 1999 donc c'est plus tout nouveau mais qui continue aujourd'hui encore \u00e0 monter des projets fous \u00e0 travers la Suisse, on les a rencontr\u00e9s sur Combani parce que leur histoire est vraiment g\u00e9nial, avec une technologie qu'ils ont d\u00e9velopp\u00e9 eux- m\u00eames \u00e0 base de palettes de b\u00e2ches et de radiateurs de voiture, il est, il est capable de monter un jet avec de l'eau chaude \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe o\u00f9 au moins 2 heures et le d\u00e9monter d\u00e9cla est termin\u00e9e, alors j'ai ouvert une petite liste de quelques projets qu'ils ont mont\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, accrochez -vous, en 2006 \u00e0 cause du proc\u00e8s un bain flottant sur le lac Cl\u00e9ment l'eau chaude, et depuis l'arriv\u00e9e il se retrouve \u00e0 65 dans cette piscine en plein milieu du Dakar 2007, il plonge en plantant au sommet du Mont- Blanc \u00e0 4807 m\u00e8tres d'altitude tout le tout est mont\u00e9 \u00e0 dos d'homme ou encore en 2015, en plein hiver, ils remplissent leur fontaine de la place de la Palud \u00e0 Lausanne, qui \u00e9tait vide, avec de l'eau qu'ils avaient chauff\u00e9 en secret dans un local \u00e0 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et l\u00e0 aussi la police d\u00e9barque, ils se font 108 entrants d'amende pour utilisation de Fontaine sans autorisation et \u00e0 la fin, l'\u00e9quipe a des projets bien barr\u00e9 en stock et on vient de les rencontrer et vous proposez couvrir en photos et en interview leur d\u00e9marche et c'est aujourd'hui ce qu'on b\u00e9nit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [99%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T05:38:01Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7657E07F-2682-465A-9A78-C26C333DEB2C", "internalArchiveId": "7657E07F-2682-465A-9A78-C26C333DEB2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paroles Paroles 08.05.2019", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401655", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Paroles Paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-05-08T07:10:00_paroles-paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-05-08T07:10:00_paroles-paroles"], "variantIds": ["ece-10401664", "ece-10401655"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T06:38:44Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [71%] :\r\nEt l'on a plaid\u00e9 ici on Paroles, paroles de Publicis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [77%] :\r\nLes r\u00e9seaux sociaux, tu sais, Laura, je pense que, entre la radio et Instagram arobase, mais d'une esp\u00e8ce de femmes suivent vraiment difficile de faire un choix, autant la radio, je veux m'\u00e9clater d'accord r\u00e9veiller des milliers de personnes autant sur les r\u00e9seaux puisque car enfin des conneries l\u00e0 par exemple je pourrais Pape changer de mon visage et faire un personnage des combats, oui c'est dommage apr\u00e8s un dernier n'importe qui va de l'avant, bo\u00eete la main devant Hambourg l'avant- bras, je terminerai 3 mois du oui maintenant et alors elle avait pas jug\u00e9 aujourd'hui le trait\u00e9 de 3 propositions de l'auditeur, la 1\u00e8re \u00e9tant celle de la mode des chauves tr\u00e8s barbe normalement oui, alors je suis d\u00e9sol\u00e9, tous ceux qui aiment Marguet vous manque \u00e9norm\u00e9ment, oui, et c'est la raison pour laquelle je vais tenter de r\u00e9it\u00e9rer son exploit des orties, j'ai donc essay\u00e9 de de lui ressembler un petit peu un truc comme \u00e7a. \r\nIl y a beaucoup de, la, la, ouais, quand m\u00eame un sacr\u00e9 front \u00e0 la guerre, d'autres Everett merguez, oui, il y a c'est quoi d\u00e9finition. \r\nSamira qui quoi \u00e7a alors. \r\nVoil\u00e0, je vous ai entendu et c'est la larme \u00e0 l'oeil que j'accepte aussi une Poutine pour pr\u00e9voir \u00e9tait sur la mode des choses tr\u00e8s barbu, vous saurez mesdames qui nous \u00e9coutent, 4 jours pour un homme n\u00e9 si jamais un choix jamais nous le saurez est hier, chaque jour, se cache une chevelure qui brillait de 1000 feux, et qui du jour au lendemain, on a d\u00e9cid\u00e9 de mettre les voiles pour explorer les myst\u00e9rieux conduit de ta salle demain au point de Palestine mais je veux vraiment, c'est-\u00e0-dire la barbe, c'est juste des cheveux mais en bas et donc cette m\u00eame si, dans mon cas, mon visage entier calvitie, un arr\u00eat de regarder comme \u00e7a, \u00e7a me vexe je vais remettre un casque oui c'est, c'est c'est tr\u00e8s dur, j'arrivais \u00e9couter ce que tu racontes, tellement de Pau dans cette je peux aussi parler du fameux dicton qui rythment notre mois de mai \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, oui j'ai oubli\u00e9 qu'il y avait personne le dicton du mois de mai, non mais c'est ce qu'il te pla\u00eet, exactement \u00e0 l'origine ce dicton a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 pour toutes ces personnes qui se d\u00e9finit comme fofolles parce qu'ils ont pris une portion de frites en plus juste parce que franchement suis trop vous quoi avais j'en plus plus moi appel\u00e9 la semaine derni\u00e8re j'esp\u00e8re pas vraiment rage alors que temps l'acte ensuite au bout de 5 ans, fond\u00e9e en mai \u00e0 ce qu'il te pla\u00eet davantage l'\u00e9tat de Zomba d'une va voir, non, non, mais juste pour la, pour l'instant, ici en Suisse en mai, fais ce qu'il te pla\u00eet, donc une grosse vestimentaire parce que plus tard il en avril ne te d\u00e9couvre pas d'un film d'un peu d'un film non j'ai en avril \u00e0 te d\u00e9couvre pas d'un fil en mai vous ressortir le bonnet c'est mieux avec l'accent fran\u00e7ais savent en mer sortir bonsoir, ailleurs, en parlant de fait ce qu'il te pla\u00eet, un auditeur m'a demand\u00e9 mon avis sur les enterrements de vie de gar\u00e7on ou de vie de jeune fille, alors il est tr\u00e8s clair et limpide mon avis si la prochaine fois que je vais \u00e0 Barcelone et que je croise un groupe de personnes peut clairement distinguer celles qui va se marier parce qu'il est d\u00e9guis\u00e9 en tortillas g\u00e9antes, la chaussures qu'elle porte un panneau sur lequel il est marqu\u00e9, je me Marie dans 2 semaines ce qui se passe l\u00e0- bas, \u00e7a reste \u00e0 voir \u00e7a, c'est la chlamydia a \u00e9vinc\u00e9 je les croise rien parce que ce que je connais pas et son art de bien se marrer, moi aussi j'aurais bien voulu \u00eatre bourr\u00e9 \u00e0 3 jours ne pas dans ce logo \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [86%] :\r\nOn est pour la gloire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T05:26:04Z", "program": {"href": "/programs/A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "id": "A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "name": "Paroles, paroles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 18400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 7r1AVa9rnzwdqG08T43LG88ahGn2"}]