[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2500&rows=25", "count": 31631, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31606&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-D5E5ACB4-13D8-4AF9-ADD8-B4DA5AC18F74", "internalArchiveId": "D5E5ACB4-13D8-4AF9-ADD8-B4DA5AC18F74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zazou Haifa 5/5", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "C'est \u00e0 Londres que Zazou Haifa a trouv\u00e9 l'inspiration pour \u00e9crire son deuxi\u00e8me album \"Blues Kitchen\". La veveysanne s'entretient de ce disque tout juste sorti, avec Cassien Brey, dans \"l'Album suisse\" d'Option musique.", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10776013", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Zazou Haifa 5/5", "Zazou Haifa 5/5 / 12-16_2019-10-25T13:30:54_album-suisse", "Zazou Haifa 5/5 / 12-16_2019-10-25T13:30:54_album-suisse"], "alternativeSummary": ["C'est \u00e0 Londres que Zazou Haifa a trouv\u00e9 l'inspiration pour \u00e9crire son deuxi\u00e8me album \"Blues Kitchen\". La veveysanne s'entretient de ce disque tout juste sorti, avec Cassien Brey, dans \"l'Album suisse\" d'Option musique.", "C'est \u00e0 Londres que Zazou Haifa a trouv\u00e9 l'inspiration pour \u00e9crire son deuxi\u00e8me album \"Blues Kitchen\". La veveysanne s'entretient de ce disque tout juste sorti, avec Cassien Brey, dans \"l'Album suisse\" d'Option musique.", "C'est \u00e0 Londres que Zazou Haifa a trouv\u00e9 l'inspiration pour \u00e9crire son deuxi\u00e8me album \"Blues Kitchen\". La veveysanne s'entretient de ce disque tout juste sorti, avec Cassien Brey, dans \"l'Album suisse\" d'Option musique."], "variantIds": ["ece-10776017", "ece-10776013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-01T11:30:56Z", "webPublicationDate": "2019-10-25T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}}, {"id": "sound-B15EE0E0-26A2-4AF2-A435-61E63AA4C861", "internalArchiveId": "B15EE0E0-26A2-4AF2-A435-61E63AA4C861", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sam Karmann :  \"Une belle conversation c'est raconter, \u00e9couter et d\u00e9couvrir\"", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Com\u00e9dien de th\u00e9\u00e2tre et pour le cin\u00e9ma depuis plus de quarante ans, Sam Karmann est aussi r\u00e9alisateur. Son premier court m\u00e9trage \"Omnibus\" a re\u00e7u de nombreux prix dont la palme d'or \u00e0 Cannes et un Oscar \u00e0 Hollywood.\r\nDirecteur artistique du Festival \"Regards crois\u00e9s\", il sera du 7 au 9 novembre 2019 en France \u00e0 St Malo.", "durationSec": 3226, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10776321", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124687.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "com\u00e9dien"], "thematicPersons": ["Karmann, Sam"], "alternativeTitle": ["La conversation du 25.10.2019", "Sam Karmann :  \"Une belle conversation c'est raconter, \u00e9couter et d\u00e9couvrir\" / LCO_2019-10-25T12:06:00_la-conversation", "La conversation du 25.10.2019", "Sam Karmann :  \"Une belle conversation c'est raconter, \u00e9couter et d\u00e9couvrir\" / LCO_2019-10-25T12:06:00_la-conversation"], "alternativeSummary": ["Com\u00e9dien de th\u00e9\u00e2tre et pour le cin\u00e9ma depuis plus de quarante ans, Sam Karmann est aussi r\u00e9alisateur. Son premier court m\u00e9trage \"Omnibus\" a re\u00e7u de nombreux prix dont la palme d\u02b9or \u00e0 Cannes et un Oscar \u00e0 Hollywood.\nDirecteur artistique du Festival \"Regards crois\u00e9s\", il sera du 7 au 9 novembre 2019 en France \u00e0 St Malo. \n\"La conversation\" de Sam Karmann a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e dans les locaux de l\u02b9Adami.", "Com\u00e9dien de th\u00e9\u00e2tre et pour le cin\u00e9ma depuis plus de quarante ans, Sam Karmann est aussi r\u00e9alisateur. Son premier court m\u00e9trage \"Omnibus\" a re\u00e7u de nombreux prix dont la palme d\u02b9or \u00e0 Cannes et un Oscar \u00e0 Hollywood.\nDirecteur artistique du Festival \"Regards crois\u00e9s\", il sera du 7 au 9 novembre 2019 en France \u00e0 St Malo. \n\"La conversation\" de Sam Karmann a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e dans les locaux de l\u02b9Adami."], "variantIds": ["ece-10776322", "ece-10776321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T13:30:04Z", "speechToTexts": ["01.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [81%] :\r\nAujourd'hui on vous emm\u00e8ne dans le 9\u00e8me arrondissement de Paris, on a rendez- vous \u00e0 l'Adami avec les com\u00e9diens, r\u00e9alisateur Sam. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [76%] :\r\nSugg\u00e8re Monsieur Sam Kermann donc vous montez au 3\u00e8me \u00e9tage eu l'accord et il est la super merci la conversation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [88%] :\r\nJe pense qu'il conversation r\u00e9ussie tiens de plusieurs \u00e9l\u00e9ments, d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de l'autre, de septembre \u00e0 tous, c'est-\u00e0-dire d'avoir la curiosit\u00e9 en \u00e9veil et de chercher l'inattendu chez l'autre, Alexandra chanter bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [66%] :\r\nInstallez -vous faire baisser \u00e0 se faire : cession \u00eatre remplies chaude Pernambouc que \u00e7a se exemple de l'ennemi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [89%] :\r\nLa conversation, finalement c'est la meilleure th\u00e9rapie du si\u00e8cle, bonjour, je suis Sam Karmann et je suis dans la conversation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [92%] :\r\nAu cin\u00e9ma, parmi les r\u00f4les qui ont marqu\u00e9 le public il y a celui du mari de Zabou, qu'il interpr\u00e8te dans Cuisine et d\u00e9pendances, un homme un peu d\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements mais qui tente de faire de son mieux, simplement, et finalement un homme qui essaye d'\u00eatre un type bien, dans un genre diff\u00e9rent, il a aussi \u00e9t\u00e9 m\u00e9morable pour toute une g\u00e9n\u00e9ration, m\u00eame plusieurs, devrais -je dire, dans son r\u00f4le de tueur, h\u00e9 oui c'est lui dans le cultissime, la Cit\u00e9 de la peur, le film de Les Nuls, r\u00e9alis\u00e9 par Alain Berberian depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80, il n'a cess\u00e9 de tourner pour des r\u00e9alisateurs aussi reconnus que diff\u00e9rents les uns des autres d'Alexandre Arcady \u00e0 G\u00e9rard Jugnot de Denys Granier-Deferre \u00e0 Martin Lamotte, de Xavier Giannoli \u00e0 Roger Hanin de Bob Swain \u00e0 Olivier Nakache et \u00c9ric Toledano, lui qui a d\u00e9clar\u00e9 un jour \u00eatre acteur, c'est beaucoup de plaisir c'est \u00eatre metteur en sc\u00e8ne, c'est vraiment beaucoup de travail \u00e0 parfois dans sa vie, donc aussi beaucoup travaill\u00e9 en dirigeant pour ses propres films en tant que metteur en sc\u00e8ne, entre autres, Jean-Pierre Bacri, Nicole Garcia, Patrick Chesnais, G\u00e9rard Lanvin, Jacques Gamblin Carine Viard Andr\u00e9 Dussolier ou Fran\u00e7ois Cluzet mais Sam Kermann est avant tout depuis toujours et, aujourd'hui encore, un homme de th\u00e9\u00e2tre, jouant avec les mots de Dosto\u00efevski, de Musset de Moli\u00e8re de Claudel, de Pirandello je aussi des textes d'auteurs contemporains, l'image de ceux d'\u00c9ric Assous \u00c9ric-Emmanuel Schmitt, ou encore le duo Jean-Pierre Bacri et Agn\u00e8s Jaoui si on conna\u00eet bien son physique, c'est en prenant le soin de l'\u00e9couter que cet homme devient le plus singulier, pour qui un peu d'oreilles, comment ne pas reconna\u00eetre qu'il est l'une des plus belles voix du cin\u00e9ma et du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais, un timbre doux et rassurant confortablement, chaleureuse, sa personnalit\u00e9, son caract\u00e8re sont -ils \u00e0 l'image de sa voix, voil\u00e0 bien l'une des questions qui a motiv\u00e9 aujourd'hui notre envie de le rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, bienvenue dans la conversation avec aujourd'hui, Sam Karmann bonjour bonjour, comment allez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [87%] :\r\nJe vais tr\u00e8s bien, mais c'est surtout l'ing\u00e9nieur du son que la pression l\u00e0 que j'ai une voix, une voix comme ci ou comme \u00e7a falloir qui connaissait pas pour la gloire qui l'assure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [80%] :\r\nEst ce qu'il vous ressemble votre voyage, vous trouvez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [90%] :\r\nC'est assez dr\u00f4le que vous me parliez de \u00e7a parce qu'il y a un exercice que j'ai fait beaucoup de choses dans ma vie, je crois, mais vraiment beaucoup, beaucoup qui tourne autour de du spectacle, du cin\u00e9ma, du th\u00e9\u00e2tre, mais alors il y a une chose que je n'ai jamais fait, je lance un appel, c'est, c'est c'est les audiolivres, j'adorerais me jeter dans cette, dans cette chose -l\u00e0, j'aimerais bien le faire une fois pour me parce que je d\u00e9couvre l'audiolivres parce que c'est une c'est une conversation, donc on peut zapper, on peut parler de tout, hein, je veux dire : voil\u00e0, j'ai une vieille maman 96 ans, qui est malvoyante et qui \u00e9tait une grande lectrice et qui est toujours une grande lectrice gr\u00e2ce aux audiolivres, et encore pas plus tard que la soutiennent, j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 plus d'une centaine d'audiolivres en qu'elle a lu en non non non non, une quoi c'est incroyable et d'ailleurs je me demande ce que je vais en faire : je vais aller voir les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:25) [85%] :\r\nTake leur demande si c'est \u00e7a, il y a il y il y a une chose : il y a une chose qui est fondamental dans mon parcours, qui arrive \u00e0 27 ans, la premi\u00e8re fois que je joue un grand texte classique tr\u00e8s important qui s'appelle Don C\u00e9sar de Bazan dans Ruy Blas c'est un grand grand personnage du r\u00e9pertoire et de la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [89%] :\r\nEt c'est un spectacle que nous avons jou\u00e9 un peu partout et beaucoup et souvent, et souvent en plein air dans les festivals dans des dans des dans des th\u00e9\u00e2tres de plein air notamment Vaison-la-Romaine 5000 classes, bon \u00e7a beau, on a beau dire que que que ces constructions romaines ont des acoustique fantastique, faut quand m\u00eame un peu il y l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:02) [85%] :\r\nPorter la France et donc, et c'est ce travail ce travail de sont des alexandrins dans les glaces et c'est un travail de physique de de, de techniques et qui fait que la voie la devient mais vraiment un outil indispensable, n\u00e9cessaire et la voie doit \u00eatre plac\u00e9 la respiration doit \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:25) [91%] :\r\nDoit \u00eatre un con, vraiment il y a un gros travail technique, j'ai eu la chance de faire \u00e7a, j'avais 27 ans, 28 ans, et donc \u00e7a m'a c'est comme c'est comme si on va dire \u00e0 ce moment -l\u00e0, je me suis senti Calais j'avais plus de probl\u00e8mes techniques, j'ai fait, j'ai fait ce ce stage unique avec avec avec ce r\u00f4le avec cette pi\u00e8ce que j'ai eu l'occasion de jouer pendant 2, 3 ans d'affil\u00e9e comme \u00e7a, r\u00e9guli\u00e8rement de le reprendre et vraiment, j'ai senti \u00e0 ce moment -l\u00e0 que voil\u00e0 j'avais domestiquer le le probl\u00e8me technique et que j'\u00e9tais en place avant c'\u00e9tait peut-\u00eatre que ce n'\u00e9tait pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:07) [80%] :\r\nPas du. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:07) [77%] :\r\nConversation c'est \u00eatre trop confiance, c'est pouvoir raconter \u00e9couter et d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:22) [87%] :\r\nVous nous recevez dans votre bureau de l'ADEME, non, non, c'est pas mon bureau \u00e7a londres-un bureau dans un bureau, c'est pas lourd, donc ce qui est sur ce n'est pas vous qui avait choisi pour du pr\u00e9sident, je salue, je le remercie, comme elle est pas l\u00e0 aujourd'hui, il n'a laiss\u00e9 ses Jean-Jacques Milteau merci Jean-Jacques, d'accord, vous vous \u00eates membre du conseil d'administration oui, pr\u00e9sident de la commission des affaires internationales, l'Adami, c'est la soci\u00e9t\u00e9 civile pour l'administration des droits des artistes et musiciens interpr\u00e8tes un organisme fran\u00e7ais de gestion collective des droits des interpr\u00e8tes une partie du montant que les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:52) [89%] :\r\nFinance des projets de cr\u00e9ation de production de diffusion de formation, comment vous vous \u00eates retrouv\u00e9 avec ses responsabilit\u00e9s ici Sam Kermann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:01) [87%] :\r\nComme toujours dans ma vie, la curiosit\u00e9 mon insatiable curiosit\u00e9 et puis je me suis pos\u00e9 la question avec l'Adami parce que je connaissais l'Adami puisque je le touche des droits comme comme beaucoup alors qu'sait ce que c'est que ces droits, c'est des droits secondaires, c'est le droit qui sont, quand une oeuvre est fix\u00e9 sur le plan sonore sur le plan de Visual Halle g\u00e9n\u00e8re des droits, donc au d\u00e9part c'\u00e9tait les disques, des CD les cursus \u00e7a \u00e9volue avec la technologie les les disques durs externes les les cl\u00e9s USB, les march\u00e9s, enfin tout ce qui est support donc, et \u00e7a c'est ce qu'on appelle la copie priv\u00e9e et puis aussi la r\u00e9mun\u00e9ration \u00e9quitable les radios vous quand vous allez passer des titres tout \u00e0 l'heure parce en bout d'un moment, on en aura marre le montant, on va passer de la radio, on va passer \u00e0 un titre, h\u00e9 bien il y a des gens qui vont toucher des droits les d\u00e9clarer, on va la d\u00e9clarer c'\u00e9tait gratifiant l'argent l\u00e0, et donc l'\u00e7a sera revers\u00e9e \u00e0 des OGC et comme vous \u00eates suisse, nous avons des accords avec la Suisse Swiss performe, et donc voil\u00e0, tout \u00e7a se fait en bonne Intelligence et toutes les OGC international cr\u00e9e des accords pour pouvoir pour que tous les artistes qui ont des droits, dans chaque pays puisse les retrouver voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:09) [88%] :\r\nOn va parler votre carri\u00e8re bien s\u00fbr aujourd'hui dans la conversation va d\u00e9buter avec un portrait sonore sign\u00e9e Alexandre lumi\u00e8re qui veut vous nous permettent de nous promener dans une partie de votre parcours en tant qu'acteur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:22) [92%] :\r\nLe 5 mars 1953 celui qu'on a pas plus de 210 millions d'habitants tous les ans sur la Place Rouge. \r\n2300 candidats \u00e2g\u00e9s de 17 \u00e0 23 ans chaque ann\u00e9e le concours d'entr\u00e9e du lyc\u00e9e technique de la rue Blanche, sur les 700 techniciens qui se pr\u00e9sente, Carole seront retenues. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:50) [87%] :\r\nVoir les com\u00e9dies, voir les musiciens, voire les magiciens arrivent bien voir les com\u00e9dies, voir les musiciens, voire des machines vol\u00e9es conna\u00eet d\u00e9j\u00e0, je crois que le travail d'un acteur et d'autant plus int\u00e9ressant \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il s'agit de faire appel. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:09:29) [81%] :\r\nDans la mer que tu fais travailler des filles sur les autoroutes et qui ne a rien dit. \r\nKhatchaturian tchatche Taylor atomes non moi j'ai rien dit encore, c'est pas bien, c'est pas bien ce que tu as fait la famille Jacky. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:09:49) [57%] :\r\nMais Moshen factures Anne de votre Thierry. \r\nCombien d'attaquer une voiture en amont les vastes je suis tout seul, il y a personne avec moi j'ai une bagnole qui a 3 gouttes d'essence de appelle une patrouille. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:10:30) [94%] :\r\nUne histoire de gangsters en tournage actuellement en tournage d'un film en r\u00e9gion parisienne en for\u00eat d'Ermenonville, le tournage de la rumba dans r\u00e9alisateur c'est Roger Hanin, avec comme acteurs Niels Arestrup la participation Lino Ventura et Michel Piccoli. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:10:53) [77%] :\r\nCe matin, je descendais dans la cave avec des \u00e9pluchures pour donner \u00e0 mes l\u00e0 parce que j'ai la apprend, je suis d\u00e9sol\u00e9 pour partir, Monsieur Bapt et moi, ce tournoi vol\u00e9 mes jambon, qu'est que mon fils aurait pu faire de vos jambon, nous n'en mangeons pas et pour les revendre fillette qui pour qui monsieur me dit. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:11:08) [69%] :\r\nQuelqu'un a une. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:11:13) [82%] :\r\nOn a compl\u00e8tement perdu le sens olfactif, le sens de la. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:11:18) [84%] :\r\nIl nous manque un serveur mais c'est ce que je me suis dit pour appeler quelqu'un pour le remplacer Mohamed 6 mois quand il est l\u00e0, que je le vois m\u00eame l'une des minorit\u00e9s surtout de ceux qui m'ont pas d'accord parce que j'ai dit avait d'exp\u00e9rience que vous savez, des groupes. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:11:29) [70%] :\r\nUne une seule l'eau allo \u00e0 la Turbo, j'ai des notions m\u00e9canique qui se plaignent. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:42) [87%] :\r\nOn ne s'attendait pas du tout masque le contr\u00f4le de cette soir\u00e9e nous a compl\u00e8tement Richomme, m\u00eame \u00e7a, on peut tromper 1000 fois pourcent ne peut pas trop si on peut tromper une fois non, on ne peut pas tromper. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:57) [73%] :\r\nPourquoi personne il fois. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:09) [84%] :\r\nEt esp\u00e9rer que c'est quoi pour vous et puis je dirais avant tout atteindre une sorte de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 j'ai vieilli, comme \u00e7a, on a aussi le temps compte qui m'ont propos\u00e9 la car ces nuances plus les la la la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:25) [89%] :\r\nJe me Karmann, une toute petite partie de votre filmographie, vous avez reconnu \u00e0 peu pr\u00e8s oui certains films je \u00e0 peu pr\u00e8s tout peu pr\u00e8s tout, on va appeler \u00e7a pour les auditeurs, donc on a \u00e9voqu\u00e9 votre des naissances 1953 vos \u00e9tudes de m\u00e9decine je crois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:40) [89%] :\r\nOui, enfin, \u00e0 l'\u00e9poque elle m'ont paru longues 2 fois la premi\u00e8re ann\u00e9e, donc quand on refait les choses et \u00e7a para\u00eet extr\u00eamement long. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:48) [79%] :\r\nOn a appris votre passage par la rue Blanche Claire j'\u00e9claire passage \u00e9clair, la musique de la BO de notre un enfer de rejet, un homme auquel vous avez jou\u00e9 le Grand Pardon votre 1er film en tant que com\u00e9dien, d'Alexandre Arcady, Andrzej et vous ne oui vous avez et bien dirig\u00e9 par prince-. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:06) [91%] :\r\nOui, alors c'est vous voulez, je peux pas dire \u00e7a comme \u00e7a, une seconde pour vous dire comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:11) [82%] :\r\nQuand on est dirig\u00e9 par Prensa devant ce n'est pas lui au d\u00e9part, lui il a commencer par virer une femme une la une, metteur en sc\u00e8ne Marilyn b\u00eate, elle s'appelait Marie Lambert exactement c'est qui m'avait engag\u00e9, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 tourner avec elle, puis apr\u00e8s vous savez dans un tournage, on va sur le tournage, on repart chez soi une semaine revient mon \u00e7a dure longtemps et donc quand je suis revenu, la 2\u00e8me fois elle d\u00e9but l\u00e0 je dis, mais voil\u00e0 nous annonce finissent \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 ah ah bon d'accord, qui fait le film : ben apr\u00e8s une un accord \u00e0 Och, bon, bon, tr\u00e8s bien et donc. \r\nJe suis dans le dans la salle o\u00f9 je donne c'est dans une chambre, c'est une sc\u00e8ne o\u00f9 Chouly, je vais \u00eatre r\u00e9veill\u00e9 par un coup de fil, il y a l'assistant et qui a, voil\u00e0, il a une une oreillette et il est comme \u00e7a, avec moi donc les faits yes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:02) [80%] :\r\nIl y a six \u00e0 absolument, oui, il y a Sam, vous pourriez vous tourner un petit peu s'excuse, il y a oui, un peu plus sur la il y a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:12) [87%] :\r\nUn peu plus haut, on va donner un autre oreiller pour remonter, yes, yes, OK, et en fait je m'aper\u00e7ois que \u00e0 travers le retour vid\u00e9o de la Sierra \u00e7a sur moi, on y fait le plan prince dans une autre pi\u00e8ce invisible et la direction d'acteurs se fait via. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:31) [84%] :\r\nLe r\u00e9sultat, l'insistant beaucoup de proximit\u00e9 beaucoup avec les services voil\u00e0 \u00e9norme proximit\u00e9 donc c'est pour dire oui, certes, est ce que je suis combl\u00e9 avec prime de tourn\u00e9 dans un film et d'am\u00e9liorer en politique mais non j'ai tourn\u00e9 avec Princeton on a rappel\u00e9 votre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:51) [87%] :\r\nLa s\u00e9rie Navarro oui, vous avez accompagn\u00e9 pendant 6 ans, on a entendu la chanson de la balance extrait du film de Bob swine la rumba, de Monsieur Batignole, de G\u00e9rard Jugnot, le court m\u00e9trage, un bel apr\u00e8s- midi d'\u00e9t\u00e9 d'Arthus de guerre dans lequel vous jouez le sens de la f\u00eate de Toledano et Nakache Cuisine et d\u00e9pendances de Philippe 1000 le Cit\u00e9 de la peur, d'Alain Berberian et puis le go\u00fbt des autres et places publiques d'Agn\u00e8s Jaoui, donc vous \u00eates pass\u00e9 rapidement par la rue Blanche par le cours Florent, si vous voulez, je crois l'envie d'd\u00e9part c'\u00e9tait vraiment le th\u00e9\u00e2tre plus que le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:20) [86%] :\r\nPour pourrissez jouer c'est jouer je, je, je d\u00e9couvre en fait passe vraiment, \u00e9tudiant en m\u00e9decine \u00e0 vouloir me d\u00e9tendre un petit peu le week- end je voil\u00e0, je rencontre une, une troupe de th\u00e9\u00e2tre amateur, enfin avec une femme qui s'appelle Pierre David, passionn\u00e9 de th\u00e9\u00e2tre et qui et puis voil\u00e0, qui anime une esp\u00e8ce de voil\u00e0, de, de, de cours de th\u00e9\u00e2tre, on va dire et puis, et puis voil\u00e0 je je d\u00e9couvre ce que c'est que d'\u00eatre sur sc\u00e8ne que de jouets et c'est une r\u00e9v\u00e9lation quoi franchement \u00e7a me sert son bouleversant le faisant quoi en le faisant d'amateurs vous en si je vous dis mais ah oui oui moi juste avant d'entrer, je ne savais m\u00eame pas qu'on, qu'il y avait des formations pour un acteur, je ne m'\u00e9tais jamais pos\u00e9 la question pour moi, les acteurs, c'\u00e9tait une je sais pas une g\u00e9n\u00e9ration spontan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:07) [88%] :\r\nMais qui sont acteurs super bravo mais je, je, n'avais jamais envisag\u00e9 qu'on pouvait se former, travailler, vouloir le faire vraiment \u00eatre professionnel, faire sa vie payer tout \u00e7a, et donc voil\u00e0 et quand \u00e7a m'arrive, toutes ces questions \u00e9mergent et c'est quoi la r\u00e9v\u00e9lation par le plaisir je mais attends, mais il y a des mecs, mais moi je veux bien faire \u00e7a toute ma vie, moi, je veux dire c'est ce plaisir -l\u00e0 il est invraisemblable, c'est fou quoi il se traduit comment c'est une sensation physique, cher monsieur, je ne peux pas vous les non mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:40) [80%] :\r\nC'est vrai, c'est c'est que si c'est c'est de bien \u00eatre, c'est il ne o\u00f9 on a l'impression d'\u00eatre \u00e0 sa place je sais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:46) [88%] :\r\nOui exactement dire \u00e7a tout ce que vous dites, c'est-\u00e0-dire que tout d'un coup, je me dis -je excellent, c'est l'endroit, c'est l'endroit pour rencontrer l'Intelligence, l'Intelligence et le texte, hein, parce que les auteurs, j'ai une admiration, c'est, c'est c'est d'abord eux je veux dire c'est la peur, c'est pas le verbe s'y a pas la langue, si, si, il y a pas si il y a pas l'id\u00e9e il y a pas d'acteurs, l'acteur c'est l'interpr\u00e8te et donc restons toujours humble, nous les interpr\u00e8tes parce que nous nous interpr\u00e9tons le le talent d'un autre et qui est l'auteur et et on est on est on est des passeurs, voil\u00e0, on est des passeurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:18) [90%] :\r\nEt on essaie d'\u00eatre des bons passeurs, \u00e7a ne veut pas dire qu'il y a pas des bons acteurs de vos acteurs bien s\u00fbr qu'il y en a, on essaie voil\u00e0 mais c'est ce plaisir -l\u00e0, c'est un plaisir extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:30) [74%] :\r\nParticuliers particuliers que voil\u00e0, mais si, mais si, mais qui m'est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:36) [77%] :\r\nLa premi\u00e8re sc\u00e8ne que vous avez tourn\u00e9 en tant, com\u00e9dien, vous en appeler. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:39) [82%] :\r\nOui, alors c'est le grand pardon c'est la c'est c'est l'extrait que vous montrez, c'est-\u00e0-dire je suis au bar, je suis cens\u00e9 \u00eatre un peu bourr\u00e9 et il y a Bacri qui arrive et on a cette cha\u00eene le choc comme \u00e7a h\u00e9 alors voil\u00e0 tiens puisque j'avais tourn\u00e9 un tout petit peu pour la t\u00e9l\u00e9vision d\u00e8s mais vraiment ouvrir une porte dire machin, enfin bon, l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment une \u00e9quipe de cin\u00e9ma, c'\u00e9tait important, il y avait des vedettes, enfin vraiment donc je, je peux dire c'est mon petit, cela pourrait enfin vraiment que j'ai tourn\u00e9 et j'avais tellement les jetons, je me le mec il est bourr\u00e9 les bourr\u00e9 et on tournait en mixte donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:15) [86%] :\r\n\u00e0 partir de 6 heures du soir en faisait 18 heures 2 heures du matin entre dans le matin et j'avais cette sc\u00e8ne- l\u00e0, et derri\u00e8re la sc\u00e8ne dans les chiottes ou on y vient, ou est il ne tire dans achat je dois et je dois tomber le tu \u00e0 l'air et de saumon pour une premi\u00e8re journ\u00e9e de tournage, j'avais des trucs \u00e0 faire, on va dire quoi et je me suis mais il est bourr\u00e9, donc tiens allez la bonne id\u00e9e, je vais aller picoler, donc \u00e0 part, un autre \u00e0 3 heures de l'apr\u00e8s- midi on tournait vraiment bien l\u00e0 on \u00e9tait dans les d\u00e9go\u00fbtant du corps du c\u00f4t\u00e9 de Pigalle et j'ai \u00e9t\u00e9 un peu picol\u00e9 et je suis arriv\u00e9 au maquillage trouve \u00e7a c'\u00e9tait un peu comme \u00e7a et puis on m'a mis en forme et sur le plateau pour la mise en. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:57) [91%] :\r\nPlace et au moment o\u00f9 on a fait leur mise en place, mais j'ai des dessaouler mais imm\u00e9diatement, et donc \u00e7a n'a servi \u00e0 rien, c'est l\u00e0 que j'ai compris que c'est pas la peine, l'\u00c9tat, au cin\u00e9ma, il faut, il faut se cr\u00e9er quoi c'est pas faut pas faut pas, faut pas croire que c'est la vraie vie, non on recr\u00e9e des choses, donc tout est faux, mais il faut que tout semble vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:17) [82%] :\r\nVotre 1er choix musical, Sam Kermann c'est cool Baby, vous m'avez envoy\u00e9 ce sont pas internet, c'est un enregistrement pirate qui a fait par vous- m\u00eames par vos proches mais qui est cette chanteuse ce genre, je l'aime beaucoup, mais on en parle apr\u00e8s inclusion de la photo. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:19:43) [68%] :\r\nB&B rail phase Morning oui dans la haute. \r\nOn mais mais ou on me cause. \r\nB\u00e9b\u00e9 et Adam Maor, hein. \r\nC'est votre Close hier \u00e0 l'quoi aller certes Louis non mais on est un moyen avant tout frais vous vos hors de Djerba non. \r\nB I Love peuvent pas et. \r\nSterling pour vous que l'Espagne \u00e0 Narbonne Knightley. \r\nV Rice va \u00eatre Morning Zo\u00e9 dont fut ou on un corps. \r\nVoil\u00e0 3 seuils turc pas lui m\u00eame pas aller Serge, l\u00e0 on est en hausse dans la Chair beh qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:30) [97%] :\r\nLa conversation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:40) [86%] :\r\nSam Kermann ont continu\u00e9 notre conversation et donc qui \u00e9voluait cette chanteuse qu'on vient d'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:44) [80%] :\r\nEh bien, c'est \u00e0 la ville, c'est, c'est Madame Karmann, c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'est d\u00e9cid\u00e9, elle s'appelle Catherine Olsson, son nom de chanteuse et Catherine va de son \u00e9tat civil voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:54) [92%] :\r\nParmi les r\u00f4les, j'en parlais tout \u00e0 l'heure qui ont marqu\u00e9 le public il y a celui du Maritza Zabou dans Cuisine et d\u00e9pendances, un tr\u00e8s beau personnage un type bien dans un film o\u00f9 finalement, tous les r\u00f4les semblent aussi importants les uns que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:04) [87%] :\r\nUn type bien, ou un type bien, l\u00e2che voil\u00e0 quoi, h\u00e9 ben, c'est tout l'enjeu, ben voil\u00e0, oui, ben voil\u00e0, c'est \u00e7a qui est bien, c'est tr\u00e8s bien, avec ce suicide nous d\u00e9pendance parce que on interpr\u00e8te oui il y a les2,17 \u00e7a, \u00e7a nous a ben oui, mais il fait ce qu'il peut le mec, non, non, \u00e7a, \u00e7a oui, mais on sent qu'il sait pas le plus courageux, non, mais il fait ce qu'il peut avec ce qu'il a et je trouve que c'est un homme bien, parce que voil\u00e0, c'est faire son maximum, \u00eatre un homme bien, c'est pas forc\u00e9ment \u00eatre le plus courageux oui non mais moi je ne chacun soi-disant neutre, voil\u00e0 on laisse ouvert mais vous l'avez interpr\u00e9t\u00e9 comme en vous disant quoi je : je suis un peu l\u00e2che ou je, je suis un homme bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:40) [90%] :\r\nJe me je me pose pas, on se pose pas ces questions quand on joue, on ne se pose pas de cette question de comment est re\u00e7u le personnage, moi je l'interpr\u00e8te du du mieux que je peux et c'est l'\u00e9criture de l'auteur qui, qui va donner cet \u00e9clairage -l\u00e0 et en plus pour en ce qui concerne Jean-Pierre Yonnet \u00e0 ce ce sont des tr\u00e8s bonnes auteur Bacri Jaoui, pardon, ce sont des tr\u00e8s bons auteurs parce que justement c'est personne ou tout comme \u00e7a ou tu aimes \u00e7a, on est on on est tous les atouts en main et nous naviguons dans No dans nos forces et nos faiblesses et donc on peut, on peut avoir des des \u00e9clairages de temps en temps plus l\u00e2cher de temps en temps plus plus plus courageux selon quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:18) [85%] :\r\nD'accueil des touches en tout cas j'ai trouve \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 touchant ses personnages dans un jour bien diff\u00e9rent, le tueur des nuls, une \u00e9criture particuli\u00e8re ou est -ce que c'est finalement facile et amusant de jouer \u00e7a ou c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que faut pas en faire trop peu, ni trop bas, c'est parfois c'est c'est tr\u00e8s s\u00fbr dans ce film, c'est tr\u00e8s fin ou finalement se l\u00e2cher \u00e7a passe parce que le le texte accompagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:43) [88%] :\r\nJe sais plus comment on a on s'est mis d'accord avec moi, j'\u00e9tais tellement ils sont venus d'ailleurs, c'est dr\u00f4le parce qu'il y a un lien avec cuisine de Provence parce qu'ils sont venus voir le spectacle les 3 je crois meilleur Farrugia et Chantal Lauby, ils sont venus voir le spectacle et puis quelques jours plus tard, enfin je sais pas, \u00e0 un moment donn\u00e9, j'avais rendez- vous avec eux, voil\u00e0, ils m'ont propos\u00e9 de file sc\u00e9nario disons c'\u00e9tait envie d'\u00eatre le tueur 1000 le tueur, vient avec nous, je suis rentr\u00e9, je me suis \u00e9videmment \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la grande \u00e9poque des nuls, il avait eu tout tout le truc dans St\u00e9phane absolu et donc j'ai lu le sc\u00e9nario, j'me suis vraiment belle \u00e9clate exploser de rire le S\u00e9nat arr\u00eat\u00e9 \u00e0 tomber par terre de de dr\u00f4lerie je bon et quand on s'est retrouv\u00e9s \u00e0 faire les choses, alors je sais pas, j'ai eu envie, j'avais envie de composer un peu se faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:34) [80%] :\r\nSon \u00e2ge, c'\u00e9tait tr\u00e8s directif, du coup, ou au contraire c'est Open d'Open j'ai j'\u00e7a fait plaisir, envie, j'ai envie de, de, de, de cette calvitie Giscard d'Estaing, j'ai envie de d'avoir une de cette esp\u00e8ce de proth\u00e8ses que j'ai pour \u00e7a, c'est vous, c'est c'est moi, ouais j'avais oui la la, alors non, alors la laine non c'est parce qu'il y avait l'haleine ah c'est vous a donn\u00e9 en moins l'id\u00e9e de d'identit\u00e9 ou est \u00e7a, \u00e7a m'a donn\u00e9 leur j'ai eu envie d'avoir plus de bouches de plus encombr\u00e9 cette haleine les bouge l\u00e0- dessus que j'aime, voil\u00e0, et donc je leur ai demand\u00e9 Matthew, pas de probl\u00e8me, vas -y, fais toi plein soit, fais -toi plaisir il y a pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:16) [77%] :\r\nVoil\u00e0 et en g\u00e9n\u00e9ral, vous aimez tr\u00e8s dirig\u00e9s avec beaucoup d'indications tant com\u00e9dien ou vous appr\u00e9ciez quand vous laisse Libre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:23) [86%] :\r\nVous savez, j'aime tout, c'est-\u00e0-dire que si c'est celui qui nous dirige, je suis, je, je, je sens que c'est de quoi il parle, s'il m'emm\u00e8ne dans un truc, vous si la cuisine, je le suis avec plaisir, si c'est pour venir me dire ce que je viens de faire dans la prise, parce que \u00e7a arrive aussi, \u00e7a vous fait une prise et vous dites, on en fait une autre derri\u00e8re et, dans ces 2\u00e8me teenager le faire un peu comme \u00e7a je vais, je vais aller par la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:49) [86%] :\r\nEt le ma\u00efs et fait vrai, c'est vachement bien, c'est tr\u00e8s bien, c'est de faire un peu, un peu comme \u00e7a et, et moi je suis en face de lui, je, je viens de le faire, pourquoi tu me le demande, \u00e7a veut dire que c'est pas regarder ou quoi et donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:02) [82%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, mais vous le dites, passage non pas lui faire ouais d'accord, id\u00e9es et donc il va le faire, et en fait c'est parce et mais je sais que j'ai r\u00e9ussi mon coup parce que s'il y pense qu'il a vu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:15) [81%] :\r\nEt l\u00e0, apr\u00e8s, mais lui, lui il lui le r\u00e9alisateur l\u00e0 je l'ai bien cadr\u00e9 apr\u00e8s je fais ouais, cause toujours mon je, moi je suis toujours oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:23) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, et puis apr\u00e8s je fais et voil\u00e0, fin du coup voil\u00e0 donc en fait la m\u00eame, et du coup on entend cr\u00e9ole, vous allez travailler comment avec les com\u00e9diennes \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:34) [89%] :\r\nPourquoi s'il faisait un autre film, je ne suis pas s\u00fbr que j'en referais d'autres je pas pour, j'ai l'impression que c'est un peu, j'ai laiss\u00e9 passer trop de temps maintenant et on est dans un monde o\u00f9 ce n'est pas dans le souligne, si on n'est pas dans le mouv \u00e7a devient plus difficile, donc je ne sais pas si je r\u00e9aliserai mais je suis, je me suis fait je me suis fait je me suis donn\u00e9 rendez- vous pour \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:57) [88%] :\r\nPlus plus plus disponible pour les com\u00e9diens pendant le temps non, non, j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement c'est pas que j'ai pas l'\u00e9tait disponible, j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement Direct il y a trop avec le recul, alors il y a des acteurs qu'investisseur par exemple beaucoup d'hommes donc dans mon dernier film, j'en parle ce soir, je parle de tout, j'ai peur de rien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:17) [92%] :\r\nDonc voil\u00e0, dans mon dernier film, j'ai eu \u00e0 travailler avec, je vais vous donner 2 exemples. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:22) [88%] :\r\nAndr\u00e9 Dussolier et Karin Viard, Andr\u00e9 Dussolier, qui est un acteur et c'est tous les 2 et Karine Andr\u00e9 des acteurs mais prodigieux mission des fa\u00e7ons de travailler totalement diff\u00e9rente avec Andr\u00e9 \u00e7a c'est fait vachement bien pass\u00e9 parce que c'est un perfectionniste et il n'est jamais satisfait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:41) [87%] :\r\nEt donc, il est en demande tout le temps de, de, de miroirs de avec son metteur en sc\u00e8ne, en disant ce que je vraiment c'est ceinture est ce qu'on ne peut pas aller plus par et donc c'est et donc on est, on est vraiment, on travaille de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s imbriqu\u00e9es tr\u00e8s imbriqu\u00e9es et donc on voil\u00e0 et donc on avance oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:01) [91%] :\r\nKarine, elle fait semblant de pas c'est une c'est une magnifique actrice extr\u00eamement qui travaille beaucoup mais mais qui l\u00e2che instinctive et alors, et elle a besoin de libert\u00e9 et je sais que je ne lui ai pas donn\u00e9 assez d'espace de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:16) [89%] :\r\nEt ben, elle a \u00e9t\u00e9, elle a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s heureuse de travailler avec moi, je l'ai dit qu'on Falbala difficle quoi j'ai regrett\u00e9 et je me suis dit \u00e0 la raison, \u00e0 la raison, il faut d'abord laisser les acteurs donner tout ce qu'ils ont \u00e0 donner et puis si \u00e7a peut \u00eatre s\u00fbr, \u00e7a peut surprendre, \u00e7a peut \u00eatre mieux m\u00eame que ce que j'avais imagin\u00e9 ou si c'est pas du tout ce que je bah, il est temps de de le rectifier mais commencer par leur offrir un espace de libert\u00e9, le probl\u00e8me c'est qu'on est dans des conditions de temps de temps de temps donc \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, voil\u00e0 et que moi je sais que dans ce dernier film, j'avais \u00e0 peine de le temps de faire les choses et donc j'allais tout de suite \u00e0 l'essentiel : voil\u00e0, c'est un peu voil\u00e0 mais et donc, et donc pour r\u00e9pondre maintenant, quand je suis acteur pour la \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la plupart du temps, j'y vais en me disant : j'y vais, je serais tout seul, est ce que je peux y aller tout seul dans ce r\u00f4le \u00e0 ce que ce ce que je vais m'en sortir tout seul, la r\u00e9ponse est oui, j'y vais et puis comme note que la derni\u00e8re chose que j'ai tourn\u00e9 avec Jean-Xavier de Lestrade qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:17) [77%] :\r\nQui, qui est d'apr\u00e8s sa peine La\u00ebtitia : oh, c'est un personnage terribles, terriblement dur, difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:27) [89%] :\r\nC'est ce que j'avais, j'avais eu l'occasion de jouer un personnage pareil et o\u00f9 je me suis dit tout seul, je peux pas y aller hein, il va falloir que je me mette dans les mains du metteur en sc\u00e8ne, mais l\u00e0 c'\u00e9tait donc Jean-Xavier de Lestrade et je connaissais son travail et ce je ne il ne pouvait pas, je ne pouvais pas me tromper en disant oui, effectivement, il a \u00e9t\u00e9, il m'a tr\u00e8s bien dirig\u00e9 dedans, j'\u00e9tais content d'\u00eatre dirig\u00e9s vers des r\u00f4les, on a, on a besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9, quoi, parce que justement, jusqu'o\u00f9 on va c'est voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:57) [88%] :\r\nLa conversation, Sam Karmann, maintenant je vous propose de se plonger dans l'univers de votre filmographie en tant que r\u00e9alisateur, un univers forc\u00e9ment associ\u00e9 aux musiques de Pierre Adenot. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:06) [79%] :\r\nOui, et \u00e0 S\u00e9gol\u00e8ne, vous avez le compl\u00e9ment jusqu'\u00e0 date commence \u00e0 votre abonnement sur Boulogne Cateau-Cambr\u00e9sis ce train directeur jusqu'\u00e0 David, vous avez le compl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:31:23) [90%] :\r\nLa musique, \u00e0 l'image, alors ce soir, elle est attribu\u00e9e un bus. \r\nS'appelle monsieur Pierre Adenot monsieur Pierre Adenot, vous pouvez venir pr\u00e8s de moi, c'est beau. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:57) [82%] :\r\n\u00eatre un 9, quelqu'un qui la vie offre une seconde chance justement parce que pour moi de leur \u00e9quipe de tournage journ\u00e9es \u00e0 attraper des mouches \u00e0 jouer avec des revolvers. \r\nMa\u00eetriser ses enfants, je r\u00eavais d'un fils unique et j'ai eu 2 imb\u00e9ciles j'attrape pas les mouches, je ne crois pas, non vous devriez. \r\nPartagez vos films avec compositeur surtout comme Pierre Adenot parce que vous n'imaginez pas le bonheur que vous aurez \u00e0 le partager. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:37) [77%] :\r\nJacqueline, qu'est ce que vous faites ici et puis l\u00e0- bas ne r\u00e9glera la Shoah, la bas quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:48) [78%] :\r\nCaroline, t'aurais pas parler par hasard : pourquoi faire sur que je ne ainsi mais oui c'est aller chercher une chose pareille, non y a personne, ce que je cite figure non mais elle est tout \u00e0 fait, j'ai aucune envie de ce on couple en l'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:01) [59%] :\r\nEt le Samuel et o\u00f9 le club. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:25) [84%] :\r\nJe vais demander la p\u00e9ridurale tu\u00e9s sur cette place S\u00e9bastien dit c'est d\u00e9bile d'information peut \u00e9viter c'est vrai typiquement masculin, peur de souffrir de zones contr\u00f4l\u00e9es, j'aime beaucoup mon petit cousin, mais tu ne devrait pas compter sur lui pour guider ses exp\u00e9riences sensorielles. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:42) [92%] :\r\nIl n'a pas m\u00e9rit\u00e9 le Grand Prix Sacem de la musique pour l'image, en se contentant d'illustrer musicalement des films, mais en les habitants vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:50) [87%] :\r\nPierre, c'est pas un grand bavard, c'\u00e9tait un homme tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 et donc les gens r\u00e9serv\u00e9s chaque petite phrase qui vous disent, ouvre de grandes perspectives d'fourbissent \u00e0 l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:01) [86%] :\r\nOn \u00e9couter des extraits de vos films en tant que metteur en sc\u00e8ne du court m\u00e9trage, Omnibus et puis chant pr\u00e9natal et vos 3 longs m\u00e9trages Kennedy et moi, \u00e0 la petite semaine La v\u00e9rit\u00e9 ou presque, et puis des musiques de Pierre Adenot, il a donc compos\u00e9 Les musiques de vos 3 films, 3 longs-m\u00e9trages, pourquoi lui et pourquoi quoi on va d\u00e9monter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:19) [92%] :\r\nC'est le alors c'est le hasard, j'ai, j'aurais du j'aurais d\u00fb faire un film tr\u00e8s vite apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:26) [86%] :\r\nMon court m\u00e9trage homme dit oui, vous avez mis 7 ans pour faire mais alors il y a eu une tentative d'en 93 apr\u00e8s l'Oscar, tout le monde donc Oscar Palme d'voil\u00e0 donc il y a tout, tout succ\u00e8s c'\u00e9tait ce test d'embellie autour de ce court m\u00e9trage et donc tout le monde du mercredi, c'est le moment o\u00f9 on avait tout fait trop longs m\u00e9trage et je n'avais pas de vraiment de de sujets Longin je voil\u00e0 je je suis si j'\u00e9tais pas pr\u00eat enfin pr\u00eat au niveau sc\u00e9naristique pas compte mais mes camarades Christian route Daniel Ariel est avec qui, qui sont dans Omnibus qui \u00e9taient mes camarades de donavan m'ont dit : mais nous on a \u00e9crit un truc vient qui m'emm\u00e8ne Quai d'donc il me montre ce sc\u00e9nario qui s'appelait vol\u00e9 vol\u00e9 et et puis j'essaie de me voil\u00e0 de me l'approprier h\u00e9 et notamment vol\u00e9 vol\u00e9, bon, il me fallait l'entr\u00e9e, \u00e7a se passait au Z\u00e9nith une plume qui tombe de des centres comme \u00e7a c'est dr\u00f4le parce qu'\u00e0 ce film ne s'est jamais fait un an plus tard on il y avait le film am\u00e9ricain Forest Gump qui commence exactement de la m\u00eame fa\u00e7on, c'est incroyable, alors \u00e7a, \u00e7a m'est rest\u00e9 parce que moi je, je vous laisse \u00e0 un an et demi avant que je de voir le film, j'avais cette id\u00e9e de cette lumi\u00e8re laissant et il y avait un groupe qui r\u00e9p\u00e9tait \u00e7a tombait sur le sur, sur la batterie Beaumont suivait l\u00e0 on suivait la la plume, etc, etc, et il me fallait donc le groupe et il me fallait un titre et j'avais demand\u00e9 \u00e0 l'affaire Louis Trio de composer le titre et il existe, ils l'ont compos\u00e9 et nous, on est en production donc lisons ils ont compos\u00e9 le titre aura pas qu'on devait tourner \u00e0 partir de d\u00e9but juillet, on avait le titre et tout, et la production c'estF.C. s'est effondr\u00e9 \u00e0 Dijon du tournage, on a, on a, on avait que la moiti\u00e9 du pognon du jour du tournage, c'\u00e9tait pas possible, mais enfin bon, je ne me suis pas lanc\u00e9 dans dans le tournage de ce film parce que j'\u00e9tais voil\u00e0, travail \u00e0 la fin, pas trahi, mais avant de donner dans la fin de l'\u00e9t\u00e9, incons\u00e9quente, quoi, voil\u00e0 la production \u00e9tait au-dessus de tout l\u00e0- dessus et voil\u00e0 et ce film ne s'est pas fait mais le titre Volley Volley, c'\u00e9tait le titre du film et c'est le titre de la de la chanson de la chanson de de l'affaire Louis Trio et alors pourquoi je dis \u00e7a, le rapport avec le pire c'est que Pierre \u00c9taix arrangeur du groupe et que quand on a tourn\u00e9, moi j'\u00e9tais \u00e0 l'enregistrement du titre avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:50) [86%] :\r\nJ'ai pass\u00e9, c'\u00e9tait des Lyonnais, j'ai pass\u00e9 un peu de temps avec eux je j'ai connu Pierre et j'ai vu un petit peu les arrangements qui faisait et j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:57) [88%] :\r\nEt sa fa\u00e7on de travailler, et il compte voil\u00e0 et apr\u00e8s mon 1er film, je lui dit : voil\u00e0, \u00e7a sera pas vol\u00e9 vol\u00e9 mais \u00e7a sera un autre film, \u00e7a s'appelait Kennedy et moi, et voil\u00e0, et j'adore l'id\u00e9e de de partager la cr\u00e9ation d'un film am\u00e9ricain avec un musicien parce que c'est je dis pas que c'est pas bien d'avoir des titres de des titres existants pour un pour un film, \u00e7a d\u00e9pend des films, mais moi, en tous les cas dans le cin\u00e9ma que je fais que j'aime, j'aime, j'aime \u00eatre accompagn\u00e9 musicalement par, par par quelqu'un qui cr\u00e9e aussi qu'\u00e0 sa place le c\u00f4t\u00e9 artisan ouais ouais, et puis c'est que c'est compl\u00e9mentaire, oui, c'est une vraie cr\u00e9ation c'est significations sp\u00e9cifiques et puis, et puis \u00e7a \u00e7a voil\u00e0 communiqu\u00e9 autour de la, de la musique, de l'\u00e9motion de l'\u00e9criture, l'\u00e9criture filmique de femme musical pour pour pour le film c'est c'est tr\u00e8s particulier, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:50) [88%] :\r\nVous \u00eates parfois engag\u00e9s politiquement, Sam Karmann, on se rappelle de nouvelles donnes, c'\u00e9tait en 2014 vous avez apport\u00e9 votre soutien la France insoumise, fut un temps vous \u00eates, on le sait, tr\u00e8s sensibles \u00e0 l'\u00e9cologie aux probl\u00e8mes environnementaux depuis presque toujours, vous en \u00eates aujourd'hui de votre r\u00e9flexion politique et vous soutient votre engagement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:10) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 vous soupire vous frotter le souvenir parce que, parce que d\u00e8s qu'on d\u00e8s qu'on parle politique je j'ai le coeur qui s'acc\u00e9l\u00e8re, tellement on est devant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:18) [89%] :\r\nOn est devant des, des, des, des, des, des situations invraisemblables qu'ce que je peux vous voulez dire en politique m\u00eame, on l'entend, vous \u00eates \u00e0 la fois en col\u00e8re le r\u00e9volt\u00e9 mais oui c'est \u00e7a, c'est que \u00e7a quand je quand je vois le discours, les discours qui sont pas suivis des actes, je veux dire, on a vraiment c'est c'est c'est c'est bon, \u00e9coutez, j'ai j'ai voil\u00e0 je sais pas, j'ai pas envie de m'\u00e9tendre l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:43) [86%] :\r\nParce qu'on avait bien commenc\u00e9 la quand ouais, non, non, non mais c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:47) [87%] :\r\nJe, je comme, comment dire, s'il y a une telle perte de temps, il y a une telle perte de temps sur l'et sur les choses fondamentales regardez qui qui se retrouvent dans notre pays en ce moment. \r\nQue ce soient les pompiers que ce soit les, les, les h\u00f4pitaux, les aides- soignants dans les est pas de l'\u00c9ducation nationale se balance, elle se balance par la fen\u00eatre l\u00e0 le pas par la porte de son \u00e9cole, cette directrice d'\u00e9cole, enfin je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:14) [89%] :\r\n5\u00e8me puissance du monde, c'est pour c'est pour r\u00e9duire les populations dans cette d\u00e9sesp\u00e9rance qu'est ce que c'est, mais o\u00f9 on est, o\u00f9 on est, il y a pas d'argent mais c'est quoi cette blague, il y a jamais eu autant de pognon, chaque ann\u00e9e, la France a les plus riches. \r\nEt il y a, il y a, il y a des laiss\u00e9s pour compte 45 journ\u00e9e les gilets jaunes pour dire on n'a pas de pognon, c'est les pauvres non, oui, c'est bien le jaune semaine pendant 47 semaines 47 rendez- vous 47, oui ils ont que \u00e7a \u00e0 foutre non mais franchement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:47) [88%] :\r\nBon, \u00e9coutez, alors voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:50) [89%] :\r\n\u00e7a me touche oui, parce que parce que parce qu'on n'est pas au niveau et parce que nos enfants nous le dise parce qu'on leur laisse la parce qu'on leur laisse voil\u00e0 moi je voil\u00e0, moi j'ai des fils. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:02) [88%] :\r\nQui se demandent s'ils auront des enfants quoi enfin ce que franchement ce et, et, \u00e0 la fin \u00e7a me renvoie moi avec l'\u00e2ge que j'ai voil\u00e0 j'ai j'ai, je me suis gav\u00e9e quoi, moi, je me suis gav\u00e9e dans ma vie, j'ai \u00e9t\u00e9 que que g\u00e2t\u00e9e, g\u00e2t\u00e9e, j'ai la chance, j'ai pu faire mon m\u00e9tier, j'ai pu faire un m\u00e9tier passion j'ai j'ai eu la chance d'\u00eatre \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on r\u00e9fl\u00e9chissait pas et donc \u00e7a me \u00e7a me renvoie une une une responsabilit\u00e9 m\u00eame une culpabilit\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a en disant, ben tu fais patate a fait partie de ce qu'on pourrait le l'affaire et et puis, et puis quoi, et puis \u00e0 part avoir viol\u00e9 voil\u00e0 dans un micro en disant qu'est -ce que vous faites, les politiques, est ce que vous faites, alors oui, alors s'engager, j'essaie de m'engager, et puis j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u parce que le fonctionnement politique, c'est compliqu\u00e9, c'est toujours des chapelles, c'est toujours ce sont les hommes qui qui qui la faillite, c'est des hommes, c'est pas les id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:55) [84%] :\r\nEt \u00e0 ce que votre m\u00e9tier ne peut pas participer \u00e0 faire en sorte que le monde aille un peu mieux ce qu'artistiquement, il n'y a pas de messages qui passent \u00e0 ce que dans vos \u00e9crits dans le personnage que vous \u00eates choisissait d'interpr\u00e8tes fait pas dire j'ai relev\u00e9, mais malgr\u00e9 tout, j'aurais, non, non, mais juste une question que vous pose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:10) [86%] :\r\nJ'aurais aim\u00e9 vous dire oui mais c'est, mais c'est pas vrai, marche pas comme \u00e7a, ben j'tant que \u00e7a, pas autant que \u00e7a, pas autant que \u00e7a, moi je suis ravi quand on me quand on fait appel \u00e0 moi pour pour des questions soci\u00e9tales, l\u00e0 j'ai fait un film pour la pour la t\u00e9l\u00e9vision pour France point qui est pas encore pass\u00e9, qui est \u00e0 part le de l'estrade, j'en parle, mais j'en ai fait un autre s'appelle classe unique et la probl\u00e9matique de des petits maires de villages \u00e0 qui ont finalement au bout du compte, on supprime la classe si on supprime la classe dans un village, on supprime tout l'activit\u00e9 tout, tout, tout le monde se bat, \u00e9cole, l'\u00e9cole, c'est vraiment le lieu, le lieu de faire de qui fait d'ailleurs, et et voil\u00e0, j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 et on lui dit : bah, prenez des et prenez des migrants avec des enfants et puis vous allez r\u00e9gler le probl\u00e8me, oui, on regarde votre classe, donc il est tr\u00e8s bien, OK, on mais comment va r\u00e9agir le le village, on retrouve les 3 tiers 1 3 tiers 3 tiers contre tous alors un tiers contre tout un tiers de, de, de, de, de gentil et un tiers qui ne surprend pas, donc la r\u00e8gle des 3 tiers peut toujours pareil, les cons les gentils et ceux qui disent rien, voil\u00e0 j'ai \u00e9t\u00e9 j'ai voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 assez attentifs pour pour et en fait j'ai pas eu besoin de le faire parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s bien d\u00e9crit le sc\u00e9nario l\u00e0 qui peut, comme \u00e7a, mais il \u00e9tait tr\u00e8s bien \u00e9crit dans ce sens que il \u00e9tait pas Ang\u00e9lique les bons, les m\u00e9chants, c'\u00e9tait plus qu'on aime et et \u00e7a finissait pas forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s et \u00e0 la fin tout le monde va bien, donc c'est int\u00e9ressant mais \u00e0 travers tous mes films, parce que vraiment j'ai cette possibilit\u00e9 l\u00e0 de de faire, j'aime j'aimerais si l'occasion m'est donn\u00e9e je je je je plonge oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:06) [85%] :\r\nVotre 2\u00e8me choix musical, c'est la valse tentaient de Christophe Dieu un compositeur contemporain, l'album Visions expliquez -nous votre choix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:16) [86%] :\r\nEh bien c'est une c'est une amie Sandrine avec qui j'ai j'ai \u00e9crit pour la t\u00e9l\u00e9vision et quelques ann\u00e9es et et un jour \u00e0 l'\u00e9couter, \u00e7a, je dis, mais \u00e7a j'adore ce pianiste Tamedia ben, \u00e7a me fait plaisir parce que c'est un copain et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:31) [87%] :\r\nIl a, il a, il a, il dit \u00e7a compte \u00e0 compte d'auteur et tout et je suis dit mais mais j'aime beaucoup ce pianiste et puis voil\u00e0 et le pianiste en question ma maman cherche son son ville et et voil\u00e0, je trouve que c'est un tr\u00e8s bon pianiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:21) [90%] :\r\nSam Karmann on continue notre conversation, je voudrais qu'on parle un tout petit peu d'un personnage, un tr\u00e8s beau personnage dans votre film \u00e0 la petite semaine a Lanvin qui joue le r\u00f4le d'un malfrat, il y a un casting assez \u00e9tonnant, il y a, Clovis Cornillac, qu'un de ses comparses et puis il y a Gamblin qui campe un petit voyou sans grande envergure qui a une passion secr\u00e8te, c'est le th\u00e9\u00e2tre, et se trouve qu'il est extr\u00eamement dou\u00e9 pour \u00e7a, et il explique qu'il est l\u00e0 lorsqu'il monte sur sc\u00e8ne, une mont\u00e9e d'adr\u00e9naline, \u00e7a me rappelle d'ailleurs bizarrement d\u00e9but de notre discussion et et de la mani\u00e8re dont vous avez d\u00e9couvert le th\u00e9\u00e2tre est -ce que \u00e7a vous a fait et il compare \u00e7a \u00e0 la pr\u00e9paration d'un coup la fin d'un mauvais coup et un braquage par exemple et vous aujourd'hui, apr\u00e8s 40 ans de de carri\u00e8re qui entend avoir mont\u00e9 \u00e0 \u00eatre mont\u00e9 sur les sur les planches \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 sur le plateau, ce que vous avez encore cette mont\u00e9e d'adr\u00e9naline et ce plaisir, vous avez d\u00e9couvert quand vous avez fait je \u00e7a passe pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:13) [86%] :\r\nJe suis un mort de faim, je suis \u00e0 la mort de faim mais mais mais mais je suis connu, aimer les gens, mais s'il n'en reviennent pas on me file une pi\u00e8ce \u00e0 lire le vendredi \u00e0 14 heures \u00e0 21 heures \u00e0 l'\u00e9lu, je ne comprends pas les acteurs ont leur file de des pi\u00e8ces sur leur fil des films \u00e0 lire, on attend une journ\u00e9e 2 journ\u00e9es, 3 journ\u00e9es et ou de la 4\u00e8me journ\u00e9e je fais mes c'est qu'il est mais c'est quoi ces gens, mais il ne faut pas me raconter de conneries qu'est ce que \u00e7a prend une heure et demie, il y a un truc, mais la nuit, mais qui est qui suscite des journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:48) [89%] :\r\nTu dors, combien de temps tu dors 7 heures il correspond bien par 24 ne me dis pas que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:54) [83%] :\r\nMais c'est impossible de dire moi j'\u00e9tais d\u00e9bord\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9bord\u00e9, putain, j'ai pas eu le temps de le dire mais \u00e7a fait bien de dire \u00e7a, non, peut-\u00eatre et c'est insupportable. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:04) [91%] :\r\nC'est insupportable, moi je le dis quand je re\u00e7ois, je lis le jour m\u00eame cas 20 36 heures maximum, mais apr\u00e8s \u00e7a ne veut pas dire que je donne ma r\u00e9ponse tout de suite, mais je le redis une 2\u00e8me fois, enfin non, si \u00e7a me tombe des mains, une fois suffit mais si c'est bien alors si, si, \u00e7a commence \u00e0 me plaire, il faut que je relise tout de suite une 2\u00e8me fois et l\u00e0, je prends des notes et des machins qu'est ce qui fait que c'est pas tout de suite, oui, j'appelle le mec pour le dire, quoi qu'il arrive, je fais ton truc souvent j'ai l'amour, la bouteille \u00e0 moiti\u00e9 pleine, quoi, c'est vachement bien, mais encore du travail encore du bon bref, donc moi je suis un mort de faim. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:44) [89%] :\r\nIl pas vraiment mais encore cette fougue, cette fa\u00e7on \u00e7a s'entend dans votre film, la v\u00e9rit\u00e9 ou presque qui vous fait dire \u00e0 l'un de vos personnages f\u00e9minins, on peut s'aimer pour toujours, mais pas tout le temps le croyez vraiment \u00e7a oui et est -ce que c'est le cas par exemple pour votre m\u00e9tier aimerait pour toujours, mais pas tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:01) [85%] :\r\nOn peut se pas souvent pourquoi j'aimerais pas mon m\u00e9tier, pas tout le temps, oh, pas toujours, j'allais tous oui je je peux, je l'aime, je vais pas tout le temps quand quand quand quand quand il est pas gentil avec moi dans ce sens -l\u00e0, voil\u00e0, je l'aime pas tout le temps en amour, c'est je, je ne l'aime pas tout le temps quand ils m'oublie voil\u00e0 ce m\u00e9tier voil\u00e0 ou de 3, 4 mois ou 3 mois, il se passe rien, j'\u00e9mets c'est qui, c'est quoi, vous savez je suis vieux, alors c'est fini, quoi, alors, il y a plus rien, on pense plus \u00e0 moi, c'est quoi ce bordel alors et en amour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:32) [80%] :\r\nOui, voyez ce que c'est un peu quand l'autre, vous oubliez aussi, alors \u00e7a chez vieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:36) [92%] :\r\nAlors moi j'ai une beaucoup de chance parce que moi je, je, j'ai une histoire d'amour qui dure depuis tellement longtemps et c'est l\u00e0 aussi, j'ai de la chance, absolument, mais vraiment, je suis un grand chance je j'aime j'aime profond\u00e9ment ma femme voil\u00e0 je suis totalement heureux en amour, c'est un couple incroyable, je m'ennuie jamais, \u00e7a fait 35 37 ans et et je m'emmerde jamais avec cette femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:02) [89%] :\r\nLa plus belle conversation votre vie c'\u00e9tait quand et avec qui, Sam Karmann et on a eu des belles, j'en ai eu des balles avec plein de gens, une conversation, c'est \u00eatre en confiance, c'est c'est pouvoir raconter et \u00e9couter des des des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:19) [85%] :\r\nCouvrir ce n'est pas vraiment une conversation qu'on fait l\u00e0, parce que c'est quand m\u00eame beaucoup moins qui parlent mais mais \u00e7a mais c'est vrai que mais c'est vrai que la la conversation c'est c'est int\u00e9ressant, c'est int\u00e9ressant alors vie qui a v\u00e9cu, j'ai des conversations int\u00e9ressantes avec votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:35) [81%] :\r\nJ'ai eu la chance de croiser beaucoup de gens vous gens int\u00e9ressants oui, ben je vais pas je vais pas non, je vais pas nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:42) [90%] :\r\nUne question que tout le monde se pose quand on pense \u00e0 vous, je voudrais vraiment que vous aurez r\u00e9pondiez une fois pour toutes, et avec sinc\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:48) [89%] :\r\nAlors sinc\u00e9rit\u00e9, c'est tout, c'est \u00e7a, \u00e7a ne va pas \u00eatre difficile mais une fois pour toutes, je me m\u00e9fie parce qu'il y a des choses que j'affirme un jour et j'affirme le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:58) [83%] :\r\nSam Kermann ce qu'il est plus facile de tromper une dans les voyez ce que voulait dire oui et alors qui s'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:08) [89%] :\r\nNon, non, non, c'est, c'est c'est c'est c'est c'est pas plus facile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:14) [83%] :\r\nC'est la r\u00e9ponse \u00e9tait l\u00e0, ce n'est pas, merci beaucoup, Sam Kermann pour cette conversation, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:29) [96%] :\r\nEt je propose de clore cette conversation musique c'est votre dernier choix, c'est l'adagio du concerto pour piano et orchestre num\u00e9ro 23 en la majeur de Mozart par Aldo Ciccolini et l'Orchestre national de Montpellier et apr\u00e8s tout le monde va se pendre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:43) [81%] :\r\nNon, non, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:51) [87%] :\r\nUne conversation, c'est \u00eatre en confiance, c'est pouvoir raconter \u00e9couter et d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:46) [88%] :\r\nVous venez d'\u00e9couter la conversation, je dirais qu'Sam Kermann merci Alexandre Lemerre pour les r\u00e9alisations si vous souhaitez r\u00e9\u00e9couter ce programme, vous pouvez sur le 3 W point RTS Point CH barre oblique, la conversation Bertrand bichon micro, je vous donne rendez- vous, comme chaque semaine, le vendredi et le samedi \u00e0 partir de midi tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute des programmes d'Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:53:11) [89%] :\r\nDu 8 au 21 novembre il vit au rythme du Concours de Gen\u00e8ve, la c\u00e9l\u00e8bre comp\u00e9tition revient alors de 9 soir\u00e9e d'exception avec de nouvelles \u00e9toiles en marche vers le firmament des grands interpr\u00e8tes. \r\nLes six vous emmener au coeur de cette 74\u00e8me \u00e9dition in\u00e9dite consacr\u00e9e \u00e0 la composition et \u00e0 la percussion assister aux performances spectaculaires des candidats venus se d\u00e9partager \u00e0 travers les 4 \u00e9preuves du concours plus d'informations sur concours Gen\u00e8ve Point CH retrouvez le concert de la finale de composition, le vendredi 8 novembre d\u00e8s 19 heures en Direct du tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T11:12:00Z", "program": {"href": "/programs/93D75E66-BD79-4227-9FAD-E2BAECC3A276", "id": "93D75E66-BD79-4227-9FAD-E2BAECC3A276", "name": "Conversation"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bichaud, Bertrand", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Lemi\u00e8re, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Karmann, Sam", "role": "com\u00e9dien, r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bichaud, Bertrand", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lemi\u00e8re, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1738456", "internalArchiveId": "AA1811738299", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 655", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1512, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10800668", "imageURL": "http://www.rts.ch/10800660.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9my VS Marinette et Felice", "C'est ma question"], "variantIds": ["ece-10800668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T17:00:01Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:10:02  10:00:14:16\r\n{\\an1}-On termine la semaine en beaut\u00e9\r\nde fa\u00e7on r\u00e9cr\u00e9ative et culturelle\r\n\r\n10:00:14:21  10:00:17:11\r\n{\\an1}avec \"C'est ma question\", bienvenue.\r\n\r\n10:00:17:15  10:00:19:10\r\n{\\an1}Vous \u00eates encore l\u00e0 !\r\n\r\n10:00:19:14  10:00:21:13\r\n{\\an1}-Oui !\r\n-Vous y prenez go\u00fbt.\r\n\r\n10:00:21:18  10:00:23:11\r\n{\\an1}-On se pla\u00eet, ici.\r\n\r\n10:00:23:15  10:00:27:10\r\n{\\an1}-C\u00e9dric, J\u00e9r\u00e9mie,\r\navec nous pour la quatri\u00e8me fois.\r\n\r\n10:00:27:14  10:00:30:15\r\n{\\an1}Une belle somme d'argent, 4'125 frs.\r\n\r\n10:00:30:20  10:00:33:18\r\n{\\an1}Vont-ils l'augmenter ou partir avec ?\r\n\r\n10:00:33:23  10:00:36:22\r\n{\\an1}On le saura\r\nd'ici une vingtaine de minutes.\r\n\r\n10:00:37:03  10:00:41:05\r\n{\\an1}En face, deux candidats\r\ndu joli village de Ferreyres (VD).\r\n\r\n10:00:41:10  10:00:45:08\r\n{\\an1}Marinette, une grand-maman active\r\nqui aime la lecture,\r\n\r\n10:00:45:12  10:00:48:07\r\n{\\an1}le kirigami, la marche et les jeux.\r\n\r\n10:00:48:11  10:00:53:00\r\n{\\an1}Felice est enseignant, pratique\r\nle cyclotourisme et l'apiculture.\r\n\r\n10:00:53:05  10:00:58:13\r\n{\\an1}Une de ses fiert\u00e9s est d'avoir appris\r\nla natation \u00e0 une personne de 82 ans.\r\n\r\n10:00:58:18  10:01:02:09\r\n{\\an1}Marinette, parmi les activit\u00e9s\r\nqui vous int\u00e9ressent,\r\n\r\n10:01:02:13  10:01:05:01\r\n{\\an1}le kirigami, qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n10:01:05:06  10:01:08:18\r\n{\\an1}-C'est du d\u00e9coupage sur papier,\r\nque l'on met en 3D.\r\n\r\n10:01:08:23  10:01:10:23\r\n{\\an1}-Bienvenue \u00e0 tous les deux.\r\n\r\n10:01:11:04  10:01:12:13\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:01:12:18  10:01:18:06\r\n{\\an1}-Felice et Marinette veulent s'offrir\r\nde beaux voyages; vous savez o\u00f9 ?\r\n\r\n10:01:18:11  10:01:20:11\r\n{\\an1}-Non, nous avons un projet\r\n\r\n10:01:20:16  10:01:24:01\r\n{\\an1}de remettre en route\r\nle four \u00e0 pain communal.\r\n\r\n10:01:24:06  10:01:28:00\r\n{\\an1}On est l\u00e0 pour essayer\r\nde r\u00e9colter de l'argent.\r\n\r\n10:01:28:05  10:01:32:00\r\n{\\an1}-L'argent que vous allez r\u00e9colter,\r\nc'est pour \u00e7a ?\r\n\r\n10:01:32:05  10:01:34:20\r\n{\\an1}Ferreyres\r\na le plus beau code postal ?\r\n\r\n10:01:35:01  10:01:36:16\r\n{\\an1}-Exactement, 1313.\r\n\r\n10:01:36:21  10:01:40:07\r\n{\\an1}-Il y a d'autres belles choses ?\r\n-Tout le reste !\r\n\r\n10:01:40:11  10:01:44:03\r\n{\\an1}-Belle initiative\r\nde la part de nos challengers.\r\n\r\n10:01:44:08  10:01:47:10\r\n{\\an1}Les champions,\r\nsi le mur \u00e0 pain de Ferreyres\r\n\r\n10:01:47:14  10:01:50:11\r\n{\\an1}ne fonctionne pas,\r\nc'est de votre faute.\r\n\r\n10:01:50:15  10:01:53:11\r\n{\\an1}-On a la pression !\r\n-On fera un legs.\r\n\r\n10:01:53:15  10:01:56:04\r\n{\\an1}-OK, c'est not\u00e9 !\r\nS\u00e9bastien rit\r\n\r\n10:01:56:09  10:01:58:08\r\n{\\an1}Question \u00e0 50 frs.\r\n\r\n10:02:03:08  10:02:06:08\r\n{\\an1}-Je dirais, comme \u00e7a, Lia.\r\n-Lia.\r\n\r\n10:02:06:12  10:02:09:11\r\n{\\an1}-Lia, devant les animaux,\r\n\u00e0 toi de parler.\r\n\r\n10:02:09:16  10:02:11:16\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle Lia,\r\n\r\n10:02:11:21  10:02:15:07\r\n{\\an1}je suis \u00e0 Ferme Aventures\r\net j'adore les animaux.\r\n\r\n10:02:16:20  10:02:19:14\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'on fait ?\r\n-On garde.\r\n\r\n10:02:20:23  10:02:22:13\r\n{\\an1}-Voici la question.\r\n\r\n10:02:23:20  10:02:26:08\r\n{\\an1}-Que boivent les vaches ?\r\n\r\n10:02:32:01  10:02:35:10\r\n{\\an1}-De l'eau... Ouais, de l'eau.\r\n\r\n10:02:35:14  10:02:38:00\r\n{\\an1}-Votre premi\u00e8re r\u00e9ponse, c'\u00e9tait ?\r\n\r\n10:02:38:05  10:02:39:19\r\n{\\an1}-De l'eau.\r\n-S\u00fbr ?\r\n\r\n10:02:40:00  10:02:41:05\r\n{\\an1}S\u00e9bastien rit\r\n\r\n10:02:42:12  10:02:45:09\r\n{\\an1}Que boivent les vaches, regardons.\r\n\r\n10:02:46:09  10:02:48:09\r\n{\\an1}-Elles boivent de l'eau.\r\n\r\n10:02:48:13  10:02:49:23\r\n{\\an1}-C'est juste.\r\n\r\n10:02:51:11  10:02:53:08\r\n{\\an1}Il y a un petit jeu...\r\n\r\n10:02:53:12  10:02:56:11\r\n{\\an1}-Du bouillon,\r\nquand elles sont malades !\r\n\r\n10:02:56:16  10:02:57:21\r\n{\\an1}-Evidemment.\r\n\r\n10:02:58:02  10:03:00:10\r\n{\\an1}Marinette et Felice, \u00e0 vous.\r\n\r\n10:03:08:14  10:03:11:12\r\n{\\an1}-Vas-y, choisis.\r\n-Samuel.\r\n\r\n10:03:11:17  10:03:13:23\r\n{\\an1}-Samuel qui est au Pal\u00e9o, \u00e0 lui.\r\n\r\n10:03:14:04  10:03:16:04\r\n{\\an1}-Salut, je m'appelle Samuel.\r\n\r\n10:03:16:09  10:03:20:12\r\n{\\an1}Je suis au Pal\u00e9o pour poser\r\ndes questions sur la technologie.\r\n\r\n10:03:22:05  10:03:24:09\r\n{\\an1}-Ca vous tente ?\r\n-Oui, oui.\r\n\r\n10:03:24:13  10:03:27:12\r\n{\\an1}-Question technologique, c'est rare.\r\n\r\n10:03:27:17  10:03:32:22\r\n{\\an1}-Comment s'appelle la partie en verre\r\n\u00e0 l'avant de la cam\u00e9ra ?\r\n\r\n10:03:33:03  10:03:37:11\r\n{\\an1}-Ca a l'air technique,\r\nmais il faut voir les propositions.\r\n\r\n10:03:42:00  10:03:45:04\r\n{\\an1}Il y en a plein autour de vous.\r\n-La lentille.\r\n\r\n10:03:45:09  10:03:48:06\r\n{\\an1}-Oui, la lentille.\r\n-On valide.\r\n\r\n10:03:48:11  10:03:53:07\r\n{\\an1}On salue les cam\u00e9ramans et\r\ncam\u00e9rawomans qui sont dans ce studio.\r\n\r\n10:03:53:11  10:03:55:02\r\n{\\an1}Regardons.\r\n\r\n10:03:56:14  10:03:58:18\r\n{\\an1}-On l'appelle la lentille.\r\n\r\n10:03:58:23  10:04:00:09\r\n{\\an1}-La lentille !\r\n\r\n10:04:00:13  10:04:03:17\r\n{\\an1}C'est juste, 50 frs pour vous.\r\n\r\n10:04:03:22  10:04:05:10\r\n{\\an1}C\u00e9dric, J\u00e9r\u00e9mie.\r\n\r\n10:04:05:14  10:04:07:05\r\n{\\an1}Vous buzzez.\r\n\r\n10:04:15:19  10:04:22:15\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:04:22:20  10:04:27:00\r\n{\\an1}-Choisis, j'ai choisi le premier.\r\n-Je choisis pour vous ?\r\n\r\n10:04:27:05  10:04:29:10\r\n{\\an1}-Ouais ?\r\n-OK !\r\n\r\n10:04:29:14  10:04:31:12\r\n{\\an1}-Euh... Charly.\r\n\r\n10:04:31:17  10:04:33:23\r\n{\\an1}-Ben j'aurais pas pris Charly.\r\n\r\n10:04:34:04  10:04:35:12\r\n{\\an1}-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:04:35:17  10:04:37:12\r\n{\\an1}-Charly, \u00e0 toi de jouer.\r\n\r\n10:04:37:17  10:04:40:22\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle Charly,\r\nj'ai neuf ans.\r\n\r\n10:04:41:03  10:04:46:08\r\n{\\an1}Je vis dans le canton de Gen\u00e8ve et\r\nje pose une question sur la Belgique.\r\n\r\n10:04:46:12  10:04:49:10\r\n{\\an1}-Ouais, ouais.\r\n-On va garder \u00e7a.\r\n\r\n10:04:49:14  10:04:51:10\r\n{\\an1}-On conna\u00eet la Belgique.\r\n\r\n10:04:51:14  10:04:55:14\r\n{\\an1}Si c'est la capitale, \u00e7a va,\r\nmais le nombre de r\u00e9gions...\r\n\r\n10:04:55:19  10:04:57:15\r\n{\\an1}-Moyen.\r\n-La question.\r\n\r\n10:04:57:20  10:05:01:18\r\n{\\an1}-Laquelle de ces villes belges\r\nn'est pas francophone ?\r\n\r\n10:05:01:23  10:05:04:09\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n-Quand m\u00eame.\r\n\r\n10:05:11:15  10:05:13:21\r\n{\\an1}-Je dirais Anvers, d'instinct.\r\n\r\n10:05:15:18  10:05:17:14\r\n{\\an1}T'aurais dit quoi ?\r\n-La B,\r\n\r\n10:05:17:19  10:05:20:19\r\n{\\an1}mais je suis pas s\u00fbr du tout.\r\n-Quoi ?\r\n\r\n10:05:21:00  10:05:23:09\r\n{\\an1}Anvers, c'est Antwerp.\r\n\r\n10:05:23:13  10:05:27:04\r\n{\\an1}-OK, ben vas-y pour \u00e7a, alors.\r\n-Anvers.\r\n\r\n10:05:27:09  10:05:30:07\r\n{\\an1}Anvers et contre tous...\r\n-J'y ai pens\u00e9 !\r\n\r\n10:05:30:11  10:05:34:09\r\n{\\an1}Mais je me suis dit:\r\n\"Elle est nulle, je la fais pas !\"\r\n\r\n10:05:34:13  10:05:37:13\r\n{\\an1}-On la laisse \u00e0 C\u00e9dric, du coup !\r\nIls rient\r\n\r\n10:05:42:00  10:05:47:04\r\n{\\an1}-Il y a 3 % de personnes qui parlent\r\nle fran\u00e7ais dans cette ville.\r\n\r\n10:05:47:09  10:05:48:18\r\n{\\an1}Est-ce Anvers ?\r\n\r\n10:05:48:23  10:05:50:18\r\n{\\an1}-Il s'agit d'Anvers.\r\n\r\n10:05:50:23  10:05:52:19\r\n{\\an1}-Oui, pas mal du tout.\r\n\r\n10:05:53:00  10:05:55:02\r\n{\\an1}Les 100 frs sont l\u00e0.\r\n\r\n10:05:55:07  10:05:57:02\r\n{\\an1}Marinette, Felice, \u00e0 vous.\r\n\r\n10:05:57:07  10:05:59:16\r\n{\\an1}Vous aviez la r\u00e9ponse ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:05:59:21  10:06:01:02\r\n{\\an1}-OK.\r\n\r\n10:06:04:19  10:06:06:13\r\n{\\an1}-Vas-y.\r\n\r\n10:06:06:18  10:06:08:16\r\n{\\an1}-Annette.\r\n-Annette.\r\n\r\n10:06:08:21  10:06:11:15\r\n{\\an1}Bien le bonsoir, Annette.\r\n\r\n10:06:11:20  10:06:16:00\r\n{\\an1}-Je m'appelle Annette\r\net j'aime beaucoup les chats.\r\n\r\n10:06:18:11  10:06:20:02\r\n{\\an1}-Alors, les chats.\r\n\r\n10:06:20:07  10:06:22:02\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Allons-y.\r\n\r\n10:06:22:07  10:06:24:06\r\n{\\an1}-Allons-y avec les chats.\r\n\r\n10:06:25:18  10:06:30:15\r\n{\\an1}-Lequel de ces auteurs a adapt\u00e9\r\nle conte \"Le chat bott\u00e9\" ?\r\n\r\n10:06:40:08  10:06:42:11\r\n{\\an1}-Charles Perrault ?\r\n-Hm-hm.\r\n\r\n10:06:42:16  10:06:44:14\r\n{\\an1}-D, Charles Perrault.\r\n\r\n10:06:44:19  10:06:47:21\r\n{\\an1}-Ca sonne bien, sur le papier.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:06:48:02  10:06:50:03\r\n{\\an1}Est-ce que \u00e7a paie ?\r\n\r\n10:06:50:08  10:06:52:22\r\n{\\an1}-Il s'agit de Charles Perrault.\r\n\r\n10:06:55:04  10:06:58:17\r\n{\\an1}-Version classique de ce conte\r\nde la fin du XVII\u00e8me.\r\n\r\n10:06:58:22  10:07:00:22\r\n{\\an1}C'est juste aussi pour vous.\r\n\r\n10:07:01:03  10:07:04:08\r\n{\\an1}C'est un bon match qui d\u00e9bute,\r\non continue.\r\n\r\n10:07:04:12  10:07:10:09\r\n{\\an1}Marinette et Felice, il va falloir\r\nchoisir pour eux, maintenant.\r\n\r\n10:07:10:13  10:07:15:08\r\n{\\an1}Vous avez cern\u00e9 nos champions\r\net vous savez o\u00f9 les pi\u00e9ger.\r\n\r\n10:07:15:12  10:07:17:11\r\n{\\an1}-Lydia.\r\n\r\n10:07:17:16  10:07:21:04\r\n{\\an1}-Lydia, OK, je ne sais pas pourquoi.\r\n\r\n10:07:21:09  10:07:25:01\r\n{\\an1}C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie,\r\nvoici Lydia et son univers.\r\n\r\n10:07:25:06  10:07:27:11\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle Lydia,\r\n\r\n10:07:27:16  10:07:31:22\r\n{\\an1}je suis conservatrice assistante\r\nau mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n10:07:32:03  10:07:34:04\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'un cyanotype ?\r\n\r\n10:07:35:22  10:07:38:19\r\n{\\an1}-Vous avez un 50-50,\r\nje vous le r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n10:07:51:06  10:07:53:18\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:07:53:23  10:07:55:11\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n-50-50.\r\n\r\n10:07:55:16  10:07:58:14\r\n{\\an1}-On enl\u00e8ve deux mauvaises r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:08:05:06  10:08:08:01\r\n{\\an1}-Ah, mais, \"CYANotype\" !\r\n\r\n10:08:08:06  10:08:10:21\r\n{\\an1}-Ouais, c'est ce que je te disais.\r\n\r\n10:08:11:02  10:08:12:22\r\n{\\an1}-On va avec \u00e7a ?\r\n\r\n10:08:13:03  10:08:16:21\r\n{\\an1}Toi, tu dirais \u00e7a ?\r\n-Vous \u00eates sur quoi ?\r\n\r\n10:08:18:05  10:08:21:09\r\n{\\an1}-Cyan, cyanotype...\r\nIl bafouille\r\n\r\n10:08:21:13  10:08:23:10\r\n{\\an1}-Cyanotype, avec cyan.\r\n\r\n10:08:23:14  10:08:25:18\r\n{\\an1}-Laissez parler J\u00e9r\u00e9mie !\r\n\r\n10:08:25:23  10:08:29:18\r\n{\\an1}-Cyanotype, c'est bon, je l'ai dit !\r\n\r\n10:08:31:11  10:08:35:02\r\n{\\an1}-Mais ouais, vas-y,\r\nsi tu penses que c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:08:35:07  10:08:38:07\r\n{\\an1}-Tout repose\r\nsur les \u00e9paules de J\u00e9r\u00e9mie.\r\n\r\n10:08:38:11  10:08:42:10\r\n{\\an1}-Toi, tu dirais \u00e7a, aussi ?\r\n-Non... non, prends.\r\n\r\n10:08:42:14  10:08:44:05\r\n{\\an1}-Alors, D.\r\n\r\n10:08:44:10  10:08:46:10\r\n{\\an1}Sans grande conviction.\r\n\r\n10:08:46:14  10:08:51:04\r\n{\\an1}-En m\u00eame temps, \"cyan\"\r\net \"cyanotype\", c'est \u00e9vident.\r\n\r\n10:08:51:09  10:08:55:01\r\n{\\an1}-Savi\u00e8se aussi, c'\u00e9tait \u00e9vident !\r\n-C'est vrai !\r\n\r\n10:08:55:06  10:08:57:20\r\n{\\an1}Si on parle de Savi\u00e8se, \u00e9videmment.\r\n\r\n10:08:58:01  10:09:01:08\r\n{\\an1}-Le cyanotype est un proc\u00e9d\u00e9\r\nphotographique\r\n\r\n10:09:01:12  10:09:05:03\r\n{\\an1}qui ne n\u00e9cessite\r\naucun appareil photographique.\r\n\r\n10:09:05:08  10:09:10:06\r\n{\\an1}C'est un papier rendu sensible\r\n\u00e0 la lumi\u00e8re \u00e0 l'aide d'une \u00e9mulsion,\r\n\r\n10:09:10:11  10:09:12:16\r\n{\\an1}sur lequel on d\u00e9pose un objet\r\n\r\n10:09:12:21  10:09:16:19\r\n{\\an1}qui va laisser une empreinte\r\n\u00e0 la lumi\u00e8re du soleil.\r\n\r\n10:09:19:06  10:09:21:12\r\n{\\an1}-Donc c'est juste !\r\n\r\n10:09:21:17  10:09:23:03\r\n{\\an1}-On a eu chaud.\r\n\r\n10:09:23:08  10:09:27:13\r\n{\\an1}-Heureusement que J\u00e9r\u00e9mie\r\nest all\u00e9 au bout de sa conviction !\r\n\r\n10:09:27:18  10:09:33:05\r\n{\\an1}Marinette et Felice, vous avez\r\nl'occasion de prendre de l'avance.\r\n\r\n10:09:33:10  10:09:36:19\r\n{\\an1}Mais C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie\r\nvont choisir pour eux.\r\n\r\n10:09:40:20  10:09:42:15\r\n{\\an1}-On va choisir Sara.\r\n\r\n10:09:42:20  10:09:47:11\r\n{\\an1}-Sara est au Pal\u00e9o, elle va peut-\u00eatre\r\nparler de musique de jeunes.\r\n\r\n10:09:47:15  10:09:50:11\r\n{\\an1}Marinette et Felice, voici Sara.\r\n\r\n10:09:50:16  10:09:54:03\r\n{\\an1}-Salut, je m'appelle Sara,\r\nje travaille \u00e0 Pal\u00e9o,\r\n\r\n10:09:54:08  10:09:57:04\r\n{\\an1}au stand Oltamaji\r\nen tant que b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n10:09:57:09  10:10:00:15\r\n{\\an1}Je fais des \u00e9tudes\r\nen sciences naturelles.\r\n\r\n10:10:00:20  10:10:03:11\r\n{\\an1}Qu'est-ce que la p\u00e9dologie ?\r\n\r\n10:10:14:08  10:10:17:15\r\n{\\an1}-A, l'\u00e9tude des sols.\r\n-Sans h\u00e9sitation ni joker ?\r\n\r\n10:10:17:20  10:10:21:04\r\n{\\an1}-Sans joker, sans h\u00e9sitation.\r\n-L'\u00e9tude des sols.\r\n\r\n10:10:21:09  10:10:24:13\r\n{\\an1}En face,\r\nils sont assez d'accord avec vous.\r\n\r\n10:10:25:19  10:10:29:05\r\n{\\an1}Si tout le monde est d'accord,\r\nplus qu'\u00e0 confirmer.\r\n\r\n10:10:30:09  10:10:33:02\r\n{\\an1}-C'est l'\u00e9tude des sols: la g\u00e9ologie\r\n\r\n10:10:33:07  10:10:37:21\r\n{\\an1}(l'alt\u00e9ration des roches)\r\navec la biologie (le monde vivant).\r\n\r\n10:10:41:05  10:10:44:18\r\n{\\an1}-Bonne r\u00e9ponse de notre duo,\r\nMarinette et Felice.\r\n\r\n10:10:44:23  10:10:47:06\r\n{\\an1}Les scores, apr\u00e8s cette manche.\r\n\r\n10:10:47:11  10:10:52:08\r\n{\\an1}Des champions en l\u00e9g\u00e8re difficult\u00e9:\r\n250 contre 350 frs.\r\n\r\n10:10:52:12  10:10:54:03\r\n{\\an1}Ca se joue maintenant.\r\n\r\n10:10:57:16  10:11:01:11\r\n{\\an1}C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie, attention,\r\nvous \u00eates men\u00e9s au score.\r\n\r\n10:11:01:15  10:11:03:23\r\n{\\an1}Ca n'est pas arriv\u00e9 souvent.\r\n\r\n10:11:04:04  10:11:06:17\r\n{\\an1}Vous sentez un peu la pression ?\r\n\r\n10:11:06:22  10:11:08:14\r\n{\\an1}-Un peu.\r\n-La moindre.\r\n\r\n10:11:08:19  10:11:11:02\r\n{\\an1}-Une envie de partir en week-end.\r\n\r\n10:11:11:07  10:11:14:11\r\n{\\an1}Histoire-g\u00e9o, c'est votre point fort.\r\n\r\n10:11:15:11  10:11:17:06\r\n{\\an1}-300 ?\r\n-Ouais, 300.\r\n\r\n10:11:17:11  10:11:20:01\r\n{\\an1}-Marinette et Felice ?\r\n-300.\r\n\r\n10:11:20:06  10:11:22:14\r\n{\\an1}-300 aussi sur Histoire-g\u00e9o.\r\n\r\n10:11:22:19  10:11:24:07\r\n{\\an1}C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie.\r\n\r\n10:11:24:11  10:11:26:02\r\n{\\an1}Faites votre choix.\r\n\r\n10:11:29:17  10:11:32:01\r\n{\\an1}-On va prendre Elise.\r\n\r\n10:11:32:06  10:11:34:11\r\n{\\an1}-Elise, vous avez envie\r\n\r\n10:11:34:15  10:11:37:15\r\n{\\an1}d'aller au Pal\u00e9o, aujourd'hui !\r\n-C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:11:37:20  10:11:40:17\r\n{\\an1}-On va voir\r\nsi \u00e7a vous permet de gagner.\r\n\r\n10:11:40:22  10:11:46:12\r\n{\\an1}-Salut, je m'appelle Elise,\r\nje viens du Jura et on est \u00e0 Pal\u00e9o.\r\n\r\n10:11:46:17  10:11:51:02\r\n{\\an1}Quel autre drapeau que celui du Jura\r\nposs\u00e8de une crosse ?\r\n\r\n10:12:00:01  10:12:04:01\r\n{\\an1}-Attendez que j'aie termin\u00e9 l'\u00e9nonc\u00e9\r\npour r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:12:12:19  10:12:15:17\r\n{\\an1}Marinette et Felice, B\u00e2le.\r\n\r\n10:12:15:22  10:12:17:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:12:17:12  10:12:19:20\r\n{\\an1}-S\u00fbrs ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:12:20:01  10:12:22:01\r\n{\\an1}-C\u00e9dric, J\u00e9r\u00e9mie ?\r\n-Aussi.\r\n\r\n10:12:22:06  10:12:25:02\r\n{\\an1}-Il est comment,\r\nle drapeau de Soleure ?\r\n\r\n10:12:25:07  10:12:29:12\r\n{\\an1}-Il est rouge et blanc,\r\nil ressemble \u00e0 celui de Fribourg.\r\n\r\n10:12:29:17  10:12:33:00\r\n{\\an1}-V\u00e9rifions si c'est B\u00e2le.\r\n\r\n10:12:34:14  10:12:36:19\r\n{\\an1}-Celui du canton de B\u00e2le.\r\n\r\n10:12:37:00  10:12:42:11\r\n{\\an1}-Il repr\u00e9sente la crosse de l'\u00e9v\u00eaque\r\ndepuis la cr\u00e9ation de la principaut\u00e9\r\n\r\n10:12:42:15  10:12:45:02\r\n{\\an1}de B\u00e2le, en 999, je crois.\r\n\r\n10:12:45:07  10:12:50:19\r\n{\\an1}C\u00e9dric, J\u00e9r\u00e9mie, Marinette et Felice,\r\nvous avez r\u00e9pondu vite et bien.\r\n\r\n10:12:51:00  10:12:53:17\r\n{\\an1}Vous arr\u00eatez ce mur\r\nquand vous voulez.\r\n\r\n10:12:53:22  10:12:56:22\r\n{\\an1}Il y a des th\u00e8mes de pr\u00e9dilection ?\r\n\r\n10:12:57:03  10:12:58:22\r\n{\\an1}-Tous !\r\n-OK.\r\n\r\n10:12:59:03  10:13:01:12\r\n{\\an1}Vos adversaires sont pr\u00e9venus.\r\n\r\n10:13:01:17  10:13:03:10\r\n{\\an1}Combien misez-vous ?\r\n\r\n10:13:03:14  10:13:05:00\r\n{\\an1}-100.\r\n\r\n10:13:05:05  10:13:09:06\r\n{\\an1}-C'est un th\u00e8me de pr\u00e9dilection,\r\nmais moins que les autres.\r\n\r\n10:13:09:11  10:13:11:06\r\n{\\an1}C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie ?\r\n\r\n10:13:11:11  10:13:13:01\r\n{\\an1}-100 aussi.\r\n\r\n10:13:13:06  10:13:14:19\r\n{\\an1}-Marinette et Felice,\r\n\r\n10:13:15:00  10:13:16:18\r\n{\\an1}qui choisissez-vous ?\r\n\r\n10:13:19:18  10:13:22:19\r\n{\\an1}-Florian.\r\n\r\n10:13:23:00  10:13:26:11\r\n{\\an1}-Florian arrive sur ce plateau,\r\nbienvenue.\r\n\r\n10:13:26:15  10:13:30:18\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle Florian,\r\nje suis com\u00e9dien.\r\n\r\n10:13:30:23  10:13:33:19\r\n{\\an1}Comment s'appelle la reine des f\u00e9es\r\n\r\n10:13:34:00  10:13:37:23\r\n{\\an1}dans le \"Songe d'une nuit d'\u00e9t\u00e9\"\r\nde Shakespeare ?\r\n\r\n10:13:48:08  10:13:54:03\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:13:54:08  10:13:56:15\r\n{\\an1}-L'action se d\u00e9roule en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n10:13:59:02  10:14:01:07\r\n{\\an1}Ah, \u00e7a vous emb\u00eate,\r\n\r\n10:14:01:11  10:14:03:13\r\n{\\an1}ce que j'ai dit ?\r\n-Hm-hm.\r\n\r\n10:14:03:18  10:14:05:04\r\n{\\an1}-Non...\r\n\r\n10:14:05:09  10:14:08:14\r\n{\\an1}-Vous auriez dit H\u00e9l\u00e9na ?\r\n-Oui, les Hell\u00e8nes...\r\n\r\n10:14:08:19  10:14:10:03\r\n{\\an1}-Ah...\r\n\r\n10:14:10:08  10:14:12:08\r\n{\\an1}C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie ?\r\n\r\n10:14:12:12  10:14:14:22\r\n{\\an1}Hermia.\r\n-Hm-hm.\r\n\r\n10:14:15:03  10:14:16:15\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre H\u00e9l\u00e9na.\r\n\r\n10:14:16:20  10:14:20:00\r\n{\\an1}-En face,\r\nils ne sont plus convaincus.\r\n\r\n10:14:22:11  10:14:24:21\r\n{\\an1}Hermia, H\u00e9l\u00e9na, ou pas ?\r\n\r\n10:14:25:02  10:14:30:17\r\n{\\an1}La personne que nous recherchons est\r\nprise d'un sort et tombe endormie.\r\n\r\n10:14:30:22  10:14:33:08\r\n{\\an1}Qui est-ce ?\r\n-Ouais, c'est Hermia.\r\n\r\n10:14:33:12  10:14:35:17\r\n{\\an1}-Elle s'appelle Titania.\r\n\r\n10:14:35:22  10:14:37:23\r\n{\\an1}-C'est Titania !\r\n-Le Titanic.\r\n\r\n10:14:38:04  10:14:39:13\r\n{\\an1}-Vous allez couler,\r\n\r\n10:14:39:18  10:14:41:02\r\n{\\an1}en l'occurrence !\r\n\r\n10:14:41:07  10:14:43:08\r\n{\\an1}Ca tourne pour les champions.\r\n\r\n10:14:45:09  10:14:50:00\r\n{\\an1}Troisi\u00e8me question de cette deuxi\u00e8me\r\nmanche, tout reste possible.\r\n\r\n10:14:50:05  10:14:51:18\r\n{\\an1}Soci\u00e9t\u00e9 et traditions.\r\n\r\n10:14:52:23  10:14:55:13\r\n{\\an1}Combien misez-vous, les gar\u00e7ons ?\r\n\r\n10:14:55:18  10:14:57:04\r\n{\\an1}-200.\r\n\r\n10:14:57:09  10:14:58:17\r\n{\\an1}-200 \u00e9galement.\r\n\r\n10:14:58:22  10:15:02:05\r\n{\\an1}Marinette et Felice,\r\nvous me dites aussi 200.\r\n\r\n10:15:02:10  10:15:04:16\r\n{\\an1}Vous vous suivez mutuellement.\r\n\r\n10:15:04:21  10:15:07:00\r\n{\\an1}Soci\u00e9t\u00e9 et traditions.\r\n\r\n10:15:13:03  10:15:16:11\r\n{\\an1}-On va aller sur No\u00e9mie.\r\n-Vous choisissez No\u00e9mie.\r\n\r\n10:15:16:16  10:15:19:08\r\n{\\an1}Bienvenue, No\u00e9mie.\r\n\r\n10:15:19:12  10:15:23:14\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle No\u00e9mie,\r\nje suis d\u00e9coratrice\r\n\r\n10:15:23:19  10:15:27:18\r\n{\\an1}et je travaille\r\npour Graine de Shopping au Pal\u00e9o.\r\n\r\n10:15:28:15  10:15:32:04\r\n{\\an1}Comment appelle-t-on\r\nun ruban adh\u00e9sif r\u00e9sistant\r\n\r\n10:15:32:09  10:15:34:20\r\n{\\an1}et facile \u00e0 couper \u00e0 la main ?\r\n\r\n10:15:48:01  10:15:52:14\r\n{\\an1}-C'est super r\u00e9sistant, car toil\u00e9.\r\n\r\n10:15:52:19  10:15:54:19\r\n{\\an1}Tous ceux qui travaillent\r\n\r\n10:15:55:00  10:15:58:11\r\n{\\an1}dans le monde du son\r\nou avec des c\u00e2bles le savent.\r\n\r\n10:15:58:16  10:16:00:06\r\n{\\an1}Marinette et Felice,\r\n\r\n10:16:00:11  10:16:02:07\r\n{\\an1}vous avez dit roller ?\r\n\r\n10:16:02:11  10:16:05:23\r\n{\\an1}En face, ils s'en veulent,\r\nje sais pas pourquoi...\r\n\r\n10:16:06:04  10:16:07:18\r\n{\\an1}-C'est le 50-50.\r\n\r\n10:16:07:23  10:16:11:09\r\n{\\an1}-Vous vous en voulez encore\r\ndu 50-50 du d\u00e9but ?\r\n\r\n10:16:11:13  10:16:13:19\r\n{\\an1}-On n'aurait pas d\u00fb h\u00e9siter !\r\n\r\n10:16:14:00  10:16:18:13\r\n{\\an1}-Il faut passer \u00e0 autre chose !\r\n-Ca nous poursuit, pour le moment.\r\n\r\n10:16:18:18  10:16:22:03\r\n{\\an1}-Oui, vous payez cher\r\nces 100 frs de retard.\r\n\r\n10:16:22:08  10:16:25:21\r\n{\\an1}Mais roller aussi ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:16:26:02  10:16:28:16\r\n{\\an1}-S\u00fbrs ?\r\n-Ouais, \u00e7a sonne bien.\r\n\r\n10:16:30:19  10:16:33:19\r\n{\\an1}-Moi, j'aurais pas r\u00e9pondu comme \u00e7a.\r\n\r\n10:16:34:00  10:16:36:19\r\n{\\an1}-Non ?\r\n-Vous auriez r\u00e9pondu gaffer ?\r\n\r\n10:16:37:00  10:16:41:15\r\n{\\an1}-J'aurais r\u00e9pondu gaffer (= gaffeur),\r\n\u00e7a va bien avec moi !\r\n\r\n10:16:43:11  10:16:45:05\r\n{\\an1}-Le gaffer !\r\n\r\n10:16:45:10  10:16:48:05\r\n{\\an1}-On a fait des belles gaffes...\r\n\r\n10:16:48:10  10:16:50:19\r\n{\\an1}-Oui, les 200 frs s'envolent.\r\n\r\n10:16:51:00  10:16:54:19\r\n{\\an1}Ce scotch est sp\u00e9cifique\r\n\u00e0 la d\u00e9coration, au c\u00e2blage.\r\n\r\n10:16:55:00  10:16:57:22\r\n{\\an1}Marinette, Felice, C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie,\r\na\u00efe.\r\n\r\n10:16:58:03  10:17:01:11\r\n{\\an1}Dernier tour de mur\r\npour nos challengers.\r\n\r\n10:17:05:03  10:17:08:07\r\n{\\an1}Marinette et Felice,\r\nSciences et nature.\r\n\r\n10:17:10:00  10:17:11:10\r\n{\\an1}400 frs.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:17:12:21  10:17:17:14\r\n{\\an1}-Vous \u00eates en t\u00eate, vous le savez ?\r\n-Merci.\r\n\r\n10:17:17:19  10:17:21:06\r\n{\\an1}-C\u00e9dric, J\u00e9r\u00e9mie,\r\nil vous reste aussi 400 frs.\r\n\r\n10:17:21:11  10:17:22:20\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:17:23:01  10:17:26:07\r\n{\\an1}-Vous n'avez pas le choix,\r\nvous devez r\u00e9ussir\r\n\r\n10:17:26:11  10:17:29:08\r\n{\\an1}et vos adversaires\r\ndoivent se tromper.\r\n\r\n10:17:29:12  10:17:32:11\r\n{\\an1}Marinette, Felice, choisissez bien.\r\n\r\n10:17:36:07  10:17:40:04\r\n{\\an1}-Marc-Antoine ?\r\n-Allez, Marc-Antoine.\r\n\r\n10:17:40:09  10:17:43:17\r\n{\\an1}-Bienvenue sur le plateau\r\nde \"C'est ma question\",\r\n\r\n10:17:43:22  10:17:46:04\r\n{\\an1}vous avez les cl\u00e9s de la finale.\r\n\r\n10:17:46:09  10:17:49:02\r\n{\\an1}-Je m'appelle Marc-Antoine Bigler,\r\n\r\n10:17:49:07  10:17:54:11\r\n{\\an1}je suis exploitant agricole et j'ai\r\ndu b\u00e9tail laitier \u00e0 Martherenges.\r\n\r\n10:17:54:15  10:18:00:03\r\n{\\an1}Quelle quantit\u00e9 d'herbe fra\u00eeche\r\nune vache mange-t-elle par jour ?\r\n\r\n10:18:01:06  10:18:03:22\r\n{\\an1}-\"Suffisamment\"\r\nn'est pas une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:18:18:11  10:18:20:10\r\n{\\an1}-On tente quelque chose ?\r\n\r\n10:18:22:03  10:18:23:21\r\n{\\an1}-Moi, je mettrais \u00e7a.\r\n\r\n10:18:24:02  10:18:26:11\r\n{\\an1}-Tu tenterais pas \u00e7a ? Bof...\r\n\r\n10:18:29:05  10:18:32:11\r\n{\\an1}-Marinette et Felice,\r\n120 \u00e0 130 kilos.\r\n\r\n10:18:34:19  10:18:37:02\r\n{\\an1}S\u00fbrs ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:18:37:07  10:18:39:02\r\n{\\an1}-Ca d\u00e9pend des vaches !\r\n\r\n10:18:39:07  10:18:43:19\r\n{\\an1}-Ca d\u00e9pend de la fra\u00eecheur\r\nde l'herbe, si c'est du foin...\r\n\r\n10:18:44:00  10:18:47:05\r\n{\\an1}Je sais que \u00e7a boit\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s 100 l d'eau.\r\n\r\n10:18:47:10  10:18:50:10\r\n{\\an1}-100 l d'eau !\r\n-Oui, par jour, donc voil\u00e0.\r\n\r\n10:18:50:14  10:18:53:12\r\n{\\an1}-Ah ouais, 120 kilos,\r\n\u00e7a serait logique.\r\n\r\n10:18:53:17  10:18:55:22\r\n{\\an1}-Il faut arroser tout \u00e7a.\r\n\r\n10:18:56:03  10:18:59:08\r\n{\\an1}-C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie, vous avez h\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n10:18:59:12  10:19:02:17\r\n{\\an1}-M\u00eame 10 \u00e0 20,\r\n\u00e7a me para\u00eet d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme.\r\n\r\n10:19:03:15  10:19:05:13\r\n{\\an1}Du coup, 70 \u00e0 80, quoi.\r\n\r\n10:19:05:18  10:19:08:04\r\n{\\an1}-Il y a une bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:19:10:03  10:19:13:05\r\n{\\an1}Celui qui r\u00e9pond correctement\r\nest en finale.\r\n\r\n10:19:13:10  10:19:16:10\r\n{\\an1}Est-ce que nos champions\r\nrestent champions ?\r\n\r\n10:19:16:14  10:19:18:17\r\n{\\an1}Ils sont men\u00e9s pour l'instant.\r\n\r\n10:19:18:22  10:19:24:12\r\n{\\an1}Marinette et Felice, nos challengers,\r\nqui ont quasi tout fait juste,\r\n\r\n10:19:24:17  10:19:26:17\r\n{\\an1}iront-ils en finale ?\r\n\r\n10:19:27:23  10:19:31:19\r\n{\\an1}70 \u00e0 80 kilos,\r\nr\u00e9ponse de nos champions;\r\n\r\n10:19:32:00  10:19:34:21\r\n{\\an1}120 \u00e0 130 kilos, r\u00e9ponse\r\n\r\n10:19:35:02  10:19:37:22\r\n{\\an1}pour Marinette et Felice.\r\n\r\n10:19:38:03  10:19:39:17\r\n{\\an1}Qui a raison ?\r\n\r\n10:19:41:04  10:19:45:16\r\n{\\an1}Musique de suspense\r\n\r\n10:19:45:21  10:19:54:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:56:23  10:20:01:15\r\n{\\an1}-Une vache mange entre 15 et 18 kilos\r\nde mati\u00e8re s\u00e8che par jour,\r\n\r\n10:20:01:20  10:20:06:01\r\n{\\an1}ce qui correspond \u00e0 environ\r\n70 \u00e0 80 kilos d'herbe par jour.\r\n\r\n10:20:06:06  10:20:07:19\r\n{\\an1}-C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie,\r\n\r\n10:20:08:00  10:20:11:00\r\n{\\an1}vous revenez\r\nde tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s loin !\r\n\r\n10:20:12:21  10:20:15:09\r\n{\\an1}Regardez les scores, les voici.\r\n\r\n10:20:15:13  10:20:17:12\r\n{\\an1}On regarde imm\u00e9diatement.\r\n\r\n10:20:17:17  10:20:20:21\r\n{\\an1}Voici les scores:\r\n700 frs pour nos champions\r\n\r\n10:20:21:02  10:20:23:17\r\n{\\an1}contre 300 pour Marinette et Felice.\r\n\r\n10:20:23:22  10:20:29:13\r\n{\\an1}Les scores additionn\u00e9s,\r\n\u00e7a donne 950 pour C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie.\r\n\r\n10:20:29:18  10:20:33:08\r\n{\\an1}Marinette et Felice, mince !\r\n-Zut.\r\n\r\n10:20:33:12  10:20:36:19\r\n{\\an1}Ca s'est jou\u00e9 \u00e0 pas grand-chose,\r\nquel dommage.\r\n\r\n10:20:37:00  10:20:39:08\r\n{\\an1}Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n10:20:39:12  10:20:41:12\r\n{\\an1}-Merci \u00e0 vous.\r\n-A bient\u00f4t.\r\n\r\n10:20:41:17  10:20:43:08\r\n{\\an1}-Bon retour chez vous.\r\n\r\n10:20:43:12  10:20:47:01\r\n{\\an1}Voici la finale,\r\nla quatri\u00e8me pour nos champions.\r\n\r\n10:20:53:15  10:20:57:18\r\n{\\an1}C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie, nos champions,\r\n\u00e9taient en difficult\u00e9,\r\n\r\n10:20:57:23  10:21:02:12\r\n{\\an1}et sur la derni\u00e8re question,\r\n\u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 pas grand-chose.\r\n\r\n10:21:02:17  10:21:06:09\r\n{\\an1}Vous n'avez pas r\u00e9pondu pareil,\r\nc'\u00e9tait \u00e0 un cheveu.\r\n\r\n10:21:06:13  10:21:07:23\r\n{\\an1}-Ca...\r\n\r\n10:21:08:04  10:21:10:23\r\n{\\an1}-Vous terminez avec une belle somme.\r\n\r\n10:21:11:04  10:21:15:06\r\n{\\an1}Le double, 1'900,\r\nsi vous r\u00e9pondez correctement,\r\n\r\n10:21:15:11  10:21:17:14\r\n{\\an1}475 si vous vous trompez.\r\n\r\n10:21:17:19  10:21:21:05\r\n{\\an1}Tout \u00e7a additionn\u00e9\r\n\u00e0 ce que vous aviez au d\u00e9but.\r\n\r\n10:21:21:10  10:21:23:11\r\n{\\an1}Voici le mur des cantons.\r\n\r\n10:21:23:16  10:21:25:21\r\n{\\an1}On va le faire tourner.\r\n\r\n10:21:26:02  10:21:30:05\r\n{\\an1}Sur trois finales, vous en avez gagn\u00e9\r\ndeux avec Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:21:30:10  10:21:33:04\r\n{\\an1}une perdue avec le Valais.\r\n-Exactement.\r\n\r\n10:21:33:09  10:21:35:22\r\n{\\an1}-On esp\u00e8re Fribourg, ou ?\r\n-Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:21:36:03  10:21:38:11\r\n{\\an1}-Ou Gen\u00e8ve, car \u00e7a vous r\u00e9ussit.\r\n\r\n10:21:38:16  10:21:42:01\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel !\r\n-C'est la pression, je suis avanc\u00e9.\r\n\r\n10:21:42:06  10:21:46:15\r\n{\\an1}-Un de vous est neuch\u00e2telois ?\r\nJe travaille sur Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:21:46:20  10:21:49:13\r\n{\\an1}-Les quatre Neuch\u00e2telois avec nous,\r\n\r\n10:21:49:18  10:21:52:19\r\n{\\an1}qui vont vous poser\r\nla question finale.\r\n\r\n10:21:53:00  10:21:55:06\r\n{\\an1}Vous faites quoi, dans la vie ?\r\n\r\n10:21:55:11  10:21:59:15\r\n{\\an1}-Responsable comptabilit\u00e9 analytique\r\n\u00e0 l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois.\r\n\r\n10:21:59:20  10:22:04:04\r\n{\\an1}-On ne voit rien de m\u00e9dical.\r\n-Il y a des gradins, du sport...\r\n\r\n10:22:04:09  10:22:06:02\r\n{\\an1}On va partir sur Andr\u00e9.\r\n\r\n10:22:06:07  10:22:08:21\r\n{\\an1}-Andr\u00e9 va parler\r\nde sport neuch\u00e2telois.\r\n\r\n10:22:09:02  10:22:10:21\r\n{\\an1}-Xamax !\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:22:11:02  10:22:12:18\r\n{\\an1}-Il est pas \u00e0 Xamax.\r\n\r\n10:22:12:23  10:22:16:03\r\n{\\an1}-Non, c'est pas\r\nles couleurs de Xamax !\r\n\r\n10:22:16:08  10:22:18:09\r\n{\\an1}Andr\u00e9, \u00e0 vous de parler.\r\n\r\n10:22:19:16  10:22:24:22\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle Andr\u00e9,\r\net je m'int\u00e9resse beaucoup au sport,\r\n\r\n10:22:25:03  10:22:27:23\r\n{\\an1}particuli\u00e8rement le football.\r\n\r\n10:22:28:04  10:22:31:11\r\n{\\an1}En quelle ann\u00e9e\r\nle FC La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n10:22:31:15  10:22:35:06\r\n{\\an1}a gagn\u00e9 son dernier titre\r\nde champion suisse ?\r\n\r\n10:22:36:18  10:22:40:06\r\n{\\an1}-Il n'y a pas que Xamax\r\ndans le canton de Neuch\u00e2tel !\r\n\r\n10:22:40:11  10:22:43:23\r\n{\\an1}-J'ai un bon coll\u00e8gue\r\nqui vient de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n10:22:44:04  10:22:46:11\r\n{\\an1}et qui a jou\u00e9 l\u00e0-bas longtemps.\r\n\r\n10:22:46:15  10:22:49:11\r\n{\\an1}Il va me brosser lundi,\r\nsi \u00e7a ne joue pas.\r\n\r\n10:22:57:11  10:22:59:07\r\n{\\an1}-Un petit 50-50 !\r\n\r\n10:22:59:11  10:23:01:09\r\n{\\an1}-Ouais, mais bon...\r\n\r\n10:23:01:13  10:23:04:00\r\n{\\an1}D'instinct, je dirais...\r\n\r\n10:23:05:15  10:23:09:03\r\n{\\an1}-Ils sont plus depuis quand,\r\nLa Chaux-de-Fonds ?\r\n\r\n10:23:09:08  10:23:12:19\r\n{\\an1}-J'en sais rien, 69 ou 64.\r\n\r\n10:23:13:00  10:23:16:04\r\n{\\an1}-Allez, va pour 69.\r\n-Ouais, 69 !\r\n\r\n10:23:18:11  10:23:20:01\r\n{\\an1}-On valide ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:23:20:06  10:23:21:20\r\n{\\an1}-On va valider.\r\n\r\n10:23:23:17  10:23:25:18\r\n{\\an1}-Le FC La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n10:23:25:23  10:23:30:11\r\n{\\an1}a gagn\u00e9 son dernier titre\r\nde champion suisse en 69, selon vous.\r\n\r\n10:23:30:15  10:23:32:19\r\n{\\an1}La derni\u00e8re Coupe suisse ?\r\n\r\n10:23:33:00  10:23:35:06\r\n{\\an1}-Euh...\r\n-Non plus ?\r\n\r\n10:23:36:03  10:23:38:00\r\n{\\an1}-1961.\r\n\r\n10:23:38:05  10:23:39:18\r\n{\\an1}-Ah, ouais.\r\n\r\n10:23:39:23  10:23:42:08\r\n{\\an1}Pas top, du coup.\r\n-Non, pas top.\r\n\r\n10:23:42:12  10:23:43:22\r\n{\\an1}-Ca veut rien dire.\r\n\r\n10:23:44:03  10:23:47:03\r\n{\\an1}-Ca para\u00eetrait plus 60, 64.\r\n-Ou pas.\r\n\r\n10:23:49:06  10:23:53:20\r\n{\\an1}-Votre intuition vous a quand m\u00eame\r\nr\u00e9ussi jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n10:23:54:01  10:23:57:22\r\n{\\an1}Vous avez brillamment\r\nparl\u00e9 de nourriture de vache.\r\n\r\n10:23:58:03  10:24:01:08\r\n{\\an1}Votre intuition\r\nvous fait dire qu'en 1969,\r\n\r\n10:24:01:08  10:24:06:06\r\n{\\an1}le FC La Chaux-de-Fonds a gagn\u00e9 son\r\ndernier titre de champion suisse.\r\n\r\n10:24:06:11  10:24:08:22\r\n{\\an1}La Coupe de Suisse, c'\u00e9tait 1961.\r\n\r\n10:24:09:03  10:24:11:05\r\n{\\an1}Fallait-il \u00eatre proche de 61,\r\n\r\n10:24:11:10  10:24:15:20\r\n{\\an1}ou les Chaux-de-Fonniers\r\nsont-ils rest\u00e9s longtemps au sommet ?\r\n\r\n10:24:16:01  10:24:19:01\r\n{\\an1}Musique de suspense\r\n\r\n10:24:19:06  10:24:36:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:36:20  10:24:38:22\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait en 1964.\r\n\r\n10:24:40:09  10:24:42:04\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait en 1964.\r\n\r\n10:24:42:09  10:24:44:18\r\n{\\an1}En plus, vous avez h\u00e9sit\u00e9, a\u00efe !\r\n\r\n10:24:44:23  10:24:47:02\r\n{\\an1}Caramba, encore rat\u00e9.\r\n\r\n10:24:47:07  10:24:50:17\r\n{\\an1}Une somme d'argent\r\nquand m\u00eame de gagn\u00e9e, 475 frs.\r\n\r\n10:24:50:22  10:24:54:22\r\n{\\an1}Plus ce que vous aviez, 4'600,\r\n\u00e7a va \u00eatre un joli week-end.\r\n\r\n10:24:55:03  10:24:58:03\r\n{\\an1}D\u00e9pensez pas tout,\r\nil y a aussi le mariage.\r\n\r\n10:24:58:08  10:25:01:16\r\n{\\an1}Bonne chance pour lundi,\r\ntr\u00e8s bon week-end.\r\n\r\n10:25:01:21  10:25:05:04\r\n{\\an1}Merci d'\u00eatre avec nous sur la RTS,\r\nau revoir.\r\n\r\n10:25:05:09  10:25:08:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T17:03:03Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762581", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044141", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1850599", "internalArchiveId": "AA1907850109", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 1919, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10815643", "imageURL": "http://www.rts.ch/10670398.image", "alternativeTitle": ["16e journ\u00e9e: Davos - Fribourg (3-1)", "Sport derni\u00e8re", "16e journ\u00e9e: GE Servette - Ambri (3-1)", "Sport derni\u00e8re", "15e journ\u00e9e:  r\u00e9sultats & classement", "Sport derni\u00e8re", "1/4: S.Tsitsipas (GRE) - F.Krajinovic (SRB) (3-6, 6-4, 6-4)", "Sport derni\u00e8re", "1/4: Opelka (USA) et de Minaur (AUS) remportent leur match et se retrouvent en 1/2", "Sport derni\u00e8re", "Apre\u00e7u de \"Au Coeur du Sport\" du 26.10.2019", "Sport derni\u00e8re", "Programme du samedi 26.10.2019", "Sport derni\u00e8re", "16e journ\u00e9e: Bienne - Berne (3-2)", "Sport derni\u00e8re", "Interview: Cristobal Huet (entra\u00eeneur gardien Lausanne HC)", "Sport derni\u00e8re", "16e journ\u00e9e: interview de Tobias Stephan (Lausanne HC)", "Sport derni\u00e8re", "16e journ\u00e9e: r\u00e9sultats & classement", "Sport derni\u00e8re", "16e journ\u00e9e: Lausanne - Zurich (1-3): le grand format", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re - semaine hockey saison 2019-2020", "Sport derni\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Hockey - National League", "Hockey - National League", "Hockey - Swiss League", "Tennis, ATP B\u00e2le", "Tennis, ATP B\u00e2le", "Hockey - National League", "Hockey - National League", "Hockey - National League", "Hockey - National League", "Hockey - National League"], "variantIds": ["ece-10815643", "ece-10815645", "ece-10815657", "ece-10815659", "ece-10815661", "ece-10815663", "ece-10815665", "ece-10815647", "ece-10815649", "ece-10815653", "ece-10815655", "ece-10815651", "ece-10815667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-28T12:36:30Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT050719\r\nDate de transcription : 26-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:55) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce sport, derni\u00e8re 30 minutes pour faire le tour de l'actualit\u00e9 du jour, il sera principalement question de hockey sur glace avec notamment notre grand format du match au sommet entre Lausanne et Z\u00fcrich et puis nous parlerons \u00e9galement des Swiss Indoors de tennis \u00e0 B\u00e2le, le hockey sur glace, c'est avec vous Jean-Marc Rossier vous avez suivi Gen\u00e8ve- Servette Ambri on y vient dans quelques instants mais tout d'abord, on va regarder vers le bas du classement, Davos Fribourg avec un besoin imp\u00e9ratif de points pour les Fribourgeois et peut-\u00eatre au bout un succ\u00e8s pour le un 1er succ\u00e8s pour le nouveau venu, derri\u00e8re le banc fribourgeois Sean Simpson le r\u00e9sum\u00e9 est sign\u00e9 Julien Torrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:57 > 0:01:12) [92%] : \r\nPour son 2\u00e8me match sur le banc de Gott\u00e9ron Sean Simpson, le nouveau conseiller de Christian Dub\u00e9 ne voit pas un tr\u00e8s bon Fribourg durant le 1er tiers mais compte le cours du jeu, c'est pire : son \u00e9quipe qui ouvre le score, le but est sign\u00e9 mardi son 1er cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:15 > 0:01:30) [92%] : \r\nDavos qui joue devant son public pousse pour \u00e9galiser mais Fribourg dans ses petits patins \u00e0 5 contre 4, les Davosiens font bien circuler le poc mais ils sont malchanceux Reto Berra battu sur ce Tir de visc\u00e8res et sauv\u00e9 par son poteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:31 > 0:01:36) [92%] : \r\nLes Grisons insiste et sont r\u00e9compens\u00e9s \u00e0 seulement 7 secondes de la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:36 > 0:01:47) [77%] : \r\nSir\u00e8nes le Tir de pas car il est tr\u00e8s violent, Matthias c'\u00e9tait d'ennemis bien plac\u00e9 devant Berra le d\u00e9vie subtilement au parti apr\u00e8s 20 minutes Fribourg Gott\u00e9ron est vraiment tr\u00e8s bien pay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:48 > 0:02:02) [88%] : \r\nApr\u00e8s la pause, Gott\u00e9ron essaye de m\u00e8tres plus d'intensit\u00e9 et Victor passe tout pr\u00e8s du 2 1 mais l'attaquant su\u00e9dois but par 2 fois devant le portier davosien dommage pour les Dragons parce que c'\u00e9tait vraiment une tr\u00e8s bonne c'est qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:05 > 0:02:14) [93%] : \r\nDans ce 2\u00e8me tiers Fribourg joue mieux et Killian Mottet se procure cette belle opportunit\u00e9 mais encore une fois, le dernier rempart davosien est \u00e0 son affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:18 > 0:02:26) [90%] : \r\n\u00e0 ce moment du match le momentum a chang\u00e9 de camp les Fribourgeois domine et sont tr\u00e8s proches du 2\u00e8me mais cette mauvaise passe de Tristan Vauclair remettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:26 > 0:02:36) [86%] : \r\nEn cause, et Slimane joue tr\u00e8s bien le coup et donne l'Avantage au HIV 2 \u00e0 1 apr\u00e8s 2 tiers, il reste seulement 20 minutes \u00e0 Gott\u00e9ron pour esp\u00e9rer renverser le match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:38 > 0:02:53) [89%] : \r\nLe probl\u00e8me pour les Dragons, c'est qu'il manque d'efficacit\u00e9 offensivement, les chances de putsch sont bien r\u00e9els mais la finition fait d\u00e9faut, parce que les buteurs fribourgeois manque de confiance en face de Davos sont beaucoup plus r\u00e9aliste et \u00e7a fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:53 > 0:02:56) [90%] : \r\nEst- saut de Baumgartner 3 ans pour dames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:00 > 0:03:14) [81%] : \r\nOn fait \u00e7a, c'est dur de venir jouer ici, en 5 c'est une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe qui patinent beaucoup comme je dirais on a fait un tr\u00e8s bon d\u00e9but, mais on a r\u00e9ussi \u00e0 tenir et permettre un, \u00e7a nous a un peu lanc\u00e9 dans le match, mais, mais, moi, c'est clair que ce soir on a plus plus travailler pour amener quelque chose 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:16 > 0:03:36) [90%] : \r\nLes derniers conseils de Sean Simpson \u00e0 Christian Dub\u00e9 ne change rien Fribourg- Gott\u00e9ron s'incline 3 1 dans les Grisons et conc\u00e8de une 9\u00e8me d\u00e9faite en 13 matches les dragons restent donc dernier du championnat alors que Davos, lui, continue d'impressionner avec une moyenne de 1 virgule 8 points par match, le 3\u00e8me meilleur ratio de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:40 > 0:03:46) [91%] : \r\nJean-Marc, c'est une 3\u00e8me d\u00e9faite d'affil\u00e9e pour Fribourg Gott\u00e9ron mais finalement face \u00e0 ce Davos, l\u00e0 il y a probablement d'autres \u00e9quipes qui vont perd des plumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:46 > 0:04:02) [88%] : \r\nOui effectivement c'est peut-\u00eatre pas effectivement ce soir dans le d\u00e9placement Grisons qu'il fait joies devait s'imposer et puis effectivement, je voudrais bien dit \u00e0 Davos, attention, 3, 4 ou 5 matches de moins que ses principaux adversaires, avec 1,8 points de moyenne par match, c'est quasiment le trio de t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:02 > 0:04:13) [84%] : \r\nOn en vient au match que vous avez suivi Gen\u00e8ve- Servette Ambri-Piotta on a parl\u00e9 d'un match \u00e0 ne pas perdre, a entre davosien et fribourgeois, c'\u00e9tait un petit peu les m\u00eames donn\u00e9es pour ce match entre n'avais Ombrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:13 > 0:04:38) [86%] : \r\nOui, parce que si on regarde les statistiques du mois d'octobre, h\u00e9 bien on a tout simplement les 2 moins bonnes \u00e9quipes en terme de de points r\u00e9colt\u00e9s sur ce mois d'octobre 6 points en 7 matches pour Gen\u00e8ve- Servette et 8 points en 7 matches pour Ambri-Piotta donc on doit pas faire un coton c'est Toto Land, enfin des points comptent les meilleurs et nous, on compte les \u00e9quipes qui sont dans le creux de la vague donc Gen\u00e8ve devait ce soir effectivement r\u00e9colter des points face \u00e0 une \u00e9quipe comme brillait pas normalement face au lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:38 > 0:05:08) [87%] : \r\nDer du classement les Genevois avec quelques informations, le retour de Smirnov qui en est \u00e0 10 points en 14 matches et puis Patrick \u00c9mond aligne dont l'alternance des clous dans laquelle je vous le verrez \u00e7a aura une influence, un des clous, battu d\u00e8s la 3\u00e8me minute sur ce peu perdu par Lecoultre alors que je n'ai v\u00e9to power play d'Agostini au d\u00e9part et la conclusion de cette action apr\u00e8s que Trisconi et butait une premi\u00e8re fois sur le gardien servettien d\u00e9but de match catastrophe pour les Aigles une erreur un but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:10 > 0:05:21) [81%] : \r\nLes L\u00e9ventins sont proches du break \u00e0 la 7\u00e8me, mais des clous dit non \u00e0 fort puis in hier qui ne concr\u00e9tise pas cette 2\u00e8me chance Gauthier Descloux vraiment d\u00e9cisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:25 > 0:06:01) [83%] : \r\nMagnifique Patrick M. : on fait un peu grise mine \u00e0 son \u00e9quipe peine \u00e0 rentrer dans le match, aucune vraie occasion dans le 1er tiers mais \u00e7a, c'\u00e9tait avant que d'autres, il ne joue les passeurs d\u00e9cisifs \u00e0 18 secondes de la sir\u00e8ne regardez un joli cadeau directement dans la palette Dominique qui passait par l\u00e0, le Kenya canadien profite, c'est bien le mot pour r\u00e9ussir son 6\u00e8me, but de l'exercice, aime \u00e0 faire pour le gardien tch\u00e8que Cracovie dont c'est le 6\u00e8me match ce soir dans la cage si Gen\u00e8ve- Servette pas loin de passer de vous mais Vick, regardez bien servi par Vinny, qui r\u00e9cup\u00e8re le Pacs n'est pas assez d\u00e9cisif de ma commune, dont le d\u00e9placement parfaitement l'attaquant jeunes ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:05 > 0:06:28) [83%] : \r\n20 7\u00e8me minute maintenant merci est en prison, les Tessinois sont tout pr\u00e8s de reprendre un Avantage lorsque Flynn se fait oublier dans la d\u00e9fense genevoise, mais d\u00e8s qu'il anticipe parfaitement ce peut compter entre les jambes toujours un avec sa Body c'est-\u00e0-dire bless\u00e9s Monza Twingo et laiss\u00e9 au repos \u00e0 Lucas Tiers-Etat de compter sur d'autres joueurs mais ni Dalkia Micheline ne se montre assez pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:29 > 0:06:41) [79%] : \r\nSauvetage de Jacques, dans la foul\u00e9e, presque c'est Gen\u00e8ve qui h\u00e9rite d'un peu cafouill\u00e9 Berton et seul ma\u00eetre Comina sur l'arr\u00eat du match pour pr\u00e9server ce Gen\u00e8ve- Servette aurait d\u00fb passer honteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:42 > 0:07:13) [86%] : \r\nHeureusement pour les ex- ce n'est que partie remise, Rod demeure jaillir au son de sa d\u00e9viation Buster andalou fond quoi de mieux pour f\u00eater son 100\u00e8me match en Ligue nationale et sous le maillot grenat dehors pour Gen\u00e8ve un peu bien pay\u00e9s apr\u00e8s 40 minutes mais qui sont peu \u00e0 peu impos\u00e9 son jeu dans le dernier tiers, mais les 6080 spectateurs des Vernets vont souffrir jusqu'au bout car il faut attendre la toute fin de match pour voir, a sign\u00e9 un doubl\u00e9 et confirmer ce succ\u00e8s dans la cage vide demain, on ne s'homme du match, tout comme des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:18 > 0:07:34) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est s\u00fbr, on peut toujours mieux jouer, on peut toujours chercher la taille, ce soir, on prend les 3 points, on est content avec \u00e7a, faut pas oublier que \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup de matches en tr\u00e8s peu de temps, demain on a un autre gros match, donc on ne va pas trop s'exciter, ce soir, on prend une bonne nuit de sommeil et on se pr\u00e9pare fort pour aller gagner demain \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:34 > 0:07:38) [92%] : \r\nBonne op\u00e9ration comptable, donc pour les hommes de Patrick Allemand, avec 3 points importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:38 > 0:07:46) [87%] : \r\nPar contre, le patient Genevois, si vous me passez l'expression, donc un petit peu indispos\u00e9 Gen\u00e8ve- Servette est encore longue question fond de jeu de ceux qui nous ont montr\u00e9 il y a quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:46 > 0:07:48) [87%] : \r\nEt a un manque de r\u00e9alisme en tout cas ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:48 > 0:07:57) [86%] : \r\nIl y a quand m\u00eame eu un petit manque de r\u00e9alisme et au nombre d'occasions nettes Ambri-Piotta quand m\u00eame eu de plus importantes, ben, il fallait \u00eatre efficace et Gen\u00e8ve- Servette l'a \u00e9t\u00e9 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:57 > 0:08:21) [90%] : \r\nEt 3 points bon \u00e0 prendre, ils sont \u00e0 qui ceux-l\u00e0 effectivement un gros match demain contre Berne Berne, qui jouait \u00e0 Bienne ce soir un derby, donc c'est un petit peu le monde \u00e0 l'envers en ce moment puisque les Biennois, eux, regardent vers le haut, alors que les Bernois eux h\u00e9 bien sont en ce moment en train de flirter avec la barre et c'est surtout une des deux d\u00e9fonce les plus perm\u00e9able du championnat c'est Jean-Baptiste Guillet, qui a suivi ce derby.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:22 > 0:08:42) [91%] : \r\nLes Biennois se jette dans le match en esp\u00e9rant, comme ce fut le cas mardi surprendre leurs adversaires et la tactique est payante, pas aussi rapide que face \u00e0 Rapperswil mais quand m\u00eame, il leur faut seulement 2 minutes et 19 secondes pour marquer le 1er but avec un peu chance en Salmela mais la r\u00e9cup\u00e8re au rebond, le peu qui lui arrive dessus et fait mouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:57 > 0:09:10) [84%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 bernois s'organise \u00e0 l'image de cette th\u00e8se d\u00e9monstration collective qui permet d'\u00e9galisation 5 minutes plus tard, quatre passe avant, car que se retrouve en position de Tir et ne tremble pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:17 > 0:09:21) [88%] : \r\nOn sent les Biennois, volontaire pour faire le break et ce d'autant plus qu'il b\u00e9n\u00e9ficie d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:30 > 0:09:39) [85%] : \r\nTunis de la soir\u00e9e se nomme Marc Arco Bello en embuscade, il ne loupe rien et surtout pas cette belle occasion de partout, les Bernois s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:46 > 0:09:52) [81%] : \r\nBienne veut continuer \u00e0 faire la course en t\u00eate, mais apr\u00e8s il y a manque sa finition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:55 > 0:10:04) [90%] : \r\n\u00e0 l'entame du dernier tiers, les Biennois peuvent compter sur leur gardien Hilaire, qui multiplient les sauvetages pour parer l'artillerie Arnaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:10 > 0:10:15) [98%] : \r\nLaquelle des 2 \u00e9quipes va faire plier l'autre c'est la grande question de cette fin de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:22 > 0:10:28) [89%] : \r\nEt finalement tenir Ayala vient lib\u00e9rer les Biennois qui l'emporte chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:38 > 0:10:57) [90%] : \r\n\u00e7a fait vraiment du bien de gagner un derby comme \u00e7a \u00e0 la maison avec avec beaucoup de monde ici, \u00e7a, \u00e7a rappelle un peu les pieds qui pense c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment un match de tr\u00e8s haut niveau, \u00e7a aurait pu aller un peu, un peu des 2 c\u00f4t\u00e9s, on a eu la chance avec nous sur ce que ce dernier chuta \u00e0 17 secondes de la fin, mais c'est pas une victoire vol\u00e9e on on a m\u00e9rit\u00e9 quand m\u00eame, quand m\u00eame, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:58 > 0:11:16) [90%] : \r\nC'est en tout cas, effectivement, une victoire de prestige pour les Biennois, derni\u00e8re \u00e9quipe romande engag\u00e9 ce soir, le LHC pour un match l\u00e0 aussi de prestige contre le leader z\u00fcrichois si les Lausannois se portent bien, ils le doivent aussi en ce moment aux performances de leur gardien qui monte en puissance au fil des matches comme le confirme, Cristobal Huet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:18 > 0:11:30) [84%] : \r\nOui, c'est vrai qu'ils ont tr\u00e8s bien jou\u00e9, je pense qu'on on les adore les autres bien, on a bien jou\u00e9 d\u00e9fensivement qu'au dernier match veut, je crois qu'on a fait une grosse performance d'\u00e9quipe, c'est vrai qu'que nous donne une chance de gagner tous les matches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:30 > 0:11:35) [94%] : \r\n\u00e7a correspond justement une bonne passe du du LHC qui monte lui aussi en puissance, comment vous l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:37 > 0:12:00) [89%] : \r\nOn a planning assez difficile, je crois qu'on g\u00e8re pas mal le ce qui nous arrive des \u00e9v\u00e9nements, on a, on s'entra\u00eene beaucoup moins qu'avant, on se contente vraiment sur les matches, on sait que c'est \u00e7a un mois tr\u00e8s important pour nous, on a une semaine difficile avec des des bonnes \u00e9quipes encore ce soir, on essaie vraiment de, de, de prendre les points de donner un maximum pour les matches de bien r\u00e9cup\u00e9rer entre les matches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:00 > 0:12:16) [90%] : \r\nOn va donc voir si la recette fonctionne toujours, ce soir, le pour ce soir, c'est Tobias St\u00e9phan qui est dans la cage lausannoise, Lausanne, Z\u00fcrich, c'est donc notre grand format de cette soir\u00e9e, une quinzaine de minutes chute de s'une quinzaine de minutes de ce match comment\u00e9 \u00e0 dans les conditions du Direct par Brian Macaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:18 > 0:12:20) [87%] : \r\n2 minutes de jeu d\u00e9j\u00e0 dans cette Vaudoise Arena.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:21 > 0:12:39) [80%] : \r\nLes Z\u00fcrichois en zone offensive avec le Pacs, son Euro le Tir repouss\u00e9 est bloqu\u00e9 en 2 temps : non, il n'est pas bloqu\u00e9e par Tobias St\u00e9phan le poker jouable et en possession lausannoise, merci \u00e0 lui revient, il a voulu jouer un retrait attention revirement Alicia de contre qui peut se dessiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:40 > 0:12:42) [78%] : \r\nQue sous terre au 2\u00e8me poteau la plus grande \u00eatre rentr\u00e9 \u00e0 l'ouverture du score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:45 > 0:12:49) [81%] : \r\nDans la qui s'offre \u00e0 0 apr\u00e8s 2 minutes 30 de je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:51 > 0:12:59) [88%] : \r\n\u00e0 Lausanne, qui s'est fait avoir sur un revirement Lausanne qui pensaient avoir jou\u00e9 juste offensivement et qui, en lieu et place aux fins de contrat dur\u00e9e quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:03 > 0:13:08) [74%] : \r\nMonsieur sous terre qui intelligemment Aspire Tobias St\u00e9phan pour servir Gareth toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:09 > 0:13:11) [93%] : \r\n\u00e0 0 pour les Z\u00fcrichois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:23 > 0:13:31) [93%] : \r\nLausanne en Avantage num\u00e9rique pour encore une minute 44 Christiane Marty est sur le banc des p\u00e9nalit\u00e9s les vous doivent profiter de cette occasion pour revenir au score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:31 > 0:13:39) [91%] : \r\nEn ce d\u00e9but de match il manque un peu de pr\u00e9cision, les hommes de ville et Peltonen c'est aussi le cas de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale en jeu de puissance cette saison avec le moins bon de la Ligue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:41 > 0:13:49) [87%] : \r\nLes statistiques, c'est une chose, la v\u00e9rit\u00e9 d'un jour en est une autre au Vaudois de le d\u00e9montrer avec les nazis \u00e0 la ligne bleue j'ai puissance poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:51 > 0:13:59) [68%] : \r\nFaute de Tir la Jane intime le Tir manqu\u00e9 un seul parce que le parc Christophe Vaudois avec allemande la ont fait circuler Everton, on cherche un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:59 > 0:14:08) [87%] : \r\nTir la reprise ici peut-\u00eatre encore une fois, le monde en tous les cas, il y avait une belle occasion, elle a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e par plus l'il pourra la revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:10 > 0:14:25) [83%] : \r\nMais les Vaudois ici \u00e9tait dans une position confortable int\u00e9ressante et passions profiter peut-\u00eatre vont-ils remettre \u00e7a, ici avec le po\u00e8te r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par Kenny et il a voulu donner derri\u00e8re lui allemande mais et qu'il a pu sortir la rondelle de son camp, Lausanne de recommencer repenser depuis la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:33 > 0:14:47) [86%] : \r\nParis- l'Euro il a sur le banc des p\u00e9nalit\u00e9s Lausanne a eu deux opportunit\u00e9s en Avantage num\u00e9rique ne les a pas saisi les mots doivent maintenant tenir face \u00e0 l'un des meilleurs jeux de puissance de la Ligue, celui de Z\u00fcrich, qui est d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:47 > 0:15:01) [79%] : \r\n\u00e0 installer en tous les cas qui est en possession du peuple national vers ce qui est pos\u00e9 maintenant avec l'eau qui circuler cette rondelle ma\u00eetre du mouvement massif de la vitesse, sortir de positions la bo\u00eete lausannoise lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:01 > 0:15:08) [79%] : \r\nEt puis d\u00e9cal\u00e9 et qui a plus offrir sur un plateau le 2\u00e8me but \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Patterson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:10 > 0:15:19) [82%] : \r\n2 0, un but en d\u00e9but de match, un but, 2 premiers tiers les Z\u00fcrichois ont \u00e9t\u00e9 cliniques dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:20 > 0:15:22) [78%] : \r\nPeterson, qui s'est fait oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:24 > 0:15:28) [84%] : \r\nQui est descendue vers la cage qu'attendu et qui peut tromper Pierre St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:39 > 0:15:49) [80%] : \r\n21,16 matches pour Gareth mot, excusez du peu et bien remport\u00e9 son engagement ce mec qui pend en revanche n'a pas su garder cette rondelle ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:52 > 0:15:57) [87%] : \r\nC'est donc ozone qui peut se retrouver juste devant plus \u00e0 l'heure, quelle occasion ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:58 > 0:16:15) [84%] : \r\nQuelle occasion manqu\u00e9e par Khalid ce qu'il faudra revoir au ralenti, bien s\u00fbr, il semblait en position plus que favorable, le joueur letton \u00e0 licence suisse qui va ici remonter cette Randall Kennedy, Kenya, ce qui a pu passer canine toujours en possession du pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:15 > 0:16:20) [73%] : \r\nPour b\u00e2tir sur la cage servir les c'est capter c'est capt\u00e9 en 2 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:24 > 0:16:33) [80%] : \r\nIl y en a qui \u00e9tait toutefois plus LR Lausanne aurait pu revenir dans cette partie, mais plus a dit non une fois et puis tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait un manquer de K\u00e9nitra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:35 > 0:16:38) [91%] : \r\nCar Price faire justice ici avec cette superbe passe \u00e0 travers la zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:47 > 0:17:07) [85%] : \r\nC'est compliqu\u00e9 pour les hommes de ville et Peltonen, ce soir contre Z\u00fcrich il n'\u00e9tait pas ce qu'qui n'arrive pas, il y a m\u00eame une lame de patin qui ne reste pas en place, celle-l\u00e0 tout \u00e0 l'heure de Corie Emerton rejoint les vestiaires pour changer de passion, c'est un signe la nouvelle est dans le bon sens pour l'instant pour le Lausanne Hockey Club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:08 > 0:17:10) [91%] : \r\nTente tout de m\u00eame de se montrer dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:14 > 0:17:23) [85%] : \r\nDe s'installer dans rassurer adverse de mettre un peu de pression sur le portier z\u00fcrichois sans vraiment y parvenir, en tous les cas dans ce 2\u00e8me tiers, c'est m\u00eame plut\u00f4t bien St\u00e9phan qui a eu quelques frayeurs jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:25 > 0:17:28) [95%] : \r\nNous, on a de la peine \u00e0 sortir proprement de sa zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:36 > 0:17:50) [74%] : \r\nCes camps sont bonne illustration, m\u00eame si la la rondelle r\u00e9cup\u00e9rer de l'air froid, faut y aller, une bonne qui plonge au la pubert\u00e9 le Tir capt\u00e9 en 2 temps, peut-\u00eatre non ou est-ce trop de lui, elle est bloqu\u00e9e partout l\u00e0 la premi\u00e8re votre qui\u00e9tude z\u00fcrichoises dans ce 2\u00e8me tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:54 > 0:17:57) [81%] : \r\nPas forc\u00e9ment trop aller, elle est acrobatique, elle est pas forc\u00e9ment acad\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:59 > 0:18:04) [82%] : \r\nElle aura permis, en tous les cas d'inqui\u00e9ter la d\u00e9fense z\u00fcrichoises Lausanne impressions d'inspirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:10 > 0:18:15) [86%] : \r\nPerte a fait remplacer sa lame de patin de pouvoir revenir au jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:17 > 0:18:20) [92%] : \r\nLausanne est un peu plus incisif dans ce 2\u00e8me tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:26 > 0:18:28) [55%] : \r\n\u00e7a veux entrer Vermot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:29 > 0:18:29) [65%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:29 > 0:18:37) [86%] : \r\nChristian z\u00fcrichoises, jamais depuis le d\u00e9but de cette partie les les relances lausannoise la difficult\u00e9 \u00e0 sortir proprement devant cette premi\u00e8re vague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:37 > 0:18:44) [83%] : \r\nSi cette fois, c'est plus avec le Tir il personne derri\u00e8re pour reprendre ensuite \u00e0 se lancer des Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:02 > 0:19:12) [77%] : \r\nC'est la vitesse par le centre est parvenu cette fois-ci avec quelqu'plus pas seul quelle ce qui prouve encore une fois, afflu\u00e8rent, \u00e7a se pr\u00e9cise devant les buts que le Lucas plus LR le gardien sourit quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:18 > 0:19:29) [81%] : \r\nLa rondelle lausannoise, elle est dans la zone adverse, cette fois-ci, Lausanne est install\u00e9e, est en possession peut faire circuler trouv\u00e9 quelques-uns, trouver des d\u00e9viations ici de L\u00e9onide fonctionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:33 > 0:19:50) [84%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 tout \u00e0 l'heure, il avait perdu cette lame de patin peut jouer sur l'\u00e9olien qui se retourne, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 c'est d\u00e9vi\u00e9 par plus LRU bonne s\u00e9quence ici l\u00e0 tu peux avec les clubs de quoi faire monter cette pression sur l'arri\u00e8re- garde z\u00fcrichoises insist\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que ce but viennent ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:52 > 0:20:02) [87%] : \r\nSuri, qui est l'une des \u00e9quipes dans les gardiens re\u00e7oivent le moins de tirs par match dans ce championnat National League et ce soir-l\u00e0 le match de ce soir, la partie de ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:02 > 0:20:13) [93%] : \r\nMais la bonne illustration parce qu'il y a toujours, comme sur cette s\u00e9quence, un homme ou un autre, devant les tirs de l'adversaire, ce qui fait que le portier \u00e0 moins d'occasions d'\u00eatre mis en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:15 > 0:20:16) [83%] : \r\nVous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:16 > 0:20:19) [72%] : \r\nCe qui est \u00e9videmment tr\u00e8s pauvre offensivement et s'ils partent 3 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:21 > 0:20:34) [79%] : \r\nLe 3\u00e8me d\u00e9j\u00e0 qui tombe sur la carte de Simenon, sans avoir \u00e9t\u00e9 impressionnants offensivement, cette \u00e9quipe z\u00fcrichois savon outrageusement domin\u00e9 Lausanne Hockey Club bien c'\u00e9tait pas et, bien s\u00fbr, et qui m\u00e8ne 3 0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:35 > 0:20:39) [87%] : \r\nMaxime bien servi, encore une fois \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:40 > 0:20:45) [86%] : \r\nPar Gareth bon qui s'offre \u00e0 nouveau pour le foie 2\u00e8me d\u00e9j\u00e0 cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:47 > 0:20:50) [79%] : \r\nMaxim Noreau pour marquer le 3\u00e8me Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:08 > 0:21:13) [85%] : \r\nPedretti que dans le fond, ce que je voulais dire laquelle avec six Beach, les acteurs de la peine \u00e0 sortir depuis quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:18 > 0:21:22) [76%] : \r\nQui insiste Pedretti encore la voulu jouer entre les jambi\u00e8res pour Silic \u00e9tait audacieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:28 > 0:21:29) [82%] : \r\nSur la cage ces \u00e7a passe au-dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:31 > 0:21:48) [80%] : \r\nGP devant son lausannoise mais on restera zone les Vaudois qui n'arrive pas \u00e0 les changer si Mitch \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on est dans le 2\u00e8me tiers donc bien s\u00fbr la la le pont pour aller changer et la possibilit\u00e9 d'changer plus compliqu\u00e9 pour l'\u00e9quipe qu'il d\u00e9fend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:51 > 0:21:53) [80%] : \r\nAussi, pour y parvenir, nous tous, les classes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:58 > 0:22:04) [88%] : \r\nMais \u00e7a va revenir aussi vite avec un lancer repouss\u00e9 par St\u00e9phan celui de pieds sous terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:05 > 0:22:08) [94%] : \r\nNouveau Tir capt\u00e9 cette fois-ci par le gardien lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:20 > 0:22:29) [85%] : \r\nParce qu'il a fallu ici, tout passe pour mettre hors de position la d\u00e9fense lausannoise tous ce qui ne parvient pas \u00e0 tromper c'est bien St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:32 > 0:22:37) [88%] : \r\nSix de rouge, contre 5 hommes en blanc parce que Lausanne a sorti son gardien Tobias St\u00e9phan est sur le banc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:38 > 0:22:48) [84%] : \r\nPour tenter le tout pour le tout, le reste 20 secondes il y a 3 buts \u00e0 marquer pour le le Volley-club \u00e7a va \u00eatre \u00e9videmment tr\u00e8s compliqu\u00e9, ils vont essayer, tout est possible en hockey sur glace ici avec un type qui est d\u00e9di\u00e9e, qui passe au-dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:49 > 0:22:50) [75%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:50 > 0:22:57) [86%] : \r\nObama ne devrait pas y parvenir \u00e0 8 secondes encore \u00e0 jouer, \u00e9videmment \u00e7a va \u00eatre possible pour les Vaudois qui vont tout de m\u00eame essayer d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:58 > 0:23:20) [80%] : \r\nSauver le SSO soit avec ce but \u00e0 3 secondes du terme pour les Lausannois le nourrisson avec un but marqu\u00e9 mais en sont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour les maisons en hockey club avec beaucoup de pr\u00e9cision dans les gestes mais pas dans le dernier geste dans la derni\u00e8re intention son aura donc \u00e9t\u00e9 insuffisant pour battre le leader du classement peut pas tout c'est Z\u00fcrich-l\u00e0 qui s'est surtout montr\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:32 > 0:23:45) [91%] : \r\nLes cartes grotte Borg a demand\u00e9 aux arbitres de v\u00e9rifier s'il n'y avait pas une obstruction sur le gardien sur ce but lausannois \u00e0 3 secondes du Tir de cette partie, on est all\u00e9 tout de m\u00eame contr\u00f4ler si ce but \u00e9tait licite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:47 > 0:23:53) [92%] : \r\nEt ce but il est il est valid\u00e9 par les arbitres Lausanne s'incline 3 1 contre les Z\u00fcrich Light.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:57 > 0:24:05) [93%] : \r\nOn a parl\u00e9 des gardiens en avant- match donc le gardien du Lausanne HC \u00e0 l'interview pour l'analyse de cette d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:06 > 0:24:18) [82%] : \r\nOuais, c'\u00e9tait comme \u00e7a, on avait des phases One \u00e9tait pas mal, mais pas mal, c'est pas, c'est donc oui on a fait quelques semaines avec leur enfance, elle sentait dans je les profite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:19 > 0:24:25) [94%] : \r\nPersonnellement, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale sur ces derniers matchs, \u00e7a va de mieux en mieux, vous \u00eates en train de monter en puissance, vous sentez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:26 > 0:24:36) [76%] : \r\nOui, je me sens bien, j'ai beaucoup quand un bon rythme \u00e0 jouer chez vous et \u00e0 7 matches l\u00e0 le dernier semaine donc \u00e7a devient mieux oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:36 > 0:24:44) [95%] : \r\nNous avons donc vu en images tous les matches de cette soir\u00e9e, c'est le moment de passer \u00e0 la r\u00e9capitulation des r\u00e9sul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:44 > 0:24:53) [92%] : \r\nAs on National League avec donc que des victoires \u00e0 domicile mise \u00e0 part celle de Z\u00fcrich \u00e0 Lausanne et pour gagner ce soir, il fallait marquer 3 buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:53 > 0:25:16) [88%] : \r\nZ\u00fcrich donc conforte sa place de leader, un petit trou quand m\u00eame hein pour Z\u00fcrich et bien qui confirme que sa d\u00e9faite rapports il n'\u00e9tait qu'un accident de parcours Gen\u00e8ve repasse devant Lausanne pianoter un contre Lausanne et 4\u00e8me et Langnau et m\u00eame Davos qui a, on l'a dit, de nombreux matchs ont moins bien, il n'a que 6 points d'\u00e9cart, donc encore un classement tr\u00e8s serr\u00e9 puis saison difficile hein qui qui se confirme pour Aubry et pour FribourgGott\u00e9ron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:16 > 0:25:22) [96%] : \r\nOn jouait \u00e9galement en Suisse Ligue ce soir on va imm\u00e9diatement d\u00e9couvrir les r\u00e9sultats de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:22 > 0:25:47) [85%] : \r\nSoir\u00e9e avec la tr\u00e8s nette victoire de La Chaux-de-Fonds face \u00e0 requ\u00eate Ajoie s'est impos\u00e9 face \u00e0 Zoug gars acad\u00e9mique 4 ans Kloten s'impose 5 a enfin sa longue balle la victoire d'Holton apr\u00e8s prolongation face aux Gaiters qu'\u00e0 la Ion le derby valaisan a \u00e9t\u00e9 passionnant avec l\u00e0 aussi une large victoire pour Sierre 6 2 et en carton de Thurgovie face \u00e0 Winterthour 8 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:47 > 0:26:06) [86%] : \r\nBien joie \u00e9videmment est toujours solide leader puisque il a, il s'est impos\u00e9, que l'Otan a remport\u00e9 le match au sommet contre l'oriental Thurgovie continue sur Pronger Vi\u00e8ge 5\u00e8me La Chaux-de-Fonds 7\u00e8me et puis vous l'avez dit, tr\u00e8s bonne op\u00e9ration avec cette victoire de Sierre dans le derby valaisan sert d\u00e9sormais 10\u00e8me mais seulement \u00e0 \u00e0 quelques points d\u00e9sormais de la 8\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:06 > 0:26:41) [93%] : \r\nMerci Jean-Marc, vous restez avec nous parce qu'on va parler tennis un nouveau aux autres sports de pr\u00e9dilection, c'\u00e9tait la journ\u00e9e des quarts de finale aujourd'hui aux Swiss Indoors de B\u00e2le avec seulement 3 matchs \u00e0 l'affiche, puisque malheureusement Stan Wawrinka a d\u00fb d\u00e9clarer forfait apr\u00e8s sa victoire hier contre l'Am\u00e9ricain Tiafoe, victime d'une blessure au dos en fin de match, il n'a donc pas pu jouer aujourd'hui le le match de r\u00eave, le match qu'on attendait ce quart de finale 100 pourcent suisse face \u00e0 Roger Federer, la question \u00e9tait donc de savoir qui de Titi passe de Krajinovic je retrouverai Federer en demi- finale la r\u00e9ponse avec Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:43 > 0:26:49) [95%] : \r\nOn s'y attendait, Stefanos Tsitsipas sera bien au rendez- vous fix\u00e9 par Federer, mais que ce fut dur pour le grec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:49 > 0:27:04) [93%] : \r\nQui entrent tr\u00e8s mal dans son match, accumulant les approximations, notamment en coup droit m\u00eame le public se demande comment il peut y avoir autant de d\u00e9chets dans son jeu, en face, Philippe Krajinovic est beaucoup plus constant, il fait le break et ne l\u00e2che plus son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:04 > 0:27:06) [90%] : \r\nAvantage pour s'adjuger le premier set 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:08 > 0:27:15) [91%] : \r\nT\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 3 balles Tsitsipas se doit se r\u00e9veiller, il le fait en breakant \u00e0 son tour le serbe et remporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:15 > 0:27:17) [98%] : \r\nLa 2\u00e8me manche 6 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:19 > 0:27:23) [88%] : \r\nLe 3\u00e8me set et plus accroch\u00e9 mais le grec de 21 ans parvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:23 > 0:27:28) [85%] : \r\nFinalement \u00e0 se sortir du pi\u00e8ge tendu par cr\u00e9er une ville sans convaincre vraiment il s'imposent 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:33 > 0:27:44) [88%] : \r\nDans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du tableau \u00e0 highly Opelka s'est offert le num\u00e9ro 10 mondial Roberto bat autiste \u00e0 goutte du haut de ses 2 m\u00e8tres 13 le g\u00e9ant am\u00e9ricain a atteint une amplitude redoutable au service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:48 > 0:27:51) [93%] : \r\nEt remport\u00e9 91 pourcent des points sur son 1er service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:53 > 0:27:59) [90%] : \r\n\u00e9galement auteur de belles s\u00e9quences, on porte, il a battu l'espagnol 6 3 3 6 6 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:59 > 0:28:09) [94%] : \r\nIl affrontera demain Alex de Minaur, le jeune Australien de 20 ans t-shirt Vert n'a pas perdu un set de la semaine \u00e0 B\u00e2le en d\u00e9but de soir\u00e9e, il a domin\u00e9 Jan Lennard je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:09 > 0:28:17) [93%] : \r\n\u00e0 la force de frappe du grand allemand le 28\u00e8me mondial a oppos\u00e9 un splendide jeu de d\u00e9fense pour s'imposer au tie-break 6 4 7 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:22 > 0:29:06) [91%] : \r\n\u00e9coutez tennis f\u00e9minin le Masters commence dimanche et vous pourrez suivre, c'est la bonne nouvelle : tous les matchs de B\u00e9linda sur nos diff\u00e9rents vecteurs, la Suissesse est la derni\u00e8re qualifi\u00e9e pour ce Masters, elle est \u00e9videmment ravi de faire partie des 8 meilleures joueuses de la plan\u00e8te, comme on le voit sur cette photo, post\u00e9e sur son compte Instagram le 1er match pour Benchikh c'est donc dimanche face \u00e0 la num\u00e9ro 1 mondiale, Ashley Barty et c'est un match qui commencera aux environs de 11 heures et qui sera \u00e0 suivre en Direct sur RTL Sport et c'est vous qui le comme Jean-Marc Rossier demande : vous avez \u00e9galement rendez- vous avec, au coeur du sport \u00e0 19 heures 20 sur RTS 2 c'est un d\u00e9bat consacr\u00e9 \u00e0 la var qui a \u00e9t\u00e9 introduite depuis le d\u00e9but de cette saison en Super League, en voici un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:07 > 0:29:25) [84%] : \r\nVous siffler penalty, faisant 1er temps, ensuite vous allez consulter L'avare et vous avertissez Bakayoko pour simulation et vous n'-ce d\u00e9cision \u00e0 ce moment-l\u00e0 est-ce que c'est, c'est un peu le le le juge de ligne en tennis qui est pris en gros plan, quand il fait une erreur et est-ce que vous avez un peu ce sentiment-l\u00e0 \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:25 > 0:30:02) [83%] : \r\nEffectivement, comme j'ai dit \u00e0 vrai casse- minutes 1er match de championnat, alors que l'objectif, comme tout arbitre \u00e7a existe, qu'il y avait pas d'intervention de la VaR enfin juste assez, il y a cette situation qui arrive, moi j'ai l'impression qu'il y a un contact je siffle et apr\u00e8s l'avoir m'appelle, me dit que pour lui, est plus ou moins, il y a pas de contact et quand je sors, finalement les images mettent pas, je dirais, compl\u00e8tement parce qu'on voit pas a contact ou pas et, du coup, c'est clair que l\u00e0 l'arbitre la avoir devrait finalement en analysant les images de lui- m\u00eame, dire voil\u00e0 c'est pas clair s'il y a contact copains et pas intervenir et puis justement laisser le penalty.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:04 > 0:30:15) [93%] : \r\nVoil\u00e0 le rendez- vous est pris pour au coeur du sport, mais ce n'est qu'une petite partie du programme qui vous attend demain, je vous propose du programme sportif qui vous attend demain, je vous propose de le d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:15 > 0:30:41) [92%] : \r\nAvec notamment la reprise du ski alpin avec le g\u00e9ant dames de S\u00f6lden, premi\u00e8re manche \u00e0 9 heures 55 et la 2\u00e8me \u00e0 12 heures 55 entre les 2, vous aurez droit \u00e0 la demi- finale du rugby Angleterre- Nouvelle-Z\u00e9lande et puis les Suisses Indoors de B\u00e2le en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi avec le la premi\u00e8re demi- finale entre Opelka et de mineurs \u00e0 14 heures 30 suivi de la 2\u00e8me entre Roger Federer et Stefanos Tsitsipas d\u00e8s 16 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:41 > 0:31:38) [90%] : \r\nEt puis, en d\u00e9but de soir\u00e9e, les essais du Grand Prix de Formule 1 du Mexique \u00e0 19 heures 55 et puis prenaient \u00e9galement rendez- vous avec Sport derni\u00e8re \u00e0 c'est \u00e0 23 heures 15, n'oubliez pas non plus si vous pr\u00e9f\u00e9rez la radio d\u00e8s 19 heures Sport premi\u00e8re avec un gros multiplexes, vous pourrez suivre \u00e0 la fois du football avec Sion Servette et que \u00e7a Max Lucerne et puis du hockey sur glace avec Fribourg- Lausanne, Berne Gen\u00e8ve- Servette et puis vous pouvez \u00e9galement \u00e9couter des interviews avant le d\u00e9part de la Transat du caf\u00e9 de Alan Roura et de Valentin Gautier et Simon Koster qui sont lin\u00e9aires navigateur suisse qui s'\u00e9lanceront dans cette Transat Alan Roura que vous retrouverez \u00e9galement dans un magazine consacr\u00e9 qui lui est consacr\u00e9 dans Sports dimanche pour dimanche d'ailleurs qui retrouve sa case habituelle sur RTS Un d\u00e8s 18 heures 25 voil\u00e0 vous savez tout, pour appr\u00e9hender au mieux ce week- end sportif sur la RTS et sur rtssport \u00e9galement bonne fin de soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, tr\u00e8s belle nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-26T08:42:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030650", "durationSec": 101, "title": "SPDE 251019 TENN BALE 1_4", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis grec Stefanos Tsitsipas qui s'est impos\u00e9 en 3 sets 3-6, 6-4 et 6-4 face au joueur de tennis serbe Filip Krajinovic au terme d'un match comptant pour les quarts-de-finale du tournoi de tennis ATP de B\u00e2le Swiss Indoors.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE"], "thematicPersons": ["TSITSIPAS, STEFANOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030651", "durationSec": 30, "title": "SPDE 251019 HOCK LAU ZSC ITW", "excerpt": "Itw du gardien de but du Lausanne HC Tobias Stephan apr\u00e8s la d\u00e9faite de son club au Zurich SC au terme d'un match comptant pour la 16e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League 2019 - 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030652", "durationSec": 45, "title": "SPDE 251019 HOCK ITW LHC  AVANT", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur du Lausanne HC Cristobal Huet \u00e0 la veille du match de son \u00e9quipe face au Zurich SC.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030653", "durationSec": 183, "title": "SPDE 251019 HOCK GES AMB  ET ITW", "excerpt": "Victoire du Gen\u00e8ve Servette HC qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face au HC Ambri Piotta au terme d'un match comptant pour la 16e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League 2019 - 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC AMBRI PIOTTA"], "sequenceIds": ["2031477"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030654", "durationSec": 165, "title": "SPDE 251019 HOCK DAV FRI", "excerpt": "Victoire du HC Davos qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face au HC Fribourg Gott\u00e9ron au terme d'un match comptant pour la 16e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League 2019 - 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC DAVOS", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"], "sequenceIds": ["2031476"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030655", "durationSec": 156, "title": "SPDE 251019 HOCK BIE BER", "excerpt": "Victoire du HC Bienne qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 2 face au CP Berne au terme d'un match comptant pour la 16e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League 2019 - 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "CP BERNE"], "sequenceIds": ["2031479"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030656", "durationSec": 701, "title": "SPDE 251019 HOCK LAU ZUR", "excerpt": "Victoire du Zurich SC qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face au Lausanne HC au terme d'un match comptant pour la 16e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League 2019 - 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "ZURICH SC"], "sequenceIds": ["2031484"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030657", "durationSec": 56, "title": "SPDE 251019 AUCS EXTRAIT VAR OK"}, {"internalArchiveId": "AA1910030658", "durationSec": 10208, "title": "Championnat de Suisse National League 2019 - 2020 : Lausanne HC - Zurich SC - Clean Feed", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030659", "durationSec": 11705, "title": "Championnat de Suisse National League 2019 - 2020 : Lausanne HC - Zurich SC", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910031088", "summary": "Patinoire de la Vaillant Arena.\n3 buts du HC Davos marqu\u00e9s par les hockeyeurs Mattias Tedenby, Marc Aeschlimann et Benjamin Baumgartner.\nUnique but fu HC Fribourg Gott\u00e9ron marqu\u00e9 par le Fribourgeois Aur\u00e9lien Marti.", "id": "2031476", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualCorporations": ["HC DAVOS", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031089", "summary": "Patinoire des Vernets.\n3 buts du Gen\u00e8ve Servette HC marqu\u00e9s par les hockeyeurs Daniel Winnik et Henrik Toemmernes (2 buts).\nUnique but du HC Ambri Piotta marqu\u00e9 par le hockeyeur Matt D'Agostini.\nItw du Genevois Gauthier Descloux.", "id": "2031477", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC AMBRI PIOTTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031091", "summary": "Patinoire de la Tissot Arena.\n3 buts du HC Bienne marqu\u00e9s par les hockeyeurs Anssi Salmela et Toni Rajala (2 buts).\n2 buts du CP Berne marqu\u00e9s par les hockeyeurs Mark Arcobello.\nItw du Biennois Jason Fuchs.", "id": "2031479", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualCorporations": ["HC BIENNE", "CP BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031096", "summary": "Patinoire de Malley.\nLongs extraits du match entre le Lausanne HC et le Zurich SC.\n3 buts du Zurich SC marqu\u00e9s par Garrett Roe, Fredrik Oettersson et Maxim Noreau,\nUnique but du Lausanne HC marqu\u00e9 par Christoph Bertschy.", "id": "2031484", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC", "ZURICH SC"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791662", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050719", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2030880", "internalArchiveId": "AA1910030492", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Swiss Indoors B\u00e2le 2019 - quarts de finale : Reilly Opelka (USA) - Roberto Bautista Agut (ESP) (B\u00e2le)", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 6377, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-28T13:02:12Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804096", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053868", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1859041", "internalArchiveId": "AA1908858551", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Swiss Indoors B\u00e2le 2019 - quarts de finale : Stefanos Tsitsipas (GRE) - Filip Krajinovic (SER) (B\u00e2le)", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 8320, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-28T13:05:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030650", "durationSec": 101, "title": "SPDE 251019 TENN BALE 1_4", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis grec Stefanos Tsitsipas qui s'est impos\u00e9 en 3 sets 3-6, 6-4 et 6-4 face au joueur de tennis serbe Filip Krajinovic au terme d'un match comptant pour les quarts-de-finale du tournoi de tennis ATP de B\u00e2le Swiss Indoors.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE"], "thematicPersons": ["TSITSIPAS, STEFANOS"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795066", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051571", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861342", "internalArchiveId": "AA1908860912", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sven Pahud - Une p\u00e9tition contre la malbouffe \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Sketch humoristique interpr\u00e9t\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl. Ce dernier interpr\u00e8te Sven Pahud, amateur de restauration rapide, qui explique ce qui l'attire dans les \u00ab restaurants \u00bb qu\u00bfil fr\u00e9quente.", "durationSec": 305, "genres": ["Autres \u00e9missions de divertissement"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10813402", "imageURL": "http://www.rts.ch/9855297.image", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SKETCH", "HUMOUR", "FAST-FOOD"], "alternativeTitle": ["Une p\u00e9tition contre la malbouffe \u00e0 Lausanne", "120 secondes"], "alternativeSummary": ["Sven Pahud, amateur de restauration rapide, nous explique ce qui l'attire dans les \u00ab restaurants \u00bb qu\u2019il fr\u00e9quente.", "120 secondes"], "variantIds": ["ece-10813402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T13:50:59Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051752\r\nDate de transcription : 27-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:43) [92%] : \r\nL'invit\u00e9 de Vincent Veillon le quotidien 24 heures nous apprenait cette semaine l'existence d'une p\u00e9tition forte de quelque 3200 signatures qui demande que la ville de Lausanne emp\u00eache le d\u00e9veloppement des cha\u00eenes de restauration rapide sur son territoire, le texte se veut une r\u00e9action \u00e0 l'ouverture cet Automne du plus grand restaurant KFC du pays, dans le quartier du Flon et \u00e0 celles pr\u00e9vues pour d\u00e9cembre d'une ancienne d'une enseigne de la cha\u00eene am\u00e9ricaine de hamburgers Five Guez, les p\u00e9titionnaires pointent du doigt une menace pour la sant\u00e9 des consommateurs et pour la diversit\u00e9 de l'offre alimentaire dans le centre- ville, on en parle avec vous Sven pas eu bonjour tout autant que je le rappelle, chef militaire au point Podcast tout \u00e0 fait, bonjour, vous \u00eates un grand amateur de de cha\u00eenes de restauration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:43 > 0:01:52) [80%] : \r\nTout \u00e0 faire, j'avais d'ailleurs fait la queue, juste avant l'ouverture du camp et c'est du flan pour \u00eatre \u00e0 early Bird pour pour pour \u00eatre un des tout premiers \u00e0 pouvoir m'assurer que leurs poulets allait revoir exactement le m\u00eame groupe de tous les taux de casser du monde alors je j'ai pas \u00e9t\u00e9 bien surtout tout \u00e0 fait et puis aussi, je veux faire la queue pour pouvoir casser la gueule au militantisme pesticides mais alors l\u00e0 j'avais un petit peu d\u00e9\u00e7ue parce que les les militants qui sp\u00e9cialiste sa des poules, il y a des poules, m\u00eame pour Free qu'est-ce qui vous pla\u00eet tant dans ces \u00e9tablissements, tout faire alors bah chez KFC, il para\u00eet que vous plus leurs poulets il Jussi\u00e9 \u00e7a veut dire que vous mordez de dos, oui, il y a du Juice, qui vous coule oblige du-il oui tout \u00e0 faire et puis fute on a toujours \u00e0 faire manger, moi par exemple, pour Truffaut je ai m\u00eame sous votre donc je dois ajouter, \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9vite d'\u00eatre frustr\u00e9 et puis il faut dire aussi, on n'est jamais d\u00e9\u00e7u par exemple on on est oblig\u00e9 de pouvoir dire quelque chose qu'on conna\u00eet pas sur la carte d'accord et que peut-\u00eatre qu'on ferait des furent et puis et puis maintenant de ses restaurants ou moi, quoi qu'il arrive sulfure toujours avoir quelque chose de mou de de ti\u00e8de et de salles et de la bouche de justifie Schuettler fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:52 > 0:01:56) [96%] : \r\nUn certain manque de diversit\u00e9, qui comme je le disais en introduction, fait l'objet de critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:56 > 0:02:24) [80%] : \r\nAlors, au contraire, la diversit\u00e9, il n'am\u00e8ne m\u00eame au contraire, de plus, ou plus, par exemple, si vous voulez un burger \u00e0 Lausanne, bon, vous avez le choix de la r\u00e9gion lausannoise outre 9 MacDonald quatre Burger King 3 Aulika de Inglewood 2 ou Burger et puis bient\u00f4t en faillite Geisel o\u00f9 la la vieux qui sera \u00eatre Juicy non et puis par ailleurs, avoue l'arriv\u00e9e de KFC, si vous voulez, mouche du poulet \u00e0 Lausanne avec du poulet suisse Mano vous avez aussi du poulet, du Kentucky peut-\u00eatre davantage de plus en plus divertit Taylor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:24 > 0:02:30) [87%] : \r\nKFC ne sert pas de poulets am\u00e9ricains \u00e0 Lausanne, Dieu merci, elle enseigne annonce m\u00eame que, d'ici la fin de l'ann\u00e9e, elle ne servira que du pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:30 > 0:02:49) [81%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 fait, alors c'est justement \u00e0 urgent travaillent 12 un \u00e9levage de poulets de la broussaille disons 12 2000 12000 poulets afin de c\u00e9l\u00e9brer un mais apr\u00e8s c'est bon ben mais alors ils vont bien g\u00e2teau peut-\u00eatre pour livrer leurs vieux du poulet \u00e0 Kerry feuilles mais alors le cahier des charges, il est hyper contraignant en ce qu'il pense sur sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:49 > 0:02:52) [95%] : \r\nEn en ce qui concerne le bien- \u00eatre des animaux, la qualit\u00e9 de la viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:52 > 0:03:16) [81%] : \r\nNon, ce qui concerne le prix, pour qu'on puisse \u00eatre s\u00fbr de pouvoir continuer \u00e0 acheter des bouquets de 8 d\u00e9licieuse pi\u00e8ce de d\u00e9licieux poulet \u00e0 49 90 Juicy 49 note non le bien- \u00eatre au four, les poulets il sont affiche semaine par \u00e0 six vous avez des souvenirs de comment vous sentiez-vous non n'aurait pris la qualit\u00e9 aussi au fou parce que pour le go\u00fbt, il y a la panure et il joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:16 > 0:03:33) [85%] : \r\nAlors une autre critique formul\u00e9e par les p\u00e9titionnaires et que les cha\u00eenes de restauration rapide viserait davantage les quartiers populaires pour s'implanter, pour preuve les restaurations que vous avez cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, ce souci du tout l'\u00e9t\u00e9, les restaurants et ce qui \u00e0 faire se situent tous en gros au centre- ville et dans l'Est lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:33 > 0:03:42) [76%] : \r\nTout \u00e0 fait bon faut dire sous Gore et puis appuie les jeunes tiennent pas du tout navire cit\u00e9 image des graines de Shia du tofu avec des Bernard Titan non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:42 > 0:03:48) [98%] : \r\nOn observe que les couches sociales plus d\u00e9favoris\u00e9es ont davantage tendance \u00e0 mal se nourrir et \u00e0 souffrir d'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:48 > 0:04:17) [83%] : \r\nAlors, alors \u00e7a c'est pas vrai du tout, pas du tout, d\u00e9j\u00e0, moi je suis pour une classe sociale d\u00e9favoris\u00e9e, il y a un jumeau de pi\u00e8ces \u00e0 Chavannes, j'ai une voiture, je la bonne le fautif \u00e0 une t\u00e9l\u00e9 avec Netflix et puis un abonnement au Fitness Universal Body de tout ce qu'il faut pour \u00eatre heureux, hein, tout \u00e0 fait, vous allez au restaurant, souvent et puis alors, justement, o\u00f9 plus de stages vous restaurer presque tous les jours, alors je veux dire il y a rien \u00e0 dire et puis je trouve pas du taux d'ob\u00e9sit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 mes 2 de fitness quotidienne, je suis all\u00e9 au qu'avait fait la veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:17 > 0:04:28) [93%] : \r\nBon, vous \u00eates jeune, votre corps \u00e9limine encore assez bien, mais si vous continuez avec ce r\u00e9gime alimentaire saine, pas eu votre sant\u00e9 pourrait en p\u00e2tir, vous savez que vous devriez consommer davantage de l\u00e9gumes peut-\u00eatre faire un peu plus souvent \u00e0 manger \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:28 > 0:04:54) [83%] : \r\nSarah Mauger non mais \u00e7a va pas la t\u00eate, non mais Outremont job au Brico Loisirs le fitness, les rues Instagram E la PlayStation et puis ma copine le dimanche, je pense qu'il ne me fera nos jeunes non mais \u00e7a va pas, et puis il faut dire aussi une chose dans qu'une vie Monsieur oui, et moi j'ai choisi de la vivre pleinement au profite au travers perdent tout \u00e0 faire des \u00e9tudes \u00e0 \u00e0 \u00e0 lire des livres \u00e0 avoir des j'ouvrais comme faire \u00e0 manger non, ben \u00e7a va pas la taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:54 > 0:05:02) [91%] : \r\nEt il semble que vous soyez nombreux dans votre cas Sven tr\u00e8s amateur de restauration rapide, je vous remercie pour ce t\u00e9moignage, je souhaite une bonne journ\u00e9e, bon app\u00e9tit, bon week- end.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T12:28:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910027440", "durationSec": 4202, "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "speechToTexts": "UMID : ZT053701\r\nDate de transcription : 29-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:15 > 0:00:35) [70%] : \r\nNourrit aussi une boy ou chasse tout enfin a oubli\u00e9 Jumbo Aubry Game Boy et son fils tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:45 > 0:00:48) [80%] : \r\nEt c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:57 > 0:01:16) [73%] : \r\n\u00e0 pied, il m'a fait son pays aussi Tino Hansen Thomas s'\u00e9taler Malonga, pas de Bayji Hoffenheim peut-\u00eatre Agathe \u00e7a roule Times ceci un gag notam au handball et oui, dit ouais a \u00e9t\u00e9, a soulign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:40 > 0:01:42) [71%] : \r\nOui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:42 > 0:01:54) [91%] : \r\nJacqueline Rizespor conclure cette balade avec Liliane Maury Pasquier, qui va quitter le palais f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s y avoir si\u00e9g\u00e9 pendant 24 ans, vous pouvez retrouver ce Podcast sur RTS Point CH barres obliques sur les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:56 > 0:02:04) [78%] : \r\nInfo trafic RTS avec Ali but classique votre prophylaxie hivernal disponible en pharmacies et drogueries aucune perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:04 > 0:02:07) [83%] : \r\nSur n'est \u00e0 signaler sur l'ensemble du r\u00e9seau routier roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:07 > 0:02:12) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:15 > 0:02:29) [91%] : \r\nOui, j'ai encore ce matin et puis le temps sera au beau fixe avec un peu de billes sur le plateau, cet apr\u00e8s- midi 11 degr\u00e9s au maximum en ce moment 17 \u00e0 19 cet apr\u00e8s- midi, suit Cannes brouillards ou stratus sur le plateau qui se dissipera l'apr\u00e8s- midi ensoleill\u00e9 et doux en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:29 > 0:02:36) [84%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Ordinn elle les poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:37 > 0:02:42) [89%] : \r\nVendredi 25 octobre bienvenue si vous nous \u00e9coutez sur la premi\u00e8re ou si vous ne regardez sur RTS deux il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:46 > 0:03:33) [91%] : \r\nLa Matinale sans drame de l'immigration ou en cas de trafic d'\u00eatre humains, on attend encore le verdict de l'enqu\u00eate sur les 39 corps retrouv\u00e9s dans un camion en Grande-Bretagne, le convoi a transit\u00e9 par la Belgique, comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0, le sp\u00e9cialiste des questions s\u00e9curitaires et migratoires en Europe Pierre Berthelet nous rejoint, apr\u00e8s le journal, la col\u00e8re de la rue en Am\u00e9rique latine, en Bolivie, au Chili, aussi, les Chiliens qui veulent une meilleure qualit\u00e9 de vie moins d'in\u00e9galit\u00e9s, on ira \u00e0 Santiago et puis Nadine Reichen, cofondatrice de graines d'entrepreneurs, invit\u00e9 de cette Matinale promouvoir les femmes dans l'\u00e9conomie, les pousser \u00e0 monter leur bo\u00eete, elle conna\u00eet, c'est son m\u00e9tier, la f\u00e9minisation du nouveau parlement aura des effets sur la politique sur l'\u00e9conomie, c'est probables Nadine Reichen \u00e0 7 heures et demie on passe au journal Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:35 > 0:03:55) [91%] : \r\nBonjour lobbyiste recherche badge d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment comment faire ou se refaire une place au soleil dans un nouveau parlement f\u00e9d\u00e9ral un personnage de comics qui cr\u00e8ve l'\u00e9cran, c'est connu, mais un symbole de la contestation sociale \u00e0 travers le monde \u00e7a c'est nouveau, on conna\u00eet l'adage : ce qui est bio est cher mais Bienne monte au front, Pierre, ce qui est moche peut-\u00eatre bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:58 > 0:04:20) [91%] : \r\nIls avaient de l'influence, mais le 20 octobre a chang\u00e9 la donne de nombreux lobbyistes n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus dimanche dernier, les groupes de pression doivent donc trouver de nouveaux relais au Parlement, association \u00e0 but non lucratif lobby Watch d\u00e9taille les Liens d\u00e9terrer des \u00e9lus et elle a fait le calcul, Thibaut Schaller, la d\u00e9faite de l'UDC du PS et du PLR a entra\u00een\u00e9 une perte d'influence des PME, des syndicats et des Caisses maladies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:20 > 0:05:14) [91%] : \r\nOui, car c'est bien connu, les plus grands lobbyistes sont les parlementaires eux- m\u00eames mais pour continuer \u00e0 user de son influence, il faut \u00e9viter de perdre son fauteuil et ils sont plusieurs \u00e0 avoir subi ce sort dimanche du c\u00f4t\u00e9 des PME l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers voit partir un directeur, un pr\u00e9sident et 2 administrateurs, les syndicats, eux aussi ont perdu des plumes Unia TravailSuisse et le syndicat des transports ont tous une personne \u00e0 leur t\u00eate, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu dans le camp des perdants, on retrouve aussi les caisses maladie, les r\u00e9gions de montagne ou le nucl\u00e9aire, avec ces non- r\u00e9\u00e9lection, ce sont autant de lobbyistes externe cette fois qui perdent un acc\u00e8s au Palais f\u00e9d\u00e9ral, l'un des 2 badges d'entr\u00e9e que les parlementaires peuvent confier, \u00e0 qui le souhaitent, mais depuis dimanche, les tractations vont bon train pour offrir des places dans des conseils d'administration ou demander des passes aux nouveaux \u00e9lus qui se retrouvent du jour au lendemain, tr\u00e8s courtis\u00e9 selon lobby watch Point CH la perte d'influence des lobbies n'est donc que provisoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:14 > 0:05:20) [79%] : \r\nOui, copr\u00e9sident de lobbies Watch Thomas Ang\u00e9li, le confirme : il n'y aura pas moins de lobbyistes dans le nouveau parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:05:20 > 0:05:43) [88%] : \r\n\u00e7a ne va pas cr\u00e9er changer grand- chose, \u00e7a c'est s\u00fbr, parce que les lobbies, les groupes n'as un tr\u00e8s les entreprises, les organisations, ils m'ont cherch\u00e9 d'autres parlementaires pour \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s dans le Parlement, on a quand m\u00eame l'espoir que les jeunes parlementaires sont un peu plus maintenant qui sont peut-\u00eatre qui sont un peu plus le vin des lobbies, \u00e7a on verra, on peut pas encore dire, mais c'est l'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:43 > 0:05:45) [93%] : \r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:45 > 0:05:50) [94%] : \r\nDes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui se prolonge dans certains cantons o\u00f9 tout n'est pas jou\u00e9 partout pour les \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:50 > 0:06:29) [92%] : \r\nAinsi, \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 l'UDC Roger K\u00f6ppel ne participera pas au second tour, celui-ci se r\u00e9duit donc un duel le 17 novembre prochain le PLR Ruedi Noser et la Verte, Mariona Schlatter, l'UDC d\u00e9cidera la semaine prochaine, de soutenir ou non le sortant lib\u00e9ral radical et l'autre s\u00e9nateur sortant, le socialiste Daniel 2 yeux il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour selon toute vraisemblance, les 39 morts d\u00e9couverts mercredi dans un camion au Royaume-Uni 8 femmes et 31 hommes sont chinois, selon la police britannique, mais pour l'heure, l'ambassade de Chine \u00e0 Londres ne le confirme pas et l'envoyer des repr\u00e9sentants sur place, dans le comt\u00e9 d'Essex, la police britannique a arr\u00eat\u00e9 le chauffeur du camion, dans le cadre d'une enqu\u00eate pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:29 > 0:06:36) [94%] : \r\nEt on en parle de ce drame, juste apr\u00e8s ce journal avec le sp\u00e9cialiste des questions s\u00e9curitaires et migratoires Pierre Berthelet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:36 > 0:06:56) [94%] : \r\nLes Britanniques iront-ils aux urnes le 12 d\u00e9cembre prochain pour \u00e9lire un nouveau parlement, Boris Johnson le souhaite un message du 1er ministre conservateur a l'intention de l'opposition, sous forme de donnant-donnant vous voulez plus de temps pour \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 de l'accord sur le Brexit, alors vous devez dire oui \u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es les travaillistes lui r\u00e9pondront lundi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:56 > 0:07:01) [95%] : \r\nEn Bolivie, maintenant il y a eu des \u00e9lections, c'\u00e9tait dimanche dernier et aujourd'hui un vainqueur officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:01 > 0:07:17) [95%] : \r\nEvo Morales 47 pourcent des Boliviens ont vot\u00e9 pour le pr\u00e9sident sortant 36 pourcent pour son adversaire Carlos Mesa qui refuse toujours d'admettre sa d\u00e9faite mais l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis et plusieurs pays latino- am\u00e9ricains r\u00e9clament un second tour, sinon ils ne reconna\u00eetront pas Evo Morales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:17 > 0:07:21) [84%] : \r\nSi la situation humanitaire en Syrie inqui\u00e8tent les Nations unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:21 > 0:07:34) [85%] : \r\nSurtout, bien s\u00fbr, dans le nord- est du pays o\u00f9 la Turquie a men\u00e9 peu Fonsi militaires durant plusieurs jours, la Turquie assises autour de la table hier soir \u00e0 New-York, tout comme la Syrie, mais des discussions tout sauf cordiales Karine hautaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:34 > 0:08:30) [95%] : \r\nLa r\u00e9union avait bien commenc\u00e9 avec pour une fois, l'ensemble des membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 d'accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un acc\u00e8s humanitaire sans entrave dans le nord de la Syrie, c'est lors de la derni\u00e8re heure de r\u00e9union que tous tendu le repr\u00e9sentant syrien a vivement d\u00e9nonc\u00e9 l'agression de la Turquie contre son pays et a r\u00e9clam\u00e9 le retrait de toutes les forces \u00e9trang\u00e8res ill\u00e9gitime, suite \u00e0 quoi l'ambassadeur turc \u00e0 l'ONU a voulu r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 propos de l'op\u00e9ration, source de paix pour Ankara, il s'agissait d'une op\u00e9ration limit\u00e9e de lutte contre le terrorisme et en aucun cas d'une agression contre Damas, il en a aussi profit\u00e9 pour tacler les pays europ\u00e9ens confront\u00e9s \u00e0 l'\u00e9pineuse question du retour au pays des combattants djihadistes s'il a affirm\u00e9 que la Turquie assurait la garde des prisonniers captur\u00e9s surveiller jusque-l\u00e0 par les Kurdes, il a aussi martel\u00e9 que la seule solution durable \u00e9tait qu'ils soient rapatri\u00e9s dans leur pays d'origine, Karine hautaine rtsinfo New-York, une offensive turque contre les Kurdes au nord de la Syrie, qui a des r\u00e9percussions jusqu'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:30 > 0:08:45) [89%] : \r\nElle a vu le Cr\u00e9dit Suisse, pris pour cible, mardi soir \u00e0 l'IPSL au nom de la d\u00e9fense du Kurdistan syrien des individus masqu\u00e9s ont fait irruption lors d'une conf\u00e9rence donn\u00e9e par l'un de 6 dirigeants qu'ils ont asperg\u00e9 de faux sang, une banque r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9e dans ce dossier, Claire Favre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:45 > 0:09:31) [94%] : \r\nCes derniers jours plusieurs succursales de Cr\u00e9dit Suisse ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme des vitrines ont par exemple \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9e avec des slogans comme c'est Rojava Rojava c'est le nom du Kurdistan syrien alors pourquoi la banque est vis\u00e9 par cette campagne, h\u00e9 bien elle est accus\u00e9e de financer Lockheed Martin entreprises am\u00e9ricaines qui fournirait l'arm\u00e9e turque en avion de combat, les locaux Genevois de cette soci\u00e9t\u00e9 qui produit, effectivement le F16 utilis\u00e9s par les Turcs ont aussi \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme, selon nos informations, de son c\u00f4t\u00e9, Cr\u00e9dit Suisse a bien investi dans Lockheed Martin \u00e0 hauteur de 70 millions de dollars, selon le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, la banque confirme les incidents dont a \u00e9t\u00e9 victime, elle a port\u00e9 plainte, elle ajoute qu'elle prendra les mesures appropri\u00e9es pour prot\u00e9ger ses employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:32 > 0:09:48) [94%] : \r\nLa Russie ne peut pas changer un r\u00e9gime paroles de pr\u00e9sident libanais Michel Aoun s'exprimait pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la contestation populaire mais s'il a promis des r\u00e9formes, il n'a pas forc\u00e9ment convaincu en tout cas pas l'ancien ministre Charbel NAS \u00e0 la t\u00eate du mouvement politique, citoyens et citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:48 > 0:10:39) [87%] : \r\nC'est l'anglais, a d\u00e9clar\u00e9 que je peux rien faire c'est une d\u00e9claration on ne peut plus franche de l'incapacit\u00e9 politique il vient d\u00e9clarer que le retrait des gens de la rue pour \u00e9viter la faillite financi\u00e8re, c'est une d\u00e9claration flanche un aveu d'incompr\u00e9hension comp\u00e9tences parce que tout simplement la causalit\u00e9 est inverse : c'est pas le fait que les gens sont des soient descendus dans la rue qui cr\u00e9e la crise financi\u00e8re, c'est la crise financi\u00e8re, les gars qui vit encaisse pas leur salaire qui qui qui arrive pas tirer le\u00e7on de la banque qui a fait descendre des gens et pas l'inverse, donc nous avons un double- et avec \u00e7a, il a dit : j'appelle les manifestants \u00e0 venir discuter avec moi, la seule chose qui m\u00e9rite d'\u00eatre discut\u00e9, on sait comment assurer une gestion de la transition qui soit pacifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:39 > 0:10:41) [66%] : \r\nCharbel ne que leur Stephon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:41 > 0:10:47) [88%] : \r\n\u00e0 Beyrouth, mais aussi \u00e0 la base \u00e0 Santiago ou \u00e0 Hong Kong, ils descendent dans la rue avec un point commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:47 > 0:10:58) [89%] : \r\nDes souris rouge des visages blancs des yeux encercl\u00e9 de verre, cela ne vous rappelle rien le Djoker personnage de comics et de cin\u00e9ma aujourd'hui dans les salles du monde entier, mais pas seulement : Natacha Van Cutsem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:58 > 0:11:14) [88%] : \r\nLe Djoker utilis\u00e9 comme symbole de la contestation grim\u00e9 sous forme de masques pr\u00e9sents sur des graffitis, la figure du c\u00e9l\u00e8bre ennemi de Batman inspire la r\u00e9volte sur 3 continents diff\u00e9rents, sa pr\u00e9sence au centre des manifestations n'\u00e9tonne pas, Mathilde Larr\u00e8re, historienne des r\u00e9volutions \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:11:14 > 0:11:46) [89%] : \r\nOn retrouve des \u00e9l\u00e9ments d'une culture populaire parce que le Djoker on peut consid\u00e9rer qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est justement de fait un film, un personnage de film, c'est pas du tout surprenant de le voir dans un mouvement, je veux dire un un mouvement et effet majoritairement par des classes populaires, elle utilise donc les \u00e9l\u00e9ments de leur culture, culture populaire pour exprimer des col\u00e8res, des joies des f\u00eates et le p\u00e8re n'habite joker en particulier, un personnage qui peut \u00eatre activable dans le cas de lutte parce qu'il y a une effet r\u00e9sistance \u00e0 une pression, un esp\u00e8ce de moqueries du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:46 > 0:11:58) [95%] : \r\n\u00e0 Hong Kong depuis que le gouvernement a introduit une loi d'urgence interdisant aux manifestants de se dissimuler le visage, la pr\u00e9sence du Djoker d\u00e9passe le simple symbole, c'est aussi une mani\u00e8re de se cacher et d'aller \u00e0 l'encontre des r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:11:58 > 0:12:14) [84%] : \r\nIl un dans les diff\u00e9rents mouvements \u00e0 on appara\u00eetre des masques de la Casa del Papel, \u00e0 un moment, il y a eu beaucoup, des masques d'Anonymous dans les manifestations, le masque s'explique parce qu'il s'agit de cacher son visage et de prot\u00e9ger son visage des modes de r\u00e9pression qui n\u00e9cessite de cacher, de prot\u00e9ger son visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:14 > 0:12:20) [93%] : \r\nEt pour Mathilde Mahrer tant qu'\u00e0 faire autant prendre un masque pour ce qu'il repr\u00e9sente, \u00e0 l'image du Djoker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:20 > 0:12:35) [91%] : \r\nEt un sujet r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Gr\u00e9goire, P\u00e9rou, vous allez retirer ou d\u00e9poser vos colis au guichet des gares, h\u00e9 bien ce ne sera plus possible \u00e0 partir du 31 mars 2020 les CFF mettent fin \u00e0 leur collaboration avec La Poste et DHL des points relais insuffisamment rentables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:35 > 0:12:38) [95%] : \r\nManger bio c'est bien, mais on le sait, il faut souvent en payer le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:38 > 0:12:49) [87%] : \r\nRaison pour laquelle Bienne veut soulager notre porte- monnaie son id\u00e9e un march\u00e9 bio avec des produits de 2\u00e8me ou de 3\u00e8me, cat\u00e9gorie a des prix d'o\u00f9 cela se passe tous les jeudis au Centre de quartier de m\u00e2che, Alain Arnaud oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:50 > 0:13:59) [87%] : \r\nAlors j'ai achet\u00e9 de la salade du port ou des pommes de terre, des tomates, du PP qui sont pr\u00e9sentables, ils sont pas forc\u00e9ment pr\u00e9sentable mais dans ma casserole seront pr\u00e9sentable et seront tr\u00e8s beau je veux manger bio et manger bien et en plus, comme je suis rentr\u00e9 avec une rente, pas tr\u00e8s confortable pour moi, c'est aussi un Avantage d'acheter bon march\u00e9 \u00e0 vos l\u00e9gumes n'est pas forc\u00e9ment bon il est pas forc\u00e9ment sain, regardez moi je suis pas forc\u00e9ment belle, mais je suis ici \u00e0 marche on a essentiellement des seniors, des personnes \u00e2g\u00e9es et des femmes immigrantes Anna, mais les responsables de l'info quartier de quelqu'un qui a pas l'occasion de pouvoir acheter bio dans un magasin, bah, c'est l'occasion aussi de pouvoir se dire ah mais tiens finalement c'est quand m\u00eame mieux si je peux acheter du bio avant la question se posait m\u00eame pas ces banques nationales th\u00e9orie oui si c'est bio, c'est bon parce que quand vous allez vous dans un supermarch\u00e9, vous achetez des l\u00e9gumes bio, non, non, parce que ce chien y arrive, pas une seule gros poireau de gros poivrons beaucoup d'oignons, on va voir combien \u00e7a va co\u00fbter de feu pendant bien 5 5 5 francs 50 tout \u00e7a, vous vous en sortez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:59 > 0:14:06) [93%] : \r\nParce que moi ce que je pense que tout \u00e7a, \u00e7a va, c'est 10 francs et en plus c'est bio c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:06 > 0:14:15) [89%] : \r\nEt pour accompagner votre salade ou votre Ratatouille, pourquoi pas un vin Vaudois, un chasselas de la cave de la C\u00f4te \u00e0 Tolochenaz laur\u00e9at hier soir du 13\u00e8me Grand Prix du Vin suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:19 > 0:14:20) [79%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:26 > 0:14:37) [90%] : \r\nIl s'impose en 3 manches de haute lutte face \u00e0 l'am\u00e9ricain Frances Tiafoe meisten Maverick n'ira pas plus loin, \u00e0 B\u00e2le, bless\u00e9 au dos, il doit d\u00e9clarer forfait, il ne rencontrera donc par Roger Federer en quarts de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:37 > 0:14:42) [91%] : \r\nEt lui, il est bien l\u00e0 et le sera jusqu'en 2024 Patrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:42 > 0:14:52) [93%] : \r\nFischer, le s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace il a prolong\u00e9 son contrat qui arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance l'an prochain, le Zougois et sur la dur\u00e9e, avec la F\u00e9d\u00e9ration suisse Bernardin Allemann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:52 > 0:15:46) [94%] : \r\nPatrick Fischer occupe son poste depuis 2015 et \u00e0 4 reprises, il a dirig\u00e9 la Suisse au championnat du monde, il a qualifi\u00e9 3 fois pour les quarts de finale l'an dernier en 2018, il avait m\u00eame atteint la finale perdue aux tirs au but face \u00e0 la Su\u00e8de, cette ann\u00e9e, il \u00e9tait \u00e0 moins d'une seconde, une qualification pour les demi- finales aux d\u00e9pens du Canada, mais le bilan de Patrick Fischer, ce sont aussi des Jeux olympiques 2018 rat\u00e9 avec une \u00e9limination pr\u00e9coce face aux Allemands, le Zougois de 44 ans b\u00e9n\u00e9ficient donc d'une confiance totale de la f\u00e9d\u00e9ration qui lui offrent ce contrat de longues, de tr\u00e8s longue dur\u00e9e, l'an prochain, l'ancien entra\u00eeneur de Lugano jouera gros avec les championnats du monde en Suisse, la F\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas en attendre le r\u00e9sultat pour prolonger d\u00e9j\u00e0 le contrat de Fischer lou\u00e9e pour son calme, lou\u00e9 pour ses qualit\u00e9s de motivateur mais aussi pour sa volont\u00e9 de ne plus accepter les joueurs qui par le pass\u00e9 ont parfois refus\u00e9 leur s\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:47 > 0:16:04) [89%] : \r\nEnfin, en football, et ce n'est pas si courant 2 \u00e9quipes suisses ont gagn\u00e9 le m\u00eame soir au niveau europ\u00e9en en Europa League Young Boys face \u00e0 Feyenoord Rotterdam 2 \u00e0 0 B\u00e2le en Espagne arr\u00eate a fait 1 \u00e0 0 les cadors du championnat suisse, d\u00e9sormais en t\u00eate de leur groupe respectif, mais toujours pas de victoire en revanche pour Lugano, battu 2 \u00e0 1 \u00e0 Malm.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:04 > 0:16:07) [96%] : \r\nOlivier Schorderet pour le journal merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:07 > 0:16:41) [91%] : \r\nOui, Olivier 7 heures bient\u00f4t 14 dans cette Matinale \u00e7a continue jusqu'\u00e0 8 heures, on retrouvera juste avant 8 heures 8 heures moins 5 120 secondes comme chaque vendredi, Vincent Veillon, Vincent Kucholl, on retrouvera \u00e9galement un c'est un gars en Direct de la Silicon Valy vers 8 heures moins quart pour nous parler ce matin D. robot- taxi et puis notre invit\u00e9e Nadine Rachid Taha, cofondatrice de graines d'entrepreneurs, elle d\u00e9fend la place des femmes dans l'\u00e9conomie, on va voir avec elle \u00e0 quel point le nouveau parlement, sorti des urnes dimanche avec 42 pourcent de femmes changera la donne ou pas sur la place des femmes en politique et en \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:45 > 0:16:53) [95%] : \r\nVal\u00e9rie AOM bonjour Anne-Laure Gannac bonjour Val\u00e9rie dans votre chronique culturelle aujourd'hui un coup de coeur pour un film sorti ce mercredi sur nos \u00e9crans, Camille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:53 > 0:19:23) [91%] : \r\nOui, Camille c'est Camille Lepage un photojournaliste fran\u00e7aise qui a 26 ans quand elle est tu\u00e9 dans une embuscade en Centrafrique, c'\u00e9tait en 2014 apr\u00e8s l'\u00c9gypte et le Soudan, o\u00f9 elle avait fait ses armes, elle avait choisi de partir seul en photographe ind\u00e9pendante couvrir la guerre civile qui opposait les groupes rebelles de la S\u00e9l\u00e9ka, majoritairement musulmans et les milices d'autod\u00e9fense anti- balaka \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne et donc c'est dans ce pays, telle qu'elle a v\u00e9cu son appareil photo, son coeur plong\u00e9e parmi les anti- balaka loin de sa famille au plus pr\u00e8s de la violence que nous entra\u00eene le r\u00e9alisateur Boris Lojkine, d'une fa\u00e7on admirable et qu'est ce qui en fait selon vous un film admirable alors la r\u00e9ponse se cache dans le titre, je crois, Camille c'est simple, c'est Direct et surtout le choix de ce seul pr\u00e9nom pour titre \u00e9voque l'absence totale de distance et c'est \u00e7a qui bouleverse l'absence totale de distance entre le r\u00e9alisateur et son personnage parce que, malgr\u00e9 le le grand r\u00e9alisme du film Un dans lequel se glissent des images d'archives et des photos prises par Camille Lepage \u00e7a reste une fiction film\u00e9e \u00e0 Bangui avec des locaux lorsqu'il s'est enti\u00e8rement identifi\u00e9s \u00e0 elle \u00e0 son besoin de partir loin de se noyer dans une population en guerre de partager son quotidien tout en sachant qu'elle y reste consid\u00e9r\u00e9e comme une \u00e9trang\u00e8re, cette absence de distance, h\u00e9 bien, la com\u00e9dienne Nina Meurisse, la fait sienne Camille c'est \u00e9vident, on n'en doute pas un instant et puis il y a l'absence de distance qu'entretenait Camille Lepage la vraie avec son sujet et celle-l\u00e0, h\u00e9 bien les probl\u00e9matique un journaliste se doit de garder de la distance avec les populations et leurs conflits en th\u00e9orie dans les faits, c'est une autre histoire et tout reporter pourrait parler de cette ligne difficile \u00e0 suivre, aussi fragile que celle qui s\u00e9pare le courage de l'inconscience et on y songe \u00e9videmment en envoyant ou plut\u00f4t en devenant un peu Camilla un gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 la cam\u00e9ra subjective de loges qui Camille, c'\u00e9tait pas une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e, elle avait juste un id\u00e9al t\u00e9moigner, je la cite des conditions de vie des populations en souffrance innocent\u00e9 dans les pays en conflit lorsqu'elle avait respect\u00e9 cette distance, elle ne serait probablement pas morte \u00e0 26 ans, dans des conditions encore \u00e0 ce jour non \u00e9lucid\u00e9e mais ces photos n'aurait pas eu cette gr\u00e2ce, cette efficacit\u00e9 aussi que la presse a imm\u00e9diatement reconnu avant qu'un autre conflit ailleurs les int\u00e9resse, \u00e7a c'est le jeu, elle, elle ne voulait pas passer \u00e0 autre chose, alors comment lui reprocher ce qu'on peut, h\u00e9 bien je vous laisse avec ces questions, une parmi d'autres pour vous hanter quand vous aurez vu Camille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:23 > 0:20:12) [93%] : \r\nOn ira le voir sans aucun doute, Camille de Boris Lojkine avoir d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent en salle Merzak exactement \u00e0 7 heures 17 on va s'arr\u00eater un un instant sur ce drame en Grande-Bretagne 39 morts retrouv\u00e9s dans un camion frigorifique pr\u00e8s de Londres, c'\u00e9tait dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, et on l'a appris hier, il s'agit de ressortissants chinois, m\u00eame si le gouvernement chinois lui encore en doute cette affirmation, la Belgique est impliqu\u00e9 le parquet belge a confirm\u00e9 que le conteneur avait transit\u00e9 par la Belgique avant d'arriver sur sol britannique, les enqu\u00eateurs devront aussi d\u00e9terminer quand les victimes ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans le poids lourd et ce qui s'est d\u00e9roul\u00e9 sur territoire belge alors comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0, ce drame est-il li\u00e9 \u00e0 l'actuelle politique migratoire europ\u00e9enne ou sommes-nous dans un cas de trafic d'\u00eatres humains bonjour Pierre Berthelet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:20:13 > 0:20:15) [94%] : \r\nBonjour, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:15 > 0:20:30) [96%] : \r\nChercheur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Grenoble, sp\u00e9cialiste aussi des questions s\u00e9curitaires et migratoires au vu des premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate, je le rappelais en introduction de ce sujet est ce qu'on est dans un cas de traite d'\u00eatre humain ou est-ce plut\u00f4t un drame de l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:20:32 > 0:20:48) [93%] : \r\nPour l'instant, les choses devraient \u00eatre encore davantage pr\u00e9cis\u00e9e, il est clair que nous sommes clairement dans un, dans le cas d'un drame relatif \u00e0 l'immigration, puisque ces gens-l\u00e0, effectivement, avaient plut\u00f4t pour objectif de transiter \u00e0 travers l'Europe pour se rendre au Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:48 > 0:21:12) [89%] : \r\nAvec une organisation, on le devine de passeurs extr\u00eamement bien oui org organis\u00e9 monter et aider et des relais, on a des t\u00e9moignages d'un d'un chauffeur de taxi en Grande-Bretagne qui a vu certains de se de par, par par le pass\u00e9, certaines de ces personnes, arriv\u00e9 vers des taxis ne parlant pas fran\u00e7ais tendant \u00e0 T\u00e9l avec un passeur \u00e0 l'autre bout du fil, \u00e7a a l'air tr\u00e8s organis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:21:13 > 0:22:03) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait je dirais il y a, il y a un constat qu'on peut faire en en Europe, c'est d'abord que les pressions migratoires aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne ont consid\u00e9rablement baiss\u00e9, je dirais par rapport \u00e0 2015 on \u00e9tait vraiment au pic, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 90 pour 100 90 pour 100 de moins que par rapport \u00e0 cette ann\u00e9e- l\u00e0, je parle en 2019, mais par contre ce que l'office europ\u00e9en de police Europol observe et la multiplication de ce qu'on appelle les mouvements secondaires, c'est-\u00e0-dire en fait des migrants qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne, mais qui se veulent se rendent dans d'autres pays de l'Union europ\u00e9enne, que ce soit la France ou bien alors que ce soit le Royaume-Uni et le probl\u00e8me l\u00e0- dedans et que ces migrants font appel \u00e0 des traits fins, des services de passeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:03 > 0:22:14) [94%] : \r\nDonc, c'est nouveau, on a, on a dans des services de passeurs \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne qui sont en train de se mettre en place, c'est \u00e7a que vous nous dites : on avait l'habitude de les avoir \u00e0 l'international, \u00e7a devient un terme \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:22:15 > 0:23:01) [88%] : \r\nOui, en fait ce qu'il faut bien voir, c'est que ses services se concentrent essentiellement dans les foyers, la ben l\u00e0 o\u00f9 il y a une concentration de de migrants, tout simplement parce que c'est, c'est c'est simplement le jeu de de de l'offre et de la demande, donc ce sont des fili\u00e8res avec des \u00e9l\u00e9ments structur\u00e9, on le voit bien l\u00e0 l'histoire du du camion, alors tout \u00e7a \u00e9videmment, reste encore \u00e0 \u00eatre corrobor\u00e9 par l'enqu\u00eate, un m\u00e9decin k\u00e9nyan bulgare qui, visiblement, et que donc, en Bulgarie, mais qui n'\u00e9tait plus ce retrait bulgares depuis un certain temps ce ce qu'ont d\u00e9clar\u00e9 les autorit\u00e9s bulgares, donc en fait on ferait dans le cadre d'une f\u00eate de ce que, finalement, le service de repas, elle avait expliqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire que maintenant les passeurs de d\u00e9ploie une une activit\u00e9 structur\u00e9 pour aider les migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:23:01 > 0:23:17) [81%] : \r\n\u00e0 passer sur le sol de cas pour aller pour aller travers\u00e9 l'Union europ\u00e9enne, puis ensuite se rendre au Royaume-Uni, et on sait que le contr\u00f4le : le contr\u00f4le pouss\u00e9 anglais d'\u00e9tat et qu'il comptait un \u00e7a pour pouvoir traiter pour pouvoir franchir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:17 > 0:23:30) [96%] : \r\nEst ce que vous faites un lien Direct entre le renforcement des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, on a tous en t\u00eate la situation il y a quelques mois encore en arri\u00e8re \u00e0 Calais avec sa jungle, renforcement des contr\u00f4les et le d\u00e9veloppement de ces r\u00e9seaux parall\u00e8les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:23:31 > 0:24:31) [91%] : \r\nOui, clairement en fait le v\u00e9ritable probl\u00e8me du du renforcement des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res et que il est ind\u00e9niable que ces contr\u00f4les ont un renforcement en tout cas un effet sur le tarissement de l'immigration clandestine, on attend, on en veut pour preuve la r\u00e9duction, alors effectivement il y a, il y a aussi un effet d'un effet conjonction de pas mal de choses, notamment de la situation g\u00e9opolitique, mais il n'y a pas que \u00e7a ne par contre l'autre effet un petit peu l'effet qu'on a pu observer au moment de la prohibition aux \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire qu'on a le le d\u00e9veloppement de de march\u00e9 parall\u00e8le de march\u00e9s ill\u00e9gaux \u00e0 eux \u00c9tats-Unis c'\u00e9tait l'alcool la pour l'Union europ\u00e9enne, maintenant c'est l'immigration clandestine, donc les interdictions au fond que des organisations criminelles, entre guillemets, prennent en main le march\u00e9 et la demande migratoire telle que et les migrants sont pr\u00eats \u00e0 payer \u00e9norm\u00e9ment pour pouvoir passer, et donc forc\u00e9ment vous avez des organisations criminelles qui se structure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:24:31 > 0:24:53) [88%] : \r\nEt qui d\u00e9veloppe des moyens extr\u00eamement importants et la difficult\u00e9, c'est que les routes sont \u00e9galement mobiles servaient \u00eatre simplement les missiles et les trafiquants quand il voit tr\u00e8s bien que l'action de la police s'op\u00e8re sur telle point ou sur telle route tout simplement \u00e0 la fois modifie les routes ou modifier ce qu'on appelle les modus operandi, c'est-\u00e0-dire les mani\u00e8res de proc\u00e9der par exemple les cache dans les camions sur Tr\u00e9gor \u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:53 > 0:25:25) [91%] : \r\nC'est en augmentation effectivement ce genre de cas vous le disiez tout \u00e0 l'heure Pierre Berthelet qu'on a, on est face \u00e0 une une baisse de 90 pourcent de la vague migratoire par rapport \u00e0 au pic de 2015 c'est aussi quand m\u00eame probablement due \u00e0 des contr\u00f4les renforc\u00e9s aux fronti\u00e8res \u00e0 des fronti\u00e8res, de plus en plus herm\u00e9tique, on ne peut quand m\u00eame pas le d\u00e9plorer, quand on voit le la la baisse que \u00e7a, que \u00e7a un enduit et et vous semblez dire que c'est que c'est pas une bonne solution, comment vous positionnez par rapport \u00e0 \u00e7a, il y a quand m\u00eame un effet tr\u00e8s que \u00e7a a fait baisser la migration qui posait autant tellement de probl\u00e8mes aux pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:25:26 > 0:26:14) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait d'abord la la premi\u00e8re chose, c'est que m\u00eame si le le le citoyen, le citoyen europ\u00e9en le ressortissant suisse ne voit pas forc\u00e9ment les effets concrets, il faut savoir qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de travaux qui sont moins sont actuellement en cours, juste 2 exemples, hein, c'est, c'est le renforcement de Frontex actuellement Frontex donc l'sauf europ\u00e9enne aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures est en train d'op\u00e9rer au recrutement de nouveaux garde- fronti\u00e8res et \u00e7a, c'est vraiment nouveau puisque Frontex allez va avoir une r\u00e9serve de gardes fronti\u00e8res tr\u00e8s importante et puis deuxi\u00e8mement, c'est l'adoption de la mise en place en tout cas la structuration de ce qu'on appelle les officiers de liaison, immigration, c'est-\u00e0-dire en fait, l'id\u00e9e est que les officiers de liaison immigration suisse, donc ils sont l\u00e0 pour pour d\u00e9velopper les tendances pour trouver les tendances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:26:14 > 0:26:23) [87%] : \r\nMigratoire dans le pays, or il a travaill\u00e9 avec leurs coll\u00e8gues non son dans le cadre d'une mise en r\u00e9seau pour tout simplement pour voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:26:23 > 0:26:50) [86%] : \r\nLe d\u00e9tecter ces mouvements migratoires et surtout en amont, voil\u00e0, donc \u00e7a c'est vraiment un exemple maintenant les effets collat\u00e9raux chose en parler, c'est effectivement le, le, je dirais, la professionnalisation du renforcement des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures en cas de, de, de, de cette immigration clandestine et de cette, de cette structure migrateurs tout cas de, de, de professionnels de passeurs mais mais le le v\u00e9ritable probl\u00e8me, \u00e0 mon avis, on n'a pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:26:50 > 0:27:19) [81%] : \r\nD'organisation de politique migratoire, c'est-\u00e0-dire qu'on soit sur une rupture en effet sur 2 postes de posture je dire on est soit sur du blanc, du plan vraiment blanc sauf du noir vraiment noir en clair, on est vraiment sur cette dette fantasmatique de fronti\u00e8res compl\u00e8te bouch\u00e9 serait compl\u00e8tement herm\u00e9tique o\u00f9 il aurait crypte plus passages de migrants, on voit bien que, m\u00eame en Cor\u00e9e du Nord, les migrants restent toujours pass\u00e9 vers la Chine ou alors on aurait on serait vers l'id\u00e9e d'une vie politique est-ce qu'on compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:27:19 > 0:27:29) [87%] : \r\nBon accueillant o\u00f9 n'y aurait pas plus de contr\u00f4le aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, je pense que la v\u00e9rit\u00e9, elle est un petit peu entre les 2, il faut simplement maintenant pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 mettre en place une politique migratoire a organis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:27:29 > 0:27:36) [87%] : \r\nO\u00f9 finalement on il pourrait, on pourrait tout simplement \u00e9viter ce genre de drame toute tout en r\u00e9gulant l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:36 > 0:27:50) [89%] : \r\nEt certains pays europ\u00e9ens sont aussi employes un par petits groupes, ce n'est pas encore une politique globalis\u00e9, merci beaucoup pour vos explications, Pierre Berthelet, je rappelle que vous \u00eates chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Grenoble, sp\u00e9cialiste de ces questions s\u00e9curitaires et migratoires, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:27:51 > 0:27:52) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:52 > 0:28:20) [96%] : \r\n7 heures 25 on se rend maintenant au Chili o\u00f9 les Chiliens sont \u00e0 nouveau descendus massivement dans les rues c'\u00e9tait hier pour demander une meilleure qualit\u00e9 de vie moins d'in\u00e9galit\u00e9s et la fin de l'\u00e9tat d'urgence en vigueur dans plusieurs villes depuis le week- end dernier, C\u00e9cilia n'ont pas \u00e9t\u00e9 convaincus par les annonces sociales du pr\u00e9sident, ils protestent contre les violences commises par les forces de l'ordre depuis le d\u00e9but du mouvement, \u00e0 Santiago, on part tout de suite avec le reportage de notre correspondant Justine Fontaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:24 > 0:28:49) [92%] : \r\nDes dizaines de milliers de personnes se sont r\u00e9unies Place Alitalia, \u00e9picentre des manifestations \u00e0 Santiago, au son des casseroles et de slogans appelant \u00e0 la d\u00e9mission du gouvernement dans un pays vu jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment comme le plus prosp\u00e8re et le plus stable d'Am\u00e9rique latine, l'\u00e9tincelle est partie de la hausse du prix du ticket de m\u00e9tro, mais le malaise est bien plus profond, comme en t\u00e9moigne Michel que Yahoo qui vient ici tous les jours \u00e0 pied depuis la banlieue de Santiago depuis une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:49 > 0:29:20) [86%] : \r\nLa voix Agra Salva n'pour matin il tapait sur, c'est la goutte qui fait d\u00e9border le vase, ce n'est pas juste les 30 pesos du m\u00e9tro, c'est \u00e0 cause d'ann\u00e9e enti\u00e8re d'abus contre la population, le salaire minimum est une honte, les gens ne peut pas rien faire avec cela, ma grand- m\u00e8re touche une retraite mis\u00e9rable 110000 pesos alors \u00e0 76 ans, elle continue de travailler et mon grand- p\u00e8re aussi, car leur retraite est trop faible pour vivre, il est concierge, elle travaille comme employ\u00e9e de maison sans contrat, nous avons besoin d'un changement radical, maintenant nous demandons \u00e0 la dignit\u00e9, mais c'\u00e9tait avant qu'elle entra\u00eene des va au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:20 > 0:29:45) [92%] : \r\nChili : le co\u00fbt de la vie est similaire \u00e0 celui de l'Espagne, mais la moiti\u00e9 des Chiliens gagnent moins de 550 francs par mois et les services publics sont ch\u00e8res et peu performant le syst\u00e8me de sant\u00e9 publique, par exemple, rembourse tr\u00e8s mal les soins ou op\u00e9ration n\u00e9cessaire pour certaines pathologies et les listes d'attente sont tr\u00e8s longues, pour ceux qui ont besoin de consulter un sp\u00e9cialiste \u00e0 l'h\u00f4pital, c'est ce que d\u00e9nonce \u00e7a 7 chefs une professeur d'anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:45 > 0:30:11) [84%] : \r\nLui sur surtout l\u00e9gaux \u00e0 quand il laissons passer, moi, les services publics, mais c'est au Chili sont tr\u00e8s mauvais, ma tante est morte mais cancer et ma famille a d\u00fb payer 3 millions de pesos pour que soient prises en charge pendant 2 jours dans une clinique priv\u00e9e, mais elle est morte, qu'en m\u00eame temps les corps noyau l'appel sonore c'est moi l'ann\u00e9e ici, des gens meurent en attendant qu'un lit se lib\u00e8re \u00e0 l'h\u00f4pital public, les gens doivent attendre dans les fauteuils roulants, je l'ai v\u00e9cu moi- m\u00eame, j'ai d\u00fb attendre 3 jours \u00e0 l'h\u00f4pital avant de pouvoir \u00eatre op\u00e9r\u00e9e d'une crise d'appendicite Angaben.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:11 > 0:30:39) [93%] : \r\n3 millions de pesos chiliens, soit plus de 4000 francs face aux protestations des manifestants et apr\u00e8s de violentes \u00e9meutes le week- end dernier, le pr\u00e9sident Sebastian Pinera, l'un des hommes les plus riches du pays, a propos\u00e9 mardi soir une s\u00e9rie de r\u00e9formes et 2 employ\u00e9es pay\u00e9s au salaire minimum, augmentation des minima vieillesse, baisse des salaires des parlementaires ou encore : hausse des imp\u00f4ts pour les plus riches mais pour Ricardo Lopez, un jeune homme d'une trentaine d'ann\u00e9es, ces annonces sont insuffisantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:39 > 0:31:00) [88%] : \r\nNon seulement les petites retraites vont augmenter de 20000 pesos \u00e0 peine le prix d'un Pack de protections contre l'incontinence pour les vieux sur ma pancarte, il est \u00e9crit : Pini\u00e8re : admission d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre que les militaires s'en aille, c'est notre revendication principale, que les forces arm\u00e9es par qui nous laisse retourner \u00e0 la normalit\u00e9 sans nous disait avec leurs armes, on pensait pas revivre \u00e7a, un jour c'est choquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:00 > 0:31:23) [90%] : \r\nSeconde fois depuis le d\u00e9but du mouvement, au moins 18 personnes sont mortes dont 5 seraient d\u00e9c\u00e9d\u00e9es sous les coups, les balles des forces de l'ordre qui, de 240 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par des armes \u00e0 feu, l'institut chilien des droits de l'homme, un organisme public ind\u00e9pendant fait aussi \u00e9tat d'accusations de torture et de violences sexuelles, plus de 2500 personnes ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s, voil\u00e0 l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:23 > 0:31:38) [90%] : \r\nPartage \u00e0 Santiago, de notre correspondante Justine Fontaine 7 heures 29 signatures bonjour Anouk Henry immense vous revenez Anouk sur l'\u00e9lection de dimanche 42 pourcent de femmes au Conseil national et votre commentaire ce matin la politique au f\u00e9minin pluriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:38 > 0:32:49) [91%] : \r\nOn a dit d'elle qu'elle \u00e9tait ambitieuse qu'elle avait les dents longues, c'est certainement vrai, mais ce qui est parfaitement tol\u00e9rable pour un Roger Nordmann ou un Philippe maintenant thermo- ne l'\u00e9tait pas pour C\u00e9line Vara, la candidate verte neuch\u00e2telois a os\u00e9 critiquer le bilan de ses alli\u00e9s revendiquer leur si\u00e8ge \u00e0 Berne, un coup bas ont estim\u00e9 certains des attaques indignes d'une politicienne et pourtant la strat\u00e9gie a pay\u00e9 C\u00e9line Vara rafl\u00e9 un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire pour la gauche, et elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu brillamment au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Fribourg, c'est Johanna Gapany, qui a bouscul\u00e9 l'\u00e9chiquier politique et Challenge, le si\u00e8ge de s\u00e9nateur, acquis depuis toujours au PDC jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les femmes en politique ont toujours d\u00fb jouer les \u00e9quilibristes et avancer sur une cr\u00eate \u00e9troite ni trop sensible ni trop autoritaire, \u00eatre brillante, mais sans faire de vagues domptait leurs cheveux et arrondir les angles pour entrer dans un moule forg\u00e9e par des hommes en cravate, mais ce 20 octobre la donne a chang\u00e9, parce que leur pr\u00e9sence n'est plus marginal parce qu'ils ont atteint la masse critique pour briser ce moule parce que d\u00e9sormais, C\u00e9line Vara Johanna Gapany et autres L\u00e9onore Porchet M\u00e9lanie Mettler ou Tamara Chiello n'auront plus peur d'imposer leur Style, leur couleur et leur f\u00e9minit\u00e9 et parce qu'elles vont changer durablement le visage de la Suisse l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:49 > 0:33:00) [93%] : \r\nPolitique au f\u00e9minin pluriel, merci beaucoup, Anouk Henry \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s Julien Margareta est arriv\u00e9 bonjour Julien bonjour Val\u00e9rie, la place des femmes justement dans dans la soci\u00e9t\u00e9 dans la politique dans l'\u00e9conomie, surtout ce matin avec notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:00 > 0:33:24) [91%] : \r\nOui, cofondatrice de la plateforme, graines d'entrepreneurs, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne Nadine Reichen, elle se bat depuis plus de 15 ans pour inciter les jeunes, et particuli\u00e8rement les femmes \u00e0 cr\u00e9er leur entreprise alors est-ce que cette vague violette cette forte croissance du nombre de femmes au Parlement \u00e0 Berne va permettre de renforcer le r\u00f4le des femmes dans l'\u00e9conomie suisse, quelles sont les barri\u00e8res qu'il faut encore faire tomber Nadine Reichen, nous r\u00e9pond, dans un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:24 > 0:33:25) [98%] : \r\n\u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:26 > 0:33:42) [92%] : \r\nLes nuages encore ce matin et puis le temps sera au beau fixe avec un peu de mise sur le plateau, il fait 11 degr\u00e9s en ce moment jusqu'\u00e0 19 cet apr\u00e8s- midi, ce week- end, du brouillard ou de stratus qui se dissipera apr\u00e8s le matin ce qui se dissipera l'apr\u00e8s- midi et puis il ne cessera plus doux et ensoleill\u00e9 en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:45 > 0:33:50) [81%] : \r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:50 > 0:33:55) [82%] : \r\n31 sur la premi\u00e8re, le rappel de l'info Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:55 > 0:35:41) [92%] : \r\nGroupe d'int\u00e9r\u00eat cherche nouveau parlementaire pour d\u00e9fendre ses causes \u00e0 Berne, \u00e0 l'annonce pourrait venir des PME, des syndicats ou encore des caisses maladie apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales selon lobby watch Point CH leur influence va fondre avec la nouvelle composition du Parlement lui renonce \u00e0 changer de chambre sous la Coupole, l'UDC z\u00fcrichois Roger K\u00f6ppel ne disputera pas le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, c'est donc soit le PLR Ruedi Noser soit la Verte Marie- Anne Schlatter, qui si\u00e9gera aux c\u00f4t\u00e9s du socialiste Daniel Jositsch pas de second tour pour la pr\u00e9sidentielle bolivienne des r\u00e9sultats officiels confirme la r\u00e9\u00e9lection d'Evo Morales-ce son rival, Carlos Mesa rejette ce verdict, il appelle ses partisans \u00e0 poursuivre leurs manifestations, le pr\u00e9sident du Liban, lui, balaye les r\u00e9clamations des protestataires, pas question pour Michel Aoun de renouveler l'ensemble de la classe politique au pouvoir mais il propose de rencontrer des repr\u00e9sentants du mouvement de contestation accepter des \u00e9lections anticip\u00e9es le 12 d\u00e9cembre et je vous offrirai du temps pour examiner en d\u00e9tail l'accord de Brexit, le nouveau message de Boris Johnson aux parlementaires britanniques, ils se prononceront lundi, jour J moins 3 pour le nouvel h\u00f4pital Riviera-Chablais le site accueille lundi ses premiers collaborateurs et le transfert des patients, lui, d\u00e9butera le 4 novembre, fin de l'op\u00e9ration, 3 semaines plus tard, \u00e0 terme 5 sites Vaudois et valaisans seront r\u00e9unis \u00e0 Rennes \u00e0 la cave de la c\u00f4te \u00e0 Tolochimie remporte le Grand Prix du Vin Suisse donc un producteur Vaudois qui s'impose cette ann\u00e9e apr\u00e8s les Valaisans du Nouveau Salquenen lui esp\u00e9rer pourquoi pas s'imposer contre Roger Federer mais Stan Wawrinka ne pourra pas se mesurer \u00e0 son compatriote en quart de finale du tournoi de B\u00e2le qualifi\u00e9 hier soir en battant Francis Tiafoe il a d\u00fb d\u00e9clarer forfait \u00e0 cause d'une blessure au dos et puis en football, 2 \u00e9quipes fils prennent la t\u00eate de leur groupe en Europa League B\u00e2le gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire interrompt en Espagne contre et Young Boys qui a battu Feyenoord Rotterdam 2 \u00e0 0 \u00e0 domicile, Lugano, par contre, a perdu 2 \u00e0 1 \u00e0 Malm\u00f6 en Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:48 > 0:36:06) [89%] : \r\nSilvio job Elina \u00e0 glisser sur la glace, depuis son enfance et ne s'est jamais arr\u00eat\u00e9 depuis pilote charismatiques de bobsleigh, il conduit des bolides novateur ailleurs au jardin botanique et au Museum d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve l'infini petit offre une vision \u00e9tonnante de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:36:12 > 0:36:17) [90%] : \r\n7 heures 33 sur la premi\u00e8re Julien Bangalter notre invit\u00e9 ce matin Nadine Reichen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:17 > 0:36:41) [90%] : \r\nBonjour dans les dans Chantal bonjour, vous \u00eates co- fondatrice de la plateforme, graines d'entrepreneurs, pr\u00e9sidente du club des femmes entrepreneuses depuis 15 ans, vous poussez les jeunes et surtout les jeunes femmes \u00e0 cr\u00e9er leur Business alors c\u00f4t\u00e9 politique, on en parlait, la part des femmes va nettement augmenter au Parlement en comptera plus de 42 pourcent de femmes au Conseil national, d\u00e9sormais, est ce que \u00e7a va vraiment favoriser la place des femmes \u00e9galement dans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:42 > 0:37:29) [90%] : \r\n\u00e9coutez, c'est tout, en tout cas ce que j'esp\u00e8re, parce que d\u00e8s qu'on n'est plus une minorit\u00e9 ben on peut prendre des d\u00e9cisions, puis on vous regarde pas avec cet air condescendant de ma petite dame, donc je pense qu'effectivement, la Suisse a une carte \u00e0 jouer maintenant dans cette proportion de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au conseil pour au Parlement et on a vu aussi ici en Suisse en quand le canton de Vaud d\u00e8s qu'on a plus que 3 femmes, les choses changent vraiment une femme, vous \u00eates un alibi de il y a toujours, vous et 3, on commence \u00e0 vous respectez donc quelque part, c'est 40 pourcent un peu plus, \u00e7a va commencer \u00e0 \u00eatre cette proportion d'\u00e9t\u00e9, 3 femmes et les femmes viennent avec des exp\u00e9riences diff\u00e9rentes, avec des modes de vie diff\u00e9rents, elles sont plus en accord avec avec les achats avec les forces habitudes de consommation, donc oui il y aura quelque chose qui va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:29 > 0:37:32) [89%] : \r\nJe croyais \u00e0 une autre sensibilit\u00e9, par- del\u00e0 les les clivages partisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:33 > 0:38:01) [90%] : \r\nAlors, oui, quelque chose, il y a eu, il y a quelques ann\u00e9es, cette volont\u00e9 d'de de mettre ensemble toutes les politicienne, juste pour en faire une force et \u00e7a quelque part, les clivages politiques, je dirais que c'est peut-\u00eatre quelque chose qui est peut-\u00eatre une seconde chose on est d'abord quelque chose dans un mouvement f\u00e9minin f\u00e9ministe et ensuite et clivages politiques vont arriver, mais sur la place de la femme, le fait que l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas l\u00e0 qu'il y a pas de places de cr\u00e8che qu'il y a toute une s\u00e9rie de jeux, quel que soit le parti politique pour les femmes c'est sont les m\u00eames r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:01 > 0:38:08) [93%] : \r\nLa Suisse est un pays et on peut le dire, de tradition lib\u00e9rale, quels sont les obstacles aujourd'hui qui emp\u00eache les femmes de se lancer \u00e0 cr\u00e9er leur entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:09 > 0:39:24) [91%] : \r\nAlors plusieurs d\u00e9j\u00e0 l\u00e0- bas, les conditions dit simplement les conditions de garde des enfants, si vous avez plusieurs enfants et qui sont dans diff\u00e9rentes classes ben vous allez en chercher \u00e0 11 heures 15 l'autre \u00e0 13 heures 12 et puis le soir, d\u00e8s fin les hommes aiment bien se r\u00e9unir le soir, qui est le moment o\u00f9 les femmes, elle rentre \u00e0 la maison pour s'occuper des enfants, donc il y a vraiment ce cette mode de la journ\u00e9e qui est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9, et ensuite il y a un regard tr\u00e8s condescendant sur les femmes qui veulent se lancer dans dans le Business, ce on, je veux dire il y a eu r\u00e9cemment une statistique qui \u00e9tait pour, pour le prix de l'entreprenariat de Start-Up et on a vu que les femmes qui ont un dipl\u00f4me universitaire, qui sont Docteur en quelque chose, quand elles lancent leur entreprise on est d'accord avec elle, on va pas remettre en cause le fait qu'elles sont, Docteur en biologie, mais maintenant si vous \u00eates une femme je dirais normal ah mais vous allez vous arrivez et puis des enfants etc un regard condescendant et patriarcale qui est vraiment mais \u00e0 ce enfin je veux dire qu'il est vraiment d\u00e9sagr\u00e9able et, en m\u00eame temps dans dans le monde, c'est quand m\u00eame les femmes font marcher l'\u00e9conomie, on a cr\u00e9\u00e9 \u00e9galement le brevet f\u00e9d\u00e9ral de gestionnaire de PME par validation des acquis, la femme de la femme de l'artisan, je veux dire, aujourd'hui, les femmes oui, elles ont toujours \u00e9t\u00e9 ma m\u00e8re \u00e9tait une femme de commer\u00e7ants, je l'ai toujours vu travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:39:25 > 0:39:34) [94%] : \r\nMais, aujourd'hui, que les femmes puissent d\u00e9cider de cr\u00e9er leur entreprise, \u00e7a c'est encore un peu difficile au niveau de des questions qu'on leur pose sur le financement, on posera pas aux hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:34 > 0:39:46) [91%] : \r\nLe financement, et vous avez parl\u00e9 donc des conditions de de cadres des enfants, le parlement va enfin aboutir tr\u00e8s vraisemblablement un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines en Suisse ce que \u00e7a vous convient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:39:46 > 0:40:37) [92%] : \r\nNon parce quelque part un enfant, il a un p\u00e8re et une m\u00e8re et ce que je remarque, donc moi je fais partie de l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration, mais ce que je remarque dans les, dans les Start-Up que j'accompagne ses cl\u00e9s papa sont l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que j'en ai jamais autant qui me disent : non, ce soir, je peux pas, c'est moi qui vais chercher les enfants \u00e0 la cr\u00e8che ou non mercredi c'est pas moi, c'est mon jour, je veux dire quand j'ai commenc\u00e9 incorporaient j'ai jamais entendu cette phrase-l\u00e0, et puis il y avait une anecdote que j'ai vu passer sur Facebook donc je sais pas si elle est vraie ou pas vraie o\u00f9 il y avait une une maman avec un petit gar\u00e7on qui prenait une poussette avec une poup\u00e9e dedans et puis une personne \u00e2g\u00e9e et lui dit : tu joues \u00e0 la maman et le petit gar\u00e7on, lui disant : je joue au papa, donc je pense que c'est cette notion de remette les p\u00e8res \u00e0 leur place et on a toujours dit que lorsque les p\u00e8res travailleront \u00e0 temps partiel, pour s'occuper de leurs enfants, \u00e7a deviendra naturel pour les femmes de de travailler \u00e0 temps par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:37 > 0:40:49) [87%] : \r\nSi\u00e8ge projet plus ambitieux \u00e0 des pages il on a entendu cette semaine planche sur un un cong\u00e9 paternit\u00e9 en cong\u00e9 parental \u00e0 partager de 24 semaines en plus du cong\u00e9 maternit\u00e9, \u00e7a c'est le genre de mod\u00e8le vers lequel il faut tendre, d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:40:49 > 0:41:15) [92%] : \r\n\u00e7a moi j'adore, j'adore parce qu'effectivement, d\u00e9j\u00e0, les enfants vont avoir un \u00e9quilibre entre leur p\u00e8re et leur m\u00e8re, et on va avoir une image de la soci\u00e9t\u00e9 normale, je veux dire avec des hommes et avec des femmes et chacun fait ce qui ce qui ce en quoi il est bon, et \u00e7a, \u00e7a me r\u00e9jouit fortement, et apr\u00e8s bon effectivement tout ce qui sera le financement de sa m\u00e8re, vous savez, comme si en Suisse, on a bien, on a bien r\u00e9ussi \u00e0 payer le cong\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e, je pense qu'on va bien trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:15 > 0:41:36) [90%] : \r\nVous le savez, Nadine Reichen depuis cette semaine, on peut dire que les sur les les femmes de Suisse travaillent gratuitement tient compte des diff\u00e9rences moyennes de salaire \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales en 16 \u00e0 20 pourcent selon diff\u00e9rentes \u00e9tudes, vous avez aussi travaill\u00e9 beaucoup sur la question de l'\u00e9galit\u00e9, qu'est ce qu'il faut faire pour mettre fin \u00e0 cette discrimination, alors qu'on a d\u00e9j\u00e0 une loi en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:41:36 > 0:42:04) [90%] : \r\nAlors le probl\u00e8me de la loi, c'est qu'elle ne je veux dire, si vous le DAL respectait pas, il se passe rien, donc, ce que moi j'avais toujours dit, c'est qu'on me dit : oui, vous comprenez, il y a la soci\u00e9t\u00e9 civile, \u00e7a s'arrange, puis j'ai dit oui, je suis un petit peu comme les radars sur l'autoroute, c'est marqu\u00e9 partout 100 120 maintenant, \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'on qu'on d\u00e9pense des milliards pour mettre en place des radars et des polices dans tant qu'on ne met pas en place un radar et une police des salaires rien va changer puisque que vous soyez un patron \u00e9galitaire ou pas rien changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:04 > 0:42:06) [95%] : \r\nPour vous, donc des sanctions de stigmatisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:42:06 > 0:42:21) [88%] : \r\nJ'ai sanction des stigmatisations, en particulier pour tout ce qui est au niveau, je veux dire des des contrats fait, enfin je veux dire au niveau de l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire une entreprise qui respectent pas l'\u00e9galit\u00e9 salariale, h\u00e9 bien elle ne devrait pas avoir de de mandats de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:21 > 0:42:35) [94%] : \r\nIl y a aussi la question des fonctions durant qu'occupent les femmes dans les entreprises RUAG on a appris cette semaine, entreprises d'armement compte d\u00e9sormais une majorit\u00e9 de femmes dans son conseil d'administration, c'est aussi la preuve que les choses gentiment sont en train d'\u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:42:35 > 0:43:06) [90%] : \r\nAlors, je l'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re que ces femmes ont \u00e9t\u00e9 choisis, d'abord pour leur comp\u00e9tence et ensuite pour leur sexe bon RUAG avait aussi \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 par une femme avant, donc c'est vrai que \u00e7a change et on voit qu'au niveau de l'arm\u00e9e, il y a de plus en plus de ministres l'arm\u00e9e ou je sais pas exactement comment \u00e7a s'appelle, dans les pays parce qu'il y a une autre chose et la d\u00e9fense de notre pays, je vois pas pourquoi elles seraient exclusivement, exclusivement masculine, et puis on voit dans d'autres pays o\u00f9 l'arm\u00e9e FMI, bon c'est pas obligatoirement des pays les plus d\u00e9mocratiques o\u00f9 les femmes sont dans l'arm\u00e9e, mais oui, pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:07 > 0:43:15) [87%] : \r\n15 ans que vous vous engagez dans pour cette cause, voire plus les les femmes dans l'\u00e9conomie qu'est-ce qui vous a men\u00e9 Nadine Reichen vers ce combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:43:15 > 0:43:47) [89%] : \r\nBah, d'abord mon histoire personnelle, donc moi j'\u00e9tais veuve \u00e0 28 ans, avec un enfant de 4 ans, donc l\u00e0 le choix, il se pose pas, je veux dire \u00e0 l'\u00e9poque, donc dans les ann\u00e9es 80 fin 82 pour \u00eatre plus exact, il y a pas de cr\u00e8che, il y a, il y a pas de service de garde donc, \u00e0 l'\u00e9poque, ce sont mes camarades qui \u00e9taient avec moi, l'universit\u00e9, celles qui ont arr\u00eat\u00e9 de travailler pour s'occuper, ceux de leurs enfants qui ont se sont occup\u00e9s de mon fils, et c'\u00e9tait le lundi chez X le mardi chez dans quelque part, cette notion de sororit\u00e9 de Giessbach c'est quelque chose qui pour moi est important donc je rends se connaissent que m'a donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:47 > 0:44:03) [92%] : \r\nDepuis les ann\u00e9es 80, donc ce combat quand vous voyez des mouvements plus r\u00e9cents commis tout ou un demi 1000000 de personnes pour les femmes, pour la cause des femmes dans la rue cette ann\u00e9e en Suisse le 14 juin dernier vous avez l'impression que les choses lentement certes, sont en train d'\u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:03 > 0:44:23) [87%] : \r\nElles \u00e9voluent lentement pass\u00e9 quelque part, les femmes se met toujours en arri\u00e8re et de donc avec graines entrepreneurs le programme pour les enfants, on a, on a des, des, des, enfin des petites filles qui ont 11 12 ans et on s'aper\u00e7oit que 2 \u00e0 11 ans elles sont \u00e7a va tr\u00e8s bien dans quelle prenne autant de responsabilit\u00e9s que les gar\u00e7ons, puis vers 13 14 ans, ces 3 pas en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:24 > 0:44:29) [94%] : \r\nEt sur les sur la question notamment des salaires vous croyez-vous beaucoup en l'\u00e9ducation justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:29 > 0:44:56) [92%] : \r\nJe crois beaucoup \u00e0 l'\u00e9ducation et surtout dans la prise de confiance en soi, beaucoup de femmes aujourd'hui quand on leur propose un emploi sont tellement heureuse qu'on leur propose un emploi qu'elles sont pr\u00eates \u00e0 faire des sacrifices et m\u00eame \u00e0 travailler b\u00e9n\u00e9volement, donc moi j'ai des femmes qui viennent bien mais j'aimerais lancer ma voix, oui, mais si je gagne pas d'argent, c'est pas grave, je dis comment \u00e7a si c'est grave, donc le fait qu'on a qu'on a habitu\u00e9 les femmes en disant c'est un salaire d'appoint c'est pas important, ben \u00e7a rentre dans notre cerveau, puis on finit par le ressortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:56 > 0:45:09) [93%] : \r\nEt vous croyez aussi par votre exp\u00e9rience au fait qu'on peut se nourrir d'exp\u00e9riences \u00e0 l'\u00e9tranger, vous travaillez beaucoup sur 2 des plateformes aussi pour l'entrepreneuriat \u00e0 l'\u00e9tranger avec l'ONU en Afrique, on peut aussi s'inspirer d'autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:45:09 > 0:46:19) [91%] : \r\nOui, alors il y a, il y a ans dans certains pays d'Afrique, il y a des choses extraordinaires pour pour diff\u00e9rentes raisons, je veux dire le Rwanda o\u00f9 il y a eu beaucoup de beaucoup de d'hommes qui ont disparu, Pierrick g\u00e9nocide de parle de g\u00e9nocide et aujourd'hui, les femmes sont au pouvoir, s'\u00e9tonne enfin je veux dire c'est un des pays o\u00f9 il y a le plus de repr\u00e9sentation au Parlement dans l'\u00e9conomie, il y a aussi en Afrique, ce qu'on appelait au Ghana Les les mamas ben, c'est-\u00e0-dire celles qui ont travaill\u00e9 sur le tissu qui qui en toute l'\u00e9conomie dans les pays musulmans o\u00f9 les hommes ont jusqu'\u00e0 4 femmes et puis dans la tradition africaine, il y a toujours un 2\u00e8me bureau, donc les femmes se trouvent souvent seules avec les enfants et on sait tr\u00e8s bien que lorsqu'on donne de l'argent \u00e0 une femme, elle va, elle va l'utiliser pour les enfants et pour la croissance et quand on donne m\u00eame des bailleurs et il aid\u00e9 et il y a des des anciennes traditions enfin ce qu'on appelle les tontines en Afrique de l'Ouest sur ce sont des femmes qui se r\u00e9unissent, qui mettent chacune de l'argent dans un pot commun et lorsque l'une d'entre elle a besoin de cet argent, ben on casse la tirelire, on le reprend et c'est reparti, et donc aujourd'hui on num\u00e9rise ses ses tantine, en particulier au Ghana, au S\u00e9n\u00e9gal, et \u00e7a c'est des choses qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes, des groupements de femmes tous tr\u00e8s fort en Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:46:19 > 0:46:27) [84%] : \r\nMerci Nadine arr\u00eat Chantal, cofondatrice de graines d'entrepreneurs et ex- pr\u00e9sidente encore excusez-moi du club des femmes entrepreneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:31 > 0:46:42) [92%] : \r\nLa Matinale Nadine Reichen, vous restez avec nous, vous \u00eates notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures on va parcourir la revue de presse dans un instant, vous allez pouvoir la la commenter, mais juste avant cela, on passe \u00e0 notre chronique num\u00e9rique comme tous les vendredis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:42 > 0:46:48) [90%] : \r\nChronique num\u00e9rique avec j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:48 > 0:46:59) [82%] : \r\nBonjour, cette Aguirre, bonjour, vous \u00eates journaliste autant sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies \u00e0 nous, j'en Direct avec nous ce matin de la Silicon Valley et vous nous parlez des robots- taxis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:47:00 > 0:47:21) [92%] : \r\nEh oui, quand vous marchez aujourd'hui dans les rues de San Francisco ou de Palo Alto o\u00f9 je me trouve actuellement, vous ne pouvez pas les manquer plusieurs dizaines de v\u00e9hicules futuristes \u00e9quip\u00e9 de cam\u00e9ras de d\u00e9tecteurs laser et de radars circule en permanence dans les villes, ces \u00e9tranges machines, ce sont des prototypes de voitures autonomes et il y a quelques jours, Google a annonc\u00e9 une perc\u00e9e majeure : l'arriv\u00e9e des premiers robots taxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:47:21 > 0:47:23) [90%] : \r\n\u00e7a veut dire, \u00e0 nous, ce qu'il n'y aura plus d'humains au volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:47:24 > 0:47:54) [92%] : \r\nOui, c'est exactement \u00e7a waymo qui est une filiale de Google teste depuis des mois, des taxis autonomes alors la voiture conduit toute seule, mais il y a toujours une personne devant le volant, sa mission c'est de reprendre le contr\u00f4le en cas de probl\u00e8me alors que Google a fait circuler ces v\u00e9hicules sur 15 millions de km dans 25 villes am\u00e9ricaines, la soci\u00e9t\u00e9 a m\u00eame utilis\u00e9 des simulateurs pour tester ses voitures sur 15 milliards de km suppl\u00e9mentaires et aujourd'hui Google estime que sa technologie est assez avanc\u00e9 pour se passer totalement d'humain au volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:47:54 > 0:47:59) [83%] : \r\nAutre question centrale quand m\u00eame est ce que les gens vont oser monter danser taxis son chauffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:47:59 > 0:48:34) [90%] : \r\nAlors, Google pense que oui, hein, la soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fier, elle n'a jamais eu \u00e0 d\u00e9plorer le moindre accident majeur et quand il y a eu des incidents, c'\u00e9tait presque toujours \u00e0 cause de l'inattention du conducteur, d'autres v\u00e9hicules, mais attention les robots- taxis ne sont pas parfaits, Google a effectu\u00e9 un sondage cet \u00e9t\u00e9 aupr\u00e8s de cobayes 70 pourcent des sond\u00e9s ont donn\u00e9 5 \u00e9toiles sur 5 \u00e0 leur trajet effectu\u00e9 par un robot, mais un tiers des passagers \u00e0 signaler des probl\u00e8mes, ils se sont plaints d'une conduite saccad\u00e9e de Stop sans raison et m\u00eame d'\u00e9tranges freinage d'urgence et d'acc\u00e9l\u00e9ration subite, on est donc encore loin d'une conduite automatique en doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:48:34 > 0:48:40) [94%] : \r\nOn entend c'est pas parfait, loin de l\u00e0, \u00e7a signifie quand m\u00eame \u00e0 terme la disparition des chauffeurs de taxi \u00e0 nous je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:48:40 > 0:48:53) [92%] : \r\nOui, c'est possible, m\u00eame si on ne conna\u00eet pas tr\u00e8s bien les intentions de Google, mais par contre pour Hubert qui essayent de d\u00e9velopper des robots, taxis, le but est clair : remplacer des chauffeurs qui lui co\u00fbte de l'argent par des algorithmes qui travaillent gratuitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:48:53 > 0:48:57) [91%] : \r\nEst ce qu'on aura un jour des des robots- taxis ici dans nos villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:48:58 > 0:49:27) [92%] : \r\nAlors c'est pas pour tout de suite, a priori dans un 1er temps Google va lancer ses robots- taxis \u00e0 Phoenix en Arizona, alors pourquoi l\u00e0- bas les routes sont larges et plates, la m\u00e9t\u00e9o est stable et les monte, bref ce sont vraiment des conditions parfaites, ensuite, il est possible que les robots- taxis apparaissent dans d'autres villes am\u00e9ricaines en Europe, ce ne sera pas avant plusieurs ann\u00e9es, a priori, alors un petit exemple : Google veut offrir avec Renault des navettes autonomes \u00e0 Paris, mais il faudra attendre les Jeux olympiques de 2024 pour les utiliser patience dont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:49:27 > 0:49:31) [90%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 nous c'est en Direct de la Silicon Valley ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:31 > 0:49:36) [90%] : \r\nChronique num\u00e9rique avec j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:49:36 > 0:49:43) [90%] : \r\nJe suis \u00e0 7 heures 47 ans, passe \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Drou on commence avec une question de soci\u00e9t\u00e9, l'aide au suicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:43 > 0:50:24) [92%] : \r\nUn grand dossier dans le temps, ce matin, l'aide au suicide qui augmente et, avec elle, les proc\u00e8s alors faut-il d\u00e8s lors, questionne le journal repenser l'approche suisse en la mati\u00e8re qui est tr\u00e8s lib\u00e9ral, c'est une question difficile \u00e9videmment de grands principes s'entrechoquent ici la protection du droit \u00e0 la vie et la libert\u00e9 individuelle face \u00e0 la mort, mais au-del\u00e0 du suicide assist\u00e9, c'est une autre question qui se pose, centrale, celle du grand \u00e2ge, dit C\u00e9line une dans son \u00e9ditorial, le grand \u00e2ge, ph\u00e9nom\u00e8ne mondial r\u00e9cent on repousse la mort, la m\u00e9decine s'adapte, mais on fait on assez pour d\u00e9velopper une vision globale de cette derni\u00e8re \u00e9tape qui n'est pas seulement la fin de vie mais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:50:24 > 0:50:49) [88%] : \r\nLa vieillesse Nadine Reichen tant il y a eu beaucoup d'affaires ces derni\u00e8res semaines, inquiets autour de ce th\u00e8me des proc\u00e8s de 2 m\u00e9decins, apparemment il y a un besoin il y a un cri de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00eatre entendu \u00e0 sur des oui, des besoins de d'assumer de se donner la mort, alors que parfois on n'est pas bon au bord \u00e0 l'article de la mort est-ce que le cadre actuellement est suffisant est-ce qu'on absent d'une inad\u00e9quation entre encadre des pratiques et un besoin des a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:50:50 > 0:51:58) [89%] : \r\nJe peux, je pense qu'aujourd'hui c'est il y a une morale et l\u00e0, ici on est dans une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle le suicide, c'est quelque chose qui n'est pas accept\u00e9 puisqu'avant vous \u00e9tiez oubliez pas \u00eatre enterr\u00e9 dans ce quand vous \u00e9tiez chr\u00e9tien aujourd'hui, on a aussi envie en tant qu'\u00eatre humain, de ne pas souffrir et je fais tr\u00e8s tr\u00e8s bien comprendre quelqu'un qui, qui ne veut pas continuer \u00e0 vivre dans une situation d\u00e9sagr\u00e9able de vouloir d\u00e9cider de sa main, mais enfin, qu'on se renvoie, c'est souvent et les la famille qui s'oppose, qui s'opposent parce qu'il consid\u00e8re d'autre chose, donc moi je suis assez pour le droit \u00e0 mettre fin \u00e0 sa vie quand on a d\u00e9cid\u00e9, via les directives anticip\u00e9es \u00e7a sert les desseins Vincent dissip\u00e9es, \u00e7a c'est quelque chose que moi j'ai fait et dans lequel j'ai quelques, de mes amies aussi qui ont r\u00e9dig\u00e9 c'est ces directives anticip\u00e9es parce que j'ai \u00e9t\u00e9 enfin mon second mari \u00e9tait dans le coma pendant 6 mois, et donc c'est quelque chose dans laquelle nous \u00e9tions enfin moi j'\u00e9tais particuli\u00e8rement contente que lui \u00e9crit ses directives anticip\u00e9es, ce qui fait que, vis-\u00e0-vis des \u00e7a soulage l'entourage \u00e7a soulage l'entourage et puis vis-\u00e0-vis des m\u00e9decins, ben, vous savez ce qu'il faut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:59 > 0:52:06) [85%] : \r\nOn ne finira pas la semaine en poursuit Val\u00e9rie Drou on finit pas la semaine, sans parler encore une fois d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et bien non, vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u, sinon avec la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:52:06 > 0:53:42) [91%] : \r\nQuestion de la semaine, la place des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le Blick a demand\u00e9 leur avis \u00e0 plusieurs anciens Doris Leuthard Maurice Hoyon Berger, ils disent oui, mais, mais il faut attendre une vacance Adolphe qui plaide pour sa part, pour un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres, ce qui laisserait plus de place pour les hiver enfin journal reprend aussi les propos de Pascal Couchepin en d\u00e9but de semaine dans le temps, la formule magique n'est pas grav\u00e9e dans le marbre l'id\u00e9e, c'est aussi particuli\u00e8rement \u00e0 l'honneur dans la presse du jour oui avec la course pour le 2\u00e8me tour des \u00c9tats, ce matin du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich NZZ et Tages-Anzeiger avec le retrait de l'UDC, Roger K\u00f6ppel et l'UDC vaudoise Elsa dans 24 heures une interview de Kevin Grangier, qui se lance dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence de la section cantonale son credo souhaite sur la First, il faut que cela vaille la peine d'\u00eatre Suisse en Suisse et puis il y a aussi un fact-checking, ce matin, donc Vigousse une v\u00e9rification des propos tenus par Oskar Freysinger \u00e0 la RTS dimanche il \u00e9voquait pour temp\u00e9rer les ardeurs autour du r\u00e9chauffement climatique, il \u00e9voquait les travaux du scientifique Milenkovic il y a une centaine d'ann\u00e9es les m\u00e9canismes astronomiques position de la Terre notamment qui peuvent expliquer les ph\u00e9nom\u00e8nes comme les glaciations mais tout \u00e7a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le r\u00e9chauffement que nous vivons maintenant cr\u00e9\u00e9 par l'homme, dit le journal, c'est surtout utilis\u00e9 par les complotistes et puis autre propos d'Oskar Freysinger pass\u00e9s \u00e0 la moulinette de Vigousse un proc\u00e8s au Canada, perdue par un scientifique contre en climato-sceptiques, les m\u00e9dias n'en ont rien dit alors en fait, ce serait le scientifique qui aurait attaqu\u00e9 le climato-sceptiques pour diffamation alors il a bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9 le scientifique mais pour une histoire de proc\u00e9dure pas sur le fond, pr\u00e9cise le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:53:42 > 0:53:56) [84%] : \r\nPas un jour, on ne parle de cette vague verte de danger climatique Nadine Reichen ce Parlement qui s'est Verdi qui s'est f\u00e9minis\u00e9, qui s'est rajeuni quel elle quelle place l'\u00e9conomie va trouver avec seul avec ce ces nouveaux param\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:53:56 > 0:54:38) [91%] : \r\nAlors moi je j'ai une croyance qui est avec c'est quand on a des d\u00e9fis, on trouve des solutions, donc tout ce qui est autour de ce qu'on appelle \u00e0 l'\u00e9conomie circulaire donc le fait de r\u00e9utiliser de r\u00e9utiliser les d\u00e9chets d'un autre, qui sont les mati\u00e8res premi\u00e8res, les mati\u00e8res premi\u00e8res d'une autre industrie, le fait de ne pas utiliser de mani\u00e8re stupide des emballages, on a cette \u00e9conomie verte qui dit que d'abord on doit, on doit travailler sur l'humain et de faire que tout ce qu'on a ce soit suffisant l'\u00e9conomie bleue qui va encore au dessus en disant qu'on plus de \u00e7a, il faut que \u00e7a soit local, donc je pense qu'il y a, il y a par exemple aujourd'hui plus de 150 entreprises qui sont sur la la nouvelle, la nouvelle plateforme des Cleantech ben c'est celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:54:38 > 0:55:00) [89%] : \r\nAvec l'\u00e9conomie classique, hein, parce que la grande crainte \u00e0 droite c'est ce sont les taxes parce que tout \u00e7a va devoir \u00eatre financ\u00e9 et ce que je suis presque pas de tuer le moteur qui fait quand m\u00eame la Suisse qui permet ensuite de bien vivre de aussi de voter Vert d'avoir son int\u00e9r\u00eat est ce qu'il faut pas tuer la poule aux oeufs d'or non plus alors justement, comme j'\u00e9tais s\u00fbr que vous savez bien peser a surgi un petit peu donc aujourd'hui au niveau des Cleantech.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:55:00 > 0:55:45) [92%] : \r\nCes 530000 postes de travail, c'est 3 fois plus que la femme, c'est 48000 milliards de chiffre d'affaires, c'est un 12\u00e8me, la richesse du pays et en exporte pour 40,5 milliards, c'est-\u00e0-dire 5 pourcent de nos exportations Cleantech donc je pense qu'au niveau de ce qui est les technologies vertes, la Suisse a beaucoup apport\u00e9, ah bon, il y a beaucoup de travail qui va se mettre en place et moi je fais partie de ceux qui pensaient que lorsque les cochers ont disparu, c'\u00e9tait pas trop grave, parce qu'on a mis en place ou Tolsto\u00ef ou de l'automobile, donc il va y avoir quelque chose qui va faire que l'\u00e9conomie suisse va \u00eatre encore plus avec des m\u00e9tiers encore plus intelligent et beaucoup plus fin, beaucoup plus int\u00e9ressant pour nous, plut\u00f4t que de rester dans un conservatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:55:46 > 0:55:55) [91%] : \r\nCe qui ne vous convainc pas longtemps, voil\u00e0 on poursuit Val\u00e9rie Drou plusieurs journaux se demande ce matin ce qui se passe dans l'entourage d'Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:55:55 > 0:56:18) [80%] : \r\nOui 4 d\u00e9parts cette ann\u00e9e de proches collaborateurs qui interpelle, lit-on dans la libert\u00e9, plusieurs autres quotidiens r\u00e9gionaux, les journaux qui pr\u00e9sente une hypoth\u00e8se que les int\u00e9ress\u00e9s sont presque toutes \u00e0 bord rejeter Alain Berset chercherait \u00e0 changer de d\u00e9partement, les affaires \u00e9trang\u00e8res, voire les finances sont contents sur un proche d\u00e9part de les Maurer et ses collaborateurs, h\u00e9 bien n'aurait peut-\u00eatre pas eu envie de g\u00e9rer cette transhumance g\u00e9ante, dit-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:56:18 > 0:56:22) [93%] : \r\nLe monde du travail toujours on se penche sur un profil particulier, les \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:56:22 > 0:56:48) [89%] : \r\nEn l'\u00eatre oui, les lettres un comme on les qualifie toujours de mani\u00e8re si d\u00e9licate, h\u00e9 bien figurez-vous que le suppl\u00e9ment carri\u00e8re du temps aujourd'hui, nous explique qu'il existe de nombreux d\u00e9bouch\u00e9s pour les dipl\u00f4m\u00e9s en langues, en philosophie ou en histoire dans un monde de communication comme le n\u00f4tre, savoir r\u00e9diger et s'exprimer de mani\u00e8re claire est essentiel et aussi \u00e0 l'heure, la technologie, une formation philosophique, mon histoire est utile pour questionner cette m\u00eame technologie, vous \u00e9tiez une lettre Nadine Magenta ne veut pas dire que je voyais sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:56:48 > 0:57:54) [89%] : \r\nMoi je souris parce que hier dans mon bureau, il avait justement une jeune femme qui facult\u00e9s de Lettres et qui qui bougent et qui aimeraient cr\u00e9er une plateforme pour justement faire des enqu\u00eates donc on m'a dit : j'aimerais faire \u00e7a en juillet dit ben \u00e9coutez c'est vrai maintenant il faudra juste savoir qui sont vos clients combien \u00e7a va co\u00fbter combien les gens sont pr\u00eats \u00e0 payer et il m'a regard\u00e9, M. Hadi oui \u00e7a c'est bien marcher, r\u00e9fl\u00e9chir, puis je reviens \u00e0 \u00e7a en donc pas en lettres et voil\u00e0 et mais mais je pense que dans, et surtout \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, tous les m\u00e9tiers peuvent amener \u00e0 l'entreprenariat parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 l'entreprenariat, c'est r\u00e9pondre \u00e0 un besoin existant, donc si vous avez besoin de faire r\u00e9diger des textes intelligents, mais vous avez besoin d'aller tr\u00e8s, nous c'est ce qu'on apprend aux enfants, graines d'entrepreneurs, on leur dit que c'est important de savoir r\u00e9diger parce que quand on va faire son Flyers c'est bien que \u00e7a soit dans un fran\u00e7ais compr\u00e9hensible que dessiner, c'est bien parce qu'il va falloir faire des logos et que donc tous les m\u00e9tiers s'n\u00e9cessite d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole parce que \u00e0 quoi \u00e7a sert de faire des maths, \u00e7a sert \u00e0 rien, donc nous on essaye aussi de montrer que, que tout est important dans la soci\u00e9t\u00e9, y a pas que les uns ou les autres, moi j'avais un match comme Marie qui savait pas d'acheter un litre de lait, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:57:54 > 0:57:59) [90%] : \r\nJ'en termine Val\u00e9rie avec une id\u00e9e originale pour le mois, \u00e7a se passe \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:57:59 > 0:58:26) [85%] : \r\nOui, le pot d'vous connaissez le pot d'h\u00e9 bien c'est la grande avenue qui traverse la Chaux-de-Fonds Les Champs- \u00c9lys\u00e9es des montagnes le Unter den Linden neuch\u00e2telois et bient\u00f4t peut-\u00eatre le Central Park de l'Arc jurassien, le conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste au Anne a d\u00e9pos\u00e9 une motion en ce sens, il a m\u00eame dessin\u00e9 ce Central Park horlogers, on peut le voir ce descendant Arc Info des arbres \u00e0 perte de vue, un canal des petits ponts, des bons une une piste cyclable, sa motion sera d\u00e9battue la semaine prochaine au l\u00e9gislatif de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:58:26 > 0:58:32) [85%] : \r\nTom der Linden c'est joli 7 heures 56 merci beaucoup Val\u00e9rie Drou 7 heures 56 c'est l'heure de 120 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:58:32 > 0:58:36) [86%] : \r\nSans enlever avec la Mobili\u00e8re assurance et pr\u00e9voyance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:58:36 > 0:58:39) [98%] : \r\nLe quotidien 24 heures nous apprenait cette semaine l'existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:58:39 > 0:59:09) [94%] : \r\nD'une p\u00e9tition forte de quelque 3200 signatures qui demande que la ville de Lausanne emp\u00eache le d\u00e9veloppement des cha\u00eenes de restauration rapide sur son territoire, le texte se veut une r\u00e9action \u00e0 l'ouverture cet Automne du plus grand restaurant KFC du pays, dans le quartier du Flon et \u00e0 celles pr\u00e9vues pour d\u00e9cembre d'une ancienne d'une enseigne de la cha\u00eene am\u00e9ricaine de hamburgers Five Guez, les p\u00e9titionnaires pointent du doigt une menace pour la sant\u00e9 des consommateurs et pour la diversit\u00e9 de l'offre alimentaire dans le centre- ville, on en parle avec vous Sven pas eu bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:59:09 > 1:00:24) [82%] : \r\nDonc, je le rappelle, chef unit\u00e9 au point Podcasts tout \u00e0 fait \u00e0 bonjour, vous \u00eates un grand amateur de de cha\u00eenes de restauration rapide tout \u00e0 faire, j'avais d'ailleurs fait la queue, juste avant l'ouverture du camp et c'est du flan pour \u00eatre \u00e0 early Bird pour pour pour \u00eatre un des tout premiers \u00e0 pour m'assurer que leurs poulets allait revoir exactement le m\u00eame groupe de tous les taux de casser du monde alors je j'ai pas \u00e9t\u00e9 surtout tout tout \u00e0 fait et puis aussi, je veux faire la queue pour pouvoir casser la gueule aux militants antisp\u00e9cistes pr\u00e9nomm\u00e9 alors l\u00e0 j'avais un petit peu d\u00e9\u00e7ue parce que les les autiste persiste \u00e7a des poules mouill\u00e9es, des poules, m\u00eame pour Free qu'est-ce qui vous pla\u00eet tant dans ces \u00e9tablissements, tout \u00e0 fait alors Bachiqa essaye par exemple leurs poulets il Jussi\u00e9 \u00e7a veut dire que vous mordez de dos, oui, il y a du Juice, qui vous coule oblige du jour si, dit-il, oui tout \u00e0 faire et puis fl\u00fbte, on a toujours \u00e0 faire manger, moi par exemple, pour Truffaut, j'ai m\u00eame sous votre donc je dois ajouter, \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9vite d'\u00eatre frustr\u00e9 et puis il faut dire aussi, on n'est jamais d\u00e9\u00e7u parce que nous parlons de on est oblig\u00e9 de fournir quelque chose qu'on conna\u00eet pas sur la carte d'accord et que peut-\u00eatre qu'on ferait des futurs et puis et puis Bordeaux 6 restaurants ou moi, quoi qu'il arrive, je suis s\u00fbr de toujours avoir quelque chose de mou de de ti\u00e8de et de salles et de la bouche de justice si telle chute caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:00:24 > 1:00:29) [96%] : \r\nUn certain manque de diversit\u00e9, qui comme je le disais en introduction, fait l'objet de critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:00:29 > 1:00:56) [82%] : \r\nAlors, au contraire, la diversit\u00e9, il n'am\u00e8ne au contraire de plus, ou plus, par exemple, si vous voulez un burger \u00e0 Lausanne, bon, vous avez le choix de la r\u00e9gion lausannoise outre 9 MacDonald quatre Burger King 3 Aulika de Inglewood 2 ou Burger et puis bient\u00f4t en faillite Gyver o\u00f9 la c'est la vieux qui sera \u00eatre Juicy non et puis par ailleurs, avoue l'arriv\u00e9e de KFC, si vous voulez, mouche du poulet \u00e0 Lausanne avec du poulet suisse Mano vous avez aussi du poulet, du Kentucky, c'est davantage de plus en plus de diversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:00:56 > 1:01:02) [87%] : \r\nKFC ne sert pas de poulets am\u00e9ricains \u00e0 Lausanne, Dieu merci, elle enseigne annonce m\u00eame que, d'ici la fin de l'ann\u00e9e, elle ne servira que du pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:01:02 > 1:01:21) [81%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 fait, alors c'est justement \u00e0 urgent travaillent 12 un \u00e9levage de poulets de la broussaille disons 12000 12000 poulets afin de c\u00e9l\u00e9brer campus, mais apr\u00e8s c'est bon ben mais alors ils vont bient\u00f4t g\u00e2teau peut-\u00eatre pour livrer leurs vieux du poulet \u00e0 Kerry feuilles mais alors le cahier des charges, il est hyper contraignant en ce qu'il pense sur sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:01:21 > 1:01:25) [94%] : \r\nEn en ce qui concerne le bien- \u00eatre des animaux, la qualit\u00e9 de la viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:01:25 > 1:01:48) [82%] : \r\nNon, ce qui concerne le prix, pour qu'on puisse \u00eatre s\u00fbr de pouvoir continuer \u00e0 acheter des bouquets de 8 d\u00e9licieuse pi\u00e8ce de d\u00e9licieux poulet \u00e0 49 90 Juicy 49 non le bien- \u00eatre au four, les poulets, il faut, il y a 6 semaines par \u00e0 six m\u00e8ne, vous avez des souvenirs de comment vous sentiez-vous non, non, non et puis la qualit\u00e9 aussi au fou parce que pour le go\u00fbt, il y a la panure et puis il joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:01:48 > 1:02:06) [85%] : \r\nAlors une autre critique formul\u00e9e par les p\u00e9titionnaires et que les cha\u00eenes de restauration rapide viserait davantage les quartiers populaires pour s'implanter, pour preuve les restaurations que vous avez cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, ce souci du tout l'\u00e9t\u00e9, les restaurants et ce qui \u00e0 faire se situent tous en gros au centre- ville et dans l'Est lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:02:06 > 1:02:14) [73%] : \r\nTout \u00e0 fait, bon, faut dire que sous Gor\u00e9e et puis appuie les jeunes viennent pas du tout navire cit\u00e9 image des graines de Shia du tofu avec des Bernard artisanat non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:02:14 > 1:02:21) [98%] : \r\nOn observe que les couches sociales plus d\u00e9favoris\u00e9es ont davantage tendance \u00e0 mal se nourrir et \u00e0 souffrir d'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:02:21 > 1:02:49) [83%] : \r\nAlors, alors \u00e7a c'est pas vrai du tout, pas du tout, d\u00e9j\u00e0, moi je suis pour une classe sociale d\u00e9favoris\u00e9e, il y a un jumeau de pi\u00e8ces \u00e0 Chavannes, j'ai une voiture, je la bonne le fautif \u00e0 une t\u00e9l\u00e9 avec Netflix et puis un abonnement au Fitness Universal Body de tout ce qu'il faut pour \u00eatre heureux tout \u00e0 fait, vous allez au restaurant, souvent et puis alors, justement, o\u00f9 plus de stages palais vous restaurer presque tous les jours, alors je veux dire il y a rien \u00e0 dire et puis je trouve pas du taux d'ob\u00e9sit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 mes devoirs de fitness quotidienne, je suis all\u00e9 au qu'avait fait la veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:02:49 > 1:03:00) [93%] : \r\nBon, vous \u00eates jeune, votre corps \u00e9limine encore assez bien, mais si vous continuez avec ce r\u00e9gime alimentaire saine, pas eu votre sant\u00e9 pourrait en p\u00e2tir, vous savez que vous devriez consommer davantage de l\u00e9gumes peut-\u00eatre faire un peu plus souvent \u00e0 manger \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:03:00 > 1:03:27) [85%] : \r\nSarah Mauger non mais \u00e7a va pas la t\u00eate, non mais autrement job au Brico Loisirs le fitness, les rues Instagram E la PlayStation et puis ma copine le dimanche, je crois qu'il ne me fera nos jeunes non mais \u00e7a va pas, et puis il faut dire aussi une chose dans la qu'une vie Monsieur oui, et moi j'ai choisi de la vivre pleinement au profit au tr\u00e8s bien perte de taux \u00e0 faire des \u00e9tudes \u00e0 lire des livres \u00e0 avoir des j'ouvrais \u00e0 faire \u00e0 nos jeunes, non pas par rapport \u00e0 la taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:03:27 > 1:03:35) [88%] : \r\nEt il semble que vous soyez nombreux dans votre cas Sven tr\u00e8s amateur de restauration rapide et je vous remercie pour ce t\u00e9moignage, je souhaite une bonne journ\u00e9e, bon app\u00e9tit \u00e0 bon week- end allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:35 > 1:03:38) [88%] : \r\nOui merci beaucoup Vincent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:03:38 > 1:03:48) [76%] : \r\nC'est, c'est \u00e0 vous soigne pas eu lieu t\u00e9l\u00e9phone on et de laisser trop vite mais merci \u00e9galement \u00e0 vous Nadine Reichen tas d'\u00eatre venu dans cette Matinale mais \u00e0 ce matin, tr\u00e8s bonne suite \u00e0 vous \u00e9tait bonne journ\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:50 > 1:03:57) [87%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:04:00 > 1:04:04) [94%] : \r\nPourquoi info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:04 > 1:04:10) [77%] : \r\nAvec Ali but classique votre prophylaxie hivernal disponible en pharmacies et drogueries aucune perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:04:10 > 1:04:13) [81%] : \r\nS\u00e9bastien n'\u00e9tait signal\u00e9 sur l'ensemble du r\u00e9seau routier roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:13 > 1:04:18) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:20 > 1:04:32) [91%] : \r\nMieux, et encore ce matin et puis le temps va passer au beau cet apr\u00e8s- midi avec de la bise sur le plateau 19 degr\u00e9s au mieux ce week- end, brouillards le matin, \u00e7a va se dissiper l'apr\u00e8s- midi ensoleill\u00e9 et doux en montagne, la m\u00e9t\u00e9o avec or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:32 > 1:04:37) [83%] : \r\nDonc elle les poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:38 > 1:04:42) [74%] : \r\nBonjour, c'est se bonjour madame couronner 13 ans va faire tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:04:42 > 1:04:50) [82%] : \r\nSi en Argentine ce dimanche dans toute un moins parce que l'Argentine va passer \u00e0 gauche, c'est la grande question nous \u00e9coute, on vous \u00e9coute \u00e9missaire merci 8 heures de d'Hajar, c'est la premi\u00e8re c'est journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:04:52 > 1:05:24) [92%] : \r\nGary Amnesty International qualifie de d\u00e9portation ill\u00e9gale, le retour de r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui \u00e9taient en Turquie Ankara parle de retour totalement volontairement, vous l'entendrez l'ONG s'appuie sur de nombreux t\u00e9moignages le nouvel h\u00f4pital Riviera-Chablais Arena va accueillir ses premiers patients une op\u00e9ration minutieusement pr\u00e9par\u00e9e et qui va durer plusieurs semaines et puis l'hydrog\u00e8ne est-il finalement l'avenir de l'automobile, la plupart des grands constructeurs d\u00e9friche ce nouveau march\u00e9 un pays asiatique a d\u00e9cid\u00e9 de presque tout mis\u00e9 sur cette technologie, reportage \u00e0 la fin de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:05:27 > 1:05:50) [94%] : \r\nLa Turquie accueille actuellement 4 millions de r\u00e9fugi\u00e9s, soit plus que tout autre pays au monde, dont plus de 3 millions et demi de Syriens un afflux qui devient un enjeu de politique int\u00e9rieure pour le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, la Turquie affirme qu'\u00e0 ce jour 315000 Syriens sont rentr\u00e9s de fa\u00e7on totalement volontaire en Syrie, une version que met en doute Manon Schick, directrice d'Amnesty International Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT34 (1:05:50 > 1:06:39) [95%] : \r\nC'est une malhonn\u00eatet\u00e9 d'affirmer que les r\u00e9fugi\u00e9s syriens choisissent de retourner directement en Syrie nos recherches sur le terrain et nos interviews de de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s montre qu'elles ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s, soit par la contrainte, donc des personnes ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9es, soit par la tromperie c'est vrai qu'il faut reconna\u00eetre que la la Turquie est un des pays qui accueille le plus de r\u00e9fugi\u00e9s au monde et elle a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9reuse dans dans cet accueil aujourd'hui le seul moyen de g\u00e9rer la crise de de l'accueil de des r\u00e9fugi\u00e9s syriens et non seulement de collaborer avec les autres pays et notamment les pays europ\u00e9ens qui doivent bien s\u00fbr jouer leur part d'accueil, mais certainement pas de renvoyer des gens sous la contrainte vers vers un pays qui est encore en conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:06:39 > 1:06:50) [89%] : \r\nAlors, l'ONG Amnesty International se base sur les t\u00e9moignages de 17 personnes secouristes travailleurs m\u00e9dicaux journaliste encore humanitaire Vincent nous vous en avez consult\u00e9 certains de ces t\u00e9moignages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:06:50 > 1:07:45) [93%] : \r\nIl y a, Kassim, un homme originaire d'Alep acquis des agents turcs ont dit : tu as le choix un ou 2 mois ou une ann\u00e9e de prison ou alors tu retournes en Syrie, il y a aussi, Nabil, p\u00e8re d'un petit gar\u00e7on qui raconte \u00e0 Amnesty, avoir \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 en bus vers Idlib apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu avec toute sa famille \u00e0 Ankara, les t\u00e9moignages recueillis et v\u00e9rifi\u00e9 par Amnesty International confirment au moins 20 cas de renvoi forc\u00e9 l'ONG estime que plusieurs centaines de personnes au moins ont v\u00e9cu des situations de renvoi par la tromperie ou la contrainte, ce qui fait craindre le pire pour des millions d'autres r\u00e9fugi\u00e9s qui risquent de subir le m\u00eame sort, depuis que la Turquie et la Russie se sont mis d'accord pour cr\u00e9er une zone de s\u00e9curit\u00e9 en Syrie pour y remplacer les r\u00e9fugi\u00e9s Amnesty appelle l'Union europ\u00e9enne et l'ensemble de la communaut\u00e9 internationale et en faire davantage, cela d'autant plus qu'\u00e0 ce jour, la zone de s\u00e9curit\u00e9 promises n'est pas encore cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:07:45 > 1:08:46) [94%] : \r\nMais toujours en Syrie, les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 hier l'envoi de renforts militaires pour prot\u00e9ger les champs p\u00e9troliers de l'Est syrien, de son c\u00f4t\u00e9, la Turquie a demand\u00e9 \u00e0 Washington de lui livrer Mazloum Abdi, le chef des forces d\u00e9mocratiques syriennes Ankara le qualifie de terroriste la contestation antigouvernementale a repris hier soir en Irak o\u00f9 des appels \u00e0 de nouvelles manifestations aujourd'hui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 sur l'embl\u00e9matique place Tahrir de Bagdad, quelques centaines de manifestants scander tous des voleurs \u00e0 l'adresse de la classe politique, le r\u00e9sultat ne va pas apaiser les tensions dans le pays, Evo Morales officiellement r\u00e9\u00e9lue hier soir \u00e0 la t\u00eate de la Bolivie, le socialiste r\u00e9\u00e9lu au 1er tour avec plus de 10 points d'avance sur son rival, le centriste Carlos Mesa, mais ces r\u00e9sultats et tr\u00e8s contest\u00e9 : l'opposition a d\u00e9nonc\u00e9 une fraude \u00e9lectorale au Chili, des dizaines de milliers de personnes ont \u00e0 nouveau manifest\u00e9 hier contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales, mais il y a moins de violence que le week- end dernier, n\u00e9anmoins la Haut-commissaire aux droits de l'homme des Nations unies, Michelle Bachelet, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 2 reprises, pr\u00e9sidente du Chili, a annonc\u00e9 l'envoi d'enqu\u00eateurs de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:08:46 > 1:08:51) [93%] : \r\nD\u00e8s le 31 mars prochain en Suisse, vous ne pourrez plus retirer vos colis au guichet des gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:08:51 > 1:09:09) [90%] : \r\nLes CFF mettent fin \u00e0 leur collaboration avec La Poste et DHL, les clients peuvent aujourd'hui r\u00e9cup\u00e9rer et d\u00e9poser leurs paquets dans plus de 130 centres voyageurs mais ces points relais ne sont plus rentables pour la compagnie ferroviaire, il faut dire que de plus en plus de commerces proposent ce genre de service \u00e9coutez Fr\u00e9d\u00e9ric Revah, porte- parole des CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT36 (1:09:09 > 1:09:28) [90%] : \r\nD\u00e9sormais, on peut retirer son colis dans les kiosques dans les stations-service dans certaines Migros chez certains petits commer\u00e7ants, ce qui fait que, petit \u00e0 petit, en fait, la client\u00e8le s'est d\u00e9tourn\u00e9 des guichets CFF avec cet accroissement de l'offre et que pour nous, ce service qui est un service annexe 1 \u00e0 la vente de billets ne devient plus rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:09:28 > 1:09:31) [84%] : \r\nEt ce qu'il y a d'autres services qui pourraient \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT36 (1:09:31 > 1:09:48) [86%] : \r\nNon, alors \u00e7a c'est purement un service annexe mais aucun autre service concern\u00e9s par ce retrait, direction qui le d\u00e9sirent dispose toujours du service My Post 24, hein, ce sont ces sortes de bo\u00eetes aux lettres hangars dans lesquels on peut retirer ses colis, \u00e7a c'est une offre qui restent en gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:09:48 > 1:09:50) [91%] : \r\nDes propos recueillis par Anouk Pernet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:09:50 > 1:09:55) [91%] : \r\nEt en Suisse aussi, le tout nouveau centre hospitalier Riviera-Chablais Arena est fin pr\u00eat pour son d\u00e9m\u00e9nagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:09:55 > 1:10:01) [91%] : \r\nAttendue depuis longtemps cet h\u00f4pital regroupera 5 sites de soins Vaudois et valaisans d\u00e8s lundi prochain le personnel.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GANNAC, Anne-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "HAUERT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "HENRY, Anouk", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "HAUERT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/886", "id": "886", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796082", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051752", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2027828", "internalArchiveId": "AA1910027440", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 4202, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-29T13:48:01Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053701\r\nDate de transcription : 29-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:15 > 0:00:35) [70%] : \r\nNourrit aussi une boy ou chasse tout enfin a oubli\u00e9 Jumbo Aubry Game Boy et son fils tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:45 > 0:00:48) [80%] : \r\nEt c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:57 > 0:01:16) [73%] : \r\n\u00e0 pied, il m'a fait son pays aussi Tino Hansen Thomas s'\u00e9taler Malonga, pas de Bayji Hoffenheim peut-\u00eatre Agathe \u00e7a roule Times ceci un gag notam au handball et oui, dit ouais a \u00e9t\u00e9, a soulign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:40 > 0:01:42) [71%] : \r\nOui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:42 > 0:01:54) [91%] : \r\nJacqueline Rizespor conclure cette balade avec Liliane Maury Pasquier, qui va quitter le palais f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s y avoir si\u00e9g\u00e9 pendant 24 ans, vous pouvez retrouver ce Podcast sur RTS Point CH barres obliques sur les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:56 > 0:02:04) [78%] : \r\nInfo trafic RTS avec Ali but classique votre prophylaxie hivernal disponible en pharmacies et drogueries aucune perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:04 > 0:02:07) [83%] : \r\nSur n'est \u00e0 signaler sur l'ensemble du r\u00e9seau routier roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:07 > 0:02:12) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:15 > 0:02:29) [91%] : \r\nOui, j'ai encore ce matin et puis le temps sera au beau fixe avec un peu de billes sur le plateau, cet apr\u00e8s- midi 11 degr\u00e9s au maximum en ce moment 17 \u00e0 19 cet apr\u00e8s- midi, suit Cannes brouillards ou stratus sur le plateau qui se dissipera l'apr\u00e8s- midi ensoleill\u00e9 et doux en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:29 > 0:02:36) [84%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Ordinn elle les poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:37 > 0:02:42) [89%] : \r\nVendredi 25 octobre bienvenue si vous nous \u00e9coutez sur la premi\u00e8re ou si vous ne regardez sur RTS deux il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:46 > 0:03:33) [91%] : \r\nLa Matinale sans drame de l'immigration ou en cas de trafic d'\u00eatre humains, on attend encore le verdict de l'enqu\u00eate sur les 39 corps retrouv\u00e9s dans un camion en Grande-Bretagne, le convoi a transit\u00e9 par la Belgique, comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0, le sp\u00e9cialiste des questions s\u00e9curitaires et migratoires en Europe Pierre Berthelet nous rejoint, apr\u00e8s le journal, la col\u00e8re de la rue en Am\u00e9rique latine, en Bolivie, au Chili, aussi, les Chiliens qui veulent une meilleure qualit\u00e9 de vie moins d'in\u00e9galit\u00e9s, on ira \u00e0 Santiago et puis Nadine Reichen, cofondatrice de graines d'entrepreneurs, invit\u00e9 de cette Matinale promouvoir les femmes dans l'\u00e9conomie, les pousser \u00e0 monter leur bo\u00eete, elle conna\u00eet, c'est son m\u00e9tier, la f\u00e9minisation du nouveau parlement aura des effets sur la politique sur l'\u00e9conomie, c'est probables Nadine Reichen \u00e0 7 heures et demie on passe au journal Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:35 > 0:03:55) [91%] : \r\nBonjour lobbyiste recherche badge d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment comment faire ou se refaire une place au soleil dans un nouveau parlement f\u00e9d\u00e9ral un personnage de comics qui cr\u00e8ve l'\u00e9cran, c'est connu, mais un symbole de la contestation sociale \u00e0 travers le monde \u00e7a c'est nouveau, on conna\u00eet l'adage : ce qui est bio est cher mais Bienne monte au front, Pierre, ce qui est moche peut-\u00eatre bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:58 > 0:04:20) [91%] : \r\nIls avaient de l'influence, mais le 20 octobre a chang\u00e9 la donne de nombreux lobbyistes n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus dimanche dernier, les groupes de pression doivent donc trouver de nouveaux relais au Parlement, association \u00e0 but non lucratif lobby Watch d\u00e9taille les Liens d\u00e9terrer des \u00e9lus et elle a fait le calcul, Thibaut Schaller, la d\u00e9faite de l'UDC du PS et du PLR a entra\u00een\u00e9 une perte d'influence des PME, des syndicats et des Caisses maladies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:20 > 0:05:14) [91%] : \r\nOui, car c'est bien connu, les plus grands lobbyistes sont les parlementaires eux- m\u00eames mais pour continuer \u00e0 user de son influence, il faut \u00e9viter de perdre son fauteuil et ils sont plusieurs \u00e0 avoir subi ce sort dimanche du c\u00f4t\u00e9 des PME l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers voit partir un directeur, un pr\u00e9sident et 2 administrateurs, les syndicats, eux aussi ont perdu des plumes Unia TravailSuisse et le syndicat des transports ont tous une personne \u00e0 leur t\u00eate, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu dans le camp des perdants, on retrouve aussi les caisses maladie, les r\u00e9gions de montagne ou le nucl\u00e9aire, avec ces non- r\u00e9\u00e9lection, ce sont autant de lobbyistes externe cette fois qui perdent un acc\u00e8s au Palais f\u00e9d\u00e9ral, l'un des 2 badges d'entr\u00e9e que les parlementaires peuvent confier, \u00e0 qui le souhaitent, mais depuis dimanche, les tractations vont bon train pour offrir des places dans des conseils d'administration ou demander des passes aux nouveaux \u00e9lus qui se retrouvent du jour au lendemain, tr\u00e8s courtis\u00e9 selon lobby watch Point CH la perte d'influence des lobbies n'est donc que provisoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:14 > 0:05:20) [79%] : \r\nOui, copr\u00e9sident de lobbies Watch Thomas Ang\u00e9li, le confirme : il n'y aura pas moins de lobbyistes dans le nouveau parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:05:20 > 0:05:43) [88%] : \r\n\u00e7a ne va pas cr\u00e9er changer grand- chose, \u00e7a c'est s\u00fbr, parce que les lobbies, les groupes n'as un tr\u00e8s les entreprises, les organisations, ils m'ont cherch\u00e9 d'autres parlementaires pour \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s dans le Parlement, on a quand m\u00eame l'espoir que les jeunes parlementaires sont un peu plus maintenant qui sont peut-\u00eatre qui sont un peu plus le vin des lobbies, \u00e7a on verra, on peut pas encore dire, mais c'est l'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:43 > 0:05:45) [93%] : \r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:45 > 0:05:50) [94%] : \r\nDes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui se prolonge dans certains cantons o\u00f9 tout n'est pas jou\u00e9 partout pour les \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:50 > 0:06:29) [92%] : \r\nAinsi, \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 l'UDC Roger K\u00f6ppel ne participera pas au second tour, celui-ci se r\u00e9duit donc un duel le 17 novembre prochain le PLR Ruedi Noser et la Verte, Mariona Schlatter, l'UDC d\u00e9cidera la semaine prochaine, de soutenir ou non le sortant lib\u00e9ral radical et l'autre s\u00e9nateur sortant, le socialiste Daniel 2 yeux il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour selon toute vraisemblance, les 39 morts d\u00e9couverts mercredi dans un camion au Royaume-Uni 8 femmes et 31 hommes sont chinois, selon la police britannique, mais pour l'heure, l'ambassade de Chine \u00e0 Londres ne le confirme pas et l'envoyer des repr\u00e9sentants sur place, dans le comt\u00e9 d'Essex, la police britannique a arr\u00eat\u00e9 le chauffeur du camion, dans le cadre d'une enqu\u00eate pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:29 > 0:06:36) [94%] : \r\nEt on en parle de ce drame, juste apr\u00e8s ce journal avec le sp\u00e9cialiste des questions s\u00e9curitaires et migratoires Pierre Berthelet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:36 > 0:06:56) [94%] : \r\nLes Britanniques iront-ils aux urnes le 12 d\u00e9cembre prochain pour \u00e9lire un nouveau parlement, Boris Johnson le souhaite un message du 1er ministre conservateur a l'intention de l'opposition, sous forme de donnant-donnant vous voulez plus de temps pour \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 de l'accord sur le Brexit, alors vous devez dire oui \u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es les travaillistes lui r\u00e9pondront lundi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:56 > 0:07:01) [95%] : \r\nEn Bolivie, maintenant il y a eu des \u00e9lections, c'\u00e9tait dimanche dernier et aujourd'hui un vainqueur officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:01 > 0:07:17) [95%] : \r\nEvo Morales 47 pourcent des Boliviens ont vot\u00e9 pour le pr\u00e9sident sortant 36 pourcent pour son adversaire Carlos Mesa qui refuse toujours d'admettre sa d\u00e9faite mais l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis et plusieurs pays latino- am\u00e9ricains r\u00e9clament un second tour, sinon ils ne reconna\u00eetront pas Evo Morales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:17 > 0:07:21) [84%] : \r\nSi la situation humanitaire en Syrie inqui\u00e8tent les Nations unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:21 > 0:07:34) [85%] : \r\nSurtout, bien s\u00fbr, dans le nord- est du pays o\u00f9 la Turquie a men\u00e9 peu Fonsi militaires durant plusieurs jours, la Turquie assises autour de la table hier soir \u00e0 New-York, tout comme la Syrie, mais des discussions tout sauf cordiales Karine hautaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:34 > 0:08:30) [95%] : \r\nLa r\u00e9union avait bien commenc\u00e9 avec pour une fois, l'ensemble des membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 d'accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un acc\u00e8s humanitaire sans entrave dans le nord de la Syrie, c'est lors de la derni\u00e8re heure de r\u00e9union que tous tendu le repr\u00e9sentant syrien a vivement d\u00e9nonc\u00e9 l'agression de la Turquie contre son pays et a r\u00e9clam\u00e9 le retrait de toutes les forces \u00e9trang\u00e8res ill\u00e9gitime, suite \u00e0 quoi l'ambassadeur turc \u00e0 l'ONU a voulu r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 propos de l'op\u00e9ration, source de paix pour Ankara, il s'agissait d'une op\u00e9ration limit\u00e9e de lutte contre le terrorisme et en aucun cas d'une agression contre Damas, il en a aussi profit\u00e9 pour tacler les pays europ\u00e9ens confront\u00e9s \u00e0 l'\u00e9pineuse question du retour au pays des combattants djihadistes s'il a affirm\u00e9 que la Turquie assurait la garde des prisonniers captur\u00e9s surveiller jusque-l\u00e0 par les Kurdes, il a aussi martel\u00e9 que la seule solution durable \u00e9tait qu'ils soient rapatri\u00e9s dans leur pays d'origine, Karine hautaine rtsinfo New-York, une offensive turque contre les Kurdes au nord de la Syrie, qui a des r\u00e9percussions jusqu'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:30 > 0:08:45) [89%] : \r\nElle a vu le Cr\u00e9dit Suisse, pris pour cible, mardi soir \u00e0 l'IPSL au nom de la d\u00e9fense du Kurdistan syrien des individus masqu\u00e9s ont fait irruption lors d'une conf\u00e9rence donn\u00e9e par l'un de 6 dirigeants qu'ils ont asperg\u00e9 de faux sang, une banque r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9e dans ce dossier, Claire Favre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:45 > 0:09:31) [94%] : \r\nCes derniers jours plusieurs succursales de Cr\u00e9dit Suisse ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme des vitrines ont par exemple \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9e avec des slogans comme c'est Rojava Rojava c'est le nom du Kurdistan syrien alors pourquoi la banque est vis\u00e9 par cette campagne, h\u00e9 bien elle est accus\u00e9e de financer Lockheed Martin entreprises am\u00e9ricaines qui fournirait l'arm\u00e9e turque en avion de combat, les locaux Genevois de cette soci\u00e9t\u00e9 qui produit, effectivement le F16 utilis\u00e9s par les Turcs ont aussi \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme, selon nos informations, de son c\u00f4t\u00e9, Cr\u00e9dit Suisse a bien investi dans Lockheed Martin \u00e0 hauteur de 70 millions de dollars, selon le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, la banque confirme les incidents dont a \u00e9t\u00e9 victime, elle a port\u00e9 plainte, elle ajoute qu'elle prendra les mesures appropri\u00e9es pour prot\u00e9ger ses employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:32 > 0:09:48) [94%] : \r\nLa Russie ne peut pas changer un r\u00e9gime paroles de pr\u00e9sident libanais Michel Aoun s'exprimait pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la contestation populaire mais s'il a promis des r\u00e9formes, il n'a pas forc\u00e9ment convaincu en tout cas pas l'ancien ministre Charbel NAS \u00e0 la t\u00eate du mouvement politique, citoyens et citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:48 > 0:10:39) [87%] : \r\nC'est l'anglais, a d\u00e9clar\u00e9 que je peux rien faire c'est une d\u00e9claration on ne peut plus franche de l'incapacit\u00e9 politique il vient d\u00e9clarer que le retrait des gens de la rue pour \u00e9viter la faillite financi\u00e8re, c'est une d\u00e9claration flanche un aveu d'incompr\u00e9hension comp\u00e9tences parce que tout simplement la causalit\u00e9 est inverse : c'est pas le fait que les gens sont des soient descendus dans la rue qui cr\u00e9e la crise financi\u00e8re, c'est la crise financi\u00e8re, les gars qui vit encaisse pas leur salaire qui qui qui arrive pas tirer le\u00e7on de la banque qui a fait descendre des gens et pas l'inverse, donc nous avons un double- et avec \u00e7a, il a dit : j'appelle les manifestants \u00e0 venir discuter avec moi, la seule chose qui m\u00e9rite d'\u00eatre discut\u00e9, on sait comment assurer une gestion de la transition qui soit pacifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:39 > 0:10:41) [66%] : \r\nCharbel ne que leur Stephon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:41 > 0:10:47) [88%] : \r\n\u00e0 Beyrouth, mais aussi \u00e0 la base \u00e0 Santiago ou \u00e0 Hong Kong, ils descendent dans la rue avec un point commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:47 > 0:10:58) [89%] : \r\nDes souris rouge des visages blancs des yeux encercl\u00e9 de verre, cela ne vous rappelle rien le Djoker personnage de comics et de cin\u00e9ma aujourd'hui dans les salles du monde entier, mais pas seulement : Natacha Van Cutsem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:58 > 0:11:14) [88%] : \r\nLe Djoker utilis\u00e9 comme symbole de la contestation grim\u00e9 sous forme de masques pr\u00e9sents sur des graffitis, la figure du c\u00e9l\u00e8bre ennemi de Batman inspire la r\u00e9volte sur 3 continents diff\u00e9rents, sa pr\u00e9sence au centre des manifestations n'\u00e9tonne pas, Mathilde Larr\u00e8re, historienne des r\u00e9volutions \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:11:14 > 0:11:46) [89%] : \r\nOn retrouve des \u00e9l\u00e9ments d'une culture populaire parce que le Djoker on peut consid\u00e9rer qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est justement de fait un film, un personnage de film, c'est pas du tout surprenant de le voir dans un mouvement, je veux dire un un mouvement et effet majoritairement par des classes populaires, elle utilise donc les \u00e9l\u00e9ments de leur culture, culture populaire pour exprimer des col\u00e8res, des joies des f\u00eates et le p\u00e8re n'habite joker en particulier, un personnage qui peut \u00eatre activable dans le cas de lutte parce qu'il y a une effet r\u00e9sistance \u00e0 une pression, un esp\u00e8ce de moqueries du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:46 > 0:11:58) [95%] : \r\n\u00e0 Hong Kong depuis que le gouvernement a introduit une loi d'urgence interdisant aux manifestants de se dissimuler le visage, la pr\u00e9sence du Djoker d\u00e9passe le simple symbole, c'est aussi une mani\u00e8re de se cacher et d'aller \u00e0 l'encontre des r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:11:58 > 0:12:14) [84%] : \r\nIl un dans les diff\u00e9rents mouvements \u00e0 on appara\u00eetre des masques de la Casa del Papel, \u00e0 un moment, il y a eu beaucoup, des masques d'Anonymous dans les manifestations, le masque s'explique parce qu'il s'agit de cacher son visage et de prot\u00e9ger son visage des modes de r\u00e9pression qui n\u00e9cessite de cacher, de prot\u00e9ger son visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:14 > 0:12:20) [93%] : \r\nEt pour Mathilde Mahrer tant qu'\u00e0 faire autant prendre un masque pour ce qu'il repr\u00e9sente, \u00e0 l'image du Djoker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:20 > 0:12:35) [91%] : \r\nEt un sujet r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Gr\u00e9goire, P\u00e9rou, vous allez retirer ou d\u00e9poser vos colis au guichet des gares, h\u00e9 bien ce ne sera plus possible \u00e0 partir du 31 mars 2020 les CFF mettent fin \u00e0 leur collaboration avec La Poste et DHL des points relais insuffisamment rentables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:35 > 0:12:38) [95%] : \r\nManger bio c'est bien, mais on le sait, il faut souvent en payer le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:38 > 0:12:49) [87%] : \r\nRaison pour laquelle Bienne veut soulager notre porte- monnaie son id\u00e9e un march\u00e9 bio avec des produits de 2\u00e8me ou de 3\u00e8me, cat\u00e9gorie a des prix d'o\u00f9 cela se passe tous les jeudis au Centre de quartier de m\u00e2che, Alain Arnaud oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:50 > 0:13:59) [87%] : \r\nAlors j'ai achet\u00e9 de la salade du port ou des pommes de terre, des tomates, du PP qui sont pr\u00e9sentables, ils sont pas forc\u00e9ment pr\u00e9sentable mais dans ma casserole seront pr\u00e9sentable et seront tr\u00e8s beau je veux manger bio et manger bien et en plus, comme je suis rentr\u00e9 avec une rente, pas tr\u00e8s confortable pour moi, c'est aussi un Avantage d'acheter bon march\u00e9 \u00e0 vos l\u00e9gumes n'est pas forc\u00e9ment bon il est pas forc\u00e9ment sain, regardez moi je suis pas forc\u00e9ment belle, mais je suis ici \u00e0 marche on a essentiellement des seniors, des personnes \u00e2g\u00e9es et des femmes immigrantes Anna, mais les responsables de l'info quartier de quelqu'un qui a pas l'occasion de pouvoir acheter bio dans un magasin, bah, c'est l'occasion aussi de pouvoir se dire ah mais tiens finalement c'est quand m\u00eame mieux si je peux acheter du bio avant la question se posait m\u00eame pas ces banques nationales th\u00e9orie oui si c'est bio, c'est bon parce que quand vous allez vous dans un supermarch\u00e9, vous achetez des l\u00e9gumes bio, non, non, parce que ce chien y arrive, pas une seule gros poireau de gros poivrons beaucoup d'oignons, on va voir combien \u00e7a va co\u00fbter de feu pendant bien 5 5 5 francs 50 tout \u00e7a, vous vous en sortez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:59 > 0:14:06) [93%] : \r\nParce que moi ce que je pense que tout \u00e7a, \u00e7a va, c'est 10 francs et en plus c'est bio c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:06 > 0:14:15) [89%] : \r\nEt pour accompagner votre salade ou votre Ratatouille, pourquoi pas un vin Vaudois, un chasselas de la cave de la C\u00f4te \u00e0 Tolochenaz laur\u00e9at hier soir du 13\u00e8me Grand Prix du Vin suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:19 > 0:14:20) [79%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:26 > 0:14:37) [90%] : \r\nIl s'impose en 3 manches de haute lutte face \u00e0 l'am\u00e9ricain Frances Tiafoe meisten Maverick n'ira pas plus loin, \u00e0 B\u00e2le, bless\u00e9 au dos, il doit d\u00e9clarer forfait, il ne rencontrera donc par Roger Federer en quarts de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:37 > 0:14:42) [91%] : \r\nEt lui, il est bien l\u00e0 et le sera jusqu'en 2024 Patrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:42 > 0:14:52) [93%] : \r\nFischer, le s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace il a prolong\u00e9 son contrat qui arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance l'an prochain, le Zougois et sur la dur\u00e9e, avec la F\u00e9d\u00e9ration suisse Bernardin Allemann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:52 > 0:15:46) [94%] : \r\nPatrick Fischer occupe son poste depuis 2015 et \u00e0 4 reprises, il a dirig\u00e9 la Suisse au championnat du monde, il a qualifi\u00e9 3 fois pour les quarts de finale l'an dernier en 2018, il avait m\u00eame atteint la finale perdue aux tirs au but face \u00e0 la Su\u00e8de, cette ann\u00e9e, il \u00e9tait \u00e0 moins d'une seconde, une qualification pour les demi- finales aux d\u00e9pens du Canada, mais le bilan de Patrick Fischer, ce sont aussi des Jeux olympiques 2018 rat\u00e9 avec une \u00e9limination pr\u00e9coce face aux Allemands, le Zougois de 44 ans b\u00e9n\u00e9ficient donc d'une confiance totale de la f\u00e9d\u00e9ration qui lui offrent ce contrat de longues, de tr\u00e8s longue dur\u00e9e, l'an prochain, l'ancien entra\u00eeneur de Lugano jouera gros avec les championnats du monde en Suisse, la F\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas en attendre le r\u00e9sultat pour prolonger d\u00e9j\u00e0 le contrat de Fischer lou\u00e9e pour son calme, lou\u00e9 pour ses qualit\u00e9s de motivateur mais aussi pour sa volont\u00e9 de ne plus accepter les joueurs qui par le pass\u00e9 ont parfois refus\u00e9 leur s\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:47 > 0:16:04) [89%] : \r\nEnfin, en football, et ce n'est pas si courant 2 \u00e9quipes suisses ont gagn\u00e9 le m\u00eame soir au niveau europ\u00e9en en Europa League Young Boys face \u00e0 Feyenoord Rotterdam 2 \u00e0 0 B\u00e2le en Espagne arr\u00eate a fait 1 \u00e0 0 les cadors du championnat suisse, d\u00e9sormais en t\u00eate de leur groupe respectif, mais toujours pas de victoire en revanche pour Lugano, battu 2 \u00e0 1 \u00e0 Malm.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:04 > 0:16:07) [96%] : \r\nOlivier Schorderet pour le journal merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:07 > 0:16:41) [91%] : \r\nOui, Olivier 7 heures bient\u00f4t 14 dans cette Matinale \u00e7a continue jusqu'\u00e0 8 heures, on retrouvera juste avant 8 heures 8 heures moins 5 120 secondes comme chaque vendredi, Vincent Veillon, Vincent Kucholl, on retrouvera \u00e9galement un c'est un gars en Direct de la Silicon Valy vers 8 heures moins quart pour nous parler ce matin D. robot- taxi et puis notre invit\u00e9e Nadine Rachid Taha, cofondatrice de graines d'entrepreneurs, elle d\u00e9fend la place des femmes dans l'\u00e9conomie, on va voir avec elle \u00e0 quel point le nouveau parlement, sorti des urnes dimanche avec 42 pourcent de femmes changera la donne ou pas sur la place des femmes en politique et en \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:45 > 0:16:53) [95%] : \r\nVal\u00e9rie AOM bonjour Anne-Laure Gannac bonjour Val\u00e9rie dans votre chronique culturelle aujourd'hui un coup de coeur pour un film sorti ce mercredi sur nos \u00e9crans, Camille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:53 > 0:19:23) [91%] : \r\nOui, Camille c'est Camille Lepage un photojournaliste fran\u00e7aise qui a 26 ans quand elle est tu\u00e9 dans une embuscade en Centrafrique, c'\u00e9tait en 2014 apr\u00e8s l'\u00c9gypte et le Soudan, o\u00f9 elle avait fait ses armes, elle avait choisi de partir seul en photographe ind\u00e9pendante couvrir la guerre civile qui opposait les groupes rebelles de la S\u00e9l\u00e9ka, majoritairement musulmans et les milices d'autod\u00e9fense anti- balaka \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne et donc c'est dans ce pays, telle qu'elle a v\u00e9cu son appareil photo, son coeur plong\u00e9e parmi les anti- balaka loin de sa famille au plus pr\u00e8s de la violence que nous entra\u00eene le r\u00e9alisateur Boris Lojkine, d'une fa\u00e7on admirable et qu'est ce qui en fait selon vous un film admirable alors la r\u00e9ponse se cache dans le titre, je crois, Camille c'est simple, c'est Direct et surtout le choix de ce seul pr\u00e9nom pour titre \u00e9voque l'absence totale de distance et c'est \u00e7a qui bouleverse l'absence totale de distance entre le r\u00e9alisateur et son personnage parce que, malgr\u00e9 le le grand r\u00e9alisme du film Un dans lequel se glissent des images d'archives et des photos prises par Camille Lepage \u00e7a reste une fiction film\u00e9e \u00e0 Bangui avec des locaux lorsqu'il s'est enti\u00e8rement identifi\u00e9s \u00e0 elle \u00e0 son besoin de partir loin de se noyer dans une population en guerre de partager son quotidien tout en sachant qu'elle y reste consid\u00e9r\u00e9e comme une \u00e9trang\u00e8re, cette absence de distance, h\u00e9 bien, la com\u00e9dienne Nina Meurisse, la fait sienne Camille c'est \u00e9vident, on n'en doute pas un instant et puis il y a l'absence de distance qu'entretenait Camille Lepage la vraie avec son sujet et celle-l\u00e0, h\u00e9 bien les probl\u00e9matique un journaliste se doit de garder de la distance avec les populations et leurs conflits en th\u00e9orie dans les faits, c'est une autre histoire et tout reporter pourrait parler de cette ligne difficile \u00e0 suivre, aussi fragile que celle qui s\u00e9pare le courage de l'inconscience et on y songe \u00e9videmment en envoyant ou plut\u00f4t en devenant un peu Camilla un gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 la cam\u00e9ra subjective de loges qui Camille, c'\u00e9tait pas une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e, elle avait juste un id\u00e9al t\u00e9moigner, je la cite des conditions de vie des populations en souffrance innocent\u00e9 dans les pays en conflit lorsqu'elle avait respect\u00e9 cette distance, elle ne serait probablement pas morte \u00e0 26 ans, dans des conditions encore \u00e0 ce jour non \u00e9lucid\u00e9e mais ces photos n'aurait pas eu cette gr\u00e2ce, cette efficacit\u00e9 aussi que la presse a imm\u00e9diatement reconnu avant qu'un autre conflit ailleurs les int\u00e9resse, \u00e7a c'est le jeu, elle, elle ne voulait pas passer \u00e0 autre chose, alors comment lui reprocher ce qu'on peut, h\u00e9 bien je vous laisse avec ces questions, une parmi d'autres pour vous hanter quand vous aurez vu Camille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:23 > 0:20:12) [93%] : \r\nOn ira le voir sans aucun doute, Camille de Boris Lojkine avoir d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent en salle Merzak exactement \u00e0 7 heures 17 on va s'arr\u00eater un un instant sur ce drame en Grande-Bretagne 39 morts retrouv\u00e9s dans un camion frigorifique pr\u00e8s de Londres, c'\u00e9tait dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, et on l'a appris hier, il s'agit de ressortissants chinois, m\u00eame si le gouvernement chinois lui encore en doute cette affirmation, la Belgique est impliqu\u00e9 le parquet belge a confirm\u00e9 que le conteneur avait transit\u00e9 par la Belgique avant d'arriver sur sol britannique, les enqu\u00eateurs devront aussi d\u00e9terminer quand les victimes ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans le poids lourd et ce qui s'est d\u00e9roul\u00e9 sur territoire belge alors comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0, ce drame est-il li\u00e9 \u00e0 l'actuelle politique migratoire europ\u00e9enne ou sommes-nous dans un cas de trafic d'\u00eatres humains bonjour Pierre Berthelet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:20:13 > 0:20:15) [94%] : \r\nBonjour, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:15 > 0:20:30) [96%] : \r\nChercheur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Grenoble, sp\u00e9cialiste aussi des questions s\u00e9curitaires et migratoires au vu des premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate, je le rappelais en introduction de ce sujet est ce qu'on est dans un cas de traite d'\u00eatre humain ou est-ce plut\u00f4t un drame de l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:20:32 > 0:20:48) [93%] : \r\nPour l'instant, les choses devraient \u00eatre encore davantage pr\u00e9cis\u00e9e, il est clair que nous sommes clairement dans un, dans le cas d'un drame relatif \u00e0 l'immigration, puisque ces gens-l\u00e0, effectivement, avaient plut\u00f4t pour objectif de transiter \u00e0 travers l'Europe pour se rendre au Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:48 > 0:21:12) [89%] : \r\nAvec une organisation, on le devine de passeurs extr\u00eamement bien oui org organis\u00e9 monter et aider et des relais, on a des t\u00e9moignages d'un d'un chauffeur de taxi en Grande-Bretagne qui a vu certains de se de par, par par le pass\u00e9, certaines de ces personnes, arriv\u00e9 vers des taxis ne parlant pas fran\u00e7ais tendant \u00e0 T\u00e9l avec un passeur \u00e0 l'autre bout du fil, \u00e7a a l'air tr\u00e8s organis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:21:13 > 0:22:03) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait je dirais il y a, il y a un constat qu'on peut faire en en Europe, c'est d'abord que les pressions migratoires aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne ont consid\u00e9rablement baiss\u00e9, je dirais par rapport \u00e0 2015 on \u00e9tait vraiment au pic, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 90 pour 100 90 pour 100 de moins que par rapport \u00e0 cette ann\u00e9e- l\u00e0, je parle en 2019, mais par contre ce que l'office europ\u00e9en de police Europol observe et la multiplication de ce qu'on appelle les mouvements secondaires, c'est-\u00e0-dire en fait des migrants qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne, mais qui se veulent se rendent dans d'autres pays de l'Union europ\u00e9enne, que ce soit la France ou bien alors que ce soit le Royaume-Uni et le probl\u00e8me l\u00e0- dedans et que ces migrants font appel \u00e0 des traits fins, des services de passeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:03 > 0:22:14) [94%] : \r\nDonc, c'est nouveau, on a, on a dans des services de passeurs \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne qui sont en train de se mettre en place, c'est \u00e7a que vous nous dites : on avait l'habitude de les avoir \u00e0 l'international, \u00e7a devient un terme \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:22:15 > 0:23:01) [88%] : \r\nOui, en fait ce qu'il faut bien voir, c'est que ses services se concentrent essentiellement dans les foyers, la ben l\u00e0 o\u00f9 il y a une concentration de de migrants, tout simplement parce que c'est, c'est c'est simplement le jeu de de de l'offre et de la demande, donc ce sont des fili\u00e8res avec des \u00e9l\u00e9ments structur\u00e9, on le voit bien l\u00e0 l'histoire du du camion, alors tout \u00e7a \u00e9videmment, reste encore \u00e0 \u00eatre corrobor\u00e9 par l'enqu\u00eate, un m\u00e9decin k\u00e9nyan bulgare qui, visiblement, et que donc, en Bulgarie, mais qui n'\u00e9tait plus ce retrait bulgares depuis un certain temps ce ce qu'ont d\u00e9clar\u00e9 les autorit\u00e9s bulgares, donc en fait on ferait dans le cadre d'une f\u00eate de ce que, finalement, le service de repas, elle avait expliqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire que maintenant les passeurs de d\u00e9ploie une une activit\u00e9 structur\u00e9 pour aider les migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:23:01 > 0:23:17) [81%] : \r\n\u00e0 passer sur le sol de cas pour aller pour aller travers\u00e9 l'Union europ\u00e9enne, puis ensuite se rendre au Royaume-Uni, et on sait que le contr\u00f4le : le contr\u00f4le pouss\u00e9 anglais d'\u00e9tat et qu'il comptait un \u00e7a pour pouvoir traiter pour pouvoir franchir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:17 > 0:23:30) [96%] : \r\nEst ce que vous faites un lien Direct entre le renforcement des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, on a tous en t\u00eate la situation il y a quelques mois encore en arri\u00e8re \u00e0 Calais avec sa jungle, renforcement des contr\u00f4les et le d\u00e9veloppement de ces r\u00e9seaux parall\u00e8les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:23:31 > 0:24:31) [91%] : \r\nOui, clairement en fait le v\u00e9ritable probl\u00e8me du du renforcement des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res et que il est ind\u00e9niable que ces contr\u00f4les ont un renforcement en tout cas un effet sur le tarissement de l'immigration clandestine, on attend, on en veut pour preuve la r\u00e9duction, alors effectivement il y a, il y a aussi un effet d'un effet conjonction de pas mal de choses, notamment de la situation g\u00e9opolitique, mais il n'y a pas que \u00e7a ne par contre l'autre effet un petit peu l'effet qu'on a pu observer au moment de la prohibition aux \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire qu'on a le le d\u00e9veloppement de de march\u00e9 parall\u00e8le de march\u00e9s ill\u00e9gaux \u00e0 eux \u00c9tats-Unis c'\u00e9tait l'alcool la pour l'Union europ\u00e9enne, maintenant c'est l'immigration clandestine, donc les interdictions au fond que des organisations criminelles, entre guillemets, prennent en main le march\u00e9 et la demande migratoire telle que et les migrants sont pr\u00eats \u00e0 payer \u00e9norm\u00e9ment pour pouvoir passer, et donc forc\u00e9ment vous avez des organisations criminelles qui se structure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:24:31 > 0:24:53) [88%] : \r\nEt qui d\u00e9veloppe des moyens extr\u00eamement importants et la difficult\u00e9, c'est que les routes sont \u00e9galement mobiles servaient \u00eatre simplement les missiles et les trafiquants quand il voit tr\u00e8s bien que l'action de la police s'op\u00e8re sur telle point ou sur telle route tout simplement \u00e0 la fois modifie les routes ou modifier ce qu'on appelle les modus operandi, c'est-\u00e0-dire les mani\u00e8res de proc\u00e9der par exemple les cache dans les camions sur Tr\u00e9gor \u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:53 > 0:25:25) [91%] : \r\nC'est en augmentation effectivement ce genre de cas vous le disiez tout \u00e0 l'heure Pierre Berthelet qu'on a, on est face \u00e0 une une baisse de 90 pourcent de la vague migratoire par rapport \u00e0 au pic de 2015 c'est aussi quand m\u00eame probablement due \u00e0 des contr\u00f4les renforc\u00e9s aux fronti\u00e8res \u00e0 des fronti\u00e8res, de plus en plus herm\u00e9tique, on ne peut quand m\u00eame pas le d\u00e9plorer, quand on voit le la la baisse que \u00e7a, que \u00e7a un enduit et et vous semblez dire que c'est que c'est pas une bonne solution, comment vous positionnez par rapport \u00e0 \u00e7a, il y a quand m\u00eame un effet tr\u00e8s que \u00e7a a fait baisser la migration qui posait autant tellement de probl\u00e8mes aux pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:25:26 > 0:26:14) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait d'abord la la premi\u00e8re chose, c'est que m\u00eame si le le le citoyen, le citoyen europ\u00e9en le ressortissant suisse ne voit pas forc\u00e9ment les effets concrets, il faut savoir qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de travaux qui sont moins sont actuellement en cours, juste 2 exemples, hein, c'est, c'est le renforcement de Frontex actuellement Frontex donc l'sauf europ\u00e9enne aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures est en train d'op\u00e9rer au recrutement de nouveaux garde- fronti\u00e8res et \u00e7a, c'est vraiment nouveau puisque Frontex allez va avoir une r\u00e9serve de gardes fronti\u00e8res tr\u00e8s importante et puis deuxi\u00e8mement, c'est l'adoption de la mise en place en tout cas la structuration de ce qu'on appelle les officiers de liaison, immigration, c'est-\u00e0-dire en fait, l'id\u00e9e est que les officiers de liaison immigration suisse, donc ils sont l\u00e0 pour pour d\u00e9velopper les tendances pour trouver les tendances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:26:14 > 0:26:23) [87%] : \r\nMigratoire dans le pays, or il a travaill\u00e9 avec leurs coll\u00e8gues non son dans le cadre d'une mise en r\u00e9seau pour tout simplement pour voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:26:23 > 0:26:50) [86%] : \r\nLe d\u00e9tecter ces mouvements migratoires et surtout en amont, voil\u00e0, donc \u00e7a c'est vraiment un exemple maintenant les effets collat\u00e9raux chose en parler, c'est effectivement le, le, je dirais, la professionnalisation du renforcement des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures en cas de, de, de, de cette immigration clandestine et de cette, de cette structure migrateurs tout cas de, de, de professionnels de passeurs mais mais le le v\u00e9ritable probl\u00e8me, \u00e0 mon avis, on n'a pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:26:50 > 0:27:19) [81%] : \r\nD'organisation de politique migratoire, c'est-\u00e0-dire qu'on soit sur une rupture en effet sur 2 postes de posture je dire on est soit sur du blanc, du plan vraiment blanc sauf du noir vraiment noir en clair, on est vraiment sur cette dette fantasmatique de fronti\u00e8res compl\u00e8te bouch\u00e9 serait compl\u00e8tement herm\u00e9tique o\u00f9 il aurait crypte plus passages de migrants, on voit bien que, m\u00eame en Cor\u00e9e du Nord, les migrants restent toujours pass\u00e9 vers la Chine ou alors on aurait on serait vers l'id\u00e9e d'une vie politique est-ce qu'on compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:27:19 > 0:27:29) [87%] : \r\nBon accueillant o\u00f9 n'y aurait pas plus de contr\u00f4le aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, je pense que la v\u00e9rit\u00e9, elle est un petit peu entre les 2, il faut simplement maintenant pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 mettre en place une politique migratoire a organis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:27:29 > 0:27:36) [87%] : \r\nO\u00f9 finalement on il pourrait, on pourrait tout simplement \u00e9viter ce genre de drame toute tout en r\u00e9gulant l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:36 > 0:27:50) [89%] : \r\nEt certains pays europ\u00e9ens sont aussi employes un par petits groupes, ce n'est pas encore une politique globalis\u00e9, merci beaucoup pour vos explications, Pierre Berthelet, je rappelle que vous \u00eates chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Grenoble, sp\u00e9cialiste de ces questions s\u00e9curitaires et migratoires, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:27:51 > 0:27:52) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:52 > 0:28:20) [96%] : \r\n7 heures 25 on se rend maintenant au Chili o\u00f9 les Chiliens sont \u00e0 nouveau descendus massivement dans les rues c'\u00e9tait hier pour demander une meilleure qualit\u00e9 de vie moins d'in\u00e9galit\u00e9s et la fin de l'\u00e9tat d'urgence en vigueur dans plusieurs villes depuis le week- end dernier, C\u00e9cilia n'ont pas \u00e9t\u00e9 convaincus par les annonces sociales du pr\u00e9sident, ils protestent contre les violences commises par les forces de l'ordre depuis le d\u00e9but du mouvement, \u00e0 Santiago, on part tout de suite avec le reportage de notre correspondant Justine Fontaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:24 > 0:28:49) [92%] : \r\nDes dizaines de milliers de personnes se sont r\u00e9unies Place Alitalia, \u00e9picentre des manifestations \u00e0 Santiago, au son des casseroles et de slogans appelant \u00e0 la d\u00e9mission du gouvernement dans un pays vu jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment comme le plus prosp\u00e8re et le plus stable d'Am\u00e9rique latine, l'\u00e9tincelle est partie de la hausse du prix du ticket de m\u00e9tro, mais le malaise est bien plus profond, comme en t\u00e9moigne Michel que Yahoo qui vient ici tous les jours \u00e0 pied depuis la banlieue de Santiago depuis une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:49 > 0:29:20) [86%] : \r\nLa voix Agra Salva n'pour matin il tapait sur, c'est la goutte qui fait d\u00e9border le vase, ce n'est pas juste les 30 pesos du m\u00e9tro, c'est \u00e0 cause d'ann\u00e9e enti\u00e8re d'abus contre la population, le salaire minimum est une honte, les gens ne peut pas rien faire avec cela, ma grand- m\u00e8re touche une retraite mis\u00e9rable 110000 pesos alors \u00e0 76 ans, elle continue de travailler et mon grand- p\u00e8re aussi, car leur retraite est trop faible pour vivre, il est concierge, elle travaille comme employ\u00e9e de maison sans contrat, nous avons besoin d'un changement radical, maintenant nous demandons \u00e0 la dignit\u00e9, mais c'\u00e9tait avant qu'elle entra\u00eene des va au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:20 > 0:29:45) [92%] : \r\nChili : le co\u00fbt de la vie est similaire \u00e0 celui de l'Espagne, mais la moiti\u00e9 des Chiliens gagnent moins de 550 francs par mois et les services publics sont ch\u00e8res et peu performant le syst\u00e8me de sant\u00e9 publique, par exemple, rembourse tr\u00e8s mal les soins ou op\u00e9ration n\u00e9cessaire pour certaines pathologies et les listes d'attente sont tr\u00e8s longues, pour ceux qui ont besoin de consulter un sp\u00e9cialiste \u00e0 l'h\u00f4pital, c'est ce que d\u00e9nonce \u00e7a 7 chefs une professeur d'anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:45 > 0:30:11) [84%] : \r\nLui sur surtout l\u00e9gaux \u00e0 quand il laissons passer, moi, les services publics, mais c'est au Chili sont tr\u00e8s mauvais, ma tante est morte mais cancer et ma famille a d\u00fb payer 3 millions de pesos pour que soient prises en charge pendant 2 jours dans une clinique priv\u00e9e, mais elle est morte, qu'en m\u00eame temps les corps noyau l'appel sonore c'est moi l'ann\u00e9e ici, des gens meurent en attendant qu'un lit se lib\u00e8re \u00e0 l'h\u00f4pital public, les gens doivent attendre dans les fauteuils roulants, je l'ai v\u00e9cu moi- m\u00eame, j'ai d\u00fb attendre 3 jours \u00e0 l'h\u00f4pital avant de pouvoir \u00eatre op\u00e9r\u00e9e d'une crise d'appendicite Angaben.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:11 > 0:30:39) [93%] : \r\n3 millions de pesos chiliens, soit plus de 4000 francs face aux protestations des manifestants et apr\u00e8s de violentes \u00e9meutes le week- end dernier, le pr\u00e9sident Sebastian Pinera, l'un des hommes les plus riches du pays, a propos\u00e9 mardi soir une s\u00e9rie de r\u00e9formes et 2 employ\u00e9es pay\u00e9s au salaire minimum, augmentation des minima vieillesse, baisse des salaires des parlementaires ou encore : hausse des imp\u00f4ts pour les plus riches mais pour Ricardo Lopez, un jeune homme d'une trentaine d'ann\u00e9es, ces annonces sont insuffisantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:39 > 0:31:00) [88%] : \r\nNon seulement les petites retraites vont augmenter de 20000 pesos \u00e0 peine le prix d'un Pack de protections contre l'incontinence pour les vieux sur ma pancarte, il est \u00e9crit : Pini\u00e8re : admission d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre que les militaires s'en aille, c'est notre revendication principale, que les forces arm\u00e9es par qui nous laisse retourner \u00e0 la normalit\u00e9 sans nous disait avec leurs armes, on pensait pas revivre \u00e7a, un jour c'est choquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:00 > 0:31:23) [90%] : \r\nSeconde fois depuis le d\u00e9but du mouvement, au moins 18 personnes sont mortes dont 5 seraient d\u00e9c\u00e9d\u00e9es sous les coups, les balles des forces de l'ordre qui, de 240 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par des armes \u00e0 feu, l'institut chilien des droits de l'homme, un organisme public ind\u00e9pendant fait aussi \u00e9tat d'accusations de torture et de violences sexuelles, plus de 2500 personnes ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s, voil\u00e0 l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:23 > 0:31:38) [90%] : \r\nPartage \u00e0 Santiago, de notre correspondante Justine Fontaine 7 heures 29 signatures bonjour Anouk Henry immense vous revenez Anouk sur l'\u00e9lection de dimanche 42 pourcent de femmes au Conseil national et votre commentaire ce matin la politique au f\u00e9minin pluriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:38 > 0:32:49) [91%] : \r\nOn a dit d'elle qu'elle \u00e9tait ambitieuse qu'elle avait les dents longues, c'est certainement vrai, mais ce qui est parfaitement tol\u00e9rable pour un Roger Nordmann ou un Philippe maintenant thermo- ne l'\u00e9tait pas pour C\u00e9line Vara, la candidate verte neuch\u00e2telois a os\u00e9 critiquer le bilan de ses alli\u00e9s revendiquer leur si\u00e8ge \u00e0 Berne, un coup bas ont estim\u00e9 certains des attaques indignes d'une politicienne et pourtant la strat\u00e9gie a pay\u00e9 C\u00e9line Vara rafl\u00e9 un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire pour la gauche, et elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu brillamment au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Fribourg, c'est Johanna Gapany, qui a bouscul\u00e9 l'\u00e9chiquier politique et Challenge, le si\u00e8ge de s\u00e9nateur, acquis depuis toujours au PDC jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les femmes en politique ont toujours d\u00fb jouer les \u00e9quilibristes et avancer sur une cr\u00eate \u00e9troite ni trop sensible ni trop autoritaire, \u00eatre brillante, mais sans faire de vagues domptait leurs cheveux et arrondir les angles pour entrer dans un moule forg\u00e9e par des hommes en cravate, mais ce 20 octobre la donne a chang\u00e9, parce que leur pr\u00e9sence n'est plus marginal parce qu'ils ont atteint la masse critique pour briser ce moule parce que d\u00e9sormais, C\u00e9line Vara Johanna Gapany et autres L\u00e9onore Porchet M\u00e9lanie Mettler ou Tamara Chiello n'auront plus peur d'imposer leur Style, leur couleur et leur f\u00e9minit\u00e9 et parce qu'elles vont changer durablement le visage de la Suisse l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:49 > 0:33:00) [93%] : \r\nPolitique au f\u00e9minin pluriel, merci beaucoup, Anouk Henry \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s Julien Margareta est arriv\u00e9 bonjour Julien bonjour Val\u00e9rie, la place des femmes justement dans dans la soci\u00e9t\u00e9 dans la politique dans l'\u00e9conomie, surtout ce matin avec notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:00 > 0:33:24) [91%] : \r\nOui, cofondatrice de la plateforme, graines d'entrepreneurs, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne Nadine Reichen, elle se bat depuis plus de 15 ans pour inciter les jeunes, et particuli\u00e8rement les femmes \u00e0 cr\u00e9er leur entreprise alors est-ce que cette vague violette cette forte croissance du nombre de femmes au Parlement \u00e0 Berne va permettre de renforcer le r\u00f4le des femmes dans l'\u00e9conomie suisse, quelles sont les barri\u00e8res qu'il faut encore faire tomber Nadine Reichen, nous r\u00e9pond, dans un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:24 > 0:33:25) [98%] : \r\n\u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:26 > 0:33:42) [92%] : \r\nLes nuages encore ce matin et puis le temps sera au beau fixe avec un peu de mise sur le plateau, il fait 11 degr\u00e9s en ce moment jusqu'\u00e0 19 cet apr\u00e8s- midi, ce week- end, du brouillard ou de stratus qui se dissipera apr\u00e8s le matin ce qui se dissipera l'apr\u00e8s- midi et puis il ne cessera plus doux et ensoleill\u00e9 en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:45 > 0:33:50) [81%] : \r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:50 > 0:33:55) [82%] : \r\n31 sur la premi\u00e8re, le rappel de l'info Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:55 > 0:35:41) [92%] : \r\nGroupe d'int\u00e9r\u00eat cherche nouveau parlementaire pour d\u00e9fendre ses causes \u00e0 Berne, \u00e0 l'annonce pourrait venir des PME, des syndicats ou encore des caisses maladie apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales selon lobby watch Point CH leur influence va fondre avec la nouvelle composition du Parlement lui renonce \u00e0 changer de chambre sous la Coupole, l'UDC z\u00fcrichois Roger K\u00f6ppel ne disputera pas le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, c'est donc soit le PLR Ruedi Noser soit la Verte Marie- Anne Schlatter, qui si\u00e9gera aux c\u00f4t\u00e9s du socialiste Daniel Jositsch pas de second tour pour la pr\u00e9sidentielle bolivienne des r\u00e9sultats officiels confirme la r\u00e9\u00e9lection d'Evo Morales-ce son rival, Carlos Mesa rejette ce verdict, il appelle ses partisans \u00e0 poursuivre leurs manifestations, le pr\u00e9sident du Liban, lui, balaye les r\u00e9clamations des protestataires, pas question pour Michel Aoun de renouveler l'ensemble de la classe politique au pouvoir mais il propose de rencontrer des repr\u00e9sentants du mouvement de contestation accepter des \u00e9lections anticip\u00e9es le 12 d\u00e9cembre et je vous offrirai du temps pour examiner en d\u00e9tail l'accord de Brexit, le nouveau message de Boris Johnson aux parlementaires britanniques, ils se prononceront lundi, jour J moins 3 pour le nouvel h\u00f4pital Riviera-Chablais le site accueille lundi ses premiers collaborateurs et le transfert des patients, lui, d\u00e9butera le 4 novembre, fin de l'op\u00e9ration, 3 semaines plus tard, \u00e0 terme 5 sites Vaudois et valaisans seront r\u00e9unis \u00e0 Rennes \u00e0 la cave de la c\u00f4te \u00e0 Tolochimie remporte le Grand Prix du Vin Suisse donc un producteur Vaudois qui s'impose cette ann\u00e9e apr\u00e8s les Valaisans du Nouveau Salquenen lui esp\u00e9rer pourquoi pas s'imposer contre Roger Federer mais Stan Wawrinka ne pourra pas se mesurer \u00e0 son compatriote en quart de finale du tournoi de B\u00e2le qualifi\u00e9 hier soir en battant Francis Tiafoe il a d\u00fb d\u00e9clarer forfait \u00e0 cause d'une blessure au dos et puis en football, 2 \u00e9quipes fils prennent la t\u00eate de leur groupe en Europa League B\u00e2le gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire interrompt en Espagne contre et Young Boys qui a battu Feyenoord Rotterdam 2 \u00e0 0 \u00e0 domicile, Lugano, par contre, a perdu 2 \u00e0 1 \u00e0 Malm\u00f6 en Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:48 > 0:36:06) [89%] : \r\nSilvio job Elina \u00e0 glisser sur la glace, depuis son enfance et ne s'est jamais arr\u00eat\u00e9 depuis pilote charismatiques de bobsleigh, il conduit des bolides novateur ailleurs au jardin botanique et au Museum d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve l'infini petit offre une vision \u00e9tonnante de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:36:12 > 0:36:17) [90%] : \r\n7 heures 33 sur la premi\u00e8re Julien Bangalter notre invit\u00e9 ce matin Nadine Reichen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:17 > 0:36:41) [90%] : \r\nBonjour dans les dans Chantal bonjour, vous \u00eates co- fondatrice de la plateforme, graines d'entrepreneurs, pr\u00e9sidente du club des femmes entrepreneuses depuis 15 ans, vous poussez les jeunes et surtout les jeunes femmes \u00e0 cr\u00e9er leur Business alors c\u00f4t\u00e9 politique, on en parlait, la part des femmes va nettement augmenter au Parlement en comptera plus de 42 pourcent de femmes au Conseil national, d\u00e9sormais, est ce que \u00e7a va vraiment favoriser la place des femmes \u00e9galement dans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:42 > 0:37:29) [90%] : \r\n\u00e9coutez, c'est tout, en tout cas ce que j'esp\u00e8re, parce que d\u00e8s qu'on n'est plus une minorit\u00e9 ben on peut prendre des d\u00e9cisions, puis on vous regarde pas avec cet air condescendant de ma petite dame, donc je pense qu'effectivement, la Suisse a une carte \u00e0 jouer maintenant dans cette proportion de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au conseil pour au Parlement et on a vu aussi ici en Suisse en quand le canton de Vaud d\u00e8s qu'on a plus que 3 femmes, les choses changent vraiment une femme, vous \u00eates un alibi de il y a toujours, vous et 3, on commence \u00e0 vous respectez donc quelque part, c'est 40 pourcent un peu plus, \u00e7a va commencer \u00e0 \u00eatre cette proportion d'\u00e9t\u00e9, 3 femmes et les femmes viennent avec des exp\u00e9riences diff\u00e9rentes, avec des modes de vie diff\u00e9rents, elles sont plus en accord avec avec les achats avec les forces habitudes de consommation, donc oui il y aura quelque chose qui va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:29 > 0:37:32) [89%] : \r\nJe croyais \u00e0 une autre sensibilit\u00e9, par- del\u00e0 les les clivages partisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:33 > 0:38:01) [90%] : \r\nAlors, oui, quelque chose, il y a eu, il y a quelques ann\u00e9es, cette volont\u00e9 d'de de mettre ensemble toutes les politicienne, juste pour en faire une force et \u00e7a quelque part, les clivages politiques, je dirais que c'est peut-\u00eatre quelque chose qui est peut-\u00eatre une seconde chose on est d'abord quelque chose dans un mouvement f\u00e9minin f\u00e9ministe et ensuite et clivages politiques vont arriver, mais sur la place de la femme, le fait que l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas l\u00e0 qu'il y a pas de places de cr\u00e8che qu'il y a toute une s\u00e9rie de jeux, quel que soit le parti politique pour les femmes c'est sont les m\u00eames r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:01 > 0:38:08) [93%] : \r\nLa Suisse est un pays et on peut le dire, de tradition lib\u00e9rale, quels sont les obstacles aujourd'hui qui emp\u00eache les femmes de se lancer \u00e0 cr\u00e9er leur entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:09 > 0:39:24) [91%] : \r\nAlors plusieurs d\u00e9j\u00e0 l\u00e0- bas, les conditions dit simplement les conditions de garde des enfants, si vous avez plusieurs enfants et qui sont dans diff\u00e9rentes classes ben vous allez en chercher \u00e0 11 heures 15 l'autre \u00e0 13 heures 12 et puis le soir, d\u00e8s fin les hommes aiment bien se r\u00e9unir le soir, qui est le moment o\u00f9 les femmes, elle rentre \u00e0 la maison pour s'occuper des enfants, donc il y a vraiment ce cette mode de la journ\u00e9e qui est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9, et ensuite il y a un regard tr\u00e8s condescendant sur les femmes qui veulent se lancer dans dans le Business, ce on, je veux dire il y a eu r\u00e9cemment une statistique qui \u00e9tait pour, pour le prix de l'entreprenariat de Start-Up et on a vu que les femmes qui ont un dipl\u00f4me universitaire, qui sont Docteur en quelque chose, quand elles lancent leur entreprise on est d'accord avec elle, on va pas remettre en cause le fait qu'elles sont, Docteur en biologie, mais maintenant si vous \u00eates une femme je dirais normal ah mais vous allez vous arrivez et puis des enfants etc un regard condescendant et patriarcale qui est vraiment mais \u00e0 ce enfin je veux dire qu'il est vraiment d\u00e9sagr\u00e9able et, en m\u00eame temps dans dans le monde, c'est quand m\u00eame les femmes font marcher l'\u00e9conomie, on a cr\u00e9\u00e9 \u00e9galement le brevet f\u00e9d\u00e9ral de gestionnaire de PME par validation des acquis, la femme de la femme de l'artisan, je veux dire, aujourd'hui, les femmes oui, elles ont toujours \u00e9t\u00e9 ma m\u00e8re \u00e9tait une femme de commer\u00e7ants, je l'ai toujours vu travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:39:25 > 0:39:34) [94%] : \r\nMais, aujourd'hui, que les femmes puissent d\u00e9cider de cr\u00e9er leur entreprise, \u00e7a c'est encore un peu difficile au niveau de des questions qu'on leur pose sur le financement, on posera pas aux hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:34 > 0:39:46) [91%] : \r\nLe financement, et vous avez parl\u00e9 donc des conditions de de cadres des enfants, le parlement va enfin aboutir tr\u00e8s vraisemblablement un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines en Suisse ce que \u00e7a vous convient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:39:46 > 0:40:37) [92%] : \r\nNon parce quelque part un enfant, il a un p\u00e8re et une m\u00e8re et ce que je remarque, donc moi je fais partie de l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration, mais ce que je remarque dans les, dans les Start-Up que j'accompagne ses cl\u00e9s papa sont l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que j'en ai jamais autant qui me disent : non, ce soir, je peux pas, c'est moi qui vais chercher les enfants \u00e0 la cr\u00e8che ou non mercredi c'est pas moi, c'est mon jour, je veux dire quand j'ai commenc\u00e9 incorporaient j'ai jamais entendu cette phrase-l\u00e0, et puis il y avait une anecdote que j'ai vu passer sur Facebook donc je sais pas si elle est vraie ou pas vraie o\u00f9 il y avait une une maman avec un petit gar\u00e7on qui prenait une poussette avec une poup\u00e9e dedans et puis une personne \u00e2g\u00e9e et lui dit : tu joues \u00e0 la maman et le petit gar\u00e7on, lui disant : je joue au papa, donc je pense que c'est cette notion de remette les p\u00e8res \u00e0 leur place et on a toujours dit que lorsque les p\u00e8res travailleront \u00e0 temps partiel, pour s'occuper de leurs enfants, \u00e7a deviendra naturel pour les femmes de de travailler \u00e0 temps par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:37 > 0:40:49) [87%] : \r\nSi\u00e8ge projet plus ambitieux \u00e0 des pages il on a entendu cette semaine planche sur un un cong\u00e9 paternit\u00e9 en cong\u00e9 parental \u00e0 partager de 24 semaines en plus du cong\u00e9 maternit\u00e9, \u00e7a c'est le genre de mod\u00e8le vers lequel il faut tendre, d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:40:49 > 0:41:15) [92%] : \r\n\u00e7a moi j'adore, j'adore parce qu'effectivement, d\u00e9j\u00e0, les enfants vont avoir un \u00e9quilibre entre leur p\u00e8re et leur m\u00e8re, et on va avoir une image de la soci\u00e9t\u00e9 normale, je veux dire avec des hommes et avec des femmes et chacun fait ce qui ce qui ce en quoi il est bon, et \u00e7a, \u00e7a me r\u00e9jouit fortement, et apr\u00e8s bon effectivement tout ce qui sera le financement de sa m\u00e8re, vous savez, comme si en Suisse, on a bien, on a bien r\u00e9ussi \u00e0 payer le cong\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e, je pense qu'on va bien trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:15 > 0:41:36) [90%] : \r\nVous le savez, Nadine Reichen depuis cette semaine, on peut dire que les sur les les femmes de Suisse travaillent gratuitement tient compte des diff\u00e9rences moyennes de salaire \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales en 16 \u00e0 20 pourcent selon diff\u00e9rentes \u00e9tudes, vous avez aussi travaill\u00e9 beaucoup sur la question de l'\u00e9galit\u00e9, qu'est ce qu'il faut faire pour mettre fin \u00e0 cette discrimination, alors qu'on a d\u00e9j\u00e0 une loi en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:41:36 > 0:42:04) [90%] : \r\nAlors le probl\u00e8me de la loi, c'est qu'elle ne je veux dire, si vous le DAL respectait pas, il se passe rien, donc, ce que moi j'avais toujours dit, c'est qu'on me dit : oui, vous comprenez, il y a la soci\u00e9t\u00e9 civile, \u00e7a s'arrange, puis j'ai dit oui, je suis un petit peu comme les radars sur l'autoroute, c'est marqu\u00e9 partout 100 120 maintenant, \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'on qu'on d\u00e9pense des milliards pour mettre en place des radars et des polices dans tant qu'on ne met pas en place un radar et une police des salaires rien va changer puisque que vous soyez un patron \u00e9galitaire ou pas rien changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:04 > 0:42:06) [95%] : \r\nPour vous, donc des sanctions de stigmatisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:42:06 > 0:42:21) [88%] : \r\nJ'ai sanction des stigmatisations, en particulier pour tout ce qui est au niveau, je veux dire des des contrats fait, enfin je veux dire au niveau de l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire une entreprise qui respectent pas l'\u00e9galit\u00e9 salariale, h\u00e9 bien elle ne devrait pas avoir de de mandats de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:21 > 0:42:35) [94%] : \r\nIl y a aussi la question des fonctions durant qu'occupent les femmes dans les entreprises RUAG on a appris cette semaine, entreprises d'armement compte d\u00e9sormais une majorit\u00e9 de femmes dans son conseil d'administration, c'est aussi la preuve que les choses gentiment sont en train d'\u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:42:35 > 0:43:06) [90%] : \r\nAlors, je l'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re que ces femmes ont \u00e9t\u00e9 choisis, d'abord pour leur comp\u00e9tence et ensuite pour leur sexe bon RUAG avait aussi \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 par une femme avant, donc c'est vrai que \u00e7a change et on voit qu'au niveau de l'arm\u00e9e, il y a de plus en plus de ministres l'arm\u00e9e ou je sais pas exactement comment \u00e7a s'appelle, dans les pays parce qu'il y a une autre chose et la d\u00e9fense de notre pays, je vois pas pourquoi elles seraient exclusivement, exclusivement masculine, et puis on voit dans d'autres pays o\u00f9 l'arm\u00e9e FMI, bon c'est pas obligatoirement des pays les plus d\u00e9mocratiques o\u00f9 les femmes sont dans l'arm\u00e9e, mais oui, pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:07 > 0:43:15) [87%] : \r\n15 ans que vous vous engagez dans pour cette cause, voire plus les les femmes dans l'\u00e9conomie qu'est-ce qui vous a men\u00e9 Nadine Reichen vers ce combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:43:15 > 0:43:47) [89%] : \r\nBah, d'abord mon histoire personnelle, donc moi j'\u00e9tais veuve \u00e0 28 ans, avec un enfant de 4 ans, donc l\u00e0 le choix, il se pose pas, je veux dire \u00e0 l'\u00e9poque, donc dans les ann\u00e9es 80 fin 82 pour \u00eatre plus exact, il y a pas de cr\u00e8che, il y a, il y a pas de service de garde donc, \u00e0 l'\u00e9poque, ce sont mes camarades qui \u00e9taient avec moi, l'universit\u00e9, celles qui ont arr\u00eat\u00e9 de travailler pour s'occuper, ceux de leurs enfants qui ont se sont occup\u00e9s de mon fils, et c'\u00e9tait le lundi chez X le mardi chez dans quelque part, cette notion de sororit\u00e9 de Giessbach c'est quelque chose qui pour moi est important donc je rends se connaissent que m'a donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:47 > 0:44:03) [92%] : \r\nDepuis les ann\u00e9es 80, donc ce combat quand vous voyez des mouvements plus r\u00e9cents commis tout ou un demi 1000000 de personnes pour les femmes, pour la cause des femmes dans la rue cette ann\u00e9e en Suisse le 14 juin dernier vous avez l'impression que les choses lentement certes, sont en train d'\u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:03 > 0:44:23) [87%] : \r\nElles \u00e9voluent lentement pass\u00e9 quelque part, les femmes se met toujours en arri\u00e8re et de donc avec graines entrepreneurs le programme pour les enfants, on a, on a des, des, des, enfin des petites filles qui ont 11 12 ans et on s'aper\u00e7oit que 2 \u00e0 11 ans elles sont \u00e7a va tr\u00e8s bien dans quelle prenne autant de responsabilit\u00e9s que les gar\u00e7ons, puis vers 13 14 ans, ces 3 pas en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:24 > 0:44:29) [94%] : \r\nEt sur les sur la question notamment des salaires vous croyez-vous beaucoup en l'\u00e9ducation justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:29 > 0:44:56) [92%] : \r\nJe crois beaucoup \u00e0 l'\u00e9ducation et surtout dans la prise de confiance en soi, beaucoup de femmes aujourd'hui quand on leur propose un emploi sont tellement heureuse qu'on leur propose un emploi qu'elles sont pr\u00eates \u00e0 faire des sacrifices et m\u00eame \u00e0 travailler b\u00e9n\u00e9volement, donc moi j'ai des femmes qui viennent bien mais j'aimerais lancer ma voix, oui, mais si je gagne pas d'argent, c'est pas grave, je dis comment \u00e7a si c'est grave, donc le fait qu'on a qu'on a habitu\u00e9 les femmes en disant c'est un salaire d'appoint c'est pas important, ben \u00e7a rentre dans notre cerveau, puis on finit par le ressortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:56 > 0:45:09) [93%] : \r\nEt vous croyez aussi par votre exp\u00e9rience au fait qu'on peut se nourrir d'exp\u00e9riences \u00e0 l'\u00e9tranger, vous travaillez beaucoup sur 2 des plateformes aussi pour l'entrepreneuriat \u00e0 l'\u00e9tranger avec l'ONU en Afrique, on peut aussi s'inspirer d'autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:45:09 > 0:46:19) [91%] : \r\nOui, alors il y a, il y a ans dans certains pays d'Afrique, il y a des choses extraordinaires pour pour diff\u00e9rentes raisons, je veux dire le Rwanda o\u00f9 il y a eu beaucoup de beaucoup de d'hommes qui ont disparu, Pierrick g\u00e9nocide de parle de g\u00e9nocide et aujourd'hui, les femmes sont au pouvoir, s'\u00e9tonne enfin je veux dire c'est un des pays o\u00f9 il y a le plus de repr\u00e9sentation au Parlement dans l'\u00e9conomie, il y a aussi en Afrique, ce qu'on appelait au Ghana Les les mamas ben, c'est-\u00e0-dire celles qui ont travaill\u00e9 sur le tissu qui qui en toute l'\u00e9conomie dans les pays musulmans o\u00f9 les hommes ont jusqu'\u00e0 4 femmes et puis dans la tradition africaine, il y a toujours un 2\u00e8me bureau, donc les femmes se trouvent souvent seules avec les enfants et on sait tr\u00e8s bien que lorsqu'on donne de l'argent \u00e0 une femme, elle va, elle va l'utiliser pour les enfants et pour la croissance et quand on donne m\u00eame des bailleurs et il aid\u00e9 et il y a des des anciennes traditions enfin ce qu'on appelle les tontines en Afrique de l'Ouest sur ce sont des femmes qui se r\u00e9unissent, qui mettent chacune de l'argent dans un pot commun et lorsque l'une d'entre elle a besoin de cet argent, ben on casse la tirelire, on le reprend et c'est reparti, et donc aujourd'hui on num\u00e9rise ses ses tantine, en particulier au Ghana, au S\u00e9n\u00e9gal, et \u00e7a c'est des choses qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes, des groupements de femmes tous tr\u00e8s fort en Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:46:19 > 0:46:27) [84%] : \r\nMerci Nadine arr\u00eat Chantal, cofondatrice de graines d'entrepreneurs et ex- pr\u00e9sidente encore excusez-moi du club des femmes entrepreneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:31 > 0:46:42) [92%] : \r\nLa Matinale Nadine Reichen, vous restez avec nous, vous \u00eates notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures on va parcourir la revue de presse dans un instant, vous allez pouvoir la la commenter, mais juste avant cela, on passe \u00e0 notre chronique num\u00e9rique comme tous les vendredis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:42 > 0:46:48) [90%] : \r\nChronique num\u00e9rique avec j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:48 > 0:46:59) [82%] : \r\nBonjour, cette Aguirre, bonjour, vous \u00eates journaliste autant sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies \u00e0 nous, j'en Direct avec nous ce matin de la Silicon Valley et vous nous parlez des robots- taxis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:47:00 > 0:47:21) [92%] : \r\nEh oui, quand vous marchez aujourd'hui dans les rues de San Francisco ou de Palo Alto o\u00f9 je me trouve actuellement, vous ne pouvez pas les manquer plusieurs dizaines de v\u00e9hicules futuristes \u00e9quip\u00e9 de cam\u00e9ras de d\u00e9tecteurs laser et de radars circule en permanence dans les villes, ces \u00e9tranges machines, ce sont des prototypes de voitures autonomes et il y a quelques jours, Google a annonc\u00e9 une perc\u00e9e majeure : l'arriv\u00e9e des premiers robots taxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:47:21 > 0:47:23) [90%] : \r\n\u00e7a veut dire, \u00e0 nous, ce qu'il n'y aura plus d'humains au volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:47:24 > 0:47:54) [92%] : \r\nOui, c'est exactement \u00e7a waymo qui est une filiale de Google teste depuis des mois, des taxis autonomes alors la voiture conduit toute seule, mais il y a toujours une personne devant le volant, sa mission c'est de reprendre le contr\u00f4le en cas de probl\u00e8me alors que Google a fait circuler ces v\u00e9hicules sur 15 millions de km dans 25 villes am\u00e9ricaines, la soci\u00e9t\u00e9 a m\u00eame utilis\u00e9 des simulateurs pour tester ses voitures sur 15 milliards de km suppl\u00e9mentaires et aujourd'hui Google estime que sa technologie est assez avanc\u00e9 pour se passer totalement d'humain au volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:47:54 > 0:47:59) [83%] : \r\nAutre question centrale quand m\u00eame est ce que les gens vont oser monter danser taxis son chauffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:47:59 > 0:48:34) [90%] : \r\nAlors, Google pense que oui, hein, la soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fier, elle n'a jamais eu \u00e0 d\u00e9plorer le moindre accident majeur et quand il y a eu des incidents, c'\u00e9tait presque toujours \u00e0 cause de l'inattention du conducteur, d'autres v\u00e9hicules, mais attention les robots- taxis ne sont pas parfaits, Google a effectu\u00e9 un sondage cet \u00e9t\u00e9 aupr\u00e8s de cobayes 70 pourcent des sond\u00e9s ont donn\u00e9 5 \u00e9toiles sur 5 \u00e0 leur trajet effectu\u00e9 par un robot, mais un tiers des passagers \u00e0 signaler des probl\u00e8mes, ils se sont plaints d'une conduite saccad\u00e9e de Stop sans raison et m\u00eame d'\u00e9tranges freinage d'urgence et d'acc\u00e9l\u00e9ration subite, on est donc encore loin d'une conduite automatique en doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:48:34 > 0:48:40) [94%] : \r\nOn entend c'est pas parfait, loin de l\u00e0, \u00e7a signifie quand m\u00eame \u00e0 terme la disparition des chauffeurs de taxi \u00e0 nous je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:48:40 > 0:48:53) [92%] : \r\nOui, c'est possible, m\u00eame si on ne conna\u00eet pas tr\u00e8s bien les intentions de Google, mais par contre pour Hubert qui essayent de d\u00e9velopper des robots, taxis, le but est clair : remplacer des chauffeurs qui lui co\u00fbte de l'argent par des algorithmes qui travaillent gratuitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:48:53 > 0:48:57) [91%] : \r\nEst ce qu'on aura un jour des des robots- taxis ici dans nos villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:48:58 > 0:49:27) [92%] : \r\nAlors c'est pas pour tout de suite, a priori dans un 1er temps Google va lancer ses robots- taxis \u00e0 Phoenix en Arizona, alors pourquoi l\u00e0- bas les routes sont larges et plates, la m\u00e9t\u00e9o est stable et les monte, bref ce sont vraiment des conditions parfaites, ensuite, il est possible que les robots- taxis apparaissent dans d'autres villes am\u00e9ricaines en Europe, ce ne sera pas avant plusieurs ann\u00e9es, a priori, alors un petit exemple : Google veut offrir avec Renault des navettes autonomes \u00e0 Paris, mais il faudra attendre les Jeux olympiques de 2024 pour les utiliser patience dont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:49:27 > 0:49:31) [90%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 nous c'est en Direct de la Silicon Valley ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:31 > 0:49:36) [90%] : \r\nChronique num\u00e9rique avec j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:49:36 > 0:49:43) [90%] : \r\nJe suis \u00e0 7 heures 47 ans, passe \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Drou on commence avec une question de soci\u00e9t\u00e9, l'aide au suicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:43 > 0:50:24) [92%] : \r\nUn grand dossier dans le temps, ce matin, l'aide au suicide qui augmente et, avec elle, les proc\u00e8s alors faut-il d\u00e8s lors, questionne le journal repenser l'approche suisse en la mati\u00e8re qui est tr\u00e8s lib\u00e9ral, c'est une question difficile \u00e9videmment de grands principes s'entrechoquent ici la protection du droit \u00e0 la vie et la libert\u00e9 individuelle face \u00e0 la mort, mais au-del\u00e0 du suicide assist\u00e9, c'est une autre question qui se pose, centrale, celle du grand \u00e2ge, dit C\u00e9line une dans son \u00e9ditorial, le grand \u00e2ge, ph\u00e9nom\u00e8ne mondial r\u00e9cent on repousse la mort, la m\u00e9decine s'adapte, mais on fait on assez pour d\u00e9velopper une vision globale de cette derni\u00e8re \u00e9tape qui n'est pas seulement la fin de vie mais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:50:24 > 0:50:49) [88%] : \r\nLa vieillesse Nadine Reichen tant il y a eu beaucoup d'affaires ces derni\u00e8res semaines, inquiets autour de ce th\u00e8me des proc\u00e8s de 2 m\u00e9decins, apparemment il y a un besoin il y a un cri de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00eatre entendu \u00e0 sur des oui, des besoins de d'assumer de se donner la mort, alors que parfois on n'est pas bon au bord \u00e0 l'article de la mort est-ce que le cadre actuellement est suffisant est-ce qu'on absent d'une inad\u00e9quation entre encadre des pratiques et un besoin des a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:50:50 > 0:51:58) [89%] : \r\nJe peux, je pense qu'aujourd'hui c'est il y a une morale et l\u00e0, ici on est dans une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle le suicide, c'est quelque chose qui n'est pas accept\u00e9 puisqu'avant vous \u00e9tiez oubliez pas \u00eatre enterr\u00e9 dans ce quand vous \u00e9tiez chr\u00e9tien aujourd'hui, on a aussi envie en tant qu'\u00eatre humain, de ne pas souffrir et je fais tr\u00e8s tr\u00e8s bien comprendre quelqu'un qui, qui ne veut pas continuer \u00e0 vivre dans une situation d\u00e9sagr\u00e9able de vouloir d\u00e9cider de sa main, mais enfin, qu'on se renvoie, c'est souvent et les la famille qui s'oppose, qui s'opposent parce qu'il consid\u00e8re d'autre chose, donc moi je suis assez pour le droit \u00e0 mettre fin \u00e0 sa vie quand on a d\u00e9cid\u00e9, via les directives anticip\u00e9es \u00e7a sert les desseins Vincent dissip\u00e9es, \u00e7a c'est quelque chose que moi j'ai fait et dans lequel j'ai quelques, de mes amies aussi qui ont r\u00e9dig\u00e9 c'est ces directives anticip\u00e9es parce que j'ai \u00e9t\u00e9 enfin mon second mari \u00e9tait dans le coma pendant 6 mois, et donc c'est quelque chose dans laquelle nous \u00e9tions enfin moi j'\u00e9tais particuli\u00e8rement contente que lui \u00e9crit ses directives anticip\u00e9es, ce qui fait que, vis-\u00e0-vis des \u00e7a soulage l'entourage \u00e7a soulage l'entourage et puis vis-\u00e0-vis des m\u00e9decins, ben, vous savez ce qu'il faut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:59 > 0:52:06) [85%] : \r\nOn ne finira pas la semaine en poursuit Val\u00e9rie Drou on finit pas la semaine, sans parler encore une fois d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et bien non, vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u, sinon avec la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:52:06 > 0:53:42) [91%] : \r\nQuestion de la semaine, la place des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le Blick a demand\u00e9 leur avis \u00e0 plusieurs anciens Doris Leuthard Maurice Hoyon Berger, ils disent oui, mais, mais il faut attendre une vacance Adolphe qui plaide pour sa part, pour un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres, ce qui laisserait plus de place pour les hiver enfin journal reprend aussi les propos de Pascal Couchepin en d\u00e9but de semaine dans le temps, la formule magique n'est pas grav\u00e9e dans le marbre l'id\u00e9e, c'est aussi particuli\u00e8rement \u00e0 l'honneur dans la presse du jour oui avec la course pour le 2\u00e8me tour des \u00c9tats, ce matin du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich NZZ et Tages-Anzeiger avec le retrait de l'UDC, Roger K\u00f6ppel et l'UDC vaudoise Elsa dans 24 heures une interview de Kevin Grangier, qui se lance dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence de la section cantonale son credo souhaite sur la First, il faut que cela vaille la peine d'\u00eatre Suisse en Suisse et puis il y a aussi un fact-checking, ce matin, donc Vigousse une v\u00e9rification des propos tenus par Oskar Freysinger \u00e0 la RTS dimanche il \u00e9voquait pour temp\u00e9rer les ardeurs autour du r\u00e9chauffement climatique, il \u00e9voquait les travaux du scientifique Milenkovic il y a une centaine d'ann\u00e9es les m\u00e9canismes astronomiques position de la Terre notamment qui peuvent expliquer les ph\u00e9nom\u00e8nes comme les glaciations mais tout \u00e7a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le r\u00e9chauffement que nous vivons maintenant cr\u00e9\u00e9 par l'homme, dit le journal, c'est surtout utilis\u00e9 par les complotistes et puis autre propos d'Oskar Freysinger pass\u00e9s \u00e0 la moulinette de Vigousse un proc\u00e8s au Canada, perdue par un scientifique contre en climato-sceptiques, les m\u00e9dias n'en ont rien dit alors en fait, ce serait le scientifique qui aurait attaqu\u00e9 le climato-sceptiques pour diffamation alors il a bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9 le scientifique mais pour une histoire de proc\u00e9dure pas sur le fond, pr\u00e9cise le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:53:42 > 0:53:56) [84%] : \r\nPas un jour, on ne parle de cette vague verte de danger climatique Nadine Reichen ce Parlement qui s'est Verdi qui s'est f\u00e9minis\u00e9, qui s'est rajeuni quel elle quelle place l'\u00e9conomie va trouver avec seul avec ce ces nouveaux param\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:53:56 > 0:54:38) [91%] : \r\nAlors moi je j'ai une croyance qui est avec c'est quand on a des d\u00e9fis, on trouve des solutions, donc tout ce qui est autour de ce qu'on appelle \u00e0 l'\u00e9conomie circulaire donc le fait de r\u00e9utiliser de r\u00e9utiliser les d\u00e9chets d'un autre, qui sont les mati\u00e8res premi\u00e8res, les mati\u00e8res premi\u00e8res d'une autre industrie, le fait de ne pas utiliser de mani\u00e8re stupide des emballages, on a cette \u00e9conomie verte qui dit que d'abord on doit, on doit travailler sur l'humain et de faire que tout ce qu'on a ce soit suffisant l'\u00e9conomie bleue qui va encore au dessus en disant qu'on plus de \u00e7a, il faut que \u00e7a soit local, donc je pense qu'il y a, il y a par exemple aujourd'hui plus de 150 entreprises qui sont sur la la nouvelle, la nouvelle plateforme des Cleantech ben c'est celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:54:38 > 0:55:00) [89%] : \r\nAvec l'\u00e9conomie classique, hein, parce que la grande crainte \u00e0 droite c'est ce sont les taxes parce que tout \u00e7a va devoir \u00eatre financ\u00e9 et ce que je suis presque pas de tuer le moteur qui fait quand m\u00eame la Suisse qui permet ensuite de bien vivre de aussi de voter Vert d'avoir son int\u00e9r\u00eat est ce qu'il faut pas tuer la poule aux oeufs d'or non plus alors justement, comme j'\u00e9tais s\u00fbr que vous savez bien peser a surgi un petit peu donc aujourd'hui au niveau des Cleantech.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:55:00 > 0:55:45) [92%] : \r\nCes 530000 postes de travail, c'est 3 fois plus que la femme, c'est 48000 milliards de chiffre d'affaires, c'est un 12\u00e8me, la richesse du pays et en exporte pour 40,5 milliards, c'est-\u00e0-dire 5 pourcent de nos exportations Cleantech donc je pense qu'au niveau de ce qui est les technologies vertes, la Suisse a beaucoup apport\u00e9, ah bon, il y a beaucoup de travail qui va se mettre en place et moi je fais partie de ceux qui pensaient que lorsque les cochers ont disparu, c'\u00e9tait pas trop grave, parce qu'on a mis en place ou Tolsto\u00ef ou de l'automobile, donc il va y avoir quelque chose qui va faire que l'\u00e9conomie suisse va \u00eatre encore plus avec des m\u00e9tiers encore plus intelligent et beaucoup plus fin, beaucoup plus int\u00e9ressant pour nous, plut\u00f4t que de rester dans un conservatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:55:46 > 0:55:55) [91%] : \r\nCe qui ne vous convainc pas longtemps, voil\u00e0 on poursuit Val\u00e9rie Drou plusieurs journaux se demande ce matin ce qui se passe dans l'entourage d'Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:55:55 > 0:56:18) [80%] : \r\nOui 4 d\u00e9parts cette ann\u00e9e de proches collaborateurs qui interpelle, lit-on dans la libert\u00e9, plusieurs autres quotidiens r\u00e9gionaux, les journaux qui pr\u00e9sente une hypoth\u00e8se que les int\u00e9ress\u00e9s sont presque toutes \u00e0 bord rejeter Alain Berset chercherait \u00e0 changer de d\u00e9partement, les affaires \u00e9trang\u00e8res, voire les finances sont contents sur un proche d\u00e9part de les Maurer et ses collaborateurs, h\u00e9 bien n'aurait peut-\u00eatre pas eu envie de g\u00e9rer cette transhumance g\u00e9ante, dit-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:56:18 > 0:56:22) [93%] : \r\nLe monde du travail toujours on se penche sur un profil particulier, les \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:56:22 > 0:56:48) [89%] : \r\nEn l'\u00eatre oui, les lettres un comme on les qualifie toujours de mani\u00e8re si d\u00e9licate, h\u00e9 bien figurez-vous que le suppl\u00e9ment carri\u00e8re du temps aujourd'hui, nous explique qu'il existe de nombreux d\u00e9bouch\u00e9s pour les dipl\u00f4m\u00e9s en langues, en philosophie ou en histoire dans un monde de communication comme le n\u00f4tre, savoir r\u00e9diger et s'exprimer de mani\u00e8re claire est essentiel et aussi \u00e0 l'heure, la technologie, une formation philosophique, mon histoire est utile pour questionner cette m\u00eame technologie, vous \u00e9tiez une lettre Nadine Magenta ne veut pas dire que je voyais sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:56:48 > 0:57:54) [89%] : \r\nMoi je souris parce que hier dans mon bureau, il avait justement une jeune femme qui facult\u00e9s de Lettres et qui qui bougent et qui aimeraient cr\u00e9er une plateforme pour justement faire des enqu\u00eates donc on m'a dit : j'aimerais faire \u00e7a en juillet dit ben \u00e9coutez c'est vrai maintenant il faudra juste savoir qui sont vos clients combien \u00e7a va co\u00fbter combien les gens sont pr\u00eats \u00e0 payer et il m'a regard\u00e9, M. Hadi oui \u00e7a c'est bien marcher, r\u00e9fl\u00e9chir, puis je reviens \u00e0 \u00e7a en donc pas en lettres et voil\u00e0 et mais mais je pense que dans, et surtout \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, tous les m\u00e9tiers peuvent amener \u00e0 l'entreprenariat parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 l'entreprenariat, c'est r\u00e9pondre \u00e0 un besoin existant, donc si vous avez besoin de faire r\u00e9diger des textes intelligents, mais vous avez besoin d'aller tr\u00e8s, nous c'est ce qu'on apprend aux enfants, graines d'entrepreneurs, on leur dit que c'est important de savoir r\u00e9diger parce que quand on va faire son Flyers c'est bien que \u00e7a soit dans un fran\u00e7ais compr\u00e9hensible que dessiner, c'est bien parce qu'il va falloir faire des logos et que donc tous les m\u00e9tiers s'n\u00e9cessite d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole parce que \u00e0 quoi \u00e7a sert de faire des maths, \u00e7a sert \u00e0 rien, donc nous on essaye aussi de montrer que, que tout est important dans la soci\u00e9t\u00e9, y a pas que les uns ou les autres, moi j'avais un match comme Marie qui savait pas d'acheter un litre de lait, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:57:54 > 0:57:59) [90%] : \r\nJ'en termine Val\u00e9rie avec une id\u00e9e originale pour le mois, \u00e7a se passe \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:57:59 > 0:58:26) [85%] : \r\nOui, le pot d'vous connaissez le pot d'h\u00e9 bien c'est la grande avenue qui traverse la Chaux-de-Fonds Les Champs- \u00c9lys\u00e9es des montagnes le Unter den Linden neuch\u00e2telois et bient\u00f4t peut-\u00eatre le Central Park de l'Arc jurassien, le conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste au Anne a d\u00e9pos\u00e9 une motion en ce sens, il a m\u00eame dessin\u00e9 ce Central Park horlogers, on peut le voir ce descendant Arc Info des arbres \u00e0 perte de vue, un canal des petits ponts, des bons une une piste cyclable, sa motion sera d\u00e9battue la semaine prochaine au l\u00e9gislatif de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:58:26 > 0:58:32) [85%] : \r\nTom der Linden c'est joli 7 heures 56 merci beaucoup Val\u00e9rie Drou 7 heures 56 c'est l'heure de 120 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:58:32 > 0:58:36) [86%] : \r\nSans enlever avec la Mobili\u00e8re assurance et pr\u00e9voyance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:58:36 > 0:58:39) [98%] : \r\nLe quotidien 24 heures nous apprenait cette semaine l'existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:58:39 > 0:59:09) [94%] : \r\nD'une p\u00e9tition forte de quelque 3200 signatures qui demande que la ville de Lausanne emp\u00eache le d\u00e9veloppement des cha\u00eenes de restauration rapide sur son territoire, le texte se veut une r\u00e9action \u00e0 l'ouverture cet Automne du plus grand restaurant KFC du pays, dans le quartier du Flon et \u00e0 celles pr\u00e9vues pour d\u00e9cembre d'une ancienne d'une enseigne de la cha\u00eene am\u00e9ricaine de hamburgers Five Guez, les p\u00e9titionnaires pointent du doigt une menace pour la sant\u00e9 des consommateurs et pour la diversit\u00e9 de l'offre alimentaire dans le centre- ville, on en parle avec vous Sven pas eu bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:59:09 > 1:00:24) [82%] : \r\nDonc, je le rappelle, chef unit\u00e9 au point Podcasts tout \u00e0 fait \u00e0 bonjour, vous \u00eates un grand amateur de de cha\u00eenes de restauration rapide tout \u00e0 faire, j'avais d'ailleurs fait la queue, juste avant l'ouverture du camp et c'est du flan pour \u00eatre \u00e0 early Bird pour pour pour \u00eatre un des tout premiers \u00e0 pour m'assurer que leurs poulets allait revoir exactement le m\u00eame groupe de tous les taux de casser du monde alors je j'ai pas \u00e9t\u00e9 surtout tout tout \u00e0 fait et puis aussi, je veux faire la queue pour pouvoir casser la gueule aux militants antisp\u00e9cistes pr\u00e9nomm\u00e9 alors l\u00e0 j'avais un petit peu d\u00e9\u00e7ue parce que les les autiste persiste \u00e7a des poules mouill\u00e9es, des poules, m\u00eame pour Free qu'est-ce qui vous pla\u00eet tant dans ces \u00e9tablissements, tout \u00e0 fait alors Bachiqa essaye par exemple leurs poulets il Jussi\u00e9 \u00e7a veut dire que vous mordez de dos, oui, il y a du Juice, qui vous coule oblige du jour si, dit-il, oui tout \u00e0 faire et puis fl\u00fbte, on a toujours \u00e0 faire manger, moi par exemple, pour Truffaut, j'ai m\u00eame sous votre donc je dois ajouter, \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9vite d'\u00eatre frustr\u00e9 et puis il faut dire aussi, on n'est jamais d\u00e9\u00e7u parce que nous parlons de on est oblig\u00e9 de fournir quelque chose qu'on conna\u00eet pas sur la carte d'accord et que peut-\u00eatre qu'on ferait des futurs et puis et puis Bordeaux 6 restaurants ou moi, quoi qu'il arrive, je suis s\u00fbr de toujours avoir quelque chose de mou de de ti\u00e8de et de salles et de la bouche de justice si telle chute caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:00:24 > 1:00:29) [96%] : \r\nUn certain manque de diversit\u00e9, qui comme je le disais en introduction, fait l'objet de critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:00:29 > 1:00:56) [82%] : \r\nAlors, au contraire, la diversit\u00e9, il n'am\u00e8ne au contraire de plus, ou plus, par exemple, si vous voulez un burger \u00e0 Lausanne, bon, vous avez le choix de la r\u00e9gion lausannoise outre 9 MacDonald quatre Burger King 3 Aulika de Inglewood 2 ou Burger et puis bient\u00f4t en faillite Gyver o\u00f9 la c'est la vieux qui sera \u00eatre Juicy non et puis par ailleurs, avoue l'arriv\u00e9e de KFC, si vous voulez, mouche du poulet \u00e0 Lausanne avec du poulet suisse Mano vous avez aussi du poulet, du Kentucky, c'est davantage de plus en plus de diversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:00:56 > 1:01:02) [87%] : \r\nKFC ne sert pas de poulets am\u00e9ricains \u00e0 Lausanne, Dieu merci, elle enseigne annonce m\u00eame que, d'ici la fin de l'ann\u00e9e, elle ne servira que du pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:01:02 > 1:01:21) [81%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 fait, alors c'est justement \u00e0 urgent travaillent 12 un \u00e9levage de poulets de la broussaille disons 12000 12000 poulets afin de c\u00e9l\u00e9brer campus, mais apr\u00e8s c'est bon ben mais alors ils vont bient\u00f4t g\u00e2teau peut-\u00eatre pour livrer leurs vieux du poulet \u00e0 Kerry feuilles mais alors le cahier des charges, il est hyper contraignant en ce qu'il pense sur sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:01:21 > 1:01:25) [94%] : \r\nEn en ce qui concerne le bien- \u00eatre des animaux, la qualit\u00e9 de la viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:01:25 > 1:01:48) [82%] : \r\nNon, ce qui concerne le prix, pour qu'on puisse \u00eatre s\u00fbr de pouvoir continuer \u00e0 acheter des bouquets de 8 d\u00e9licieuse pi\u00e8ce de d\u00e9licieux poulet \u00e0 49 90 Juicy 49 non le bien- \u00eatre au four, les poulets, il faut, il y a 6 semaines par \u00e0 six m\u00e8ne, vous avez des souvenirs de comment vous sentiez-vous non, non, non et puis la qualit\u00e9 aussi au fou parce que pour le go\u00fbt, il y a la panure et puis il joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:01:48 > 1:02:06) [85%] : \r\nAlors une autre critique formul\u00e9e par les p\u00e9titionnaires et que les cha\u00eenes de restauration rapide viserait davantage les quartiers populaires pour s'implanter, pour preuve les restaurations que vous avez cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, ce souci du tout l'\u00e9t\u00e9, les restaurants et ce qui \u00e0 faire se situent tous en gros au centre- ville et dans l'Est lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:02:06 > 1:02:14) [73%] : \r\nTout \u00e0 fait, bon, faut dire que sous Gor\u00e9e et puis appuie les jeunes viennent pas du tout navire cit\u00e9 image des graines de Shia du tofu avec des Bernard artisanat non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:02:14 > 1:02:21) [98%] : \r\nOn observe que les couches sociales plus d\u00e9favoris\u00e9es ont davantage tendance \u00e0 mal se nourrir et \u00e0 souffrir d'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:02:21 > 1:02:49) [83%] : \r\nAlors, alors \u00e7a c'est pas vrai du tout, pas du tout, d\u00e9j\u00e0, moi je suis pour une classe sociale d\u00e9favoris\u00e9e, il y a un jumeau de pi\u00e8ces \u00e0 Chavannes, j'ai une voiture, je la bonne le fautif \u00e0 une t\u00e9l\u00e9 avec Netflix et puis un abonnement au Fitness Universal Body de tout ce qu'il faut pour \u00eatre heureux tout \u00e0 fait, vous allez au restaurant, souvent et puis alors, justement, o\u00f9 plus de stages palais vous restaurer presque tous les jours, alors je veux dire il y a rien \u00e0 dire et puis je trouve pas du taux d'ob\u00e9sit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 mes devoirs de fitness quotidienne, je suis all\u00e9 au qu'avait fait la veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:02:49 > 1:03:00) [93%] : \r\nBon, vous \u00eates jeune, votre corps \u00e9limine encore assez bien, mais si vous continuez avec ce r\u00e9gime alimentaire saine, pas eu votre sant\u00e9 pourrait en p\u00e2tir, vous savez que vous devriez consommer davantage de l\u00e9gumes peut-\u00eatre faire un peu plus souvent \u00e0 manger \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:03:00 > 1:03:27) [85%] : \r\nSarah Mauger non mais \u00e7a va pas la t\u00eate, non mais autrement job au Brico Loisirs le fitness, les rues Instagram E la PlayStation et puis ma copine le dimanche, je crois qu'il ne me fera nos jeunes non mais \u00e7a va pas, et puis il faut dire aussi une chose dans la qu'une vie Monsieur oui, et moi j'ai choisi de la vivre pleinement au profit au tr\u00e8s bien perte de taux \u00e0 faire des \u00e9tudes \u00e0 lire des livres \u00e0 avoir des j'ouvrais \u00e0 faire \u00e0 nos jeunes, non pas par rapport \u00e0 la taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:03:27 > 1:03:35) [88%] : \r\nEt il semble que vous soyez nombreux dans votre cas Sven tr\u00e8s amateur de restauration rapide et je vous remercie pour ce t\u00e9moignage, je souhaite une bonne journ\u00e9e, bon app\u00e9tit \u00e0 bon week- end allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:35 > 1:03:38) [88%] : \r\nOui merci beaucoup Vincent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:03:38 > 1:03:48) [76%] : \r\nC'est, c'est \u00e0 vous soigne pas eu lieu t\u00e9l\u00e9phone on et de laisser trop vite mais merci \u00e9galement \u00e0 vous Nadine Reichen tas d'\u00eatre venu dans cette Matinale mais \u00e0 ce matin, tr\u00e8s bonne suite \u00e0 vous \u00e9tait bonne journ\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:50 > 1:03:57) [87%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:04:00 > 1:04:04) [94%] : \r\nPourquoi info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:04 > 1:04:10) [77%] : \r\nAvec Ali but classique votre prophylaxie hivernal disponible en pharmacies et drogueries aucune perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:04:10 > 1:04:13) [81%] : \r\nS\u00e9bastien n'\u00e9tait signal\u00e9 sur l'ensemble du r\u00e9seau routier roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:13 > 1:04:18) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:20 > 1:04:32) [91%] : \r\nMieux, et encore ce matin et puis le temps va passer au beau cet apr\u00e8s- midi avec de la bise sur le plateau 19 degr\u00e9s au mieux ce week- end, brouillards le matin, \u00e7a va se dissiper l'apr\u00e8s- midi ensoleill\u00e9 et doux en montagne, la m\u00e9t\u00e9o avec or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:32 > 1:04:37) [83%] : \r\nDonc elle les poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:38 > 1:04:42) [74%] : \r\nBonjour, c'est se bonjour madame couronner 13 ans va faire tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:04:42 > 1:04:50) [82%] : \r\nSi en Argentine ce dimanche dans toute un moins parce que l'Argentine va passer \u00e0 gauche, c'est la grande question nous \u00e9coute, on vous \u00e9coute \u00e9missaire merci 8 heures de d'Hajar, c'est la premi\u00e8re c'est journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:04:52 > 1:05:24) [92%] : \r\nGary Amnesty International qualifie de d\u00e9portation ill\u00e9gale, le retour de r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui \u00e9taient en Turquie Ankara parle de retour totalement volontairement, vous l'entendrez l'ONG s'appuie sur de nombreux t\u00e9moignages le nouvel h\u00f4pital Riviera-Chablais Arena va accueillir ses premiers patients une op\u00e9ration minutieusement pr\u00e9par\u00e9e et qui va durer plusieurs semaines et puis l'hydrog\u00e8ne est-il finalement l'avenir de l'automobile, la plupart des grands constructeurs d\u00e9friche ce nouveau march\u00e9 un pays asiatique a d\u00e9cid\u00e9 de presque tout mis\u00e9 sur cette technologie, reportage \u00e0 la fin de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:05:27 > 1:05:50) [94%] : \r\nLa Turquie accueille actuellement 4 millions de r\u00e9fugi\u00e9s, soit plus que tout autre pays au monde, dont plus de 3 millions et demi de Syriens un afflux qui devient un enjeu de politique int\u00e9rieure pour le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, la Turquie affirme qu'\u00e0 ce jour 315000 Syriens sont rentr\u00e9s de fa\u00e7on totalement volontaire en Syrie, une version que met en doute Manon Schick, directrice d'Amnesty International Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT34 (1:05:50 > 1:06:39) [95%] : \r\nC'est une malhonn\u00eatet\u00e9 d'affirmer que les r\u00e9fugi\u00e9s syriens choisissent de retourner directement en Syrie nos recherches sur le terrain et nos interviews de de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s montre qu'elles ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s, soit par la contrainte, donc des personnes ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9es, soit par la tromperie c'est vrai qu'il faut reconna\u00eetre que la la Turquie est un des pays qui accueille le plus de r\u00e9fugi\u00e9s au monde et elle a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9reuse dans dans cet accueil aujourd'hui le seul moyen de g\u00e9rer la crise de de l'accueil de des r\u00e9fugi\u00e9s syriens et non seulement de collaborer avec les autres pays et notamment les pays europ\u00e9ens qui doivent bien s\u00fbr jouer leur part d'accueil, mais certainement pas de renvoyer des gens sous la contrainte vers vers un pays qui est encore en conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:06:39 > 1:06:50) [89%] : \r\nAlors, l'ONG Amnesty International se base sur les t\u00e9moignages de 17 personnes secouristes travailleurs m\u00e9dicaux journaliste encore humanitaire Vincent nous vous en avez consult\u00e9 certains de ces t\u00e9moignages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:06:50 > 1:07:45) [93%] : \r\nIl y a, Kassim, un homme originaire d'Alep acquis des agents turcs ont dit : tu as le choix un ou 2 mois ou une ann\u00e9e de prison ou alors tu retournes en Syrie, il y a aussi, Nabil, p\u00e8re d'un petit gar\u00e7on qui raconte \u00e0 Amnesty, avoir \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 en bus vers Idlib apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu avec toute sa famille \u00e0 Ankara, les t\u00e9moignages recueillis et v\u00e9rifi\u00e9 par Amnesty International confirment au moins 20 cas de renvoi forc\u00e9 l'ONG estime que plusieurs centaines de personnes au moins ont v\u00e9cu des situations de renvoi par la tromperie ou la contrainte, ce qui fait craindre le pire pour des millions d'autres r\u00e9fugi\u00e9s qui risquent de subir le m\u00eame sort, depuis que la Turquie et la Russie se sont mis d'accord pour cr\u00e9er une zone de s\u00e9curit\u00e9 en Syrie pour y remplacer les r\u00e9fugi\u00e9s Amnesty appelle l'Union europ\u00e9enne et l'ensemble de la communaut\u00e9 internationale et en faire davantage, cela d'autant plus qu'\u00e0 ce jour, la zone de s\u00e9curit\u00e9 promises n'est pas encore cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:07:45 > 1:08:46) [94%] : \r\nMais toujours en Syrie, les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 hier l'envoi de renforts militaires pour prot\u00e9ger les champs p\u00e9troliers de l'Est syrien, de son c\u00f4t\u00e9, la Turquie a demand\u00e9 \u00e0 Washington de lui livrer Mazloum Abdi, le chef des forces d\u00e9mocratiques syriennes Ankara le qualifie de terroriste la contestation antigouvernementale a repris hier soir en Irak o\u00f9 des appels \u00e0 de nouvelles manifestations aujourd'hui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 sur l'embl\u00e9matique place Tahrir de Bagdad, quelques centaines de manifestants scander tous des voleurs \u00e0 l'adresse de la classe politique, le r\u00e9sultat ne va pas apaiser les tensions dans le pays, Evo Morales officiellement r\u00e9\u00e9lue hier soir \u00e0 la t\u00eate de la Bolivie, le socialiste r\u00e9\u00e9lu au 1er tour avec plus de 10 points d'avance sur son rival, le centriste Carlos Mesa, mais ces r\u00e9sultats et tr\u00e8s contest\u00e9 : l'opposition a d\u00e9nonc\u00e9 une fraude \u00e9lectorale au Chili, des dizaines de milliers de personnes ont \u00e0 nouveau manifest\u00e9 hier contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales, mais il y a moins de violence que le week- end dernier, n\u00e9anmoins la Haut-commissaire aux droits de l'homme des Nations unies, Michelle Bachelet, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 2 reprises, pr\u00e9sidente du Chili, a annonc\u00e9 l'envoi d'enqu\u00eateurs de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:08:46 > 1:08:51) [93%] : \r\nD\u00e8s le 31 mars prochain en Suisse, vous ne pourrez plus retirer vos colis au guichet des gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:08:51 > 1:09:09) [90%] : \r\nLes CFF mettent fin \u00e0 leur collaboration avec La Poste et DHL, les clients peuvent aujourd'hui r\u00e9cup\u00e9rer et d\u00e9poser leurs paquets dans plus de 130 centres voyageurs mais ces points relais ne sont plus rentables pour la compagnie ferroviaire, il faut dire que de plus en plus de commerces proposent ce genre de service \u00e9coutez Fr\u00e9d\u00e9ric Revah, porte- parole des CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT36 (1:09:09 > 1:09:28) [90%] : \r\nD\u00e9sormais, on peut retirer son colis dans les kiosques dans les stations-service dans certaines Migros chez certains petits commer\u00e7ants, ce qui fait que, petit \u00e0 petit, en fait, la client\u00e8le s'est d\u00e9tourn\u00e9 des guichets CFF avec cet accroissement de l'offre et que pour nous, ce service qui est un service annexe 1 \u00e0 la vente de billets ne devient plus rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:09:28 > 1:09:31) [84%] : \r\nEt ce qu'il y a d'autres services qui pourraient \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT36 (1:09:31 > 1:09:48) [86%] : \r\nNon, alors \u00e7a c'est purement un service annexe mais aucun autre service concern\u00e9s par ce retrait, direction qui le d\u00e9sirent dispose toujours du service My Post 24, hein, ce sont ces sortes de bo\u00eetes aux lettres hangars dans lesquels on peut retirer ses colis, \u00e7a c'est une offre qui restent en gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:09:48 > 1:09:50) [91%] : \r\nDes propos recueillis par Anouk Pernet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:09:50 > 1:09:55) [91%] : \r\nEt en Suisse aussi, le tout nouveau centre hospitalier Riviera-Chablais Arena est fin pr\u00eat pour son d\u00e9m\u00e9nagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:09:55 > 1:10:01) [91%] : \r\nAttendue depuis longtemps cet h\u00f4pital regroupera 5 sites de soins Vaudois et valaisans d\u00e8s lundi prochain le personnel.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908860912", "durationSec": 305, "title": "Sven Pahud - Une p\u00e9tition contre la malbouffe \u00e0 Lausanne", "excerpt": "Sketch humoristique interpr\u00e9t\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl. Ce dernier interpr\u00e8te Sven Pahud, amateur de restauration rapide, qui explique ce qui l'attire dans les \u00ab restaurants \u00bb qu\u00bfil fr\u00e9quente.", "speechToTexts": "UMID : ZT051752\r\nDate de transcription : 27-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:43) [92%] : \r\nL'invit\u00e9 de Vincent Veillon le quotidien 24 heures nous apprenait cette semaine l'existence d'une p\u00e9tition forte de quelque 3200 signatures qui demande que la ville de Lausanne emp\u00eache le d\u00e9veloppement des cha\u00eenes de restauration rapide sur son territoire, le texte se veut une r\u00e9action \u00e0 l'ouverture cet Automne du plus grand restaurant KFC du pays, dans le quartier du Flon et \u00e0 celles pr\u00e9vues pour d\u00e9cembre d'une ancienne d'une enseigne de la cha\u00eene am\u00e9ricaine de hamburgers Five Guez, les p\u00e9titionnaires pointent du doigt une menace pour la sant\u00e9 des consommateurs et pour la diversit\u00e9 de l'offre alimentaire dans le centre- ville, on en parle avec vous Sven pas eu bonjour tout autant que je le rappelle, chef militaire au point Podcast tout \u00e0 fait, bonjour, vous \u00eates un grand amateur de de cha\u00eenes de restauration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:43 > 0:01:52) [80%] : \r\nTout \u00e0 faire, j'avais d'ailleurs fait la queue, juste avant l'ouverture du camp et c'est du flan pour \u00eatre \u00e0 early Bird pour pour pour \u00eatre un des tout premiers \u00e0 pouvoir m'assurer que leurs poulets allait revoir exactement le m\u00eame groupe de tous les taux de casser du monde alors je j'ai pas \u00e9t\u00e9 bien surtout tout \u00e0 fait et puis aussi, je veux faire la queue pour pouvoir casser la gueule au militantisme pesticides mais alors l\u00e0 j'avais un petit peu d\u00e9\u00e7ue parce que les les militants qui sp\u00e9cialiste sa des poules, il y a des poules, m\u00eame pour Free qu'est-ce qui vous pla\u00eet tant dans ces \u00e9tablissements, tout faire alors bah chez KFC, il para\u00eet que vous plus leurs poulets il Jussi\u00e9 \u00e7a veut dire que vous mordez de dos, oui, il y a du Juice, qui vous coule oblige du-il oui tout \u00e0 faire et puis fute on a toujours \u00e0 faire manger, moi par exemple, pour Truffaut je ai m\u00eame sous votre donc je dois ajouter, \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9vite d'\u00eatre frustr\u00e9 et puis il faut dire aussi, on n'est jamais d\u00e9\u00e7u par exemple on on est oblig\u00e9 de pouvoir dire quelque chose qu'on conna\u00eet pas sur la carte d'accord et que peut-\u00eatre qu'on ferait des furent et puis et puis maintenant de ses restaurants ou moi, quoi qu'il arrive sulfure toujours avoir quelque chose de mou de de ti\u00e8de et de salles et de la bouche de justifie Schuettler fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:52 > 0:01:56) [96%] : \r\nUn certain manque de diversit\u00e9, qui comme je le disais en introduction, fait l'objet de critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:56 > 0:02:24) [80%] : \r\nAlors, au contraire, la diversit\u00e9, il n'am\u00e8ne m\u00eame au contraire, de plus, ou plus, par exemple, si vous voulez un burger \u00e0 Lausanne, bon, vous avez le choix de la r\u00e9gion lausannoise outre 9 MacDonald quatre Burger King 3 Aulika de Inglewood 2 ou Burger et puis bient\u00f4t en faillite Geisel o\u00f9 la la vieux qui sera \u00eatre Juicy non et puis par ailleurs, avoue l'arriv\u00e9e de KFC, si vous voulez, mouche du poulet \u00e0 Lausanne avec du poulet suisse Mano vous avez aussi du poulet, du Kentucky peut-\u00eatre davantage de plus en plus divertit Taylor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:24 > 0:02:30) [87%] : \r\nKFC ne sert pas de poulets am\u00e9ricains \u00e0 Lausanne, Dieu merci, elle enseigne annonce m\u00eame que, d'ici la fin de l'ann\u00e9e, elle ne servira que du pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:30 > 0:02:49) [81%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 fait, alors c'est justement \u00e0 urgent travaillent 12 un \u00e9levage de poulets de la broussaille disons 12 2000 12000 poulets afin de c\u00e9l\u00e9brer un mais apr\u00e8s c'est bon ben mais alors ils vont bien g\u00e2teau peut-\u00eatre pour livrer leurs vieux du poulet \u00e0 Kerry feuilles mais alors le cahier des charges, il est hyper contraignant en ce qu'il pense sur sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:49 > 0:02:52) [95%] : \r\nEn en ce qui concerne le bien- \u00eatre des animaux, la qualit\u00e9 de la viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:52 > 0:03:16) [81%] : \r\nNon, ce qui concerne le prix, pour qu'on puisse \u00eatre s\u00fbr de pouvoir continuer \u00e0 acheter des bouquets de 8 d\u00e9licieuse pi\u00e8ce de d\u00e9licieux poulet \u00e0 49 90 Juicy 49 note non le bien- \u00eatre au four, les poulets il sont affiche semaine par \u00e0 six vous avez des souvenirs de comment vous sentiez-vous non n'aurait pris la qualit\u00e9 aussi au fou parce que pour le go\u00fbt, il y a la panure et il joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:16 > 0:03:33) [85%] : \r\nAlors une autre critique formul\u00e9e par les p\u00e9titionnaires et que les cha\u00eenes de restauration rapide viserait davantage les quartiers populaires pour s'implanter, pour preuve les restaurations que vous avez cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, ce souci du tout l'\u00e9t\u00e9, les restaurants et ce qui \u00e0 faire se situent tous en gros au centre- ville et dans l'Est lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:33 > 0:03:42) [76%] : \r\nTout \u00e0 fait bon faut dire sous Gore et puis appuie les jeunes tiennent pas du tout navire cit\u00e9 image des graines de Shia du tofu avec des Bernard Titan non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:42 > 0:03:48) [98%] : \r\nOn observe que les couches sociales plus d\u00e9favoris\u00e9es ont davantage tendance \u00e0 mal se nourrir et \u00e0 souffrir d'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:48 > 0:04:17) [83%] : \r\nAlors, alors \u00e7a c'est pas vrai du tout, pas du tout, d\u00e9j\u00e0, moi je suis pour une classe sociale d\u00e9favoris\u00e9e, il y a un jumeau de pi\u00e8ces \u00e0 Chavannes, j'ai une voiture, je la bonne le fautif \u00e0 une t\u00e9l\u00e9 avec Netflix et puis un abonnement au Fitness Universal Body de tout ce qu'il faut pour \u00eatre heureux, hein, tout \u00e0 fait, vous allez au restaurant, souvent et puis alors, justement, o\u00f9 plus de stages vous restaurer presque tous les jours, alors je veux dire il y a rien \u00e0 dire et puis je trouve pas du taux d'ob\u00e9sit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 mes 2 de fitness quotidienne, je suis all\u00e9 au qu'avait fait la veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:17 > 0:04:28) [93%] : \r\nBon, vous \u00eates jeune, votre corps \u00e9limine encore assez bien, mais si vous continuez avec ce r\u00e9gime alimentaire saine, pas eu votre sant\u00e9 pourrait en p\u00e2tir, vous savez que vous devriez consommer davantage de l\u00e9gumes peut-\u00eatre faire un peu plus souvent \u00e0 manger \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:28 > 0:04:54) [83%] : \r\nSarah Mauger non mais \u00e7a va pas la t\u00eate, non mais Outremont job au Brico Loisirs le fitness, les rues Instagram E la PlayStation et puis ma copine le dimanche, je pense qu'il ne me fera nos jeunes non mais \u00e7a va pas, et puis il faut dire aussi une chose dans qu'une vie Monsieur oui, et moi j'ai choisi de la vivre pleinement au profite au travers perdent tout \u00e0 faire des \u00e9tudes \u00e0 \u00e0 \u00e0 lire des livres \u00e0 avoir des j'ouvrais comme faire \u00e0 manger non, ben \u00e7a va pas la taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:54 > 0:05:02) [91%] : \r\nEt il semble que vous soyez nombreux dans votre cas Sven tr\u00e8s amateur de restauration rapide, je vous remercie pour ce t\u00e9moignage, je souhaite une bonne journ\u00e9e, bon app\u00e9tit, bon week- end.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SKETCH", "HUMOUR", "FAST-FOOD"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910031476", "summary": "Itw Nadine Reichenthal, co-fondatrice \"Graine d'entrepreneurs\".", "id": "2031864", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GANNAC, Anne-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "HAUERT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "HENRY, Anouk", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "HAUERT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803117", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053701", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2027829", "internalArchiveId": "AA1910027441", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10814561", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Forum des id\u00e9es - Des prix pour les sportifs afro-suisses les plus m\u00e9ritants: interview de Tidiane Diouwara", "Forum", "Le p\u00e9trolier ExxonMobil sur le banc des accus\u00e9s d'un proc\u00e8s in\u00e9dit", "Forum", "Facebook lance aux Etats-Unis \"Facebook News\", une section d\u00e9di\u00e9e aux articles de presse", "Forum", "L'UDC vaudoise se cherche un nouveau pr\u00e9sident", "Forum", "Le Genevois Willy Cretegny lance un nouveau parti", "Forum", "Rugby: Angleterre - Nouvelle-Z\u00e9lande, le choc des titans", "Forum", "Le d\u00e9bat - Transports publics: comment donner envie?", "Forum", "Ueli Maurer se rendra en Arabie saoudite: d\u00e9bat entre Denis de la Reussille et Olivier Feller", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Tidiane Diouwara, directeur de l'association Centre d'information et de promotion de l'image d'une nouvelle Afrique (CIPINA).", "25.10.2019", "Interview de Coline Robert, avocate associ\u00e9e chez G\u00e9o Avocats, un cabinet d\u00e9di\u00e9 au droit de l'environnement.", "25.10.2019", "25.10.2019", "25.10.2019", "Interview de Willy Cretegny, pr\u00e9sident de l'Association suisse des vignerons-encaveurs et instigateur du parti Le Nouveau Radical.", "25.10.2019", "D\u00e9bat entre Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil neuch\u00e2telois, Pierre Dessemontet, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois, Patrick Eperon, responsable de la politique de mobilit\u00e9 au Centre patronal, et C\u00e9sar Conforti, responsable du centre Transport et mobilit\u00e9 \u00e0 la Haute \u00e9cole d\u2019ing\u00e9nierie et d\u2019architecture de Fribourg et directeur associ\u00e9 du bureau de mobilit\u00e9 team+.", "25.10.2019", "D\u00e9bat entre Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil neuch\u00e2telois, Pierre Dessemontet, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois, Patrick Eperon, responsable de la politique de mobilit\u00e9 au Centre patronal, et C\u00e9sar Conforti, responsable du centre Transport et mobilit\u00e9 \u00e0 la Haute \u00e9cole d\u2019ing\u00e9nierie et d\u2019architecture de Fribourg et directeur associ\u00e9 du bureau de mobilit\u00e9 team+.", "25.10.2019", "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Denis de la Reussille (POP/NE) et Olivier Feller (PLR/VD).", "25.10.2019", "25.10.2019"], "variantIds": ["ece-10814561", "ece-10814549", "ece-10814551", "ece-10814553", "ece-10814555", "ece-10814557", "ece-10814559", "ece-10814547", "ece-10814563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T14:20:23Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053702\r\nDate de transcription : 29-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:05:22) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du vendredi 25 octobre Ueli Maurer en Arabie Saoudite, d\u00e8s demain, fini l'affaire Khashoggi, du nom de ce journaliste saoudien assassin\u00e9 qui avait conduit le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a repouss\u00e9 son voyage, un voyage qui reste controvers\u00e9e, comme le montrera notre d\u00e9bat en ouverture de ce forum, un g\u00e9ant p\u00e9trolier sur le banc des accus\u00e9s, Exxon Mobile poursuivie aux \u00c9tats-Unis pour avoir tromp\u00e9 des investisseurs et des consommateurs sur l'impact du changement climatique proc\u00e8s in\u00e9dit dont nous parlera une avocate sp\u00e9cialiste du droit de l'environnement, l'UDC Vaudois se cherche un nouveau pr\u00e9sident et des noms circulent d\u00e9j\u00e0 nouveau les d\u00e9voilant dans une vingtaine de minutes, transports publics, comment donner envie, c'est le d\u00e9bat de ce soir, Tania spina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:22 > 0:05:37) [92%] : \r\nEh oui, \u00e0 l'heure de la vague verte et de la volont\u00e9 de faire baisser les \u00e9missions de CO2 : comment rendre les transports publics plus attractif, la question de leur gratuit\u00e9 s'est pos\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises dans diff\u00e9rents cantons suisses elle pourrait refaire surface on en d\u00e9bat dans une trentaine de minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:37 > 0:05:48) [86%] : \r\nEt juste apr\u00e8s, dans le forum des id\u00e9es, on parlera de prix pour r\u00e9compenser les sportifs afro- suisses les plus m\u00e9ritants forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:49 > 0:05:52) [80%] : \r\nForum Daniel m\u00eame \u00eatre plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:53 > 0:06:27) [93%] : \r\nC'est un voyage pour le moins controvers\u00e9e, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer s'envolera demain pour les pays du Golfe, pr\u00e9cis\u00e9ment, les \u00c9mirats arabes unis et l'Arabie Saoudite, 2 \u00e9tats en guerre avec le Y\u00e9men est au centre de nombreuses tensions g\u00e9opolitiques, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Sirhan pendant 4 jours, avec une d\u00e9l\u00e9gation financi\u00e8re au programme des rencontres avec plusieurs ministres en charge de l'\u00c9conomie et des Finances de ces pays mais aussi une r\u00e9ception officielle avec le roi Salmane le roi d'Arabie Saoudite alors Marc, M\u00fcnich, ni l'annonce de ce voyage fait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:27 > 0:06:53) [93%] : \r\nOui, cet \u00e9lu de droite, par exemple, qui appelle \u00e0 la plus grande prudence durant ce d\u00e9placement, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait \u00e9viter toute r\u00e9cup\u00e9ration, notamment par le r\u00e9gime saoudien, analyse ce conseiller national il ajoute encore que la Suisse devra \u00e9viter d'\u00eatre per\u00e7u sur la sc\u00e8ne internationale comme un alli\u00e9 de ce pays, d'autres, toujours dans le camp bourgeois se r\u00e9jouissent alors la plus franchement de voir la Suisse poursuivre son dialogue avec ses partenaires \u00e9conomiques importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:53 > 0:06:56) [87%] : \r\nOui, \u00e0 gauche, en revanche, on est nettement plus critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:56 > 0:07:23) [94%] : \r\nOui, le camp rose- Vert qui jugent le moment de ce d\u00e9placement totalement inopportun une ann\u00e9e \u00e0 peine apr\u00e8s le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi dans un consulat saoudien et puis il y a la situation d\u00e9sastreuse des droits humains, sur place, toujours selon la gauche, qui rappelle aussi que Ryad et Abou Dhabi m\u00e8ne une guerre au Y\u00e9men, o\u00f9 les combats ont fait de nombreuses victimes civiles interpell\u00e9 plusieurs fois sur la perspective de ce voyage est bien le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9crivait d'ailleurs encore en juin dernier qu'un d\u00e9placement n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:23 > 0:07:30) [88%] : \r\nAlors changement donc de strat\u00e9gie, on l'a dit, mais ce que ces points ces diff\u00e9rents points controvers\u00e9s seront tout de m\u00eame abord\u00e9es par la d\u00e9l\u00e9gation sur je vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:30 > 0:08:11) [93%] : \r\nLa r\u00e9ponse des communicants du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration je cite ces th\u00e8mes fa\u00e7onneront \u00e9galement les discussions officielles fa\u00e7onne Maurer, voil\u00e0, c'est le terme, elles vont fa\u00e7onner les discussions entre Ueli Maurer et le gouvernement saoudien, voil\u00e0 la citation son service de presse qui nous pr\u00e9cise encore que l'objectif principal de ce voyage, h\u00e9 bien c'est de renforcer les relations financi\u00e8res et \u00e9conomiques entre la Suisse et les pays du Golfe ou les Maurer ne donnera aucune conf\u00e9rence de presse sur place et fid\u00e8le \u00e0 son habitude, a convi\u00e9 aucun journaliste suisse \u00e0 suivre sa d\u00e9l\u00e9gation, il faudra se contenter d'un petit communiqu\u00e9 \u00e0 la fin du voyage alors discr\u00e9tion maximale semblerait-il et communication ultra contr\u00f4l\u00e9e autour de ce d\u00e9placement, on l'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:11 > 0:08:16) [93%] : \r\nPriorit\u00e9 donc vous l'avez dit un aux questions \u00e9conomiques et financi\u00e8res, au fond, quels sont les r\u00e9sultats dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:16 > 0:08:41) [92%] : \r\nAlors je vais le je vais vous le dire tr\u00e8s simplement des r\u00e9sultats, on n'en est pas encore tr\u00e8s s\u00fbr, mais en tout cas la Suisse va chercher \u00e0 vendre \u00e0 ces pays son expertise dans le domaine financier ou les Moreira a pris dans ses valises, des repr\u00e9sentants de l'Association suisse des banquiers de Cr\u00e9dit Suisse d'UBS de la Bourse suisse ou encore de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve, mais en l'\u00e9tat, il n'est pas vraiment tr\u00e8s clair hein, ce qu'il pourrait obtenir de concret, notamment dans ses discussions avec plusieurs ministres \u00c9miratis et saoudiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:41 > 0:08:52) [84%] : \r\nMerci Marc Meunier qui initie alors ce voyage en Arabie Saoudite d'Ueli Maurer est-il opportun, on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s de conseillers nationaux de pop, le POPB neuch\u00e2telois Denis de la Russie bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:08:53 > 0:08:53) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:53 > 0:08:59) [93%] : \r\nEt le PLR Vaudois Olivier f\u00e9d\u00e8re bonsoir bonsoir, alors ce voyage il est opportun ou pas Denis de la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:09:01 > 0:10:14) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, pour moi, tr\u00e8s clairement, c'est totalement inopportun, c'\u00e9tait dit tout \u00e0 l'heure, mais c'est quand m\u00eame bien de le de le rappeler Monsieur Jamal Khashoggi a \u00e9t\u00e9 il y a \u00e0 peine une ann\u00e9e tu\u00e9, d\u00e9coup\u00e9 en morceaux, dissous dans de l'acide, c'est pour dire je dirais le niveau je dirais de, de, de 7 cet, de cet \u00e9mirat et puis je dirais du fonctionnement de l'Arabie-Saoudite par pardon, pas de l'\u00e9mirat de la mode d'Arabie Saoudite et tout le monde sait si, si, si on veut pas vou\u00e9 aux aveugles, tout le monde sait que ce genre d'op\u00e9ration ne peut pas avoir \u00e9t\u00e9 fait sans l'aval du roi Salmane, donc je pense que, une ann\u00e9e apr\u00e8s \u00e0 peine apr\u00e8s ce ce ce scandale et ont aussit\u00f4t propos\u00e9 de parler effectivement de la guerre d'invasion au Y\u00e9men du r\u00f4le d'Arabie Saoudite, je dirais dans dans l'implantation de mosqu\u00e9es les plus fanatiques les unes que les autres \u00e0 travers le monde, je pense qu'effectivement, tous ces \u00e9l\u00e9ments devraient nous amener avoir faire beaucoup plus, ce attention et amener le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a beaucoup plus de prudence et \u00e9viter ce genre de d\u00e9p\u00f4t d\u00e9placements officiels, une ann\u00e9e apr\u00e8s \u00e0 peine apr\u00e8s ce scandale qui s'est pass\u00e9 au consulat, on en Turquie et puis alors m\u00eame que l'Arabie Saoudite et la c\u00f4te, encore et toujours en guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:14 > 0:10:19) [87%] : \r\nOlivier f\u00e9d\u00e8re qu'est-ce que vous en pensez-vous est-ce que vous pensez que c'est un voyage d\u00e9licat au portant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:20 > 0:10:49) [91%] : \r\nJe suis attach\u00e9 au aux droits humains, je suis attach\u00e9 au principe d\u00e9mocratique, donc je n'ai gu\u00e8re de sympathie pour le le r\u00e9gime de de Ryad, la question qui se pose, c'est comment faire pour am\u00e9liorer la situation ou tenter d'am\u00e9liorer la situation et ce qu'il vaut mieux pour la Suisse, ce qu'il vaut mieux exclure ou inclure l'Arabie Saoudite et ce qu'il vaut mieux dialoguer avec l'Arabie Saoudite, notamment sur les droits humains, ce qu'il vaut mieux maintenir des Liens avec l'Arabie Saoudite ou est-ce qu'il vaut mieux rompre les Liens et ce qu'il vaut mieux aujourd'hui, c'est d'ailleurs sans doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:49 > 0:11:00) [86%] : \r\nJustement, les les Suisses vont l\u00e0- bas ce que les Maurer va l\u00e0- bas pour donner des le\u00e7ons de morale ou des le\u00e7ons de droits de l'homme, homme aux Saoudiens, c'est plut\u00f4t pour des affaires financi\u00e8res pour les affaires \u00e9conomiques non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:01 > 0:11:30) [93%] : \r\nJe crois qu'il y a une pes\u00e9e d'efficacit\u00e9 \u00e0 faire et de de induit les judicieux que la Suisse maintiennent des Liens avec l'Arabie Saoudite, je rappelle d'ailleurs que la Suisse offre ses bons offices, la Suisse, cr\u00e9er des ponts entre des \u00c9tats qui ne s'entendent pas la Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de l'Arabie Saoudite en Iran, les int\u00e9r\u00eats de l'Iran, en Arabie Saoudite et les int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats-Unis dans ces 2 pays, donc la Suisse contribue \u00e0 cr\u00e9er des ponts et donc la Suisse \u00e9tant un interlocuteur fiable, cr\u00e9dible, qui peut faire progresser \u00e9galement le dialogue en mati\u00e8re de droits humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:30 > 0:11:47) [90%] : \r\nDenis de la Russie, c'est vrai \u00e7a, hein, d'accord \u00e0 l'agenda au programme de ce voyage, il y a les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et financiers, mais la Suisse n'est pas \u00e0 ce point- l\u00e0, cynique, il elle est capable de parler, il l'a fait par le pass\u00e9, avec d'autres r\u00e9gimes de de droits de l'homme et pourquoi \u00e7a ne serait pas le cas ici avec les Saoudiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:47 > 0:11:47) [68%] : \r\nApr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:48 > 0:12:07) [90%] : \r\nBen beaucoup, il faut peut-\u00eatre rappeler que \u00e7a fait m\u00eame si, je dirais, c'est un peu plus aigu ces derniers temps notamment, comme on l'a dit avec l'assassinat de du journaliste Khashoggi avec invasion de du du Y\u00e9men, \u00e7a fait 30 ans, 40 ans que ce ce royaume serait probablement le pays le plus le plus r\u00e9trograde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:07 > 0:12:14) [82%] : \r\nOui, y a eu des r\u00e9formes y a eu des progr\u00e8s notables en plein droit pour certains oui moi de des femmes, on l'a vu des progr\u00e8s je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:12:14 > 0:13:07) [87%] : \r\nSurtout, une immense, une immense campagne et je dirais un immense camp campagne m\u00e9diatique de la part de bureaux sp\u00e9cialis\u00e9s qui ont s\u00fbrement d\u00fb co\u00fbter des dizaines et dizaines de millions de francs pour faire croire que le roi Salmane \u00c9tat \u00e9tait un progressiste, je crois que malheureusement ce ce ce pays je dirais dirig\u00e9e par, passez-moi l'expression, mais je crois que c'est la seule que j'ai en t\u00eate une une clique de quelques centaines de personnes qui se fiche compl\u00e8tement des droits humains je dirais des condamnations internationales si on pouvait en prendre des peut-\u00eatre qu'elles auraient un peu d'effet, je vois simplement que par rapport \u00e0 des pays comme l'Arabie Saoudite, je dirais, avec des groupes de potentiel financier je dirais on n'est pas trop regardant par contre d'autres pays qui, par ailleurs je dirais viole aussi les droits de l'homme, mais de mani\u00e8re moins r\u00e9guli\u00e8re et moins dramatique de ce qui ce que ce qui se passe en Arabie Saoudite, on prend des sanctions \u00e9conomiques et a souffert \u00e7a pas la Suisse ne va passer \u00e0 15 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:07 > 0:13:08) [98%] : \r\nVous pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:13:08 > 0:13:57) [86%] : \r\nPar exemple, prenons l'exemple je dirais assez r\u00e9cent, l'exemple de la Russie, l'exemple du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ou d\u00e9but sanctions \u00e9conomiques sont sont sont prises effectivement avec des vrais le probl\u00e8me de droits de l'homme, mais si on cumule j'irai ce qui se passe en Arabie Saoudite, invasion d'un pays voisin assassinat dans dans iraient dans un pays qui est non- respect des droits des, des, des femmes d\u00e9capitation au public g\u00e9r\u00e9 BSIP lundi, pratique la peine de mort, \u00e0 coups de \u00e0 coups de sabre et je dirais probablement un des pays le qui a le plus financer le terrorisme depuis ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es sur la plan\u00e8te qui a financ\u00e9 des mosqu\u00e9es en Bosnie, au Kosovo, les imams sont du Dona dona radicalit\u00e9 la plus MRM je pense qu'on est vraiment tr\u00e8s beau, c'est tr\u00e8s compr\u00e9hensible avec ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:57 > 0:14:10) [91%] : \r\nOlivier, vous venez d'entendre \u00e0 tout ce que fait l'Arabie Saoudite, rappel\u00e9 par Denis de la Russie est-ce que franchement, c'est un pays tout simplement fr\u00e9quentable parce qu'on veut bien avoir du dialogue, maintenir le dialogue mais ce qu'il n'y a pas quand m\u00eame une ligne rouge des limites, si j'ose dire au dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:11 > 0:15:18) [91%] : \r\nJe n'aime pas ce r\u00e9gime je ne partage pas ce que fait ce ce ce r\u00e9gime mais je rel\u00e8ve par exemple que dans une ann\u00e9e en novembre 2020 le le G 20 se r\u00e9unira \u00e0 Ryad et la Suisse \u00e0 a d'ailleurs int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 lors de de ce G20 parce que des questions de finesse qualit\u00e9 internationale, ils seront discut\u00e9es, alors vous pensez vraiment que si la Suisse refuse le dialogue avec Ryad, \u00e7a va faire progresser les choses dans la bonne direction, alors que le G 20 les 20 pays les plus puissants du monde, n'h\u00e9site pas \u00e0 se r\u00e9unir dans une ann\u00e9e \u00e0 \u00e0 Ryad et vous l'avez dit, named Gultas s'il y a un certain nombre de de progr\u00e8s alors tr\u00e8s lent, l'\u00c9lys\u00e9e parfois presque absurde \u00e0 nos oreilles, mais Dieu il y a un certain nombre de progr\u00e8s qui ont eu lieu depuis juin 2018, les femmes ont l'autorisation de conduire depuis quelques semaines, les couples non mari\u00e9s \u00e9trangers peuvent louer des chambres d'h\u00f4tel et les femmes seules peuvent louer des chambres d'h\u00f4tel, vous me direz : ah ben \u00e7a, \u00e7a va de soi, c'est nous qui connaissons les libert\u00e9s en Suisse un peu ridicule mais on voit qu'on avance trop lentement, tr\u00e8s lentement, Killy, mais qu'il y a quand m\u00eame des petits progr\u00e8s et c'est peut-\u00eatre aussi en partie gr\u00e2ce \u00e0 l'implication positif, constructif, fiables, d'un petit pays comme neutre comme la suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:18 > 0:15:36) [93%] : \r\nMais est-ce vraiment le bon moment d'y aller Olivier fait leur une ann\u00e9e apr\u00e8s effectivement quasiment \u00e0 jour pour jour, c'\u00e9tait le 2 octobre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mais une ann\u00e9e apr\u00e8s l'assassinat de Jamal Khashoggi dont on dont on ne conna\u00eet pas encore un, les auteurs de mani\u00e8re certaine, je dirais m\u00eame si de forts soup\u00e7ons p\u00e8sent effectivement sur le prince h\u00e9ritier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:38 > 0:15:46) [93%] : \r\nJe crois qu'il n'est jamais inad\u00e9quat de mener un dialogue y compris avec des r\u00e9gimes qui m\u00e8nent des politiques tr\u00e8s tr\u00e8s discutables mais la Suisse n'est pas na\u00efve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:46 > 0:15:59) [92%] : \r\nJe crois, alors pourquoi avoir repouss\u00e9 le voyage franchement si vous prenez cette doctrine Mac qui consiste \u00e0 dire le la Suisse est neutre, on l'entend bien, la Suisse est neutre, elle doit pouvoir parler avec tout le monde, pourquoi avoir renonc\u00e9 au voyage, il y a un an \u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:59 > 0:16:46) [94%] : \r\nMais c'est une pes\u00e9e d'efficacit\u00e9, il y a quelques mois, il n'\u00e9tait pas judicieux d'y aller, aujourd'hui il faut renouer ce dialogue d'autant plus que, je le rappelle, nous cr\u00e9ons des ponts entre des peuples qui ne s'entendent pas, nos repr\u00e9sentants, l'Arabie Saoudite en Iran et nous repr\u00e9sentons l'Iran, en Arabie Saoudite, je rappelle aussi que la Suisse n'est pas na\u00efve Pilatus \u00e7a l'interdiction d'offrir des prestations de de maintenance en Arabie Saoudite depuis quelques mois, la commission de l'\u00e9conomie du Conseil des \u00c9tats vient de suspendre l'examen, la convention de double imposition avec l'Arabie Saoudite, c'est-\u00e0-dire il il faut trouver un juste milieu, c'est une question d'\u00e9quilibre, c'est quelque chose de tr\u00e8s subtil et je pense qu'aujourd'hui aller discuter notamment des droits humains et des principes d'ex- mocratie qu'avec l'Arabie Saoudite, malgr\u00e9 le caract\u00e8re affreux de ce r\u00e9gime, je pense que \u00e7a peut que faire progresser trop lentement mais \u00e7a fait quand m\u00eame progress\u00e9 les choses dans la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:46 > 0:17:01) [91%] : \r\nDenis et la Russie, pourquoi ne pas juger sur pi\u00e8ce, au fond, pourquoi ne pas attendre que la visite et eu lieu et puis dire ok tr\u00e8s bien ah, voyons voir ce qu'il en est sorti qu'est-ce que le la Suisse, la d\u00e9l\u00e9gation suisse a pu, a pu dire sur le sujet, par exemple, qui vous tient \u00e0 coeur : les droits de l'homme en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:17:02 > 0:17:21) [87%] : \r\nBon, je pose simplement parce que le l'histoire nous a montr\u00e9 qu'avec ce r\u00e9gime, il y a absolument rien \u00e0 attendre jeudi, \u00e7a va \u00e9videmment avec un peu de fatalisme, malheureusement on \u00e9videmment je demande pas non plus que notre pays rompent les relations dilemme diplomatique avec Lara Saoudite mais je dirais un un peu d'\u00e9thique d'un homme politique, un peu de morale en politique, \u00e7a fait quand m\u00eame un petit peu \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:21 > 0:17:29) [88%] : \r\nOui, il faudra bien un jour ou l'autre quand m\u00eame renouer avec avec ce r\u00e9gime non puisque comme disait les f\u00e9d\u00e8re peut nous traitent comme pour le le le le G 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:17:30 > 0:17:46) [85%] : \r\nOui, mais je pense que nos commun : avoir des exigences beaucoup beaucoup plus grands, j'ai dit tout \u00e0 l'heure, la hausse on serr\u00e9, on parle beaucoup de la guerre du Y\u00e9men, des pics de \u00e9videmment qui fait des dizaines de milliers de morts imparfaite que morts, des dizaines de milliers de morts, des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux a \u00e9t\u00e9 ont bombard\u00e9 par l'aviation de de je dirais de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:46 > 0:17:49) [84%] : \r\nNon mais justement, la Suisse, un r\u00f4le a peut-\u00eatre jou\u00e9 l\u00e0- dedans, ce conflit aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:17:49 > 0:18:14) [89%] : \r\nOuais mais je trouve je pense effectivement que c'est le genre de r\u00e9gime, s'il y a pas mon donneur rapport de force fin de boulevard fleuret, je le r\u00e9p\u00e8te et je pense que depuis ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, tous les pays, pas uniquement la Suisse tous les pays ont \u00e9t\u00e9 beaucoup trop indulgent, ce pays ce royaume finance le terrorisme, vous l'avez mise depuis des dizaines d'ann\u00e9es et je pense que c'est le moment de dire Stop \u00e0 ce jugement, ce r\u00e9gime qui est s\u00fbre, s\u00fbrement, \u00e0 l'heure actuelle, et le pire de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:14 > 0:18:34) [86%] : \r\nMerci beaucoup Denis de la Russie, merci \u00e9galement \u00e0 vous Olivier fait air d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques ann\u00e9es pour Paris, on ne voit pas, merci, au revoir et on va passer maintenant \u00e0 la question de ExxonMobil s'qui se trouve sur le banc des accus\u00e9s, avec \u00e9videmment ce proc\u00e8s in\u00e9dit, un qui s'ouvre bient\u00f4t bonsoir Colin Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:35 > 0:18:35) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:35 > 0:19:02) [89%] : \r\nVous \u00eates avocate associ\u00e9e s'chez GO avocat un cabinet d\u00e9di\u00e9 au droit de l'environnement, alors comment percevez-vous ce cette l'ouverture de ce de ce proc\u00e8s \u00e0 ExxonMobil, qui je le rappelle, je le disais dans les titres, qui est poursuivi pour avoir tromp\u00e9 les investisseurs, \u00e7a c'est l'\u00c9tat de New York, qui le poursuit pour ce motif-l\u00e0 et puis l'\u00c9tat du Massachusetts qui le poursuit pour avoir non seulement tromp\u00e9 les investisseurs, mais \u00e9galement les actionnaires, les investisseurs, les actionnaires et les consommateurs pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:02 > 0:19:35) [87%] : \r\nLes consommateurs exactement oui en effet c'est c'est un signal fort, c'est probablement l\u00e0 la premi\u00e8re affaire d'une d'une longue s\u00e9rie aux \u00c9tats-Unis puisque plusieurs compagnies pr\u00eates p\u00e9troli\u00e8res sont ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s, notamment par par leurs propres actionnaires, c'est important, \u00e7a, \u00e7a entra\u00eene une responsabilisation des soci\u00e9t\u00e9s et une prison une prise en charge en par l'\u00c9tat de ces probl\u00e9matiques puisque il est important que que les soci\u00e9t\u00e9s r\u00e9pondent de leurs actes et Trent en compte dans leur activit\u00e9, les risques li\u00e9s notamment au changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:35 > 0:19:40) [92%] : \r\nOui, est ce que ce type de proc\u00e9dure peut co\u00fbter cher aux entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:41 > 0:20:04) [84%] : \r\nAlors \u00e7a peut bien s\u00fbr co\u00fbter tr\u00e8s cher lorsqu'il s'agit notamment d'actionnaires d'actionnaires l\u00e9s\u00e9s, le pr\u00e9judice qui est, elle, qui peuvent faire valoir d\u00e9pend en fait de la valeur des \u00c9tats lors du titre dans le cas de d'Exxon le le procureur g\u00e9n\u00e9ral optent le l'avocat g\u00e9n\u00e9ral a chiffr\u00e9 de le pr\u00e9judice \u00e0 500 millions \u00e0 1 milliard 7 s'de de dollars quand en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:06 > 0:20:20) [87%] : \r\nAh, je crois qu'on a perdu Colin Robert ben on a perdu Colin Robert on va la retrouver Claire Favre, vous \u00eates avec nous donc Exxon Nobel a-t-il tromp\u00e9 les actionnaires sur les risques li\u00e9s au changement climatique, c'est cette question qui va \u00eatre pos\u00e9e un lors de ce proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:20 > 0:20:39) [95%] : \r\nExact, ce proc\u00e8s, c'est le r\u00e9sultat de 4 ans d'enqu\u00eate, la plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par le procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9tat de New York au nom de millions d'investisseurs am\u00e9ricains et c'est \u00e7a qui est nouveau, ce n'est pas la soci\u00e9t\u00e9 civile, ce ne sont pas des ONG qui sont au coeur de ce combat, mais des actionnaires, cette fois, on ne parle pas de sant\u00e9 ou de biodiversit\u00e9, mais bien d'int\u00e9r\u00eats financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:39 > 0:20:43) [91%] : \r\nAlors rappelez-nous que reproche-t-on exactement \u00e0 ce g\u00e9ant \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:44 > 0:21:18) [93%] : \r\nEt bien, les investisseurs s'interrogeaient sur l'impact du changement climatique sur l'entreprise, Exxon, leur a fourni des r\u00e9ponses se targuant de prendre en compte de mani\u00e8re extr\u00eamement rigoureuse, le futur durcissement des r\u00e9glementations en mati\u00e8re environnementale, mais en r\u00e9alit\u00e9, selon l'accusation, Exxon n'utilisaient pas du tout les m\u00eames chiffres \u00e0 l'interne dans ses propres projections, le groupe aurait int\u00e9gr\u00e9 des estimations de co\u00fbt nettement moins \u00e9lev\u00e9 concernant le changement climatique, but de la manoeuvre : \u00e9viter de plomber ses pr\u00e9visions de rentabilit\u00e9 des chiffres vari\u00e9s, parfois du simple au double, selon s'ils \u00e9taient communiqu\u00e9es \u00e0 l'externe, ou \u00e0 l'interne et en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:18 > 0:21:23) [82%] : \r\nQuoi, cette manipulation pr\u00e9sum\u00e9e aurait l\u00e9s\u00e9 les investisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:23 > 0:21:53) [93%] : \r\nLes actionnaires auraient \u00e9t\u00e9 induits en erreur et ils auraient \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 penser que le co\u00fbt li\u00e9 au changement climatique \u00e9tait plut\u00f4t bas, ils auraient donc esp\u00e9rer des profits \u00e9lev\u00e9s sur le long terme, d'o\u00f9 une sur\u00e9valuation des actions du groupe et des dommages pour les actionnaires, \u00e9valu\u00e9, comme le disait Colin Robert entre 500 millions et plus d'un milliard de dollars, l'\u00c9tat de New York veut obliger Exxon \u00e0 rembourser les sommes ind\u00fbment gagn\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 cette fraude, la r\u00e9ponse que donnera le tribunal sera analys\u00e9 de pr\u00e8s par les milieux \u00e9conomiques et les d\u00e9fenseurs de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:53 > 0:21:59) [88%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est pour New York, on l'a dit, hein, il y a le Massachusetts encore, \u00e7a ne sera pas la seule d\u00e9cision donc de justice concernant Exxon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:59 > 0:22:27) [94%] : \r\nNon, c'est m\u00eame une sale semaine on peut dire pour le p\u00e9trolier, puisque effectivement il y a eu cette proc\u00e9dure ouverte par l'\u00c9tat du Massachusetts et l\u00e0, on l'accuse d'avoir tromp\u00e9, non seulement les investisseurs mais aussi les consommateurs, selon la procureure Exxon connaissait depuis des d\u00e9cennies l'impact catastrophique sur le climat de la combustion des \u00e9nergies fossiles, son principal produit et au lieu de communiquer sur ce qu'elle savait, l'entreprise aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 affirmer que certains types d'huile et d'essence r\u00e9duisait les \u00e9missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:27 > 0:22:31) [95%] : \r\nEst ce qu'on peut s'attendre \u00e0 une multiplication de ce type de proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:31 > 0:22:49) [93%] : \r\nC'est tr\u00e8s probable, et si on veut \u00eatre optimiste, on pourrait m\u00eame imaginer qu'elle signe la mort de ce que l'on appelle le greenwashing, autrement dit les entreprises pourraient \u00eatre contrainte de faire vraiment ce qu'elles disent en mati\u00e8re environnementale, le changement climatique \u00e9tant identifi\u00e9 comme un enjeu financier important leur strat\u00e9gie en la mati\u00e8re devrait dor\u00e9navant surveill\u00e9s de beaucoup plus pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:49 > 0:23:00) [87%] : \r\nMerci on poursuit avec Colin Robert qu'on a retrouv\u00e9 Colin Robert pr\u00e9cis\u00e9ment comment \u00e9value-t-on les dommages je dirais financier caus\u00e9 quand on parle de de de changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:01 > 0:23:53) [89%] : \r\nAlors c'est vrai que, il y a un vrai probl\u00e8me en mati\u00e8re de de changement climatique, comme en mati\u00e8re de pollution de l'air, c'est la promesse signe du lien de causalit\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 que les dommages subis sont li\u00e9s \u00e0 l'inaction des \u00c9tats ou \u00e0 une action tardive oui ou m\u00eame li\u00e9s \u00e0 l'activit\u00e9 de 2 soci\u00e9t\u00e9s particuli\u00e8re donc dans le cas d'Exxon, finalement c'est c'est presque facile puisque des cons\u00e9quences financi\u00e8res qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la la valeur du le titre officiel, telle qu'annonc\u00e9e au aux actionnaires et le titre, la valeur du Tea telle qu'annonc\u00e9e par par la soci\u00e9t\u00e9 dans les discussions internes, donc l\u00e0 on peut le chiffrer, il est plus compliqu\u00e9 de d\u00e9terminer ce lien de causalit\u00e9 en ce qui concerne les les consommateurs donc dans ce cas l\u00e0 on va devoir se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des \u00e9tudes scientifiques et on en a de plus en plus qui permettent de faire ce lien et c'est au juge ensuite de d'appr\u00e9hender ces ces \u00e9tudes scientifiques et de d'\u00eatre en mesure de trancher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:53 > 0:23:58) [90%] : \r\nEh ben justement est-ce que la justice a aujourd'hui selon-vous les comp\u00e9tences pour traiter ce genre d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:59 > 0:24:33) [92%] : \r\nElles ont les comp\u00e9tences, elles ont les outils juridiques pour traiter ce genre d'affaire puisqu'on a une bien s\u00fbr une une r\u00e9glementation qui est efficace \u00e0 mon sens, il serait n\u00e9cessaire que les les juridictions dispose de experts qui puisse les aider dans leur interpr\u00e9tation des \u00e9tudes scientifiques, pas seulement dans le cas d'expertise qui sont toujours longues mais qu'elle puisse avoir sous la main des des experts qualifi\u00e9s dans ce dans ce milieu-l\u00e0, quitte \u00e0 cr\u00e9er, en effet, des des juridictions sp\u00e9cialis\u00e9es en mati\u00e8re d'environnement des tribunaux environnementaux, quoi, en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:33 > 0:24:48) [90%] : \r\nExactement ce une environnementaux et existe dans plusieurs pays, notamment en Chine, en Inde, au Costa Rica, il n'existe pas partout et c'est vrai que les pr\u00e9occupations environnementales sont grandissantes, il est de plus en plus importants que les juridictions soit apte \u00e0 traiter ce ce genre de probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:48 > 0:25:00) [89%] : \r\nEt la question essentielle au fond Colin Robert c'est ce que la menace que repr\u00e9sente justement ces proc\u00e9dures pour les entreprises peut changer le comportement au nom de l'\u00e9conomie face \u00e0 l'environnement qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:01 > 0:25:35) [91%] : \r\n\u00e7a peut cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, puisque d\u00e9j\u00e0 il y a une contrainte, une contrainte financi\u00e8re et, en plus de cela, il y a la contrainte des consommateurs qui sont de plus en plus impliqu\u00e9s, on le voit dans le cas de Exxon face au Massachusetts, c'est les consommateurs qui se mobilisent et pour les, pour les entreprises c'est c'est ce qui est le plus important, donc bien s\u00fbr on a dit, on a des moyens de les faire changer de toute fa\u00e7on ils vont devoir de plus en plus publier des informations de plus en plus tant sur leurs activit\u00e9s, les impacts de leurs activit\u00e9s et dans ce cadre-l\u00e0, il est certain qu'ils devront int\u00e9grer le plus, en plus, les pr\u00e9occupations environnementales et soci\u00e9tales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:35 > 0:25:41) [84%] : \r\nMerci beaucoup, Colin, Robert, je rappelle que vous \u00eates avocate associ\u00e9e chez GO avocat un cabinet d\u00e9di\u00e9 au droit de l'environnement, je souhaite une bonne soir\u00e9e Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:42 > 0:26:08) [93%] : \r\nMerci, merci Facebook lance dans une version test une nouvelle fonctionnalit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis Facebook News une section d\u00e9di\u00e9e aux articles de presse et qui sera \u00e9dit\u00e9 par une \u00e9quipe de v\u00e9ritables journalistes sur la base d'articles de m\u00e9dias am\u00e9ricains des m\u00e9dias qui devraient \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour leur contenu Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 Washington, c'est une petite r\u00e9volution tout de m\u00eame hein dans le monde m\u00e9diatique Digital qui est en train de de se de s'op\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:10 > 0:26:59) [91%] : \r\nOui, Facebook se se rapprochant fait gentiment de la de la d\u00e9finition m\u00eame d'\u00e9diteurs de m\u00e9dias en une d\u00e9finition que le r\u00e9seau social a toujours tent\u00e9 d'esquiver pour pour \u00e9viter de se retrouver en fait responsable des contenus partag\u00e9s, mais voil\u00e0, entre- temps, il y a eu les fausses informations les faits que News il y a eu les publicit\u00e9s politiques mensong\u00e8re et plein d'autres scandales, Mark Zuckerberg, le patron de Facebook est sous le feu des critiques aux \u00c9tats-Unis Facebook se devait donc de de r\u00e9agir et lance aujourd'hui Facebook News une section d\u00e9di\u00e9e aux articles de presse, fournis par les les grands noms de la presse traditionnelle, on y retrouve le Washington Post, le New York Times, le Wall Street journal USA Today, des sites Internet d'information et aussi des des journaux locaux, le nombre de m\u00e9dias impliqu\u00e9s devrait grandir, Facebook a annonc\u00e9 aujourd'hui que que qu'il travaillait avec \u00e0 peu pr\u00e8s 200 publications partenaires aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:59 > 0:27:02) [87%] : \r\n200 publications mais comment Facebook va organiser tous ces contenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:04 > 0:28:00) [89%] : \r\nAlors, Facebook a engag\u00e9 des vrais journalistes, donc des humains, il faut le pr\u00e9ciser en 2019 des journalistes qui vont travailler en parall\u00e8le avec l'algorithme Facebook pour griller hi\u00e9rarchiser les contenus Facebook a demand\u00e9 \u00e0 Campbell Brown, une ancienne journaliste de NBC et CNN de de chapeauter cette nouvelle r\u00e9daction de 2 journalistes Facebook alors en engageant des journalistes chevronn\u00e9s Facebook tente aussi de de d\u00e9samorcer les prochaines, celles de critiques : comment \u00e9viter les biais politique comment essayer de rester plus ou moins neutre Facebook avec l'aide de journalistes, vous aussi, essayer de lutter contre cet effet de de bulles \u00e0 qui se forme dans les files d'informations o\u00f9 chacun ne voit que ce qui l'int\u00e9resse c'est une partage les avis finalement que que des personnes qui ont qui ont la m\u00eame opinion, c'est un vrai probl\u00e8me, un gros probl\u00e8me, notamment pour le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, Facebook, on est tout \u00e0 fait conscient et avec Facebook News, il veut donc amen\u00e9 aussi de la diversit\u00e9 d'opinions, gr\u00e2ce au travail de ses bons vieux journaliste humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:00 > 0:28:06) [88%] : \r\nFacebook devient donc un v\u00e9ritable acteur m\u00e9diatique, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 le devenir non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:08 > 0:29:01) [93%] : \r\nOui, on peut le dire hein, Mark Zuckerberg a \u00e9t\u00e9 sous le sous le feu des critiques ces ces derni\u00e8res semaines et ces derniers mois au Congr\u00e8s, il a \u00e9t\u00e9 allum\u00e9 grill\u00e9s par les \u00e9lus \u00e0 Washington qui l'ont menac\u00e9 d'instaurer plus de de r\u00e9gulation, voire m\u00eame de de d\u00e9manteler Facebook qui se rapproche, c'est vrai, de plus en plus d'une position de de de monopole, il y a le r\u00e9seau social avec plus de 2 milliards d'utilisateurs, mais il y a aussi des services comme Instagram la messagerie WhatsApp en fait quand on est sur Internet, quand on est sur nos t\u00e9l\u00e9phones tr\u00e8s souvent sans m\u00eame nous en rendre compte, on reste un dans ce dans ce monde Facebook cette nouvelle fonctionnalit\u00e9 Facebook News encore en test aupr\u00e8s de de quelques centaines de milliers d'utilisateurs am\u00e9ricains, c'est aussi une victoire, peut-\u00eatre pour les, pour les \u00e9diteurs am\u00e9ricains si le mod\u00e8le trouve son public cette nouvelle fonctionnalit\u00e9 devrait amener des revenus suppl\u00e9mentaires \u00e0 la presse, c'est la promesse faite par Marc Zuckerberg sans doute un peu \u00e0 contrecoeur et pouss\u00e9e par la pression politique ici \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:01 > 0:29:16) [94%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl Grand retour en Suisse avec l'UDC vaudoise qui se cherche un nouveau pr\u00e9sident Jacques Nicolet a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission au lendemain des r\u00e9sultats d\u00e9cevants des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et Virginie Garin Hart, les candidats \u00e0 sa succession, pourraient \u00eatre nombreux sur les rangs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:16 > 0:29:51) [92%] : \r\nEffectivement, si pour l'heure, le secr\u00e9tariat de l'UDC Vaud n'a pas re\u00e7u de candidature officielle, ils sont tout de m\u00eame quelques-uns \u00e0 sortir du bois, alors on apprenait ce matin dans le 24 heures que Kevin Grangier, ex- secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti se porter candidat, mais il n'est pas tout seul, Jennifer Baddou, vice- pr\u00e9sident du parti, nous a confi\u00e9 qu'elle est fortement int\u00e9ress\u00e9 par la fonction, la jeune femme de 32 ans, pense que son profil consensuel pourrait \u00eatre un atout du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lus Philippe Joubin, chef de groupe au Grand Conseil semble \u00eatre le seul d\u00e9put\u00e9 attir\u00e9 par la fonction, il se donne n\u00e9anmoins le temps de la r\u00e9flexion, il a jusqu'au 22 novembre pour poser sa candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:51 > 0:29:55) [84%] : \r\nEt quel serait le profil id\u00e9al de ce ou 7 Nouveau ou nouvelle pr\u00e9sidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:56 > 0:30:19) [92%] : \r\nIls sont tr\u00e8s nombreux \u00e0 dire qu'il faut absolument que ce soit un ou une d\u00e9put\u00e9e quelqu'un du terrain v\u00e9ritablement au coeur des affaires vaudoise d'ailleurs Jennifer Baddou pourrait s'effacer si un d\u00e9put\u00e9 d\u00e9pose une candidature officielle sinon parmi les autres qualit\u00e9s requises de nombreux partisans disent qu'il faudra quelqu'un qui f\u00e9d\u00e8re et surtout qui remobilise des membres parfois abattu un par les \u00e9checs des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:19 > 0:30:32) [92%] : \r\nOui, vous en parlez justement effectivement l'UDC Vaud a perdu un si\u00e8ge au national, dimanche dernier, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 perdant au Conseil d'\u00c9tat, ce printemps, le futur pr\u00e9sident aura comme on dit du du pain sur la planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:32 > 0:31:11) [92%] : \r\nEffectivement, les d\u00e9fis sont nombreux, la pr\u00e9occupation qui ressort le plus des contacts que j'ai eue tourne autour des villes, le futur pr\u00e9sident devra \u00eatre capable de remettre sur pied les sections urbaine de l'UDC qui perdent des voix une UDC tr\u00e8s rural, par tradition, mais qui doit peut-\u00eatre se r\u00e9inventer et parmi les autres pr\u00e9occupations peut bien s\u00fbr citer la collaboration avec le PLR, une alliance pour la plupart n\u00e9cessaires concernant les th\u00e9matiques de campagne l\u00e0, les avis sont un peu plus divis\u00e9e pour certains, il faut rester fid\u00e8le \u00e0 la ligne bas\u00e9e par exemple sur les questions d'immigration, de s\u00e9curit\u00e9 ou encore de fiscalit\u00e9, tandis que d'autres souhaitent se profiler sur des sujets parfois laisser un peu de c\u00f4t\u00e9, comme par exemple le le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:11 > 0:31:45) [90%] : \r\nPar exemple l'merci Virginie Garin Hart, on accueille maintenant le vigneron encaveur Willy Cretegny, bonsoir, bonsoir, candidat ind\u00e9pendant en Conseil d'\u00c9tat, l'an dernier, rebelote cette ann\u00e9e pour le 1er tour du Conseil des \u00c9tats, c'\u00e9tait dimanche, vous avez \u00e0 chaque fois r\u00e9colter plusieurs milliers de voix et l\u00e0 vous d\u00e9cidez Willy Cretegny de cr\u00e9er votre propre parti, le nouveau radical, c'est donc son nom alors la question que je j'ai envie de vous poser, c'est pourquoi maintenant, pourquoi pas avant les f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a vous aurait donn\u00e9 peut-\u00eatre plus de change plus de chances d'\u00e9lection non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:45 > 0:32:34) [89%] : \r\nAlors \u00e9coutez c'est vrai qu'avant, avant les les f\u00e9d\u00e9rales, j'\u00e9tais pas sur cette sur cette strat\u00e9gie-l\u00e0, j'avais pas pens\u00e9 me lancer carr\u00e9ment avec un parti, je pensais que c'\u00e9tait peut-\u00eatre jouable de de continuer \u00e0 \u00eatre ind\u00e9pendant aujourd'hui apr\u00e8s le 1er t\u00f4t, je me suis retir\u00e9 pour le 2\u00e8me tour bah, je me rends compte qu'il faut changer de strat\u00e9gie pour faire avancer mes positions mais Ideye, c'est la raison pour laquelle je lance le parti pourquoi maintenant parce que je pose des questions qui sont et j'am\u00e8ne D. D une vision qui pourrait \u00eatre d\u00e9battue dans dans la campagne du 2\u00e8me tour j'interpelle aussi les, les, les partis, les autres partis sur ces th\u00e8mes-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:34 > 0:32:38) [92%] : \r\nMais le nouveau radical, c'est le nom de votre parti, pourquoi ce nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:38 > 0:33:25) [89%] : \r\nAlors, depuis longtemps, depuis longtemps, j'aime, j'aime ce ce terme-l\u00e0 parce que c'est, c'est aller \u00e0 l'essence est aller au au principal au \u00e0 la racine des choses pour \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse, c'est l\u00e0 l'autre raison c'est que on je m'int\u00e9resse depuis longtemps au radicalisme le le radicalise le Parti radical en Suisse, au si\u00e8cle dernier, je pr\u00e9cise parle puisqu'il y a plus de parti radical maintenant et puis peut-\u00eatre celui d'aujourd'hui ne ne correspondrait pas vraiment, mais celui du si\u00e8cle pass\u00e9, a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 le responsable celui qui propose, qui a propos\u00e9 des r\u00e8gles \u00e0 int\u00e9ressantes pour l'\u00e9conomie locale, donc c'est la sc\u00e8ne, pour ces raisons-l\u00e0, je reprends ce ce terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:25 > 0:33:49) [87%] : \r\nAlors oui, que retenir et vous avez r\u00e9cemment fait une gr\u00e8ve de la faim d\u00e9sormais termin\u00e9e pour d\u00e9noncer la politique agricole, hein, qui profite \u00e0 l'importation au d\u00e9triment de la production locale, on se souvient aussi de votre remonter sur Ben sur Bernon, c'\u00e9tait en tracteur, hein, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 2001 est ce que ces actions coup de poing, \u00e7a ne marche pas mieux au fond que la politique pour une personne comme vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:50 > 0:34:21) [93%] : \r\nAlors \u00e9coutez, il faut plusieurs, il faut plusieurs d\u00e9marches, on n'arrive pas \u00e0 mener un combat avec un seul type de d\u00e9marche, il faut savoir faire des actions coup de poing pour attirer l'attention sur des probl\u00e8mes, mais apr\u00e8s c'est clair qu'il faut \u00eatre capable aussi travailler \u00e0 l'interne de travailler dans des discussions, des d\u00e9bats avec les autorit\u00e9s, donc c'est plusieurs mesures et sa raison pour laquelle aujourd'hui je passe je j'adopte cette strat\u00e9gie du du parti qui est une strat\u00e9gie de plus par rapport au reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:21 > 0:34:32) [91%] : \r\nAlors on l'a dit, vous \u00eates candidat ind\u00e9pendant, vous vous cr\u00e9ez un parti mais un parti, c'est d'abord un r\u00e9seau c'est c'est une collectivit\u00e9 si j'ose dire, ou un collectif en tout cas, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 rejoint par par des personnalit\u00e9s politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:32 > 0:35:27) [91%] : \r\nAlors pas encore, parce que je, on est \u00e0 quelques jours de la fin du 1er tour et j'ai lanc\u00e9 \u00e7a ce matin, donc j'en suis pas encore, j'en suis pas encore l\u00e0, j'ai pas encore de demande, c'est le travail qui va \u00eatre fait rapidement puisque il y a des municipales l'ann\u00e9e prochaine, il y a, il y aura, mais, mais, surtout, avant, avant la question des \u00e9lections et \u00e0 la question d'\u00eatre pr\u00e9sent pour d\u00e9noncer une politique, la politique du libre- \u00e9change qui fait qu'\u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9g\u00e2ts au niveau l'\u00e9conomie locale, ces gens sont partis, c'est parce que il y a un vide aujourd'hui d'accord \u00e0 gauche, on a des partis qui ne Death, qui sont pas vraiment des partis qui d\u00e9fendent l'\u00e9conomie locale, en tout cas pas de la main la mani\u00e8re forte, dont j'aimerais le faire et puis \u00e0 droite, les partis droite sont des partis qui sont tous pour l'ouverture des march\u00e9s pour encore plus ouvrir donc \u00e0 y r\u00e9pondent plus \u00e0 dire, c'est plus des d\u00e9fenseurs de l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:27 > 0:35:36) [90%] : \r\nDerni\u00e8re question tr\u00e8s rapidement, vous aviez obtenu 7000 voire un au 1er tour ces 7000 voix vous les appeler \u00e0 voter pour qui au second tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:36 > 0:35:50) [90%] : \r\nAlors j'ai pas donn\u00e9 de consigne de vote, comme j'\u00e9tais hors parti, je laisse libre mais a quand m\u00eame mes \u00e9lecteurs, simplement j'esp\u00e8re qu'ils connaissent mes id\u00e9es, donc en connaissant mes id\u00e9es, ils savent peut-\u00eatre pour qui voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:50 > 0:36:19) [92%] : \r\nIls sont assez grands sont assez adultes merci beaucoup Elie retenir d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, merci, on va parler rugby maintenant avec vous, Caroline R\u00e9mond, c'est un grand week- end de rugby, hein, qui se profile avec les demi- finales de la Coupe du monde au Japon, l'Afrique du Sud d\u00e9fiera le Pays de Galles dimanche alors que la Nouvelle-Z\u00e9lande jouera contre l'Angleterre, c'est le choc des des Titans demain matin \u00e0 Yokohama, ce match entre les champions du monde en titre et le XV \u00e0 la Rose est particuli\u00e8rement attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:19 > 0:36:48) [91%] : \r\nVoil\u00e0, c'est le moins qu'on puisse dire, hein, cette affiche Nouvelle-Z\u00e9lande Angleterre fait couler beaucoup d'encre depuis une semaine, beaucoup la d\u00e9crivent comme la finale avant l'heure, voire m\u00eame le match du si\u00e8cle et all Black, ceux qui veulent devenir les premiers \u00e0 remporter 3 couronnes mondiales cons\u00e9cutives sont les favoris de cette demi- finale, mais on s'attend tout de m\u00eame un match acharn\u00e9 entre les 2 \u00e9quipes, la nouvelle \u00e9tendent est battable selon le s\u00e9lectionneur de l'Angleterre Eddie Jones qui clame depuis sa prise de fonction en 2015 vouloir apporter au XV \u00e0 la Rose, sa 2\u00e8me couronne mondiale apr\u00e8s celle de 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:48 > 0:36:50) [82%] : \r\nEt ce qu'il est r\u00e9aliste, franchement, l'entra\u00eeneur donc notaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:50 > 0:37:23) [88%] : \r\nOui, l'Australien a mont\u00e9 une v\u00e9ritable machine de guerre qui a d'ailleurs lamin\u00e9 l'Australie 40 \u00e0 16 en quart de finale, c'est une \u00e9quipe physique pr\u00e9cise remont\u00e9 \u00e0 bloc et en pleine confiance, mais l'\u00e9quipe qui n'a pas souvent r\u00e9ussi \u00e0 battre la Nouvelle-Z\u00e9lande au bilan, les Anglais compte 7 victoires compte 33 d\u00e9faites quand m\u00eame la derni\u00e8re, en novembre dernier, Les All Blacks s'\u00e9tait impos\u00e9 d'un souffle 16 \u00e0 15 Eddie Jones s'attend \u00e0 un combat de boxe entre 2 poids lourds, lents noir loin l'un en blanc pour l'Angleterre, il s'agira de parti fort et de rester concentr\u00e9s 80 minutes face \u00e0 une \u00e9quipe de Nouvelle-Z\u00e9lande, qui est vraiment capable de cr\u00e9er l'exploit sur presque chaque ballon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:23 > 0:37:28) [89%] : \r\nOui, parce que franchement, aller All Blacks les la Nouvelle-Z\u00e9lande, elle impressionne comme toujours en Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:28 > 0:37:44) [91%] : \r\nOui, les doubles champions du monde sont invaincus dans la comp\u00e9tition de mi- depuis 2007, au Japon, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement inqui\u00e9ter ou, encore, pas encore, ils vont jouer les leur v\u00e9ritable match test demain contre l'Angleterre, \u00e7a peut mettre un peu de pression au sein d'une \u00e9quipe qui a d\u00fb renouveler ses cadres depuis la derni\u00e8re victoire en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:44 > 0:37:47) [94%] : \r\nMais qui sait ce que la Nouvelle-Z\u00e9lande pourrait craquer sous la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:47 > 0:38:10) [92%] : \r\nMoi, \u00e7a va \u00eatre difficile a quand m\u00eame de de l'imaginer, mais c'est ce qu'esp\u00e8re en tout cas, l'Angleterre et son entra\u00eeneur Eddie Jones a tent\u00e9 de mettent la pression \u00e0 ses adversaires, cette semaine, \u00e0 coups de petites phrases bien senties et d'all\u00e9gations d'espionnage l'entourage anglais insinu\u00e9 que Les All Blacks derri\u00e8re la cam\u00e9ra qui a film\u00e9 en douce un entra\u00eenement du XV \u00e0 la Rose, c'est aussi une bonne fa\u00e7on donner un petit peu de r\u00e9pit \u00e0 son angle \u00e0 son \u00e0 son \u00e9quipe l'Angleterre en d\u00e9tournant l'attention des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:10 > 0:38:13) [91%] : \r\nJe vous remercie, Caroline R\u00e9mond il est 18 heures 34.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:15 > 0:38:18) [67%] : \r\nForum Pamiers Aspinall m\u00eame \u00eatre plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:19 > 0:38:24) [81%] : \r\nTransports publics comment donner envie, c'est lors de notre grand d\u00e9bat Tania spina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:24 > 0:39:20) [91%] : \r\nOui, ce soir on va se demander comment rendent les transports publics plus attractif en se penchant notamment sur une proposition, la gratuit\u00e9 des transports publics plusieurs cantons suisses sont d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question \u00e0 Neuch\u00e2tel une initiative allant dans ce sens et d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9tude aupr\u00e8s compte du Conseil d'\u00c9tat en Europe de plus en plus de villes font le pas en France, on en compte, par exemple, par exemple, 32 alors des transports publics gratuits pour tous, on en d\u00e9bat avec nos 4 invit\u00e9s Laurent Debroux, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert au grand conseil neuch\u00e2telois Pierre Daix, d\u00e9put\u00e9 socialiste Grand-Conseil Vaudois bonsoir \u00e0 vous Patrick Eperon, responsable de la politique de mobilit\u00e9 au Centre patronal bonsoir \u00e9galement et C\u00e9sar Conforti, responsable du centre, transport et mobilit\u00e9 \u00e0 la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Fribourg et directeur du bureau de mobilit\u00e9 Team plus hein alors bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement pardon Laurent Debroux donc vous faites partir du comit\u00e9 d'initiative pour les transports publics gratuits \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e7a a \u00e9chou\u00e9 dans dans plusieurs cantons pourquoi vous y croyez pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:21 > 0:39:53) [89%] : \r\nBon le cap, le cadeau chatoyant un peu particulier parce que on a, on propose un mode de financement qui est li\u00e9 \u00e0 la fiscalit\u00e9 et des frais de d\u00e9placement, c'\u00e9tait une opportunit\u00e9 que la Conf\u00e9d\u00e9ration a laiss\u00e9e aux cantons de pouvoir r\u00e9duire, plafonner les d\u00e9ductions fiscales, on par rapport \u00e0 la au au niveau de l'abonnement, g\u00e9n\u00e9ral, ce qui veut dire que le canton de Gen\u00e8ve par exemple \u00e0 plafonner ces frais de d\u00e9placement \u00e0 cinq \u00e0 Saxon francs par ann\u00e9e, il y a eu un r\u00e9f\u00e9rendum il il y a eu r\u00eave oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:53 > 0:39:56) [94%] : \r\nMais sur le fond, pourquoi est-ce qu'il faut une gratuit\u00e9 des transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:56 > 0:40:42) [90%] : \r\nAh voil\u00e0, oui, effectivement, l\u00e0, pour nous, la mobilit\u00e9 individuelle, elle doit \u00eatre frein\u00e9e rapidement parce qu'elle a un impact \u00e9vident sur notre environnement, que ce soit au niveau de l'\u00e8re du bruit mais aussi au niveau de l'espace, la voiture, elle est extr\u00eamement gourmandes en au terrain en l'espace et puis d'autre part, favoriser le des transports publics gratuits et on esp\u00e8re que \u00e7a favorisera le transfert modal, \u00e7a veut dire que des gens quitteront abandonneront leur voiture pour utiliser, transports publics et, enfin, \u00e7a permet aussi de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, la gratuit\u00e9, finalement c'est c'est quelque chose qu'on a, depuis la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:42 > 0:40:46) [83%] : \r\nOn y viendra au printemps la disait Patrick est pour vous la gratuit\u00e9 des transports publics, c'est pas trop vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:46 > 0:41:28) [91%] : \r\nTrucs, alors pour moi, il y a la la gratuit\u00e9 elle- m\u00eame est un mythe parce que toute activit\u00e9 humaine a un co\u00fbt, donc la gratuit\u00e9 \u00e7a veut dire la gratuit\u00e9 pour les consommateurs de la prestation mais \u00e7a veut pas dire que la prestation n'a pas de coup \u00e7a veut donc dire que la cette prestation Les assumer les co\u00fbts de cette prestation soit par d'autres, son sens de la gratuit\u00e9 des transports publics est une mauvaise bonne id\u00e9e je suis pas le seul \u00e0 le penser, le conseiller d'\u00c9tat, et bient\u00f4t ex- conseiller aux \u00c9tats, Robert Kramer \u00e0 Gen\u00e8ve l'avait expos\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s dans les termes que je viens de vous le dire, il y a quelques ann\u00e9es, quand le Peuple Genevois a d\u00fb se prononcer sur une initiative populaire un peu similaire \u00e0 celle que qui \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:28 > 0:41:35) [93%] : \r\nNon, Pierre, vous vous \u00eates socialiste et pourtant \u00e7a vous s\u00e9duit pas compl\u00e8tement cette id\u00e9e de de gratuit\u00e9 des transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:35 > 0:42:20) [94%] : \r\nNon, parce qu'effectivement il y a la question de savoir comment on va faire supporter le le coup effectivement d'une d'une telle mesure de gratuit\u00e9 et j'ai le sentiment qu'on r\u00e9sout peut-\u00eatre un probl\u00e8me qui est pas si grave que celui l\u00e0 j'observe qu'on sort d'une campagne \u00e9lectorale o\u00f9 la question du co\u00fbt des transports publics n'a absolument pas \u00e9t\u00e9 par exemple l'un th\u00e8me de campagne fort au contraire par exemple de les primes d'assurance maladie qui sont termes relativement fort et puis on constate que le transfert modal que Laurent Debroux et moi- m\u00eame, appelons \u00e9videmment de nos voeux, il est d\u00e9j\u00e0 en train de se faire par le biais de toutes les politiques qui sont mis en place depuis je dirais une trentaine d'ann\u00e9es de d\u00e9veloppement de l'offre d'augmentation de la qualit\u00e9, en terme de desserte en termes de fr\u00e9quence et on se rend compte que cette politique fonctionne mais qu'elle a besoin d'investissements, et donc c'est peut-\u00eatre pas le moment de fragiliser finalement la base financi\u00e8re de ce d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:20 > 0:42:28) [88%] : \r\nC\u00e9sar Conforti, est ce que selon vous on enterre trop vite cette proposition ou alors est-ce que la gratuit\u00e9 des transports publics, c'est quelque chose de, de, de farfelu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:28 > 0:43:08) [92%] : \r\nLa gratuit\u00e9 des transports publics, c'est une diminution du co\u00fbt des transports publics pour l'usager, donc le co\u00fbt des transports publics pour l'usager, c'est un d\u00e9bat, assur\u00e9ment, on a, on a mis en \u00e9vidence une augmentation des co\u00fbts en Suisse, on a des transports publics qui reste quand m\u00eame relativement chers pour l'usager, la gratuit\u00e9, c'est une diminution totale du co\u00fbt des transports pour l'usager, pour moi, c'est un d\u00e9bat qu'on qu'on doit avoir maintenant c'est quand m\u00eame clair que de faire des transports publics absolument gratuit, \u00e7a a un co\u00fbt tr\u00e8s important ici, on parle du canton de Neuch\u00e2tel, je pense qu'reviendra viendra tout \u00e0 l'heure sur les co\u00fbts sp\u00e9cifiques de ce projet si on avait les m\u00eames moyens pour d\u00e9velopper ou am\u00e9liorer les transports publics, peut-\u00eatre que ce serait plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:08 > 0:44:03) [93%] : \r\nPatrick, vous voulez r\u00e9agir par rapport \u00e0 beaucoup des transports publics, il faut quand m\u00eame a appris un chat un chat, aujourd'hui l'usager du train que je suis, quand il prend le train et \u00e7a m'arrive tr\u00e8s souvent durant l'ann\u00e9e, payent seulement 50 pourcent du prix du billet, donc c'est le contribuable que je suis, qui paye les 50 autres % et dans le canton de Vaud il a r\u00e9cemment une initiative parlementaire qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil au parlement cantonal demandons aussi la gratuit\u00e9 des transports publics, les calculs ont \u00e9t\u00e9 faits ces 65 pourcent du prix du billet qui est \u00e0 la charge de la collectivit\u00e9 35 pourcent \u00e0 la charge de l'usager, donc on n'est pas dans une logique de prestations ch\u00e8res la collectivit\u00e9 fait d\u00e9j\u00e0 un effort consid\u00e9rable, consid\u00e9rable pour le d\u00e9veloppement des transports publics, ce qui est d'ailleurs tr\u00e8s bien parce que \u00e7a permet effectivement d'assurer la mobilit\u00e9 dans notre \u00e9conomie, entre autres, a besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:03 > 0:44:05) [96%] : \r\nC\u00e9sar Conforti, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:05 > 0:44:28) [90%] : \r\nLa quand la collectivit\u00e9 fait un effort consid\u00e9rable, c'est c'est un jugement de 65 pourcent, on peut pas dire que c'est n\u00e9gligeable dans l'absolu, \u00e7a co\u00fbte 7 8 millions 7000 7 milliards au niveau national pour les transports publics, on peut d\u00e9cider si c'est beaucoup si c'est pas beaucoup, c'est juste \u00e0 peu pr\u00e8s 45 pourcent des co\u00fbts totaux qui sont pay\u00e9 par l'usager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:28 > 0:44:32) [76%] : \r\nAlors, moiti\u00e9 c'est puis Laurent Debroux, il faut aller encore plus bas que de \u00e7a, parall\u00e8lement, cette part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:32 > 0:45:14) [88%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, on la billetterie et des abonnements repr\u00e9sentent environ 30 33 pourcent de D. et des des co\u00fbts de la ann\u00e9e des transports publics, sans compter la participation de la Conf\u00e9d\u00e9ration entend concentrer probl\u00e8me autour des 20 Internet 5 pourcent si on a tenu compte de tout apr\u00e8s on pourrait toujours dire non et les transports publics, on pourrait les r\u00e9duire un petit peu les prix mais \u00e0 la fin on va, on va payer, c'est tellement bon march\u00e9 o\u00f9 on va tellement r\u00e9duire le prix des billets qu'on va finalement m\u00eame pas payer le l'infrastructure pour les pour les vendre ces billets et les contr\u00f4les qui vont avec, voil\u00e0 toute l'administration qui est autour de la la billetterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:14 > 0:45:21) [89%] : \r\nPatrick Eperon on paye d\u00e9j\u00e0 pas l'entier du billet est-ce que finalement c'est pas ce concept simplement de gratuit\u00e9 de qui, qui vous g\u00eane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:21 > 0:46:19) [91%] : \r\nNon, non, c'est pour moi, c'est un concept de durabilit\u00e9 de du financement des transports publics, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, on a, il faut compter environ 6 milliards de francs par an en faveur de des transports publics, \u00e7a n'est pas \u00e7a n'est pas n\u00e9gligeables pour rappel, le budget g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 60 milliards donc l'\u00e9quivalent de 10 pourcent du budget f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait ce sont des sommes \u00e9normes et je dirais m\u00eame que c'est un d\u00e9fi de pouvoir maintenir dans la dur\u00e9e, un syst\u00e8me de financement pour ce syst\u00e8me de transport public qui est pratiquement sans \u00e9quivalent dans le monde un rappelle un peu un peu difficiles, il y a quelques dizaines d'ann\u00e9es, la politique agricole \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de nettement plus de subventions proportionnellement qu'aujourd'hui il y a tout d'un coup une d\u00e9cision politique d'abaisser d'un s\u00e9rieux plateau ces ces niveaux de subvention et \u00e7a a eu des cons\u00e9quences donc il faut veiller \u00e0 ce qu'il y ait une finance une \u00e0 un financement dans la dur\u00e9e une durabilit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:19 > 0:46:28) [93%] : \r\nMais en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous me disiez que la gratuit\u00e9 encourage pas au respect, par exemple des des transports publics, alors ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:28 > 0:46:48) [90%] : \r\nCe qui est vrai en terme cette fois de marketing, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 dans diff\u00e9rentes \u00e9tudes marketing c'est qu'un produit qui est gratuit et consid\u00e9r\u00e9 par consommateur comme \u00e9tant un produit qui n'a pas de valeur et de ce point de vue l\u00e0 ce n'est pas une bonne id\u00e9e non plus de favoriser la gratuit\u00e9 des transports publics parce ce qui est gratuit est consid\u00e9r\u00e9 comme peu valorisant Laurent Desbois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:48 > 0:47:50) [88%] : \r\nPour l'exemple de des villes, je pense \u00e0 Dunkerque, maintenant \u00e7a fait plus d'une ann\u00e9e, qu'ils ont la gratuit\u00e9 des transports publics sur l'agglom\u00e9ration Dunkerque avec 5000 habitants et les chauffeurs de bus, on estime, trouve que la situation s'est beaucoup am\u00e9lior\u00e9e, le respect, le respect des des bus et l'entretien des bus, c'est beaucoup plus facile maintenant parce qu'ils sont plus respect\u00e9 quand vous parlez de la gratuit\u00e9, on appelait chose qui sont gratuites \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, l'\u00e9cole par exemple l'vous allez pas dire que l'\u00e9cole co\u00fbte extr\u00eamement cher, on l'a rendu gratuite non, l'\u00e9cole est pay\u00e9 par la collectivit\u00e9, elle est pas gratuite, comme les transports, oui, alors attendez, bon on va pas jouer sur les mots, hein, quand on vous dit vous transport public gratuit, \u00e7a veut pas dire qu'ils sont les chauffeurs votre vont travailler gratuitement, faut pas exag\u00e9rer quand m\u00eame, donc on sait bien que quand on parle de gratuit\u00e9 et c'est pas gratuit c'est pour l'usager, mais le le respect, le respect de des choses gratuites, \u00e7a existe, l'\u00e9cole est gratuite et pourtant elle a beaucoup de respect, les biblioth\u00e8ques sont gratuites, il y a beaucoup de respect dans les biblioth\u00e8ques, les parcs, les parcs publics sont sont gratuits et tout, on a beaucoup d'infrastructures qui sont gratuites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:50 > 0:47:51) [87%] : \r\nPierre d'Atlanta, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:51 > 0:49:18) [89%] : \r\nOui, je voulais r\u00e9agir \u00e0 une chose : on a parl\u00e9 de Dunkerque, c'est int\u00e9ressant parce que finalement on donne souvent ces exemples de vie moyennes fran\u00e7aises qui ont mis en place ce genre de choses mais il ne faut pas oublier qu'on est en Suisse, qu'on est en Suisse, dans un syst\u00e8me de transport public extr\u00eamement int\u00e9gr\u00e9e qui a des communaut\u00e9 tarifaire qui couvre maintenant dans l'ensemble du territoire et dont il fallait d\u00e9crit c\u00f4t\u00e9 \u00e7a pour par exemple permettre \u00e0 une compagnie de devenir gratuite je prends, je prends l'exemple de on est atteint, on est \u00e0 Lausanne, mais on la d\u00e9coupe leur et du coup des compagnies r\u00e9gionales de des CFF des lignes de trains du trafic r\u00e9gional et donc \u00e7a c'est pas vraiment possible, donc on voit que l'id\u00e9e de la gratuit\u00e9 sur un territoire m\u00e9tropolitain comme le n\u00f4tre, \u00e7a signifierait d'\u00eatre gratuit, sur l'ensemble des transports publics, c'est-\u00e0-dire Ligne CFF con parce que finalement les trajets multimodaux souvent combine une part de de lignes locales, on va dire et des lignes r\u00e9gionales, voire \u00e0 Londres, et \u00e7a je pense que c'est important, c'est peut-\u00eatre pas aussi sensibles dans un endroit p\u00e9riph\u00e9riques, mais dans les zones centrales de la m\u00e9tropole, c'est une, et l'\u00e9vidence et l\u00e0 on a, on tombe sur un autre, un autre probl\u00e8me qui est la diff\u00e9rence de niveau de service et de qualit\u00e9 de service, qu'on les diff\u00e9rents citoyens \u00e0 travers ce territoire, vous avez des gens qui vivent par exemple la sous- gare \u00e0 Lausanne et puis qui vont peut-\u00eatre travailler \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Berne et qui, sur l'ensemble de leur parcours ont une qualit\u00e9 de desserte excellente des des fr\u00e9quences des confort qui sont excellents et ces gens-l\u00e0 finalement vont investir dans le transport public via les abonnements via les communaut\u00e9s tarifaire et on voudrait finalement exon\u00e9r\u00e9 cette population-l\u00e0 pour faire couvrir le con le le coup \u00e0 l'ensemble de la col\u00e8re qui est divis\u00e9e, y compris des gens qui, peut-\u00eatre, au fond de leur vall\u00e9e n'ont droit qu'\u00e0 2 par jour L \u00e0 il y a peut-\u00eatre une \u00e9galit\u00e9 qui se met en place aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:18 > 0:49:47) [90%] : \r\nC\u00e9sar Conforti, \u00e7a fait beaucoup de choses, disons je dirais sur sur Dunkerque, je pense qu'il faut effectivement tr\u00e8s vite arr\u00eater avec les les exemples fran\u00e7ais parce que c'est aussi des collectivit\u00e9s qui partent avec un taux de couverture des co\u00fbts qui \u00e9tait extr\u00eamement bas, hein, c'\u00e9tait 6 7 pourcent de taux de couverture donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 du coup : la gratuit\u00e9 co\u00fbte presque rien, puisque il payaient d\u00e9j\u00e0 93 pourcent des co\u00fbts et puis en m\u00eame temps c'est assez facile quand on a 7 pourcent de taux de couverture, d'avoir une forte augmentation quand on fait gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:49:47 > 0:49:51) [87%] : \r\nMais d'un infos justement il y a plusieurs exemples en Europe qu'est-ce qu'on peut en tirer de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:51 > 0:50:49) [89%] : \r\nToujours un peu la m\u00eame chose c'est toujours et dans dans les collectivit\u00e9s ou dans les r\u00e9seaux qui fonctionnent bien, j'en connais pas qui ont \u00e9t\u00e9 mis qui et o\u00f9 on a introduit la gratuit\u00e9 et la gratuit\u00e9 introduit dans les r\u00e9seaux qui fonctionnent mal et sur lesquels, finalement, \u00e7a co\u00fbte pas cher d'introduire la gratuit\u00e9 mais disons, \u00e7a c'est le 1er point par compte sur le second point Monsieur laisse montage pas tout \u00e0 fait d'accord avec vous, je pense que typiquement, si on prend un un autre exemple en Suisse mais c'est je pense \u00e7a, m\u00eame chose \u00e0 Neuch\u00e2tel mais canton de Fribourg, que je connais mieux, il y a une communaut\u00e9 tarifaire Free Mobile typiquement tout Free Mobile pourrait \u00eatre gratuit et puis voil\u00e0, \u00e7a voudrait pas dire que les grandes lignes seraient gratuites, \u00e7a voudrait dire que simplement les d\u00e9placements couvert par Free Mobile au lieu d'\u00eatre, au tarif Free Mobile effraie gratuit, y compris donc toutes les desserts CFF intercantonal enfin y compris internes au canton interne au conflit sur avec certains non, si vous \u00eates dans un canton que bien s\u00fbr, donc \u00e7a aurait un co\u00fbt, je dis pas \u00e7a aurait pas un coup et je continue et je je l'ai dit avant et j'pour moi c'est clair ce coup, ils seraient mieux investies dans une am\u00e9lioration du r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:49 > 0:50:57) [88%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a on se traduirait \u00e9galement une complication du syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que vous avez une partie de votre trajet qui est gratuit, mais suivant la la destination \u00e0 vous avez pas besoin d'abonnement achever \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:57 > 0:51:19) [91%] : \r\nIl ne faut quand y un abonnement, elle existe d\u00e9j\u00e0, elle existe d\u00e9j\u00e0 cette complexit\u00e9 aujourd'hui si vous avez un abonnement Free Mobile et puis que vous allez jusqu'\u00e0 Romont, vous payez pas si vous allez jusqu'\u00e0 Lausanne, vous devez payer pour le dernier tron\u00e7on Pal\u00e9zieux Lausanne et puis, et puis voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a en compl\u00e9ment de transport, donc \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, hein, ce serait une modification de la tarification, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 mais \u00e7a co\u00fbterait mon cher l\u00e2cher l'accord avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:51:19 > 0:51:24) [86%] : \r\nPierre Weiss alors, comme on s'y prend pour rendre les transports publics plus attractif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:24 > 0:52:13) [91%] : \r\nMais je pense que c'est ce qu'on fait depuis 30 ans, vraiment laxatifs par contre si \u00e7a marche aussi \u00e7a marche m'excuse si on regarde les donn\u00e9es des recensements, vous prenez les recensements, 1990 suite 2000 et puis les relire structurelle depuis 2010, on voit tr\u00e8s clairement la part modale du transport qu'ont en commun, notamment dans pour les pendulaires qui augmente de mani\u00e8re massive, ce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire en tout cas dans certaines r\u00e9gions du pays et dans certaines r\u00e9gions, oui, bien s\u00fbr, alors \u00e7a, \u00e7a va cartonner, on a beaucoup investi, on va y revenir sur la question de la du centre et de la p\u00e9riph\u00e9rie de la Russie, on a le temps, mais dans les r\u00e9gions centrales, c'est un \u00e9norme succ\u00e8s, quand vous avez ouvert le M2, vous avez une explosion de la fr\u00e9quentation des transports publics, pourquoi, parce que vous avez, am\u00e9liorer l'offre, la question de la Terre, efficaces, on n'a jamais n'est jamais entr\u00e9 en ligne de compte dans dans la mani\u00e8re dont les Vaudois se sont appropri\u00e9 cette infrastructure, si on veut vraiment passer \u00e0 du transport public majoritaire, il faut d\u00e9velopper l'infrastructure, c'est ce qu'on fait, mais a besoin de beaucoup moins pour \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:52:13 > 0:52:17) [84%] : \r\nPatrick prend et ce qu'il faut investir davantage dans le d\u00e9veloppement des infrastructures mais alors pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:18 > 0:53:05) [91%] : \r\nPour une fois je suis pleinement d'accord avec Monsieur Death montait depuis des depuis en tout cas, 20 ans, il y a eu des investissements consid\u00e9rables qui ont \u00e9t\u00e9 faits en faveur du d\u00e9veloppement des transports publics depuis 2014 le peuple et les cantons ont ratifi\u00e9 \u00e0 une forte majorit\u00e9 \u00e0 un fonds de financement des transports publics avant de ratifier un fonds pour le d\u00e9veloppement des infrastructures routi\u00e8res, 3 ans plus tard, et tout cela \u00e9videmment n'est fait, on on b\u00e9n\u00e9ficie d'un mod\u00e8le de financement et de d\u00e9veloppement, les transports publics en Suisse que tous les, nos voisins, nous sommes vie qui permet vraiment des investissements dans la dur\u00e9e et d'assurer une infrastructure qui n'a quasiment pas de d'\u00e9quivalent dans le reste du monde, 6 ne plus \u00eatre au Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:53:05 > 0:53:15) [86%] : \r\nC\u00e9sar Conforti of au fond qu'est-ce que qu'est ce que les citoyens prennent en compte dans dans dans leur choix, quand ils font leur choix de, de, de mobilit\u00e9, le prix un pas forc\u00e9ment en 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:15 > 0:53:56) [91%] : \r\nAlors le prix vient assur\u00e9ment pas en 1er donc dans quelque service que ce soit la premi\u00e8re chose qui compte, c'est le service qu'on leur offre, c'est vrai pour tous les c\u00e2bles pour les transports publics, en particulier, il faut d'abord offrir des transports publics de qualit\u00e9 et l\u00e0- dessus je suis partiellement d'accord sur le fait qu'on en Suisse on a \u00e9norm\u00e9ment am\u00e9lior\u00e9 la qualit\u00e9 des services des transports publics dans les centre- entre les centres mais on garde des vall\u00e9es je suis valaisan d'origine, je peux vous dire que dans beaucoup de vall\u00e9es valaisannes il ne faut pas vouloir pas repartir avant 6 heures et demie du soir, hein, donc si vous allez au th\u00e9\u00e2tre \u00e0 sa vieillesse, qui est quand m\u00eame une grande commune avec beaucoup d'habitants, h\u00e9 ben vous rentrez pas aux transports publics apr\u00e8s le th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:56 > 0:54:41) [91%] : \r\nLa probl\u00e9matique est beaucoup plus et beaucoup plus large, parce qu'il y a quelques semaines, j'\u00e9tais sur ce plateau avec des \u00e9lus valaisans qui relevait qu'avec la l'\u00e9volution de la d\u00e9mographie dans certaines vall\u00e9es et la rar\u00e9faction des des ressources, ode \u00e0 la disposition des collectivit\u00e9s publiques, on parlait m\u00eame de la fermeture de route, donc c'est pas un probl\u00e8me sp\u00e9cifique aux transports publics, c'est un probl\u00e8me de p\u00e9riph\u00e9rie qui par rapport aux grands centres comme la la m\u00e9tropole l\u00e9manique le grand Z\u00fcrich se d\u00e9sertifie, donc on ne vit pas du tout la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 suivant o\u00f9 on se trouve en Suisse je suis parfaitement conscient quand on est dans la jurassien et dans le Haut-Valais on vit une tout autre r\u00e9alit\u00e9 quand on est entre Lausanne et je ne sais pas \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:41 > 0:55:08) [91%] : \r\nMoi, sauf que vous l'avez dit vous- m\u00eame, les transports publics sont moins performants dans ces r\u00e9gions-l\u00e0 remettent mais mais la Russie ont certainement tort aussi oui, sauf que les transports publics centres sont pay\u00e9s \u00e0 65 pourcent par la collectivit\u00e9 et dans ces r\u00e9gions, et les uns et les habitants de cette ces r\u00e9gions le paye aussi le paye aussi chez eux, ils ont pas de transports publics performants, donc je pense qu'il y a quand m\u00eame un r\u00e9\u00e9quilibrage qui pourrait \u00eatre fait et sur lequel on pourrait agir en travaillant sur le prix peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:55:08 > 0:55:52) [85%] : \r\nLaurent Debroux, moi je voudrais revenir sur ce que Monsieur Descoings italienne dire tout \u00e0 l'heure sur la le transfert modal, qui a d\u00e9j\u00e0 eu lieu \u00e0 qui a lieu, moi j'observe dans le canton de Neuch\u00e2tel, la, la, la seule autre verte a vu \u00e7a, la r\u00e9duction de la fr\u00e9quentation pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 4 ans en moyenne, un tout petit peu mont\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais une r\u00e9duction sur 4 ans de la fr\u00e9quentation des transports publics et puis l'augmentation \u00e0 alors continuelle de des kilom\u00e8tres parcourus un autobus en automobile mobile individuel, la seule politique efficace, c'est par l'am\u00e9lioration des transports publics, c'est l\u00e0 l'acc\u00e8s au Parking de l'essence de l'\u00eele et puis c'est le jour o\u00f9 vous arrivez \u00e0 \u00e0 limiter votre vos parkings dans votre bonne ville que vous allez avoir vraiment un effet sur la mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:52 > 0:56:00) [92%] : \r\nEt c'est int\u00e9ressant ce que vous dites, c'est que vous dites vous- m\u00eame, finalement, que d'autres mesures sont n\u00e9cessaires afin de provoquer le transport modal le transfert modal que que le changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:56:00 > 0:56:13) [89%] : \r\nOn l'on a compris, plusieurs mesures sont possibles et n\u00e9cessaires, je dois vous arr\u00eater l\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9, merci, avocat d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat C\u00e9sar Conforti Patrick Eperon Pierre Desmond et Laurent Debroux, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous quatre merci beaucoup ne soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:14 > 0:56:17) [73%] : \r\nForum Daniel m\u00eame \u00eatre plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:20 > 0:56:51) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est mieux avec le micro 18 heures 52 on va conclure cette \u00e9mission avec le Forum des id\u00e9es et l'id\u00e9e de ce soir c'est vous Tidiane Diawara qui en \u00eatre l'instigateur, bonsoir, bonsoir de ces cultes avec le Centre d'information et de promotion de l'image d'une nouvelle Afrique c'est le nom de votre association que vous dirigez, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de lancer des prix pour r\u00e9compenser les sportifs suisses d'origine africaine, les plus m\u00e9ritants, alors la question que j'ai envie de vous poser, c'est pourquoi ces prix d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:56:51 > 0:57:18) [91%] : \r\nEh ben c'est prix viennent couronner le travail de plusieurs ann\u00e9es de la part de d'athl\u00e8tes afro- suisse qui se distingue aussi bien au niveau national qu'au niveau international et donc vu qu'ils ont gagn\u00e9 des titres, y compris des titres majeurs notre Centre d'information a jug\u00e9 utile de faire un petit clin d'oeil \u00e0 ses champions toutes disciplines confondues, donc, \u00e0 travers ces prix- l\u00e0 qu'on organise donc l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:18 > 0:57:24) [79%] : \r\nD'accord, c'est quoi exactement, alors ces prix CD Swiss World sans et Swiss, comment s'appelle en anglais \u00e7a dans ces eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:24 > 0:57:28) [82%] : \r\nSuisse : African Sports Awards alors l\u00e0 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:28 > 0:57:30) [85%] : \r\nDonc \u00e7a sera quoi, une soir\u00e9e de gala o\u00f9 vous allez remette ces prix- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:30 > 0:58:06) [86%] : \r\nVoil\u00e0 exactement, ce sera une soir\u00e9e de gala donc o\u00f9 nous allons \u00e9viter donc les sportifs afro- suisses les plus m\u00e9ritants et donc cette soir\u00e9e de gala va \u00e9videmment pas mal d'activit\u00e9s, un d\u00e9fil\u00e9 de mode en concert africain il y aura \u00e9galement un stand-up africains et bien entendu, le clou de la soir\u00e9e sera remise de c'est de s'effrite dans diff\u00e9rentes disciplines alors dans toutes les disciplines, parce que les athl\u00e8tes afro- Swiss brille dans toutes les disciplines, lesquels par exemple, rappelez-nous quelques quelques personnes c'est beau aussi bizarrement que cela puisse para\u00eetre, il y a des champions afro- Suisse de taille condo par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:58:06 > 0:58:10) [80%] : \r\nPourquoi c'est bizarre, non, c'est pas bien, voil\u00e0, il y a donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:10 > 0:58:28) [88%] : \r\nQui brille aussi m\u00eame dans le hockey dans la natation oui en football, en football, \u00e9videmment, bon, \u00e7a, c'est le sport le plus pratiqu\u00e9 par les par les champions et en athl\u00e9tisme comme on l'a vu r\u00e9cemment un \u00e9galement, donc vraiment il y a beaucoup de discipline o\u00f9 les affreux Suisse brille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:28 > 0:58:31) [83%] : \r\nEt quand est-ce que vous allez remette ses prix ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:31 > 0:59:00) [86%] : \r\nAlors ces prix donc vont \u00eatre remis l'ann\u00e9e prochaine, le 26 novembre 2020, je vais donc \u00e0 la salle du Castillo une tr\u00e8s belle salle avec toutes les tout le confort possible et n\u00e9cessaire, avec la pr\u00e9sence de pas mal de de tr\u00e8s grandes autorit\u00e9s un d\u00e9saveu de faire des confirmations il des ambassadeurs africains en Suisse et m\u00eame la municipalit\u00e9 de Vevey sera \u00e9galement la raison et, \u00e9videmment, bien s\u00fbr, les champions qui seront tri\u00e9s sur le volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:00 > 0:59:22) [89%] : \r\nOui, mais alors en m\u00eame temps, le monde des sports, vous l'avez dit, d'ailleurs, hein, ils re\u00e7oivent des titres, ils sont r\u00e9compens\u00e9s, donc les les plus m\u00e9ritants sont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9compens\u00e9s par des m\u00e9dailles et des coupes sans faire de s\u00e9gr\u00e9gation pourquoi au fond une nouvelle fois les sportifs suisses d'origine africaine \u00e0 l'occasion donc de cette soir\u00e9e de gala, quel est, quel est le sens elle est le qu'est ce que vous apportez en faisant \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:59:22 > 1:00:23) [90%] : \r\nAlors le sien, qui se le sens d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 de faire se rencontrer dans une soir\u00e9e, l'ensemble de ces sportifs-l\u00e0 qui se connaissent mais qui ne sont jamais crois\u00e9 d'accord donc d\u00e9j\u00e0 entendre avec certains d'entre eux, ils nous ont dit : bon, ben \u00e9coutez, nous on n'a jamais rencontr\u00e9 telle telle telle donc l\u00e0 \u00e7a serait l'occasion de pouvoir discuter avec eux, qui sont aussi des champions d'autres disciplines, donc l'id\u00e9e, c'est vraiment de les faire se r\u00e9unir pendant une soir\u00e9e pour qu'il fasse connaissance entre qu'ils \u00e9changent aussi entre et \u00e9videmment bien s\u00fbr de montrer le dynamisme du sport afro- suisse mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a stresse aussi au public, j'imagine afro- suisse voil\u00e0 exactement \u00e7a faudrait sont peu \u00e0 tout le monde vous donner l'exemple, voil\u00e0 exactement, alors c'est des exemples, hein, c'est des gens, c'est des sportifs qui ont donc \u00e0 la sueur de leur front r\u00e9ussi \u00e0 a bien progress\u00e9 dans leur discipline, et donc \u00e0 \u00eatre des sortes de locomotive pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration qui arrive et qui peut \u00e9ventuellement s'int\u00e9grer par le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:23 > 1:00:46) [93%] : \r\nAlors justement, parlons d'int\u00e9gration et parlons particuli\u00e8rement des jeunes, il se trouve que le magazine de la 2 reportages de la r\u00e9daction 15 minutes \u00e0 diffuser, c'\u00e9tait samedi dernier, un reportage qui s'intitule : \u00eatre noir en Suisse, le regard des autres et je vous propose d'\u00e9couter un extrait de ce reportage, c'est le t\u00e9moignage de Chancel c'est un Congolais de 29 ans, qui est n\u00e9e \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:46 > 1:01:10) [89%] : \r\n\u00e0 la gare de Fribourg, j'allais chaque matin prendre le train, parce que je faisais mon apprentissage \u00e0 Neuch\u00e2tel, tous les 2 semaines, les m\u00eames policiers qui m'arr\u00eater \u00e0 chaque fois pour me demander les papiers et je vous paie \u00e0 chaque fois, le train, c'est devenu un r\u00e9flexe de se dire de prom\u00e8ne pas l\u00e0- bas, parce que tu risques de te faire arr\u00eater, ne t'habille pas peut-\u00eatre de cette mani\u00e8re-l\u00e0, cet endroit-l\u00e0, parce que tu risques de faire arr\u00eater et \u00e7a c'est c'est fatigant fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:11 > 1:01:19) [87%] : \r\nAlors, ce t\u00e9moignage est \u00e9loquent \u00e0 Tidiane Diawara le faci\u00e8s fait partie du quotidien des jeunes noirs en Suisse, c'est ce que vous- m\u00eame, personnellement, vous avez connu cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:19 > 1:01:58) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, d\u00e9j\u00e0 c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s marrant parce que je connais bien ce gar\u00e7on sensiblement des petits, hein, et ben voil\u00e0, ou des petits \u00e9videmment, donc c'est vrai que c'est c'est tr\u00e8s emb\u00eatant de contr\u00f4ler plusieurs fois \u00e0 cause de la couleur de sa peau, \u00e7a c'est donc mais vous m\u00eame vous avez connu \u00e7a alors, moi, personnellement, je dois dire que je fais partie des des exceptions donc pour quelle raison alors \u00e9coutez, je crois qu'en Suisse comme ailleurs au juge, beaucoup de gens \u00e0 travers leur para\u00eetre d'accord, moi je suis souvent habill\u00e9s de fa\u00e7on \u00e0 ce que moi, mais voil\u00e0 je n'attire pas tellement, on va dire la tension et par cons\u00e9quent c'est vrai que je patiente les mailles du filet, si j'ose dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:58 > 1:02:27) [90%] : \r\nMais ce genre de t\u00e9moignage, vous en avez entendu c'est ce qui vous a conduit vous oui a cr\u00e9\u00e9 donc ce centre, hein, je le rappelle, le nom du Centre vous le rappeler, d'ailleurs, Centre d'information et de promotion de l'image d'une nouvelle amen\u00e9s l'Afrique donc est-ce que vous dirigiez que ce genre justement de comportement au faci\u00e8s, par rapport au faci\u00e8s, \u00e7a s'estompe aussi, pas seulement avec je dirais la classe sociale ou l'habillement mais aussi avec l'\u00e2ge est-ce que c'est les jeunes noirs qui sont le plus touch\u00e9s par ce genre de de comportements de s\u00e9gr\u00e9gation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:28 > 1:02:42) [93%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que les Noirs d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sont touch\u00e9s par ce par ce ph\u00e9nom\u00e8ne-l\u00e0, donc, dans certaines villes, hein, c'est vrai que \u00e7a arrive tr\u00e8s souvent et nous on re\u00e7oit des t\u00e9moignages parfois c'est hallucinant, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:42 > 1:02:51) [89%] : \r\nJustement, pourquoi pas un prix pour les \u00e9l\u00e8ves ou les apprentis afro- suisses les plus m\u00e9ritants, ceux qui ont besoin de reconnaissance, plus que les sportifs de haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:51 > 1:03:23) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, on va, on va y arriver, donc c'est clair que nous avons un gros \u00e9v\u00e9nement culturel qui est le la festival in, qui a le chaque ann\u00e9e \u00e0 Lausanne, maintenant nous lan\u00e7ons ce grand \u00e9v\u00e9nement sportif l'ann\u00e9e prochaine, \u00e0 la suite, nous allons \u00e9galement parce qu'on est assez cr\u00e9atif, hein, donc on va aussi lancer d'autres prix concernant les affres suisse qui brillent aussi par leur intellectuelle parce qu'il y en a, bien s\u00fbr, et \u00e9videmment voil\u00e0 \u00e7a cassant tout \u00e7a va continuer, \u00e7a va continuer, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:23 > 1:03:31) [82%] : \r\nTilen Diawara je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, alors si je peux encore juste et qu'elle couche mince, non, on doit de temps le temps il fait voil\u00e0 et finit d'accord, merci beaucoup, on va se passer tout de suite \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:03:33 > 1:03:51) [90%] : \r\nSamedi et dimanche t\u00f4t bien ensoleill\u00e9 en montagne mais bancs de brouillard matinaux par endroits, ils se dissiperont en bonne partie \u00e0 la mi- journ\u00e9e ou en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'aube et temp\u00e9ratures seront proches de 6 degr\u00e9s et puis l'apr\u00e8s- midi entre 17 et 20 degr\u00e9s en plaine et entre 18 et 20 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres la m\u00e9t\u00e9o avec Ordinn elle les poutres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:51 > 1:03:54) [89%] : \r\nPure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:56 > 1:04:12) [86%] : \r\nPourquoi info trafic RTS avec Ali but classique votre prophylaxie hivernal, disponible en pharmacie et droguerie, suite \u00e0 un accident, l'autoroute Neuch\u00e2tel Bienne est ferm\u00e9e entre Neuch\u00e2tel Maladi\u00e8re et Saint-Blaise en direction de Bienne une d\u00e9viation est mise en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:13 > 1:04:16) [93%] : \r\nC'est la fin de ce forum, merci de l'avoir suivi excellente soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T17:33:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910031482", "summary": "D\u00e9bat entre Denis de la Reussille, conseiller national POP neuch\u00e2telois, et Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois.", "id": "2031870", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031484", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Willy Cretegny, vigneron-encaveur.", "id": "2031872", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031485", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand conseil neuch\u00e2telois, Patrick Eperon, responsable de la politique mobilit\u00e9 au centre patronal, Pierre Dessemontet, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand conseil vaudois, et C\u00e9sar Conforti, ing\u00e9nieur et directeur du bureau de mobilit\u00e9 \"Team+\".", "id": "2031873", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031497", "summary": "Itw Tidiane Diouwara, directeur de l'association Centre d'information pour l'Afrique.", "id": "2031885", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "REYMOND, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GERHARD, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "FAVRE, Cl\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MENICHINI, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803118", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053702", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2031265", "internalArchiveId": "AA1910030877", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Source : Inter Milan vs Borussia Dortmund - Thomas Tuchel - Benfica Lisbonne vs Olympique Lyonnais - Statistiques 3e Journ\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 1883, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-04T16:43:39Z", "scripts": ["\nUEFA Champions League Weekly #08\n\t\t\nTime Coded Script \u2013 24th October 2019 - 45285120 \n\t\t\nMagazine Show #08 \u2013 Running Order\n\tNo + V/O\n\tItem\n\tDur\n\tR/T\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tTime In \n\t\n\t10:00:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1\n\tTitles\n\t0:40\n\t10:00:40\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2\n\tMenu\n\t0:28\n\t10:01:08\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3\n\tSting\n\t0:03\n\t10:01:11\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4\n\tFeature 1 \u2013 Inter v Dortmund\nDespite an impressive start to their domestic campaign, Inter were yet to pick up a win under Antonio Conte in the UEFA Champions League. Matchday three provided such an opportunity, albeit against strong opposition. Group leaders Dortmund travelled to the Stadio San Siro in a match between two European heavyweights.\n\t4:27\n\t10:05:38\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5\n\tReviews \u2013 Groups F, E, B & A\n\t3:39\n\t10:09:17\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6\n\tFeature 2 \u2013 Thomas Tuchel (Paris)\nWith one season at the helm of Paris Saint-Germain under his belt, Thomas Tuchel\u2019s philosophy is starting to take serious form in the French capital. The German coach explained his methodology, within the context of a trip to Club Brugge for the Group A frontrunners.\n\t5:09\n\t10:14:26\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7\n\tStill to come \n\t0:08\n\t10:14:34\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8\n\tBreak Bumper Out\n\t0:05\n\t10:14:39\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9\n\tClock into part 2\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10\n\tBreak Bumper In\n\t0:05\n\t10:14:44\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11\n\tFeature 3 \u2013 Benfica v Lyon\nBenfica were bottom of Group G without a single point going into their matchday three encounter against Lyon. The visitors meanwhile, who had started well in the UEFA Champions League, had a new man at the helm \u2013 former Lille, Roma and Marseille coach, Rudi Garcia made his European bow with OL.  \n\t3:57\n\t10:18:41\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12\n\tReviews \u2013 Groups G, H, C & D\n\t3:43\n\t10:22:24\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t13\n\tFeature 4 \u2013 Statistics of Matchday Three\nAll the main figures, facts and talking points from matchday three of the 2019/20 UEFA Champions League.\n\t1:17\n\t10:23:41\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t14\n\tLookahead\n\t0:09\n\t10:23:50\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t15\n\tClosing sequence\n\t0:20\n\t10:24:10 \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t16\n\tEND\n\t\n\t10:24:10\n\n\n\n\nShow #08 \u2013 Menu\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:42\n\tAfter double beat\n\t\n\tThis week, Thomas Tuchel and his meticulous methodology at Paris Saint-Germain.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:50\n\tInter v Dortmund\n\t\n\tA meeting of European heavyweights at the Stadio San Siro, as Inter took on Dortmund.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:59\n\tBenfica v Lyon\n\t\n\tAnd a Group G showdown in Lisbon, as a new regime for Lyon began away at Benfica.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:10\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nShow #08 \u2013 Feature 1: Inter v Dortmund \n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:16\n\tSOT: PRESS OFFICER (ITALIAN)\n\t\n\tWELCOME TO THE PRESS CONFERENCE FOR INTER\u2019S MATCH TOMORROW AGAINST DORTMUND.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:22\n\tSOT: REPORTER (GERMAN)\n\t\n\tMR. CONTE, IS THIS MATCH AGAINST DORTMUND NOW A FINAL?\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:28\n\tSOT: ANTONIO CONTE (ITALIAN)\n\t\n\tTO SPEAK ABOUT FINALS ALREADY SEEMS A BIT HYSTERICAL. IT\u2019S OBVIOUSLY AN IMPORTANT MATCH AGAINST A STRONG OPPONENT. BUT IT\u2019S JUST A GAME. THE FINAL COMES LATER. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:44\n\tOn presenter in front of training ground.\n\t\n\tTwo matches in to the 2019/20 UEFA Champions League, and ultimatums were already being directed at the last Italian club to win the competition. Inter\u2019s coach, Antonio Conte, took his team to battle with just a point to their name ahead of matchday three.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:04\n\tOn Dortmund badge\n\t\n\tIn the way were group leaders Dortmund, who travelled to Milan without a number of first team players for the crucial challenge.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:15\n\tSOT: LUCIEN FAVRE (GERMAN)\n\t\n\tTHERE\u2019S NOT MUCH POINT IN TALKING ABOUT IT. THEY\u2019RE ABSENT, THEY\u2019RE ILL AND INJURED, AND THAT\u2019S THAT. WE\u2019RE FULLY FOCUSED ON THE GAME AND HAVE OTHERS WHO CAN FILL IN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t10:02:34\n\tSOT: ANTONIO CONTE (ITALIAN)\n\t\n\tI DON\u2019T LIKE TALKING ABOUT MY ABSENCES OR HEARING ABOUT THEIRS. WE MUST PLAY THE MATCH AND HAVE NO REGRETS AT THE END OF IT. THAT WOULD BE A LET-DOWN AS I'M SURE MY PLAYERS WOULD AGREE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:53\n\tOn child in BVB shirt\n\t\n\tA venue no stranger to nights like these and yet the Stadio San Siro was brimming with apprehension on Wednesday. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:05\n\tAfter Conte walks through light\n\t\n\tInter hadn\u2019t taken three points from a UEFA Champions League tie in more than a year. Dortmund, were yet to concede in the competition this season.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:22\n\tKick off\n\t\n\tBoth sides started with a flurry, eager to stake an early claim.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:30\n\tOn Favre\n\t\n\tBut it was The Nerazurri who settled into their stride as Lautaro Mart\u00ednez slid the ball into the back of the net.   \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:39\n\tOn Hummels\n\t\n\tDortmund left bruised by the men in black and blue. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:44\n\tAfter Favre close-up\n\t\n\tRarely a goal behind, Lucien Favre\u2019s men searched for an equaliser. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:50\n\tOn pass to Sancho\n\t\n\tJadon Sancho went close, nearly squeezing one past Samir Handanovi\u0107. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:55\n\tSancho close-up\n\t\n\tA golden chance for the man in yellow.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:01\n\tConte close-up\n\t\n\tInter began the second half on the front foot, probing for a precious second goal. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:09\n\tOn Sancho dribble\n\t\n\tThe Germans did their best to dictate the tempo of the game, themselves but were interrupted by the stubborn Italians. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:19\n\tOn Brandt\n\t\n\tThe away side did eventually turn possession into pressure.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:23\n\tAfter save\n\t\n\tDortmund denied again. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:25\n\tOn Conte close-up\n\t\n\tInter, willed on by a fervent Antonio Conte, chased to finish the game off. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:37\n\tOn penalty\n\t\n\tA penalty from Mart\u00ednez, swatted away by Roman B\u00fcrki.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:46\n\tOn tackle\n\t\n\tWith both teams desperate for the final say, the game went down to the wire.   \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:54\n\tOn Candreva looking up\n\t\n\tAnd in the end, it was a night to remember for Antonio Candreva as he seduced the Stadio San Siro with a strike to seal the victory. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:07\n\tSOT: LUCIEN FAVRE (GERMAN)\n\t\n\tWE WERE PLAYING WELL BUT AT THE END WE TOOK MORE RISKS. WE STRUGGLED EVERY TIME THEY COUNTERED.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:23\n\tSOT: ANTONIO CONTE (ITALIAN)\n\t\n\tTHIS RESULT KEEPS US AND OUR HOPES ALIVE. OUR HOPES PROGRESSING IN CHAMPIONS LEAGUE FROM A VERY DIFFICULT GROUP LIKE A ONE WE WERE DRAWN INTO.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:38\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nShow #08 \u2013 Reviews: Groups F, E, B & A \n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:40\n\tOn Ronaldo jump\n\t\n\tUEFA\u2019s Equal Game campaign was at the forefront of matchday three in the UEFA Champions League. The initiative promotes a vision of uniting the entire football community through its common love for the game.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:54\n\tGFX: SLAVIA v BARCELONA\n\t\n\tIn Group F\u2019s other match, it took Lionel Messi less than three minutes to score his first UCL goal of the season against Slavia Praha.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:02\n\tAfter celebration\n\t\n\tBarcelona held their lead until the second half when Slavia deservedly levelled through Jan Bo\u0159il \u2013 who also scored the goal to get Slavia to the group stage. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:13\n\tAfter celebration\n\t\n\tBarcelona were not to be held for the second time this season though. Messi and Luis Suarez combined to force an own goal and a narrow win in the Czech Republic.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:22\n\tGFX: SLAVIA 1-2 BARCELONA\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:24\n\tGFX: GROUP F TABLE\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:31\n\tGFX: SALZBURG v NAPOLI\n\t\n\tSalzburg games have guaranteed plenty of goals this season and their Group E clash against Napoli certainly lived up to that reputation.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t10:06:39\n\tAfter drum beat\n\t\n\tDries Mertens twice put the away side in front \u2013 either side of an Erling Braut Haaland equaliser \u2013 the Belgian\u2019s 116th goal for the club making it 2-1 midway through the second half. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:56\n\tAfter celebration\n\t\n\tHaaland has more goals than matches played so far this season though and the teenager\u2019s 20th in all competitions levelled the tie. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:04\n\tAfter celebration\n\t\n\tHowever, substitute Lorenzo Insigne scored the decisive goal just moments later to snatch three points for Napoli.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:11\n\tGFX: SALZBURG 2-3 NAPOLI\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:14\n\tGFX: GENK v LIVERPOOL\n\t\n\tIn the group\u2019s other game, the night belonged to Alex Oxlade-Chamberlain for Liverpool against Genk.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:23\n\tAfter celebration\n\t\n\tHaving opened the scoring, the Englishman\u2019s second, to double Liverpool\u2019s lead, a thing of beauty.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:30\n\tAfter celebration\n\t\n\tSadio Man\u00e9 and Mohamed Salah cemented the victory despite a late consolation goal from bottom side Genk. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:35\n\tGFX: GENK 1-4 LIVERPOOL\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:37\n\tGFX: GROUP E TABLE\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t10:07:43\n\tGFX: OLYMPIACOS v BAYERN\n\t\n\tOlympiacos went into their Group B fixture against Bayern, unbeaten in their last 10 UEFA home games. Youssef El Arabi put them on course to make it 11 in the first half. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:54\n\tAfter celebration\n\t\n\tBayern, unbeaten in ten on the road, had been here before though and it didn\u2019t take long for Robert Lewandowski to equalise.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:03\n\tPicture Cue\n\t\n\tAnd the Germans took the lead in the second half \u2013 Lewandowski again \u2013 adding another to his impressive Champions League tally.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:12\n\tPicture Cue\n\t\n\tBayern's nerves were calmed thanks to a superb third from substitute Corentin Tolisso, as the Germans secured their third straight win in the group.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:18\n\tGFX: OLYMPIACOS 2-3 BAYERN\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:23\n\tGFX: TOTTENHAM v CRVENA ZVEZDA\n\t\n\tAfter a humbling defeat by Bayern on matchday two, Tottenham produce a response against Crvena zvezda. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:31\n\tAfter celebration\n\t\n\tHeung-Min Son doubled the lead soon after Harry Kane\u2019s opener, a goal which injected some confidence into the London club\u2019s spirits.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:40\n\tAfter celebration\n\t\n\tThree more goals followed \u2013 one more from Son, before Harry Kane also notched his double. Spurs recovering from a bumpy start to their campaign.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:48\n\tGFX: TOTTENHAM 5-0 CRVENA ZVEZDA\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:50\n\tGFX: GROUP B TABLE\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t 10:08:55\n\tGFX: GALATASARAY v REAL MADRID\n\t\n\tIn Group A, Galatasaray and Real Madrid were locked on a point apiece coming into their game in Istanbul.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:02\n\tAfter Terim close-up\n\t\n\tThe Spanish giants hadn\u2019t the lead a group match in almost 200 minutes but Toni Kroos found the net on his 100th UCL appearance. \n\n\t\n\t\n\t\n\t \n\n\t10:09:12\n\tGFX: GALATASARAY 0-1 REAL MADRID\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:15\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nShow #08 \u2013 Feature 2: Thomas Tuchel (Paris) \n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:19\n\tSOT: THOMAS TUCHEL (GERMAN)\n\t\n\tTHE GAME OF FOOTBALL IS LIKE A BROTHER TO ME. I DON\u2019T EVEN HAVE TO THINK ABOUT IT OR PUT ANY EFFORT IN TO TRY AND LOVE HIM. IT\u2019S UNCONDITIONAL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:37\n\tSOT: THOMAS TUCHEL (GERMAN)\n\n\n\n\t\n\tI NEVER STOP DEVELOPING MYSELF, WHICH IS WONDERFUL. LIFE ALWAYS GOES ON AND OFFERS MANY DIFFERENT FACETS. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:46\n\tSOT: THOMAS TUCHEL (GERMAN)\n\n\n\n\t\n\tTHE NATURE OF COACHING IS CONSTANTLY CHANGING. THEREFORE, IT\u2019S DIFFICULT FOR ME TO BOLDLY STATE MY PHILOSOPHY AS IT\u2019S SOMETHING THAT\u2019S LIVING AND MUST REMAIN ADAPTABLE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:05\n\tSOT: THOMAS TUCHEL (GERMAN)\n\t\n\tTHOMAS TUCHEL. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:06\n\tSOT: THOMAS TUCHEL (GERMAN)\n\t\n\tPARIS SAINT-GERMAIN. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:08\n\tSOT: THOMAS TUCHEL (GERMAN)\n\t\n\tMY FOOTBALLING PHILOSOPHY: EVERYONE DEFEND, EVERYONE ATTACK.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t10:10:15\n\tAfter Tuchel shouting\n\t\n\tIt\u2019s been an extraordinary rise to prominence for former Mainz and Dortmund coach, Thomas Tuchel. Having begun his career in youth development, the 46 year-old German, has emerged as one of the game\u2019s most versatile and innovative minds. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:45\n\tSOT: THOMAS TUCHEL (GERMAN)\n\t\n\tMY FATHER WAS MY BIGGEST MENTOR DURING MY TIME AS A YOUTH COACH. THEN IT WAS COACH RALF RANGNICK. HE WAS THE MAN WHO OPENED MY EYES TO THE FACT THAT YOU DIDN\u2019T HAVE TO FOLLOW YOUR OPPONENT TO THE TOILET , YOU CAN PLAY ZONALLY WITH A BACK FOUR.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:10\n\tSOT: THOMAS TUCHEL (GERMAN)\n\t\n\tI ALSO READ NON-FICTION AND WITH THAT I GET SUGGESTIONS AND IDEAS WHICH I DON\u2019T ADOPT DIRECTLY, BUT RATHER WORK ON AND THINK ABOUT HOW I CAN ADAPT AND INTERGRATE THEM INTO MY WORK AS A FOOTBALL COACH. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:32\n\tSOT: THOMAS TUCHEL (GERMAN)\n\t\n\tNEVERTHELESS, I THINK YOU STILL RECOGNISE CERTAIN PRINCIPLES WE BELIEVE IN: BEING POSITIVE, DEFENDING FROM THE FRONT. YOU\u2019LL FIND THEM AT MAINZ AND IN ELEMENTS OF PARIS\u2019 OFF-THE-BALL PLAY. THAT\u2019S OBVIOUSLY MY STYLE AND WHAT I WANT TO SEE ON THE PITCH.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:57\n\tSOT: THOMAS TUCHEL (GERMAN)\n\t\n\tWE DID MEDITATION WORK WITH THE PLAYERS AT DORTMUND. WE\u2019VE ALSO DONE IT HERE, THAT\u2019S SOMETHING THAT NEVER STOPS. SOMETIMES IT\u2019S ABOUT LITTLE DETAILS AND ORGANISATION. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:09\n\tSOT: THOMAS TUCHEL (GERMAN)\n\t\n\tWE ALWAYS TRY TO CHANGE OUR ROUTINES AND DISCOVER NEW TRAINING METHODS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:17\n\tSOT: THOMAS TUCHEL (GERMAN)\n\t\n\tWE\u2019VE ALWAYS BEEN ASKED: \u2018WHY ARE YOU DOING THAT?\u2019 THE ANSWER WE ALWAYS GIVE IS, \u2018WHY NOT?\u2019\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:27\n\tSOT: THOMAS TUCHEL (GERMAN)\n\t\n\tWE\u2019VE ALSO PRACTISED DRILLS WITH TENNIS BALLS IN OUR HANDS. THE REASON FOR THAT IS SO PLAYERS CAN\u2019T GRAB OTHER SHIRTS WHICH CHANGES THEIR DEFENSIVE BEHAVIOR. WE ALWAYS TRY TO FIND SOLUTIONS AND WE\u2019RE NEVER SHY TO TEST NEW THINGS. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:47\n\tOn Eiffel tower \n\t\n\tDespite leading Paris to the league title in 2019, last seasons unexpected round of 16 defeat to Manchester United, left a sense of underachievement around the French capital. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:06\n\tSOT: THOMAS TUCHEL (GERMAN)\n\t\n\tI FELT THAT WE WERE SEEING A CONSTANT, POSITIVE DEVELOPMENT UNTIL THE GAME AGAINST MANCHESTER UNITED. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:15\n\tSOT: THOMAS TUCHEL (GERMAN)\n\t\n\tIT WAS A MAJOR DISAPPOINTMENT, WHICH WAS EXACERBATED BY THE CLUB\u2019S PAST EXPERIENCES.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:25\n\tSOT: THOMAS TUCHEL (GERMAN)\n\t\n\tYOU NEVER WANT TO SUFFER THAT TYPE OF DEFEAT. BUT IT HELPS YOU ON A PERSONAL LEVEL, TO TEST YOUR RESOLVE, TO FACE YOUR PROBLEMS, FIND SOLUTIONS AND STAY POSITIVE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:39\n\tOn tunnel\n\t\n\tA perfect start to this season\u2019s campaign continued with a statement of intent away to Club Brugge on Tuesday. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:50\n\tRead on\n\t\n\tA brace from Mauro Icardi \u2013 his third competition goal for his new club - and a first UEFA Champions League hat-trick for Kylian Mbapp\u00e9, sealed a 5-0 win for Tuchel\u2019s side. They top Group A with nine points, nine goals and none conceded.    \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:10\n\tSOT: THOMAS TUCHEL (FRENCH)\n\t\n\tTHE TEAM WAS PREPARED FOR TODAY BUT WE TOOK A LOT OF TIME TO ADAPT TO THE GAME. OUR MENTALITY AND SPIRIT WAS EXCEPTIONAL AND THE RESULT WAS TOO.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:25\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\n\n\nShow #08 \u2013 Still To Come\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:26\n\tAfter wipe\n\t\n\tStill to come, Rudi Garcia\u2019s Champions League debut as Lyon coach, away to Benfica. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:34\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nShow #08 \u2013 Feature 3: Benfica v Lyon \n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:07\n\tSOT: RUDI GARCIA (FRENCH)\n\t\n\tI NEED MORE TIME TO GET TO KNOW MY PLAYERS. I\u2019VE JOINED A GREAT, WELL-ORGANISED CLUB. I\u2019M OBSERVING AND MAKING A NOTE OF THE THINGS THAT I\u2019D LIKE TO IMPROVE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:18\n\tOn Benfica flag \n\t\n\tA first UEFA Champions League fixture since 2015 for Lyon\u2019s new coach, Rudi Garcia, at the helm after the departure of Sylvinho. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:31\n\tOn ball \n\t\n\tBenfica the hosts, bottom of Group G without a single point, in what was already a must-win game to keep the light shining on their campaign.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:50\n\n\tAfter crowd\n\t\n\tGarcia couldn\u2019t have imagined a worse start. Just four minutes in, Rafa Silva clinically finished past Anthony Lopes. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:07\n\tOn tackle \n\t\n\tHis next contribution to the game was of concern to the home support, after a seemingly-innocuous challenge. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:17\n\tOn substitute board \n\t\n\tUnable to continue, Silva\u2019s goal would be his parting gift as he was replaced by Pizzi. A long 70 minutes to hold on for a Benfica side yet to taste victory.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:30\n\tOn feet close up  \n\t\n\tThe atmosphere was subdued, and it carried onto the pitch.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:35\n\tAfter UCL hat  \n\t\n\tLyon\u2019s first foray landed at the feet of Maxwel Cornet. \u00c1lex Grimaldo\u2019s block keeping his attempt at bay.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:46\n\tAfter Rudi Garcia  \n\t\n\tAs \u00c1guias continued to threaten, but Haris Seferovi\u0107 wasteful in front of goal.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:56\n\tAfter first whistle \n\t\n\tThe last of the action in what was a scrappy first 45 minutes. Benfica on track for a vital first UCL win of the campaign.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:14\n\tOn goalkeeper\n\t\n\tGarcia\u2019s Lyon were a team inspired after the break.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:20\n\tAfter Bruno Lage\n\t\n\tCornet surged forward again, his cross shot deflecting onto the crossbar and what seemed like slow motion. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:29\n\tAfter camera cutaway \n\t\n\tLes Gones had knocked on the door for 25 minutes, and it was Memphis Depay who finally got a deserved equaliser, and Lyon\u2019s 5000th goal in their history. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:44\n\tAfter UCL bib \n\t\n\tBenfica\u2019s first point on the board seemed to be slipping away from them. Depay again testing Odisseas Vlachodimos. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:55\n\tAfter Rudi Garcia \n\t\n\tWith five minutes remaining, Pizzi\u2019s shot angled off the wrong side of the post. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:05\n\tAfter fans\n\t\n\tBut in an extraordinary moment, Lopes inexplicably threw the ball straight back into his path. The substitute having the final say on the match.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:21\n\tOn Bruno Lage \n\t\n\tA massive result for Benfica. Their first points coming at the perfect time, now they travel to Lyon for the reverse fixture on the 5th November. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t10:18:36\n\tSOT: RUDI GARC\u00cdA (FRENCH) \n\t\n\tIT CAN HAPPEN TO ANY PLAYER IN ANY TEAM, SO WE DON\u2019T BLAME ANTHONY AT ALL. WE\u2019RE SAD FOR HIM AND FOR US, BUT THERE\u2019S A POSITIVE SIDE TO WHAT HE WAS TRYING TO DO. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:45\n\tSOT: BRUNO LAGE (PORTUGUESE)\n\t\n\tNOT GETTING ANY POINTS WOULD HAVE LEFT US IN A VERY TOUGH POSITION. IT\u2019S A VERY TIGHT GROUP IN WHICH ALL THE OTHER TEAMS HAD POINTS, AND THE WIN PUTS US ON BACK ON THE RIGHT TRACK. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:01\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nShow #08 \u2013 Reviews: Groups G, H, C & D\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:03\n\tGFX: LEIPZIG VS ZENIT\n\t\n\tElsewhere in a finally poised Group G, Leipzig hosted Zenit, both teams grappling for first place.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:09\n\tOn Cross\n\t\n\tAnd it appeared to be a night of who could score the finest goal, Yaroslav Rakits'kyy posting his entry for the Russian champions.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:19\n\tAfter celebration\n\t\n\tBefore Leipzig equalised through Konrad Laimer to cap off a lovely team goal. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:25\n\tAfter celebration\n\t\n\tBut, it would take a stunning strike from his Austrian compatriot Marcel Sabitzer to seal top spot for the German side.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:33\n\tGFX: LEIPZIG 2-1 ZENIT\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:35\n\tGFX: GROUP G TABLE\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:41\n\tGFX: AJAX VS CHELSEA\n\t\n\tIn Amsterdam, Edson \u00c1lvarez went close to breaking the deadlock as Ajax looked to distance themselves from Chelsea in Group H.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:49\n\tAfter close-up\n\t\n\tBut the English side would snatch victory through substitute Michy Batshuayi. It was a first Ajax defeat since their heartbreaking loss to Tottenham in last season\u2019s semi-final.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:58\n\tGFX: AJAX 0-1 CHELSEA\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:02\n\tGFX: LILLE VS VALENCIA\n\t\n\tLille looked in real danger of being cut adrift in Group H when Valencia open the scoring through Denis Cheryshev. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:11\n\tAfter celebration\n\t\n\tThe French club didn\u2019t lost hope with their 27th and final shot of the match, Jonathan Ikon\u00e9 scored in the sixth minute of added time to give Christophe Galtier\u2019s side first point in the group.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:25\n\tGFX: LILLE 1-1 VALENCIA\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:29\n\tGFX: GROUP H TABLE\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:38\n\tGFX: MAN CITY VS ATALANTA\n\t\n\tIn Group C Atalanta took a shock lead at the City Of Manchester Stadium, Ruslan Malinovskyi keeping cool from 12 yards.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:46\n\tAfter celebration\n\t\n\tIn a typical City response. Sergio Ag\u00fcero scored two in four minutes\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:52\n\tAfter celebration\n\t\n\tBefore Raheem Sterling joined in on proceedings.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:59\n\tON FERNANDINHO HEADER\n\t\n\tThe Englishman sealed his hat trick, and City\u2019s fifth as Pep Guardiola\u2019s side tightened their grip on the group.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:08\n\tGFX: MAN CITY 5-1 ATALANTA\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:15\n\tGFX: SHAKHTAR VS DINAMO\n\t\n\tIn Ukraine, Shakhtar took an early lead against GNK Dinamo through Yevhen Konoplyanka.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:22\n\tAfter celebration\n\t\n\tBut the visitors, who have shown no fear this season, soon equalised thanks to Dani Olmo, meaning Shakhtar have gone 19 UCL games without a clean sheet.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:32\n\tON SHAKHTAR ATTACK\n\t\n\tGNK Dimano took the lead before Brazilian defender Dod\u00f4 levelled things up, lining up a tense return match in Zagreb.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:38\n\tGFX: SHAKTAR 2-2 DINAMO\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:40\n\tGFX: GROUP C TABLE\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:46\n\tGFX: ATLETICO VS LEVERKUSEN\n\t\n\tIn Madrid, Leverkusen held out for almost 80 minutes away to Atl\u00e9tico at the Estadio Metropolitano.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:57\n\tAfter Costa close-up\n\t\n\tThe deadlock was finally broken with 12 minutes to spare, as \u00c1lvaro Morata came off the bench to head home his first Champions League goal for the Madrid side.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:04\n\tGFX: ATLETICO 1-0 LEVERKUSEN \n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:10\n\tGFX: JUVENTUS VS LOKOMOTIV\n\t\n\tItalian giants Juventus also had a preliminary scare in Group D, Aleksei Miranchuk put Lokomotiv Moskva ahead in Turin.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:18\n\tAfter celebration\n\t\n\tBut the second half belonged to Paulo Dybala, the Argentine opening his account for this campaign with a strike to remember.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:28\n\tAfter celebration\n\t\n\tThe crowd at the Juventus Stadium had barely sat back down before Dybala struck again, handing all three points to Maurizio Sarri\u2019s team.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:35\n\tGFX: JUVENTUS 2-1 LOKOMTIV \n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:38\n\tGFX: GROUP D TABLE\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:42\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nShow #08 \u2013 Feature 4: Statistics of Matchday Three\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:45\n\tAfter Messi warm up\n\t\n\tThere were 54 goals, 69 yellows and two red cards in a jam packed round of fixtures, so here are the numbers from matchday three.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:55\n\tAfter Juventus celeb\n\t\n\tLiverpool made the most successful passes of any side this time out with 724, that\u2019s one completed pass every 7.5 seconds.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:07\n\tAfter Liverpool graphic\n\t\n\tKylian Mbapp\u00e9 scored the 100th group stage hat trick in the UEFA Champions League. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:14\n\tAfter Mbappe celeb. \n\t\n\tWhilst Robert Lewandowski became the outright fifth highest goal scorer in the competition with 58.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:19\n\tAfter Lewandowski graphic\n\t\n\tSecond in that list, Barcelona\u2019s Lionel Messi became the first player to find the net in 15 consecutive UCL campaigns after scoring against Slavia Praha.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:36\n\tAfter Messi slide celeb\n\t\n\tAnd Erling Braut Haaland became the first player to score six goals in his opening three Champions League games.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:40\n\tAfter Haaling celeb\n\t\n\tSergio Ramos has now made more competition appearances than any other defender, with 121.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:47\n\tAfter Ramos graphic. \n\t\n\t And finally, with 116 Dries Mertens overtook Diego Maradona as Napoli\u2019s second ever highest goalscorer, and helped steered them to a UCL record point hall after matchday three.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:00\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\nShow #08 \u2013 Lookahead\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:01\n\tAfter wipe\n\t\n\tAnd next week we are with another Diego disciple in southern Italy. Napoli captain Lorenzo Insigne.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:10\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\t\t\n\n\t24\t\n\n\t\t\n"], "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1804298", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053946", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1841477", "internalArchiveId": "AA1906840987", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Toute une vie avec Metin Arditi", "publicationDate": "2019-10-24T22:52:00Z", "durationSec": 3074, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10797571", "imageURL": "http://www.rts.ch/10734121.image", "alternativeTitle": ["Toute une vie avec Metin Arditi", "Toute une vie"], "alternativeSummary": ["Na\u00eetre en Turquie, \u00e9tudier \u00e0 Lausanne, voyager dans le monde entier, se sentir d\u2019ici, d\u2019ailleurs, de nulle part, et devenir curieux de tout, partout, et \u00e0 chaque instant. Physicien, entrepreneur, m\u00e9c\u00e8ne, \u00e9crivain, il sait que le diable est dans le d\u00e9tail, mais comme il ne croit pas tout \u00e0 fait au diable il investit dans les orchestres qui unissent, la formation qui \u00e9l\u00e8ve, la beaut\u00e9 qui gu\u00e9rit, l\u2019\u00e9criture qui soulage. Metin Arditi c\u2019est toute une vie\u2026 bien r\u00e9elle et des centaines d\u2019autres \u00e0 vivre en parall\u00e8le.", "Toute une vie avec Metin Arditi"], "variantIds": ["ece-10797571"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-26T01:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049609\r\nDate de transcription : 26-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:06 > 0:01:38) [91%] : \r\nEn Turquie, \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Lausanne voyager dans le monde entier se sentir d'ici d'ailleurs de nulle part et devenir curieux de tout, partout et \u00e0 chaque instant, physicien entrepreneur m\u00e9c\u00e8ne, \u00e9crivain, il sait que le diable est dans les d\u00e9tails, mais comme il ne croit pas tout \u00e0 fait au diable, il investit dans les orchestres qui unissent la formation qui \u00e9l\u00e8ve la beaut\u00e9 qui gu\u00e9rit l'\u00e9criture qui soulage Metin Arditi, c'est toute une vie bien r\u00e9elle et des centaines d'autres \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:55 > 0:02:05) [85%] : \r\nAux mosqu\u00e9es succ\u00e8de le long cort\u00e8ge des maisons de bois atypique qu'on appelle y aller, elles sont souvenir de vie facile et d'\u00e9poque heureuse sur le bord de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:06 > 0:02:19) [94%] : \r\nS. la Turquie, disons que cette une Turquie et que c'est surtout un agglom\u00e9rat d'Asie, d'Europe balkanique et de Russie m\u00e9ridionale qui se r\u00e9v\u00e8le aussi bien par l'allure des constructions que par la qualit\u00e9 du climat qui r\u00e8gne ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:22 > 0:02:58) [91%] : \r\nBienvenue, Metin Arditi nous sommes en mouvement nouveau gonds nous allons voguer au bord \u00e0 bord, et peut-\u00eatre au coeur de votre vie, merci d'avoir trouv\u00e9 le temps, parce que vous \u00eates un homme tr\u00e8s occup\u00e9, merci de nous accueillir voil\u00e0 comme on parlait en 1963 de votre pays d'origine, la Turquie, l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates n\u00e9 le 2 f\u00e9vrier 1945 \u00e0 Ankara et puis Istanbul o\u00f9 vous avez grandi, un magazine qui s'appelait Continents sans VISA, sign\u00e9 Jean-Claude Iseran en 1963 quelle est votre d\u00e9finition, \u00e0 vous de la Turquie, il a dit : c'est une forme de Turquie, c'est une d\u00e9finition de la Turquie et la v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:00 > 0:03:19) [93%] : \r\nLa Turquie est en mouvement, la Turquie que j'ai connu quand j'\u00e9tais enfant, \u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 plurielle il y a un si\u00e8cle, \u00e0 Istanbul, la moiti\u00e9 de la population \u00e9tait d'origine \u00e9trang\u00e8re et c'\u00e9tait une population qui \u00e9tait plut\u00f4t \u00e9duquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:20 > 0:03:37) [93%] : \r\n\u00e9labor\u00e9 ce n'\u00e9tait pas les banlieues comme en France, il y avait des gens qui venaient de France, de Russie, d'Arm\u00e9nie, il y avait beaucoup de Grecs communaut\u00e9 juive importante, on entendait beaucoup de langues dans la rue, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:03:37 > 0:03:40) [88%] : \r\n50 ans, 60 ans, quand j'\u00e9tais enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:42 > 0:03:57) [92%] : \r\nLes choses ont chang\u00e9, la ville d'Istanbul \u00e0 une population qui a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 10, elle est aujourd'hui une des grandes villes du monde extr\u00eamement dynamique, mais beaucoup plus monolithique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:57 > 0:04:18) [91%] : \r\nAlors, on en reparlera \u00e9videmment du regard que vous avez \u00e0 distance, puisque vous \u00eates parti de ce pays- l\u00e0 que vous regardez toujours l'enfance vous dites \u00e7a, une couleur ocre chaud et puis c'est aussi la chaleur de ma gouvernante alors comme vous \u00eates un un auteur \u00e0 succ\u00e8s maintenant comment elle \u00e9tait cette gouvernante \u00e0 vous pouvez nous la d\u00e9crire, nous donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:18 > 0:04:59) [91%] : \r\nAlors, physiquement, c'\u00e9tait une femme petite de taille un peu ronde, avec une t\u00eate ronde extraordinairement bienveillante d'origine autrichienne, tr\u00e8s croyante, \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour elle, et \u00e7a m'a marqu\u00e9 \u00e9videmment puisque je l'accompagnais \u00e0 l'\u00e9glise chaque dimanche et je disais le notre P\u00e8re, avec elle, chaque soir, vous le juif s\u00e9farade mois chiffre, j'ai eu une \u00e9ducation catholique avec la b\u00e9n\u00e9diction de mes parents qui ne ment jamais, en tout cas en Turquie, a men\u00e9 \u00e0 la synagogue, pas une seule fois, donc on \u00e9tait une famille tout \u00e0 fait la\u00efques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:01 > 0:05:06) [94%] : \r\nEt puis cette gouvernante avait une caract\u00e9ristique particuli\u00e8re, elle m'adorait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:08 > 0:05:09) [99%] : \r\nEt je l'adorais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:11 > 0:05:20) [86%] : \r\nAlors, avec votre soeur a\u00een\u00e9e vous avez grandi dans la classe moyenne sup\u00e9rieure quand j'ai entendu ou vu sup\u00e9rieur sup\u00e9rieure oui sup\u00e9rieur un peu super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:20 > 0:05:27) [93%] : \r\nVous savez, c'\u00e9tait quand m\u00eame une soci\u00e9t\u00e9 assez fig\u00e9e en Turquie, il y avait une bonne bourgeoisie disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:27 > 0:05:42) [86%] : \r\nC'est \u00e7a, mais vous aviez du monde \u00e0 la maison des entr\u00e9es absolue maison du personnel et vos 2 parents eux par compte sont issus de classes tout \u00e0 fait modeste, oui, qu'est ce qu'il est rest\u00e9 de cette modestie dans l'\u00e9ducation, dans le quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:43 > 0:05:58) [90%] : \r\nAlors, mes 2 parents \u00e9taient d'origines tr\u00e8s diff\u00e9rentes, mon p\u00e8re venait d'une famille son p\u00e8re lui- m\u00eame venait de ce choc en Bulgarie ottomane, c'\u00e9tait une famille qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s ouverte sur la culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:58 > 0:06:02) [90%] : \r\nVotre grand- p\u00e8re \u00e0 qui vous ressemblez un peu je trouve, m'a-t-on dit depuis que je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:03 > 0:06:35) [92%] : \r\nJ'entends \u00e7a depuis que je suis enfant ma m\u00e8re, elle venait d'Ankara, o\u00f9 il y avait une toute petite communaut\u00e9 jud\u00e9o- arm\u00e9niennes \u00e7a arrivait souvent dans dans les villes de l'Empire ottoman et vraiment, l\u00e0, sur le plan culturel, c'\u00e9tait un milieu beaucoup plus modeste, moins ambitieux, mon grand- p\u00e8re avait une petite mercerie mais mais 2 parents qui ont quitt\u00e9 l'\u00e9cole tr\u00e8s jeune, \u00e9taient tous 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:36 > 0:06:49) [92%] : \r\nExtraordinairement ambitieux sur le plan culturel, il parlait plusieurs langues et les \u00e9crivez-les parler tr\u00e8s tr\u00e8s bien mon p\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment lu toute sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:50 > 0:07:01) [96%] : \r\nEt tous 2 ont toujours parl\u00e9 de la culture comme \u00e9tant ce qui fait la qualit\u00e9 d'un homme tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:01 > 0:07:14) [93%] : \r\nAh, ils se sont battus aussi pour que vous ayez une \u00e9ducation en m\u00eame temps vous dites alors vous avez parl\u00e9 de votre nounou de gouvernante, vous dites : \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, il n'y avait pas d'intimit\u00e9, je n'ai pas grandi avec une vie d'intimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:14 > 0:08:14) [92%] : \r\nDans la famille, oui, c'\u00e9tait un peu un peu compliqu\u00e9 pour beaucoup de raisons, tout d'abord, vous savez ce n'\u00e9tait pas l'\u00e9poque des psy, comme aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire qu'on ne consid\u00e9rait pas l'intimit\u00e9 entre parents et enfants, comme un \u00e9l\u00e9ment essentiel de la construction de l'enfant, tout au contraire des parents qui avaient la possibilit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9guer voil\u00e0 penser que il faisait au mieux de la m\u00eame mani\u00e8re qui monte \u00e0 une gouvernante qui elle \u00e9tait tr\u00e8s ais\u00e9ment, il monte d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ensuite mis dans une \u00e9cole o\u00f9 il y avait des professeurs qui, pour reprendre leur propre paroles on savait beaucoup plus que et pouvait m'apporter beaucoup plus que donc c'\u00e9tait aussi une autre \u00e9poque, on ne peut pas comparer tout cela mais c'est vrai que sur le plan de l'intimit\u00e9, disons que ce n'\u00e9tait pas le trait saillant de de l'ambiance voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:14 > 0:08:24) [91%] : \r\nAlors l'homme qui va planer dans vos premi\u00e8res ann\u00e9es, c'est aussi la la mort pr\u00e9matur\u00e9e d'une petite soeur, voil\u00e0, elle a eu des cons\u00e9quences importantes aussi dans dans la relation est et dans le myst\u00e8re aussi qui planait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:24 > 0:08:36) [96%] : \r\nIl y avait, oui et je pense que le le le fait qu'on met d'embl\u00e9e mis dans les mains d'autrui \u00e9tait aussi de la part de ma m\u00e8re, l'expression d'une grande douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:36 > 0:08:54) [93%] : \r\nAlors parlons-en de cette maman puisque vous la d\u00e9crivez comme \u00e0 une personne intuitive, intelligente, toujours dans la retenue et en tout et l'\u00e9l\u00e9gance oui alors c'est c'est c'est presque un personnage intouchable mythologique, est ce que, au fond, c'est quand m\u00eame une maman au final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:54 > 0:09:06) [88%] : \r\nBien s\u00fbr que c'est une maman mais c'est une maman tr\u00e8s oriental, elle, elle, elle incarne pour moi la femme d'Orient, donc on dit aujourd'hui, souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:06 > 0:09:30) [92%] : \r\nQue voil\u00e0 : sur le plan social, elle n'a pas sa place, il n'a pas son rang, etc en r\u00e9alit\u00e9 et dans une soci\u00e9t\u00e9 la\u00efque, \u00e9videmment, quand les soci\u00e9t\u00e9s deviennent religieuse \u00e7a bascule, mais dans une soci\u00e9t\u00e9 la\u00efque, c'\u00e9tait une femme qui avait absolument toute sa place, qui pilotait beaucoup plus que ce qu'on pouvait imaginer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:31 > 0:09:52) [95%] : \r\nEt qui avait cette intuition et ce regard qu'ont les personnes qui ont suffisamment de sagesse pour se tenir un tout petit peu en retrait des situations et qui, du coup, observe les choses beaucoup mieux que les personnes qui se mettent sans cesse en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:52 > 0:10:11) [89%] : \r\nAlors votre papa, lui, n'a pas le retrait lui la l'absence aussi parce qu'il travaille \u00e9norm\u00e9ment ce pape absolument il court grand travail vous le respectez d'ailleurs \u00e9norm\u00e9ment, il a b\u00e2ti une fortune, on peut le dire comme \u00e7a, qu'est ce qui vous a transmis d\u00e8s les premi\u00e8res ann\u00e9es de ce rapport \u00e0 l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:11 > 0:11:19) [93%] : \r\n\u00e0 rien de du rapport \u00e0 l'argent, vraiment rien du rapport au travail et \u00e0 la culture \u00e9norm\u00e9ment, on est alors m\u00eame d'argent \u00e0 la maison, mais jamais ni, ni \u00e0 la maison, ni, ni apr\u00e8s, ce n'\u00e9tait pas un sujet c'\u00e9tait peut-\u00eatre un sujet disons petit sujets du quotidien lorsqu'il s'agit, lorsqu'il s'agissait de ne pas faire trop de d\u00e9penses, mais enfin comme comme dans toutes les familles, mais en tant que valeur s\u00fbrement pas, au contraire, au contraire, je dirais que mon p\u00e8re \u00e9tait obnubil\u00e9 du fait de sa propre vie, par le fait que l'on peut tout perdre, selon les circonstances, en particulier les circonstances politiques et les guerres on peut tout perdre, et du coup, ce qui importe, c'est ce que l'on a soi-m\u00eame comme formation comme valeurs et aussi, et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 le plus influent comme go\u00fbt du travail, mon p\u00e8re avait \u00e0 l'\u00e9gard du travail une v\u00e9n\u00e9ration j'allais, j'allais dire ce mot une v\u00e9n\u00e9ration c'\u00e9tait sa religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:19 > 0:11:25) [90%] : \r\nC'est paradoxal, en m\u00eame temps, puisque vous dites, c'est aussi une famille o\u00f9 les apparences \u00e9taient tr\u00e8s importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:26 > 0:11:29) [89%] : \r\nEt est-ce que vous est ce que vous avez gard\u00e9 au fond ce ce rapport aux apparences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:30 > 0:11:32) [88%] : \r\nNon, je crois que l\u00e0, alors je suis aux antipodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:32 > 0:11:36) [82%] : \r\nJe r\u00e9agis \u00e0 cela et c'\u00e9tait dur plut\u00f4t ic\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:37 > 0:11:49) [88%] : \r\n\u00e9coutez, oui et non parce que moi je suis comme toutes ses ann\u00e9es d'enfance, au fond, je les ai pass\u00e9es soit Istanbul avec ma madame Mika qui me prot\u00e9geait de tout, j'\u00e9tais dans ses jupes soit en internat loin des miens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:49 > 0:12:26) [91%] : \r\nAlors parlons-en justement de cet internat parce que \u00e7a c'est une, c'est un moment tr\u00e8s important dans votre existence, on l'a dit, ils sont tr\u00e8s hein int\u00e9resser \u00e0 votre formation, le syst\u00e8me \u00e9ducatif suisse \u00e0 la cote dans la diaspora turque vous f\u00eatez vos s'ans le 3 f\u00e9vrier 1959 le 4 f\u00e9vrier vous partez en Suisse visite donc de diff\u00e9rentes \u00e9coles priv\u00e9es et puis le 5, vous entrez en pensionnaires avant qu'on parle \u00e0 cette p\u00e9riode-l\u00e0, je vous propose quelques images, elle date de 1954 elles ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es pour le magazine Pr\u00e9sence protestante sur la RTS, vous allez voir, ils sont quelque peu \u00e9difiantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:30 > 0:12:47) [89%] : \r\nApr\u00e8s le petit d\u00e9jeuner \u00e0 l'ouvrage messieurs le matin, \u00e7a n'est pas une plaisanterie et si vous tenez vraiment \u00e0 terre vos humanit\u00e9s, nous ne devons pas vous laisser Bayero, commen\u00e7ons par le commencement, voyons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:04 > 0:13:38) [92%] : \r\nCe \u00e7a n'a l'air de rien mais pour sortir une bonne traduction heureusement que droite, apr\u00e8s on a la le\u00e7on de gymnastique dans laquelle on se permet aussi parfois des contresens mais en pleine nature \u00e0 \u00e7a et du bien vivre, c'est le but de l'atteindre, l'\u00e9cole de la vie rapidit\u00e9 r\u00e9flexe endurance, l'\u00e9cole de la vie se mouvoir dans tous les \u00e9l\u00e9ments avec agilit\u00e9, \u00e7a aussi, c'est l'\u00e9cole de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:39 > 0:13:51) [91%] : \r\nAvant le repas de midi, inspection des armoires personnelles par les inspecteurs ne par leurs camarades, gare aux d\u00e9sordres il y aura un rapport au d\u00e9jeuner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:15 > 0:14:28) [89%] : \r\nEt voil\u00e0 avec confiance, je laisse mon enfant au coll\u00e8ge protestant Romand parmi ses camarades et avec ces professeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:37 > 0:15:08) [92%] : \r\nAu revoir, au revoir alors justement vous dans votre sc\u00e9nario mais tiennent Arditi, vous me direz ce que vous avez pens\u00e9 de ces images tout \u00e0 l'heure quand votre maman vous d\u00e9posera \u00e0 l'\u00e9cole nouvelle de elle ne vous dira pas au revoir, ni elle se pliera au Conseil de la direction qui va vous envoyer jouer au baby- foot et elle dispara\u00eetra comme Belph\u00e9gor, est ce que depuis cette forme d'abandon, parce qu'on peut le dire, c'est une forme d'abandon, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de gagner toutes les parties de baby- foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:10 > 0:15:20) [89%] : \r\n\u00e9coutez, j'\u00e9tais bon joueur parce qu'on avait beaucoup de temps pour jouer mais non j'ai j'ai \u00e7a ne s'est pas transform\u00e9e par ce genre d'ambition, mais il y a quand m\u00eame un chagrin de ce temps- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:20 > 0:15:26) [95%] : \r\n\u00e7a, c'est vraiment une grande question : je crois qu'il y a une nuance entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:27 > 0:15:30) [89%] : \r\nLe d\u00e9g\u00e2t indiscutable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:31 > 0:15:32) [98%] : \r\nEt la perception du d\u00e9g\u00e2t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:34 > 0:15:48) [96%] : \r\nLa perception du d\u00e9g\u00e2t peut venir des ann\u00e9es plus tard, mais sur le moment, on est dans un environnement qui est relativement sauvage, beaucoup plus que ce que le le petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:48 > 0:15:52) [88%] : \r\nC'\u00e9tait la propagande c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:52 > 0:16:39) [90%] : \r\nPR : La Ch\u00e2taigneraie, je me souviens, ce coll\u00e8ge protestant comment ils faisaient partie du m\u00eame groupe d'\u00e9coles priv\u00e9es, c'est une \u00e9cole priv\u00e9e romande mais par exemple, il y a une chose qui m'a frapp\u00e9 et qui dit bien la bienveillance qu'il y avait au CPR et qu'il n'y avait pas chez chez nous \u00e0 l'\u00e9cole nouvelle d'opposer, jamais, jamais on aurait demand\u00e9 un \u00e9l\u00e8ve de contr\u00f4ler les armoires de notre \u00e9l\u00e8ve parce qu'il se serait mis de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re oui jamais au contraire chez nous le le fondateur de l'\u00e9cole, monsieur Dominique que je n'ai pas connu, je suis arriv\u00e9, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9 avait fix\u00e9 comme r\u00e8gle absolue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:40 > 0:16:45) [93%] : \r\nDe ne jamais d\u00e9noncer un camarade, \u00e7a je trouve que c'\u00e9tait formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:46 > 0:17:05) [85%] : \r\nEt donc, \u00e7a ne se faisait pas, voil\u00e0, c'\u00e9tait une grande diff\u00e9rence dans l'esprit entre l'\u00e9cole o\u00f9 j'\u00e9tais, qui \u00e9tait assez assez dur, oui c'est sauvage et entre nous, nous \u00e9tions exigeant et ce genre de de gentillesse, voil\u00e0 qui n'existait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:05 > 0:17:22) [92%] : \r\nEt en m\u00eame temps votre destin d\u00e9crivant va un peu se solder \u00e0 l'int\u00e9rieur parce que vous r\u00e9digez une composition sur une th\u00e9matique au pays des aveugles, les borgnes sont rois et vous, vous illustrez vous allez r\u00e9pondre et vous allez rendent votre copie en disant on a les borgnes sont reines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:22 > 0:17:38) [93%] : \r\nNon en fait j'avais, je ne l'ai pas tr\u00e8s bien compris l'histoire et il m'avait sembl\u00e9 qu'il y avait une erreur dans l'\u00e9nonc\u00e9 et ce n'\u00e9tait pas au pays des aveugles, les borgnes sont rois, c'est au pays des aveugles, les bonnes son r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:39 > 0:17:58) [89%] : \r\nC'\u00e9tait un sujet de discussion courant pour ma m\u00e8re, et donc c'est une certaine certaine mani\u00e8re \u00e9mettre d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9ologie de gauche n'est-ce pas non, les bonnes m\u00e9rite place d'\u00eatre \u00e0 la fois dans la soci\u00e9t\u00e9 et donc j'avais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:58 > 0:18:05) [88%] : \r\nJ'avais rendu ma copie sous cet intitul\u00e9, l'\u00e9cole avait envoy\u00e9 \u00e0 mes parents, vous avez trouv\u00e9 \u00e7a dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:05 > 0:18:09) [92%] : \r\nVous aimez \u00e9crire oui j'aime beaucoup, vous \u00e9crivez des lettres \u00e0 vos parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:09 > 0:18:19) [92%] : \r\nUne fois par semaine, rien de tr\u00e8s glorieux, je dois dire non \u00e7a c'est pas \u00eatre non non c'est pas comme \u00e7a d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:19 > 0:18:37) [93%] : \r\nLe temps de l'internat, c'est aussi le temps des grands h\u00f4tels parce que vous allez d'ailleurs ont gard\u00e9 une nostalgie et puis surtout les moyens d'y r\u00e9sider quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement parce que vous rejoignez votre maman tous les \u00e9t\u00e9s, au fond vous ne rentrerait jamais, enfin vous rentrez quasiment pas en Turquie, vous avez la rejoindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:37 > 0:18:54) [88%] : \r\n11 ann\u00e9es je suis rentr\u00e9 une fois pour une semaine en on non, on en sort, sinon c'est ma m\u00e8re venait en Suisse me prenait et nous allions le mois de juillet, je restais \u00e0 l'\u00e9cole avec un autre groupe d'\u00e9l\u00e8ves qui venait de l'\u00e9tranger \u00e0 prendre le fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:55 > 0:19:05) [91%] : \r\nEt l\u00e0, j'\u00e9tais dispenser des cours de fran\u00e7ais, donc le matin, j'\u00e9tais au bord du lac je p\u00eacher la perche et et je lisais \u00e7a c'\u00e9tait j'\u00e9tais seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:05 > 0:19:09) [85%] : \r\nMais vous aviez seul oui j'\u00e9tais seul, la solitude, c'est presque un un art de vivre, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:09 > 0:19:30) [90%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s beau, c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment une, c'\u00e9tait des semaines elle tous les apr\u00e8s- midi il y avait du sport et beaucoup de basket, ce qu'on ne faisait pas tellement c'\u00e9tait plut\u00f4t du football pendant l'hiver, beaucoup de basket qu'il y avait beaucoup de Grecs d'espagnols qui \u00e9taient tr\u00e8s bon basket \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s chouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:30 > 0:19:39) [90%] : \r\nEt vous \u00eates rest\u00e9 d'ailleurs un f\u00e9ru de sport, vous pratiquez tous les matins, voil\u00e0, j'aime bien \u00e7a, c'est la discipline \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 o\u00f9 la coquetterie hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:40 > 0:19:49) [93%] : \r\nBah, m\u00e9lange de beaucoup de choses y compris dans un peu de bon sens quand m\u00eame pour s'entretenir et pour pouvoir faire aussi ce que je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:49 > 0:19:58) [96%] : \r\nQui est exigeant sur le plan physique et sur le plan psychique et bien s\u00fbr la gymnastique une heure chaque matin sur le plan psychique \u00e7a aussi sa grande importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:58 > 0:20:10) [90%] : \r\nDonc \u00e7a c'est en juillet et en ao\u00fbt, venait ma m\u00e8re alors votre m\u00e8re justement et votre p\u00e8re de temps en temps, oui, pour une semaine pour quelques jours, le cas \u00e9ch\u00e9ant, donc c'est un p\u00e8re quand m\u00eame relativement absent, absent, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:10 > 0:20:31) [93%] : \r\nVous avez beaucoup \u00e9crit sur la figure du p\u00e8re, c'est important, derni\u00e8re en date, mon p\u00e8re sur mes \u00e9paules, un succ\u00e8s d'ailleurs, en 2017 et puis en 2006, vous publiez l'impr\u00e9visible, vous allez vous en souvenir dans sang d'encre, c'\u00e9tait une \u00e9mission culturelle de la RTS produite et pr\u00e9sent\u00e9e par Florence Heiniger h\u00e9 bien vous racontiez, ceci de votre personnage principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:40 > 0:21:07) [94%] : \r\nC'\u00e9tait la mort de son p\u00e8re, on lui a arrach\u00e9 le plus grand amour de sa vie, on le lui arrachez quand il avait 11 ans et en plus dans cette mort pr\u00e9matur\u00e9e et accidentelle, il a jou\u00e9 un r\u00f4le, il n'est pas tout \u00e0 fait innocent et il va passer sa vie \u00e0 \u00e9viter d'avoir \u00e0 affronter une telle douleur, c'est-\u00e0-dire qui il va passer sa vie \u00e0 ne pas s'engager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:08 > 0:21:18) [92%] : \r\nAlors ce qui est pas tout \u00e0 fait votre cas \u00e9videmment vous \u00eates un romancier donc vous allez me dire que vous prenez la distance de vos personnages mais pour \u00e9crire un telle arch\u00e9type, il faut quand m\u00eame l'avoir v\u00e9cu un peu non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:20 > 0:21:27) [94%] : \r\nIl faut bien que \u00e7a Vienne de quelque part, ce qu'on \u00e9crit alors, ou bien \u00e7a vient de de la raison ou bien \u00e7a vient du subconscient, \u00e7a vient de quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:27 > 0:21:32) [90%] : \r\nEt le rapport \u00e0 votre p\u00e8re, quel a \u00e9t\u00e9, quel est-il, laquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:32 > 0:21:47) [95%] : \r\nC'est compliqu\u00e9, et puis c'est un rapport qui \u00e9volutif, avec le temps et puis dans ce rapport disant sur la trajectoire de ce rapport, il y a une date qui est quand m\u00eame importante, c'est celle de l'\u00e9criture de mon p\u00e8re sur mes \u00e9paules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:49 > 0:22:27) [90%] : \r\nParce que cette \u00e9criture-l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 difficile, elle a consist\u00e9 \u00e0 aller chercher des v\u00e9rit\u00e9s qui \u00e9tait enfoui, qu'on a vu que j'avais embellie et c'est assez compliqu\u00e9 apr\u00e8s on m'a souvent dit mais alors maintenant ces formidables qui a fait la paix avec mon p\u00e8re \u00e9tait mort depuis 20 ans quand j'ai \u00e9crit cela tout \u00e0 fait la paix avec son p\u00e8re, ce n'est pas si \u00e7a n'avait pas fait la paix, c'est difficile, c'est \u00e7a se fait pas comme \u00e7a, lorsque vous faites avec quelqu'un qui vous \u00eates tr\u00e8s proche, une sorte de tabou \u00e0 Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:28 > 0:22:45) [94%] : \r\nVous ne pouvez pas du jour au lendemain, reprendre le cours des choses comme c'\u00e9tait avant, c'est pas possible, il y a un temps de voil\u00e0 de d'adaptation, il y a, il y a beaucoup de choses \u00e0 recoller l\u00e0- dedans et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:46 > 0:22:48) [97%] : \r\nL'\u00e9criture fut un temps de souffrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:48 > 0:23:14) [92%] : \r\nCe livre de ce livre- c'\u00e9tait difficile certainement c'\u00e9tait difficile, c'est peut-\u00eatre une des raisons pour lesquelles je l'ai \u00e9crit si vite parce que je l'ai \u00e9crit en en quelques semaines, j'\u00e9tais il y a quelques jours \u00e0 Lausanne dans un coll\u00e8ge de vent \u00e0 100 ou 150 adolescents entre 16 et 19 ans tous avez \u00e9tudi\u00e9 ce livre en classe, mon p\u00e8re sur sa peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:17 > 0:23:20) [93%] : \r\nIl y a un gar\u00e7on qui se l\u00e8ve et qui me pose la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:22 > 0:23:24) [89%] : \r\nEst ce qu'il existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:25 > 0:23:26) [96%] : \r\nUn p\u00e8re parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:29 > 0:23:33) [100%] : \r\nEt je dois dire que j'\u00e9tais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:34 > 0:23:35) [90%] : \r\nPas pr\u00eat \u00e0 cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:37 > 0:23:39) [99%] : \r\nEt je lui ai r\u00e9pondu avec les moyens du bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:41 > 0:23:43) [90%] : \r\nJe pense qu'un p\u00e8re parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:46 > 0:23:48) [97%] : \r\nC'est un p\u00e8re qui sait qu'il ne sera jamais parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:49 > 0:23:50) [95%] : \r\nEt qui le dit \u00e0 son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:51 > 0:23:52) [98%] : \r\nVous l'avez dit \u00e0 vos filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:54 > 0:23:59) [76%] : \r\nLe savent, le v\u00e9rifie au quotidien, \u00e0 leur retour ce veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:59 > 0:24:12) [89%] : \r\nVie d'\u00e9tudiant mais Tina Arditi, vous \u00eates tr\u00e8s bonne \u00e9l\u00e8ve, vous vous \u00eates travailleurs aussi votre p\u00e8re vous esp\u00e9rez ing\u00e9nieur vous entrez \u00e0 l'EPFL, vous en sortirez en 1963 avec un dipl\u00f4me de 3\u00e8me cycle en g\u00e9nie atomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:12 > 0:24:15) [82%] : \r\nEn 67 68, le 3\u00e8me c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:15 > 0:24:34) [88%] : \r\nElles sont absolument Herv\u00e9 beaucoup travailler un ai 50 heures semaine et puis parmi vos enseignants il y a une grande un certain Bernard vitaux qui deviendra le directeur de l'EPFL, pour certains, ce nom parce que pour vous, ce fut presque un 2\u00e8me, p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:40 > 0:24:42) [93%] : \r\nExp\u00e9rience gyroscopiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:51 > 0:24:59) [89%] : \r\nExp\u00e9rience de tourbillon de fum\u00e9e qui monte, la dynamique de ces turbulents leur \u00e9nergie et qui montre un petit ce que peut donner un ouragan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:01 > 0:25:05) [91%] : \r\nAvec un peu de visage, on doit pouvoir \u00e9teindre la bougie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:28 > 0:25:45) [88%] : \r\nMais ce sont des images qui sont plus magnifique en 1975 1982 puiser dans nos archives, ce fut votre grand- p\u00e8re, dans une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants \u00e0 laquelle vous \u00e9tiez de la que vous \u00e9tiez mon vous avez dit son assistant aussi, vous avez \u00e9t\u00e9 son \u00e9l\u00e8ve, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 un peu son enfant aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:46 > 0:26:01) [95%] : \r\nJe ne sais pas si j'\u00e9tais son enfant mais je crois que oui, il \u00e9tait en tout cas une forme de p\u00e8re lorsque j'ai pens\u00e9 me marier, j'avais 20 ans et c'est \u00e0 lui que j'ai demand\u00e9 conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:02 > 0:26:04) [99%] : \r\nEt il m'a conseill\u00e9 de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:04 > 0:26:08) [95%] : \r\nC'est un conseil que vous avez gard\u00e9 ensuite un conseiller que vous avez gard\u00e9 en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:08 > 0:26:11) [88%] : \r\nAh, si c'\u00e9tait plus que \u00e7a le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:12 > 0:26:17) [96%] : \r\nLa veille de mon d\u00e9part aux \u00c9tats-Unis lorsque je suis all\u00e9 \u00e9tudier \u00e0 le d\u00eener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:18 > 0:26:23) [94%] : \r\nD'avant le jour du d\u00e9part, c'\u00e9tait chez lui et le d\u00eener du jour d'arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:24 > 0:26:29) [97%] : \r\nPour ma premi\u00e8re pour mon 1er retour en Suisse quelques mois plus tard, c'\u00e9tait chez lui, c'\u00e9tait chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:29 > 0:26:58) [87%] : \r\nAlors parlons-en de votre mariage parce que vous \u00eates un \u00e9tudiant tr\u00e8s occup\u00e9, je ne sais pas comment vous avez fait, mais l'amour est rentr\u00e9 dans votre vie, Marie Grimaud 50h semaine elle les grecque, vous \u00eates turc, vous \u00eates \u00e9tudiant tous les 2, vous devez \u00e9videmment avoir affront\u00e9 vos familles tr\u00e8s r\u00e9ticente, elle est chr\u00e9tienne, vous \u00eates chez vous choisissez vraiment la complexit\u00e9 conseil de Bernard vitaux mais Vaezi hein, et puis l\u00e0 vous y allez, mais alors vous y allez clairement parce que non seulement vous allez vous marier, non plus, avoir des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:58 > 0:27:05) [93%] : \r\nOui, mais pas tout de suite d'accord mais quand m\u00eame pas tout de suite oui \u00e0 Stanford, oui, donc apr\u00e8s les les \u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:05 > 0:27:10) [82%] : \r\nMais rien n'est compl\u00e8tement vous continue oui je non, je suis toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:10 > 0:27:16) [87%] : \r\n\u00e9tudiant \u00e0 ce moment-l\u00e0 effectivement l\u00e0- bas, nous avons eu une fiert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:16 > 0:27:22) [88%] : \r\nLe fait d'\u00eatre p\u00e8re s'est donn\u00e9 quelques parce que vous n'avez pas totalement re\u00e7ue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:24 > 0:27:27) [87%] : \r\nC'est faire une famille est ce que c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:28 > 0:27:33) [96%] : \r\nDe faire quelque chose qu'on n'a pas vu qu'on n'a pas re\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:33 > 0:27:41) [94%] : \r\nJe pense qu'on est dans un syst\u00e8me binaire \u00e0 ce moment-l\u00e0, ou bien on refait exactement ce qu'on a v\u00e9cu, ou bien on fait le contraire, j'ai fait le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:42 > 0:27:50) [85%] : \r\nEt vous avez eu des filles oui donc le mod\u00e8le se casse aussi ah oui hein, pas de un message \u00e0 transmettre un grand chose aux filles aujourd'hui hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:50 > 0:28:02) [95%] : \r\nAlors il y en a une qui a repris la direction de mes affaires, il est n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et la cadette \u00e0 Ath\u00e8nes, elle est \u00e0 la fois, p\u00e9diatre et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:02 > 0:28:08) [89%] : \r\nEndocrinologue pour enfants et l\u00e0 son cabinet toutes les 2 enfants ont une famille, des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:08 > 0:28:11) [84%] : \r\nVous ne r\u00eavez pas, qu'elle soit ing\u00e9nieur ah non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:11 > 0:28:13) [100%] : \r\nSurtout pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:15 > 0:28:38) [89%] : \r\n\u00e0 votre sortie de l'EPFL ont appel\u00e9 les pulls, hein, \u00e0 l'\u00e9poque, vous avez une conviction Metin Arditi, c'est que vous ne serez pas chercheur et il y a une chose aussi qui vous \u00eates absolument insupportable, c'est la vie en groupe, oui, mais toute votre vie, h\u00e9las, vous avez une famille mais par contre \u00e0 la vie en groupe, \u00e7a n'est pas possible difficile, est ce que \u00e7a, \u00e7a vient de de de du pensionnat au fond de cet apprentissage de l'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:38 > 0:28:46) [92%] : \r\nJe pense que je, je pense que oui, c'est l\u00e0, \u00e0 la fois l'apprentissage de l'autonomie et aussi ce qu'il faut dire, c'est que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:47 > 0:29:11) [93%] : \r\nLe le syst\u00e8me de fonctionnement du pensionnat n'\u00e9tait pas bas\u00e9e sur l'\u00e9quit\u00e9 de mani\u00e8re permanente, il y avait aussi beaucoup d'injustice, il y avait aussi et les droits de l'enfant, on n'en parlait pas, n'est-ce pas c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une autre \u00e9poque il y avait beaucoup d'arbitraire dans la mani\u00e8re dont nous \u00e9tions puni et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:12 > 0:29:13) [92%] : \r\nVous avez un sentiment d'injustice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:13 > 0:29:42) [89%] : \r\nAh, tr\u00e8s souvent, pas tout le temps, il y a, mais aussi des des professeurs formidables, mais tr\u00e8s souvent, tr\u00e8s souvent des punitions collectives etc, c'\u00e9tait une autre \u00e9poque et et nous n'\u00e9tions pas non plus des anges, \u00e7a il faut le dire n'est-ce pas nous venions de tous ces de de de pays lointains, on \u00e9tait \u00e9loign\u00e9 de nos parents, nos comportements laissait beaucoup \u00e0 d\u00e9sirer et certainement qu'ils m\u00e9ritaient des sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:42 > 0:29:45) [91%] : \r\nVous \u00eates dur avec vous- m\u00eame, hein, on va quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:45 > 0:30:04) [92%] : \r\nOn \u00e9tait quand m\u00eame, on \u00e9tait assez impossibles, mais dans tout cela, il y a eu \u00e9videmment des injustices et une chose en amenant une autre, \u00e7a fait d'un certain nombre d'entre nous des incassable je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:05 > 0:30:08) [92%] : \r\nJ'ai fait, j'ai fait au mieux avec ce que j'avais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:08 > 0:30:40) [90%] : \r\nBon, on va essayer de trouver quand m\u00eame quelques cases dans lesquelles vous \u00eates rentr\u00e9, vous \u00eates aussi tr\u00e8s vite ressorti l'exemple McKinsey Company un cabinet conseil vous \u00e9tiez aupr\u00e8s des directions g\u00e9n\u00e9rales dans des grosses entreprises, juste pour info McKinsey en 2018, c'est le num\u00e9ro un des 50 meilleurs cabinets du genre, c'est quand m\u00eame un espace du pouvoir pour le pouvoir, je me dis la partie les gauchistes qui vous regardent, Metin Arditi, ils doivent se dire, mais il avait quand m\u00eame pactis\u00e9 avec le Business avec l'argent avec la r\u00e9ussite, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:41 > 0:30:43) [99%] : \r\nAvec le diable avec le diable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:44 > 0:30:45) [99%] : \r\nAvec le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:46 > 0:30:48) [72%] : \r\nEt je ne suis pas l\u00e0 c'est non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:51 > 0:31:07) [95%] : \r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s vite insupportable voil\u00e0, donner des conseils \u00e0 des gens qui avaient le double de mon \u00e2ge \u00e0 peu pr\u00e8s 15 fois mon exp\u00e9rience et se faire payer tr\u00e8s cher, il y avait quelque chose quand m\u00eame d'insupportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:07 > 0:31:10) [98%] : \r\nEt vous avez gard\u00e9 cette m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des consultants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:12 > 0:31:16) [87%] : \r\nC'est pas de la m\u00e9fiance, c'est un rejet absolu absolument oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:17 > 0:31:24) [89%] : \r\n7 juillet 1977 juillet 1972 c'est vraiment 2 ans pile poil, c'est ce qui vous fait je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:24 > 0:31:28) [89%] : \r\nFix\u00e9 2 ans comme la Business School, je me disais c'est une 2\u00e8me Business School.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:28 > 0:32:00) [92%] : \r\nVous avez appris quelque chose, et alors dites, je m'en vais oui vous vous associez \u00e0 votre beau-fr\u00e8re et puis vous commencez \u00e0 faire du Business, voil\u00e0 et alors l\u00e0, vous voyagez vraiment beaucoup beaucoup et vous avez quand m\u00eame un certain sens du Business, vous \u00eates bon, vous r\u00e9ussissez, c'est aussi un peu absent du coup vous n'\u00eates pas tr\u00e8s souvent \u00e0 la maison, vous avez quand m\u00eame des enfants, avait une femme et puis, en 84 vous d\u00e9cidez de c'est toujours en \u00e9t\u00e9 parce qu'il se passe toujours des trucs, on \u00e9tait chez vous ou d\u00e9cider de tout quitter et vous partez en Gr\u00e8ce oui c'est, c'est votre \u00e9pouse qui vous demande \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:01 > 0:32:13) [85%] : \r\nCelui a fait tr\u00e8s plaisir \u00e0 mes filles aussi, oui, qui sont toutes les deux Gr\u00e9co von ils \u00e9taient jeunes, ils \u00e9taient \u00e0 peine ados ils \u00e9taient ravis, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:13 > 0:32:25) [85%] : \r\nVous restez 2 ans en gr\u00e8ve, non, un non non non non, mais pourquoi vous jeune je je n'y serais jamais pratiquement parce que je faisais des aller-retours donc, au fond, vous ne vous arr\u00eatez pas durant ce temps- l\u00e0, pas vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:25 > 0:32:27) [99%] : \r\nVous ne vous \u00eates jamais arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:27 > 0:32:35) [89%] : \r\nPas encore, est ce que \u00e7a peut \u00eatre un objectif, l'objectif est l'inverse jamais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:35 > 0:32:39) [91%] : \r\nDu coup, quand vous \u00eates en Gr\u00e8ce, vous vous dites : je ne peux pas y vivre, non plus, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:40 > 0:32:40) [95%] : \r\nEt vous rentrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:41 > 0:32:54) [94%] : \r\nEt je rentre et l\u00e0 c'\u00e9tait quand m\u00eame une ann\u00e9e tr\u00e8s int\u00e9ressante et tr\u00e8s importante pour moi, parce que les affaires que j'avais d\u00e9velopp\u00e9 des affaires qui impliquait beaucoup de personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:55 > 0:32:59) [93%] : \r\nJ'\u00e9tais plus \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, jusqu'\u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:00 > 0:33:05) [95%] : \r\nUn manager plut\u00f4t qu'un homme d'affaires et je me suis rendu compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:06 > 0:33:10) [94%] : \r\nQue ce n'\u00e9tait pas pour d'abord, je me suis rendu compte \u00e0 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:10 > 0:33:46) [91%] : \r\n\u00e0 39 ans, qu'il y avait une diff\u00e9rence immense entre \u00eatre manager \u00eatre un homme d'affaires et jusque-l\u00e0, malgr\u00e9 la Business School malgr\u00e9 mon travail, les 2 choses se brouiller dans mon esprit, en r\u00e9alit\u00e9, elles sont totalement diff\u00e9rentes, un manager \u00e0 quelqu'un qui aime donner des ordres qui aime avoir des \u00e9quipes, un homme d'affaires et beaucoup plus dans la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 dans dans l'occasion, vous \u00eates un homme d'affaires je crois en tout cas un manager pas, pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:46 > 0:33:48) [95%] : \r\nThierry pas vous imaginer dans la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 Metin Arditi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:50 > 0:33:53) [95%] : \r\nJe remplace le mot de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, je tenais \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:54 > 0:33:56) [82%] : \r\nSubtilit\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:57 > 0:34:06) [89%] : \r\nQuelqu'un qui saisit une opportunit\u00e9 qui est beaucoup plus flexible, beaucoup plus adaptable, qui ne travaille pas avec un syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:09 > 0:34:10) [98%] : \r\nEt c'est ce que j'ai compris \u00e0 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:10 > 0:34:16) [94%] : \r\nOn est toujours un peu intrigu\u00e9e par les hommes qui font fortune, vous avez d\u00fb sentir \u00e7a autour de vous, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:18 > 0:34:21) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre, je ne m'en suis pas vraiment pr\u00e9occup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:22 > 0:34:25) [92%] : \r\nEt puis c'est venu un peu comme \u00e7a tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:26 > 0:34:42) [91%] : \r\nEt puis un jour, quand m\u00eame, vous faites la Une de bilan, bon \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un moment qu'on parlait de vous, mais l\u00e0, vous faites la une d'un magazine \u00e9conomique, il y a quand m\u00eame un impact en Suisse romande, on dit que vous \u00eates promoteur mais aussi cultiv\u00e9 comme si c'\u00e9tait quasiment incompatibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:42 > 0:34:46) [94%] : \r\nC'est compatible, \u00e7a ne m'a fallu beaucoup d'amiti\u00e9 dans le milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:48 > 0:34:54) [87%] : \r\nQu'est-ce qui selon vous les a touch\u00e9s en vous, ces journalistes de la finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:57 > 0:35:03) [95%] : \r\n\u00e9coutez d'abord c'\u00e9tait un journaliste Philippe Le B\u00e9 qui m'a suivi pendant un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:04 > 0:35:18) [93%] : \r\nEt avec lequel, finalement on a lou\u00e9 des nouer des Liens assez profond, c'\u00e9tait quand m\u00eame quelqu'un de tr\u00e8s particulier Philippe Leuba avec une immense culture un gar\u00e7on tr\u00e8s croyant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:18 > 0:35:27) [86%] : \r\nOn sait tr\u00e8s tr\u00e8s bien entendu, je pense que ce qui les a intrigu\u00e9s c'\u00e9tait pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:27 > 0:35:46) [92%] : \r\nComment la cohabitation chez moi entre les affaires et la culture, j'avais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, depuis cette ann\u00e9e, cr\u00e9\u00e9 ma fondation et puis surtout je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:48 > 0:35:57) [91%] : \r\nJ'avais pass\u00e9 la tr\u00e8s grande crise immobili\u00e8re sans d\u00e9g\u00e2ts et et c'\u00e9tait une exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:57 > 0:36:01) [87%] : \r\nEst ce qu'on qu'on sait, \u00e0 ce qu'on vous consid\u00e9rez comme un suspect \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:02 > 0:36:20) [91%] : \r\nOh, franchement je ne crois pas, mais, mais on ne sait jamais et et j'imagine que, finalement, il y a un certain nombre de personnes qui, n'ayant pas d'autres r\u00e9ponses arrivent \u00e0 cette conclusion : ah oui mais s\u00fbrement, c'est louche, forc\u00e9ment c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:20 > 0:36:22) [99%] : \r\nLe succ\u00e8s pour vous c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:25 > 0:36:28) [72%] : \r\nOh l\u00e0 l\u00e0 c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:30 > 0:36:44) [93%] : \r\nCertainement d'\u00eatre soi-m\u00eame est une \u00e9norme satisfaction de pouvoir \u00eatre soi-m\u00eame, mais \u00e7a ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, en \u00e9tant soi-m\u00eame, faire ce qu'on peut faire, \u00eatre utile dans ce qu'on fait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:44 > 0:36:56) [88%] : \r\nAlors justement, vous allez d'ailleurs \u00eatre tr\u00e8s utile puisque, gr\u00e2ce \u00e0 cet article de bilan, on va se dire si les cultiver si la d'argent, h\u00e9 bien peut-\u00eatre qu'il pourrait \u00eatre tr\u00e8s utile \u00e0 l'orchestre de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:36:57 > 0:37:06) [97%] : \r\n1918 l'ensemble s'est fait une r\u00e9putation gr\u00e2ce \u00e0 son fondateur, Ernest Ansermet, le chef charismatique a su hisser l'OSR au rang des plus grands orchestres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:37:08 > 0:37:16) [94%] : \r\nApr\u00e8s sa mort en 1960 ses successeurs se sont efforc\u00e9s de conserver cette renomm\u00e9e, il y a eu Armin Giordan qui a conduit l'orchestre pendant 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:37:17 > 0:37:20) [98%] : \r\nEt en 97 c'est le fougueux Fabio Luisi qui prend la rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:37:27 > 0:37:38) [92%] : \r\nMais la crise au sein de l'OSR est d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 la qualit\u00e9 de l'orchestre est remise en question, le public se fait plus rare, les ventes des abonnements sont en baisse, alors, pour survivre, l'orchestre doit op\u00e9rer une v\u00e9ritable mue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:37:41 > 0:37:51) [90%] : \r\nUne nouvelle \u00e9quipe et mis en place avec \u00e0 sa t\u00eate notamment Metin Arditi m\u00e9c\u00e8ne et promoteurs immobiliers pour cet homme d'affaires, je ne vois, il s'agit de professionnaliser l'Orchestre Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:52 > 0:38:04) [89%] : \r\nMais \u00e7a n'quand m\u00eame sur une carte de visite sont jette il y en a plus beaucoup des hommes d'affaires qui s'engagent, qui mettent toute leur \u00e9nergie, alors l\u00e0, c'est pas que du m\u00e9c\u00e9nat, on est bien d'accord, vous \u00eates engag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:04 > 0:38:31) [92%] : \r\nAlors l\u00e0, je dois vous dire donc moi, je suis rentr\u00e9 \u00e0 l'orchestre effectivement suite \u00e0 cet article o\u00f9 on a cherch\u00e9 non pas tant celui qui avait de l'argent et peut-\u00eatre un peu de culture, mais celui qui savait organis\u00e9e et qui avait un peu de culture, c'\u00e9tait fin 95 et je n'ai commenc\u00e9 \u00e0 agir en tant que m\u00e9c\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:32 > 0:38:44) [93%] : \r\nBien apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9sident en 2000, ce devait \u00eatre en 2002 et l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 vraiment de mani\u00e8re substantielle, mais donc je ne suis pas rentr\u00e9 pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:45 > 0:39:10) [93%] : \r\nEn revanche, j'ai cr\u00e9\u00e9 d\u00e8s que je suis rentr\u00e9, la commission de sponsoring et m\u00e9c\u00e9nat qui n'existait pas et puis on a d\u00e9velopp\u00e9 cette activit\u00e9 tr\u00e8s vite en peu d'ann\u00e9es, on est arriv\u00e9 \u00e0 4 ou 5 millions par an r\u00e9guli\u00e8rement re\u00e7u qui repr\u00e9sentait \u00e0 peu pr\u00e8s 12 pourcent de m\u00e9moire du budget global donc \u00e7a c'\u00e9tait une activit\u00e9 importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:10 > 0:39:34) [88%] : \r\nBon apr\u00e8s le mouvement, on est bien d'accord, Metin Arditi, c'est l'\u00e9quilibre, mais vous, quand m\u00eame, vous \u00eates dans un mouvement qui fait presque peur parce que vous allez vous engager un peu partout, vous l'avez dit, Fondation Arditi on pense qui se pose toujours la question : oui Pierre Arditi et votre cousin oui on va quand m\u00eame le pr\u00e9ciser ce que nous avons dit mais c'est Pierre ou ces m\u00e9tiers non c'est la fondation de m\u00e9decine mais Pierre et votre cousin vaste famille Arditi non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:34 > 0:39:40) [78%] : \r\nOui, oui, c'est mon grand- p\u00e8re et sans qu'on perd venait de Rostock en Bulgarie ottomane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:40 > 0:40:03) [91%] : \r\nAlors, voil\u00e0 qui est pr\u00e9cis\u00e9, vous allez aussi distribuer des prix aux dipl\u00f4m\u00e9s de Gen\u00e8ve et puis de l'EPFL vous avez enseign\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'EPFL, on l'a dit un cin\u00e9ma Manhattan qui devient un auditorium, vous allez devenir aussi ambassadeur de bonne volont\u00e9, puis envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'Unesco et puis l\u00e0 je ne prends qu'une toute petite partie de cette vaste activit\u00e9 est ce que quand on en fait autant, on le fait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:40:05 > 0:40:24) [92%] : \r\nJ'ai essay\u00e9 de faire les choses de mani\u00e8re s\u00e9quentielle, c'est-\u00e0-dire qu'il fut un temps, par exemple, lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9sident de l'orchestre en 2000, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 depuis 4 ans, je connaissais bien leur casque, l\u00e0 je je mettais, je ne sais pas 50 60 heures par semaine rien que pour l'orchestre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:40:27 > 0:40:53) [95%] : \r\nEnsuite, lorsque les choses se sont mises en place, j'ai augment\u00e9 mon temps d'\u00e9criture de mani\u00e8re substantielle et puis avant l'orchestre j'avais beaucoup travaill\u00e9 dans mes affaires et cela me permettait effectivement de d\u00e9gager du temps d'acqu\u00e9rir de la libert\u00e9 pour m'occuper de l'orchestre, donc les choses se sont fait toujours de mani\u00e8re assez s\u00e9quentiel pas en parall\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:53 > 0:40:58) [92%] : \r\nAlors je prends une petite s\u00e9quence parmi les toutes ces s\u00e9quences, celle qui personnellement me touche le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:59 > 0:41:08) [68%] : \r\nAlain Doubesky RDC contact J\u00e9rusalem Orchestra d\u00e8s il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:14 > 0:41:22) [66%] : \r\nOk, d\u00e8s lors que \u00e7a, mais une telle ou des palestinienne que \u00e7a va aller comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:27 > 0:41:31) [66%] : \r\nCette God staff Gershwin San Martin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:41:34 > 0:41:46) [85%] : \r\nAlors vous allez vous alliez Metin Arditi ah et il y a 100 bars et il y a 5 bars, le Palestinien vous le juif turc et vous avez cr\u00e9\u00e9 les instruments de la paix, \u00e7a c'est quand m\u00eame un projet qui vous rend fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:47 > 0:41:58) [90%] : \r\nFier, je sais pas, il m'il m'emplit de bonheur fier, je ne sais pas, je ne crois pas je, je, non je ne crois pas, c'est, c'est c'est un bonheur, c'est quand m\u00eame aussi un devoir, c'est un devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:41:59 > 0:42:23) [90%] : \r\nDepuis 2012, vous tenez une chronique dans le magazine fran\u00e7ais La Croix, on revient au niveau de la croyance \u00e0 votre nounou \u00e9tait catholique et engag\u00e9 votre dernier livre parle d'int\u00e9grisme religieux, le carnaval noir, publi\u00e9 chez Grasset, quels rapports vous avez avec l'indicible, est ce que vous \u00eates croyant au fond Metin Arditi alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:42:24 > 0:42:46) [94%] : \r\nJe crois que je ne suis pas croyant, je crois que je ne crois pas, mais vous n'\u00eates pas s\u00fbr, je, je ne suis pas tr\u00e8s s\u00fbr de ce que doit \u00eatre la d\u00e9finition d'incroyants, je sais que j'ai un rapport tr\u00e8s proche avec les religions tr\u00e8s proches, c'est, c'est c'est quelque chose qui me qui me nourrit quasiment au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:42:46 > 0:42:50) [98%] : \r\nMais plus sur un plan intellectuel pas vraiment je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:42:50 > 0:42:55) [96%] : \r\nPlus sur un plan spirituel que religieux, c'est-\u00e0-dire que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:56 > 0:42:57) [99%] : \r\nPar exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:58 > 0:43:25) [96%] : \r\nJe suis \u00e9bloui et et et et je me range sous la radicalit\u00e9 de la pens\u00e9e juive j'adh\u00e8re totalement \u00e0 la charit\u00e9 du Christ et je je je trouve du bonheur dans ce que l'Islam apporte comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:43:26 > 0:43:29) [79%] : \r\nComme sensualit\u00e9 et comme sensibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:43:31 > 0:44:04) [91%] : \r\nMais avec chacune de ces religions, il y a des pans avec lesquels je ne me sens pas du tout \u00e0 l'aise, alors \u00e7a peut \u00eatre la r\u00e9v\u00e9lation par exemple et en laquelle je ne crois pas, pour le christianisme, bien s\u00fbr, une radicalit\u00e9 islamique, je ne peux pas accepter un sens de de la communaut\u00e9, une fermeture \u00e0 autrui que je ne peux pas non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:44:04 > 0:44:28) [92%] : \r\nAccepter dans le Juda\u00efsme, chaque fois ce sont des pans dont je comprends parfaitement les origines et puis c'est les gens ne se sont pas faites aujourd'hui, elles se sont faites dans des contextes historiques, politiques tout \u00e0 fait diff\u00e9rent mais dans chacune je trouve quelque chose qui me nourrit et dans chacune je trouve d'autres domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:44:29 > 0:44:31) [95%] : \r\nQui en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:44:32 > 0:44:41) [91%] : \r\nCoupe la religion de l\u00e0 o\u00f9 elle doit nous mener, qui est la spiritualit\u00e9 alors bah j'essaye de faire de mon mieux mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:44:42 > 0:44:55) [88%] : \r\nVoil\u00e0 ce que vous faites tr\u00e8s bien en tout cas c'est sortir des bouquins, \u00e9crire des livres \u00e0 raconter des histoires, mais \u00e7a c'est un peu comme les parties de baby- foot, quand vous \u00e9tiez jeune que vous, vous en faites une vous la gagner en fait voulais gagner toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:56 > 0:45:20) [88%] : \r\nMetin Arditi bonjour, vous revenez qu'un nouveau livre, prince d'orchestre Metin Arditi bonjour, bonjour, vous revenez avec un nouveau livre \u00e0 la confr\u00e9rie des moines volants mais in Arditi bonjour bonjour ou publi\u00e9 loin des bras Metin Arditi bonjour, bonjour, vous revenez avec un nouveau roman Juliette dans son bain, Metin Arditi bonjour, bonjour, vous revenez avec un nouveau livre appr\u00e9ci\u00e9 par la critique, l'enfant qui mesurait le monde chez Grasset.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:21 > 0:45:32) [84%] : \r\nImpossible \u00e9videmment de parler de tous ces livres Arditi j'retiens un au vol un qui parle d'un sujet qui vous touche intens\u00e9ment et qui est une question aussi, le voici, ce sujet-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:45 > 0:45:50) [95%] : \r\nOn ne il y a ce besoin d'aimer ce besoin d'\u00eatre aim\u00e9 et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:53 > 0:46:02) [85%] : \r\nDonner quelque chose de m\u00eame une peur de recevoir, c'est comme si chaque fois qu'il nous donne quelque chose de il s'y perdait, il se perdait eux- m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:09 > 0:46:27) [88%] : \r\nEn 2016 ou publi\u00e9 l'enfant qui mesurait le monde, c'est un lieu qui a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9, remarquez, vous parlez de l'autisme de chiffres et de solitude, une fois de plus, et vous dites au fond j'\u00e9tais un peu aussi l'autiste de de la famille Est- ce que d'abord les autistes savent qu'ils sont autistes et puis finalement, bah, qui \u00eates-vous, Metin Arditi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:29 > 0:46:33) [95%] : \r\nC'est de faire de son mieux avec ce qu'il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:35 > 0:46:56) [96%] : \r\nVous savez, il faut faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention avec l'autisme, j'ai appris \u00e7a alors ce que je vais dire, je le dis avec infiniment de pr\u00e9caution, nous sommes tous \u00e0 certains moments de notre vie, dans la grande solitude dans la grande difficult\u00e9 de communiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:59 > 0:47:09) [93%] : \r\nEst ce que \u00e7a veut dire que nous sommes un peu autiste, peut-\u00eatre que oui, peut-\u00eatre que non mais il faut faire attention parce que si on dit \u00e7a aux parents de notices vont dire : mais de quoi vous parlez, vous \u00eates dans une situation privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:47:11 > 0:47:14) [81%] : \r\nEt un autiste, c'est \u00e7a, multipli\u00e9 par 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:17 > 0:47:18) [100%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:18 > 0:47:21) [89%] : \r\nVous avez un rapport au chiffre qui est quand m\u00eame un peu particulier, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:47:21 > 0:47:41) [91%] : \r\nIl est un peu particulier et il y a des des th\u00e9rapeutes qui m'ont, qui m'ont laiss\u00e9 entendre que je devais en un train mais aujourd'hui, on ne dit plus haut 6 tandis qu'ils souffrent d'un d'un d'un trouble du spectre autistique donc le spectre est tr\u00e8s, tr\u00e8s large, certainement, que dans ce spectre quelque part, j'avais une petite place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:42 > 0:48:07) [88%] : \r\nToute une vie, Metin Arditi, sans parler d'elle ce serait impossible, nous sommes en 1930 Jeanne Hersch est une jeune \u00e9tudiante du philosophe Jaspers elle retourna \u00e0 une Brisgau pour y faire son 2\u00e8me semestre elle la fille d'immigr\u00e9s polonais gauchiste exil\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, elle va vivre l'exp\u00e9rience d'un rassemblement nazi devant sa facult\u00e9 dirig\u00e9e par Heidegger, \u00e0 l'\u00e9poque, elle s'en souvient et en t\u00e9moigne sur la RTS, c'\u00e9tait en 1972.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:09 > 0:48:18) [90%] : \r\nEh bien, je voulais m'en aller, mais je suis sorti trop tard de l'universit\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 coinc\u00e9 dans la masse, je me suis trouv\u00e9 au 2\u00e8me rang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:20 > 0:48:33) [88%] : \r\nEt voil\u00e0 que j'\u00e9tais dans cette c\u00e9r\u00e9monie, h\u00e9 bien ils ont tous lev\u00e9 le bras en forme de \u00e7a lui hitl\u00e9rien elles enchant\u00e9 une strophe de Horst Wessel, vous savez le Champ o\u00f9 on dit que les trottoirs sont tremp\u00e9s, usant des Juifs etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:35 > 0:48:39) [96%] : \r\nEt moi, bien entendu, je suis rest\u00e9 comme \u00e7a les bras contre le corps sans bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:42 > 0:48:50) [96%] : \r\nApr\u00e8s Heidegger a fait un petit discours le tout a dur\u00e9 peut-\u00eatre un quart d'heure, ils ont de nouveau chant\u00e9 une autre strophes du m\u00eame Champ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:51 > 0:48:54) [96%] : \r\nLe bras lev\u00e9 de nouveau et puis se sont dispers\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:55 > 0:49:04) [94%] : \r\nEh bien, je vous assure que je n'ai pas eu peur une seconde que personne ne m'a menac\u00e9e que je suis rest\u00e9 les bras contre le corps tout \u00e0 fait immobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:06 > 0:49:09) [97%] : \r\nMais quand ils se sont dispers\u00e9s, j'ai cru que j'allais tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:11 > 0:49:12) [100%] : \r\nLe vertige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:14 > 0:49:21) [95%] : \r\nLe vertige d'un \u00eatre humain tout seul sous la pression du groupe social est quelque chose qu'on ne peut pas se reprennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:22 > 0:49:34) [93%] : \r\nAlors on vous sent r\u00e9ellement un petit gar\u00e7on devant la toute grande dame qui est Jeanne Hersch, elle avait cette \u00e9l\u00e9gance en tout temps, comme votre m\u00e8re aussi un personnage de mythologie dans votre existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:34 > 0:49:53) [91%] : \r\nAh oui, \u00e7a c'est s\u00fbr que si il y a une personne qui m'a influenc\u00e9e autant que le professeur vitaux peut-\u00eatre plus probablement m\u00eame plus c'\u00e9tait Jeanne Hersch, j'ai des fois le sentiment que j'ai une 2\u00e8me naissance \u00e0 \u00e7a, \u00e0 travers elle, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:53 > 0:50:17) [92%] : \r\nMetin Arditi nous sommes partis de Turquie avec vous, nous avons fait un grand voyage, nous avons voguer je vous propose, quand de terminer en Suisse, parce qu'au fond, ce pays, vous l'aimez, c'est votre pays aussi, vous avez r\u00e9dig\u00e9 le Dictionnaire amoureux de la Suisse difficile en fait de choisir un seul mot, mais j'en ai quand m\u00eame pris un envol et je vous l'offre en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:18 > 0:50:26) [94%] : \r\nLa raclette assez rite auquel il faut ob\u00e9ir, elle participe de tous les grands moments de la vie villageoise, elle est \u00e0 l'image de ce vieux pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:32 > 0:50:39) [95%] : \r\nIl faut le coup de fourchette pour appr\u00e9cier pleinement, surtout lorsque le fromage coule \u00e0 la chaleur du feu de bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:40 > 0:50:46) [87%] : \r\nComment ne pas l'appr\u00e9cier dans un telle d\u00e9cor lorsque la vendange est au pressoir lorsque la r\u00e9colte a \u00e9t\u00e9 abondante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:52 > 0:51:09) [86%] : \r\nFondu H\u00e9racl\u00e8s en 1968 pour l'\u00e9mission La Suisse et belge s'appeler comme \u00e7a, au fond, je me disais : vous avez choisi la raclette, un amour v\u00e9ritable de la raclette, c'est le plat des bergers est que c'est une mani\u00e8re aussi de renouer avec les origines de votre famille, cette origine tellement modeste o\u00f9 tout est tellement simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:51:09 > 0:51:17) [90%] : \r\nJe ne sais pas, je crois que c'est surtout pas, c'est tr\u00e8s bon, simplement je crois, c'est d\u00e9licieux Metin Arditi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:17 > 0:51:18) [96%] : \r\nQue vous mangez la religieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:18 > 0:51:21) [87%] : \r\nComores et comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:22 > 0:51:24) [98%] : \r\nTous les psychanalystes vont se pencher sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:51:25 > 0:51:30) [87%] : \r\nJe la d\u00e9vore merci beaucoup, c'est ce grand voyage merci merci.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T21:50:03Z", "program": {"href": "/programs/4676", "id": "4676", "name": "Toute une vie"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "MAURY, Manuella", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "HEINIMANN, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "VINCENT, Gu\u00e9lat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "NATHALIE, Goretta", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788098", "comment": "image d'archive en noir et blanc par moment", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049609", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1859032", "internalArchiveId": "AA1908858542", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "F. Tiafoe (USA) - S. Wawrinka (SUI)", "publicationDate": "2019-10-24T19:00:00Z", "durationSec": 5400, "genres": ["Tennis en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-24T14:54:58Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1795057", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT051562", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1997296", "internalArchiveId": "AA1910996902", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League. MD03. BSC Young Boys - Feyenoord (Berne)", "publicationDate": "2019-10-24T18:40:00Z", "durationSec": 3863, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-25T09:03:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030422", "durationSec": 30, "title": "ENTO 241019 BUTS FEYENOORD"}, {"internalArchiveId": "AA1910030423", "durationSec": 75, "title": "ENTO 241019 ITW SEOANE"}, {"internalArchiveId": "AA1910030424", "durationSec": 22, "title": "ENTO 241019 YB FASNACHT"}, {"internalArchiveId": "AA1910030474", "durationSec": 14826, "title": "FOOT 241019 EL  YB FEY CC"}, {"internalArchiveId": "AA1910030475", "durationSec": 12788, "title": "FOOT 241019 EL YB FEY C"}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "medias": [{"id": "1801217", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053160", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2030781", "internalArchiveId": "AA1910030393", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fusil McCul - Le suicide assist\u00e9 en Suisse", "publicationDate": "2019-10-24T15:31:17Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T09:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053856\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:08) [81%] : \r\nApr\u00e8s heures c'est la fus\u00e9e vanter oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:08 > 0:00:45) [87%] : \r\nToujours toquer chez moi ici Pierre Becque, m\u00e9decin et dans d'Excite Suisse romande a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de 120 jours amende avec sursis pour avoir aid\u00e9 une octog\u00e9naire qui souhaitait mourir avec son mari, alors m\u00eame qu'il pas malade dans une condamnation logique pour certains et liberticide pour d'autres, qui montre que le d\u00e9bat sur le suicide assist\u00e9 il n'a pas fini de troubler les Helv\u00e8tes et Fusil Mac dans tout \u00e7a, vous allez me dire, h\u00e9 bien il est l\u00e0 le po\u00e8te, le chansonnier le Vaudois Fusil McCue bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:45 > 0:00:46) [76%] : \r\nOui poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:47 > 0:01:02) [71%] : \r\nPosthume tu t'bien des pierres, c'est plus si cette fuite si moteur on sait on a japonais pas mal n'est-ce pas bon tr\u00e8s bien Fusil bac plus \u00eatre ici \u00e0 avec vous bon ici \u00e0 Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:02 > 0:01:06) [63%] : \r\nTuteur Direct de haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:07 > 0:01:47) [75%] : \r\nLe royaume Deus quel mais quel beau lit tous les chats sont l\u00e0 mistigri tout Cara pistou car tout caramel mou, M. ou aussi \u00e0 10 sur l'autre jour, j'\u00e9tais chez moi tout couche chez moi me dit : mais c'est qui, c'\u00e9tait mon ami Fragonard qui venait pour jouer au Mikado mais veille dit dans a toujours les meilleurs Botton, \u00e7a \u00e7a serait la fin me disiez gagne et gagne, je dis, t'as gagn\u00e9 quoi la m\u00e9daille a aussi que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:47 > 0:01:55) [72%] : \r\nQuel sens de la fin bien quel sens de la forte plus tr\u00e8s bon Fusil sans transition oui tu a suivi le proc\u00e8s de Pierre Becker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:55 > 0:03:29) [77%] : \r\nMais, mais Pierre que Pierre avec appelle ma femme, elle fera un bec il a bient\u00f4t un mois qu'elle en fait plus, poils au cul ce que pesos machin s'il fallait un \u00e0 un, euthanasi\u00e9s Cunha allant bonjour c'est non, bref, c'est un peu tape of m\u00eame r\u00eave GSF Pierre bien bien si j'ai sign\u00e9 Pierre Becque pas dans la rue, pas homo \u00e0 la gradation une histoire bien d\u00e9licate, le mari qui meurt, sa bonne femme de 8 tonnes, 6 refuse de vivre sur lui et menace de se jeter un lieu \u00e7a fait de la peine aux toubibs lui donne le petit ban ban ban c'est compliqu\u00e9, voyez-vous moi- m\u00eame \u00e0 Saintes, ce sont de 5 j'\u00e9tais si suisse au Vatican aupr\u00e8s de mon bon ami Dwayne \u00e0 11 routes qui \u00e9tait pas peu Unamid chez comme on en fait plus nous pas courions les rues de Rome sur son scooter \u00e0 Diego moi avec mal : d'un c\u00f4t\u00e9 le certes tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, de l'autre, nous allions manger des Gelato pignon hausser Nicole, quel beau souvenir campagne jusque sur son lit de mort, il souffrait Alomar Dieu campagne que sous son lit de mort qui souffert le martyre, il me regardait avec ses beaux yeux d'Hidalgo me disait d\u00e9branche \u00e0 mi- voix Maury et pinceaux de bl\u00e9 et tout, j'ai pas ce que veut monsieur Klein objets futiles que c'est parce qu'il est devenu de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:29 > 0:03:39) [83%] : \r\nSympa, mais bon la Fusil, ce qui est reproch\u00e9 au m\u00e9decin et c'est justement le fait que la femme n'avait pas de maladies graves, oui, et ce qui va m\u00eame \u00e0 l'encontre des r\u00e8gles en termes d'excitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:40 > 0:04:27) [83%] : \r\nMais pas des maladies graves, pas de maladies graves et avoir 8 incise, c'est pas une maladie grave Docteur tout du cul bien s\u00fbr que oui, le cancer de la joie, moi j'appelle apr\u00e8s, \u00e7a d\u00e9pend des personnes, \u00e9videmment, mais la plupart du temps pouvait plus m\u00e2cher, vous pouvez plus marcher et plus belles et plus on fait pipi de vous peu apr\u00e8s, on verra encore vous dire que votre conjoint a cass\u00e9 sa pipe non mais tu m'\u00e9tonnes que voulait faire l'\u00e9cureuil volant que du vent, Mamie Nova, Dieu sait \u00e0 trouver \u00e7a p\u00e8se pas bien lourd, une petite vieille de 8 6 E une bourrasque son encore quoi venu cette fait sur la visite du salon non mais il a bien s\u00fbr le toubib, bien et pas mieux \u00e0 faire, il faut \u00e0 pr\u00e9sent que les politiques l\u00e9gif\u00e8rent pour permettre aux pauvres gens des pratiques disons des sites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:27 > 0:04:35) [75%] : \r\nEt toi Fusil tu aurais recours au suicide assist\u00e9 \u00e0 le mauvais pas mourir : non, mais le jour le jour au d\u00e9but plus aussi fringant que maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:36 > 0:05:05) [74%] : \r\nVous savez pourquoi vous pla\u00eet si heureusement un coup toute mater un minou ne quand et si Zelaya Yato c'est injuste devient toc toc et je me rappelle m\u00eame plus de mes belge sans, c'est vrai que c'est peut-\u00eatre content de conna\u00eetre un bon anesth\u00e9siste comme le toubib bec du Fusil Simakan et c'est peut-\u00eatre une chose son qui Keeboo assumer quelques f\u00e9lin r\u00e9unis ici de cette belle pi\u00e8ce en forme de poissonniers, si vous voulez, je vous l'agent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:05 > 0:05:15) [88%] : \r\nOui alors volontiers mon cher en basse vall\u00e9e installe-toi quant \u00e0 guitare juste l'instinct pour les petits chats qui sont avec nous, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:16 > 0:05:20) [68%] : \r\nC'est mon cas, 3, 4 trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:23 > 0:05:32) [82%] : \r\nParfois, la vie est bien compliqu\u00e9, notamment en raison des desserts et d'ainsi qu'un faux- vrai mode mode et aux personnes qu'est-ce qu'elles aimeraient faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:36 > 0:05:38) [93%] : \r\nMoi j'aimerais partir au printemps.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5208", "id": "5208", "name": "Calmos"}, "medias": [{"id": "1804045", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053856", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1833472", "internalArchiveId": "AA1905833008", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "March\u00e9s de Suisse : Lausanne", "publicationDate": "2019-10-24T10:58:00Z", "durationSec": 178, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10797277", "imageURL": "http://www.rts.ch/10757065.image", "alternativeTitle": ["March\u00e9s de Suisse : Lausanne", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["Deux fois par semaine, les marchands investissent la place de la Riponne, celle de la Palud et les rues pi\u00e9tonnes du coeur historique\u2026 et ce depuis des si\u00e8cles. Ce march\u00e9 est m\u00eame l\u2019un des plus anciens de tous le pays puisque son existence est mentionn\u00e9e dans un texte de 896 ! Plus d\u2019un mill\u00e9naire que les agriculteurs de la r\u00e9gion et les habitants de la ville commercent dans ce d\u00e9cor \u00e9ternel."], "variantIds": ["ece-10797277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-26T01:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049093\r\nDate de transcription : 26-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:19 > 0:00:45) [93%] : \r\nParler du march\u00e9 de Lausanne, c'est parler de l'histoire de la ville, 2 fois par semaine, le mercredi et le samedi, les marchands investissent la place de la Riponne, celle de la Palud et les rues pi\u00e9tonnes du coeur historique et ce depuis des si\u00e8cles, ce march\u00e9 est m\u00eame l'un des plus anciens de tout le pays, puisque son existence est mentionn\u00e9 dans un texte de 896 plus d'un mill\u00e9naire que les agriculteurs de la r\u00e9gion et les habitants de la ville commerce dans ce d\u00e9cor \u00e9ternel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:48 > 0:00:58) [90%] : \r\nPatrick Domon perp\u00e9tue \u00e0 merveille cette tradition, ils vont en vrac, le lait de ses vaches mais aussi toutes sortes de produits issus de sa ferme sur L\u00e9o de Lausanne et chaque semaine, les fid\u00e8les sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:59 > 0:01:25) [81%] : \r\nMonsieur, bonjour la cr\u00e8me donc bien acheter du beurre et de yaourts fait maison, je prends plus du tout le yaourt industriel et sont nettement moins sucr\u00e9s sont meilleur on est plus gratifi\u00e9s de Sao nos produits sont appr\u00e9ci\u00e9s comme \u00e7a que d'\u00eatre vendus en grande surface ou transform\u00e9s par l'industrie, franchement, c'est que du plaisir de faire un march\u00e9 comme Lausanne, c'est des gens qui sont acquis \u00e0 la cause ou les chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:30 > 0:01:42) [84%] : \r\n67 60, participer au bien- \u00eatre de notre plan\u00e8te, elle s'est Marie le la mara\u00eech\u00e8re et on ne peut pas la racheter moi c'est bien d'abord parce qu'elle clame son amour des bons produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:42 > 0:01:46) [85%] : \r\nSuivez depuis 5 g\u00e9n\u00e9rations par sa famille, les fesses sur Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:47 > 0:01:50) [98%] : \r\nMais aussi sa passion pour ce march\u00e9 qu'elle fr\u00e9quente depuis l'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:52 > 0:02:06) [78%] : \r\nBah, c'est le plus beau du monde \u00e0 un, nous sommes dans un lieu tellement de stress accueillant c'est revitalisant pour le corps, vraiment tout, je pense, les janvier le march\u00e9, c'est aussi pour leur bien mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:07 > 0:02:15) [91%] : \r\nMarinette conna\u00eet ses clients par coeur le chef \u00e9toil\u00e9 car l'Autriche, il se sert chez elle toutes les semaines, et avoue avec humilit\u00e9 s'inspirer de Marinette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:16 > 0:02:26) [88%] : \r\nDes fois, elle donne des id\u00e9es aujourd'hui, a toujours un apport un manche \u00e0 l'\u00e9coute de tout ce qu'on peut me dire les gens qui travaillent la terre et se rapproche du produit, donc il y a pas mieux plac\u00e9 que pour vous parler de leurs produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:28 > 0:02:38) [85%] : \r\nOn trouve de tout sur la Riponne, b\u00e2timent 300, les produits sont aussi d\u00e9licieux que l'ambiance Georges bonjour \u00e0 Gabri ici par exemple, le petit morceau d'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:39 > 0:02:42) [82%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 lui, mais d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:43 > 0:02:55) [89%] : \r\nEt entre 2 H \u00e0 l'horloge parlante est l\u00e0 pour rappeler aux Lausannois les exploits du major d'Havel qui a lib\u00e9r\u00e9 la ville en 1723 et dire qu'\u00e0 cette \u00e9poque, le march\u00e9 de Lausanne existe depuis pr\u00e8s de 1000 ont d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T09:03:02Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAOUF, Mika\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1785090", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049093", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2027619", "internalArchiveId": "AA1910027231", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Forum en diff\u00e9r\u00e9 du 24.10.2019", "publicationDate": "2019-10-24T09:00:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-17T07:35:16Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1802997", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT053685", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1738548", "internalArchiveId": "AA1811738391", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Produits de nettoyage : que contiennent-ils vraiment ? - SIGN\u00c9", "publicationDate": "2019-10-24T01:20:00Z", "durationSec": 2811, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-29T15:50:43Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT044214\r\nDate de transcription : 25-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:19 > 0:01:09) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, notre rendez- vous commence sur le toit de la station d'\u00e9puration Dahir dans le canton de Gen\u00e8ve, l'une des plus grandes steppes de Suisse, plus de 2000 litres d'eau us\u00e9e arrivent ici chaque seconde pourquoi ici parce que, dans ces eaux sales se trouve tous les r\u00e9sidus des produits de nettoyage que nous utilisons en abondance, qu'est ce qu'ils contiennent vraiment question beaucoup plus compliqu\u00e9 qu'il n'y para\u00eet : est ce que certains de ces produits de nettoyage sont toxiques pour notre sant\u00e9, pour l'environnement des r\u00e9ponses ce soir avec une grande nouveaut\u00e9 : un m\u00e9nage score l'\u00e9quivalent du Nutriscore mais pour des produits de nettoyage classement du plus vertueux au plus risqu\u00e9, \u00e7a n'a encore jamais \u00e9t\u00e9 fait avec des produits qu'on peut acheter en Suisse, sans oublier l'histoire de t\u00e9l\u00e9spectateurs qui ont re\u00e7u un paquet sans n'avoir jamais rien command\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:19 > 0:01:44) [87%] : \r\nVous voyez cette quarantaine de produits, h\u00e9 bien, c'est juste un petit \u00e9chantillon de ce qu'on peut trouver pour nettoyer une salle de bain et on baisser de pi\u00e8ces tr\u00e8s utilis\u00e9 dans un logement, tous ces produits vont nous accompagner tout au long de cette \u00e9mission, bonsoir Herv\u00e9 Guaino bonsoir, vous \u00eates directeur du service qualit\u00e9, Sant\u00e9 et S\u00e9curit\u00e9 Environnement du service industriel Genevois alors quel type de probl\u00e8me, ce que ce type de produits m\u00e9nagers posent sp\u00e9cifiquement \u00e0 une station d'\u00e9puration comme celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:44 > 0:02:16) [88%] : \r\nAlors ces substances l\u00e0 ces produits-l\u00e0 ne pose pas de probl\u00e8me technique majeur pour la pollution dire classiques qu'on trouve dans nos eaux us\u00e9es \u00e0 l'heure actuelle, mais il est vrai que ces substances-l\u00e0 contiennent des micropolluants et nos stations d'\u00e9puration, \u00e0 l'heure actuelle, ne sont pas dot\u00e9s de tables de traitement visant \u00e0 \u00e9liminer ces micropolluants, donc aujourd'hui il est important que les stations d'\u00e9puration puissent s'\u00e9quiper ce nouvelle \u00e9tage technique pour traiter les micro- micropolluants en Suisse et et \u00e0 Gen\u00e8ve, par voie de cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:16 > 0:02:33) [88%] : \r\nAbsolument, on va reparler ensemble tout \u00e0 l'heure, restez avec nous d'ailleurs, il faut savoir que chaque citoyen 9 francs par an pour mettre \u00e0 niveau les stations d'\u00e9puration \u00e0 qu'elles soient un jour capables de traiter les micropolluants, on va d'abord entrer dans le d\u00e9tail des substances de tous, s'est produit en \u00e9norme travail pour ne rechercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:38 > 0:03:00) [90%] : \r\nLa Suisse, le pays du propre en ordre plus qu'un mythe, une discipline chez nous, on n'aime pas nos c'est aspirer astiquer frotter ripolin\u00e9 alors pas \u00e9tonnant que les publicitaires ne manquent pas d'imagination pour nous vendre toutes sortes de produits de nettoyage 100 pourcent d\u00e9sinfectant les pubs promettent et les produits se multiplient pour chaque parcelle de nos habitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:05 > 0:03:09) [93%] : \r\nOn a voulu savoir ce qu'un sp\u00e9cialiste en toxicologie pensent de tous ces produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:10 > 0:03:44) [86%] : \r\nIl faut bien r\u00e9aliser que tout s'est ces industriels qui fabriquent ces produits-l\u00e0, il doit, pour exister, ils doivent se d\u00e9marquer des autres, donc ils vont h\u00e9 bah rajouter ou communiquer sur le fait qu'ils ont le petit truc en plus pour \u00eatre encore plus pertinent ou bien est-ce encore plus d\u00e9veloppement durable o\u00f9 ils sont encore plus d\u00e9tergent donc ben c'est un peu une fuite en avant pour pouvoir quelque part alimenter tout ce tout ce syst\u00e8me-l\u00e0, alors que finalement pour nettoyer bah des surfaces, on a besoin d'un d'un d\u00e9tergent de l'eau et puis bah pour des Tarter\u00eats ben d'un acide pill\u00e9s barrage pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, les acides qu'on utilisait les acides m\u00e9nager mars c'\u00e9tait de l'acide ac\u00e9tique c'\u00e9tait du vinaigre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:46 > 0:03:54) [94%] : \r\nAlors face \u00e0 cette d\u00e9ferlante marketing, on s'est demand\u00e9 comment choisir et quand on essaie de voir ce qu'il y a dans ces produits, c'est pas si simple, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:54 > 0:04:04) [95%] : \r\nPour les d\u00e9tergents, contrairement aux cosm\u00e9tiques, la loi n'exige pas d'indiquer la liste de tous les composants sur l'emballage, on peut lire le type de d\u00e9tergent sous la d\u00e9nomination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:04 > 0:04:32) [92%] : \r\nAgent de surface ou tensioactifs et sa concentration, le fabricant doit aussi indiquer les conservateurs et la pr\u00e9sence de parfum en fonction de la dangerosit\u00e9 des substances, ils doivent faire figurer des pictogrammes d'avertissement et des phrases types de mise en garde au final 2 ou 3 petites lignes \u00e9crites en tout petit, qui ne nous disent rien sur la composition r\u00e9elle du produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:32 > 0:04:42) [92%] : \r\nPour des personnes qui n'ont pas forc\u00e9ment finalement de d'\u00e9ducation sp\u00e9cifique en toxicologie ont chimie on peut rien en faire de de ces informations, donc c'est pas un indicateur qui nous permet de faire un choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:42 > 0:04:43) [99%] : \r\nUlc\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:44 > 0:05:02) [91%] : \r\nNous avons s\u00e9lectionn\u00e9 une quarantaine de produits de nettoyage pour WC et salle de bain pour chaque produit, nous avons demand\u00e9 aux fabricants la liste compl\u00e8te des substances utilis\u00e9es et ils ont tous jou\u00e9 le jeu avec plus ou moins d'enthousiasme au final un gros tableau plein d'informations et des substances aux noms compliqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:04 > 0:05:24) [85%] : \r\nSur l'\u00e9tiquette, on peut avoir de ligne depuis grosso modo on va retrouver 3 4 substances qui sont dedans et apr\u00e8s, \u00e7a peut donner une fausse impression c'est-\u00e0-dire o\u00f9 c'est un produit qui est relativement simple, donc si il est simple, j'ai pas trop en fait d'ingr\u00e9dients surprise dedans et quand on demande la liste et si le fabricant jouent le jeu parce qu'il peut, cet aspect-l\u00e0, on voit que la liste s'allonge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:26 > 0:05:31) [94%] : \r\nQuand on d\u00e9crypte la liste compl\u00e8te des substances premi\u00e8res constatations, toutes ne sont pas utiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:32 > 0:06:01) [86%] : \r\nTypiquement, il y a des substances qui ont juste pour but de donner une quittance que le travail a \u00e9t\u00e9 fait, donc ce sont les colorants, si on voit tout d'un coup, clos, elle a chang\u00e9 de couleur, parce qu'on a rajout\u00e9 un colorant flashy dedans, on a la quittance visuels qu'on a mis, produit donc on a fait le boulot, il y a des parfums pour lesquels on a \u00e9t\u00e9 tous \u00e9duqu\u00e9s \u00e0 rechercher ce marqueur de propre \u00e0 lessive \u00e9t\u00e9 propres sans quelque chose, un local qui a \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9e et sont quelque chose, ils sont le propre alors que c'est une aberration parce que le propre ne sont rien par des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:03 > 0:06:07) [99%] : \r\nDes substances dont on devrait pourtant se m\u00e9fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:07 > 0:06:32) [88%] : \r\nPartir du moment o\u00f9 on commence \u00e0 voir appara\u00eetre le mot parfum par exemple et que l'on sait qu'on a des personnes sensibles qui peuvent Barack peut avoir des probl\u00e8mes respiratoires ou des probl\u00e8mes de peau, c'est justement des produits des formulations qu'il faudrait limiter et ce n'est pas une bonne id\u00e9e en fait de diss\u00e9miner des irritants, de fa\u00e7on chronique permanente en fait dans une maison, parce que l\u00e0, \u00e7a \u00e7a pr\u00e9pare, \u00e7a renforce a potential is les probl\u00e9matiques d'asthme respire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:33 > 0:06:37) [97%] : \r\nS'ajoutent encore des biocides pour tuer les bact\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:38 > 0:07:04) [90%] : \r\nPartir du moment o\u00f9 on est en d\u00e9composition qui contiennent de l'eau, h\u00e9 ben on va mettre un biocide dedans pour d\u00e9stabiliser pas mal de ces substances l\u00e0 contiennent des biocides qui sont sensibilisant pour le pour la peau et des m\u00e9chants qu'on appelle des Isautier Sony non ce sont des produits qu'on essaye vraiment d'\u00e9radiquer d\u00e9j\u00e0 dans les cosm\u00e9tiques, mais qui perdure encore dans les d\u00e9tergents, l\u00e0 il y a un r\u00e9el risque de dermatose allergique fin de sensibilisation d\u00e9clencher des allergies sur la il \u00e9limine le milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:04 > 0:07:23) [90%] : \r\nReprise de la prolif\u00e9ration des c'est v\u00e9rification des yeux tenir hors de port\u00e9e des enfants emport\u00e9s 40 avait abondamment \u00e0 l'eau, \u00e9crit en tout petit, les indications sur les produits ne sont pas simples \u00e0 d\u00e9chiffrer sur certains produits, il est indiqu\u00e9 qu'il faut s'\u00e9quiper de gants et m\u00eame de lunettes, pourtant nous sommes peu \u00e0 nous prot\u00e9ger, m\u00eame chez les pros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:23 > 0:07:46) [82%] : \r\nPassionnel, c'est vrai qu'il faudrait utiliser \u00e9vad\u00e9 une aide, je ne savais pas mais les gants oui je devrais, c'est pourquoi vous les utilisez pas parce que j'arrive pas travailler avec les Lions il faudrait, il faudrait, mais j'ai d\u00e9j\u00e0 les mains toute mouill\u00e9e, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu ma toute moite, on ne sortent m\u00eame plus les gars ils arrivent pas monnayant \u00e7a me fait je transpire tout de suite, c'est impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:48 > 0:07:51) [97%] : \r\nNe pas respecter les mises en garde, peut avoir des cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:51 > 0:08:11) [88%] : \r\nJ'ai m\u00e9lang\u00e9 dans le calcaire avec de la javel, \u00e7a fait une fum\u00e9e, \u00e7a m'a br\u00fbl\u00e9 tout \u00e0 l'int\u00e9rieur jusqu'au poumon, je savais pas qu'en les m\u00e9langeant, que savez cette puissance-l\u00e0 et, du coup, que \u00e7a a eu comme effet une semaine une semaine j'ai touss\u00e9 et du mal \u00e0 respirer apr\u00e8s une semaine compl\u00e8te, \u00e7a me br\u00fble, et \u00e7a me faisait mal d'Aix tous j'avais mal \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:13 > 0:08:18) [91%] : \r\nCes produits, on les utilise souvent parfois tous les jours sans vraiment avoir conscience de leurs dangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:20 > 0:08:37) [85%] : \r\nParle des produit pour nettoyer la salle de bain, mais je vais en avoir pour nettoyer le salon je vont en avoir, en fait, pour nettoyer les moquettes lessive chez les parfums d'int\u00e9rieur, tout \u00e7a c'est des \u00e9l\u00e9ments plus sur un \u00e9norme cocktail qu'on s'expose en permanence au fil du temps, donc c'est une prise de risque, c'est clairement en fait une prise de risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:42 > 0:09:31) [93%] : \r\nVous avez entendu les probl\u00e8mes v\u00e9cus par Sandra, rien d'\u00e9tonnant \u00e0 cela, une \u00e9tude internationale men\u00e9e pendant 20 ans sur plus de 6000 personnes, a montr\u00e9 que l'utilisation de produits m\u00e9nagers \u00e0 long terme, affecte autant les capacit\u00e9s respiratoires que la fum\u00e9e du tabac au vu de l'aspect tr\u00e8s lacunaire de la liste des composants de ces produits de nettoyage, j'avais invit\u00e9 un ou une repr\u00e9sentante de l'association fa\u00eeti\u00e8re suisse des cosm\u00e9tiques, les d\u00e9tergents, on devra se contenter d'une r\u00e9ponse \u00e9crite, je r\u00e9sume, on respecte la loi, on se pr\u00e9occupe de la s\u00e9curit\u00e9 des consommateurs de l'environnement, la signal\u00e9tique attention ou danger est suffisante et vous pouvez demander de l'aide en appelant le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone indiqu\u00e9 sur le flacon en r\u00e9alit\u00e9 et \u00e7a c'est moi qui l'ajoute, il y en a pas partout, hein, on a vu que les colorants, les parfums sont parfaitement inutiles, qu'en est-il des biocides et des bact\u00e9ricides va voir cela tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:36 > 0:09:41) [93%] : \r\nTous nos produits bien serr\u00e9es dans cette grosse valise, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de leur offrir une petite balade de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:43 > 0:09:47) [89%] : \r\nIci, aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, la propret\u00e9 et plus que primordial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:49 > 0:09:53) [93%] : \r\nMus\u00e9e ce ponte de l'hygi\u00e8ne \u00e0 l'h\u00f4pital d\u00e9couvrent nos produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:53 > 0:10:05) [78%] : \r\nIl y en a, \u00e0 l'\u00e9cole et mon Dieu quelle riches cessent leurs troupes ce depuis octobre, Marie chez moi, c'est quand m\u00eame 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:06 > 0:10:09) [94%] : \r\nUn argument de vente attire tout de suite son attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:09 > 0:10:14) [87%] : \r\nLes 1099,9 pourcent des bact\u00e9ries, alors il n'existe pas de lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:14 > 0:10:43) [90%] : \r\nSans bact\u00e9ries d'ailleurs sans bact\u00e9ries, on ne pourrait pas survivre, vous et moi \u00e0 votre besoin de bact\u00e9ries dans notre tube digestif sur notre peau dans dans dans nos orifices, que ce soit le nez, la bouche ou autre, et donc ces bact\u00e9ries l\u00e0 nous devons vivre avec ces bact\u00e9ries sont la plupart du temps d'ailleurs des bact\u00e9ries protectrices, donc en fait de vivre dans un monde sans bact\u00e9ries, \u00e7a n'est d'abord d'ailleurs pas possible mais ensuite de \u00e7a, \u00e7a n'est pas du tout souhaiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:43 > 0:11:12) [92%] : \r\nAlors voil\u00e0, c'est tout \u00e7a, Didier Pittet est infectiologue et \u00e9pid\u00e9miologiste les bact\u00e9ries, il les conna\u00eet, il combat avec acharnement, celle qui nous rendent malades, c'est lui qui a mis au point la solution hydro- alcooliques qui a r\u00e9volutionn\u00e9 l'hygi\u00e8ne \u00e0 l'h\u00f4pital depuis 20 ans, il fait le tour des h\u00f4pitaux de la plan\u00e8te pour apprendre aux malades et aux soignants \u00e0 l'utiliser et, par l\u00e0 m\u00eame sauver des vies, mais m\u00eame pour lui, l'hygi\u00e8ne absolue n'est pas un credo de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:14 > 0:12:01) [92%] : \r\n\u00e7a fait, on ne doit pas d\u00e9sinfect\u00e9es Noos notre environnement pour se prot\u00e9ger, c'est une id\u00e9e qui est fausse, si on revient sur l'histoire de l'hygi\u00e8ne bien s\u00fbr que l'hygi\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de la baisse de la mortalit\u00e9 des populations mondiales vraiment de mani\u00e8re universelle mais on parle de l'hygi\u00e8ne banal, on parle de l'hygi\u00e8ne qui consiste \u00e0 se laver les mains avant de manger par compte offre ces ces principes de base d'hygi\u00e8ne jusqu'\u00e0 imaginer qu'il faille d\u00e9sinfecter toutes les surfaces avec lesquels on est en contact, c'est un abus, c'est une erreur, c'est une mauvaise conception de la simple et bonne hygi\u00e8ne routini\u00e8re de tous les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:03 > 0:12:09) [88%] : \r\nPour beaucoup d'entre nous, les toilettes doivent \u00eatre les plus aseptis\u00e9 possible \u00e0 grand renfort de d\u00e9sinfectant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:11 > 0:12:40) [94%] : \r\nLes toilettes, \u00e7a n'est pas dangereux, le plus important au niveau des toilettes \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous les avez utilis\u00e9s, bah c'est d'appuyer sur la chasse d'eau pour obtenir ce fort volume d'eau qui, au fond, va \u00e9vacuer le 99,9 pourcent de ce que vous devez \u00e9vacuer, vous n'avez pas besoin de produits suppl\u00e9mentaires ensuite bien entendu pour que \u00e7a brille pour que \u00e7a sente bon tout \u00e7a ce sont des probl\u00e9matiques qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:45 > 0:12:57) [90%] : \r\nLe plus important, c'est de nettoyer et l'agent le plus efficace, bah c'est l'huile de votre code parce qu'en nettoyant vous enlever les bact\u00e9ries vous en enlevez bien plus quand on est pendant des produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:57 > 0:12:58) [99%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:58 > 0:13:11) [93%] : \r\nPourtant, de nombreux produits nous promettent d'\u00e9radiquer les bact\u00e9ries et nous \u00e7a nous rassure le probl\u00e8me l'utilisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de ces produits d\u00e9sinfectants, a des cons\u00e9quences, surtout ici en milieu hospitalier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:12 > 0:13:43) [93%] : \r\nLa bact\u00e9rie, elle a qu'un int\u00e9r\u00eat Survivre d'accord et pour survivre, elle doit finalement trouver des m\u00e9canismes de r\u00e9sistance et c'est ce qu'elle fait les bact\u00e9ries de la m\u00eame mani\u00e8re qu'elles sont capables de r\u00e9sister aux antibiotiques, on en parle beaucoup, on en parle souvent, elles sont capables de r\u00e9sister au d\u00e9sinfectant et pour nous c'est d\u00e9sinfectants doivent \u00eatre gard\u00e9s pour des indications bien pr\u00e9cises et ne pas \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 tort et \u00e0 travers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:44 > 0:13:47) [99%] : \r\nCes r\u00e9sistances peuvent m\u00eame avoir des cons\u00e9quences sur l'efficacit\u00e9 des soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:49 > 0:14:11) [94%] : \r\nCertaines de ces r\u00e9sistances anti- sceptiques sont associ\u00e9s \u00e0 des r\u00e9sistances aux antibiotiques, parfois quand vous avez une bact\u00e9rie qui a appris \u00e0 devenir r\u00e9sistantes \u00e0 un antiseptique, \u00e7a a entra\u00een\u00e9 dans le g\u00e8ne de la bact\u00e9rie un r\u00e9flexe qui fera qu'elle deviendra aussi r\u00e9sistance, r\u00e9sistance \u00e0 l'antibiotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:12 > 0:14:16) [98%] : \r\nUne r\u00e9alit\u00e9 dont on n'a pas forc\u00e9ment conscience quand on les utilise chez nous tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:18 > 0:14:48) [93%] : \r\nJe pense que ce qui est important, c'est de responsabiliser les consommateurs parce qu'au fond ils ne le savent pas, ils vont devant l'armoire des produits dans les supermarch\u00e9s, il y a tellement de produits, \u00e7a devient difficile de le choisir, mais je pense que si on pouvait simplement les informer pour leur dire : \u00e9coutez, il n'est pas n\u00e9cessaire d'utiliser des produits qui sont des fois des canons pour tirer sur des mouches et puis malheureusement quand on utilise ces canons bah on peut finalement mettre Les v\u00e9ritables experts qui auront besoin de ses canons en difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:52 > 0:15:13) [88%] : \r\nMoralit\u00e9 : un chiffon et de l'eau pour nettoyer une cuvette de WC, \u00e7a suffit, c'est canon dont parle Didier Pittet, ce sont par exemple ces blocs WC \u00e0 bannir, ils sont tr\u00e8s concentr\u00e9s et s'\u00e9coule \u00e0 chaque chasse d'eau l'eau de Javel idem en tant qu'on les utilise comme d'autres produits de nettoyage, tout \u00e7a, \u00e7a part dans l'eau apr\u00e8s les cons\u00e9quences sur notre sant\u00e9, voici celle sur l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:18 > 0:15:24) [93%] : \r\nTout ce que nous mettons dans nos toilette au lavabo ou nos douches finit immanquablement dans nos lacs et nos rivi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:26 > 0:15:45) [95%] : \r\nAlors nous avons voulu conna\u00eetre l'impact que ces produits peuvent avoir sur ces \u00e9cosyst\u00e8mes nous avons soumis nos produits et toutes les informations sur leur composition \u00e0 des chercheurs en \u00e9cotoxicologie, de l'Universit\u00e9 de Lausanne, il y a vraiment ici on s'int\u00e9resse de pr\u00e8s au micro polluants et \u00e0 leurs cons\u00e9quences sur la faune aquatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:45 > 0:15:54) [67%] : \r\nArri\u00e8re et avant qui sont sortir \u00e9tant des tr\u00e8s grands comme celui-ci, juste les pattes arri\u00e8re puisqu'une sortie on veut m\u00eame pas bourgeois des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:56 > 0:16:23) [90%] : \r\nCe qui m'a \u00e9tonn\u00e9 en regardant les substances qui sont pr\u00e9sentes dans les produits d\u00e9tergents, c'est que finalement on retombe toujours un peu sur les m\u00eames et que quand on r\u00e9fl\u00e9chit plut\u00f4t en terme de bilan, ce qui est plut\u00f4t mon mon domaine de regarder, qu'est ce qui sort d'une station d'\u00e9puration, qu'est ce qui va arriver dans un lac dans une rivi\u00e8re, on se rend compte que comme ils sont utilis\u00e9s un peu partout dans les d\u00e9tergents dans les shampoings tout, on a quand m\u00eame des masses des quantit\u00e9s qui sont assez importantes et c'est des substances qui risquent de nous poser probl\u00e8me, m\u00eame pas seulement \u00e0 cause de leur toxicit\u00e9, mais \u00e0 cause des quantit\u00e9s qu'on va retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:24 > 0:16:55) [88%] : \r\nCe qui est aussi assez intrigant, en fait, quand on regarde ces produits secs, finalement, ils ont tous des couleurs diff\u00e9rentes, vous avez du violet, vous avez du jaune, vous avez du bleu, vous avez du vers le colorant n'a aucune utilit\u00e9 pour nettoyer les WC nettoyer la salle de Bains donc Spie, certains, comme les colorants jaunes certains colorants jaunes sont particuli\u00e8rement toxique peut \u00eatre probl\u00e9matique pour l'environnement, apr\u00e8s donc on ne comprend pas tr\u00e8s bien pourquoi ajouter ces substances qui Servent \u00e0 rien dans le dans la composition du produit et qui peuvent \u00eatre finalement une pollution environnementale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:59 > 0:17:02) [88%] : \r\nLes colorants ne sont pas les seules substances a pos\u00e9 probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:02 > 0:17:21) [90%] : \r\nOn a plusieurs types de parfums, mais par exemple ce qu'on retrouve dans l'environnement, c'est les muscles polycycliques comme Gallach solide par exemple et puis c'est des substances qui sont assez complexes, des mol\u00e9cules assez complexe qui se d\u00e9gradent tr\u00e8s difficilement qui s'accumule dans la cha\u00eene alimentaire qui sont assez toxiques et qu'on peut trouver dans les eaux du L\u00e9man on a trouv\u00e9 certains de ses parfums par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:23 > 0:17:25) [91%] : \r\nDes substances toxiques, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:25 > 0:17:29) [97%] : \r\nMais qu'en est-il des normes qui prot\u00e8gent nos lacs et nos rivi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:30 > 0:17:50) [89%] : \r\nL'\u00e9norme qu'on va trouver pour la protection des eaux, par exemple, ne s'int\u00e9ressent pas du tout pour le moment sur facteur enfin au d\u00e9tergent bact\u00e9ricide, etc, on a, on a des normes qui sont essentiellement pour les pesticides, il y a rien sur les autres substances, donc l\u00e0 on est dans un no man s'Land, en fait, il y a pas, il y a pas de normes environnementales pour ce type de substance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:51 > 0:17:55) [93%] : \r\nPourtant, de nombreux micropolluants finissent dans nos rivi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:56 > 0:17:59) [95%] : \r\nIci les bords bucolique de la Venoge dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:00 > 0:18:08) [94%] : \r\nCette eau limpide ressort de la station d'\u00e9puration de Ponta, o\u00f9 tout a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre pour ne plus fragilis\u00e9 cet \u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:08 > 0:18:23) [96%] : \r\nC'est tout le travail de l'\u00e9puration d'essayer de retenir les substances qui sont probl\u00e9matiques, donc on va essayer de retenir tout ce qui est potentiellement un pour le cours d'eau, on va faire le maximum pour que les les produits les plus toxiques sont retenus, \u00e7a c'est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:24 > 0:18:27) [93%] : \r\nVisite guid\u00e9e de cette station d'\u00e9puration, derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:29 > 0:18:50) [90%] : \r\nAlors nous sommes \u00e0 l'entr\u00e9e de la station d'\u00e9puration, donc toutes les eaux us\u00e9es des m\u00e9nages des 5 communes raccord\u00e9es chez nous arrive ici, on trouve les d\u00e9chets des toilettes de la cuisine Lamblin la vaisselle, tout arrive l\u00e0 et encore, vous voyez que, on a un petit peu de couleur bleue, c'est une autre piste qui nous am\u00e8ne les WC chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:52 > 0:18:57) [88%] : \r\nAlors l\u00e0, on est all\u00e9 partout de du tamisage des eaux us\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:57 > 0:19:01) [94%] : \r\nUne premi\u00e8re \u00e9tape m\u00e9canique pour enlever les d\u00e9chets solides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:03 > 0:19:11) [93%] : \r\nChaque semaine, plus de 400 kilos de d\u00e9chets sont ainsi r\u00e9colter les d\u00e9chets des eaux us\u00e9es des quelque 10000 habitants reli\u00e9es \u00e0 cette station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:12 > 0:19:22) [85%] : \r\nAlors voil\u00e0 les d\u00e9chets de tamisage l'aum\u00f4ne, un bon exemple de ce l'on devrait pas trouv\u00e9 dans les ont us\u00e9 cette majeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:24 > 0:19:31) [94%] : \r\nBeaucoup de lingettes et quelques surprises, comme des cotons tiges des bouts de tissu et m\u00eame des tampons hygi\u00e9niques, avec applicateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:37 > 0:19:43) [95%] : \r\nJuste avant de commencer les traitements de l'eau, cette machine pr\u00e9l\u00e8ve un \u00e9chantillon pour analyser sa teneur en polluants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:46 > 0:19:54) [95%] : \r\nAlors l\u00e0, nous sommes du traitement biologique, nous traitons les eaux us\u00e9es par des boues activ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:55 > 0:20:02) [88%] : \r\nDonc ce sont des bact\u00e9ries qui vont manger la mati\u00e8re organique, nous leur fournissons de l'heure pour qu'elle puisse vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:04 > 0:20:09) [94%] : \r\nDes bact\u00e9ries essentiel mais aussi tr\u00e8s sensible \u00e0 certaines substances que l'on retrouve dans les eaux us\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:10 > 0:20:13) [87%] : \r\nEn particulier les bact\u00e9ricides, pr\u00e9sent dans de nombreux d\u00e9tergent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:15 > 0:20:22) [91%] : \r\nOn conna\u00eet pas trop avoir des substances qui pourraient potentiellement inhiber le fonctionnement de la station d'\u00e9puration, donc on pr\u00e9f\u00e8re ne pas avoir ces substances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:24 > 0:20:36) [88%] : \r\nL'eau va ensuite passer dans des des compteurs pour la s\u00e9parer des r\u00e9sidus cette eau est ainsi d\u00e9barrass\u00e9 de plusieurs polluants connus la charge organique, bien s\u00fbr, les compos\u00e9s azot\u00e9s comme les nitrates et le foss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:36 > 0:20:43) [89%] : \r\nOr, alors l\u00e0 on est \u00e0 la sortie de la Star, donc la sortie de la steppe conventionnel comme on trouve de tout le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:43 > 0:20:54) [88%] : \r\nSi on ne se posait pas trop de questions, \u00e7a ne va pas milieu naturel extr\u00eamement sensible \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, h\u00e9 bien \u00e7a s'arr\u00eaterait l\u00e0 tout simplement l\u00e0 et m\u00eame si l'eau a l'air bien propre, en fait, il y a toute une partie de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:55 > 0:20:58) [88%] : \r\nToutes ces parties fameuses ces fameux micropolluants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:58 > 0:21:09) [83%] : \r\nAlors exactement les micropolluants, les d\u00e9tergents toute toutes panoplie de produits en fait et encore dans l'eau, c'est pour \u00e7a que nous, on a rajout\u00e9 une balle ce traitement des micropolluants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:12 > 0:21:17) [94%] : \r\nUne probl\u00e9matique inconnu quand on a d\u00e9velopp\u00e9 les premi\u00e8res grandes stations d'\u00e9puration dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:18 > 0:21:54) [90%] : \r\nCe sont des substances de synth\u00e8se qui n'existaient pas il y a maintenant peut-\u00eatre 50 ans, donc ce sont des relativement nouvelle substance et ce qu'on a d\u00e9couvert cet \u00e9tat un mode d'action lorsque les a con\u00e7us par sa plume, m\u00e9dicaments qui \u00e9tait fait pour soigner l'homme et c'\u00e9tait vraiment con\u00e7u pour soigner pour nous aider, pour nous aider aussi dans nos t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, comme pour les d\u00e9tergents et puis on s'est rendu compte que c'est ces substances qui nous aident, malheureusement il faut pas que nous aider, elles ont aussi un impact sur le milieu naturel, donc la cons\u00e9quence ce progr\u00e8s fait qu'on a d\u00fb s'adapter et de mettre en place des \u00e9tapes compl\u00e9mentaire de traitement pour limiter les impacts de ces substances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:56 > 0:22:01) [87%] : \r\nC'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 Ponta, la premi\u00e8re station d'\u00e9puration en Suisse romande \u00e0 traiter ces micro- polluants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:03 > 0:22:28) [84%] : \r\nAlors l\u00e0, on est devant l'autre mod\u00e8le r\u00e9duit, avec lequel on a fait des essais pour de l'ann\u00e9e \u00e0 venir, donc on a l'eau qui arrive depuis son qui passent \u00e0 travers un guide charbon donc le charbon qu'on retrouve en microgrammes ce charbon va absorber les micropolluants ainsi l'eau sort en dirait \u00e0 tort elle pure \u00e0 plus de 80 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:29 > 0:22:40) [91%] : \r\nD'ici 2040 134 800 stations que compte la Suisse seront \u00e9quip\u00e9s pour \u00e9liminer les micropolluants des stations qui rejetteront une aussi \u00e9pur\u00e9 que celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:42 > 0:22:49) [74%] : \r\nRetrouvant m\u00eame pr\u00e9leveur qu'on a l'entr\u00e9e seulement l\u00e0 en effet le bocal et il est propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:49 > 0:23:13) [85%] : \r\nEt c'est tant mieux, cette entente mieux, alors c'est pas seulement qu'il est propre, l\u00e0 c'est les derni\u00e8res analyses qui ont \u00e9t\u00e9 faites, \u00e7a c'est remarquable, on a des rendements et puis oratoire de plus de 90 pourcent avec des substances \u00e0 plus de 98 pourcent, donc c'est une liste indique Catrice, hein, on est bien, il est bien clair, il y a que 12 substances mais on part du principe que si ces 12 Sep substances ont bien \u00e9liminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:14 > 0:23:33) [84%] : \r\nToute la gamme des autres substances va \u00e9galement \u00eatre \u00e9limin\u00e9s, c'est le principe donc, c'est un une liste indique Catrice 12 substances le canton fait de toute fa\u00e7on plus alors oui, je ressens une quarantaine, mais six 40 substances, cela reste une petite goutte d'eau dans dans l'ensemble de cette probl\u00e9matique des micropolluants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:36 > 0:23:59) [90%] : \r\nIl faut penser que dans l'environnement, on a des centaines de milliers de substances et qu'on parle de plus en plus de cet effet cocktail dans les faits, m\u00e9lange et on va ajouter une de 3 substances en plus qui toutes ensemble vont avoir et un effet sur la faune, la flore, notre sant\u00e9 aussi et puis on sait maintenant que, on voit des des baisses de population piscicole de poissons envoie des baisses amphibiens tous les amphibiens sont sur la liste rouge, on sait que c'est d\u00fb en partie \u00e0 la pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:01 > 0:24:12) [92%] : \r\nLe march\u00e9 des substances chimiques et tr\u00e8s mobiles, donc il y a toujours des nouvelles substances qui sont mises sur le march\u00e9, je dirais que sur les 100000 substances sur le march\u00e9, il en a les deux-tiers tout on conna\u00eet quasiment rien en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:14 > 0:24:40) [94%] : \r\nLe probl\u00e8me qu'on a actuellement, c'est que je crois qu'on ne peut pas \u00e9chapper aux substances chimiques, elles sont partout : elles sont dans l'air, elles sont dans l'eau, elles sont dans le sol et puis on sait que, il y a un risque pour la sant\u00e9, pour la sant\u00e9 humaine pour les \u00e9cosyst\u00e8mes, on sait que voil\u00e0 les perturbateurs endocriniens, on en parle beaucoup, ont des effets sur la fertilit\u00e9 masculine sur la pubert\u00e9 pr\u00e9coce, etc, donc on a beaucoup trop de substances chimiques dans notre environnement et ce qu'il faudrait, c'est les r\u00e9duire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:42 > 0:24:47) [97%] : \r\nM\u00eame si la Suisse est \u00e0 la pointe du traitement des micropolluants dans les steppes est-ce vraiment une solution durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:49 > 0:25:13) [87%] : \r\nPas traiter ces eaux \u00e0 grands frais \u00e0 enfin Chen, mais je pense qu'une grande partie, une autre partie de cette solution l\u00e0 ce serait vraiment des solutions \u00e0 la source et de travailler justement sur le consommateur, son utilisation, tous les jours de pointe du subit chimique parce que je pense que traiter en tuyau c'est de loin pas la solution la plus facile, c'est la plus co\u00fbteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:14 > 0:25:33) [94%] : \r\nOn parle d'eau, on parle du cycle de l'eau, on parle d'eau potable d'eau us\u00e9e, on ne peut pas vivre sans eau, c'est vraiment une ressource essentielle, vous pouvez vous passer de votre v\u00e9hicule, mais si on n'a pas une eau de qualit\u00e9 sur le long terme pour la population, l\u00e0 c'est un besoin vital, donc on est oblig\u00e9 de prot\u00e9ger cette ressource.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:39 > 0:25:56) [87%] : \r\nHerv\u00e9 Dhinaut on se retrouve dans ces stations d'\u00e9puration Dahir, l\u00e0 on est \u00e0 un stade du traitement des eaux ou de bonnes bact\u00e9ries vont dig\u00e9rer l'azote et du carbone avec cette mousse, l\u00e0 c'est pas de la pollution, c'est de la bonne mousse, cette station d'\u00e9puration doit \u00eatre \u00e9quip\u00e9 pour traiter les micro- polluants, \u00e7a veut dire des gros investissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:56 > 0:26:22) [92%] : \r\nOui, \u00e0 Gen\u00e8ve, nous avons 3 grosses stations d'\u00e9puration qui traite 99 pourcent des eaux us\u00e9es du canton et nous avons surtitre sur 10 ans, un plan d'investissement pour \u00e9quiper ses stations d'\u00e9puration, nous avons commenc\u00e9 les premiers travaux et la premi\u00e8re, la premi\u00e8re station d'\u00e9puration sera \u00e9quip\u00e9 pour un investissement de 14 millions qui traiteront des eaux us\u00e9es pour un \u00e9quivalent de 200000 habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:22 > 0:26:33) [81%] : \r\nAlors c'est beaucoup, beaucoup d'argent est-ce qu'il faut \u00e9quiper ses stations d'\u00e9puration pourront vraiment filtr\u00e9 tous les micropolluants parce qu'on a non seulement dans les produits de nettoyage malheur les cosm\u00e9tiques en a dans les m\u00e9dicaments, les peintures, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:34 > 0:26:56) [90%] : \r\nOui alors \u00e9videmment que ces nouveaux \u00e9tages de traitement vont pouvoir \u00e9liminer la grande majeure partie des micropolluants contenus dans ces eaux us\u00e9es, puisqu'on s'est bas\u00e9, on a choisi des technologies d\u00e9j\u00e0 av\u00e9r\u00e9 qui ont qui ont donn\u00e9 leurs preuves telles que le charbon actif par exemple et c'est d\u00e9j\u00e0 d'un processus utilis\u00e9 dans le traitement de l'eau potable en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:56 > 0:27:08) [88%] : \r\nD'accord avec \u00e7a, ce serait pas plus logique finalement que les fabricants de produits de nettoyage, puisque c'est un peu le sujet notre \u00e9mission cesse de mettre des substances probl\u00e9matique toxique plut\u00f4t que vous deviez l'\u00c9tat doivent d\u00e9penser des millions pour les traiter ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:08 > 0:27:26) [93%] : \r\nOui, il est bien \u00e9vident que le meilleur micropolluants, c'est celui qu'on n'a pas produit ou qu'on n'a pas rejet\u00e9, donc il s'agit \u00e9videmment de mener des actions en amont, mais \u00e9videmment la pr\u00e9sence de micro- polluants dans les eaux us\u00e9es est in\u00e9luctable et on se doit, par cons\u00e9quent, de traiter ces ces polluants au niveau des stations d'\u00e9puration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:26 > 0:27:31) [94%] : \r\nOn comprend bien, c'est votre travail de traiter les eaux merci beaucoup tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:40 > 0:28:07) [90%] : \r\nOn va revenir \u00e0 nos produits de nettoyage, si on prend en consid\u00e9ration les risques pour la sant\u00e9, plus les risques pour l'environnement et ce qu'il y en a de plus recommandable que d'autres, impossible pour le consommateur de savoir, mais la bonne nouvelle c'est la suivante : l'Institut national fran\u00e7ais de la consommation, a imagin\u00e9 un m\u00e9nage score classement de \u00e0 eux, comme c'est le cas pour le Nutriscore, la revue 60 millions de consommateurs a sorti fin ao\u00fbt, un 1er classement \u00e0 bon entendeur, leur a propos\u00e9 de continuer le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:12 > 0:28:19) [91%] : \r\nNotre valise de produits de nettoyage poursuit sa route en direction Paris chez les concepteurs du m\u00e9nage score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:23 > 0:28:26) [88%] : \r\nPour fraude humaine, un outil pour aider le consommateur \u00e0 faire son choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:26 > 0:28:41) [93%] : \r\nOn s'est vite rendu compte, qui est une difficult\u00e9 de lisibilit\u00e9 sur l'\u00e9tiquetage de pas mal de produits, notamment les les produits m\u00e9nagers ou l'\u00e9tiquetage ne permet pas d'avoir en fait une indication de la du risque que l'on peut avoir pour la sant\u00e9 et l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:42 > 0:28:50) [94%] : \r\nPour \u00e9valuer ces risques Emmanuel Chevalier utilise une m\u00e9thodologie complexe, il a d\u00e9j\u00e0 analys\u00e9 plus de 100 produits vendus en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:52 > 0:29:27) [88%] : \r\nIl y a pas mal de choses \u00e0 prendre en compte font c'est bas\u00e9 sur diff\u00e9rents r\u00e9f\u00e9rentiels scientifique, l'aspect de sant\u00e9, le fait d'\u00eatre expos\u00e9s \u00e0 certaines substances, des risques \u00e0 l'inhalation des risques au contact et il y a l'aspect environnemental, on prend en compte en fait tous les risques qui peuvent appara\u00eetre sur toutes les substances de la composition du produit globalement toutes les substances qui seront les plus irritante les substances qui sont susceptibles d'\u00eatre canc\u00e9rig\u00e8nes, mutag\u00e8nes, reprotoxiques perturbateurs endocriniens toutes ces substances-l\u00e0 sont pond\u00e9r\u00e9s plus fort, ils vont faire que la note va \u00eatre baiss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:27 > 0:29:37) [90%] : \r\nPour en septembre dernier, 60 millions de consommateurs sort le 1er classement m\u00e9nage score des produits m\u00e9nagers, des r\u00e9sultats qui suscite un grand int\u00e9r\u00eat le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:37 > 0:29:47) [90%] : \r\nConsommateur veut vraiment savoir ce qu'il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur des produits non seulement ce qui risque, lui, mais aussi ce qui les risques quand on fait encourir \u00e0 l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:48 > 0:30:16) [92%] : \r\nLes industriels ne sont pas contraints \u00e0 indiquer sur leurs \u00e9tiquettes tous les composants alors apr\u00e8s vous, on ne dirait encore sera-t-il contraint de le faire, vous, moi, tous les t\u00e9l\u00e9spectateurs qui peuvent regarder aujourd'hui sont-ils capables de de d\u00e9crypter, de savoir ce que \u00e7a veut dire, personnellement j'ai pas fait, je n'ai pas de dipl\u00f4me de chimie, je ne sais pas, donc il faut qu'on ait des outils, il faut que le consommateur et des outils pour d\u00e9crypter pour mieux savoir ce qu'il ach\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:18 > 0:30:27) [82%] : \r\nVous avez chang\u00e9 les photos l\u00e0 moi, vous avez d\u00e9j\u00e0 change l'ex- parce que Madame il \u00e9tait trop loin, c'est trop, on l'a vu avec l'\u00e9tiquette \u00e9nergie a des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:28 > 0:31:02) [91%] : \r\nL'\u00e9tiquette \u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 les les fabricants d'\u00e9lectrom\u00e9nager, c'\u00e9tait pas du tout content et croyez-moi, entre le d\u00e9but de l'\u00e9tiquetage est ce qu'on peut avoir, aujourd'hui, il y a \u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 faits et Ebola ou c'\u00e9tait beaucoup beaucoup de \u00e0 aujourd'hui donc nous on croit au cercle vertueux c'est en imposant c'est cet \u00e9tiquetage et cette information totale du consommateur et ben les industriels sont contraints d'am\u00e9liorer leurs produits et de virer ces substances qui nous empoisonnent faut vraiment dire les vraies choses, \u00e7a nous empoisonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:09 > 0:31:47) [89%] : \r\nCe syst\u00e8me d'\u00e9tiquetage simplifi\u00e9 ne prend pas en compte une notion d'efficacit\u00e9 des produits m\u00e9nagers, donc on est vraiment sur les aspects de toxicit\u00e9 Lean a donc \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 la loupe les 22 produits pourvu CSA de bac, nous l'avons soumis, c'est un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de ce qu'on trouve sur notre march\u00e9, il a fallu qu'un bon entendeur fournissent le plus possible d'information sur les substances, ce qui a \u00e9t\u00e9 la croix et la banni\u00e8re parfois pour les obtenir des fabricants, il y avait du secret d\u00e9fense dans l'air au final un seul fabricant ne nous a pas r\u00e9pondu, mais bon, ce classement est fait, on commence par les jeunes pour baisser ses produits avec des gel\u00e9es couleurs totalement inutile, on d\u00e9bute par les meilleurs, avec des prix ramen\u00e9 au litre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:48 > 0:32:52) [82%] : \r\nLes 3 premiers gels sont class\u00e9s \u00e0 sans r\u00e9serve d'utilisation selon l'IMC, c'est le cas du gel WC friche brise oc\u00e9anique son prix ramen\u00e9 au litre est de 5 francs 27 \u00e0 la COB, m\u00eame constat pour dur Golf effectif un produit suisse qui vaut 6 60 dans la m\u00eame enseigne le nettoyant Froch \u00e0 la lavande obtient aussi un a m\u00eame s'il est consid\u00e9r\u00e9 un peu moins bon sur certaines substances un litre vous co\u00fbtera 3 87 chez Daimler, les produits suivants sont not\u00e9s B a utilis\u00e9 de fa\u00e7on occasionnelle selon l'IMC, c'est le cas pour fess\u00e9e maximum neutral either ainsi que pour le gel WC oc\u00e9an qui sont consid\u00e9r\u00e9es moyen sur les substances irritantes et corrosives, m\u00eame constat pour le nettoyant Tendil fra\u00eeche Lemon jug\u00e9e m\u00e9diocre sur les toxiques suit l'arbre Vert romarin intense toujours class\u00e9 B l'IMC, l'estime moyen quant \u00e0 son impact sur la sant\u00e9, m\u00eame chose pour le Oecoplan lemon Grass, un produit insuffisant sur les substances irritantes et corrosives contenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:54 > 0:33:01) [84%] : \r\nDernier B le PC Power Gel prix garanti, il est d\u00e9class\u00e9 \u00e0 cause des substances toxiques et irritantes qu'il contient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:03 > 0:33:34) [88%] : \r\nOn passe \u00e0 la cat\u00e9gorie C, des produits \u00e0 utiliser uniquement en cas de besoin sp\u00e9cifique, c'est le cas du d\u00e9tergent WC M-Budget il est class\u00e9 mauvais par l'INCC sur les substances irritantes et corrosives ce sont aussi ces m\u00eames produits qui d\u00e9classe en cat\u00e9gorie C, le CD de banques Chaval Power en fin de classement, on trouve le Canard WC \u00e0 la menthe, le fabricant n'ayant jamais r\u00e9pondu \u00e0 nos messages, il a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 en fortement d\u00e9conseill\u00e9 \u00e0 cause de la pr\u00e9sence d'ammonium quaternaire sur l'\u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:35 > 0:33:48) [86%] : \r\nEn plus des gels pour baisser vos employez peut-\u00eatre Despr\u00e8s pour salle de Bains, elle nettoie des tartre font fuir la moisissure pas de produits not\u00e9s, cette fois, les premiers de la liste ne sont a utilis\u00e9 que de fa\u00e7on occasionnelle selon les DNC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:49 > 0:33:54) [79%] : \r\nLe 1er spray pour salle de Bains, est un produit suisse si aux salles de Bains, il est not\u00e9 B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:55 > 0:34:37) [86%] : \r\nSelon nos experts, il est \u00e0 utiliser de fa\u00e7on occasionnelle, son prix est de nos francs, ramen\u00e9 au litre, mais aussi le spray L2 que nous nous sommes procur\u00e9s dans un magasin bio 13 60 au litre, mais encore pour fl\u00fbte ben son point faible, les substances irritantes et corrosives qu'il contient ce constat est aussi valable pour le pote expert Javel multi- Cleaner on passe aux produits c'est \u00e0 utiliser uniquement en cas de besoin sp\u00e9cifique, c'est pour le Ajax savoir Power il contient une solution aqueuse de polym\u00e8res acryliques un ingr\u00e9dient ind\u00e9sirables selon nos sp\u00e9cialistes le stress Annie t\u00f4les le plus cher du loup revient \u00e0 15 80 au litre chez Habitat, il contient d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:37 > 0:34:44) [75%] : \r\nIrritante et corrosive, ainsi qu'un ingr\u00e9dient ind\u00e9sirables, le chlorure de 10 d\u00e9cibels, dit-t-il ammonium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:46 > 0:35:10) [83%] : \r\nToujours not\u00e9 c'est mais avec des substances irritantes corrosive et toxique, le Syli de Bangkok moisissures et hygi\u00e8ne on pas sant\u00e9 avec des t\u00f4les ce produit d\u00e9sinfectant et nettoyant contient notamment du homme Chloride une substance ind\u00e9sirable, enfin les produits not\u00e9s fortement d\u00e9conseill\u00e9, c'est le cas du d\u00e9tergent pour salle de Bains \u00c9co Power.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:10 > 0:35:14) [82%] : \r\n\u00e0 6 fran\u00e7ais le moins cher de ce lot mais il contient d'Ethias joli non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:15 > 0:35:28) [92%] : \r\nEn fin de classement, on trouve le CIF Power and China le lien internet fournis par le fabricant ne correspond pas aux ingr\u00e9dients de l'\u00e9tiquette il est class\u00e9 en \u00e0 cause de la pr\u00e9sence de Thiago Lyndon sur l'\u00e9tiquette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:30 > 0:35:43) [90%] : \r\nCe classement, vous le retrouverez \u00e9videmment sur notre site abe Point CH des films, les bonsoir, bonsoir, vous avez r\u00e9alis\u00e9 ce reportage avec R\u00e9gis mais Gillett de nos recherchistes parlons d\u00e9j\u00e0 de ce m\u00e9nage score, il en est \u00e0 ses premiers pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:43 > 0:36:10) [92%] : \r\nAlors maintenant la m\u00e9thodologie, elle existe maintenant l'\u00e9tape sup\u00e9rieure, c'est de faire pression au niveau europ\u00e9en pour pouvoir obtenir l'obligation d'\u00e9tiqueter tous les produits m\u00e9nagers avec ce m\u00e9nage score, ils ont d\u00e9j\u00e0 recueilli plus de 30000 signatures en au moins 3 mois, donc ils ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition dans un 2\u00e8me portant parall\u00e8lement, ils veulent aussi proposer une application qui sera disponible \u00e0 toute personne qui va vers cet achat directement dans les magasins qui regroupera les produits m\u00e9nagers et les cosm\u00e9tiques et l'alimentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:10 > 0:36:16) [94%] : \r\nAlors on l'a vu dans ce classement, il y a des produits divers, on dit toujours c'est mieux parce que c'est biod\u00e9gradable est-ce que c'est juste au fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:16 > 0:36:28) [92%] : \r\nAlors la biod\u00e9gradabilit\u00e9 c'est un argument \u00e0 prendre un petit peu avec des pincettes parce qu'en fait, c'est une question de temps toute substances d\u00e9gradant soir\u00e9e sauf que \u00e7a peut prendre beaucoup de temps et tout ce temps, il va se passer dans l'environnement, ce qui est pas forc\u00e9ment une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:28 > 0:36:39) [85%] : \r\nEt puis on a vu aussi qu'il y a des produits verts qui sont pas not\u00e9 or mais plut\u00f4t b\u00e9ant, l\u00e0 \u00e7a laisse \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, effectivement on sait aussi qu'il y a des produits avec des pictogrammes sur le flacon qui indiquent des substances dangereuses, quelle serait la bonne attitude l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:39 > 0:36:55) [92%] : \r\nBen finalement, un des conseils qu'on pourrait donner c'est d'\u00e9viter les produits qui ont un pictogramme sur le sur l'\u00e9tiquette, parce que \u00e7a, on sait que \u00e7a comporte un risque potentiel qu'est pas forc\u00e9ment dramatique, mais c'est mieux de les \u00e9viter si on a des produits qui font, qui ont le m\u00eame usage, et qui n'en ont pas sur l'emballage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:55 > 0:37:16) [92%] : \r\nD'accord, d'ailleurs, d'ailleurs souvent le choix, merci beaucoup, Delphine tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et vous, si vous voulez utiliser quelque chose de simple une alternative pour \u00e9viter ces cocktails chimiques devait justement quelque chose de naturel et de bon march\u00e9, h\u00e9 bien je vous propose de voir au revoir \u00e0 notre \u00e9mission de septembre 2016 avec un atelier de fabrication de produits maison, vous retrouverez ce lien sur notre site abe Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:27 > 0:37:40) [87%] : \r\nParlant de vous maintenant plusieurs courriers ne sont arriv\u00e9s ces derniers mois avec le m\u00eame r\u00e9cit en d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique tr\u00e8s tr\u00e8s insistants et des paquets qui arrive alors que vous n'avez rien demand\u00e9 l'histoire vous est racont\u00e9e par Andr\u00e9a Green ch\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:46 > 0:37:53) [98%] : \r\nCette m\u00e9saventure commence par la sonnerie d'un t\u00e9l\u00e9phone au bout de la ligne une dr\u00f4le de surprise attend notre t\u00e9moin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:37:54 > 0:38:25) [79%] : \r\nIls ont dit voil\u00e0 bonjour non madame d'avoir je dis bonjour des voil\u00e0 votre commande va arriver d'ici 3 ou 4 jours, le des mais quelle commande, elle a dit oui, vous avez command\u00e9, vous habitez Ath\u00e8nes de co\u00fbts telle, elle a dit mon adresse, je dis oui \u00e0 elle a dit : voil\u00e0, vous avez command\u00e9 et nous aime suisse, maintenant je vais me souviens qu'elle avait dit : vous pouvez payer \u00e0 plusieurs fois puisque vous avez pas la sont mes actes et j'ai dit non, mais j'ai pas command\u00e9 y aller, ils ont accroch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:26 > 0:38:38) [85%] : \r\nL'interlocuteur s'appelle Id\u00e9es sant\u00e9 cette entreprise bas\u00e9e \u00e0 Lausanne, vend des compl\u00e9ments alimentaires, leurs m\u00e9thodes de vente et si persuasive qu'elle a presque fini par faire douter madame de Vars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:40 > 0:38:58) [84%] : \r\nC'\u00e9tait tellement pr\u00e9cise qu'ils avaient dit il savait tour moi \u00e7a c'\u00e9tait assez \u00e9trange, mais c'est c'est vrai qu'on sait, Jean-Yves T\u00e9l qui dit que vous avez command\u00e9, nous avons cette cessation des doutes parce que moi j'avais un doute dit et ce qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:59 > 0:39:13) [80%] : \r\nLe moment que j'\u00e9tais sous le film j'aime poser j'ai attendait plus qu'elle se parler parce qu'est ce que j'ai command\u00e9 mais je n'\u00e9tais pas s\u00fbr et c'est apr\u00e8s qu'compte c'est fini, le t\u00e9l\u00e9phone, je dis non, moi j'ai commenc\u00e9, jamais rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:14 > 0:39:29) [80%] : \r\nNice une Tennessee n'est par t\u00e9l\u00e9phone bah, mais elle avait quand m\u00eame peur parce qu'il est, comme j'ai dit oui ou d\u00e9part par rapport \u00e0 la confirmation de mon adresse, donc j'ai des je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:39:31 > 0:39:32) [78%] : \r\n10 apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:35 > 0:39:41) [95%] : \r\nTr\u00e8s inqui\u00e8te \u00e0 l'id\u00e9e de se retrouver avec une facture \u00e0 r\u00e9gler, elle avertit imm\u00e9diatement son mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:43 > 0:40:02) [85%] : \r\nJe lui ai dit : en fait, \u00e9coute attendait culture sur le paquet, \u00e7a doit \u00eatre un collier inscrite tu le refuses-tu ne signe pas \u00e9tudi\u00e9 aux postiers que tu le refuse ce sera fini et en fait, j'\u00e9tais un petit peu surpris en 2 jours apr\u00e8s, de recevoir le colis directement dans la bo\u00eete et malheureusement, ce n'\u00e9tait pas en Kolya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:04 > 0:40:10) [92%] : \r\nIls vont alors ramen\u00e9 directement le paquet \u00e0 l'office postal et parviennent \u00e0 leur sans frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:11 > 0:40:38) [90%] : \r\nLa Poste Marmy un r\u00e9c\u00e9piss\u00e9, comme quoi j'ai redonn\u00e9 le paquet avec le num\u00e9ro 2 de codification de la Poste pour avoir en fait la preuve comme quoi j'ai renvoy\u00e9 ce paquet par la suite, je me suis dit on va s\u00fbrement \u00eatre contact\u00e9s vont insister en disant oui, vous avez command\u00e9, vous avez pas le droit de renvoyer ce paquet mais en fait \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 le cas, je peux rien entendu parler de cette entreprise pas l\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:39 > 0:40:53) [89%] : \r\nLaurent de a tenu \u00e0 d\u00e9noncer sur Internet ses pratiques commerciales, il constate alors que son cas n'est pas isol\u00e9 par son t\u00e9moignage, il esp\u00e8re avertir d'autres consommateurs qui pourraient se retrouver dans la m\u00eame situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:54 > 0:41:12) [87%] : \r\nOn a su comment faire, mais c'est vrai que si ils s'y prennent note des personnes \u00e2g\u00e9es par exemple l'ivresse train ils vont ouvrir le paquet, ils vont pas savoir que faire et ils vont peut-\u00eatre avoir au ont de leur ramener ou pas savoir et en fait, ils vont \u00e0 la fin, payer une facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:41:14 > 0:41:26) [89%] : \r\nNous allons justement voir un cas o\u00f9 cette situation s'est produite, monsieur Gaudin vit seule depuis le d\u00e9c\u00e8s de son \u00e9pouse, ce retrait\u00e9 de 8 tenter un an s'est laiss\u00e9 persuader d'accepter un colis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:30 > 0:41:58) [82%] : \r\nC'est le 1er renvoi que j'ai eu un et quatre 4 piq\u00fbres comme \u00e7a et puis le 2\u00e8me angoiss\u00e9 om\u00e9ga 3 c'est la m\u00eame chose aussi quatre bo\u00eete celui-l\u00e0, je l'ai pas pris, je veux pas prendre, mais il sera l\u00e0, puis je ai pay\u00e9, c'est \u00e7a qui me me d\u00e9range un peu, elle quand nous harc\u00e8le note vraiment jusqu'\u00e0 ce qu'on puisse nous enfiler le produit qu'on accepte de prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:00 > 0:42:06) [94%] : \r\nLe proc\u00e9d\u00e9 est toujours le m\u00eame, on vous t\u00e9l\u00e9phone en disant qu'une commande a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e qu'un colis va \u00eatre envoy\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:07 > 0:42:12) [86%] : \r\nMonsieur Gaudin a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 au moins cette fois Paris et depuis mars dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:12 > 0:42:56) [87%] : \r\nIl commence toujours, vous nous avez pris d\u00e9j\u00e0 la derni\u00e8re fois, j'ai jamais eu de conversations avec eux je pense si suppose quand m\u00eame avec mon \u00e9pouse, mais il y a 3 ans de \u00e7a depuis qu'elle est plus l\u00e0, alors il il viennent toujours avec \u00e7a et puis l\u00e0, ils avaient la porte d'entr\u00e9e pour continuer \u00e0 appr\u00e9cier, j'ai \u00e0 le 1er, T\u00e9l que j'ai eu bon, j'ai pris j'repas du c'est d\u00e8s ce moment-l\u00e0, je pensais pas que \u00e7a irait comme \u00e7a, parce qu'alors c'est un acharnement des fois je savais plus quoi quoi dire pour me d\u00e9barrasser pour en finir et puis c'\u00e9tait le moyen de de dire ben prince paquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:42:57 > 0:43:16) [92%] : \r\nUne premi\u00e8re fois il se laisse convaincre et paiera 266 francs \u00e0 la r\u00e9ception du paquet la br\u00e8che est ouverte, il recevra un 2\u00e8me colis des om\u00e9ga 3 qu'il finira par payer, alors qu'il les avait refus\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone 250 francs, il n'a pas fini de consommer ces pastilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:43:16 > 0:43:19) [88%] : \r\nQui descente est de retour avec une nouvelle commande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:43:20 > 0:43:50) [84%] : \r\nApr\u00e8s j'ai consomm\u00e9 une pointe ces om\u00e9ga 3 donc 96 95 pilules, ils sont venus \u00e0 charge et l\u00e0 j'ai dit alors, si vous m'envoyez un paquet, je le refuse, oh l\u00e0, si vous le refusez, on va vous renvoyer 2\u00e8me paquet et puis il y aura les frais d'envoi du 1er et puis des frais pour nous 2, j'ai dit : allez, si moi je ne, je ne peux rien du tout, j'ai fus\u00e9 comme ce facteur est venue, j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:43:54 > 0:44:01) [96%] : \r\nSuite \u00e0 ce dernier rebondissement, son fils est venu \u00e0 son secours et a entrepris des d\u00e9marches pour bloquer les num\u00e9ros ind\u00e9sirables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:02 > 0:44:09) [82%] : \r\nPendant la pr\u00e9paration de notre \u00e9mission id\u00e9e sant\u00e9 a envoy\u00e9e \u00e0 Monsieur Gaudin une lettre o\u00f9 des erreurs sont reconnus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:10 > 0:44:19) [92%] : \r\nNotre retrait\u00e9 esp\u00e8re que toute cette affaire ne soit qu'un mauvais souvenir, et qu'il puisse d\u00e9sormais s'adonner \u00e0 sa passion pour la philat\u00e9lie sans \u00eatre importun\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:44:25 > 0:45:04) [88%] : \r\nAu mauvais souvenir qui va \u00eatre adoucie par les d\u00e9marches d'bonne entendeur, le directeur de il est cens\u00e9 admet que Monsieur Gaudin a raison, c'\u00e9tait de la vente forc\u00e9e, son 1er paiement lui sera rembours\u00e9 et il pourra s'il le d\u00e9sire conserver et consomm\u00e9 les produits dans le cas de Madame de Vars, une vente forc\u00e9e aussi le directeur des descentes et rejette la faute sur la t\u00e9l\u00e9, vendeuse cela dit, sachez que si vous recevez un paquet que vous \u00eates certain de la avoir command\u00e9, s'il n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9ball\u00e9s, vous pouvez le ramener \u00e0 la Poste le refuser et le faire r\u00e9- exp\u00e9di\u00e9 sans frais ou vous pouvez avertir l'entreprise qu'elle peut venir le chercher, si elle ne le fait pas, vous en disposerez librement maintenant si vous avez un doute et je dis oui ou non, au t\u00e9l\u00e9phone, vous avez de toute fa\u00e7on en droit de r\u00e9tractation de 14 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:14 > 0:45:26) [91%] : \r\nMardi prochain, on partira dans les vignes, vous l'aurez s\u00fbrement remarqu\u00e9 le vin se met au Vert bio ou biodynamique ou 20 nature c'est quoi la diff\u00e9rence en terme de d\u00e9finition de culture et de vinification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:45:26 > 0:45:57) [87%] : \r\nOn fait du vin naturel, \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire qu'on a une viticulture bio et ensuite on transforme le raisin en vin on n'ajoute rien n'enl\u00e8ve rien, c'est du jus de raisin ferment\u00e9 \u00e9lev\u00e9s mis en bouteille soit l\u00e0, il y a des insectes tient un \u00e9cosyst\u00e8me qui est respect\u00e9, ce qui fait que vous trouve un peu tout \u00e7a dans le raisin d\u00e9serte pas, on laisse tout pousser en du compost aussi pour faire venir de nouveaux un peu la vie dans les sols, c'est joli nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:46:00 > 0:46:07) [94%] : \r\nLe march\u00e9 des vins dits naturels est en pleine expansion, il s'impose, m\u00eame dans la grande distribution, quitte \u00e0 y perdre son arme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:46:07 > 0:46:20) [79%] : \r\nDonc un petit gamay en vain nature butiner donc et sans sulfites ajout\u00e9s, on a aussi de ce c\u00f4t\u00e9 un petit C\u00f4tes du Roussillon, donc on etc, il y a vraiment excellent Havas assez charpent\u00e9 donc est tr\u00e8s tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:46:20 > 0:46:29) [89%] : \r\nExplications et d\u00e9gustation c'est mardi prochain, m\u00eame jour m\u00eame heure et s\u00fbr, abe Point CH et sur Facebook quand vous voulez, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5100", "id": "5100", "name": "A bon entendeur - sign\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762655", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044214", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2DF68332-A228-4C6C-9A9B-8AB71451A502", "internalArchiveId": "2DF68332-A228-4C6C-9A9B-8AB71451A502", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 24.10.2019", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nPour cette semaine de vacances automnales, les Dicodeurs vous proposent de r\u00e9entendre quelques-uns des meilleurs moments des \u00e9missions de ces derniers mois.\r\n\r\n* *", "durationSec": 3579, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10773344", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 24.10.2019", "BEST OF / DIC_2019-10-24T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 24.10.2019", "BEST OF / DIC_2019-10-24T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Pour cette semaine de vacances automnales, les Dicodeurs vous proposent de r\u00e9entendre quelques-uns des meilleurs moments des \u00e9missions de ces derniers mois.", "Pour cette semaine de vacances automnales, les Dicodeurs vous proposent de r\u00e9entendre quelques-uns des meilleurs moments des \u00e9missions de ces derniers mois."], "variantIds": ["ece-10773345", "ece-10773344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T17:34:37Z", "speechToTexts": ["18.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS23 (00:00:00) [79%] :\r\nMoi je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nComment trouvez -vous ce jeudi d'octobre jusqu'ici matin\u00e9e \u00e0 votre go\u00fbt j'esp\u00e8re matin\u00e9e que vous d\u00e9cidez donc de terminer avec le sourire, je suppose, puisque vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute, merci \u00e0 vous et bienvenue donc dans le Best of des Dicodeurs qui \u00e9tait mort tout de suite avec Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:23) [79%] :\r\nJe vais vous interpr\u00e9ter un blues, d'accord, alors c'est pour vous, Simon matador et celle -ci Mons blues auquel que beaucoup fait partie alors ouais, ouais, en fait, c'est c'est parce ce que fait j'ai j'ai lu quelque part que vous aimiez manger mais que vous d\u00e9testez, faire la cuisine, c'est pas tout faux, c'est un c'est instinct Blues qui raconte un peu, un peu cette histoire, c'est le ciment de s'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:59) [73%] :\r\nJe voulais toujours dit Cop\u00e9 support pas. \r\nJe suis comme je suis, c'est comme \u00e7a, le tablier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [82%] :\r\nJe d\u00e9teste le stent cuisiner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:02) [80%] :\r\nFaire laver mes vieux elle signe. \r\nPour faire bouillir l'eau d\u00e9part je suis pas partant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:39) [69%] :\r\nSur pas clair pour nous, non non non non non non non, les mots nous Futuribles proche, proche du c'est-\u00e0-dire iPad hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [72%] :\r\nBruno Copen Marc monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:15) [90%] :\r\nKosnett mon esclave vient ici, oui, ma\u00eetre, que me conseillez hutu comme pour aller \u00e0 cette sauterie en ville mais de quelle f\u00eate s'agiter le ma, chaque ann\u00e9e, on organise un d\u00e9fil\u00e9 pour remercier les guetteurs qui scrutent l'horizon du haut des remparts de la cit\u00e9 et emp\u00eache l'ennemi de nous envahir ce soir, ils peuvent descendre de leurs tours de guet pour f\u00eater leur r\u00e9ussite sont tellement fiers ah oui le gay-pride c'est cela. \r\nPour le gay-pride qui me conseillez comme habits quelque chose de rose de et pourquoi pas les couleurs de l'arc-en-ciel mais pourquoi color\u00e9, c'est ridicule, non parce que les guetteurs, ceux qui font le guet doivent porter des habits sombres qu'on les reconnaisse pas de loi, alors pour une fois, il faut que ce soit plus gai gai dans le sens de joyeux cosmique il veulent dis bien s\u00fbr mettre la quoi tu fais c'\u00e9tait bizarre maintenant pourquoi cosm\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [78%] :\r\nVous n'avez pas ce qu'on appelle une taille de gu\u00eape impertinent, mais tu as raison, non mais attends autant que vous porter du noir, pas grave, le noir minci mais le rose enfin pour entrer dans ces habits -l\u00e0 de de couler, vous allez zou \u00e0 l'air ballonn\u00e9 boudin\u00e9s vos Bourlet vont se voir et que cela me m\u00eame la est -ce grave non mais ce sera pas gracieux gras mais pas cieux dans le sens c\u00e9leste pour faire r\u00e9gime dare-dare et pourquoi dare-dare ben, pour avoir une taille de gu\u00eape. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:27) [80%] :\r\nMa\u00eetre qui est le plus gros des costumes et que je connaisse au travail : bon, puis -je prendre vos mesures oui ton ma\u00eetre qui autorise esclaves mais si tu travailles bien dit pour aller aussi \u00e0 la gay-pride, non, vous \u00eates vraiment un ma\u00eetre tr\u00e8s gentil en tout cas \u00e0 fort Rigout m2 quoi merci met un m\u00e8tre carr\u00e9, suis -je donc si imposant que cela d\u00e8s que je vous m'avez engag\u00e9e et moi l'esclave je vous centim\u00e8tres centim\u00e8tres carr\u00e9s \u00e9coutez niveau surface corporelle, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a \u00e0 l'Ecosse met au boulot, voil\u00e0 que ce m\u00e9tier l'esclaves ayant la charge de la gare d'Europe et de l'habillement de ses ma\u00eetres, voil\u00e0, c'est assez clair, merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [82%] :\r\nArrive d'une part, par la voix de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard qui l'a \u00e9crit hein, l'histoire et son et Thierry Robin non donc mettent dans l'Antiquit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [88%] :\r\nTandis, je vais faire la sonnerie d'abord. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:05:16) [81%] :\r\nPas pas par rapport \u00e0 fin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:21) [80%] :\r\nAh oui G\u00e9rard oh mon emprunteur allez Titus Rama seulement que ce matin, que puis -je vous vous servir au moins nombreux rigolo, c'est vraiment \u00e7a rigolo, oui, oui, mon nombre : vous \u00eates tr\u00e8s rigolo avec votre nez rouge de clown alors 2 choses mis\u00e9rable moqueur : la premi\u00e8re, ses cl\u00e9s tout exister pour du temps des Romains, la seconde c'est que ce n'est pas un nez de clown, mais un gros bouton rouge sur mon Auguste, nez qui handicape fortement ma prestance mon Faraj, je vous demande pardon au mot l'empereur d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s rigolo, il y aurait -il anguille sous roche, de vous voulez -vous dire par l\u00e0, Titus mon espoir, si vous \u00eates un souci pour votre charme pourtant puissant, n'y aurait -il pas une femme en vue, ou plusieurs, car je connais votre app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [88%] :\r\nVous \u00eates un par Jupiter et bien vous avez bien une raison, j'ai un rendez- vous galant ce soir et et avec ce n'est ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:22) [81%] :\r\nEt France aussi, il est rigolo, ann\u00e9e qui doit fuir hier vos enfants au moment, silence, bon, arr\u00eate de bouffer ou je vous fais pourquoi et par les lions pouvaient parler Lyon voil\u00e0 vous contre PTI maintenant, allez -y, vous allez me faire courir avant moi, si vous ne cessait pas imm\u00e9diatement pardon mon empereur pardon mais avec Sony, vous pourriez changer la face du monde que voulez -vous dire rien qu'en vous voyant le monde serait plus rien et vos ennemis moins enclins guerre tu sais vous mais j'y pense pour l'empereur, ce n'est avec son gros bouton est la vente un Avantage h\u00e9 oui le ne dit -on pas femme qui rit, \u00e0 moiti\u00e9 dans son lit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [89%] :\r\nDieu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:12) [81%] :\r\nOui, oui, on le, on le dit oui bien vous voyez, on a n'en pas douter, votre charmante conqu\u00eate var varieront c'est clairement certainement et pour mon plus grand malheur, mais nous voulons pour avec ce nez rouge elle rira et se jettera enti\u00e8rement dans votre lit, et pas seulement \u00e0 moiti\u00e9 oui mais j'ai la pas le sens de l'humour, mais vous faire gu\u00e9rira Germain crucifi\u00e9 \u00e9tant votre nez rigolo avec cette petite histoire, alors l\u00e0 franchement vous \u00eates irr\u00e9sistible irr\u00e9sistible vraiment oui, oui, on envoie nos donc Titus mon b\u00eate, vous ne voulez pas me donner une petite pommade pour att\u00e9nuer se que vous pr\u00e9tendez Avantage \u00e0 h\u00e9las nombre contre ce bouton rougeoyant ma science ne peut rien je pourrai \u00e9ventuellement vous vous proposez de le teindre le le teint dor\u00e9 oui d'un colorants et quelle couleur serait une fois teint\u00e9 gris oh non non non non non, les femmes n'aiment pas les n\u00e9griers alors qu'avec la rougeur de ce bouton vous courez triompher et en plus je vois un autre Avantage qui pourrait vous \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s utile, un autre Avantage, et lequel Titus revenu si votre douce a beaucoup bu, elle nous pourra plus conduire et vous pourrez l'a raccompagn\u00e9e chez elle va raccompagner bah oui, un nez rouge, c'est fait pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:34) [82%] :\r\nEt \u00e7a continue avec un airbag Herg\u00e9 c'est quoi bonne r\u00e9ponse \u00e0 la fin, \u00e7a sera Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard qui vous la donnera donc avant 3 balivernes et en 1er Blaise Berzin, guerre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:47) [87%] :\r\nEn cin\u00e9ma le une sc\u00e8ne dans laquelle on filme les derniers mots d'un personnage \u00e0 l'agonie, parmi les exemples deR. gueuler les plus connus on pourra citer cette sc\u00e8ne issu du film Il faut sauver Chantal, m\u00eame si on n'aime pas beaucoup de Mireille Stuts une brute, dans laquelle on assiste au dialogue suivant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:06) [84%] :\r\nJe les juges, je n'ai pas pu sauver Chantal Claude je sais St\u00e9phane n'pas de parler, j'ai appel\u00e9 les secours, il est trop tard Claude non ne dis pas \u00e7a St\u00e9phane St\u00e9phane non org. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:22) [84%] :\r\nEt St\u00e9phane meurt. \r\nMerci, c'est le mythique acteur Samuel puis je trie, qui jouait le r\u00f4le de Claude, vous vous en souvenez s\u00fbrement, et vous pouvez applaudir Thierry romance qui s'est c'est l'espace d'un instant avec brio dans la peau de cet acteur \u00c9lys\u00e9e. \r\nAutre exemple deR. de tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre au cin\u00e9ma, c'est dans le film les fourchettes en aluminium conduisent telle l'\u00e9lectricit\u00e9 de Samantha frappe oncle dont voici le fameux dialogue nous nous excusons d'avance pour le spoil plut\u00f4t veuillez accepter nos excuses quand nous allons divulguent g\u00e2cher la fin du film. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:53) [88%] :\r\nJ'ai essay\u00e9 Michel j'ai essay\u00e9 et alors oui et conduisent bien l'\u00e9lectricit\u00e9 je je tututu quoi. \r\nFran\u00e7ois Herzog. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:05) [57%] :\r\nCette nuit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:06) [85%] :\r\nEt Fran\u00e7ois meurt, c'\u00e9tait aussi l'acteur mythique Samuel qui jouait le r\u00f4le de Michel, rappelez -vous, merci \u00e0 Thierry annonce de cette glisse avec talent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:13) [69%] :\r\nDonc, et puis ensuite c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:17) [91%] :\r\nAh, dernier exemple de tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre au cin\u00e9ma cette fois -ci c'est dans le film Normand jouer au badminton au bord d'une falaise. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:25) [83%] :\r\nDe Jean-Phi font dont voici le dialogue tiens attrape Luc et tout \u00e0 Gary attrape plut\u00f4t celui -ci j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:34) [99%] :\r\nTu as toujours \u00e9t\u00e9 mon meilleur ami. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:37) [75%] :\r\nCe proche et Gary meurt, c'\u00e9tait l\u00e0 encore le fantastique Samuel frustr\u00e9s qui interpr\u00e9terait \u00e0 l'\u00e9cran, le personnage de Lucky, bravo \u00e0 Thierry en qui les palaces. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:45) [80%] :\r\n\u00e7a se r\u00e9approprier le texte cet accord au. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:49) [84%] :\r\nAlors, vous l'aurez constat\u00e9 dans ce dernier exemple personnage agonisant de pas guidance proche alors en effet, d'autres onomatop\u00e9es sont possibles comme par exemple l'ail rage ou la plus c\u00e9l\u00e8bre, argue le merci de votre attention. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:01) [77%] :\r\nBD en tout cas un. \r\nVoil\u00e0 qui est bien illustr\u00e9, on cherche \u00e0 savoir ce que signifie Herreweghe il y aura 3 d\u00e9finitions plus les Thierry maintenant ce dernier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:13) [79%] :\r\nOui maintenant Herreweghe c'est un acronyme E Herg\u00e9 comme eux, comme \u00e9cologiste R comme recyclables, j'ai comme j'ai encore r\u00eav\u00e9 d'elle, bon. \r\nSur du sens de chaque mais que c'est une personne qui est passionn\u00e9 par des trucs qui ne passionne que lui quel enfin \u00e9toile \u00e0 une personne qui \u00e9tait je suis chr\u00e9tienne, qui avait disons que la majorit\u00e9 des gens non rien \u00e0 faire, alors que lui, du coup, c'est son principal centre d'int\u00e9r\u00eat, c'est le type qui va passer une nuit pour r\u00e9soudre l'\u00e9quation hyper complexe dont la r\u00e9solution est l'unique but d'ailleurs, c'est souvent dans le domaine des sciences et de la technologie qu'on trouve des airs gais, il brille en physique en logique ou encore en math\u00e9matiques ou alors des sujets extr\u00eamement rare qu'ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nich\u00e9s ces ou d'ailleurs c'est brandir 16 ou alors \u00e7a devrait \u00eatre, on ne sait o\u00f9 alors justement on sait pas tout, c'est c'est marrant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:57) [63%] :\r\nC'est 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:58) [78%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a ergaster esp\u00e8ce de Guy en fait oui, oui, oui, savez vraiment Geek c'est vraiment ceux qui sont sur leur truc quoi ouais mais va falloir air Guilhem vraiment se pencher encore plus qui vont \u00eatre un monde s'en fout, ah ouais, c'est encore pire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:16) [83%] :\r\nUn troisi\u00e8me Airgas d\u00e9crit par Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:19) [88%] :\r\nOui on c'est pas du tout ce que mon camarade, a dit le R C E 10 minutes Yves pour escargot dans le langage culinaire qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, ce que vous savez si vous regardez Top Chef ou des \u00e9missions comme \u00e7a, vous savez c'est tr\u00e8s tonique en cuisine, faut qu'\u00e7a swingue il y a beaucoup de d'abr\u00e9viations quand je recherche un jeune juif en stage en cuisine, je m'appelle Nathana\u00ebl mais mon 2\u00e8me pr\u00e9nom c'est Rochat, enfin c'est non, \u00e7a c'est mon nom. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:42) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est Philippe, bon c'est vrai, je m'appelle Nathana\u00ebl boulot Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:46) [85%] :\r\nProchain alors qu'monte voulait m'engager, vous imaginez bien, oui, mais j'ai pas durer, je fais 3 jours de stage, c'\u00e9tait pas pour moi je \u00e9tais pas assez rapide, hein, une fois le temps que j'arrange une douzaines d'escargots de Bourgogne dans une assiette s\u00fbrement qui s'\u00e9tait barr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:59) [94%] :\r\nNul mais c'est pas le sujet, j'ai eu le temps d'un. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:02) [79%] :\r\nPrendre le jargon en cuisine, on distingue pour des escargots, argue t'as pas le temps dire escargot on cuisine \u00e7a prend trop de temps, c'est, regardez, il y a plein d'diminutif choux-fleurs s'\u00e9chauffent, faut que \u00e7a swingue un peu, il y a pas de temps \u00e0 perdre Paul dire brocolis tu Ibrox dans 10 ans, lui, il faut nettoyer la salle o\u00f9 sellerie c'est celle, ce qui est emb\u00eatant parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 du sel donc alors les escargot \u00e0 la bourguignonne, un grand chef dirait je mangerais bien d\u00e9sert Gala Bourgue pour que \u00e7a aille plus vite, voil\u00e0 mon explication d'Accra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:35) [88%] :\r\nOn attend la derni\u00e8re explications Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard -les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:38) [87%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 attentif comme vous avez bien mang\u00e9 toutes les paroles de mes camarades, vous avez \u00e9t\u00e9 de gentils petits n'enfants, vous ne serez pas priv\u00e9s de d\u00e9sert priv\u00e9s de d\u00e9sert alors les bonnes est instinctivement le bien plac\u00e9, je ne crois pas que je vais faire mieux, au sommet de bord. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:59) [92%] :\r\nOui, mesdames et messieurs, chers amis du savoir un airbag. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:03) [85%] :\r\nEst un d\u00e9sert mais ce d\u00e9sert a une particularit\u00e9, c'est que c'est un d\u00e9sert de dunes fixe voil\u00e0 un solide dont, nous dit -on, seul le sable superficielle et remodel\u00e9 par le vent qui ne cesse, \u00e0 en dire, voil\u00e0 \u00e7a tr\u00e8s bien, alors toi tu fais le vent et moi je fais le sable sera au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:28) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:31) [82%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, donc on dirait comme \u00e7a \u00e0 premi\u00e8re vue, que les 2 ne peuvent pas \u00eatre fix\u00e9 bien si les dunes de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:36) [81%] :\r\nSon fixe un sous le sable, balay\u00e9e par le Sirocco Sirocco m'\u00e9tait cont\u00e9, il y a du dur un tas de sable dur \u00e0 sable alors \u00e7a c'est une bonne d\u00e9cid\u00e9 tout donner au-del\u00e0 du taux de maintenant et je conclurai oui car, au bout d'un moment, bah le sable des on sait plus trop quoi en dire je couperai par ce dialogue entre 2 sages touareg, c'est fou comme les d\u00e9serts se ressemblent : oui, il y a comme un air que de familles. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:24) [78%] :\r\nOn mettez des, fallait pas qu'on ne pourront s'. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:29) [73%] :\r\nEt l'on joue un nos d\u00e9fier la roue r\u00e9pond ce n'\u00e9tait pas la. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:37) [80%] :\r\nLa chercher longtemps et pas trouv\u00e9 sauve. \r\nDans des ch\u00e2teaux foutu on formait une famille. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:50) [83%] :\r\nEt on \u00e9tait d\u00e9fendue, c'\u00e9tait pas la Bastille, c'\u00e9tait pas \u00e0 Bastille. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:58) [89%] :\r\nEt l'on chante toujours une m\u00eame chanson. \r\nOn jur\u00e9 100 fois elles ont crach\u00e9 par terre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:36) [85%] :\r\nOn refusait la loi maudit, c'est la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:44) [89%] :\r\nLa jur\u00e9e longtemps pas trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:51) [82%] :\r\nOn fabriquait des mots qui avait le nez du copain c'\u00e9tait notre royaume sans fard, sans tain Jafar. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:05) [90%] :\r\nEt l'on chantait toujours une m\u00eame chanson. \r\nOn avait des amis \u00e0 plus savoir que faire. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:01) [82%] :\r\nC'\u00e9tait notre pays, c'\u00e9tait toute la terre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:10) [98%] :\r\nOn se voyait. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:17) [92%] :\r\nEt l'on chantait toujours une m\u00eame chanson, une chanson d'un, de la m\u00eame affaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:58) [84%] :\r\nL'amour judicieux conseils chanter, il y a quelques ann\u00e9es, par Henri Dess est repris ici par son fils Pierrick Pierrick des trains et Virginie Marcus les Dicodeurs aime l'humour, entre autres, au printemps 2017, ils \u00e9taient \u00e0 Gen\u00e8ve au pavillon plante amour c'est joli \u00e7a aussi notre invit\u00e9 \u00e9tait Mathieu la co- directeur de l'association la libellule Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:23) [86%] :\r\nMais ce que j'ai dit sur les nichons qui est envoy\u00e9 narines des chauves-souris, c'est des conneries, mais enfin c'est bien les sportifs, vous vous souvenez du Pen-Duick d'\u00c9ric Tabarly, voil\u00e0 c'est \u00e7a veut dire, Pen Duick, entre temps, c'est une pr\u00e9sence noire il y a des gens ici qui jus besoin pour faire l'exercice, il faudrait des pi\u00e8ces de 2 francs puis une pi\u00e8ce de 5 francs prix regarder souple sur les 2, il faut de 3 4 pi\u00e8ces de 2 francs m\u00eame pi\u00e8ce de 100 francs parce que maintenant que vous organisez des animations pour permettre aux jeunes de conna\u00eetre la nature et que vous avez -vous cherch\u00e9 des moyens p\u00e9dagogiques pour voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:53) [77%] :\r\nVous rappelez qui sait qui donne \u00e0 qui sait qui pr\u00e8s de qui va partir avec un certain qu'il va, il fait le tour, il ramasse des visas pour lui montrer comment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:03) [84%] :\r\nFinance les animations encore, je veux dire, moi, j'ai d\u00e9cid\u00e9 quoi alors, alors je vais vous donner quelques id\u00e9es pour passionner votre auditoire et en m\u00eame temps faire d'\u00e9tudes, donc vous connaissez bien les oiseaux indig\u00e8nes, alors on peut trier les esp\u00e8ces de mais il y a plusieurs esp\u00e8ces de m\u00e9sanges \u00e0 4 ou 5 1 et enfin un seul voit couramment chez nous les voir les Bleus, les Noirs, les Londoniens Christian Bonnaire et se cl\u00f4t alors longue alors quelles sont alors une pi\u00e8ce de Doba, le poids d'une pi\u00e8ce de de balles et le poids d'une pi\u00e8ce de 100 sous, alors il y a des m\u00e9sanges qui p\u00e8se le Yann m\u00e9sange qui p\u00e8se exactement le poids de la pi\u00e8ce de balles et une pi\u00e8ce de 100 sous, alors l\u00e0, l\u00e0, je vous dit, en gros, la pi\u00e8ce de 2 francs, \u00e7a fait 8 grammes et demi ben \u00e7a doit \u00eatre une des plus petites web m\u00e9sange tout m\u00e9sange bleue, voil\u00e0 la oui et puis, la pi\u00e8ce de 100 sous elle fait presque 14 grammes de la Tribune, il a vu, pour la plus grosse, j'imagine la Charbonnier cela Charbonni\u00e8res, \u00e7a c'est juste, donc on peut se rappeler maintenant donc les joies, les m\u00e9sanges savent s'p\u00e8se pas plus qu'une pi\u00e8ce de 2 francs ou une pi\u00e8ce de 5 francs en mettant ce qui est g\u00e9nial aussi, c'est que quand on voit des nichoirs pour les charbonni\u00e8res ou pour les Bleus, elles ont pas le trou de la m\u00eame grandeur parce que pour qu'une m\u00e9sange elle soit \u00e0 l'aise, il faut qu'elle sache qu'il y a, elle, qui peut passer, puis les plus grosses viendront pas l'emb\u00eater, oui c'est \u00e7a, puis pour \u00e9viter que les pr\u00e9dateurs de la rentr\u00e9e, alors il y a des m\u00e9sanges qui ont besoin de trou comme des pi\u00e8ces de 2 francs et des m\u00e9sanges survient trop comme des pi\u00e8ces de 5 francs alors la pi\u00e8ce de 2 balles, elle fait 27 millim\u00e8tres m\u00e9sanges bleues aussi la m\u00e9sange bleue puis la pi\u00e8ce de de 5 31 millim\u00e8tres, on peut dire que \u00e7a irait juste pour une ch\u00e8re c'est parfait g\u00e9nial alors maintenant je vous donne le reste pour financer maintenant on va voir l\u00e0, alors si on va voir la diff\u00e9rence de longueur des m\u00e9sanges, les m\u00e9sanges bleues, qui font des billets dit bah, les autres la monarchie aimerais avoir des billets 10 de 25 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:47) [86%] :\r\nVous plaire, voyez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:51) [83%] :\r\nOui, mais finalement, c'est assez facile de subventionner la libellule allez vous asseoir gardez \u00e7a pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:03) [80%] :\r\nNous avons quand m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:05) [84%] :\r\nBon, le plus dr\u00f4le c'est que celle qui a donn\u00e9 les sous, c'\u00e9tait madame en gros hein non elle en et donn\u00e9 pas mal, non, non, il y a eu, mais c'est assez sympa de penser qu'un m\u00e9sange bleue \u00e0 la longueur d'un billet de 10 balles et le poids d'une pi\u00e8ce de 2 francs et puis une m\u00e9sange charbonni\u00e8re la longueur d'un billet de 20 balles et le poids d'une pi\u00e8ce de 100 sous, on pense beaucoup plus alors non, nous nous adjoint du coup je rebondis, parce qu'il y a un article, pas plus tard que ce matin et il \u00e9tait \u00e9crit on demander combien p\u00e8se l'oiseau le plus l\u00e9ger, le plus petit de Suisse, ouais, c'est quoi, ben c'est c'est une pi\u00e8ce de 5 centimes c'est c'est quand m\u00eame \u00e0 5 centimes c'est le roitelet hupp\u00e9 ah le roitelet hupp\u00e9 tout petit de la plume : 500 il y a 2 G je rappelle c'est des pi\u00e8ces qui sont faits en Coupe, elle serait formule chimique extr\u00eamement int\u00e9ressant d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:54) [83%] :\r\nComprenez que c'est \u00e7a la la, il y a petit clin d'oeil \u00e0 la rose \u00e7a bon, mais 2017 morts, Daniel Rausis, toujours face \u00e0 Joseph Gorgoni cette fois, et avec la bonne r\u00e9ponse concernant le c\u00e9leri. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:05) [85%] :\r\nCes Beno\u00eet qui a \u00e9dict\u00e9 les r\u00e8gles qui r\u00e9gissent les monast\u00e8res et puis la r\u00e8gle num\u00e9ro 1 dit comme c'est le riaient du monast\u00e8re, on choisira dans la communaut\u00e9, un fr\u00e8re, sage et de caract\u00e8re mur sobre dans le boire et le manger, il n'est pas orgueilleux ni ni injuste ni long ni d\u00e9pensi\u00e8re, le salari\u00e9 du monast\u00e8re, l'abeille du prieur\u00e9 c'est un religieux qui est charg\u00e9 de la gestion du Scellier et le sel yes c'est les r\u00e9serves de nourriture, la cave, les vignes, tout ce qui qui sert \u00e0 voil\u00e0, et la derni\u00e8re r\u00e8gle d'ailleurs, la 18\u00e8me est assez g\u00e9nial d'assez belle, il dit, il dit simplement au moment qu'il convient, on donnera ce qu'il faut donner et on demandera \u00e0 ce qu'il faut demander ainsi personne ne sera troubl\u00e9 ou triste, \u00e7a c'est sympa comme r\u00e8gle au moment qu'qui convient on donnera ce qu'il faut donner et on demandera ce qu'il faut demander \u00e0 leur personne ne sera troubl\u00e9 ou triste, alors le salari\u00e9 le plus c\u00e9l\u00e8bres au couvent des Pr\u00e9montr\u00e9s \u00e0 quelques lieues du moulin d'Alphonse Daudet, c'\u00e9tait le v\u00e9ritable, le vrai, le P\u00e8re Gaucher vous souvenez l'pergola \u00e9lixir du r\u00e9v\u00e9rend P\u00e8re Gaucher non c'est \u00e7a les lettres de mon moulin \u00e7a : un type qui \u00e9tait Bouvier et puis un jour, comme le couvent va mal, on lui dit mais confiant, les vaches offrir Tracy Bull et toi, tu t'occupes du Scellier, il retrouve une vieille recette d'un \u00e9lixir de sa grand- m\u00e8re \u00e0 Ispahan la gueule tous les soirs, compl\u00e8tement bourr\u00e9 en chantant pendant les v\u00eapres dans Paris, il y a un p\u00e8re blanc pas tant qui fait danser les n\u00e9nettes \u00e0 Rabat Tara banque bient\u00f4t pouvoir de c'est-\u00e0-dire, alors il a, il est l\u00e0 et il se Dan tous les soirs en buvant et en chantant des chansons cochonnes \u00e0 la place des des pri\u00e8res, alors les autres moines qui ont besoin de se Celerier invente l'absolution, par la faute et pendant que lui se so\u00fble la gueule en fabriquant de l'\u00e9lixir qui va permettent de reconstruire le couvent, h\u00e9 bien eux chantent des pri\u00e8res pour couvrir ses propres chansons paillardes voil\u00e0 Laurence, on sait que dans tous les nourritures il y a souvent des moines des Capucins sur les \u00e9tiquettes, les bi\u00e8res belges sont extr\u00eamement r\u00e9glement\u00e9 pour les abeilles, or il y a une arnaque est assez dr\u00f4le c'est la chauss\u00e9e aux moines, je veux dire, parce en fait au moins, c'est simplement le nom de la rue o\u00f9 il y a cette usine AZF dans la ville de cran ouais voil\u00e0 \u00e7a se joue, mais autrement, \u00e7a vient vraiment d'abeilles et on appelle \u00e7a un salari\u00e9 selon le Capucin gourmand, d'accord, le comme chaque jour, bon c'est mignon. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:22) [85%] :\r\nLucas torrents hein C\u00e9lari\u00e9 c'est une blague qu'on ne peut pas faire \u00e0 cause de sa condition biologique, par exemple, il y a une blague que je r\u00eave de faire, j'ai pens\u00e9, l'autre jour, \u00e7a me fait pouffer : je ne peux pas faire ce que je suis un gar\u00e7on h\u00e9t\u00e9ro, l'id\u00e9e c'est que je dis \u00e0 quelqu'un, attends, je te pr\u00e9senter mon ch\u00e9ri L \u00e0 j'am\u00e8ne la personne sur \u00e0 peu pr\u00e8s 800 m\u00e8tres \u00e0 travers 5 pi\u00e8ces, puis \u00e0 la fin je luttant \u00e0 chocolats Mon Ch\u00e9ri, j'ai dit voil\u00e0, c'est penser l'autre jour, mais je peux pas faire cette blague quoi mais bon quand on est un divertissement professionnels comme moi, quand on est un adepte du vite quand on a un Roger Federer du Monsieur Madame, un Haroun Tazieff du tout, tout va \u00e0 l'\u00e9cole, Jean Paul II du a un belge, un Suisse et un Camerounais dans un avion \u00e0 Margaret Thatcher, du 10 camions un Indira Gandhi, de qu'est ce que disent les vaudoise apr\u00e8s l'amour Gengis Khan duquel la diff\u00e9rence entre un avion et un chewing-gum bah quand tout savoir une riposte blague r\u00e9serve s\u00e9rie de pr\u00e9senter vos s\u00e9ries a fait mal, quoi, du coup, on se r\u00e9veille la nuit en hurlant sueur, du coup je projette de quitter ma femme mes enfants au chenil faire croire \u00e0 tout le monde, que j'ai vir\u00e9 ma cuti sur 10 ans pour se soit cr\u00e9dible et puis un matin d'ao\u00fbt un peu tremblante vers un ami puis dit attends je te pr\u00e9senter mon ch\u00e9ri, vers 400 m\u00e8tres peut dire voil\u00e0 contraint ce cap, je rappelle ma femme jeudi c'\u00e9tait pour r\u00e9aliser un fantasme, une blague, je reprends mes enfants au chenil en plus ils auront \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s et \u00e7a marche, l'autre solution, mais compl\u00e8tement irr\u00e9aliste de se travestir se d\u00e9guiser en femme, faire du spectacle chant\u00e9 et dans\u00e9, mais \u00e7a, personne n'y arrivera jamais en Suisse romande la mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:51) [83%] :\r\nPetit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:57) [88%] :\r\nBlaise merci guerre une derni\u00e8re d\u00e9finition s'il-vous-pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:00) [93%] :\r\nOui, un salari\u00e9 est un homme qui a de la cellulite. \r\nOn pense que c'est une accumulation de graisse uniquement propre aux femmes, mais non, non, les hommes aussi peuvent sur Anges sur les cuisses, faire de la cellulite, pourquoi me demanderez -vous, c'est pourquoi, voil\u00e0 h\u00e9 bien merci de poser la question, en effet, la nature par pr\u00e9voyance \u00e0 placer un certain endroits du corps des femmes, des r\u00e9serves de graisses destin\u00e9es aux b\u00e9b\u00e9s qu'elle porte ou \u00e0 la t\u00eate, c'est \u00e7a la cellulite, chez les hommes, il s'agit d'une r\u00e9action naturelle \u00e0 la volont\u00e9 tr\u00e8s forte de devenir papa moi par exemple j'ai vu tous ses lunettes, ce que j'ai envie de garder une vie sociale saine est normal, messieurs, vous avez de la chance chez vous, la seule lutte n'est pas une fatalit\u00e9, en effet, il est plus facile de la faire dispara\u00eetre chez les individus le sexe masculin que les autres, il existe une technique de massage bien pr\u00e9cise que pratique le th\u00e9rapeute Jean-Guy puissent pris \u00e0 Morges puissent Tib\u00e9ri bon. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:58) [80%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:59) [90%] :\r\nVous \u00eates en ce moment en train de masser patient cellulite si si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:02) [85%] :\r\nOui, oui, il s'agit d'un patient de 31 ans monsieur Rochat non je voudrais rester anonyme, s'il vous pla\u00eet, enfin on va s'user moi monsieur Pierre qui peut vous faites chier, je lui fais en ce moment un massage anti- cellulite de la cuisse gauche aille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:20) [96%] :\r\nExpliquez -nous comment \u00e7a fonctionne alors. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:22) [83%] :\r\nPierre Krizan rouleau \u00e0 p\u00e2tisserie standard je passe autant en bas sur la cuisse de monsieur Pe\u00ef, \u00e7a vous fait mal non hein non non non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:34) [87%] :\r\nEt en combien de massages peut -on d\u00e9finitivement dire adieu \u00e0 la cellulite. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:38) [83%] :\r\nUne seule session suffit ah bon, mais de la 14\u00e8me fois qu'on voit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:45) [91%] :\r\nEt ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:28:47) [79%] :\r\nEh bien, le rouleau \u00e0 p\u00e2tisserie dans mon cabinet cher \u00e9galement d'anesth\u00e9siant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:51) [77%] :\r\nD\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:52) [87%] :\r\nEncore merci pour ces pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:53) [75%] :\r\nPlaisir 2 \u00e9tait pas venir auront cabinet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:56) [95%] :\r\nNon je je crois que j'en ai pas besoin merci. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:58) [78%] :\r\nOu est -ce que je suis en et vous \u00eates coriace Monsieur Schmidt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:04) [82%] :\r\nVoil\u00e0, bonne journ\u00e9e, merci, c'\u00e9tait donc Jean-Guy puissent y prit en ma soeur et th\u00e9rapeute qui soigne les salari\u00e9s et les hommes qui ont de la cellulite, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:17) [88%] :\r\nIl y en aura encore des friandises, des que 2 apr\u00e8s les infos, bien s\u00fbr, que voici que voil\u00e0, pas toutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:28) [74%] :\r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro spot Ch il sonne midi sur la premi\u00e8re. \r\nRtsinfo Didier du Ploy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:41) [94%] :\r\nLes usagers des CFF, victime de retards devraient bient\u00f4t \u00eatre indemnis\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut inscrire dans la loi des r\u00e8gles pour d\u00e9dommager les passagers mais le projet en consultation jusqu'\u00e0 aujourd'hui d\u00e9\u00e7oit les d\u00e9fenseurs de la mobilit\u00e9 douce et des consommateurs \u00e9galement Alexandra Richard en fait une minorit\u00e9 seulement de voyageurs pourraient y avoir droit. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:30:02) [95%] :\r\nOui, parce que ces indemnit\u00e9s sont limit\u00e9es pour les toucher, il faut que le voyage dure plus d'une heure pour un aller-simple et que le billet co\u00fbte au moins 40 francs \u00e7a trop \u00e7a concerne donc tr\u00e8s peu de passagers si vous voyagez, par exemple en 2\u00e8me classe avec un abonnement g\u00e9n\u00e9ral ou un demi- tarif, c'est pratiquement impossible de toucher ses indemnit\u00e9s et l'autre probl\u00e8me, c'est que les petits retards r\u00e9p\u00e9t\u00e9s ne donne pas non plus droit \u00e0 un remboursement avec cette limite fix\u00e9e \u00e0 une heure de trajet et c'est justement ce qui agace souvent les voyageurs les pendulaires en particulier alors pour la FRC, mais aussi la qui d\u00e9fend une mobilit\u00e9 douce, ce projet est une coquille vide qui r\u00e9compense essentiellement les passagers occasionnels, et ceux de la premi\u00e8re classe, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, il fallait bien fixer un cadre et les CFF peuvent tr\u00e8s bien se montrer plus g\u00e9n\u00e9reux, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va maintenant analyser les retours \u00e0 sa consultation et pr\u00e9parer son rapport final. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:54) [93%] :\r\nAlexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci la canicule de 2018 a entra\u00een\u00e9 une surmortalit\u00e9 de3,4 pourcent selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, concr\u00e8tement, environ 200 d\u00e9c\u00e8s suppl\u00e9mentaires ont ainsi \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s et l'on note de grandes diff\u00e9rences r\u00e9gionales si les cantons romands et le Tessin qui ont activ\u00e9 leurs plans canicule n'ont pas enregistr\u00e9 d'augmentation de leur taux de mortalit\u00e9 la Suisse orientale et la r\u00e9gion z\u00fcrichoises d\u00e9pourvue d'untel plan ont vu le nombre de d\u00e9c\u00e8s augmenter cette journ\u00e9e historique en Espagne, la d\u00e9pouille du dictateur Franco \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9 de son mausol\u00e9e situ\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de km de Madrid 44 ans apr\u00e8s sa mort, le gouvernement socialiste est ainsi parvenu \u00e0 cette d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent Pedro Sanchez d\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir en mai 2010 18 avait promis cette exhumation mais il lui aura fallu un an et demi pour vaincre l'opposition de la famille face \u00e0 la justice et obtenir aussi l'accord de l'\u00e9glise pour vous pouvoir entrer dans l'imposante basilique creus\u00e9e dans la roche du mausol\u00e9e du Valle et des lorsqu'un \u00eelot Val\u00e9rie Daumont, vous \u00eates en Direct avec nous l'exhumation a donc d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:32:02) [93%] :\r\nOui Didier cette exhumation a commenc\u00e9 vers 10 heures 45 dans la plus grande discr\u00e9tion \u00e0 l'int\u00e9rieur de la basilique seules informations pour l'instant la Pierre tombale a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e sans difficult\u00e9 le gouvernement espagnol a tout fait pour qu'aucune image ne soit et que cette journ\u00e9e historique ne se transforme pas dans la mesure du possible en un gigantesque cirque m\u00e9diatique 22 membres de la famille de Franco ses petits-enfants leur conjoint et les arri\u00e8re- petits-enfants sont arriv\u00e9s ce matin, on voyait des lots Sky, escort\u00e9 par la Garde civile mais seulement 2 membres de la famille de Franco assistent \u00e0 l'exhumation proprement dite, entour\u00e9 des employ\u00e9 des pompes fun\u00e8bres charg\u00e9s de soulever la dalle, donc 2500 kilos de la ministre de la justice d'un m\u00e9decin l\u00e9giste et de 2 membres de la pr\u00e9sidence du gouvernement, tous ont d\u00fb passer par un d\u00e9tecteur de m\u00e9tal, afin d'\u00e9viter tout dispositif pour prendre des photos, je me trouve actuellement, en fait, au cimeti\u00e8re de Mingorubbio Pardo pr\u00e8s de Madrid, o\u00f9 on attend l'arriv\u00e9e de l'h\u00e9licopt\u00e8re transportant les restes du dictateur une nu\u00e9e de journalistes se trouvent devant l'entr\u00e9e du cimeti\u00e8re o\u00f9 seule la famille de Franco pourra entrer dans la crypte avec quelques membres du gouvernement, le dictateur reposera aux c\u00f4t\u00e9s de sa femme enterr\u00e9e en 1988. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:14) [92%] :\r\nUn Val\u00e9rie de Mont, merci le Parlement europ\u00e9en vient de d\u00e9cerner son prix Sakharov un prix d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 l'intellectuel ou\u00efghour emprisonn\u00e9 Ilham Tohti le prix Sakharov du nom d'un militant russe couronn\u00e9 par le Nobel de la paix, d'ailleurs, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1900 eu 88 et dot\u00e9 de 50000 francs il r\u00e9compense des activistes et dissidents ou des militants qui luttent pour d\u00e9fendre les droits de l'homme et les libert\u00e9s fondamentales, ancien professeur d'\u00e9conomie dans une universit\u00e9 de P\u00e9kin Ilham Tohti a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie en 2014 par la justice chinoise pour s\u00e9paratisme en tennis Stan Wawrinka affrontera ce soir d\u00e8s 19 heures, l'Am\u00e9ricain frances Tiafoe 48\u00e8me joueur mondial, un match pour une place en quart de finale de ces Swiss Indoors de B\u00e2le un match dont le vainqueur sera oppos\u00e9, demain \u00e0 Roger Federer, alors le Vaudois et l'Am\u00e9ricain ne se sont jamais affront\u00e9s, mais ils se connaissent bien. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:06) [90%] :\r\nC'est un jeune joueur qui a beaucoup d'irr\u00e9gularit\u00e9s dans sa saison mais qui joue beaucoup avec la motivation, on se conna\u00eet tr\u00e8s bien, on s'entend tr\u00e8s bien, c'est souvent ensemble, on discute souvent sur le Tour et je pense que voil\u00e0, on rigole beaucoup, on s'est vu apr\u00e8s le match, il est content de de me jouer donc il va \u00eatre tr\u00e8s motiv\u00e9, je m'attends \u00e0 un match difficile, mais c'est clair, \u00e7a sera \u00e0 moi de rester concentr\u00e9 sur ce que je fais de bien servir, si possible dans des conditions aussi rapide, il faut essayer de gagner des points gratuitement service tr\u00e8s agressif, un mot quand m\u00eame sur vos probl\u00e8mes que vous avez de pioche vous avez ressenti des douleurs, j'ai toujours des douleurs mais je suis pas le seul, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 je commence un tournoi o\u00f9 je je rentre sur le terrain, c'est parce que je sais que je suis capable de gagner, je sais que je suis capable de bien jouer, c'est ce que je retiens pour moi je me focalise sur \u00e7a, tout ce qui, en dehors, apr\u00e8s je mets un peu de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:48) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier Wawrinka tiafoe un match \u00e0 suivre d\u00e8s 19 heures sur RTS deux et donnant rendez- vous d'information enfin Patrick Fischer restera le s\u00e9lectionneur national de l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace jusqu'en 2024 le contrat de 16 zougois arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance apr\u00e8s le Mondial 2020, il est donc prolong\u00e9 de 4 ans, il pourra toujours compter sur le Su\u00e9dois Tommy Albert comme assistant la m\u00e9t\u00e9o avec l'arriv\u00e9e de nuages et de quelques averses cet apr\u00e8s- midi et des temp\u00e9ratures de 17 degr\u00e9s en plaine, demain il y aura plus de soleil, surtout en montagne, l'am\u00e9lioration sera plus lente en pleine en raison de nuages plus tenace, le week- end, lui, s'annonce v\u00e9ritablement automnales avec du stratus sur le plateau en dessous de 700 \u00e0 800 m\u00e8tres, surtout le matin et du soleil au-dessus donc et dans les autres r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:38) [85%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Hourdin les poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH les Dicodeurs avec, il faut alors vos livres, photos, il faut alors Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:57) [85%] :\r\nQue vous soyez des auditrices ou auditeurs fid\u00e8les ou occasionnels des d\u00e9codeurs, bienvenue dans cette p\u00e9riode de retour sur de bons passages des \u00e9missions \u00e0 r\u00e9\u00e9couter ou \u00e0 d\u00e9couvrir donc comme certaines rencontres entre un d\u00e9codeur et en invit\u00e9 \u00e9t\u00e9 ou une un exemple ici Thierry Romanov gr\u00e2ce \u00e0 Maryam mettra l'. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:36:19) [88%] :\r\nBonjour Maria bonjour Thierry bien on a \u00e9voqu\u00e9 en d\u00e9but de semaine, la rencontre hasardeuse avec le milieu de la m\u00e9t\u00e9o avec du d\u00e9part pr\u00e9vu de faire ce m\u00e9tier -l\u00e0, non, je me rappelle pas qu'on a \u00e9voqu\u00e9 comment vous \u00eates venue au terrain si c'\u00e9tait une une vocation pr\u00e9coce ou plut\u00f4t tardive \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:33) [87%] :\r\nMais non, c'\u00e9tait rapide enfin vocation j'avais tr\u00e8s envie de faire \u00e7a, mais parce que dans votre famille, on faisait \u00e7a, pas du tout, pas du tout, j'avais un papa qui adorait l'op\u00e9ra j'\u00e9coutais beaucoup la radio, c'est pas la Hisbah avec le micro oui tout en vous regardant, c'est pas facile, o\u00f9 je peux lui donner une Russie va donc \u00e7a doit se r\u00e9gler, dites -nous alors \u00e9vident et puis apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 en fait l'atelier th\u00e9\u00e2tre aussi d'orientation \u00e0 12 ans et j'ai continu\u00e9 au coll\u00e8ge et apr\u00e8s j'\u00e9tais au Conservatoire feu. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:37:00) [86%] :\r\nBon je suis pas mal de savoir d\u00e9j\u00e0 ce qu'on veut, pas si classique par curiosit\u00e9 personnelle : il y a des trucs que vous auriez r\u00eav\u00e9 faire mais pas pu faire je parle professionnellement non, non, j'attends les surprises moins ah oui mais vous aimez j'aime les surprises d'accord faut vous surprennent, mais voil\u00e0, tr\u00e8s bien, ben si tout est bon \u00e0 prendre, on va si vous \u00eates d'accord et c'est surprendre un petit peu les gens parce que on parlait du spectacle Bourvil, l\u00e0 on va faire un morceau ensemble qu'on va r\u00e9p\u00e9ter cet apr\u00e8s- midi, on l'a encore jamais chant\u00e9 on s'est juste dit rapidement peut-\u00eatre, on essaie d'en faire un un petit extrait le d\u00e9but comme on n'a pas l'accord\u00e9oniste avec nous, on va le faire carr\u00e9ment le la la situation la plus rocambolesque, tr\u00e8s bon, c'est peu la gestion alors une tonalit\u00e9 qui va un peu, c'est la balade irlandaise conna\u00eetre sans doute et c'est un beau duo, voyez -vous, vous aimez gar\u00e7on qu'il y a un truc, et la fille qui leur assure un peu comme toujours quoi voil\u00e0, allez, on peut faire un peu quoi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:37:44) [82%] :\r\nOui un oranger sur le sort, l'Irlande, on ne le verra jamais un jour une embaum\u00e9 de lilas, jamais, on le verra. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:01) [85%] :\r\nQu'est que \u00e7a peut faire, qu'est ce que \u00e7a peut enfin Tudor aupr\u00e8s de moi pour de la rivi\u00e8re ou l'autre chaumi\u00e8res bah comme un coeur plein de joie. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:17) [94%] :\r\nLa la la la la, un oranger sur le sol, l'Irlande, on ne le verra jamais dans mes bras, quelqu'un d'autre que toi, jamais on ne le verra. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:34) [82%] :\r\nEst ce que \u00e7a peut faire, qu'est ce que \u00e7a peut faire maintenant Tudor aupr\u00e8s de moi, l'eau de la rivi\u00e8re fleurs La Bruyere et sommeil est \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:49) [83%] :\r\nUn oranger sur le sol irlandais, on a le Vert jamais un jour de ne embaum\u00e9 de Lille \u00e0 toi, tu seras toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:05) [81%] :\r\nEn ses ge\u00f4liers. \r\nBlaise Berlinguer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:18) [84%] :\r\nLe TAP, on \u00e9teint cale porte pour porte de garage, nous sommes beaucoup en Suisse 57 pourcent de la population, selon une statistique \u00e0 avoir dans notre maison ou notre appartement une porte de salon on jamais et que l'on maintient ouverte \u00e0 l'aide d'un quelle porte cette pratique parce que \u00e7a, car la porte, nous sommes moins nombreux \u00e0 avoir une voiture que l'on peut garer dans notre propre garage qui a une porte et encore moins nombreux \u00e0 garder notre v\u00e9hicule dans un garage dont la porte ne tient pas ouverte cap virgule 3 pourcent de la population, la suisse, heureusement que les cales porte de garage Luchini gu\u00e8re \u00e0 Lonay proposent ce genre de produire, je sais que \u00e7a se fait pas sur le service public, mais bon les cales porte de garage de J\u00fcnger rendent quand m\u00eame service \u00e0 plus d'un 4\u00e8me des Suisses tout de suite nous diffusons une publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:06) [82%] :\r\nVotre porte de garage ne tient pas ouverts toute seule crainte, ce n'est pas pratique, enfin, n'attendez plus l'\u00e9cole porte pour porte de garage Chine gu\u00e8re \u00e0 l'honneur pouvant vous aider, profitez de notre offre exceptionnelle pour l'achat de 5 qui colporte pour porte de garage Lucien guerre le V\u00e8me got that offert pour la modique somme de gratuitement attendez plus l'\u00e9tape on Luchini non \u00e0 Launay. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:36) [74%] :H. Frison, il faut un site internet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:45) [75%] :\r\n\u00e0 Tapon pour Didier Gendreau c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:40:47) [90%] :\r\nOui, mais c'est pas si loin \u00e0 tabac est ce qu'on appelle aussi une borne amovibles de voirie publique ce sont ces bandes que l'on trouve en g\u00e9n\u00e9ral dans les villes et qui ne lib\u00e8re le passage en se r\u00e9tractant dans le sol qu'\u00e0 la commande d'un bo\u00eetier \u00e9lectronique que seuls les riverains ont le droit d'avoir une fois qu'ils ont d\u00e9pass\u00e9 la borne, il y a plus de limites. \r\nC'est rigolo cette expression de d\u00e9passer les bornes pour dire exag\u00e9r\u00e9e, il y a, il y a d'autre m\u00e9taphore automobile qui reprennent la la m\u00eame id\u00e9e, par exemple, franchir la ligne jaune, ou m\u00eame pourquoi pas pousser le bouchon, voyez au contraire pour dire ne pas exag\u00e9rer on dira, faut pas pousser m\u00e9m\u00e9 dans les orties traduit d'ailleurs en anglais pas donc Toscani de b\u00e9gonias. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:32) [68%] :\r\nEn une heure. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:41:33) [84%] :\r\nQuand il y a pas d'orties l\u00e0- bas, il y a avec des b\u00e9gonias super bien derri\u00e8re tout \u00e7a, \u00e0 Londres, justement, le centre- ville est r\u00e9serv\u00e9 aux riverains qui paie le droit d'entrer en voiture pour limiter l'acc\u00e8s au centre- ville de Londres, on pose soit d'Tapon sont mais quelques flics en plein milieu de la route pour contr\u00f4ler les automobilistes qui veulent entrer on dit alors que les flics font l'Tapon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:01) [98%] :\r\nDaniel Rausis maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:03) [78%] :\r\nCe gorgones et vous savez qu'en Italie, comme dit le bouchon pour la ou Chotard pour \u00e0 voil\u00e0 le le vin, un go\u00fbt de bouchon, il vit dans sa d'\u00c9tat ok, un Allemand, le c\u00f4ne la goupille le tenant la cheville se dit \u00e7a font donc c'est le m\u00eame \u00e7a afin de tapote Tapon en fran\u00e7ais, on a 2 mois, assez proches, on a le tampon elle Tapon parce que le tampon, c'est un bout de papier ou de tissu qu'on chiffonne r\u00f4le et qui sert de de bouchons, par exemple, vous prenez une boulette de mouchoirs en papier ou la rouler dans le trou d'une impasse, Monseigneur, \u00e7a \u00e7a rattrape d'ailleurs taper en fran\u00e7ais, \u00e7a vient de de bouchonner parce que d\u00e9but on tape, on apprenait oubliais quand taper sur le bouchon donc dans la tapette on applique l'id\u00e9e de taper, on a plus l'id\u00e9e du bouchon, comme dans le tempo nage tamponn\u00e9, \u00e7a veut dire emboutir puis apr\u00e8s on oublie qu'il y a quelque chose qu'on en boutique, on le lit de l'\u00c9tat fran\u00e7ais \u00e9clips\u00e9 alors il y a un autre nom en fran\u00e7ais que j'\u00e7a se tapir, se tapir c'est ferm\u00e9 le bouchon depuis l'int\u00e9rieur, je me suis Tapie je vais \u00e0 l'Inter et je je je je me Tapie je bouchonne depuis l'int\u00e9rieur alors le tapant comme tous les bouchons c'est quelque chose de r\u00e9versible, alors que ta qu'on lui c'est une esp\u00e8ce de Papon qui est fix\u00e9 quant \u00e0 on ne Tapont pas en France, elle tape a donn\u00e9 son nom au robinet en anglais de tape et puis le tatou, vous savez ce que c'est, le Tattoo militaire qui c'est \u00e7a cette sonnerie de tambours qu'on fait dans la rue pour dire : c'est leur rebouche au nez l'non, \u00e7a vient du hollandais dos \u00e2ne tape tout \u00e7a, c'est sa peine sous : on dira Allemand fermer les robinets ferm\u00e9s, les bars, donc on joue du temps voil\u00e0 et d'ailleurs, tapage nocturne, \u00e7a veut pas dire faire du bruit la nuit, \u00e7a veut dire laisser ouverts les bouchons, on a fait du tapage nocturne, la laisser ouverts les les c\u00e2bles et les qu'on appelle les robinets de bi\u00e8re, l\u00e0 aussi, Celta 4. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:46) [89%] :\r\nCe qui est mouvement tr\u00e8s bien mais finalement voil\u00e0 s'appelle comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:48) [76%] :\r\nVoil\u00e0 donc tireuse \u00e0 bi\u00e8re T\u00e9oz bien tireuse ouais. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:51) [75%] :\r\nEn anglais, tape, c'est donc le Tapon c'est le seul bouchon mais vous pouvez mais \u00e7a bouchon c'est plus proche du temps de bouchon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:58) [63%] :\r\nCette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:59) [87%] :\r\nDonc, est enfin, j'ai essay\u00e9 d'\u00e9crire un truc, on verra ce que \u00e7a donne un. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:03) [85%] :\r\n\u00e7a fait 3 4\u00e8me r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:07) [71%] :\r\nElle est sign\u00e9e Lucas Torrent. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:08) [85%] :\r\nTapons est une pr\u00e9paration hom\u00e9opathique dont les substances pr\u00e9cieuses et n\u00e9cessaires \u00e0 votre gu\u00e9rison se trouve en g\u00e9lules c'est \u00e7a Tapon moi je suis assez fascin\u00e9 par la grande diff\u00e9rence dans la m\u00e9decine hom\u00e9opathique ou les m\u00e9decines naturelles et \u00e0 la m\u00e9decine traditionnelle semer la m\u00e9decine traditionnelle, ce que vous allez voir un mec un peu mou avec une blouse blanche, puis des gros poils sur les mains, qui est une voix lente et grave et r\u00e9confortante et \u00e7a sent un peu bizarre, un m\u00e9decin que la diff\u00e9rence entre ces 2 m\u00e9decine c'est hallucinant, parce que le m\u00e9decin traditionnel suite la blouse blanche qui sont bizarres, vous allez le voir parce que vous avez mal au dos, une petite douleur articulaire, il vous colle des m\u00e9dicaments de l'anti- inflammatoire Direct alors je vais vous prescrire du Fortis Violaine 6000 vous en prenez 12 par jour pendant 6 mois, si \u00e7a ne va pas mieux vous revenez, tandis que les m\u00e9decines naturelles, \u00e0 l'inverse, vous achetez une poudre me fatigue pour gu\u00e9rir les l\u00e9g\u00e8re angoisse et le pas vous dit : mais alors, pas plus, 2 fois par jour, faites gaffe, c'est de l'hom\u00e9opathie, c'est hyper violent attention et tout une fois pour mes angoisses, j'avais une bo\u00eete de gomme \u00e0 la fleur de bar \u00e0 m\u00e2cher, c'\u00e9tait marqu\u00e9, pas plus que 2 par jour sur la bo\u00eete du coup j'ai fini le paquet en 5 minutes, il y en avait 128 est toujours stress\u00e9 mais en plus j'avais de monstres rafle de sympathie, il bien fait une fois, on a refus\u00e9 de me vendent de l'huile essentielle de cannelle, parce que c'est trop fort, \u00e7a c'est de meilleur on ma vie m\u00e9decin pour un mal de dos m'fil\u00e9 du des Daimler Fenestraz Torcy en intraveineuse, apr\u00e8s vous lisez le mod\u00e8le alors d\u00e9fenestr\u00e9 Torcy sans effets secondaires dans certains cas rares, la prise de ce m\u00e9dicament peut entra\u00eener la mort par explosion spontan\u00e9e comme. \r\nAu pire, une alt\u00e9ration de la perception, pouvant conduire \u00e0 des actes d\u00e9raisonner dangereux comme par exemple l'd\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Morges voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:51) [77%] :\r\nFaudrait faire l'\u00e9quilibre entre les deux apr\u00e8s un quoi, oui, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:58) [77%] :\r\nC'est Daniel Rausis qui d\u00e9tenait la v\u00e9rit\u00e9 un tape, on est un petit tas d'\u00e9toffe ou de papiers chiffonn\u00e9s roul\u00e9 en boule et en forme de bouchons. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:46:09) [69%] :\r\nEst arriv\u00e9 avec mais un peu plus haute et la et Gateway Spirou en vue, mais un Qu\u00e9b\u00e9cois ador\u00e9 et avait fait un Qu\u00e9b\u00e9cois et elle rime aussi aller voir mes c\u00f4t\u00e9s sont bien s\u00fbr selon Arnaud Fournet selon un enfant sont vouloir que moi peut sont \u00e0 9 et sous un drapeau \u00e0 jouer Monsieur Chips de de l'aide de de de tout de tout, de tout. \r\nEt elle avait un apport\u00e9 \u00e0 une train dans Rimbaud, peur de Flipper rien et allemande et non pervertie p\u00e8re venait ajouter un monde spectacle pendant va D'Ono \u00e9videmment r\u00e9introduite R se voir, on a souvent que moi, souvent, moi j'ai de du tout, je suis toujours je suis. \r\nEh bien oui, comme il faut, Alstom, beau et \u00e0 noter Warning. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:10) [83%] :\r\nViacom mais puis et quel plaisir Signol compte 82 ans par le comt\u00e9 et si je ne m'abuse, il donne toujours des concerts fantastique au dernier moment des meilleurs moments d'Ubisoft, les Dicodeurs du jour Marc monnaie et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:25) [96%] :\r\nEh bien, nous avons la grande chance maintenant d'accueillir, sous vos applaudissements, un immense com\u00e9dien. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard bonjour bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric, nous allons parcourir ensemble votre immense carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:48:44) [86%] :\r\nEnfin, vous, vous savez, je ne suis qu'un petit artisan du spectacle notre soyez pas vedette, je vois que vous avez jou\u00e9 dans la Mouette de Tchekhov, non pas tout \u00e0 fait l'\u00e2ge, je vous demande pardon, en fait, j'ai jou\u00e9 dans la miette de ch\u00e8ques. \r\nChekhov pas Tchekhov, d'abord, mais quand m\u00eame, non, mais quand m\u00eame, vous avez jou\u00e9 dans Les 3 Soeurs de Tchekhov ah non, non, c'\u00e9tait les 3, les 3, les 3 soeurs du m\u00eame Chekhov moi je jouais le r\u00f4le d'une chemise qui \u00e9t\u00e9 victime de la sudation d'un homme d'affaires maison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:17) [88%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 mal renseign\u00e9, enfin bref, c'est aussi briller dans le r\u00e9pertoire fran\u00e7ais puisque vous avez jou\u00e9 dans Le Cid de Corneille. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:49:24) [80%] :\r\nNon, en fait, comment \u00e7a, j'ai jou\u00e9 dans le cidre de Cornac oui un auteur breton m\u00e9connu et qui gagne, elle reste d'ailleurs le cidre oui je jouais le r\u00f4le d'un bouchon. \r\nLe r\u00f4le d'un bouchon oui c'est un petit r\u00f4le, je faisais juste alors au d\u00e9but de la pi\u00e8ce, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s enrichissant, c'\u00e9tait bien pay\u00e9 non je veux dire, enrichissant pour mon exp\u00e9rience de com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:52) [92%] :\r\nJ'imagine et pendant qu'on y est, vous avez pas jou\u00e9 Hamlet de Shakespeare, mais plut\u00f4t omelette, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:49:58) [89%] :\r\nNon, alors oui, j'aurais pu, mais non, j'ai refus\u00e9 le r\u00f4le d'omelette c'est un r\u00f4le castrateur vie castrateur oui on fait pas d'omelette sans casser des oeufs, oui, bien s\u00fbr, vous avez pas jouer dans Cyrano de Bergerac, non plus, non, mais j'ai jou\u00e9 dans 500 anneaux de Bergerac, un tr\u00e8s joli film d'auteur publicitaire qui raconte les 1001 fa\u00e7ons de boire l'ap\u00e9ritif en Dordogne, en Dordogne, oui, parce que Bergerac c'est en Dordogne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:22) [91%] :\r\nAh ben oui, suis -je b\u00eate et par le nom de Game of Thrones a une s\u00e9rie culte dans laquelle vous ne jouez pas bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:50:28) [89%] :\r\nNon, mais en effet je vais alors par quand je fais partie du du prestigieux casting de la gamme du tr\u00f4ne la gamme du tr\u00f4ne, oui c'est un court- m\u00e9trage, qui racontent toutes les fa\u00e7ons de ne pas faire de bruit quand on va dans les toilettes publiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:42) [94%] :\r\nEn fait, Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, en fait, vous \u00eates un tocard. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:50:46) [88%] :\r\nAlors c'est gentil \u00e0 vous de le signaler, mais je n'ai pas \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e nomin\u00e9 oui autocars de Hollywood, Hollywood en Am\u00e9rique \u00e0 plaide s'mais l'ann\u00e9e derni\u00e8re par j'ai \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 dans la cat\u00e9gorie meilleur figurant dans une s\u00e9quence coup\u00e9e au montage. \r\nJ'quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00c9ric G\u00e9rard, vous \u00eates lamentable absolument, absolument, et je suppose que vous n'avez pas dessus en effet. \r\nEn effet, je peux juste dire que la carie stade est une d\u00e9b\u00e2cle professionnel et, bien s\u00fbr, ce n'est pas la bonne r\u00e9ponse, alors on peut dire \u00e7a, mais nous ne le disons pas trop fort pour maintenir une esp\u00e8ce de suspense voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:31) [84%] :\r\nCette r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:36) [82%] :\r\nMais bien d'amener et tout \u00e7a a un co\u00fbt bien le dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:39) [75%] :\r\nLa Carifiesta 2\u00e8me 2\u00e8me sketch en tout cas, sketches sign\u00e9 Blaise ben c'est une guerre cette fois et pour l'interpr\u00e9tation lui- m\u00eame et Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:51:46) [84%] :\r\nSOS ce requin chauve de Mongolie allo, oui bonjour monsieur, ce serait pour faire un don mais avec grand plaisir Monsieur quel dont 100 francs pardon 100 francs mais enfin monsieur bah, \u00e9coutez, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, je suis pas tr\u00e8s riche, non mais vous n'avez pas compris le principe de nos dons ici \u00e0 SOS requins de Mongolie ah bon ben non, ah, au revoir, non, non, mais attendez oui faut donner autre chose que de l'argent, exactement, je peux vous donner mon vieux scooter mais enfin monsieur ou Wim mon ma voiture, j'en ai besoin et puis j'ai pas d'aquarium g\u00e9ant a refil\u00e9 avoue baleines porte de Birmanie requin chauve de Mongolie, voil\u00e0, vous n'avez pas compris le principe de nos dons ici \u00e0 SOS requins chauve de Mongolie, non, en effet, nous n'acceptons que les dons immat\u00e9riel, hein, nous n'acceptons que les dans les j'ai compris alors que donnez -vous, j'ai compris votre phrase, mais j'ai pas compris ce qu'on peut donner, nous n'acceptons que les dons immat\u00e9riel, \u00e7a je sais, vous le saviez depuis le d\u00e9but, pourquoi je r\u00e9p\u00e8te alors mais vous entendez quoi par pardon immat\u00e9riel lire dans les pens\u00e9es, vous pouvez lire dans les pens\u00e9es, c'est un exemple de donc que quelqu'un pourrait avoir pouvait lire dans les pens\u00e9es, c'est un un exemple pour avoir besoin de vous en priver mais j'ai chez moi un pot dans lequel j'ai fait pousser quelques pens\u00e9es vous pourriez lire mon avenir dedans, bon vous savez quoi, pour vous, dromadaires clone de Thurgovie aucun chauve de Mongolie voil\u00e0, ben je vais rien donn\u00e9 ou ou l'avez cherch\u00e9, vous vous donneriez pas la carie, stade de la carie stade oui la carie stade l'aum\u00f4ne le g\u00eete ou les que j'h\u00e9berge veut palourdes naine du Djibouti Rokkasho \u00e7a va oui bah quelques jours, ils font la cuisine, il votre lessive libre aux ongles il laisse pas de poils dans la salle de bain parce qu'ils sont chauff\u00e9s, donc bon, d'accord, super en ai quatre dans le prochain vol pour Budapest mais j'habite pas \u00e0 Budapest, je sais, et vous avez une voiture vous irait les chercher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:34) [99%] :\r\nAu revoir, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:40) [89%] :\r\nEn Belgique, qu'appelle -t-on le zizi coincoin 4 Dicodeurs r\u00e9pondent dont Nicolas Rochas, qui dit vrai. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:47) [87%] :\r\nLe zizi coincoin temps cocktail belge commercialis\u00e9s sous forme d'alcopops c'est \u00e0 base de Cointreau et de citron, ces produits en lui, pr\u00e8s de Li\u00e8ge endroits c\u00e9l\u00e8bres Madame Tanner, si vous suivez le cyclisme un peu avec le c\u00e9l\u00e8bre Mur de lui que doivent gravir les cyclistes lors de la c\u00e9l\u00e8bre classique Li\u00e8geBastogne-Li\u00e8ge qui est une course tr\u00e8s dure sur le plan physique mais aussi mentale parce que les coureurs s'est dit \u00e7a ne valait pas la peine de faire tout ce trajet pour revenir \u00e0 Li\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:14) [85%] :\r\nLe zizi non, nonobstant son nom assez pu\u00e9ril mais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:17) [82%] :\r\nPour une boisson pour enfants par un type qui en avait trop bu et qui disait -il coincoin ZZ, c'est pour citron allez les comprendre peut-\u00eatre Zitrone je ne sais pas et coincoin pour Cointreau, il existe d\u00e9sormais plusieurs d\u00e9clinaisons comme celle-l\u00e0 avec du Calvados \u00e0 la place du Cointreau le zizi cas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:34) [88%] :\r\nCar, ou encore on peut remplacer le citron par du kiwi pour du tr\u00e8s bon qui caca qu'pas me reprocher de faire dans le pipi-caca quand on me demande d'expliquer Zizi coin coin. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:47) [82%] :\r\nLe zizi coincoin Tancock belge, un cocktail belge le Cointreau, on le doit aux Fran\u00e7ais, elle est belge ont am\u00e9lior\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:53) [89%] :\r\nVoil\u00e0 dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:55) [76%] :\r\n\u00e0 gauche, et peut-\u00eatre pas moins bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:00) [89%] :\r\nS\u00fbr que ce soit une imagination enfin une recette typiquement Rochat, parce que c'est peut-\u00eatre pas la bonne r\u00e9ponse, elle arrive peut-\u00eatre, par la voix de Blaise percing gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:08) [86%] :\r\nOui, qui de mieux pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question sur ce qu'est le zizi coincoin en Belgique qu'un canard belge Jean-Yves vous demandait, h\u00e9 bien, nous avons la chance puisque nous sommes en ligne avec Bart De coin bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:21) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:22) [85%] :\r\nVous \u00eates canard \u00e0 Namur, parfaitement, est ce que vous pouvez nous en dire davantage sur ce Zizi coin coin. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:27) [81%] :\r\nBen \u00e9coutez, ce n'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 hein, bon, non, non, vraiment pas, si je vous dis, par exemple, que nous appelons lep\u00e9nistes et chat le zizi Uniao ou le p\u00e9nis des oiseaux le zizi cuit cuit d'accord oui le p\u00e9nis des chevaux le Sysiphe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:43) [87%] :\r\nOui, on a compris le le monde. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:45) [69%] :\r\nLe p\u00e9nis des la mal six Iran. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:49) [97%] :\r\nOn a saisi le concept. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:51) [79%] :\r\nLe p\u00e9nis des moustiques le zizi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:55) [84%] :\r\nMerci, Bart De coin de nous avoir. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:58) [78%] :\r\nJe ne vous ai pas \u00e9clair\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:59) [89%] :\r\nBah, si quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:56:01) [84%] :\r\nNon, non, je n'\u00e9met aucun rayon lumineux et je suis 10 kilom\u00e8tres de l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates, au revoir, non, n'allons jamais nous revoil\u00e0 parce que cette somme encore jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:09) [98%] :\r\nTa gueule. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard oui c'est le zizi, seul le coin coin seule visite pour moratoire et c'est qui qui a fait cette question merci, autrement dit en Belgique le quart d'heure Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:33) [89%] :\r\n\u00e7a oui, c'est le moment d\u00e9licieux dans une soir\u00e9e dansante ou \u00e9ventuellement dans une bo\u00eete de nuit o\u00f9 les femmes choisissent leurs cavaliers. \r\nUn moment plein suspense et de questionnement pour les gar\u00e7ons, ce que c'est encore moi qui va \u00eatre choisi par la rondelette Paulette dents ne l'a pas Robin \u00e9coute ou sera -ce la atopie Issime Jeanine qui va me mette le grappin dessus enfin PCM c'est vrai elle belle mais tellement grande, c'est je veux embrasser, je saute, cela \u00e9tant dit, n'est pas d\u00e9sagr\u00e9able de somnoler \u00e0 l'abri des regards le nez entre ses seins pendant un slow oui, c'est un moment de recueillement, de repos, de qui\u00e9tude, mais qui peut confiner \u00e0 l'\u00e9touffement c'est le slow est trop long, en tout cas, vaudra \u00e9viter la baffe heureuse, celle qui vous ont connu une si on danse trop serr\u00e9, non pas la baffe, s'il vous pla\u00eet pas la baffe, l'autre fois d\u00e9mis la m\u00e2choire parce que j'avais pos\u00e9 Chasteland mais mains sur ses callipyge aux attributs et Seigneur, Seigneur fait que cela ne soit pas Josiane or non pas Josiane allait tellement bavarde, elle cause baba celle pipelette elle vous so\u00fble \u00e0 l'\u00e9tape redout\u00e9e sans honte d'ailleurs le qu'avec des abrutis ah on voit la une qui vient vers moi, elle leur enfin mal L \u00e0 c'est toi Fernand. \r\nPeu de filles bon ben allons boire un verre, c'est le disait c'est le con c'est le zizi con quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:09) [86%] :\r\nThierry Rome annonce pour terminer ce jeu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:11) [88%] :\r\nOui, en Belgique, hein, le zizi coincoin Roland Topor, a dit le Il \u00e9tait une fois du d\u00e9but des comptes nous induites \u00e0 penser qu'ils sont tous d'origine belge, il \u00e9tait une fois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:22) [82%] :\r\nOui, il est Monsegu rigolote alors ZZ, quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:27) [81%] :\r\nAlors on Azizi, bon bah \u00e7a donne une id\u00e9e coincoin qui oriente pas mal du c\u00f4t\u00e9 des canards et pourtant la piste et savonneuse, alors nous l'empruntons pas prenons plut\u00f4t un dictionnaire des belgicismes o\u00f9 l'on d\u00e9couvre que si le franc fait la bise, le belge fait une b\u00eatise, oui enfin une baisse d'un franc par on pas dit esp\u00e9rer une baisse de papa, on va comprendre et trop bras et l'on d\u00e9couvre aussi le zizi, quoi qu'il ait une interjection hein, c'est-\u00e0-dire un ensemble de mots variable qui exprime une \u00e9motion spontan\u00e9e, c'est franc c'est Direct celui belge et l\u00e0 en l'occurrence celui d'une \u00e9motion positive le quoi, quoi, marque la joie, la f\u00eate, hein, c'est un peu le youplaboom ou tagada tsoin tourne chez nous si vous voulez voil\u00e0 par extension Zik partir en piste, c'est faire la dire voil\u00e0, c'est faire la f\u00eate, c'est \u00e7a le quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:09) [73%] :\r\nPour faire la f\u00eate, d'accord oui et un vrai 4 hommes se font faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:18) [88%] :\r\nFin du Best of de ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:28) [86%] :\r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH il est midi et demi, voici le journal sur la premi\u00e8re, pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T10:45:01Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Chef Secteur Production Couleur 3", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "humoriste , com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8611F39-5C85-414A-8FF3-FE6B941D5EE7", "internalArchiveId": "F8611F39-5C85-414A-8FF3-FE6B941D5EE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nicolas Feuz, procureur et \u00e9crivain, pour son roman  \"L'Ombre du renard\" (Ed. Slatkine & Cie)", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9 en 1971 \u00e0 Neuch\u00e2tel, Nicolas Feuz est titulaire du brevet d'avocat et exerce dans la magistrature judiciaire neuch\u00e2teloise depuis 1999, d'abord comme juge d'instruction, puis pr\u00e9sident du coll\u00e8ge des juges d'instruction et actuellement procureur, avec sp\u00e9cialisation dans la lutte contre le trafic de stup\u00e9fiants. Mari\u00e9 et p\u00e8re de deux enfants, il s'est lanc\u00e9 dans l'\u00e9criture de romans noirs en 2010. Sortie 2013, la \"trilogie massa\u00ef\" (Ilmoran, Ilayok et Ilpayiani) a aussit\u00f4t recueilli les faveurs du public et des m\u00e9dias. S'en sont suivis un thriller \u00e9sot\u00e9rique (La septi\u00e8me vigne) et un prequel \u00e0 la trilogie (Emorata) qui a remport\u00e9 le Prix du Meilleur Polar ind\u00e9pendant 2015 au Salon du Livre de Paris. Nicolas Feuz est aujourd'hui l'invit\u00e9 de Lydia Gabor. vigne) et un prequel \u00e0 la trilogie (Emorata) qui a remport\u00e9 le Prix du Meilleur Polar ind\u00e9pendant 2015 au Salon du Livre de Paris. Nicolas Feuz est aujourd'hui l'invit\u00e9 de Lydia Gabor.", "durationSec": 3390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10773426", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["procureur", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Feuz, Nicolas"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 24.10.2019", "Entre nous soit dit du 24.10.2019", "Nicolas Feuz, procureur et \u00e9crivain \"L\u02b9ombre du renard\" Ed. Slatkine&Cie / ENSD_2019-10-24T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Nicolas Feuz, procureur et \u00e9crivain \"L\u02b9ombre du renard\" Ed. Slatkine&Cie / ENSD_2019-10-24T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 en 1971 \u00e0 Neuch\u00e2tel, Nicolas Feuz est titulaire du brevet d'avocat et exerce dans la magistrature judiciaire neuch\u00e2teloise depuis 1999, d'abord comme juge d'instruction, puis pr\u00e9sident du coll\u00e8ge des juges d'instruction et actuellement procureur, avec sp\u00e9cialisation dans la lutte contre le trafic de stup\u00e9fiants. Mari\u00e9 et p\u00e8re de deux enfants, il s'est lanc\u00e9 dans l'\u00e9criture de romans noirs en 2010. Sortie 2013, la \"trilogie massa\u00ef\" (Ilmoran, Ilayok et Ilpayiani) a aussit\u00f4t recueilli les faveurs du public et des m\u00e9dias. S'en sont suivis un thriller \u00e9sot\u00e9rique (La septi\u00e8me vigne) et un prequel \u00e0 la trilogie (Emorata) qui a remport\u00e9 le Prix du Meilleur Polar ind\u00e9pendant 2015 au Salon du Livre de Paris. Nicolas Feuz est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de Lydia Gabor.", "N\u00e9 en 1971 \u00e0 Neuch\u00e2tel, Nicolas Feuz est titulaire du brevet d'avocat et exerce dans la magistrature judiciaire neuch\u00e2teloise depuis 1999, d'abord comme juge d'instruction, puis pr\u00e9sident du coll\u00e8ge des juges d'instruction et actuellement procureur, avec sp\u00e9cialisation dans la lutte contre le trafic de stup\u00e9fiants. Mari\u00e9 et p\u00e8re de deux enfants, il s'est lanc\u00e9 dans l'\u00e9criture de romans noirs en 2010. Sortie 2013, la \"trilogie massa\u00ef\" (Ilmoran, Ilayok et Ilpayiani) a aussit\u00f4t recueilli les faveurs du public et des m\u00e9dias. S'en sont suivis un thriller \u00e9sot\u00e9rique (La septi\u00e8me vigne) et un prequel \u00e0 la trilogie (Emorata) qui a remport\u00e9 le Prix du Meilleur Polar ind\u00e9pendant 2015 au Salon du Livre de Paris. Nicolas Feuz est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de Lydia Gabor."], "variantIds": ["ece-10773427", "ece-10773426"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:58:39Z", "speechToTexts": ["01.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [90%] :\r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 tous, promesse de frissons ce soir avec notre invit\u00e9, qui est en m\u00eame temps un procureur du canton de Neuch\u00e2tel le jour, \u00e9crivain 6 de polars la nuit le costard cravate c\u00f4toie le perfecto et le catogan chacun empruntant \u00e0 l'autre, l'humour et le clich\u00e9 et qu'est ce qu'il nous propose notre invit\u00e9 ce soir, h\u00e9 bien, le cru 2019 intitul\u00e9 L'ombre du renard 10\u00e8me roman aussi je ne m'abuse, mais 2\u00e8me volet d'une 2\u00e8me trilogie car il a de la suite dans les id\u00e9es, notre terrible 30. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [99%] :\r\nEntre nous soit dit Lydia Gabor. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [90%] :\r\nL'ombre du renard et votre 10\u00e8me roman, je ne me trompe pas, c'est exact oui et est -ce que c'est un moment important, quand on se dit on a \u00e9crit 10 d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:59) [85%] :\r\nBen dis Samar canadien, une sorte d'anniversaire, donc c'est vrai que j'aurais pu d\u00e9boucher une bouteille, je n'ai pas fait et qui est le renard de l'histoire, alors le renard c'est Revin Rommel, le mar\u00e9chal Rommel de l'Africa Kurtz, entre autres, qui \u00e9tait surnomm\u00e9 le renard du d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:18) [93%] :\r\nEt qui a une grande importance, on va le voir dans dans ce roman Nicolas Feuz bonsoir bonsoir, comment est n\u00e9e cette intrigue de ce renard qui est assez particuli\u00e8re dans votre, dans votre carri\u00e8re d'\u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors c'est c'est la 2\u00e8me fois que je fais une incursion en Corse apr\u00e8s les bouches en 2015 avait \u00e9crit les bouches qui se passait 100 pourcent Corse \u00e0 Bonifacio et qui se passe ce qui se passait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cheval entre 2015, \u00e0 l'\u00e9poque et et 1943 et comment mon beau-fr\u00e8re avait lu les bouches, il m'avait dit \u00e0 aimes bien l'accord, c'est-\u00e0-dire la 2\u00e8me Guerre mondiale alors sachez qu'il existe la l\u00e9gende du tr\u00e9sor de Romel est en fait mon beau-fr\u00e8re qui \u00e9tait faire une 2\u00e8me guerre mondiale m'avait fourni toute la documentation sur ce tr\u00e9sor de Romel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [89%] :\r\nAlors, on va dire que c'est vraiment un tr\u00e9sor, un vrai tr\u00e9sor, c'est un vrai tr\u00e9sor fait de lingots d'or, enfin, c'est un fait int\u00e9ressant alors on sait pas, mais il y a de l'or. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [84%] :\r\nAlors on donne dans la r\u00e9alit\u00e9 on on sait d\u00e9j\u00e0 pas si le le tr\u00e9sor de Romel a exist\u00e9 ou pas, donc \u00e7a c'est une histoire qu'on trouve dans les \u00e9glise dans l'\u00eele d'histoire, les historiens en parle, mais ils savent pas, c'est une r\u00e9alit\u00e9 ou une l\u00e9gende et quant \u00e0 la composition de ce tr\u00e9sor, ben il viendrait et des pillages que que les troupes de Romel aurait fait aurait commis en en Afrique du Nord donc Rommel copain de Hitler, copain de Hitler copains plus proche de Himmler en particulier et et qui aurait \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9faite de l'Afrique Arcourt de de rapatrier ce tr\u00e9sor sur l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [89%] :\r\nAlors, l'ombre du renard fait suite \u00e0 Miroir des \u00e2mes, on retrouve les m\u00eames personnages, donc, en tout cas, les 3 principaux le procureur le Bella la greffi\u00e8re je vous disais tout \u00e0 l'heure que j'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9 qu'une greffi\u00e8re soit autant sur le terrain et puis Daniel \u00e0 l'inspectrice casse- cou, \u00e7a c'est un personnage qu'on retrouve souvent dans les romans policiers, pourquoi ces 3 comment ils ont surgi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [90%] :\r\nAlors si vous voulez, avec le miroir des armes, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que j'avais que je publi\u00e9 \u00e0 compte d'\u00e9diteurs donc avec un \u00e9diteur traditionnel \u00e0 Paris Slatkine et compagnie et le mot d'ordre \u00e9tait de partir sur une nouvelle s\u00e9rie donc le mot d'ordre a \u00e9t\u00e9 tu oublies tout ce que tu as fait auparavant tu ne reprend surtout pas des personnages dot\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dents livres parce qu'on va te lancer sur le march\u00e9 fran\u00e7ais et belges en particulier, donc tu dois arriver avec quelque chose de nouveau et l'\u00e9diteur \u00e9tait all\u00e9 plus loin dans sa r\u00e9flexion m'a dit invente donc un duo, un trio d'enqu\u00eateurs mais soit un peu innovants, c'est-\u00e0-dire \u00e9vite de prendre 2 flics parce que c'est du vu et revu et revu et donc l'\u00e9diteur lui- m\u00eame a dit pas puisque tu es procureur prend peut-\u00eatre un procureur, \u00e7a m'a fait peur aux tripes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [95%] :\r\nQui peut aussi \u00eatre sur le terrain beaucoup finalement, alors c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [88%] :\r\nCe qui m'a s\u00e9duit \u00e7a c'est \u00e0 ce qui m'a fait peur au d\u00e9but, c'est que je me suis dit ma premi\u00e8re r\u00e9flexion a \u00e9t\u00e9 bon, ben c'est chouette, un procureur, parce que c'est mon boulot et je connais le boulot, \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus facile pour le d\u00e9crire, mais 80 pourcent de boulot, c'est quand m\u00eame du travail de terrain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [83%] :\r\nDe de dans le bureau de bureau, \u00e9videmment, mais l\u00e0 vous \u00eates lib\u00e9r\u00e9e, il est beaucoup sur le terrain alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [92%] :\r\nPour que ce soit un peu plus romanesque, ben, il fallait que j'am\u00e8ne mon procureur sur le terrain sa greffi\u00e8re aussi ce qui est pas totalement invraisemblable puisque puisque j'assume des services de permanence et que ma greffi\u00e8re assume aussi les services de permanence et que dire des affaires graves sur le terrain, on se d\u00e9place tous les 2 ont rejoint la la gendarmerie, la police judiciaire, le m\u00e9decin l\u00e9giste sur les lieux d'un Crime par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [86%] :\r\nEt puis il y a Tania qui, elle, c'est vraiment le le l'inspecteur qui fait plaisir, parce qu'elle est tout le temps en train de chercher son chemin, elle, sans rien dire le personnel met en danger, d'ailleurs, \u00e0 un certain moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [90%] :\r\nVoil\u00e0 l'entretien c'est une inspectrice tr\u00e8s particuli\u00e8re, d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0 c'est une agente infiltr\u00e9e, ce qui est pas forc\u00e9ment la r\u00e8gle, c'est-\u00e0-dire que l'infiltration, les agents infiltr\u00e9s bah dans la dans la r\u00e8gle sont plus souvent des hommes, il existe \u00e9videmment des femmes qui sont agents infiltr\u00e9s mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [97%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a veut dire donc elle va dans une situation sous un faux nom ou sous une fausse identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [87%] :\r\nSous ce qu'on appelle une l\u00e9gende, donc \u00e7a va, \u00e7a va, plus qu'un, qu'un faux nom, parce que c'est carr\u00e9ment la la cr\u00e9ation d'un personnage imaginaire mais auquel on va adjoindre toute toute toute une vie existante, enfin on on va lui cr\u00e9er des des bases de donn\u00e9es existantes, par exemple, un agent infiltr\u00e9 aura je veux pas tout r\u00e9v\u00e9ler mais mais mais aura rencontre AVS en num\u00e9ro AVS un permis de conduire \u00e0 son nom mais fictif, un peu en partie alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [79%] :\r\nCe qui est pas le sien, vrai ce pas le sien de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [89%] :\r\nFictif parce que sur tous ces papiers le nom sera faux mais ses papiers seront parfaitement vrai, donc quand on parle par exemple d'un permis de conduire, au nom d'une l\u00e9gende d'un agent infiltr\u00e9 le permis de conduire est fait par le service des autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:00) [91%] :\r\nJe comprends, c'est c'est jubilatoire de de cr\u00e9er ses personnages au d\u00e9part de se permettre en fait de cette libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:08) [87%] :\r\nAlors oui, \u00e9videmment, \u00e9videmment, bon, moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 quelqu'un de plus factuel que que psychologique je pense dans les personnages, c'est d'ailleurs un un petit reproche que qu'on m'a fait par rapport au Miroir des \u00e2mes de dire bon ben le l'intrigue l'intrigue, h\u00e9 bien certainement 10 passionnant ce m\u00eame mon meilleur para\u00eet -il d'autrement dit, les personnages sont assez creus\u00e9 assez complet pour la assez complexe peut-\u00eatre assez, assez d\u00e9taill\u00e9 d'un premier psychologique comme \u00e7a et c'est vrai que moi j'\u00e9tais parti dans dans l'esprit d'une s\u00e9rie, parce que c'est ce que mon \u00e9diteur m'avait demand\u00e9 au d\u00e9but, outre le fait de cr\u00e9er ses personnages, en fait, c'est une nouvelle s\u00e9rie, c'est-\u00e0-dire mais voil\u00e0 tu tu tu fais pas un One shot, tu fais pas un roman unique tu ne tue pas des personnages \u00e0 la fin du roman, parce qu'ils vont devoir exister encore et encore, voil\u00e0 encore et encore alors au d\u00e9but de l'\u00e9mission, vous avez parl\u00e9 d'une trilogie en r\u00e9alit\u00e9 ce ce sera pas une trilogie, c'est-\u00e0-dire la m\u00eame plus que \u00e7a risquait 5 on part sur un nombre ind\u00e9termin\u00e9 d'accord d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:08) [86%] :\r\nEt donc, on va dire que c'est 3 presse personnages que vous avez d\u00e9finie font partie de de la police suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [86%] :\r\nSi on veut aller 3 2 d\u00e9part alors faut partir des institutions suisses des institutions aussi, c'est-\u00e0-dire qu'on n'imagine pas, je sais pas pourquoi parce qu'on a cette id\u00e9e de la Suisse d'un pays tr\u00e8s tranquille qu'il peut y avoir des gens qui sont infiltr\u00e9s et qu'il ait des papiers qui sont vraies, mais en fait qui sont pas vraies, des procureurs qui sont sur le terrain tout le temps, mais, mais, l\u00e0, vous donnez une image peut-\u00eatre que c'est la v\u00e9rit\u00e9, peut-\u00eatre que c'est nos policiers sont extr\u00eamement efficaces et tout, mais qu'on n'en fait pas beaucoup de de cas de fa\u00e7on publique, justement pour les prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:43) [84%] :\r\nAlors toutes les proc\u00e9dures n'arrive pas devant les m\u00e9dias, c'est, c'est s\u00fbr, c'est une \u00e9vidence, je dirais que \u00e7a \u00e7a arrive souvent au aux oreilles du grand public plus t\u00f4t au moment des des proc\u00e8s donc \u00e9videmment la l'infiltration existe, on l'utilise, Lust les \u00e0 \u00e0 divers degr\u00e9s, fin de divers niveaux, au niveau cantonal, mais aussi au niveau f\u00e9d\u00e9ral pour des crimes d'une certaine gravit\u00e9, c'est vrai qu'il y a pas mal d'infiltration par exemple dans le trafic de drogue, mais \u00e7a peut aller bien au-del\u00e0 de \u00e7a c'est police f\u00e9d\u00e9rale r\u00e9sout par exemple d'\u00e9cole qu'est -ce donc comme dans la s\u00e9rie du m\u00eame nom \u00e0 a -t-elle aid\u00e9 les \u00e0 faire des meurtres qui n'ont pas pas \u00eatre voil\u00e0 \u00e9lucid\u00e9 par ce biais -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:19) [92%] :\r\nD'accord, et, et c'est tr\u00e8s difficile, en fait, c'est l'aspect tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi dans dans ce livre, parce qu'il faut avoir les nerfs solides et la m\u00e9moire bonne et et cr\u00e9er un personnage coh\u00e9rent le personnage qu'on va servir dans le milieu o\u00f9 on va s'infiltrer, il doit \u00eatre tr\u00e8s coh\u00e9rent parce que les autres, ils vous contr\u00f4lent aussi vous regarde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [90%] :\r\nAlors, oui, de toute fa\u00e7on dans dans mes Lecteurs j'ai j'ai beaucoup de de magistrats de juges de procureurs, j'ai beaucoup de policiers oui donc Quiroga, donc ils vont bien entendu les aussi avec l'aspect de la dur\u00e9e du r\u00e9alisme d'un certain r\u00e9alisme, on m'a on m'a fait remarquer que mon agente infiltr\u00e9e aller aller tr\u00e8s loin, notamment dans le 1er tome du Miroir des \u00e2mes, mais je pense que tout ce qu'elle fait demeure r\u00e9aliste, c'est-\u00e0-dire que quand on est agent infiltr\u00e9, il y a un cadre, un cadre l\u00e9gal que l'agent infiltr\u00e9 doit respecter mais la mission elle- m\u00eame une fois qu'on est que l'agent infiltr\u00e9 engag\u00e9, ce n'est pas toujours facile, il doit il doit r\u00e9agir un petit peu comme dans une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre ou 2 E au pire que \u00e7a, dans une pi\u00e8ce d'improvisation, on va dire, qui fait que certains agents infiltr\u00e9s peuvent parfois fr\u00f4ler l'ill\u00e9galit\u00e9 et ceux qui risquent leur vie \u00e0 Clermont, Clermont, d'ailleurs le le code de proc\u00e9dure pr\u00e9voit des des mesures de de s\u00e9curit\u00e9 d'anonymat pour les agents infiltr\u00e9s en particulier, il est exclu que qu'au moment o\u00f9 ils doivent ensuite t\u00e9moign\u00e9 lors du proc\u00e8s, donc bien apr\u00e8s l'infiltration en r\u00e9v\u00e8lent leur v\u00e9ritable identit\u00e9, tr\u00e8s souvent, on va aussi utiliser des agents infiltr\u00e9s en Suisse qui viennent pas du tout de la r\u00e9gion dans laquelle on travaille donc le canton de Neuch\u00e2tel ne va jamais utilis\u00e9 en principe un policier neuch\u00e2telois dans une infiltration il va prendre plut\u00f4t un policier je ne vois z\u00fcrichois enfin qu'on conna\u00eet pas sur la place, on est m\u00eame all\u00e9 chercher des policiers canadiens pour des affaires suisses donc pour pour brouiller les pistes et puis surtout pour pour \u00e9viter toute identification de l'agent infiltr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:12) [91%] :\r\nMais parfois, et ce qu'il y a des actions pour sauver sa peau, je veux dire est -ce qu'on peut tout d'un coup le l'extraire, parce que \u00e7a devient trop dangereux, oui, on essaie de le sauver et de pas laisser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:22) [90%] :\r\nBien entendu, bien entendu et PRD des situations qui s'qui qui sont extr\u00eamement tendues qui sont sous protection je dirais du du la brigade d'observation du Groupe d'intervention qui sont \u00e0 proximit\u00e9 des interventions dans des pi\u00e8ces qu'on va par exemple sonoris\u00e9, voire m\u00eame, voire m\u00eame Metsu cam\u00e9ra et le Groupe d'intervention peut se trouver dans une pi\u00e8ce \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour intervenir \u00e0 tout moment si l'agent infiltr\u00e9 devait \u00eatre mis en p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [89%] :\r\nD'accord, mais c'est, c'est la partie la plus cocasse en fait de l'action, pour nous, pour nous, c'\u00e9tait de spectateurs de l'ext\u00e9rieur, pas pour la personne qui est un prix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:56) [92%] :\r\nEt bien \u00e9videmment que tout \u00e7a, on le voit, pas dans le dans le grand public, on, \u00e7a peut \u00eatre expliqu\u00e9 apr\u00e8s au moment de de proc\u00e8s, c'est \u00e7a, nous les, les, les, les procureurs, on est rarement sur le terrain, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais on peut l'\u00eatre, moi je me souviens avoir avoir rejoint un dispositif d'infiltration sur le terrain, donc \u00e7a peut tout \u00e0 fait arriver et puis pour joindre ce que vous disiez avant l'intervention du procureur sur le terrain, alors c'est quelque chose de tout \u00e0 fait, je veux pas dire banal parce que c'est encore une fois, c'est pas la majeure partie de mon temps sur le terrain, mais dans les permanences, je me d\u00e9place sur le terrain, j'ai une greffi\u00e8re qu\u00eate permanence avec moi qui peut se d\u00e9placer sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:33) [87%] :\r\nAlors est -ce que parfois la fiction que vous cr\u00e9ez, je disais symboliquement la nuit pour des rues avaient un peu une double vie, mais ce que parfois vous Edin D D une situation r\u00e9elle donc de votre travail et \u00e7a devient pour vous comme une fiction, c'est-\u00e0-dire, vu que vous avez, vous \u00e9crivez en m\u00eame temps vous voyez tout d'un coup, ou vous pr\u00e9voyez une r\u00e9action parce que c'est tellement coh\u00e9rent finalement on commence \u00e0 comprendre la coh\u00e9rence des des personnages et \u00e7a vous arrive de fois de vous dire h\u00e9 ben apr\u00e8s il va faire sa probable je sais pas, c'est ce qu'elle est pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:03) [93%] :\r\nEn r\u00e9fl\u00e9chissant comme romancier plut\u00f4t comme enqu\u00eateurs c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [82%] :\r\nCe que vous savez qu'on croyait Nagui, la vie est plus complexe en fait que le roman dans le sens le plus impr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:13) [88%] :\r\nOui, et puis surtout, il est surtout on conna\u00eet pas toujours les personnes ne conna\u00eet pas toujours tr\u00e8s bien, je dirais, les personnes auxquelles on s'attaque leur leur psychologie c'est difficile d'anticiper les r\u00e9actions, alors on dit des groupes qui sont form\u00e9s pour \u00e7a, au niveau de la police en particulier un des, des, des, des inspecteurs quand m\u00eame des des formations, psychologues ou des vrais psychologue quittera avec la police qui qui sont l\u00e0 pour nos Hadet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [90%] :\r\nAlors, dans ce roman, on est un peu grosso modo dans le monde du n\u00e9o- nazisme datant du nazisme parce qu'on est dans 43000 ne sont pas mais il y a quand m\u00eame un ordre qui continue d'y croire, est ce que c'est d'abord quelque chose que vous c\u00f4toyez dans votre r\u00e9alit\u00e9 professionnelle et c'est quelque chose qui vous fait peur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:53) [89%] :\r\nAlors le le les milieux d'extr\u00eame droite, et au-del\u00e0 de l'extr\u00eame droite carr\u00e9ment n\u00e9onazi h\u00e9 bien entendu que \u00e7a existe, j'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 des affaires qui qui les touchaient mais je dirais que c'\u00e9tait des affaires de petite envergure, \u00e9videmment pas de d'affaires de, de, de l'ampleur de ce que je d\u00e9cris dans l'ombre du renard dans l'Homme du renard, disons -le, j'ai pas tout invent\u00e9 parce que dans la l\u00e9gende dans ce qui tourne autour de la l\u00e9gende du tr\u00e9sor de Romel un ancien agenda, agent de la DGSE, que je cite dans le livre, mais qui a a vraiment exist\u00e9, qui s'est int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 \u00e7a sous forme enfin a \u00e9mis diverses hypoth\u00e8ses pour pour savoir o\u00f9 \u00e9taient pass\u00e9 ce tr\u00e9sor et parmi ces hypoth\u00e8ses dans les ann\u00e9es 70 ou 80, cet ancien agent de la DGSE avait dit peut-\u00eatre que que Strasbourg ces tr\u00e9sors a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par des, des, des r\u00e9miniscences de Lord nazi donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:46) [85%] :\r\nDonc c'est pas tout n'est pas, enfin il y a des bouts de de r\u00e9alit\u00e9 que vous avez int\u00e9gr\u00e9 et d\u00e9velopp\u00e9 probablement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:52) [89%] :\r\nCompl\u00e9tant il y a des alors il y a des il y a des parties du roman qui sont parfaitement vrai, donc l\u00e0 c'est m\u00eame plus l'\u00e2ge la l\u00e9gende, je dirais que c'est tout ce qui est d\u00e9crit en 1948 quand Peter flegme par exemple se rendre \u00e0 la police fran\u00e7aise \u00e0 Tr\u00e8ves donc dans l'Allemagne occup\u00e9e par la France \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour demander un VISA pour la course, tout \u00e7a \u00e7a existe le proc\u00e8s verbal de Peter Flag proc\u00e8s- verbal d'interrogatoire par la police fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:15) [67%] :\r\nCelui qui qui plonge et qui \u00e9tait oui, alors je veux dire pour chercher le Tr\u00e9sor. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:19) [88%] :\r\nOui, alors tout est tout ce qu'on a tous ceux qui s'en est suivi, c'est-\u00e0-dire le le d\u00e9blocage par l'\u00c9tat fran\u00e7ais de de plus d'un 1000000 de francs de l'\u00e9poque pour envoyer Flag en Corse sous surveillance \u00e9videmment le faire plonger toutes ces plong\u00e9es ont exist\u00e9, donc \u00e7a c'est vraiment l\u00e0 on est vraiment dans la r\u00e9alit\u00e9, la d\u00e9nomm\u00e9e Louisette existe aussi, alors moi j'ai, je suis all\u00e9 au-del\u00e0 parce que dans la dans la vraie histoire, elle a disparu \u00e0 un moment donn\u00e9, et personne n'a suivi \u00e9tait si elle a bien aim\u00e9 de de de flegme et personne n'a su dans la dans la vraie histoire qui elle \u00e9tait, on ne l'a jamais retrouv\u00e9e, et l\u00e0 aussi, cet ancien agent de la DGSE est venu \u00e0 \u00e9mettre des hypoth\u00e8ses en disant peut-\u00eatre qu'elle faisait partie des services secrets d'un pays XuY. peut-\u00eatre m\u00eame qu'elle \u00e9tait allemande, parce qu'on sait qu'elles \u00e9taient bilingue, c'est comme \u00e7a qu'elle avait r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 s\u00e9duire Flag aussi mais personne n'a su voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:10) [87%] :\r\nEst ce que de de vous appuyer sur des parties vrai comme on vient de l'\u00e9voquer, donne de la force \u00e0 votre intrigue ah je pense que oui parce que la justice, de la fin et m\u00eame par vous- m\u00eame dans votre fa\u00e7on de cr\u00e9er la fiction, c'est comme s'il avait tout d'un coup plus de Chair plus de de r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:27) [86%] :\r\nJe pense que c'est \u00e9vident, il y a, il y a ce m\u00e9lange entre, encore une fois on sait parti existantes de 48 ans, les partis qui font, qui qui qui sont de lors de la l\u00e9gende du tr\u00e9sor de qui sont plut\u00f4t les sc\u00e8nes de 1943 finalement quel c', c'est ce que Fran\u00e7ais fait, voil\u00e0 ce que Flag a racont\u00e9 qu'on aurait pris ce tr\u00e9sor dans un couvent tu Bastia pour ensuite le descendre au port de Bastia, puisqu'il aurait coul\u00e9 au large de Bastia, tout \u00e7a \u00e7a fait partie de la l\u00e9gende, mais qui est, qui est dans les livres d'histoire et puis apr\u00e8s il y a toute mon imagination qui est venu se greffer l\u00e0- dessus, l\u00e0 c'est, je dirais que mon imagination, elle a travaill\u00e9 un peu sur les sc\u00e8nes de 43 48 mais \u00e9videmment s'presque \u00e0 100 pourcent sur les sc\u00e8nes de 2018 dans le livre, quand on a envie de d'avoir ces documents par exemple la partie historique, comment on cherche, vous allez dans les archives, vous avez cherch\u00e9 sur internet, comment vous avez acc\u00e8s finalement \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:18) [85%] :\r\nC'est c'est votre bon qui passionn\u00e9 et qui sait o\u00f9 on trouve \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:21) [89%] :\r\nVoil\u00e0 mon beau-fr\u00e8re qui a une vraie encyclop\u00e9die au niveau de la 2\u00e8me Guerre mondiale d'ailleurs moi je connaissais rien \u00e0 la 2\u00e8me Guerre mondiale en Corse, donc d\u00e9j\u00e0 au niveau des que j'avec les bouchons en 2015, j'avais d\u00fb \u00e9norm\u00e9ment document\u00e9, j'avais eu la chance, \u00e0 l'\u00e9poque de de travailler sur des documents de l'\u00c9tat fran\u00e7ais concernant la lib\u00e9ration de la Corse et la ferment \u00e9videmment sorti des documents aussi sous forme vid\u00e9o aussi, il y avait une tr\u00e8s int\u00e9ressante \u00e9mission myst\u00e8re, sauf erreur, c'\u00e9tait TF1, si je me souviens bien, dans les ann\u00e9es 90 ou ou debout, d\u00e9but 2000 sur le sujet, donc j'ai pu me documenter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:56) [90%] :\r\nC'est passionnant, c'est comme une enqu\u00eate quand vous faites pr\u00e9liminaire avant d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:01) [91%] :\r\nComme une recherche juridique mais beaucoup plus passionnante qu'une recherche juridique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:05) [85%] :\r\nNicolas Feuz, donc vous \u00eates procureur du canton de Neuch\u00e2tel et \u00e9crivain de polars, vous signez l'ombre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:10) [89%] :\r\nDu renard aux \u00e9ditions Slatkine et compagnie, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a notre invit\u00e9 je sur la premi\u00e8re jusqu'\u00e0 21 heures bienvenue \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:20) [71%] :\r\nLui dans un r\u00f4le de Blanche je souris s'inviter, je sens que mes mains surtout. \r\nTharpe les je vais devoir tombera c'est je, je suis ton id\u00e9e Benjamin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:57) [64%] :\r\nEt sur en serait peu quand je. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:08) [95%] :\r\nPour autant le choix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:10) [93%] :\r\nMe passer de toi, c'est Hayoz et c'est vous qui l'avez choisi Nicolas Feuz pour nous pour cette \u00e9mission oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:17) [86%] :\r\nAlors, pour plusieurs raisons, d\u00e9j\u00e0 c'est un groupe suisse et je pense qu'il faut soutenir la culture suisse, c'est un dur, un duo adorable Osswalt et Xavier Michel et Xavier Michel est devenu un entre guillemets un coll\u00e8gue d'\u00e9criture puisqu'il a rejoint de Slatkine \u00e0 Gen\u00e8ve, il a \u00e9crit un magnifique recueil de po\u00e9sies en particulier pas au polar par exemple Porthos : Pologne, enfin c'est pas sur le registre de Xavier Michel, mais je serais incapable de faire ce que lui faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:45) [88%] :\r\nMonsieur R\u00e9al nous avons avec le grand plaisir de vous recevoir ce soir dans notre ville que vous connaissez 35000 habitants, entre le lac et la montagne, nous nous r\u00e9jouissons de recevoir ici tous nos compatriotes qui, comme ce soir, on aurait beaucoup de plaisir, \u00eatre parmi nous 35000 habitants, avez -vous dit, 37 1000 37 est ce que vous pouvez vous classer dans la liste des villes suisses quel est le votre rein Neuch\u00e2tel actuellement \u00e0 peu pr\u00e8s Neuch\u00e2tel se trouve en vigueur et m\u00eame, disons, dans une position qui lui permettrait de ne pas \u00eatre rel\u00e9gu\u00e9 parce qu'il se trouverait je dirais dans les 10 premiers, j'exag\u00e8re un peu, en r\u00e9alit\u00e9, je crois que si les statistiques, ce sont ce qu'on a dit c'est la onzi\u00e8me ville Neuch\u00e2tel ville \u00e9tudes s\u00e9jour telle qu'elle est connue, est aussi une ville industrielle mais qui les nombreuses \u00e9coles et qui assure actuellement un grand d\u00e9veloppement dans son h\u00f4tellerie qui cherche par ces moyens -l\u00e0 a attir\u00e9 le nos collaborateurs et nos habitants de Suisse et de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:47) [92%] :\r\nAlors c'est un petit petit report. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:49) [86%] :\r\nPage d'une \u00e9mission qui s'appelait Faites comme chez vous en 1975 vous auriez pu \u00eatre presque j'avais 4 ans oui, mais certains des \u00e9missions qu'ils avaient en Direct sur la place principale, vous aviez \u00e9cartant effectivement, donc vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, je suis l\u00e0, j'\u00e9tais et dans quelle famille et de voir arriver au monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:08) [91%] :\r\nJe suis arriv\u00e9 dans une famille de d'enseignants ah oui, donc ma maman \u00e9tait \u00e9tait enseignante au niveau primaire mon papa au niveau secondaire avant de devenir directeur des sports \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:19) [95%] :\r\nD'accord, et vous \u00e9tiez, vous aviez une fratrie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:23) [96%] :\r\nAlors j'ai un fr\u00e8re 2 ans plus jeune que moi qui qui lui est tr\u00e8s aventurier, je pense qu'on retrouve certains traits du procureur Williamson. \r\nDans dans mon frangin qui aventure voulait dire qui voyagent, qui alors il y a une formation de l'\u00eatre, donc il \u00e9tait aussi professeur de l'\u00e9cole secondaire, maintenant il a d\u00e9missionn\u00e9 pour se lancer dans la culture des du du raisin donc de des vignes en fait aussi ignorance devenu vigneron sur le tard, il a appris sur le tas il a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 au sud de la France, quand il \u00e9tait prof \u00e0 l'\u00e9cole secondaire, il lui arrivait de 3 fois de prendre des ann\u00e9es sabbatiques pour partir en mission avec le CICR dans des r\u00e9gions comme comme Gaza comme le Darfour donc des r\u00e9gions assez chaude. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:05) [91%] :\r\nEt quels souvenirs vous gardez de cette famille de cette m\u00e8re institutrice qu'est -ce qu'elle vous a donn\u00e9 de votre p\u00e8re prof de sport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:12) [89%] :\r\nAlors je dois je je dois ajouter encore \u00e0 la famille, ma soeur, oui, ma soeur, qui s'appelle et qui est de 1975 donc la date de cette \u00e9mission qui est qui est adopt\u00e9, qui arrivait dans cette famille tout petite du Bengladesh et oui, je crois qu'on a, je crois que je ne peux pas me plaindre de mon enfance, de toute ma vie familiale, donc pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode rose, on peut dire ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:36) [97%] :\r\nIl y a, il y avait un personnage qui vous a marqu\u00e9 plus un grand- p\u00e8re une grand- m\u00e8re parfois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:43) [91%] :\r\nJe ne crois pas que dans ma famille, j'ai une personne en particulier, qui m'a marqu\u00e9 non, alors \u00e9videmment seront Inde on est sous la coupe paternelle et mon p\u00e8re, ben, comme je l'ai dit avant qu'est devenu ensuite directeur des sports \u00e0 l'universit\u00e9 Neuch\u00e2tel a toujours v\u00e9cu dans le milieu du sport a toujours pr\u00f4n\u00e9 une activit\u00e9 sportive, donc il nous a toujours pouss\u00e9s dans ce domaine, mon fr\u00e8re, ma soeur et moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:03) [93%] :\r\nVous \u00e9tiez un petit gar\u00e7on qui lisait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:07) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est c'est \u00e7a c'\u00e9tait je dirais le grand d\u00e9sespoir de mes parents vous permet r\u00e9cemment d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 me faire lire oui oui j'ai lu, mais j'ai, j'ai d\u00fb pousser pour lire, j'ai lu, j'ai lu beaucoup de livres, je dirais r\u00e9cr\u00e9atif le club des 5 avril de club des 5 \u00e0 la Biblioth\u00e8que rose mais d'autres, d'autres livres aussi apr\u00e8s apr\u00e8s la Biblioth\u00e8que rose, on passe \u00e0 la Biblioth\u00e8que verte avec le clan des 7 si je me souviens bien, donc, action en fait alors justement quand on, quand on me poussait \u00e0 lire, je je partais toujours du c\u00f4t\u00e9 du polar, du polar qui \u00e9tait disponible, c'\u00e9tait alors \u00e0 l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:47) [86%] :\r\nOui, j'avais mais donc pas de grands \u00e9crivains comme Balzac comme alors \u00e7a je l'ai, je les fais, mais aussi la essayer votre m\u00e8re oui mais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:56) [91%] :\r\nPas de mani\u00e8re r\u00e9cr\u00e9atif, c'est-\u00e0-dire pas de mani\u00e8re libre \u00e0 la maison, \u00e7a s'est fait au cours des \u00e9tudes et notamment au niveau du gymnase, notamment pour le bac, un droit, vous \u00e9tiez bon \u00e9l\u00e8ve oui je pense que j'\u00e9tais bien meilleur dans les sciences que dans les branches litt\u00e9raire et dans les langues, alors en g\u00e9n\u00e9ral, j'\u00e9tais toujours dans les premiers de la classe en maths, physique, chimie et plut\u00f4t, on va dire dans dans la moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:26) [78%] :\r\nEnfin, pas tr\u00e8s assidus quand m\u00eame assez assidu our avec facilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:30) [93%] :\r\nAlors je j'ai eu beaucoup, beaucoup trop de facilit\u00e9 au niveau de l'\u00e9cole primaire au niveau de l'\u00e9cole secondaire \u00e7a continue avec cette facilit\u00e9 qui s'est peut-\u00eatre l\u00e9g\u00e8rement \u00e9tiol\u00e9e et puis apr\u00e8s \u00e7a \u00e7a \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 s'\u00e9tioler aussi au niveau du du gymnase, donc l\u00e0 j'ai du ramer un petit peu plus mais mais pas trop non plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:49) [82%] :\r\nEt puis quel adolescent un peu rebelle comme \u00e7a ou tr\u00e8s sage dans la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:54) [87%] :\r\nAu global, globalement, j'\u00e9tais tr\u00e8s sage globalement c'\u00e9tait oui oui oui j'ai j'ai son mari sur des classes mais mais \u00e0 Neuch\u00e2tel toujours adolescent \u00e0 Neuch\u00e2tel tout ou alors j'\u00e9tais tr\u00e8s casanier, en fait, je suis devenu un voyageur extr\u00eame depuis que j'\u00e9cris des livres et que je vais, je vais les d\u00e9fendre dans les 4 coins de la Suisse romande maintenant aussi en France et en Belgique, mais avant casanier dont vous aimez restez chez vous, j'aimerais rester je trouve -t-on encore chez moi, pas forc\u00e9ment beaucoup, m\u00eame s'il me manque mon compte on je crois que je crois que j'ai appris \u00e0 conna\u00eetre par exemple, la ville de Lausanne et c'est encore un grand mot conna\u00eetre mais mais vraiment depuis que je me depuis que je me d\u00e9place pour venir Bastien chez vous, \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:32) [84%] :\r\nIncroyable ou dans les librairies, mais dans dans vos dans vos romans, les personnages, il a toujours des intrigues qui sont un petit bout qui se passe ailleurs dans Aurore bor\u00e9ale, ici on est dans un pays du nord, je sais plus en Laponie finlandaise les vous avez, vous voyez, donc on se dit il voyage c'est pas possible, vous \u00e9tiez en Laponie, fini donc la seule voyage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:50) [82%] :\r\nC'est alors je ne peut se d\u00e9placer dans tous les pays dans lesquels j'ai plac\u00e9 des descendez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:56) [86%] :\r\nDes romans des romans l\u00e0 donc voil\u00e0 quand m\u00eame un peu oui alors la Laponie et on sait, on n'y va pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:02) [89%] :\r\nMais, mais j'ai plus voyager, je dirais, je dirai, dans mon enfance adolescence ou comme jeune adulte, on va dire j'aime beaucoup plus voyager \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment en Europe, que qu'en Suisse romande, en fait, je me suis rendu compte mais comme beaucoup de monde, que je connaissais beaucoup beaucoup mieux la France ou l'Italie ou l'Espagne que que que Gen\u00e8ve o\u00f9 puissions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:22) [96%] :\r\nMais \u00e0 la base, vous \u00eates un peu casanier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:26) [91%] :\r\n\u00e0 la base, oui, je pense que c'est on sait un petit c\u00f4t\u00e9 s\u00e9curitaire d'\u00eatre d'\u00eatre chez soi et puis \u00e7a je leur songe aussi aujourd'hui, c'est \u00e7a : c'est marrant parce que ma fille qui a 17 ans, elle adore voyager, alors elle, elle va sortir \u00e0 Lausanne, elle va, elle va, elle va pouvoir, \u00e0 17 ans se promenaient \u00e0 Paris : prendre le m\u00e9tro, tout \u00e7a, ce que ce que je ne me serais jamais imagin\u00e9 faire \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, j'aurais \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement angoiss\u00e9s et parfois aujourd'hui, quand j'arrive dans une ville que je connais, je ne connais pas la semaine pass\u00e9e, j'\u00e9tais \u00e0 Reims, trouver une librairie et tout, alors qu'aujourd'hui c'est facile avec avec le GPS, mais c'est vrai, il y a toujours une petite angoisse de l'inconnu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:03) [89%] :\r\nNon, et c'est en tout cas pas cet aspect qu'on aurait imagin\u00e9 quand on voit ce que vous \u00e9crivez dans votre donc on \u00e9tait extraordinaire parce qu'on trouve toujours un endroit o\u00f9 on va s'exprimer, on va se lib\u00e9rer des choses que peut-\u00eatre dans la r\u00e9alit\u00e9 on on est un petit peu plus plus timide, donc je rappelle l'ombre du renard : c'est sign\u00e9 Nicolas Feuz et c'est \u00e0 chez Slatkine et compagnie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:37) [88%] :\r\nJ'avais jamais vu de nuit aussi car. \r\nLa garde encha\u00een\u00e9e les cas. \r\nEt il larme coulant, silence, on entend toujours les cigales on se blesse, m\u00eame avec ses romans pourtant aucun mur sur cette terre ne pour \u00e9couter le cri de nos fr\u00e8res risque pas de tenir longtemps tu m\u00eame compar\u00e9 \u00e0 super maintenant tu vois tu bien de moi, non mais j'hallucine, je sais d\u00e9j\u00e0 ce que la distance antenne soit c'est la guerre pendant 10 ans sans tr\u00eave soit je la quitte en lui disant, garde le sourire, plus rien n'est que tant qu'il nous reste une de souvenirs, dans le cas de rire, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait le maintenant pas loin de moi l'arme cach\u00e9e dans le notre triste. \r\nEh ben \u00e7a m'apporte que j'oublie que c'est le c'est le coup le destin, j'ai d\u00fb au bord du pouvoir, Esteban toujours chanter ce qu'on peut revenir en janvier comme une aiguille fourniraient bient\u00f4t une ou 2 dans la m\u00eame voiture oppose vers la mort d\u00e9testent tellement l'amour parce que c'est comme de la drogue, on a pas plane sur son de m\u00e9taux et de l'aquaplaning, le probl\u00e8me c'est quand m\u00eame rappelle pourquoi je l'aime, je revois le dynamisme, les premi\u00e8res semaines 0 le point dans dans dans un film de merde, c'est du d\u00e9lire garde plus rien n'est grave. \r\nMaintenant, pas loin de moi une larme cach\u00e9e dans l'oeil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:00) [89%] :\r\nNotre fils. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:11) [90%] :\r\nLe titre, c'est trop beau et l'interpr\u00e8te l'homme p\u00e2le exactement et c'est vous qui nous le proposer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:19) [88%] :\r\nC'est manquer le pourquoi la hein, une chanson que je trouve absolument magnifique et un refrain qui dit \u00e7a, qui pour moi me me parle notre histoire \u00e9tait trop trop belle pour \u00eatre vraie, enfin je vous \u00e7a vous \u00e7a faisait oui alors \u00e7a c'est c'est au-del\u00e0 de \u00e7a. \r\nEt cette femme, cette phrase qui sort, je te d\u00e9teste, comme cette phrase qui dit : c'\u00e9tait trop beau pour \u00eatre vrai, voil\u00e0 \u00e7a ces 2 extr\u00eames et c'est et c'est la derni\u00e8re phrase de mon prochain roman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:51) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on apprend les choses, donc il est, il est d\u00e9j\u00e0 surnomm\u00e9 et sur le m\u00e9tier \u00e0 tisser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:55) [88%] :\r\nIl est d\u00e9j\u00e0 si il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit -il, est en premi\u00e8re lecture. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:59) [91%] :\r\nParfait qui serait logiquement la suite de l'ombre du renard vodka, il y aurait un lien il y aurait quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:05) [91%] :\r\nC'est la suite de l'ensemble du renard puisque le long du renard sans sans trahir donc sont spoli\u00e9s, sans divulguer comme on dit aujourd'hui de l'histoire finit sur un petit paragraphe qui n'a finalement rien \u00e0 voir avec le reste du livre, c'est un fait divers, c'est un fait divers, c'est un c'est un double homicide en tout cas un homicide suivi d'une disparition d'un enfant \u00e0 Lausanne et on va savoir ce qu'il en est dans le tome 3. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:27) [77%] :\r\nBen voil\u00e0, en lisant \u00e7a, je me suis dis bon e-mail \u00e7a pour annoncer \u00e0 il faut quoi qui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:32) [88%] :\r\nC'est ce que j'appelle la lame hame\u00e7on que je je lance. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:39) [100%] :\r\nPendant longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:40) [89%] :\r\nFanny je vous parce que c'est un petit peu le la tendance presque naturelle du d'abord du fils de, de, d'une famille d\u00e9chir\u00e9e et un an de l'enfant de parents divorc\u00e9s qui a toujours de la peine admettent cette r\u00e9alit\u00e9 et donc \u00e0 ha\u00efr ce qu'il croit responsable alors qu'ils ne le sont pas d'une situation qu'il vit mal et puis avec le temps, avec la sagesse qui au fil des ann\u00e9es parfois vous gagne, vous finissez par consid\u00e9rer que votre famille, c'est peut-\u00eatre ce qu'il a de plus pr\u00e9cieux, vos parents, en particulier, donc moi j'\u00e9tais \u00e9lev\u00e9e avec, par ma m\u00e8re et ma grand- m\u00e8re maternelle qui qui \u00e9tait absolument formidable avec moi, j'ai gard\u00e9 de bons rapports avec mon p\u00e8re, mais c'est vrai que cette p\u00e9riode l\u00e0 une apr\u00e8s 2 ans, je regarde pas de souvenir, mais m\u00eame un peu par la suite, si ce n'est par le travail personnel puisque je suis quelqu'un tr\u00e8s dans tout ce qui est psy j'ai \u00c9co \u00e9crit d'ailleurs mon dernier livre avec avec un psychiatre Paul Bensussan donc par la suite des choses remontent \u00e0 la surface, mais positivement je ne garde pas souvenir cet \u00e9v\u00e9nement effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:35) [80%] :\r\nEst ce que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:36) [85%] :\r\nVous avez reconnu cette \u00e7a c'est horrible parce qu'elle me para\u00eet plus irrespirable, oui vous voulez vous vous l'entendez, c'est mauvais, c'est Jacques Barillon ah ben oui, mais je, je l'avais j'osais pas le dire, mais d'accord, c'\u00e9tait le plus pris\u00e9 qui me venait, il a une belle voix d'ailleurs oui radiophonique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:49) [84%] :\r\nAlors, \u00e9videmment, que le pratique un petit peu moins \u00e0 Neuch\u00e2tel mais il s'est quand m\u00eame d\u00e9plac\u00e9e, je l'ai eu dans deux 3 affaires et donc oui c'est pour \u00e7a que \u00e7a vous sa voix me parler comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:59) [86%] :\r\nVous avez fait ce choix de \u00e9tudier en fin de droit, avocats, procureurs qu'est -ce qui vous a attir\u00e9 l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:07) [88%] :\r\nAlors au d\u00e9but, je pense que c'\u00e9tait un choix par d\u00e9faut cette ann\u00e9e au lieu de faire autre chose, je sais bien plac\u00e9 dans le contexte, notamment dans le contexte quand j'avais 17 ou 18 ans \u00e0 la fin du gymnase et o\u00f9 la suite logique, la suite des \u00e9tudes, cette universit\u00e9 et on arrive, on approche du bac, on se dit : ben qu'est ce que je vais faire apr\u00e8s, il est parfois on se dit : ben, je vais faire comme papa, maman, j'aurais pu faire des Lettres oui, voil\u00e0, je me restaure voil\u00e0 je monte mon p\u00e8re, mon p\u00e8re me disait ben tu tu peux faire des lettres, il faut faire \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est une triple licence pr\u00e8s par exemple G\u00e9o histoire sport vous fran\u00e7ais histoire sport enfin ce genre de choses et j'\u00e9tais pas s\u00fbr de vouloir suivre la trajectoire de mes parents, donc finalement j'ai j'h\u00e9sitais entre sciences \u00e9conomiques et droit et puis l'image que vous avez du droit comme vous sortez du du gymnase, moi, je pr\u00e9cise que j'ai pas de le\u00e7on autre le\u00e7on de droit au gymnase, donc j'avais qu'une vision tr\u00e8s restreinte du droit et pour moi le droit, c'\u00e9tait le droit p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:02) [84%] :\r\nLes r\u00e8gles, elle aura les punitions, les accusations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:05) [87%] :\r\nSurtout \u00e7a les infractions, c'est \u00e0 chaque fois ouest donc d\u00e9j\u00e0 un petit peu ce qui se rapporte au au Crime au p\u00f4le mais en omettant finalement ce que j'ai d\u00e9couvert ensuite dans les 4 endroits que que ce n'\u00e9tait qu'une toute petite partie du droit et que le droit civil, le droit administratif, prennent une place beaucoup plus grande que le droit p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:23) [93%] :\r\nOui, mais en fait, qui a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 redresseur de torts, faire r\u00e9gner la justice prot\u00e9ger le plus faible, enfin il y a quand m\u00eame une une mission quand m\u00eame un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:35) [79%] :\r\nOui et non dans le droit p\u00e9nal oui dans le droit, je crois, si certains certainement, certainement Okoth-Obbo c'est c'est la r\u00e9solution de conflits qui soit, qui soit conflit de travail sont quant tout conflit de bas et qui soit conflits matrimoniaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:49) [86%] :\r\nOui, mais va bien trouver un assassin, c'est une mani\u00e8re de r\u00e9tablir une sorte de de justice ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:55) [95%] :\r\nC'est une \u00e9vidence plus de peine \u00e0 trouver ce ce ce crit\u00e8re -l\u00e0 dans le droit fiscal perfection droit des assurances sociales mais mais donc l\u00e0 on verse d\u00e9j\u00e0 dans le droit administratif vous pas forc\u00e9ment ma tasse de th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:08) [92%] :\r\nD'accord, et ensuite devenir procureur c'est encore une une sp\u00e9cialisation, c'est quand m\u00eame bien entendu, c'est celui qui accuse quand m\u00eame l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:17) [89%] :\r\nMoi, c'est l\u00e0, c'est ce qu'on peut avocat plaide l'avocat de la soci\u00e9t\u00e9 ou l'avocat de l'accusation, voil\u00e0 celui qui va des fonds de la soci\u00e9t\u00e9, on confond souvent le la d\u00e9fense de la soci\u00e9t\u00e9, que la d\u00e9fense de la victime, oui, \u00e7a c'est l'avocat, et \u00e7a c'est un avocat, oui c'est un attaquant, c'est vrai que souvent le le travail du propos, le travail de du procureur peut se recouper avec le travail de d\u00e9fense de la victime, mais c'est pas toujours le cas, moi j'ai j'ai le souvenir d'\u00eatre all\u00e9 au tribunal d'avoir plaid\u00e9 l'acquittement, c'est-\u00e0-dire en gros a plaid\u00e9 dans le sens de l'avocat du pr\u00e9venu contre, entre guillemets, l'avocat de la la pr\u00e9tendue victime. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:50) [92%] :\r\nMais quand m\u00eame dans les films comme \u00e7a, le procureur, c'est celui qui a une tirade extraordinaire qui d\u00e9crit toute l'horreur en fait de l'accus\u00e9 de de son action, etc, et apr\u00e8s l'autre, il a aussi en g\u00e9n\u00e9ral une tirade extraordinaire qui te donne l'\u00e9motion et de pourquoi il en est arriv\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a, donc il y a une part tr\u00e8s th\u00e9\u00e2tral aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:07) [87%] :\r\nC'est, c'est toute la c'est toute la question de de l'\u00e9loquence finalement parce qu'on est de l'argumentation violemment rattache le le m\u00e9tier d'avocat \u00e0 l'\u00e9loquence et quelque part, malheureusement, je ne sais pas si c'est heureux ou malheureux, mais depuis le changement de droit en Suisse depuis 2011 les proc\u00e8s sont devenues beaucoup plus technique c'est-\u00e0-dire que c'est surtout on le procureur et les avocats s'adressent \u00e0 des juges professionnels qui ont lu le dossier et et donc le c\u00f4t\u00e9 th\u00e9\u00e2tral parfois est moins important, alors il est beaucoup moins important et je dirais m\u00eame effet boomerang et pourrait m\u00eame desservis par assez agac\u00e9 les juges de servir le client, donc c'est des id\u00e9es, les plaidoiries et les d\u00e9crets d'histoire des procureurs, les plaidoiries des avocats sont 2 sont devenues beaucoup plus technique est beaucoup moins \u00e9motionnel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:54) [84%] :\r\n\u00e7a veut dire technique qu'on reprend des articles de loi, enfin \u00e7a devient ma\u00eetre math\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:59) [87%] :\r\nQuant \u00e0 Qantas, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a alors \u00e7a, c'est clair que quand on, quand on voit comme procureur requ\u00e9rir dans une affaire par exemple de meurtre ou d'assassinat, il y a forc\u00e9ment une part d'\u00e9motionnel, mais on ne va pas forcer le trait, comme on le faisait \u00e0 l'\u00e9poque, quant on plaidait contre en pr\u00e9sence de jury d'un jury de de jur\u00e9s populaires en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:16) [89%] :\r\nVotre la premi\u00e8re fois que vous avez plaid\u00e9, vous vous souvenez, vous aviez quoi 25 ans 26 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:21) [92%] :\r\nAlain 28 ans, alors la toute premi\u00e8re fois que j'ai plaid\u00e9 c'\u00e9tait comme avocat stagiaire et je peux vous dire que j'\u00e9tais rouge comme une tomate probablement pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:31) [85%] :\r\nDonc, tout \u00e9tait \u00e9crit, vous avez appris un peu parce que vous avez se r\u00e9p\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:35) [88%] :\r\nC'\u00e9tait affreux, c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait \u00e9crit, ce qui est une, ce qui est une erreur, mais ce que l'in\u00e9vitable au d\u00e9but, c'\u00e9tait plus, plus on \u00e9crit plus, on va se planter, lors de la d'id\u00e9alement une plaidoirie devrait effectivement venir du coeur du du c\u00f4t\u00e9 th\u00e9\u00e2tral, on devrait, si on conna\u00eet bien le dossier, on devrait pouvoir la faire m\u00eame \u00e0 la limite sans aucune note, mais c'est compliqu\u00e9, il faut se souvenir de tous les points importants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:58) [92%] :\r\nEt donc, vous \u00eates arriv\u00e9, vous avez entendu votre voix en \u00e9cho c'est affreux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:05) [91%] :\r\nMais c'est mais c'est c'est autant infructueux de la pr\u00e8s de la premi\u00e8re fois que je me suis exprim\u00e9 dans un micro de la radio, je pense, c'\u00e9tait beaucoup moins \u00e0 l'aise qu'aujourd'hui mais s'exprimer en public comme \u00e7a parce qu'il peut y avoir du public dans la salle d'audience, moi j'\u00e9tais pas du tout \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:20) [92%] :\r\nMais il y a un enjeu aussi qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est pas juste pour rire, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:25) [89%] :\r\nOui, \u00e9videmment, je me suis alors tr\u00e8s honn\u00eatement, je ne me souviens pas de ma premi\u00e8re, on dit que les premi\u00e8res fois, devrait marquer mais \u00e7a pas le cas de ma plaidoirie, j'imagine, j'imagine que la premi\u00e8re plaidoirie d'un avocat stagiaire on avait d\u00fb me confier une affaire de la LCR, autrement dit de circulation routi\u00e8re d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:41) [90%] :\r\nC'est donc pas encore le Crime, la triplette non passionnel non non non non et puis ensuite, comment vous avez aim\u00e9 le terrain les choses noir quand m\u00eame, on voit aussi, vous voyez, vous \u00eates confront\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 un aspect un peu loin de l'\u00eatre humain et puis de fa\u00e7on r\u00e9currente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:59) [89%] :\r\nOui, c'est si vous voulez, je viens de f\u00eater ma vie 20\u00e8me ann\u00e9e de fonctions comme procureur et juge d'instruction avant d'\u00eatre procureur \u00e7a fait 8 ans que je suis procureur, j'ai \u00e9t\u00e9 12 ans juge d'instruction et comme juge d'instruction, je n'ai pas du tout plaider et j'\u00e9tais assez content d'avoir, entre guillemets, perdu cette cette comp\u00e9tence de, de, de, de cette t\u00e2che, on va dire de de plaidoiries au tribunal et le r\u00f4le du juge d'instruction, en tout cas dans dans le dans la version neuch\u00e2teloise du j'instruction \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait exclusivement l'enqu\u00eate, on n'avait pas du tout de comp\u00e9tence de condamnation de comparution tribunal de quoi que ce soit, mais l'enqu\u00eate va peut-\u00eatre \u00e0 ce que la direction de la police judiciaire, c'\u00e9tait le terrain c'\u00e9tait les permanences avec d\u00e9placement sur le, sur les lieux et et comme juge d'instruction chaque traitait pratiquement que les affaires d'une certaine importance on pour r\u00e9sumer on traitait uniquement les affaires qui \u00e9tait passible de 2 peines sup\u00e9rieures \u00e0 2 ans, donc \u00e7a \u00e7a marque quand m\u00eame le s\u00e9rieux de de la situation exactement, donc \u00e7a pouvait \u00eatre dans le dans le pire des cas de des meurtres ou assassinats, \u00e7a peut aider des braquages \u00e0 main arm\u00e9e des des s\u00e9ries de cambriolages des incendies, enfin, et j'en passe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:02) [85%] :\r\nMais l\u00e0, c'est pour pour quelqu'un de Caja in\u00e9dit Ford reprend une c'est, c'est c'est assez extr\u00eame, d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a tout le temps, ou bien on prend une distance qui fait qu'on le regarde un peu ben comment un scientifique regarde un microbe au microscope pour ben voil\u00e0 et \u00e7a et \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:19) [90%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait moi hantise lors de ma premi\u00e8re permanence et surtout lors de la premi\u00e8re intervention s'o\u00f9 se trouvait un cadavre en l'occurrence, c'\u00e9tait un accident de la route, un motard et forc\u00e9ment, j'avais jamais vu de cadavres auparavant dans dans la vie priv\u00e9e et je me suis on se demande, on se demande quand, comment on va r\u00e9agir, est ce qu'on sera capable de Jade d'affronter soi -m\u00eame, la situation est -ce qu'on va rester traumatis\u00e9e apr\u00e8s ce qu'on va vomir tripes boyaux sur les lieux, enfin ce genre de questions et en fait non, je me suis tr\u00e8s vite rendu compte que quand on arrive sur les lieux, on a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 t\u00e9l\u00e9phoniquement par la police quand on arrive sur les lieux, directement, on fait le point avec la police, on commence \u00e0 discuter des actes d'enqu\u00eate que ce qu'il faut faire construire le dossier tout \u00e7a et finalement le le le le cadavre de devient une pi\u00e8ce de de la Seine, je dirais, relativement neutre, donc on on est dans sa fonction, en fait, on est totalement, enfin en tout cas je peux parler de mon cas, je ne dis pas que tous les procureurs, juges d'instruction le ressentent comme \u00e7a, mais j'ai r\u00e9ussi \u00e0 avoir un d\u00e9tachement total de l'de les premiers cas, donc c'est peut-\u00eatre une chance, voil\u00e0 ce n'est pas dire qu'apr\u00e8s coup plus tard de ben des, des, des sc\u00e8nes me reviennent \u00e0 l'esprit, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 hant\u00e9 par une sc\u00e8ne ou \u00e0 ne plus pouvoir endormir ou ce genre de choses mais oui, \u00e7a m'arrive, \u00e7a m'arrive de revoir de revoir l'image. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:42) [91%] :\r\nEncore par exemple si je repasse sur une route du canton de Neuch\u00e2tel oui tout pr\u00e8s d'un endroit o\u00f9 il y a eu une lev\u00e9e de corps suite \u00e0 un accident, \u00e7a, \u00e7a m'arrive de de revoir la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:55) [69%] :\r\nNon, th\u00e9oriquement tout retard gros une dans la dur\u00e9e que mon mon Gabon tch\u00e8que 11 Kildow retient ou du lot incrimin\u00e9 non mon gardons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:11) [68%] :\r\nOostakker grade au bout soit non Diogu\u00e9, ou mieux, bon ben BNN nos Verdeil ou AVB barre d'ben ben avec Karen, le Tchad et le marbre, il la de Gr\u00e9gory et m\u00eame Gabor, c'est au bas avec. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:11) [71%] :\r\nS\u00e9bastien marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:21) [66%] :\r\nD'un grand stade, ben moi quand je vois \u00e7a, c'\u00e9tait une belle harmonie en Emma ne Guetta mais ce moins vient de sport Sports Antoine un Mondeo OM Amazon spots quand. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:34) [66%] :\r\nParce que \u00e7a, bon, tout comme au moment Mezzo aux gens que bon moi ben de Deleau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:53) [65%] :\r\nC'est marqu\u00e9 dans tandis est mais la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:03) [90%] :\r\nNous sommes en compagnie de Nicolas Feuz sur la premi\u00e8re qui signe l'ombre du renard, c'est aux \u00e9ditions Slatkine and Cie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:12) [88%] :\r\nQuand \u00e7a se passe aux \u00c9tats-Unis, un butin d'histoire, par exemple, je me suis anti- \u00e0 Seattle dans ces \u00eeles au large de Seattle, j'ai rencontr\u00e9 les policiers de la brigade criminelle de Seattle Bellevue les sh\u00e9rifs chef de San Juan Island, le chef de WorldCom, comme si je fais la m\u00eame chose quand \u00e7a se passe dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, dans le Sud-Ouest, je connais tr\u00e8s bien les policiers du SRPJ de Toulouse, je les ai souvent au bout du fil, et j'ai aussi visit\u00e9 leurs bureaux parce qu'il y a, il y a ce besoin d'impr\u00e9gnation il y a, il y a le fait que ce sont les d\u00e9tails qui font la diff\u00e9rence \u00e0 Nabokov disait connivence fait d\u00e9tails et ces d\u00e9tails -l\u00e0 on les hommes ont pas c'est du concret, on les trouve pas le plus s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:48) [81%] :\r\nAlors me reconnaissez ses doigts Bernard Minier il-vous-pla\u00eet vers j'ai lu dans les articles que c'est quelqu'un que vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:54) [88%] :\r\nOui, oui, un juge a fr\u00e9quent\u00e9 une ou 2 fois dans des salons du polar, c'est quelqu'un adorable aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:58) [81%] :\r\nOh, oh, il y avait aussi un autre m\u00e9tier, il \u00e9tait douanier douanier employ\u00e9 des douanes et \u00e0 d\u00e9couvert, ben c'est cette \u00e9criture de polar dans certaines interviews dit parce qu'il s'ennuyer terriblement qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:11) [82%] :\r\nDes choses, alors je sais pas s'il mettait douaniers et moins passionnant que celui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:14) [87%] :\r\nProcureur mais donc suite \u00e0 votre r\u00e9alit\u00e9 quotidienne \u00e0 toute cette confrontation avec les difficult\u00e9s, le Crime, etc, tout d'un coup, un jour, vous avez quand m\u00eame trouv\u00e9 cette \u00e9chappatoire extraordinaire du du roman Paul policiers. \r\nOui, ce geste qu'on peut le dire comme \u00e7a o\u00f9 en fait \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sir d'\u00e9criture ou est -ce qu'il y avait aussi un trop plein d'\u00e9motions dont vous avez pens\u00e9 que vous pourriez en faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:40) [88%] :\r\nJe crois pas qu'il y ait eu un trop- plein d'\u00e9motion m'a souvent demand\u00e9 si si si j'\u00e9crivais pour exorciser certaines choses, une sorte de d\u00e9briefing mais je crois pas que ce soit le cas, bon, je rigole toujours avec \u00e7a en disant les, les, les pr\u00e9venus qui qui subissent des expertises psychiatriques qui sont souvent dans le d\u00e9ni, donc je le suis peut-\u00eatre dans cette situation -l\u00e0 tout de m\u00eame, mais, mais je crois pas que ce soit le cas, une envie d'\u00e9crire de temps non plus, c'est une envie qui est venu \u00e0 je dirais au milieu des ann\u00e9es 2009 heures que \u00e7a c'est de l'\u00e9criture, moi c'\u00e9tait plut\u00f4t une envie de raconter des histoires, et \u00e7a c'est une envie qui est, qui a toujours exist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:14) [81%] :\r\nDonc je dis c'est un trou, vous \u00eates un terrible compteur oui en comptant aussi terribles, raconte -t-elle, compte encore \u00e9t\u00e9 il y un j'aime bien voil\u00e0 donc quelque part inspir\u00e9 quand m\u00eame pas parce que vous voyez dans o\u00f9 il y a aucun lien, au d\u00e9part, il y a quand m\u00eame rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:30) [91%] :\r\nOui, \u00e7a peut \u00eatre aspir\u00e9 par ce que \u00e7a peut \u00eatre aspir\u00e9 par ce que je vois dans le cadre de mon travail, mais pas seulement, \u00e7a peut aussi parfois \u00eatre inspir\u00e9 de de films de t\u00e9l\u00e9films ou de ou de polars que j'ai lu donc de de litt\u00e9rature, c'est \u00e7a, c'est un peu un m\u00e9lange de tout \u00e7a, surtout je pense que mon m\u00e9tier m'a m'a permis d'amener dans les polars le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9aliste et comme le dit Bernard Minier il faut il faut s'impr\u00e9gner de de ce qui est vrai, c'est vrai que j'ai moins besoin de m'impr\u00e9gner puisque je puisque je vis tous les jours l\u00e0- dedans depuis 20 ans mais alors \u00e9videmment je ne vais pas tous les jours au Centre universitaire de m\u00e9decine l\u00e9gale de Lausanne pour assister \u00e0 une autopsie, \u00e7a m'est arriv\u00e9, donc je pense que si je d\u00e9crivais une salle d'autopsie je je je ne vendrai \u00e0 y retourner, que ce n'est pas tr\u00e8s rago\u00fbtant mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:18) [89%] :\r\nEst ce que vous avez peur de de trahir d'aller trop loin dans la description du m\u00e9tier du policier des moyens qu'on a que la police a pour trouver des, des, des renseignements est -ce qu'est ce que vous faites une autocensure de pas trop livr\u00e9 2 choses, c'est j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 \u00e7a : au d\u00e9but, oui, parce qu'au d\u00e9but on est un petit peu parano, et puis on se dit il ne faut pas livr\u00e9 au grand public des techniques d'enqu\u00eate \u00e0 ce genre de choses mais finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:44) [88%] :\r\nJe me suis rendu compte que des des techniques qu'on croyait prot\u00e9g\u00e9e se trouvaient d\u00e9j\u00e0 dans des polars d'auteurs fran\u00e7ais qui n'\u00e9tait ni policier ni magistrat, donc \u00e7a peut myst\u00e8re enseigner, ils avaient des copains flics qui les avait renseign\u00e9s, donc aujourd'hui je fais beaucoup moins attention \u00e0 \u00e7a, je fais beaucoup plus attention dans la nouvelle s\u00e9rie que j'ai commenc\u00e9 puisque j'attaque une s\u00e9rie sur base d'infiltration donc d'agents infiltr\u00e9s et la ben mon meilleur ami et le chef, num\u00e9ro 2 de la la police f\u00e9d\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire de la cellule des agents infiltr\u00e9s, la police f\u00e9d\u00e9rale, et donc il il me coach pour les polars, il sait tr\u00e8s bien ce qu'il peut me dire que je peux utiliser dans un polar, il s'est aussi tr\u00e8s bien que si j'ai, s'il a pas envie que j'utilise des choses, il ne le dit pas, ou alors il me dit certaines choses m\u00eame du statut de l'\u00eele tout le raconte pas Polar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:31) [83%] :\r\nOui pas \u00e7a permettra mettre pas \u00e7a peut mettre en danger l'infiltration, c'est ce qu'on en apprend des choses alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:36) [93%] :\r\nMettre en danger, mettre en p\u00e9ril l'enqu\u00eate parce que d\u00e9voiler des techniques d'infiltration, \u00e7a \u00e7a moi j'y crois plus aujourd'hui, mais mettre en p\u00e9ril la vie de quelqu'un, c'est-\u00e0-dire la vie d'un agent infiltr\u00e9 \u00e7a c'est exclu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:48) [89%] :\r\nMais infiltrations on parlait aussi dans l'espionnage dans le domaine de l'espionnage, on parlait de d'infiltration aussi alors les espions russes il y a des films qui allait \u00e0 l'Angleterre, qui parlaient parfaitement l'anglais ou le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:00) [85%] :\r\nMais alors, quelque part, James Bond, c'est un agent infiltr\u00e9 oui je sais, c'est \u00e7a non, mais c'est tout \u00e0 fait \u00e7a et et quand tu vas, mon ami de la police f\u00e9d\u00e9rale, me raconte certaines enqu\u00eates qui qu'a certaines techniques d'infiltration qui sont mais mais c'est c'est pire que James Bond et et si je venais raconter \u00e7a dans les polars me direz m\u00eame mais c'est pas r\u00e9aliste oui et je suis vraiment aucune raconte des bobards ah oui, oui, mais, mais \u00e7a, mais c'est pour rigoler un petit coup, \u00e7a m'est arriv\u00e9 de Lille, certaines sc\u00e8nes dans mes Polar pas forc\u00e9ment la frustration, mais d'autres choses, o\u00f9 j'ai eu des retours de blogueurs qui ont dit oui, mais l\u00e0 \u00e7a c'est \u00e7a, c'est du grand n'importe quoi, c'est pas r\u00e9aliste et en fait c'est juste une sc\u00e8ne d'un dossier existants, donc l\u00e0 j'\u00e9tais mais je joue, c'est \u00e9videmment pas me d\u00e9fendre sur le blog en disant oui, vous aviez un petit sourire, l\u00e0 encore vous, et vous, je souris, voil\u00e0 je souris tout seul et on en sourit avec les policiers qui connaissent l'affaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:51) [82%] :\r\nEt quel \u00e9tait votre 1er roman comment vous y dites celui -l\u00e0 c'est mon 1er celui -l\u00e0, je vais le le 1er roman polar que vous avez \u00e9crit, comme vous avez dit : celui -l\u00e0, je vais le l'\u00e9diter, enfin je je sais, c'est bon, la, la, j'y vais, alors c'\u00e9tait il y a 10 ans \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:04) [87%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 10 ans, c'\u00e9tait en 2017 il Maurane l'av\u00e8nement du guerrier donc le tome 1 de la trilogie Massa\u00ef qui dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 se passe \u00e0 Neuch\u00e2tel, la 2\u00e8me moiti\u00e9 au Kenya, si vous \u00eates all\u00e9 au Kenya, c'\u00e9tait \u00e0 l'Ukrainien et c'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu, je voudrais dire \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a fait partie du d\u00e9clencheur le d\u00e9clencheur avait \u00e9t\u00e9 c'est une histoire que je raconte souvent mais mais le d\u00e9clencheur avait \u00e9t\u00e9 la lecture du du polar de Jean-Christophe Grang\u00e9 le vol des cigognes qui qui \u00e9tait un polar voyageurs qui commen\u00e7ait \u00e0 Montreux et qui finissait en Centrafrique et c'est vrai que j'avais eu la surprise de voir un polar qui qui d\u00e9butait en Suisse avec des sc\u00e8nes tr\u00e8s pr\u00e9cises de descriptions de de de montres et de la et de certaines r\u00e9gions qui montre, je me suis dit tiens, on peut cr\u00e9er des histoires qui se passe chez nous j'la vall\u00e9e D\u00fcrrenmatt mais D\u00fcrrenmatt, c'est pas le m\u00eame genre de polar proche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:52) [75%] :\r\nLa visite de la vieille dame comme \u00e7a dans un homme des bois, l\u00e0 o\u00f9 pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:55) [84%] :\r\nVoil\u00e0 o\u00f9 la panne ou la la promesse re\u00e7oivent la promesse avait \u00e9t\u00e9 mon avait \u00e9t\u00e9 mon bouquin bac en allemand par exemple, donc c'\u00e9tait un polar qui s'est pass\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:04) [92%] :\r\nEt \u00e7a, j'avoue tout d'un coup, vous avez dit tiens c'est il y a un potentiel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:08) [90%] :\r\nOui, je me suis dit qu'il a un potentiel pour les polars genre thriller de classer les sc\u00e8nes en Suisse, et l\u00e0 en l'occurrence pas c'est vrai que \u00e7a m'a redonn\u00e9 envie de voyager en l'occurrence je suis \u00e9crivait le sc\u00e9nario que j'\u00e9tais au Kenya, j'avais cette histoire de de grands g\u00e9ants t\u00eate entre Montreux et Centrafrique et moi je me suis dit ben ce sera entre Neuch\u00e2tel et le Kenya. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:26) [91%] :\r\nAlors je vais quand m\u00eame d\u00e9voil\u00e9 de ce l'ombre du renard je la premi\u00e8re sc\u00e8ne la premi\u00e8re sc\u00e8ne est tr\u00e8s importante, c'est une sorte de sc\u00e8ne de Crime si on veut nous sommes dans je donne les ingr\u00e9dients, nous sommes dans un clo\u00eetre, une \u00e9glise, un personnage va se faire assassiner par une femme qui le s\u00e9duit mais dont il est un peu amoureux et qui fait preuve d'un sadisme certain cette femme compl\u00e8tement puisque elle va, elle va le tuer par les partis para\u00eet les parties sexuelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:56) [62%] :\r\nPar les partis \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:58) [86%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 valent Ch\u00e2tre, elle va le ch\u00e2teau et pas elle personnellement elle cela mais avec le temps, un syst\u00e8me de poulie etc voil\u00e0 c'est ing\u00e9nieux, c'est la pluie qui va s'en charger, c'est l'Afrique qui te tu auras exactement comment vous avez eu cette image alors qu'elle est assez terrible et il faut quand m\u00eame la trouver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:16) [83%] :\r\nAlors bon, ben, j'ai peut-\u00eatre une imagination t\u00e9n\u00e9breuse et psychiatrique non c'est c'est c'est je m'comme dans le miroir d\u00e9sarme namurois des hommes, je l'avais fait j'avais un tueur qui coulait du verre de Murano dans la gorge, s'est vite ses victimes, donc du verre de Murano en fusion et je m'\u00e9tais inspir\u00e9 simplement de la mort de crasse suisse du triumvirat crasseux C\u00e9sar les partent avait assassin\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral crasse Husson d\u00e9coulant de l'or en fusion, dans la bouche, donc j'ai rien invent\u00e9, j'ai juste chang\u00e9 de de de mati\u00e8res et et l\u00e0 dans dans l'ombre du renard, finalement c'est la m\u00eame chose de c'est une technique de torture moyen\u00e2geuse \u00e9videmment les fils de nylon existait pas au donc \u00e7a se faisait, au moyen d'autres file un peu plus large mais voil\u00e0 c'\u00e9tait, j'avais vu cette technique -l\u00e0 dans des dans des bouquins d'histoire voyez je ne moyen\u00e2geux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:07) [89%] :\r\nNicolas Feuz merci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir, je rappelle le titre de ce roman actuel, l'ombre du renard, c'est aux \u00e9ditions Slatkine, une compagnie et il y a aussi le miroir des armes si on veut rentrer dans la pluri- l'origine ce que \u00e7a va faire campagne trilogie, il faudrait commencer par le miroir des armes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:24) [85%] :\r\nMerci, il y a, si je peux rajouter quelque chose, donc vous faites bien r\u00e9cit novembre et voil\u00e0 le le 6 novembre Marc Thomas Volton, un R\u00e9mois auront une un vernissage et et et une d\u00e9dicace chez Payot Lausanne \u00e0 17 heures on lancera nous polar jeunesse, donc c'est des polars qui seront \u00e9dit\u00e9s par ou suisses et qui sont destin\u00e9s principalement aux 10 12 ans ou 9 13 ans, si on veut \u00e9largir le lectorat et comme le dit avec Marc en d\u00e9dicace avec un grand sourire aux 9 99. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:53) [87%] :\r\nMerci beaucoup pour cette primeur en Isra\u00ebl, merci beaucoup Nicolas Forissier belle soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\nSophie M\u00fcller \u00e9tait en r\u00e9gie, ce soir, Nathalie, Chamb\u00e9ry a choisi les musiques \u00c9liane Dufaux et notre assistante de production, voix off, c'est l'\u00e9mission que vous allez entendre juste apr\u00e8s les infos 21 heures sur la premi\u00e8re belle soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T19:14:03Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "M\u00fcller, Sofia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feuz, Nicolas", "role": "avocat, procureur neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A91B04CC-0BFE-44DD-AB09-77B7FC8A8C16", "internalArchiveId": "A91B04CC-0BFE-44DD-AB09-77B7FC8A8C16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humans of Suisse: Matisse, 18 ans, Epalinges", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 18.10.2018", "durationSec": 844, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10773371", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559946.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Epalinges"], "alternativeTitle": ["Humans of Suisse: Matisse, 18 ans, Epalinges", "Humans of Suisse: Matisse, 18 ans, Epalinges / ALA_2019-10-24T16:05:00_humans-of-suisse", "Humans of Suisse: Matisse, 18 ans, Epalinges / ALA_2019-10-24T16:05:00_humans-of-suisse"], "alternativeSummary": ["Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 18.10.2018\nSuivez-nous sur Instagram: @humansofsuisse", "Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 18.10.2018\nSuivez-nous sur Instagram: @humansofsuisse", "Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 18.10.2018\nSuivez-nous sur Instagram: @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-10773375", "ece-10773371"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T14:20:02Z", "webPublicationDate": "2019-10-24T14:36:10Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09D76A42-E9AB-4411-ADB2-4B20D5A3C2C6", "internalArchiveId": "09D76A42-E9AB-4411-ADB2-4B20D5A3C2C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Nicolas Walder, pr\u00e9sident des Verts GE, \u00e9lu au CN;Isabelle Chevalley, CN VERTS-LIB VD, Pr\u00e9sidente de parti;Boukari, Fouad;Diane Hojeiri, \u00e9tudiante \u00e0 Beyrouth;Rayane Ayoub, \u00e9tudiante \u00e0 Beyrouth;Campaignolle ;Jaime, manifestant \u00e0 La Paz;Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la banque de France;Stefano Micossi, \u00e9conomiste et essayiste italien;Froussard;Froussard, Alice \r\n\r\n\r\nLe journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(13/GOOGLE) Des chercheurs de Google affirment avoir atteint le graal de la supr\u00e9matie quantique ... \r\nAutrement dit faire fonctionner un oridnateur quantique\r\nUne machine capable de r\u00e9soudre une s\u00e9rie de calculs informatiques hors de port\u00e9e des supercalculateurs, m\u00eame les plus puissants au monde. \r\nIl leur faudrait plus de 10 000 ans pour y parvenir.\r\nEn face l'ordinateur quantique de Google le fait en 3 minutes et 20 secondes\r\nSimon Corthay, vous avez un peu plus d'une minute pour nous expliquer ca... \r\nCa, c'est une application de la th\u00e9orie quantique, dont les bases ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies il y a un si\u00e8cle par Max Planck et un certain Albert Einstein. D\u00e9couverte que les particules ne sont pas seulement des objets, mais peuvent aussi se trouver \u00e0 deux endroits \u00e0 la fois pendant quelques infimes fractions de seconde. Pour comprendre le d\u00e9 l'exemple du labyrinthe. Pour en sortir, un ordinateur classique va explorer les chemins l'un apr\u00e8s l'autre, tandis que la machine quantique est capable d'explorer deux chemins en m\u00eame temps - et m\u00eame davantage. D'o\u00f9 cette puissance incroyable: moins de quatre minutes pour des calculs qui prendraient aujourd'hui 10'000 ans...\r\n*** Alors  est-ce que cela veut dire que nos ordinateurs sont bient\u00f4t bons pour le rebut!\r\nPas encore, pour utiliser les propri\u00e9t\u00e9s quantiques extr\u00eamement fugaces des particules, la machine de Google, pr\u00e9sent\u00e9e dans la revue Nature, il faut un laboratoire tr\u00e8s... particulier. Cette structure h\u00e9riss\u00e9e de c\u00e2bles et suspendue au plafond pour \u00e9viter les vibrations ne fonctionne que par une temp\u00e9rature proche du z\u00e9ro absolu, moins 273 degr\u00e9s. On est encore loin de se faire livrer un tel biniou \u00e0 la maison. Un prof de l'Universit\u00e9 de Yale compare l'engin aux a\u00e9roplanes.  \"Les premiers, rappelle-t-il, n'ont fait que quelques m\u00e8tres en l'air.\"..\r\nEXTRo Merci Simon Corthey...\r\n(08/GE/REAX HODGERS) *** Un peu plus terre \u00e0 terre \u00e0 pr\u00e9sent : lses Verts eux aff\u00fbtent leur strat\u00e9gie pour entrer au Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\n3 jours apr\u00e9s les \u00e9l\u00e9ctions, un premier nom fait son apparition en Suisse romande...\r\nCelui d'Antonio Hodgers, le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois...\r\nL'ancien Conseiller national ne se dit pas candidat... \r\nMais il y r\u00e9fl\u00e9chie... Il a dit hier soir dans l'\u00e9mission Forum... \r\nA Geneve, le pr\u00e9sident des Verts, Nicolas Walder, ((tout juste \u00e9lu au Parlement)) n'est pas forc\u00e9ment surpris par ce genre d'annonce... \r\n  44''\r\nPropos recueillis par Adrien Krause... \r\nEt selon  le politologue Claude Longchamp, les Verts vont sans doute pr\u00e9senter \"pour la forme\"  en d\u00e9cembre prochain, une brochette de candidats..\r\nEn plus d'Antonio Hodgers, certains noms ont d\u00e9j\u00e0 circul\u00e9 dans les cercles politiques, parmi lesquels l'ancien ministre cantonal bernois Bernhard Pulver, Regula Rytz (BE), ou Maya Graf (BL).\r\n(01/REAX POUSSINS CHEVALLEY) En attendant cette premiere victoire pour les \u00e9cologiste : la fin d'une pratique jug\u00e9e indigne pour les animaux: les poussins ne seront plus broy\u00e9s vivants en Suisse. \r\nA la demande du Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a interdit hier cette pratique. \r\nLa mesure entrera en vigueur le 1er janvier de l'ann\u00e9e prochaine -mais  elle comporte des exceptions. L\r\nes poussins m\u00e2les seront d\u00e9sormais uniquement gaz\u00e9s. \r\nPour la verte'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley, c'est un premier pas qui en appelle d'autres.\r\n  25''\r\nIsabelle Chevalley avec Thibaut Schaller.\r\n(Bve Ghosn) Carlos Ghosn demande ce matin l'annulation des poursuites intent\u00e9es contre lui au Japon...\r\nLes avocats de l'ancien patron de Renault Nissan accusent les procureurs \"d'actes ill\u00e9gaux\" et de collusion avec son ancien employeur Nissan pour le faire tomber.\r\nLe proc\u00e9s Carlos Ghosn - accus\u00e9 d'abus de confiance et de r\u00e9mun\u00e9ration non d\u00e9clar\u00e9e - pourrait se tenir en avril prochain au Japon.\r\n(10/LIBAN/MANIFS) *** Le soul\u00e8vement populaire au Liban a pris hier une nouvelle tournure avec l'apparition en masse de l'arm\u00e9e autour de Beyrouth...\r\nMalgr\u00e9 cela, la foule a poursui pacifiquement sa mobilisation pour le septi\u00e8me jour cons\u00e9cutif.\r\nLoin de faiblir malgr\u00e9 l'annonce de r\u00e9formes par le gouvernement, le mouvement semble parti pour durer avec une occupation toujours aussi forte de la rue.\r\nToutes les confessions sont repr\u00e9sent\u00e9es. \r\nEt les slogans, Laure Stephan n'\u00e9pargnent pas le Hezbollah, mouvement arm\u00e9 et formation la plus puissante au Liban.\r\n  1'15\r\n((Dans le centre-ville de Beyrouth, les insultes fusent contre les politiciens jug\u00e9s les plus corrompus. Mais tous les partis sont conspu\u00e9s, le slogan phare de la r\u00e9volte, c'est Kilon y3ani kiolon, \u00ab tous, ca veut dire \u00bb. Et pour Diane Hojeiri, \u00e9tudiante, un tabou a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 : le Hezbollah, longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme intouchable, est aussi vis\u00e9.\r\nBOB (en fran\u00e7ais) \r\nDe nombreux jeunes chiites, la communaut\u00e9 que repr\u00e9sente le Hezbollah, sont pr\u00e9sents aux manifestations. Ils aspirent aussi au changement, comme le dit Rayane Ayoub, \u00e9tudiante.\r\nBOB (0'22) \u00ab Tous ca veut dire tous \u00bb, tous ceux qui se sont install\u00e9s au pouvoir ont \u00e9t\u00e9 complices du vol des ressources de l'Etat. S'ils avaient fait des r\u00e9formes, on aurait vu des changements. Ils doivent rendre des comptes. Les gens du Hezbollah assis au pouvoir doivent rendre des comptes. Mais cette revendication ne concerne pas le chef, le sayed Hassan Nasrallah, c'est un homme r\u00e9volutionnaire, et toute sa vie il a prot\u00e9g\u00e9 notre pays.\r\nA Beyrouth, mais aussi dans le sud du Liban, r\u00e9gion \u00e0 majorit\u00e9 chiite, cette demande d'am\u00e9lioration des conditions de vie \u00e9conomiques est au cour des revendications))\r\n(Bve Syrie Russie) Le chef des Forces d\u00e9mocratiques syriennes (FDS) ), domin\u00e9es par les combattants kurdes, a remerci\u00e9 hier la Russie pour avoir sauv\u00e9 son peuple du \"fl\u00e9au\" de la guerre apr\u00e8s la conclusion d'un accord entre la Russie et la Turquie. \r\nLe texte a mis fin \u00e0 l'offensive d'Ankara.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Donald Trump a lev\u00e9 hier les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Ankara pour son offensive militaire...\r\n(11/BOLIVIE/ACTU SON (NUIT)) *** Une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale marqu\u00e9e par de nouveaux incidents a d\u00e9but\u00e9 hier en Bolivie...\r\npour contester le d\u00e9pouillement de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de dimanche, qui donne quasiment vainqueur au premier tour le pr\u00e9sident sortant Evo Morales.\r\nDans la manifestation de l'opposition \u00e0 La Paz, beaucoup de jeunes, des \u00e9tudiants surtout, qui demandent une alternance d\u00e9mocratique, eux qui n'ont quasiment connu qu'Evo Morales \u00e0 la t\u00eate du pays. \r\nMais parmi les manifestants il y avait \u00e9galement Jaime qui a v\u00e9cu des p\u00e9riodes troubles en Bolivie. \r\nLui qui a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu en dictature craint de revivre ces moments obscurs. \r\n  40''\r\n(TF3/MARIO DRAGHI SORTIE RATEE? (8h)) *** Mario Draghi, le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne, tire sa r\u00e9v\u00e9rence... \r\nIl donnera sa derni\u00e8re conf\u00e9rence de presse, aujourd'hui, \u00e0 Francfort, avant de c\u00e9der sa place \u00e0 Christine Lagarde le 1er novembre. \r\nAu cr\u00e9dit de l'Italien: avoir sorti la zone euro d'une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\nMais Guillaume Meyer, il quitte la sc\u00e8ne dans un climat de dissension in\u00e9dit au sein de la BCE...\r\n  1'33\r\n((D\u00e9but septembre, Mario Draghi annonce une mesure qui va faire couler beaucoup d'encre. La banque centrale europ\u00e9enne relance sa politique de l'argent facile. Elle va injecter 20 milliards d'euros par mois, pour soutenir l'\u00e9conomie. Une dirigeante allemande de la BCE claque la porte de l'institution. M\u00eame le gouverneur de la banque de France, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, homme de consensus, prend publiquement ses distances avec la d\u00e9cision.\r\nVILLEROY CRITIQUE DRAGHI\r\n\u00abJe me suis donn\u00e9 pour r\u00e8gle de conduite de ne pas faire de commentaires dans le feu de l'action. Mais je n'\u00e9tais pas favorable \u00e0 la reprise du programme d'assouplissement quantitatif cette fois-ci. Je pense que des rachats suppl\u00e9mentaires ne sont pas n\u00e9cessaires \u00e0 l'heure actuelle.\u00bb\r\nMario Draghi a-t-il rat\u00e9 sa sortie? Non, estime l'\u00e9conomiste et essayiste italien Stefano Micossi. Pour lui, les banques centrales ont atteint les limites de leur efficacit\u00e9, pour soutenir l'\u00e9conomie. C'est aux Etats d'en faire davantage.\r\nMICOSSI DRAGHI EXASP\u00c9R\u00c9\r\n\u00abMoi j'interpr\u00e8te ce dernier mouvement de Draghi comme un ultime geste d'exasp\u00e9ration, avec en toile de fond, des gouvernements qui ne font pas leur part du travail. Ce qui est s\u00fbr, c'est que cette initiative porte \u00e0 son maximum la pression sur les gouvernements pour qu'ils agissent. \u00c0 moins qu'ils veuillent subir \u00e0 plein, pour l'\u00e9ternit\u00e9, des taux d'int\u00e9r\u00eat bas.\u00bb\r\nDans le viseur: l'Allemagne, accus\u00e9e de sous-investir, alors qu'elle dispose de finances enviables. Si Mario Draghi a \u00e9chou\u00e9 quelque part, c'est bien \u00e0 faire bouger les lignes \u00e0 Berlin.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve L\u00e9onard de Vinci) C'est la plus grande r\u00e9trospective jamais organis\u00e9e pour L\u00e9onard de Vinci. \r\nA l'occasion des cinq cents ans de sa mort, pas moins de 180 oeuvres du ma\u00eetre florentin sont expos\u00e9es \u00e0 partir d'aujourd'hui au Mus\u00e9e du Louvre \u00e0 Paris. \r\nSi vous avez pr\u00e9vu d'y aller, sachez qu'il est obligatoire de reserver...\r\nPLus de 260 000 personnes l'ont deja fait depuis le mois de juin...\r\nL'exposition L\u00e9onard de Vinci s'annonce donc comme un succ\u00e8s monstre et devrait conna\u00eetre un record d'affluence d'ici le 24 f\u00e9vrier prochain,,,\r\n(17/TENNIS BALE) *** Lui aussi aura peut-\u00eatre droit un jour \u00e0 une exposition : Roger Federer, le ma\u00eetre de la raquette est bien au rendez vous des quarts de finale du tournoi de Bale...\r\nPlus que jamais chez lui dans cet Open de B\u00e2le, le n03 mondial a d\u00e9roul\u00e9 hier face au moldave Radu Albot.\r\nVictoire (6-0, 6-3). \r\nQualifi\u00e9 donc pour les quarts de finale, Roger Federer y retrouvera peut \u00eatre son compatriote Stan Wawrinka.\r\nLe vaudois a battu hier l'Urugayen Pablo Cuevas. \r\nDe quoi satisfaire Herv\u00e9 borsier le public balois...\r\n  52''\r\nLa rencontre entre Stan Wawrinka et l'amerciain Frances Tiafoe d\u00e9butera \u00e0 19h ce soir, \u00e0 suivre sur RTS 2...\r\nLe vainquer affrontera demain \u00e0 la m\u00eame heure Roger Federer en quart de finale\r\n(Bve Foot LDC) En football, la fin des match aller des phase de poule de la ligue des champions...\r\nL'Inter Milan s'est impos\u00e9 hier soir \u00e0 domicile face \u00e0 Dortmund (2-0) dans le choc de la soir\u00e9e.\r\nLiverpool a fait le travail en Belgique, s'imposant facilement sur la pelouse de Genk (4-1).\r\nLe Bar\u00e7a, a battu le Slavia Prague (2-1),\r\nChelsea a eu du mal face \u00e0 l'Ajax Amsterdam, mais le club londonien est raparti avec les trois points (1-0).\r\nEt puis \u00e0 Lisbonne, Benfica a battu Lyon 2 buts \u00e0 1\r\n(OEP) \u00ab Tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h36, le guichet d'On en Parle s'ouvre \u00e0 toutes vos questions sur les jeux vid\u00e9o. \r\nLesquels sont recommandables \u00e0 tel ou tel \u00e2ge ? \r\nQue penser des achats int\u00e9gr\u00e9s ou des addictions ? \r\nVos questions, remarques, inqui\u00e9tude ou t\u00e9moignage sont les bienvenus d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit ** ou sur le site rts.ch/guichet \u00bb\r\n(NON DIFFUSE A PAYER! ISRAEL PA) En Isra\u00ebl, Benny Gantz - le rival centriste de Benyamin Netanyahu - a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de former un gouvernement.\r\nLe leader du parti Bleu Blanc aura 28 jours, lui aussi, pour tenter de relever ce d\u00e9fi, faute de quoi le pr\u00e9sident demandera au Parlement de d\u00e9signer un candidat pour former le gouvernement.\r\nEn cas d'\u00e9chec, Isra\u00ebl pourrait aussi convoquer de nouvelles \u00e9lections. les troisi\u00e8mes en moins d'un an. C'est un sc\u00e9nario qui se profile de plus en plus, et que les Isra\u00e9liens aimeraient \u00e9viter. \r\nLes chances de Benny Gantz de parvenir \u00e0 former une coalition sont consid\u00e9r\u00e9es comme encore plus faibles que celles de Netanyahu, autant math\u00e9matiquement qu'id\u00e9ologiquement.\r\nEt tout le monde s'interroge sur les issues \u00e0 l'impasse politique qui paralyse le pays depuis plus d'un an. \r\nAlice Froussard, Isra\u00ebl est-il devenu un pays ingouvernable ? \r\n  1'13\r\n((Oui, en tout cas le blocage est total.  Et pour plusieurs raisons : selon la plupart des observateurs de la politique isra\u00e9lienne, cela vient du syst\u00e8me \u00e9lectoral lui-m\u00eame.\r\ncar en Isra\u00ebl, de tous petits partis, ayant recueilli moins de 10 si\u00e8ges aux \u00e9lections, peuvent imposer leur volont\u00e9 \u00e0 un parti au pouvoir. C'est en ce sens que l'ultra nationaliste Avigdor Lieberman reste dans ses retranchements,\u00a0ne voulant gouverner ni avec Netanyahu, ni avec Gantz.\r\nLa proportionnalit\u00e9 int\u00e9grale du scrutin rend le pays particuli\u00e8rement difficile \u00e0 gouverner et plusieurs voix appellent \u00e0 une r\u00e9forme du syst\u00e8me.\r\nL'autre raison de ce blocage, ce sont les divisions tr\u00e8s marqu\u00e9es dans la soci\u00e9t\u00e9 :\r\nIl y a d'un c\u00f4t\u00e9, les Orthodoxes de tous bords, les colons juifs, les palestiniens d'Isra\u00ebl, l'\u00e9lectorat plus la\u00efque, la communaut\u00e9 russophone ou encore francophone.\r\nBref, Isra\u00ebl est une mosa\u00efque d'\u00e9lecteurs aux int\u00e9r\u00eats divergents qui, parfois, s'entendent, mais s'opposent la plupart du temps.\r\nEt ici, le vote est communautaire. il est donc moins soumis aux al\u00e9as d'une campagne \u00e9lectorale. D'apr\u00e8s un tout r\u00e9cent sondage de l'Institut isra\u00e9lien pour la d\u00e9mocratie,\r\ns'il y a de troisi\u00e8mes \u00e9lections, une \u00e9crasante majorit\u00e9 de la population compte voter exactement de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\nAlice Froussard, pour RTS Info, J\u00e9rusalem;))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 744, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790327", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-24T08:00:27_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-24T08:00:27_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10790339", "ece-10790327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:02:50Z", "speechToTexts": ["30.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nFoued Boukari, un coup de tonnerre dans l'univers scientifique Google affirme avoir atteint la supr\u00e9matie quantique, c'est-\u00e0-dire avoir r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'aide d'un ordinateur quantique, une op\u00e9ration impossible \u00e0 r\u00e9soudre avec un ordinateur classique, la contestation se poursuit au Liban, le mouvement semble parti pour durer le puissant Hezbollah n'est pas \u00e9pargn\u00e9 par les slogans, reportage dans quelques minutes et puis le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne tire sa r\u00e9v\u00e9rence, Mario Draghi, vous l'entendrez qui s'en va, dans un climat de dissension in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [96%] :\r\nDes chercheurs de Google affirment avoir atteint le Graal de la supr\u00e9matie quantique, autrement dit faire fonctionner un ordinateur quantique une machine capable de r\u00e9soudre une s\u00e9rie de calculs informatiques hors de port\u00e9e des supercalculateurs, m\u00eame les plus puissants au monde, il leur faudrait plus de 10 1000 ans pour y parvenir, en face, l'ordinateur quantique de Google a fait en 3 minutes et 20 secondes Simon Corthay vous avez un peu plus d'une minute pour nous expliquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [95%] :\r\n\u00e7a, c'est une application de la th\u00e9orie quantique dont les bases ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies il y a un si\u00e8cle par Max Planck et un certain Albert Reinstein d\u00e9couverte que les particules, les particules ne sont pas seulement des objets, mais peuvent aussi se trouver \u00e0 2 endroits \u00e0 la fois pendant quelques infimes fractions de secondes pour comprendre ce qu'on peut en faire en informatique, voici l'exemple du labyrinthe pour ressortir sortir un ordinateur classique va explorer les chemins l'un apr\u00e8s l'autre, tandis que la machine quantique sera capable d'explorer deux chemins ou davantage en m\u00eame temps, d'o\u00f9 cette puissance incroyable, moins de 4 minutes pour des calculs qui prendraient th\u00e9oriquement 10000 ans avec nos supercalculateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [93%] :\r\nAlors ce que \u00e7a ce que cela veut dire que nos ordinateurs sont bient\u00f4t bons pour le rebut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [91%] :\r\nPas encore, pour utiliser les propri\u00e9t\u00e9s quantiques extr\u00eamement fugaces des particules, il faut, pour l'instant, un laboratoire tr\u00e8s particulier, la machine de Google h\u00e9riss\u00e9e de c\u00e2bles doit \u00eatre suspendue au plafond pour \u00e9viter les vibrations et surtout elle ne fonctionne que par une temp\u00e9rature proche du 0 absolu, moins 273 degr\u00e9s on est encore loin de se faire livrer \u00e0 telle biniou \u00e0 la maison, un physicien de l'universit\u00e9 de Yelle, Michel devrait compare l'engin aux a\u00e9roplanes, les premiers, rappelle -t-il, n'ont fait que quelques m\u00e8tres en l'air. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [98%] :\r\nMerci Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [89%] :\r\nOn va \u00eatre un peu plus terre \u00e0 terre, \u00e0 pr\u00e9sent, un politique : les Verts aff\u00fbtent leur strat\u00e9gie pour entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [92%] :\r\n3 jours apr\u00e8s les \u00e9lections, un premier nom fait son apparition en Suisse romande, celui d'Antonio Hodgers, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois l'ancien conseiller national ne se dit pas candidat, mais il y r\u00e9fl\u00e9chie, il l'a dit hier soir dans l'\u00e9mission Forum \u00e0 Gen\u00e8ve le pr\u00e9sident des Verts Nicolas Walder, tout juste \u00e9lu au Parlement n'est pas forc\u00e9ment surpris par ce genre de d\u00e9claration. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:47) [93%] :\r\nC'est une personnalit\u00e9 forte au niveau des \u00e9l\u00e8ves suisses et qui a toutes les comp\u00e9tences, donc effectivement je sais qu'il papable ce serait une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne chose pour Gen\u00e8ve aussi, donc moi je m'en r\u00e9jouis en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [87%] :\r\nMais est -ce que c'est vraiment raisonnable de penser au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand on est pr\u00e9sident d'un gouvernement, je ne vois qui patine comme \u00e7a qui est pas au mieux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:06) [85%] :\r\nMais \u00e9coutez, le jeu se conna\u00eet Antonio Hodgers je sais qu'il n'y pense pas le matin en se rasant c'est jusque l'on se retrouve dans une situation qui est exceptionnelle \u00e0 laquelle on qui attendait pas et effectivement on aura besoin d'un ou plusieurs verres qui soit volontaire apr\u00e8s le Conseil d'\u00c9tat, ce n'est pas de la photo que militaire, c'est un de ses coll\u00e8gues qui am\u00e8ne finalement ce conseiller d'\u00c9tat, dans cette situation mais je trouve oui tout \u00e0 fait raisonnable lorsqu'on a l'opportunit\u00e9 d'aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question sereinement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien \u00e9cras\u00e9, selon le politologue Claude Longchamp, les Verts vont sans doute pr\u00e9senter pour la forme, dit -il, en d\u00e9cembre prochain, une brochette de candidats en plus donc d'Antonio Hodgers, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois en attendant une premi\u00e8re victoire pour les \u00e9cologistes, la fin d'une pratique jug\u00e9e indigne pour les animaux, les poussins ne seront plus broy\u00e9s vivants en Suisse \u00e0 la demande du Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 interdire cette pratique la mesure entrera en vigueur le 1er janvier prochain mais elle comporte des exceptions, les poussins m\u00e2les seront d\u00e9sormais uniquement gaz\u00e9s pour la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley c'est un 1er pas qui en appelle d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:09) [91%] :\r\nInterdire de broyer les poussins vivants, c'est une sorte de ligne rouge qu'on doit se fixer qui \u00e9tait vraiment un non- respect de la dignit\u00e9 des animaux et puis oui, il faut aller plus loin parce que l'autre probl\u00e8me, l'autre chose dont on doit se poser la question c'est est -ce que c'est digne de tuer un poussins juste parce que c'est un mal et et l\u00e0 il y a des vrais r\u00e9flexes \u00e0 faire avec la branche et j'aimerais beaucoup que la branche elles-m\u00eames se mettent \u00e0 faire \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [92%] :\r\nIsabelle Chevalley, interrog\u00e9e par Thibaud Schaller : Carlos Ghosn demande ce matin l'annulation des poursuites intent\u00e9es contre lui au Japon, les avocats de l'ancien patron de Rhino Nissan accusent les procureurs d'actes ill\u00e9gaux et de collusion avec son ancien employeur, Nissan pour le faire tomber le proc\u00e8s Carlos Gone accus\u00e9 donc d'abus de confiance et de r\u00e9mun\u00e9ration non d\u00e9clar\u00e9e pourrait se tenir en avril prochain, au jeu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:58) [97%] :\r\nLe soul\u00e8vement populaire au Liban a pris hier une nouvelle tournure avec l'apparition en masse de l'arm\u00e9e, autour de Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [94%] :\r\nEt malgr\u00e9 cela, la foule a poursuivi pacifiquement sa mobilisation pour le 7\u00e8me jour cons\u00e9cutif loin de faiblir, malgr\u00e9 l'annonce de r\u00e9formes par le gouvernement, le mouvement semble parti pour durer avec une occupation toujours aussi forte de la rue toutes les confessions sont repr\u00e9sent\u00e9es et les slogans Laure Steffon n'\u00e9pargne pas le Hezbollah, mouvement arm\u00e9 et formation la plus puissante au Liban. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:26) [93%] :\r\nDans le centre- ville de Beyrouth, les insultes fusent contre les politiciens jug\u00e9s les plus corrompus mais tous les partis sont conspu\u00e9s le slogan phare de la r\u00e9volte, c'est qu'il n'y a indiqu\u00e9 l'ont tous \u00e7a veut dire tous et pour Diane, vous g\u00e9rez \u00e9tudiante, un tabou a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 le Hezbollah, longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme intouchable est aussi vis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:46) [77%] :\r\nQuelle ligne ann\u00e9e elle l'aussi et \u00e7a, ce qu'on a l'id\u00e9e qu'on peut parler de \u00e7a, cette fois dans la rue, c'est un grand sur ce point, il y en a des personnels sous mes amis et sont avec Hezbollah, ils sont l\u00e0 avec nous et il dit les m\u00eames quel moniales desquels on a leur sympathie penser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:01) [95%] :\r\nDe nombreux jeunes chiites la communaut\u00e9 que repr\u00e9sente le Hezbollah sont pr\u00e9sents aux manifestations, ils aspirent aussi au changement, comme le dit Rayane Ayoub, \u00e9tudiante. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:10) [88%] :\r\nQuelle un ann\u00e9e quel tout \u00e7a veut dire tous, tous ceux qui se sont install\u00e9s au pouvoir ont \u00e9t\u00e9 complices du vol des ressources de l'\u00c9tat, s'ils avaient fait des r\u00e9formes, on aurait vu de changement, ils doivent rendre des comptes, des gens du Hezbollah assis au pouvoir doivent rendre des comptes, mais cette revendication ne concerne pas le chef de Sa\u00efd Hassan Nasrallah, c'est un homme r\u00e9volutionnaire et toute sa vie il a prot\u00e9g\u00e9 notre pays malades. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:32) [96%] :\r\n\u00e0 Beyrouth, mais aussi dans le sud du Liban, r\u00e9gion \u00e0 majorit\u00e9 chiite, cette demande d'am\u00e9lioration des conditions de vie \u00e9conomiques est au coeur des revendications. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [94%] :\r\nEn Syrie, cette fois, les chefs, le chef des forces d\u00e9mocratiques syriennes domin\u00e9es par les combattants kurdes a remerci\u00e9 hier la Russie pour avoir sauv\u00e9 son peuple, dit -il, du fl\u00e9au de la guerre apr\u00e8s la conclusion d'un accord entre Moscou et Ankara, le texte a mis fin \u00e0 l'offensive turque, de son c\u00f4t\u00e9, Donald Trump a lev\u00e9 hier les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Ankara pour son offensive militaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:03) [95%] :\r\nUne gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale marqu\u00e9e par de nouveaux incidents, a d\u00e9but\u00e9 hier en Bolivie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [95%] :\r\nPour contester le d\u00e9pouillement de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de dimanche qui donne quasiment vainqueur au 1er tour le pr\u00e9sident sortant, Evo Morales dans la manifestation de l'opposition \u00e0 La Paz, beaucoup de jeunes, des \u00e9tudiants surtout qui demandent une alternance d\u00e9mocratique, eux qui n'ont quasiment connu qu'Evo Morales est \u00e0 la t\u00eate du pays, mais parmi les manifestants il y avait \u00e9galement Jaime, qui a v\u00e9cu des p\u00e9riodes troubles en Bolivie, lui qui a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu en dictature craint de revivre ces moments obscurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:32) [88%] :\r\nEt enfin une Mayor Cassignard des 29 sc\u00e9l\u00e9rat je suis \u00e2g\u00e9 maintenant quasiment du 3\u00e8me \u00e2ge : \u00e0 partir de 1962 on s'est battu contre les juntes militaires ici quand j'\u00e9tais encore \u00e9tudie enfin Costa vont s'engager, l'eau et \u00e7a nous a beaucoup co\u00fbt\u00e9 du sang a coul\u00e9, des gens sont morts pour r\u00e9ussir \u00e0 faire tomber ces dictateurs \u00e0 BNP y aller, les h\u00f4pitaux et je le r\u00e9p\u00e8te, c'est \u00e0 cause d'une ambition personnelle comprend d\u00e9sormais le m\u00eame chemin de la d\u00e9mocratie qui est cette d\u00e9mocratie que nous avons gagn\u00e9 ne nous sert plus \u00e0 rien, la soif de pouvoir, a cr\u00e9\u00e9 tout cela est malheureusement maintenant, nous devons veiller sur le futur de nos jeunes de nos enfants et de nos petits-enfants prend en V\u00e9n\u00e9tie \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:12) [99%] :\r\nMario Draghi, le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne tire sa r\u00e9v\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [95%] :\r\nIl donnera sa derni\u00e8re conf\u00e9rence de presse aujourd'hui \u00e0 Francfort, avant c'\u00e9tait sa place \u00e0 Christine Lagarde le 1er novembre au cr\u00e9dit de l'Italien avoir sorti de la zone Euro, d'une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent mais Guillaume Meyer il quitte aussi la sc\u00e8ne dans un climat de dissension in\u00e9dit au sein de la BCE. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:31) [97%] :\r\nD\u00e9but septembre, Mario Draghi annonce une mesure qui va faire couler beaucoup d'encre, la Banque centrale europ\u00e9enne relance sa politique de l'argent facile, elle va injecter 20 milliards d'euros par mois pour soutenir l'\u00e9conomie, une dirigeante allemande de la BCE, claque la porte de l'institution m\u00eame le gouverneur de la Banque de France, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, homme de consensus prend publiquement ses distances avec la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:52) [88%] :\r\nMoi et personne ne vous alors je me suis donn\u00e9 pour r\u00e8gle de conduite, de ne pas faire de commentaires dans le feu de l'action The Witt, homme de mots votent \u00e0 gauche mais je n'\u00e9tais pas favorable \u00e0 la reprise du programme d'assouplissement quantitatif, cette fois -ci, je pense que des rachats suppl\u00e9mentaires ne sont pas n\u00e9cessaires \u00e0 l'actuel Right now. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:12) [97%] :\r\nMario Draghi a -t-il rat\u00e9 sa sortie Non, estime l'\u00e9conomiste italien Stefano Micossi pour lui, les banques centrales ont atteint les limites de leur efficacit\u00e9 pour soutenir l'\u00e9conomie, c'est aux \u00c9tats d'en faire davantage. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:24) [85%] :\r\nDe cela, Draghi mon ou mais au se baisser, moi, j'interpr\u00e8te ce dernier mouvement de Draghi comme un ultime geste d'exasp\u00e9ration, avec en toile de sont des gouvernements qui ne font pas leur part du travail sont vu ces un acte date font ce qui est s\u00fbr, c'est que cette initiative porte \u00e0 son maximum, la pression sur le gouvernement pour qu'ils agissent, \u00e0 moins qu'il devait subir de plein fouet pour l'\u00e9ternit\u00e9 des taux d'int\u00e9r\u00eat bas oui une, je suis all\u00e9 r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:53) [93%] :\r\nDans le viseur : l'Allemagne accus\u00e9e de sous- investir alors qu'elle dispose de finances enviables si Mario Draghi a \u00e9chou\u00e9 quelque part, c'est bien \u00e0 faire bouger les lignes, \u00e0 Berlin, Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [96%] :\r\nC'est la plus grande r\u00e9trospective jamais organis\u00e9e pour L\u00e9onard de Vinci \u00e0 l'occasion des 500 ans de la mort du ma\u00eetre, pas moins de 180 Oeuvres du ma\u00eetre florentin sont expos\u00e9es \u00e0 partir d'aujourd'hui au mus\u00e9e du Louvre \u00e0 Paris, si vous avez pr\u00e9vu d'y aller, sachez qu'il est obligatoire de r\u00e9server plus de 260000 personnes l'ont d\u00e9j\u00e0 fait depuis le mois de juin, l'Exposition L\u00e9onard de Vinci s'annonce donc comme un succ\u00e8s monstre devrait conna\u00eetre un record d'affluence, d'ici le 24 f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:31) [94%] :\r\nLui aussi aura peut-\u00eatre droit un jour \u00e0 une exposition c'est Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [95%] :\r\nLe ma\u00eetre de la raquette bien au rendez- vous des quarts de finale du tournoi de B\u00e2le, plus que jamais chez lui, le num\u00e9ro 3 mondial a d\u00e9roul\u00e9 hier face au moldave Radu Albot victoire 6 0 6 3 qualifi\u00e9 donc pour les quarts de finale Roger Federer y retrouvera peut-\u00eatre son compatriote Stan Wawrinka le Vaudois s'est s'est impos\u00e9 hier contre l'Uruguayen Pablo Cuevas, de quoi satisfaire Herv\u00e9 Borsier le public b\u00e2lois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:58) [91%] :\r\nDu tr\u00e8s grand Federer a Wawrinka convaincant, le public des Swiss Indoors a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t g\u00e2t\u00e9e, hier, le num\u00e9ro 3 mondial a distill\u00e9 un tennis \u00e9poustouflant brillant en d\u00e9monstration Federer nous a gratifi\u00e9 d'un match de tr\u00e8s haut niveau et a battu facilement finalement le moldave il jouera vendredi en quart de finale face au vainqueur de la rencontre d'aujourd'hui entre Stan Wawrinka et l'Am\u00e9ricain fran\u00e7aise Tiafoe hier, rel\u00e2ch\u00e9 en confiance, soutenu par le public, Stan Wawrinka l'emporter lors de son entr\u00e9e en lice en 2 manches convaincante et comme base un excellent service face \u00e0 l'Uruguayen enfin Henry Laaksonen comme l'an pass\u00e9, n'a pas pass\u00e9 le 2\u00e8me tour, battu en 2 manches par l'Allemand Jan Lennard Struff. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [92%] :\r\nLa rencontre entre Stan Wawrinka et l'Am\u00e9ricain franchissent Tiafoe et d\u00e9butera \u00e0 19 heures ce soir, \u00e0 suivre sur RTS deux le vainqueur affrontera demain \u00e0 la m\u00eame heure, Roger Federer en quart de finale et puis tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 35 le guichet d'on en parle, s'ouvre \u00e0 toutes vos questions sur les jeux vid\u00e9o, lesquels sont recommandables \u00e0 quel \u00e2ge, que penser des achats int\u00e9gr\u00e9s ou des addictions vos questions remarques inqui\u00e9tude ou t\u00e9moignage sont les bienvenus d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ou sur le site RTS point CH barres oblique guichet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:21) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Foued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-378231AC-5FB1-4111-96A1-5DA9DAD1997F", "internalArchiveId": "378231AC-5FB1-4111-96A1-5DA9DAD1997F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"L\u00e9onard de Vinci\" s'expose au Louvre", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Il aura fallu dix ans au Louvre pour mettre sur pied cette exposition pour les 500 ans de la mort du g\u00e9nie de la Renaissance qui r\u00e9volutionna l'art de peindre. R\u00e9sultat: 160 pi\u00e8ces (croquis, dessins, carnets) dont dix tableaux sur les dix-huit attribu\u00e9s au ma\u00eetre. Une r\u00e9union exceptionnelle de chefs d'oeuvres qui permettent de mieux comprendre l'ouvre de L\u00e9onard de Vinci. Ariane Hasler nous fait d\u00e9couvrir \"L\u00e9onard de Vinci\" du 24 octobre 2019 au 24 f\u00e9vrier 2010, Halle Napol\u00e9on, Louvre, Paris.", "durationSec": 403, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10773313", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["\"L\u00e9onard de Vinci\" s\u02b9expose au Louvre / VER_2019-10-24T17:49:21_leonard-de-vinci-s-expose-au-louvre", "Vertigo du 24.10.2019"], "alternativeSummary": ["Il aura fallu dix ans au Louvre pour mettre sur pied cette exposition pour les 500 ans de la mort du g\u00e9nie de la Renaissance qui r\u00e9volutionna l\u02b9art de peindre. R\u00e9sultat: 160 pi\u00e8ces (croquis, dessins, carnets) dont dix tableaux sur les dix-huit attribu\u00e9s au ma\u00eetre. Une r\u00e9union exceptionnelle de chefs d\u02b9\u0153uvres qui permettent de mieux comprendre l\u02b9\u0153uvre de L\u00e9onard de Vinci. Ariane Hasler nous fait d\u00e9couvrir \"L\u00e9onard de Vinci\" du 24 octobre 2019 au 24 f\u00e9vrier 2010, Halle Napol\u00e9on, Louvre, Paris."], "variantIds": ["ece-10773313"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:02:50Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'art visuel c'est Lizard dans Vertigo Mona Lisa, la Joconde, on ne peut plus sourire toute la journ\u00e9e comme une idiote, tout juste si je fais panier j'ai l'impression d'\u00eatre devenue une peluche g\u00e9ante \u00e0 Disneyland. \r\nL'depuis 1903 t'imagines j'la m\u00e2choire d\u00e9glingu\u00e9 le soir je te raconte m\u00eame pas on puisse comme pour sa personne, top, je suis toute seule dans mon tableau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [91%] :\r\nSacr\u00e9 Mona Lisa, c'est l'Exposition reine de cette fin d'ann\u00e9e, \u00e0 Paris, L\u00e9onard de Vinci, ouvre au Louvre pour c\u00e9l\u00e9brer les 500 ans de la mort du g\u00e9nie de la Renaissance, avec 160 Oeuvres documents, dessins pr\u00e9paratoires, croquis, mais aussi et surtout la moiti\u00e9 des 18 tableaux qui lui sont attribu\u00e9s, Ariane Hasler bonjour, il a fallu Orly oui, il a fallu 10 ans pour monter cette Exposition \u00e9v\u00e9nement dont 5 dans 5 ans de n\u00e9gociations avec des mus\u00e9es avec des particuliers pour obtenir certaines Oeuvres, notamment du c\u00f4t\u00e9 de l'Italie alors Ariane est ce que cette Expo est ce qu'elle est, elle, tient v\u00e9ritablement ses promesses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [91%] :\r\nAlors oui, m\u00eame si, et malgr\u00e9 des mois de suspense, le Salvator Mundi cette repr\u00e9sentation du Christ, le tableau le plus cher du monde, vendu 450 millions en 2017 probablement au prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite bien le Salvator Mundi n'est pas pr\u00e9sent\u00e9 dans l'Exposition, du moins pas la version attribu\u00e9s au ma\u00eetre, h\u00e9 bien, l'ensemble est tout simplement exceptionnel, jamais autant d'Oeuvres du g\u00e9nial de Vinci n'avaient \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s dans un m\u00eame lieu, alors le Louvre poss\u00e9dait d\u00e9j\u00e0 la plus grande collection d'Oeuvres de L\u00e9onard de Vinci, avec 5 tableau La Vierge aux rochers, la Belle Ferronni\u00e8re, la Joconde \u00e9videmment le Saint Saint-Jean-Baptiste et la centaine, ainsi que 22 des 100 mais l\u00e0 ce sont des mus\u00e9es et des particuliers du monde entier qui ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9es pour monter cette Exposition avec les contributions notables de la reine Elizabeth II ou de Bill Gates et puis l'Italie \u00e9videmment avec un ministre de l'Int\u00e9rieur qui \u00e9tait jusqu'il y a peu, Matteo Salvini qui avait pas mal de bloquer le processus mais au final, et c'\u00e9tait l'autre suspense de l'Exposition, l'Homme de Vitruve, le fameux dessin repr\u00e9sentant les proportions id\u00e9ales du corps humain parfaitement inscrit dans cercle et dans un carr\u00e9, h\u00e9 bien, cet homme de Vitruve est bel et bien expos\u00e9s parmi d'autres pr\u00eats italien, la justice italienne a donn\u00e9 son aval au dernier moment il y a quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [90%] :\r\nL\u00e9onard a pass\u00e9 l'essentiel de son temps \u00e0 peindre d'une certaine fa\u00e7on restituer sa connaissance scientifique et un pour produit dire aussi politique, du monde dans sa peinture et je crois que \u00e7a c'est un des points forts de l'Exposition de replacer la peinture au centre de la vie, L\u00e9onard au centre de ces recherches et l'acte de peindre comme le moment le plus important tout au long du de la conception d'une composition, \u00e7a c'est vraiment une des grandes d\u00e9couvertes apr\u00e8s dans l'Exposition, et dans le catalogue, on pr\u00e9sente Louis moi \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9couvertes non pour chaque composition de L\u00e9onard de Vinci, on a pu proposer de nouvelles id\u00e9es parce que justement, notamment le les examens de laboratoire, l'\u00e9tude des copies aussi fait un dans l'atelier de L\u00e9onard de Vinci, nous permettent de comprendre assez pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9volution formelle, iconographique que L\u00e9onard a souhait\u00e9 pour ces diff\u00e9rentes compositions et \u00e7a c'est une chose absolument fondamental parce que \u00e7a nous permet de mieux comprendre la personnalit\u00e9 artistique, les \u00e9l\u00e9ments qui \u00e9tait important pour lui, son caract\u00e8re aussi perfectionniste et revient tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement pour modifier des drap\u00e9s parce que le la draperie pour lui ce n'est pas par exemple un simple tissu qui tombe sur le corps, au contraire, c'est un ornement qui participe au dynamisme de la composition, r\u00e9cit en quelque sorte et qui, bien souvent, comment en quelque sorte la tension psychologique des personnages, donc tous ces aspects qui permet de comprendre vraiment le l'homme, l'artiste ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts gr\u00e2ce ces examens de laboratoire gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9tude des copies, comme je l'ai dit, et \u00e7a, ce sont, je crois, pour chaque composition L\u00e9onard de Vinci, des \u00e9l\u00e9ments tout \u00e0 fait nouveau, in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [96%] :\r\nAriane Hasler on vient d'entendre la voix de Vincent Delieuvin, conservateur en chef du d\u00e9partement peintures du Louvre que vous avez rencontr\u00e9 \u00e0 l'occasion de de la visite de cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [91%] :\r\nOui, absolument et nous expliquait donc en fait qu'\u00e0 travers cette Exposition, on comprend 2 choses : d'abord l'\u00e9volution de l'\u00e9nergie Vinci du g\u00e9nie technique au g\u00e9nie tout court, comment celui -ci se construit sa r\u00e9flexion autour des formes qui ne peuvent \u00eatre parfaites que si on comprend comment ils s'inscrivent dans le monde, comment, du coup, L\u00e9onard de Vinci, se fait tour \u00e0 tour astronome astrologues, biologistes ou ing\u00e9nieur dans un seul objectif : comprendre le monde pour le rendent le plus r\u00e9el possible dans sa peinture et viens, c'est la lecture que propose cette Exposition la relecture de cette oeuvre, c'est bien la peinture que L\u00e9onard de Vinci, place au-dessus de toutes les autres sciences la science divine, dit -il paradoxal dans le fond, puisque dans le monde, on lui attribue au moins de 20 peinture alors cette relecture a \u00e9t\u00e9 rendue possible par le par leur examen des centaines de feuillets que l'artiste a laiss\u00e9 et puis aussi gr\u00e2ce aux d\u00e9veloppements scientifiques qui permettent d'analyser les documents et les plantureux au plus pr\u00e8s, c'est ce que nous expliquait tout \u00e0 l'heure, Vincent Delieuvin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [88%] :\r\nOui, Ariane, finalement, paradoxalement, la Star du Louvre, la Joconde, h\u00e9 bien ne fait pas partie de cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [91%] :\r\nNon, alors elle reste dans sa salle habituelle, elle attire tellement de monde \u00e0 elle toute seule, qu'il serait impossible de g\u00e9rer le flux dans l'Exposition qui est pr\u00e9sent\u00e9 dans la halle Napol\u00e9on, on imagine bien aussi qu'il y au David qu'il doit y avoir des questions de s\u00e9curit\u00e9 et puis de fragilit\u00e9 de l'oeuvre, mais impossible \u00e9videmment de faire une Exposition sur L\u00e9onard de Vinci, surtout au Louvre sans \u00e9voquer ce chef-d'oeuvre du coulage compte et pr\u00e9sente mais virtuellement dans une pi\u00e8ce annexe, vous mettez un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle sur la t\u00eate et l'est vous rien qu'\u00e0 vous durant 8 minutes, alors on nous promet de nous plonger dans les d\u00e9tails de Mona Lisa, en r\u00e9alit\u00e9, on nous raconte surtout son histoire et c'est dans le paysage qui se trouve derri\u00e8re elle que vous allez litt\u00e9ralement plong\u00e9 avec une des machines volantes de L\u00e9onard de Vinci, c'est ludique, \u00e7a permet aussi de d\u00e9construire les mythes autour de ce tableau et de rappeler que malgr\u00e9 tous les fantasmes et toutes les suppositions qui ont trouv\u00e9 depuis des si\u00e8cles, le personnage de la Joconde, h\u00e9 bien, le mod\u00e8le est parfaitement identifi\u00e9e, il s'agit de Lisa Gherardini excusez -moi pour le la sant\u00e9 tr\u00e8s bien on le ma\u00eetre qui est donc l'qui est donc l'\u00e9pouse de Francesco del Giocondo, d'o\u00f9 le nom du tableau la Gioconda, c'est donc la dame du Giocondo, en toute logique, voil\u00e0 excusez -moi si j'ai des construit un mi- temps, dernier mot encore, vous vous en doutez, il va y avoir du monde au Louvre \u00e0 partir d'aujourd'hui pour cette Exposition, il faut donc absolument r\u00e9server son billet et un cr\u00e9neau horaire avant de se rendent sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [97%] :\r\nPlace merci infiniment Ariane Hasler et l'Exposition dure jusqu'au 24 f\u00e9vrier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T16:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Levy, Linn", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Masserey, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43464995-AD81-4FBD-83B4-31694856086E", "internalArchiveId": "43464995-AD81-4FBD-83B4-31694856086E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"Best of\" des Dicodeurs", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nPour cette semaine de vacances automnales, les Dicodeurs vous proposent de r\u00e9entendre quelques-uns des meilleurs moments des \u00e9missions de ces derniers mois.\r\n\r\n* *", "durationSec": 3579, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10773344", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 24.10.2019", "BEST OF / DIC_2019-10-24T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 24.10.2019", "BEST OF / DIC_2019-10-24T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Pour cette semaine de vacances automnales, les Dicodeurs vous proposent de r\u00e9entendre quelques-uns des meilleurs moments des \u00e9missions de ces derniers mois.", "Pour cette semaine de vacances automnales, les Dicodeurs vous proposent de r\u00e9entendre quelques-uns des meilleurs moments des \u00e9missions de ces derniers mois."], "variantIds": ["ece-10773345", "ece-10773344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:48:34Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS23 (00:00:00) [79%] :\r\nMoi je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nComment trouvez -vous ce jeudi d'octobre jusqu'ici matin\u00e9e \u00e0 votre go\u00fbt j'esp\u00e8re matin\u00e9e que vous d\u00e9cidez donc de terminer avec le sourire, je suppose, puisque vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute, merci \u00e0 vous et bienvenue donc dans le Best of des Dicodeurs qui \u00e9tait mort tout de suite avec Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:23) [79%] :\r\nJe vais vous interpr\u00e9ter un blues, d'accord, alors c'est pour vous, Simon matador et celle -ci Mons blues auquel que beaucoup fait partie alors ouais, ouais, en fait, c'est c'est parce ce que fait j'ai j'ai lu quelque part que vous aimiez manger mais que vous d\u00e9testez, faire la cuisine, c'est pas tout faux, c'est un c'est instinct Blues qui raconte un peu, un peu cette histoire, c'est le ciment de s'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:59) [73%] :\r\nJe voulais toujours dit Cop\u00e9 support pas. \r\nJe suis comme je suis, c'est comme \u00e7a, le tablier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [82%] :\r\nJe d\u00e9teste le stent cuisiner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:02) [79%] :\r\nFaire laver mes vieux elle signe. \r\nPour faire bouillir l'eau d\u00e9part je suis pas partant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:39) [70%] :\r\nSur \u00e9pingl\u00e9 pour nous non non non non non non non, les mots nous Futuribles proche, proche du c'est-\u00e0-dire iPad hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [72%] :\r\nBruno Copen Marc monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:15) [90%] :\r\nKosnett mon esclave vient ici, oui, ma\u00eetre, que me conseillez hutu comme pour aller \u00e0 cette sauterie en ville mais de quelle f\u00eate s'agiter le ma, chaque ann\u00e9e, on organise un d\u00e9fil\u00e9 pour remercier les guetteurs qui scrutent l'horizon du haut des remparts de la cit\u00e9 et emp\u00eache l'ennemi de nous envahir ce soir, ils peuvent descendre de leurs tours de guet pour f\u00eater leur r\u00e9ussite sont tellement fiers ah oui le gay-pride c'est cela. \r\nPour le gay-pride qui me conseillez comme habits quelque chose de rose de et pourquoi pas les couleurs de l'arc-en-ciel mais pourquoi color\u00e9, c'est ridicule, non parce que les guetteurs, ceux qui font le guet doivent porter des habits sombres qu'on les reconnaisse pas de loi, alors pour une fois, il faut que ce soit plus gai gai dans le sens de joyeux cosmique il veulent dis bien s\u00fbr mettre la quoi tu fais c'\u00e9tait bizarre maintenant pourquoi cosm\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [78%] :\r\nVous n'avez pas ce qu'on appelle une taille de gu\u00eape impertinent, mais tu as raison, non mais attends autant que vous porter du noir, pas grave, le noir minci mais le rose enfin pour entrer dans ces habits -l\u00e0 de de couler, vous allez zou \u00e0 l'air ballonn\u00e9 boudin\u00e9s vos Bourlet vont se voir et que cela me m\u00eame la est -ce grave non mais ce sera pas gracieux gras mais pas cieux dans le sens c\u00e9leste pour faire r\u00e9gime dare-dare et pourquoi dare-dare ben, pour avoir une taille de gu\u00eape. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:27) [80%] :\r\nMa\u00eetre qui est le plus gros des costumes et que je connaisse au travail : bon, puis -je prendre vos mesures oui ton ma\u00eetre qui autorise esclaves mais si tu travailles bien dit pour aller aussi \u00e0 la gay-pride, non, vous \u00eates vraiment un ma\u00eetre tr\u00e8s gentil en tout cas \u00e0 fort Rigout m2 quoi merci met un m\u00e8tre carr\u00e9, suis -je donc si imposant que cela d\u00e8s que je vous m'avez engag\u00e9e et moi l'esclave je vous centim\u00e8tres centim\u00e8tres carr\u00e9s \u00e9coutez niveau surface corporelle, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a \u00e0 l'Ecosse met au boulot, voil\u00e0 que ce m\u00e9tier l'esclaves ayant la charge de la gare d'Europe et de l'habillement de ses ma\u00eetres, voil\u00e0, c'est assez clair, merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [82%] :\r\nArrive d'une part, par la voix de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard qui l'a \u00e9crit hein, l'histoire et son et Thierry Robin non donc mettent dans l'Antiquit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [88%] :\r\nTandis, je vais faire la sonnerie d'abord. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:05:16) [81%] :\r\nPas pas par rapport \u00e0 fin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:21) [80%] :\r\nAh oui G\u00e9rard oh mon emprunteur allez Titus Rama seulement que ce matin, que puis -je vous vous servir au moins nombreux rigolo, c'est vraiment \u00e7a rigolo, oui, oui, mon nombre : vous \u00eates tr\u00e8s rigolo avec votre nez rouge de clown alors 2 choses mis\u00e9rable moqueur : la premi\u00e8re, ses cl\u00e9s tout exister pour du temps des Romains, la seconde c'est que ce n'est pas un nez de clown, mais un gros bouton rouge sur mon Auguste, nez qui handicape fortement ma prestance mon Faraj, je vous demande pardon au mot l'empereur d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s rigolo, il y aurait -il anguille sous roche, de vous voulez -vous dire par l\u00e0, Titus mon espoir, si vous \u00eates un souci pour votre charme pourtant puissant, n'y aurait -il pas une femme en vue, ou plusieurs, car je connais votre app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [88%] :\r\nVous \u00eates un par Jupiter et bien vous avez bien une raison, j'ai un rendez- vous galant ce soir et et avec ce n'est ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:22) [81%] :\r\nEt France aussi, il est rigolo, ann\u00e9e qui doit fuir hier vos enfants au moment, silence, bon, arr\u00eate de bouffer ou je vous fais pourquoi et par les lions pouvaient parler Lyon voil\u00e0 vous contre PTI maintenant, allez -y, vous allez me faire courir avant moi, si vous ne cessait pas imm\u00e9diatement pardon mon empereur pardon mais avec Sony, vous pourriez changer la face du monde que voulez -vous dire rien qu'en vous voyant le monde serait plus rien et vos ennemis moins enclins guerre tu sais vous mais j'y pense pour l'empereur, ce n'est avec son gros bouton est la vente un Avantage h\u00e9 oui le ne dit -on pas femme qui rit, \u00e0 moiti\u00e9 dans son lit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [89%] :\r\nDieu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:12) [81%] :\r\nOui, oui, on le, on le dit oui bien vous voyant \u00e0 n'en pas douter, votre charmante conqu\u00eate var varieront c'est clairement certainement et pour mon plus grand malheur, mais nous voulons avec ce nez rouge elle rira et se jettera enti\u00e8rement dans votre lit, et pas seulement \u00e0 moiti\u00e9 oui mais j'ai la pas le sens de l'humour, mais vous faire gu\u00e9rira Germain crucifi\u00e9 \u00e9tant votre nez rigolo avec cette petite histoire, alors l\u00e0 franchement vous \u00eates irr\u00e9sistible irr\u00e9sistible vraiment oui, oui, on envoie nos donc Titus mon b\u00eate, vous ne voulez pas me donner une petite pommade pour att\u00e9nuer se que vous pr\u00e9tendez Avantage \u00e0 h\u00e9las nombre contre ce bouton rougeoyant ma science ne peut rien je pourrai \u00e9ventuellement vous vous proposez de le teindre le le teint dor\u00e9 oui d'un colorants et quelle couleur serait une fois teint\u00e9 gris oh non non non non non, les femmes n'aiment pas les n\u00e9griers alors qu'avec la rougeur de ce bouton vous courez triompher et en plus je vois un autre Avantage qui pourrait vous \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s utile, un autre Avantage, et lequel Titus revenu si votre douce a beaucoup bu, elle nous pourra plus conduire et vous pourrez l'a raccompagn\u00e9e chez elle va raccompagner bah oui, un nez rouge, c'est fait pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:34) [82%] :\r\nEt \u00e7a continue avec un airbag Herg\u00e9 c'est quoi bonne r\u00e9ponse \u00e0 la fin, \u00e7a sera Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard qui vous la donnera donc avant 3 balivernes et en 1er Blaise Berzin, guerre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:47) [87%] :\r\nEn cin\u00e9ma le une sc\u00e8ne dans laquelle on filme les derniers mots d'un personnage \u00e0 l'agonie, parmi les exemples deR. gueuler les plus connus on pourra citer cette sc\u00e8ne issu du film Il faut sauver Chantal, m\u00eame si on n'aime pas beaucoup de Mireille Stuts une brute, dans laquelle on assiste au dialogue suivant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:06) [84%] :\r\nJe les juges, je n'ai pas pu sauver Chantal Claude je sais St\u00e9phane n'pas de parler, j'ai appel\u00e9 les secours, il est trop tard Claude non ne dis pas \u00e7a St\u00e9phane St\u00e9phane non org. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:22) [84%] :\r\nEt St\u00e9phane meurt. \r\nMerci, c'est le mythique acteur Samuel puis je trie, qui jouait le r\u00f4le de Claude, vous vous en souvenez s\u00fbrement, et vous pouvez applaudir Thierry romance qui s'est c'est l'espace d'un instant avec brio dans la peau de cet acteur \u00c9lys\u00e9e. \r\nAutre exemple deR. de tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre au cin\u00e9ma, c'est dans le film les fourchettes en aluminium conduisent telle l'\u00e9lectricit\u00e9 de Samantha frappe oncle dont voici le fameux dialogue nous nous excusons d'avance pour le spoil plut\u00f4t veuillez accepter nos excuses quand nous allons divulguent g\u00e2cher la fin du film. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:53) [88%] :\r\nJ'ai essay\u00e9 Michel j'ai essay\u00e9 et alors oui et conduisent bien l'\u00e9lectricit\u00e9 je je tututu quoi. \r\nFran\u00e7ois Herzog. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:05) [57%] :\r\nCette nuit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:06) [85%] :\r\nEt Fran\u00e7ois meurt, c'\u00e9tait aussi l'acteur mythique Samuel qui jouait le r\u00f4le de Michel, rappelez -vous, merci \u00e0 Thierry annonce de cette glisse avec talent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:13) [69%] :\r\nDonc, et puis ensuite c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:17) [91%] :\r\nAh, dernier exemple de tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre au cin\u00e9ma cette fois -ci c'est dans le film Normand jouer au badminton au bord d'une falaise. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:25) [83%] :\r\nDe Jean-Phi font dont voici le dialogue tiens attrape Luc et tout \u00e0 Gary attrape plut\u00f4t celui -ci j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:34) [99%] :\r\nTu as toujours \u00e9t\u00e9 mon meilleur ami. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:37) [75%] :\r\nCe proche et Gary meurt, c'\u00e9tait l\u00e0 encore le fantastique Samuel frustr\u00e9s qui interpr\u00e9terait \u00e0 l'\u00e9cran, le personnage de Lucky, bravo \u00e0 Thierry en qui les palaces. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:45) [80%] :\r\n\u00e7a se r\u00e9approprier le texte cet accord au. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:49) [84%] :\r\nAlors, vous l'aurez constat\u00e9 dans ce dernier exemple personnage agonisant de pas guidance proche alors en effet, d'autres onomatop\u00e9es sont possibles comme par exemple l'ail rage ou la plus c\u00e9l\u00e8bre, argue le merci de votre attention. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:01) [77%] :\r\nBD en tout cas un. \r\nVoil\u00e0 qui est bien illustr\u00e9, on cherche \u00e0 savoir ce que signifie Herreweghe il y aura 3 d\u00e9finitions plus les Thierry maintenant ce dernier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:13) [79%] :\r\nOui maintenant Herreweghe c'est un acronyme E Herg\u00e9 comme eux, comme \u00e9cologiste R comme recyclables, j'ai comme j'ai encore r\u00eav\u00e9 d'elle, bon. \r\nSur du sens de chaque mais que c'est une personne qui est passionn\u00e9 par des trucs qui ne passionne que lui quel enfin \u00e9toile \u00e0 une personne qui \u00e9tait je suis chr\u00e9tienne, qui avait disons que la majorit\u00e9 des gens non rien \u00e0 faire, alors que lui, du coup, c'est son principal centre d'int\u00e9r\u00eat, c'est le type qui va passer une nuit pour r\u00e9soudre l'\u00e9quation hyper complexe dont la r\u00e9solution est l'unique but d'ailleurs, c'est souvent dans le domaine des sciences et de la technologie qu'on trouve des airs gais, il brille en physique en logique ou encore en math\u00e9matiques ou alors des sujets extr\u00eamement rare qu'ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nich\u00e9s ces ou d'ailleurs c'est brandir 16 ou alors \u00e7a devrait \u00eatre, on ne sait o\u00f9 alors justement on sait pas tout, c'est c'est marrant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:57) [63%] :\r\nC'est 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:58) [79%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a ergaster esp\u00e8ce de Guy en fait oui, oui, oui, savez vraiment Geek c'est vraiment ceux qui sont sur leur truc quoi ouais mais va falloir air Guilhem vraiment se pencher encore plus qui vont \u00eatre un monde s'en fout, ah ouais, c'est encore pire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:16) [83%] :\r\nUn troisi\u00e8me Airgas d\u00e9crit par Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:19) [88%] :\r\nOui on c'est pas du tout ce que mon camarade, a dit le R C E 10 minutes Yves pour escargot dans le langage culinaire qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, ce que vous savez si vous regardez Top Chef ou des \u00e9missions comme \u00e7a, vous savez c'est tr\u00e8s tonique en cuisine, faut qu'\u00e7a swingue il y a beaucoup de d'abr\u00e9viations quand je recherche un jeune juif en stage en cuisine, je m'appelle Nathana\u00ebl mais mon 2\u00e8me pr\u00e9nom c'est Rochat, enfin c'est non, \u00e7a c'est mon nom. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:42) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est Philippe, bon c'est vrai, je m'appelle Nathana\u00ebl boulot Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:46) [85%] :\r\nProchain alors qu'monte voulait m'engager, vous imaginez bien, oui, mais j'ai pas durer, je fais 3 jours de stage, c'\u00e9tait pas pour moi je \u00e9tais pas assez rapide, hein, une fois le temps que j'arrange une douzaines d'escargots de Bourgogne dans une assiette s\u00fbrement qui s'\u00e9tait barr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:59) [94%] :\r\nNul mais c'est pas le sujet, j'ai eu le temps d'un. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:02) [79%] :\r\nPrendre le jargon en cuisine, on distingue pour des escargots, argue t'as pas le temps dire escargot on cuisine \u00e7a prend trop de temps, c'est, regardez, il y a plein d'diminutif choux-fleurs s'\u00e9chauffent, faut que \u00e7a swingue un peu, il y a pas de temps \u00e0 perdre Paul dire brocolis tu Ibrox dans 10 ans, lui, il faut nettoyer la salle o\u00f9 sellerie c'est celle, ce qui est emb\u00eatant parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 du sel donc alors les escargot \u00e0 la bourguignonne, un grand chef dirait je mangerais bien d\u00e9sert Gala Bourgue pour que \u00e7a aille plus vite, voil\u00e0 mon explication d'Accra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:35) [88%] :\r\nOn attend la derni\u00e8re explications Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard -les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:38) [87%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 attentif comme vous avez bien mang\u00e9 toutes les paroles de mes camarades, vous avez \u00e9t\u00e9 de gentils petits n'enfants, vous ne serez pas priv\u00e9s de d\u00e9sert priv\u00e9s de d\u00e9sert alors les bonnes est instinctivement le bien plac\u00e9, je ne crois pas que je vais faire mieux, au sommet de bord. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:59) [92%] :\r\nOui, mesdames et messieurs, chers amis du savoir un airbag. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:03) [85%] :\r\nEst un d\u00e9sert mais ce d\u00e9sert a une particularit\u00e9, c'est que c'est un d\u00e9sert de dunes fixe voil\u00e0 un solide dont, nous dit -on, seul le sable superficielle et remodel\u00e9 par le vent qui ne cesse, \u00e0 en dire, voil\u00e0 \u00e7a tr\u00e8s bien, alors toi tu fais le vent et moi je fais le savent, sera au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:28) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:31) [82%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, donc on dirait comme \u00e7a \u00e0 premi\u00e8re vue, que les 2 ne peuvent pas \u00eatre fix\u00e9 bien si les dunes de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:36) [81%] :\r\nSon fixe un sous le sable, balay\u00e9e par le Sirocco Sirocco m'\u00e9tait cont\u00e9, il y a du dur un tas de sable dur \u00e0 sable alors \u00e7a c'est une bonne d\u00e9cid\u00e9 tout donner au-del\u00e0 du taux de maintenant et je conclurai oui car, au bout d'un moment, bah le sable des on sait plus trop quoi en dire je couperai par ce dialogue entre 2 sages touareg, c'est fou comme les d\u00e9serts se ressemblent : oui, il y a comme un air que de familles. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:24) [78%] :\r\nOn mettez des, fallait pas qu'on ne pourront s'. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:29) [73%] :\r\nEt l'on joue un nos d\u00e9fier la roue r\u00e9pond ce n'\u00e9tait pas la. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:37) [80%] :\r\nLa chercher longtemps et pas trouv\u00e9 sauve. \r\nDans des ch\u00e2teaux foutu on formait une famille. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:50) [83%] :\r\nEt on \u00e9tait d\u00e9fendue, c'\u00e9tait pas la Bastille, c'\u00e9tait pas \u00e0 Bastille. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:58) [89%] :\r\nEt l'on chante toujours une m\u00eame chanson. \r\nOn jur\u00e9 100 fois elles ont crach\u00e9 par terre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:36) [85%] :\r\nOn refusait la loi maudit, c'est la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:44) [89%] :\r\nLa jur\u00e9e longtemps pas trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:51) [82%] :\r\nOn fabriquait des mots qui avait le nez du copain c'\u00e9tait notre royaume sans fard, sans tain Jafar. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:05) [90%] :\r\nEt l'on chantait toujours une m\u00eame chanson. \r\nOn avait des amis \u00e0 plus savoir que faire. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:01) [82%] :\r\nC'\u00e9tait notre pays, c'\u00e9tait toute la terre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:10) [98%] :\r\nOn se voyait. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:17) [92%] :\r\nEt l'on chantait toujours une m\u00eame chanson, une chanson d'un, de la m\u00eame affaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:58) [84%] :\r\nL'amour judicieux conseils chanter, il y a quelques ann\u00e9es, par Henri Dess est repris ici par son fils Pierrick Pierrick des trains et Virginie Marcus les Dicodeurs aime l'humour, entre autres, au printemps 2017, ils \u00e9taient \u00e0 Gen\u00e8ve au pavillon plante amour c'est joli \u00e7a aussi notre invit\u00e9 \u00e9tait Mathieu la co- directeur de l'association la libellule Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:23) [86%] :\r\nMais ce que j'ai dit sur les nichons qui est envoy\u00e9 narines des chauves-souris, c'est des conneries, mais enfin c'est bien les sportifs, vous vous souvenez du Pen-Duick d'\u00c9ric Tabarly, voil\u00e0 c'est \u00e7a veut dire, Pen Duick, entre temps, c'est non m\u00e9sanges noires, il y a des gens ici qui jus besoin pour faire l'exercice, il faudrait des pi\u00e8ces de 2 francs puis une pi\u00e8ce de 5 francs prix regarder souple sur les 2, il faut de 3 4 pi\u00e8ces de 2 francs m\u00eame pi\u00e8ce de 100 francs parce que maintenant que vous organisez des animations pour permettre aux jeunes de conna\u00eetre la nature et que vous avez -vous cherch\u00e9 des moyens p\u00e9dagogiques pour voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:53) [77%] :\r\nVous rappelez qui sait qui donne \u00e0 qui sait qui pr\u00e8s de qui va partir avec un certain qu'il va, il fait le tour, il ramasse des visas pour lui montrer comment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:03) [84%] :\r\nFinance les animations encore, je veux dire, moi, j'ai d\u00e9cid\u00e9 quoi alors, alors je vais vous donner quelques id\u00e9es pour passionner votre auditoire et en m\u00eame temps faire d'\u00e9tudes, donc vous connaissez bien les oiseaux indig\u00e8nes, alors on peut trier les esp\u00e8ces de mais il y a plusieurs esp\u00e8ces de m\u00e9sanges \u00e0 4 ou 5 1 et enfin un seul voit couramment chez nous les voir les Bleus, les Noirs, les Londoniens Christian Bonnaire et se cl\u00f4t alors longue alors quelles sont alors une pi\u00e8ce de Doba, le poids d'une pi\u00e8ce de de balles et le poids d'une pi\u00e8ce de 100 sous, alors il y a des m\u00e9sanges qui p\u00e8se le Yann m\u00e9sange qui p\u00e8se exactement le poids de la pi\u00e8ce de balles et une pi\u00e8ce de 100 sous, alors l\u00e0, l\u00e0, je vous dit, en gros, la pi\u00e8ce de 2 francs, \u00e7a fait 8 grammes et demi ben \u00e7a doit \u00eatre une des plus petites web m\u00e9sange tout m\u00e9sange bleue, voil\u00e0 la oui et puis, la pi\u00e8ce de 100 sous elle fait presque 14 grammes de la Tribune, il a vu, pour la plus grosse, j'imagine la Charbonnier cela Charbonni\u00e8res, \u00e7a c'est juste, donc on peut se rappeler maintenant donc les joies, les m\u00e9sanges savent s'p\u00e8se pas plus qu'une pi\u00e8ce de 2 francs ou une pi\u00e8ce de 5 francs en mettant ce qui est g\u00e9nial aussi, c'est que quand on voit des nichoirs pour les charbonni\u00e8res ou pour les Bleus, elles ont pas le trou de la m\u00eame grandeur parce que pour qu'une m\u00e9sange elle soit \u00e0 l'aise, il faut qu'elle sache qu'il y a, elle, qui peut passer, puis les plus grosses viendront pas l'emb\u00eater, oui c'est \u00e7a, puis pour \u00e9viter que les pr\u00e9dateurs de la rentr\u00e9e, alors il y a des m\u00e9sanges qui ont besoin de trou comme des pi\u00e8ces de 2 francs et des m\u00e9sanges survient trop comme des pi\u00e8ces de 5 francs alors la pi\u00e8ce de 2 balles, elle fait 27 millim\u00e8tres m\u00e9sanges bleues aussi la m\u00e9sange bleue puis la pi\u00e8ce de de 5 31 millim\u00e8tres, on peut dire que \u00e7a irait juste pour une ch\u00e8re c'est parfait g\u00e9nial alors maintenant je vous donne le reste pour financer maintenant on va voir l\u00e0, alors si on va voir la diff\u00e9rence de longueur des m\u00e9sanges, les m\u00e9sanges bleues, qui font des billets dit bah, les autres la monarchie aimeraient avoir des billets 10 de 25 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:47) [86%] :\r\nVous plaire, voyez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:51) [83%] :\r\nOui, mais finalement, c'est assez facile de subventionner la libellule allez vous asseoir gardez \u00e7a pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:03) [80%] :\r\nNous avons quand m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:05) [84%] :\r\nBon, le plus dr\u00f4le c'est que celle qui a donn\u00e9 les sous, c'\u00e9tait madame en gros hein non elle en et donn\u00e9 pas mal, non, non, il y a eu, mais c'est assez sympa de penser qu'un m\u00e9sange bleue \u00e0 la longueur d'un billet de 10 balles et le poids d'une pi\u00e8ce de 2 francs et puis une m\u00e9sange charbonni\u00e8re la longueur d'un billet de 20 balles et le poids d'une pi\u00e8ce de 100 sous, on pense beaucoup plus alors non, nous nous adjoint du coup je rebondis, parce qu'il y a un article, pas plus tard que ce matin et il \u00e9tait \u00e9crit on demander combien p\u00e8se l'oiseau le plus l\u00e9ger, le plus petit de Suisse, ouais, c'est quoi, ben c'est c'est une pi\u00e8ce de 5 centimes c'est c'est quand m\u00eame \u00e0 5 centimes c'est le roitelet hupp\u00e9 ah le roitelet hupp\u00e9 tout petit de la plume : 500 il y a 2 G je rappelle c'est des pi\u00e8ces qui sont faits en Coupe, elle serait formule chimique extr\u00eamement int\u00e9ressant d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:54) [83%] :\r\nComprenez que c'est \u00e7a la la, il y a petit clin d'oeil \u00e0 la rose \u00e7a bon, mais 2017 morts, Daniel Rausis, toujours face \u00e0 Joseph Gorgoni cette fois, et avec la bonne r\u00e9ponse concernant le c\u00e9leri. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:05) [85%] :\r\nC'est Beno\u00eet qui a \u00e9dict\u00e9 les r\u00e8gles qui r\u00e9gissent les monast\u00e8res et puis la r\u00e8gle num\u00e9ro 1 dit comme c'est le riaient du monast\u00e8re, on choisira dans la communaut\u00e9, un fr\u00e8re, sage et de caract\u00e8re mur sobre dans le boire et le manger, il n'est pas orgueilleux ni ni injuste ni long ni d\u00e9pensi\u00e8re, le salari\u00e9 du monast\u00e8re, l'abeille du prieur\u00e9 c'est un religieux qui est charg\u00e9 de la gestion du Scellier et le sel yes c'est les r\u00e9serves de nourriture, la cave, les vignes, tout ce qui qui sert \u00e0 voil\u00e0, et la derni\u00e8re r\u00e8gle d'ailleurs, la 18\u00e8me est assez g\u00e9nial d'assez belle, il dit, il dit simplement au moment qu'il convient, on donnera ce qu'il faut donner et on demandera \u00e0 ce qu'il faut demander ainsi personne ne sera troubl\u00e9 ou triste, \u00e7a c'est sympa comme r\u00e8gle au moment qu'qui convient on donnera ce qu'il faut donner et on demandera ce qu'il faut demander \u00e0 leur personne ne sera troubl\u00e9 ou triste, alors le salari\u00e9 le plus c\u00e9l\u00e8bres au couvent des Pr\u00e9montr\u00e9s \u00e0 quelques lieues du moulin d'Alphonse Daudet, c'\u00e9tait le v\u00e9ritable, le vrai, le P\u00e8re Gaucher vous souvenez l'pergola \u00e9lixir du r\u00e9v\u00e9rend P\u00e8re Gaucher non c'est \u00e7a les lettres de mon moulin \u00e7a : un type qui \u00e9tait Bouvier et puis un jour, comme le couvent va mal, on lui dit mais confiant, les vaches offrir Tracy Bull et toi, tu t'occupes du Scellier, il retrouve une vieille recette d'un \u00e9lixir de sa grand- m\u00e8re \u00e0 Ispahan la gueule tous les soirs, compl\u00e8tement bourr\u00e9 en chantant pendant les v\u00eapres dans Paris, il y a un p\u00e8re blanc pas tant qui fait danser les n\u00e9nettes \u00e0 Rabat Tara banque bient\u00f4t pouvoir de c'est-\u00e0-dire, alors il a, il est l\u00e0 et il se Dan tous les soirs en buvant et en chantant des chansons cochonnes \u00e0 la place des des pri\u00e8res, alors les autres moines qui ont besoin de se Celerier invente l'absolution, par la faute et pendant que lui se so\u00fble la gueule en fabriquant de l'\u00e9lixir qui va permettent de reconstruire le couvent, h\u00e9 bien eux chantent des pri\u00e8res pour couvrir ses propres chansons paillardes voil\u00e0 Laurence, on sait que dans tous les nourritures il y a souvent des moines des Capucins sur les \u00e9tiquettes, les bi\u00e8res belges sont extr\u00eamement r\u00e9glement\u00e9 pour les abeilles, or il y a une arnaque est assez dr\u00f4le c'est la chauss\u00e9e aux moines, je veux dire, parce en fait au moins, c'est simplement le nom de la rue o\u00f9 il y a cette usine AZF dans la ville de cran ouais voil\u00e0 \u00e7a se joue, mais autrement, \u00e7a vient vraiment d'abeilles et on appelle \u00e7a un salari\u00e9 selon le Capucin gourmand, d'accord, le comme chaque jour, bon c'est mignon. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:22) [85%] :\r\nLucas torrents hein C\u00e9lari\u00e9 c'est une blague qu'on ne peut pas faire \u00e0 cause de sa condition biologique, par exemple, il y a une blague que je r\u00eave de faire, j'ai pens\u00e9, l'autre jour, \u00e7a me fait pouffer : je ne peux pas faire ce que je suis un gar\u00e7on h\u00e9t\u00e9ro, l'id\u00e9e c'est que je dis \u00e0 quelqu'un, attends, je te pr\u00e9senter mon ch\u00e9ri L \u00e0 j'am\u00e8ne la personne sur \u00e0 peu pr\u00e8s 800 m\u00e8tres \u00e0 travers 5 pi\u00e8ces, puis \u00e0 la fin je luttant \u00e0 chocolats Mon Ch\u00e9ri, j'ai dit voil\u00e0, c'est penser l'autre jour, mais je peux pas faire cette blague quoi mais bon quand on est un divertissement professionnels comme moi, quand on est un adepte du vite quand on a un Roger Federer du Monsieur Madame, un Haroun Tazieff du tout, tout va \u00e0 l'\u00e9cole, Jean Paul II du a un belge, un Suisse et un Camerounais dans un avion \u00e0 Margaret Thatcher, du 10 camions un Indira Gandhi, de qu'est ce que disent les vaudoise apr\u00e8s l'amour Gengis Khan duquel la diff\u00e9rence entre un avion et un chewing-gum bah quand tout savoir une riposte blague r\u00e9serve s\u00e9rie de pr\u00e9senter vos s\u00e9ries a fait mal, quoi, du coup, on se r\u00e9veille la nuit en hurlant sueur, du coup je projette de quitter ma femme mes enfants au chenil faire croire \u00e0 tout le monde, que j'ai vir\u00e9 ma cuti sur 10 ans pour se soit cr\u00e9dible et puis un matin d'ao\u00fbt un peu tremblante vers un ami puis dit attends je te pr\u00e9senter mon ch\u00e9ri, vers 400 m\u00e8tres peut dire voil\u00e0 contraint ce cap, je rappelle ma femme jeudi c'\u00e9tait pour r\u00e9aliser un fantasme, une blague, je reprends mes enfants au chenil en plus ils auront \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s et \u00e7a marche, l'autre solution, mais compl\u00e8tement irr\u00e9aliste de se travestir se d\u00e9guiser en femme, faire du spectacle chant\u00e9 et dans\u00e9, mais \u00e7a, personne n'y arrivera jamais en Suisse romande la mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:51) [83%] :\r\nPetit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:57) [88%] :\r\nBlaise merci guerre une derni\u00e8re d\u00e9finition s'il-vous-pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:00) [93%] :\r\nOui, un salari\u00e9 est un homme qui a de la cellulite. \r\nOn pense que c'est une accumulation de graisse uniquement propre aux femmes, mais non, non, les hommes aussi peuvent sur Anges sur les cuisses, faire de la cellulite, pourquoi me demanderez -vous, c'est pourquoi, voil\u00e0 h\u00e9 bien merci de poser la question, en effet, la nature par pr\u00e9voyance \u00e0 placer un certain endroits du corps des femmes, des r\u00e9serves de graisses destin\u00e9es aux b\u00e9b\u00e9s qu'elle porte ou \u00e0 la t\u00eate, c'est \u00e7a la cellulite, chez les hommes, il s'agit d'une r\u00e9action naturelle \u00e0 la volont\u00e9 tr\u00e8s forte de devenir papa moi par exemple j'ai vu tous ses lunettes, ce que j'ai envie de garder une vie sociale saine est normal, messieurs, vous avez de la chance chez vous, la seule lutte n'est pas une fatalit\u00e9, en effet, il est plus facile de la faire dispara\u00eetre chez les individus le sexe masculin que les autres, il existe une technique de massage bien pr\u00e9cise que pratique le th\u00e9rapeute Jean-Guy puissent pris \u00e0 Morges puissent Tib\u00e9ri bon. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:58) [80%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:59) [90%] :\r\nVous \u00eates en ce moment en train de masser patient cellulite si si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:02) [85%] :\r\nOui, oui, il s'agit d'un patient de 31 ans monsieur Rochat non je voudrais rester anonyme, s'il vous pla\u00eet, enfin on va s'user moi monsieur Pierre qui peut vous faites chier, je lui fais en ce moment un massage anti- cellulite de la cuisse gauche aille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:20) [96%] :\r\nExpliquez -nous comment \u00e7a fonctionne alors. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:22) [83%] :\r\nPierre Krizan rouleau \u00e0 p\u00e2tisserie standard je passe autant en bas sur la cuisse de monsieur Pe\u00ef, \u00e7a vous fait mal non hein non non non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:34) [87%] :\r\nEt en combien de massages peut -on d\u00e9finitivement dire adieu \u00e0 la cellulite. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:38) [83%] :\r\nUne seule session suffit ah bon, mais de la 14\u00e8me fois qu'on voit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:45) [91%] :\r\nEt ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:28:47) [79%] :\r\nEh bien, le rouleau \u00e0 p\u00e2tisserie dans mon cabinet cher \u00e9galement d'anesth\u00e9siant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:51) [77%] :\r\nD\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:52) [87%] :\r\nEncore merci pour ces pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:53) [75%] :\r\nPlaisir 2 \u00e9tait pas venir auront cabinet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:56) [95%] :\r\nNon je je crois que j'en ai pas besoin merci. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:58) [78%] :\r\nOu est -ce que je suis en et vous \u00eates coriace Monsieur Schmidt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:04) [82%] :\r\nVoil\u00e0, bonne journ\u00e9e, merci, c'\u00e9tait donc Jean-Guy puissent y prit en ma soeur et th\u00e9rapeute qui soigne les salari\u00e9s et les hommes qui ont de la cellulite, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:17) [88%] :\r\nIl y en aura encore des friandises, des que 2 apr\u00e8s les infos, bien s\u00fbr, que voici que voil\u00e0, pas toutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:28) [74%] :\r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro spot Ch il sonne midi sur la premi\u00e8re. \r\nRtsinfo Didier du Ploy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:41) [94%] :\r\nLes usagers des CFF, victime de retards devraient bient\u00f4t \u00eatre indemnis\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut inscrire dans la loi des r\u00e8gles pour d\u00e9dommager les passagers mais le projet en consultation jusqu'\u00e0 aujourd'hui d\u00e9\u00e7oit les d\u00e9fenseurs de la mobilit\u00e9 douce et des consommateurs \u00e9galement Alexandra Richard en fait une minorit\u00e9 seulement de voyageurs pourraient y avoir droit. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:30:02) [95%] :\r\nOui, parce que ces indemnit\u00e9s sont limit\u00e9es pour les toucher, il faut que le voyage dure plus d'une heure pour un aller-simple et que le billet co\u00fbte au moins 40 francs \u00e7a trop \u00e7a concerne donc tr\u00e8s peu de passagers si vous voyagez, par exemple en 2\u00e8me classe avec un abonnement g\u00e9n\u00e9ral ou un demi- tarif, c'est pratiquement impossible de toucher ses indemnit\u00e9s et l'autre probl\u00e8me, c'est que les petits retards r\u00e9p\u00e9t\u00e9s ne donne pas non plus droit \u00e0 un remboursement avec cette limite fix\u00e9e \u00e0 une heure de trajet et c'est justement ce qui agace souvent les voyageurs les pendulaires en particulier alors pour la FRC, mais aussi la qui d\u00e9fend une mobilit\u00e9 douce, ce projet est une coquille vide qui r\u00e9compense essentiellement les passagers occasionnels, et ceux de la premi\u00e8re classe, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, il fallait bien fixer un cadre et les CFF peuvent tr\u00e8s bien se montrer plus g\u00e9n\u00e9reux, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va maintenant analyser les retours \u00e0 sa consultation et pr\u00e9parer son rapport final. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:54) [93%] :\r\nAlexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci la canicule de 2018 a entra\u00een\u00e9 une surmortalit\u00e9 de3,4 pourcent selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, concr\u00e8tement, environ 200 d\u00e9c\u00e8s suppl\u00e9mentaires ont ainsi \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s et l'on note de grandes diff\u00e9rences r\u00e9gionales si les cantons romands et le Tessin qui ont activ\u00e9 leurs plans canicule n'ont pas enregistr\u00e9 d'augmentation de leur taux de mortalit\u00e9 la Suisse orientale et la r\u00e9gion z\u00fcrichoises d\u00e9pourvue d'untel plan ont vu le nombre de d\u00e9c\u00e8s augmenter cette journ\u00e9e historique en Espagne, la d\u00e9pouille du dictateur Franco est exhum\u00e9 de son mausol\u00e9e situ\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de km de Madrid 44 ans apr\u00e8s sa mort, le gouvernement socialiste est ainsi parvenu \u00e0 cette d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent Pedro Sanchez d\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir en mai 2010 18 avait promis cette exhumation mais il lui aura fallu un an et demi pour vaincre l'opposition de la famille face \u00e0 la justice et obtenir aussi l'accord de l'\u00e9glise pour vous pouvoir entrer dans l'imposante basilique creus\u00e9e dans la roche du mausol\u00e9e du Valle et des lorsqu'un \u00eelot Val\u00e9rie Daumont, vous \u00eates en Direct avec nous l'exhumation a donc d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:32:02) [93%] :\r\nOui Didier cette exhumation a commenc\u00e9 vers 10 heures 45 dans la plus grande discr\u00e9tion \u00e0 l'int\u00e9rieur de la basilique seules informations pour l'instant la Pierre tombale a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e sans difficult\u00e9 le gouvernement espagnol a tout fait pour qu'aucune image ne soit et que cette journ\u00e9e historique ne se transforme pas dans la mesure du possible en un gigantesque cirque m\u00e9diatique 22 membres de la famille de Franco ses petits-enfants leur conjoint et les arri\u00e8re- petits-enfants sont arriv\u00e9s ce matin, on voyait des lots Sky, escort\u00e9 par la Garde civile mais seulement 2 membres de la famille de Franco assistent \u00e0 l'exhumation proprement dite, entour\u00e9 des employ\u00e9 des pompes fun\u00e8bres charg\u00e9s de soulever la dalle, donc 2500 kilos de la ministre de la justice d'un m\u00e9decin l\u00e9giste et de 2 membres de la pr\u00e9sidence du gouvernement, tous ont d\u00fb passer par un d\u00e9tecteur de m\u00e9tal, afin d'\u00e9viter tout dispositif pour prendre des photos, je me trouve actuellement, en fait, au cimeti\u00e8re de Mingorubbio Pardo pr\u00e8s de Madrid, o\u00f9 on attend l'arriv\u00e9e de l'h\u00e9licopt\u00e8re transportant les restes du dictateur une nu\u00e9e de journalistes se trouvent devant l'entr\u00e9e du cimeti\u00e8re o\u00f9 seule la famille de Franco pourra entrer dans la crypte avec quelques membres du gouvernement, le dictateur reposera aux c\u00f4t\u00e9s de sa femme enterr\u00e9e en 1988. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:14) [92%] :\r\nUn Val\u00e9rie de Mont, merci le Parlement europ\u00e9en vient de d\u00e9cerner son prix Sakharov un prix d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 l'intellectuel ou\u00efghour emprisonn\u00e9 Ilham Tohti le prix Sakharov du nom d'un militant russe couronn\u00e9 par le Nobel de la paix, d'ailleurs, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1900 eu 88 et dot\u00e9 de 50000 francs il r\u00e9compense des activistes et dissidents ou des militants qui luttent pour d\u00e9fendre les droits de l'homme et les libert\u00e9s fondamentales, ancien professeur d'\u00e9conomie dans une universit\u00e9 de P\u00e9kin Ilham Tohti a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie en 2014 par la justice chinoise pour s\u00e9paratisme en tennis Stan Wawrinka affrontera ce soir d\u00e8s 19 heures, l'Am\u00e9ricain frances Tiafoe 48\u00e8me joueur mondial, un match pour une place en quart de finale de ces Swiss Indoors de B\u00e2le un match dont le vainqueur sera oppos\u00e9, demain \u00e0 Roger Federer, alors le Vaudois et l'Am\u00e9ricain ne se sont jamais affront\u00e9s, mais ils se connaissent bien. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:06) [90%] :\r\nC'est un jeune joueur qui a beaucoup d'irr\u00e9gularit\u00e9s dans sa saison mais qui joue beaucoup avec la motivation, on se conna\u00eet tr\u00e8s bien, on s'entend tr\u00e8s bien, c'est souvent ensemble, on discute souvent sur le Tour et je pense que voil\u00e0, on rigole beaucoup, on s'est vu apr\u00e8s le match, il est content de de me jouer donc il va \u00eatre tr\u00e8s motiv\u00e9, je m'attends \u00e0 un match difficile, mais c'est clair, \u00e7a sera \u00e0 moi de rester concentr\u00e9 sur ce que je fais de bien servir, si possible dans des conditions aussi rapide, il faut essayer de gagner des points gratuitement service tr\u00e8s agressif, un mot quand m\u00eame sur vos probl\u00e8mes que vous avez de pioche vous avez ressenti des douleurs, j'ai toujours des douleurs mais je suis pas le seul, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 je commence un tournoi o\u00f9 je je rentre sur le terrain, c'est parce que je sais que je suis capable de gagner, je sais que je suis capable de bien jouer, c'est ce que je retiens pour moi je me focalise sur \u00e7a, tout ce qui, en dehors, apr\u00e8s je mets un peu de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:48) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier Wawrinka tiafoe un match \u00e0 suivre d\u00e8s 19 heures sur RTS deux et donnant rendez- vous d'information enfin Patrick Fischer restera le s\u00e9lectionneur national de l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace jusqu'en 2024 le contrat de 16 zougois arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance apr\u00e8s le Mondial 2020, il est donc prolong\u00e9 de 4 ans, il pourra toujours compter sur le Su\u00e9dois Tommy album comme assistant la m\u00e9t\u00e9o avec l'arriv\u00e9e de nuages et de quelques averses cet apr\u00e8s- midi et des temp\u00e9ratures de 17 degr\u00e9s en plaine, demain il y aura plus de soleil, surtout en montagne, l'am\u00e9lioration sera plus lente en pleine en raison de nuages plus tenace, le week- end, lui, s'annonce v\u00e9ritablement automnales avec du stratus sur le plateau en dessous de 700 \u00e0 800 m\u00e8tres, surtout le matin et du soleil au-dessus donc et dans les autres r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:38) [85%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Hourdin les poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH les Dicodeurs avec, il faut alors vos livres, photos, il faut alors Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:57) [85%] :\r\nQue vous soyez des auditrices ou auditeurs fid\u00e8les ou occasionnels des d\u00e9codeurs, bienvenue dans cette p\u00e9riode de retour sur de bons passages des \u00e9missions \u00e0 r\u00e9\u00e9couter ou \u00e0 d\u00e9couvrir donc comme certaines rencontres entre un d\u00e9codeur et en invit\u00e9 \u00e9t\u00e9 ou une un exemple ici Thierry Romanov gr\u00e2ce \u00e0 Maryam mettra l'. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:36:19) [88%] :\r\nBonjour Maria bonjour Thierry bien on a \u00e9voqu\u00e9 en d\u00e9but de semaine, la rencontre hasardeuse avec le milieu de la m\u00e9t\u00e9o vous du pas pr\u00e9vu de faire ce m\u00e9tier -l\u00e0, non, je me rappelle pas qu'on a \u00e9voqu\u00e9 comment vous \u00eates venue au terrain si c'\u00e9tait une une vocation pr\u00e9coce ou plut\u00f4t tardive \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:33) [87%] :\r\nMais non, c'\u00e9tait rapide enfin vocation j'avais tr\u00e8s envie de faire \u00e7a, mais parce que dans votre famille, on faisait \u00e7a, pas du tout, pas du tout, j'avais un papa qui adorait l'op\u00e9ra j'\u00e9coutais beaucoup la radio, c'est pas la Hisbah avec le micro oui tout en vous regardant, c'est pas facile, o\u00f9 je peux lui donner une Russie va donc \u00e7a doit se r\u00e9gler, dites -nous alors \u00e9vident et puis apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 en fait l'atelier th\u00e9\u00e2tre aussi d'orientation \u00e0 12 ans et j'ai continu\u00e9 au coll\u00e8ge et apr\u00e8s j'\u00e9tais au Conservatoire feu. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:37:00) [86%] :\r\nBon je suis pas mal de savoir d\u00e9j\u00e0 ce qu'on veut, pas si classique par curiosit\u00e9 personnelle : il y a des trucs que vous auriez r\u00eav\u00e9 faire mais pas pu faire je parle professionnellement non, non, j'attends les surprises moins ah oui mais vous aimez j'aime les surprises d'accord faut vous surprennent, mais voil\u00e0, tr\u00e8s bien, ben si tout est bon \u00e0 prendre, on va si vous \u00eates d'accord et c'est surprendre un petit peu les gens parce que on parlait du spectacle Bourvil, l\u00e0 on va faire un morceau ensemble qu'on va r\u00e9p\u00e9ter cet apr\u00e8s- midi, on l'a encore jamais chant\u00e9 on s'est juste dit rapidement peut-\u00eatre, on essaie d'en faire un un petit extrait le d\u00e9but comme on n'a pas l'accord\u00e9oniste avec nous, on va le faire carr\u00e9ment le la la situation la plus rocambolesque, tr\u00e8s bon, c'est peu la gestion alors une tonalit\u00e9 qui va un peu, c'est la balade irlandaise conna\u00eetre sans doute et c'est un beau duo, voyez -vous, vous aimez gar\u00e7on qu'il y a un truc, et la fille qui leur assure un peu comme toujours quoi voil\u00e0, allez, on peut faire un peu quoi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:37:44) [82%] :\r\nOui un oranger sur le sort, l'Irlande, on ne le verra jamais un jour une embaum\u00e9 de lilas, jamais, on le verra. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:01) [85%] :\r\nQu'est que \u00e7a peut faire, qu'est ce que \u00e7a peut enfin Tudor aupr\u00e8s de moi pour de la rivi\u00e8re ou l'autre chaumi\u00e8res bah comme un coeur plein de joie. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:17) [94%] :\r\nLa la la la la, un oranger sur le sol, l'Irlande, on ne le verra jamais dans mes bras, quelqu'un d'autre que toi, jamais on ne le verra. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:34) [82%] :\r\nEst ce que \u00e7a peut faire, qu'est ce que \u00e7a peut faire maintenant Tudor aupr\u00e8s de moi, l'eau de la rivi\u00e8re fleurs La Bruyere et sommeil est \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:49) [83%] :\r\nUn oranger sur le sol irlandais, on a le Vert jamais un jour de ne embaum\u00e9 de Lille \u00e0 toi, tu seras toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:05) [81%] :\r\nEn ses ge\u00f4liers. \r\nBlaise Berlinguer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:18) [84%] :\r\nLe TAP, on \u00e9teint cale porte pour porte de garage, nous sommes beaucoup en Suisse 57 pourcent de la population, selon une statistique \u00e0 avoir dans notre maison ou notre appartement une porte de salon on jamais et que l'on maintient ouverte \u00e0 l'aide d'un quelle porte cette pratique parce que \u00e7a, car la porte, nous sommes moins nombreux \u00e0 avoir une voiture que l'on peut garer dans notre propre garage qui a une porte et encore moins nombreux \u00e0 garder notre v\u00e9hicule dans un garage dont la porte ne tient pas ouverte cap virgule 3 pourcent de la population, la suisse, heureusement que les cales porte de garage Luchini gu\u00e8re \u00e0 Lonay proposent ce genre de produire, je sais que \u00e7a se fait pas sur le service public, mais bon les cales porte de garage de J\u00fcnger rendent quand m\u00eame service \u00e0 plus d'un 4\u00e8me des Suisses tout de suite nous diffusons une publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:06) [83%] :\r\nVotre porte de garage ne tient pas ouverts toute seule crainte, ce n'est pas pratique, enfin, n'attendez plus l'\u00e9cole porte pour porte de garage Chine gu\u00e8re \u00e0 l'honneur pouvant vous aider, profitez de notre offre exceptionnelle pour l'achat de 5 qui colporte pour porte de garage Lucien guerre le V\u00e8me got that offert pour la modique somme de gratuitement attendez plus l'\u00e9tape on Luchini non \u00e0 Launay. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:36) [74%] :H. Frison, il faut un site internet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:45) [75%] :\r\n\u00e0 Tapon pour Didier Gendreau c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:40:47) [90%] :\r\nOui, mais c'est pas si loin \u00e0 tabac est ce qu'on appelle aussi une borne amovibles de voirie publique ce sont ces bandes que l'on trouve en g\u00e9n\u00e9ral dans les villes et qui ne lib\u00e8re le passage en se r\u00e9tractant dans le sol qu'\u00e0 la commande d'un bo\u00eetier \u00e9lectronique que seuls les riverains ont le droit d'avoir une fois qu'ils ont d\u00e9pass\u00e9 la borne, il y a plus de limites. \r\nC'est rigolo cette expression de d\u00e9passer les bornes pour dire exag\u00e9r\u00e9e, il y a, il y a d'autre m\u00e9taphore automobile qui reprennent la la m\u00eame id\u00e9e, par exemple, franchir la ligne jaune, ou m\u00eame pourquoi pas pousser le bouchon, voyez au contraire pour dire ne pas exag\u00e9rer on dira, faut pas pousser m\u00e9m\u00e9 dans les orties traduit d'ailleurs en anglais pas donc Toscani de b\u00e9gonias. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:32) [68%] :\r\nEn une heure. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:41:33) [84%] :\r\nQuand il y a pas d'orties l\u00e0- bas, il y a avec des b\u00e9gonias super bien derri\u00e8re tout \u00e7a, \u00e0 Londres, justement, le centre- ville est r\u00e9serv\u00e9 aux riverains qui paie le droit d'entrer en voiture pour limiter l'acc\u00e8s au centre- ville de Londres, on pose soit d'Tapon sont mais quelques flics en plein milieu de la route pour contr\u00f4ler les automobilistes qui veulent entrer on dit alors que les flics font l'Tapon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:01) [98%] :\r\nDaniel Rausis maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:03) [78%] :\r\nCe gorgones et vous savez qu'en Italie, comme dit le bouchon pour la Auchan Chotard pour \u00e0 voil\u00e0 le le vin, un go\u00fbt de bouchon, il vit dans sa d'\u00c9tat ok, un Allemand, le c\u00f4ne la goupille le tenant la cheville se dit \u00e7a font donc c'est le m\u00eame \u00e7a afin de tapote Tapon en fran\u00e7ais, on a 2 mois, assez proches, on a le tampon elle Tapon parce que le tampon, c'est un bout de papier ou de tissu qu'on chiffonne r\u00f4le et qui sert de de bouchons, par exemple, vous prenez une boulette de mouchoirs en papier ou la rouler dans le trou d'une impasse, Monseigneur, \u00e7a \u00e7a rattrape d'ailleurs taper en fran\u00e7ais, \u00e7a vient de de bouchonner parce que d\u00e9but on tape, on apprenait oubliais quand taper sur le bouchon donc dans la tapette on applique l'id\u00e9e de taper, on a plus l'id\u00e9e du bouchon, comme dans le tempo nage tamponn\u00e9, \u00e7a veut dire emboutir puis apr\u00e8s on oublie qu'il y a quelque chose qu'on en boutique, on le lit de l'\u00c9tat fran\u00e7ais \u00e9clips\u00e9 alors il y a un autre nom en fran\u00e7ais que j'\u00e7a se tapir, se tapir c'est ferm\u00e9 le bouchon depuis l'int\u00e9rieur, je me suis Tapie je vais \u00e0 l'Inter et je je je je me Tapie je bouchonne depuis l'int\u00e9rieur alors le tapant comme tous les bouchons c'est quelque chose de r\u00e9versible, alors que ta qu'on lui c'est une esp\u00e8ce de Papon qui est fix\u00e9 quant \u00e0 on ne Tapont pas en France, elle tape a donn\u00e9 son nom au robinet en anglais de tape et puis le tatou, vous savez ce que c'est, le Tattoo militaire qui c'est \u00e7a cette sonnerie de tambours qu'on fait dans la rue pour dire : c'est leur rebouche au nez l'non, \u00e7a vient du hollandais dos \u00e2ne tape tout \u00e7a, c'est sa peine sous : on dira Allemand fermer les robinets ferm\u00e9s, les bars, donc on joue du temps voil\u00e0 et d'ailleurs, tapage nocturne, \u00e7a veut pas dire faire du bruit la nuit, \u00e7a veut dire laisser ouverts les bouchons, on a fait du tapage nocturne, la laisser ouverts les les c\u00e2bles et les qu'on appelle les robinets de bi\u00e8re, l\u00e0 aussi, Celta 4. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:46) [89%] :\r\nCe qui est mouvement tr\u00e8s bien mais finalement voil\u00e0 s'appelle comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:48) [76%] :\r\nVoil\u00e0 donc tireuse \u00e0 bi\u00e8re T\u00e9oz bien tireuse ouais. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:51) [75%] :\r\nEn anglais, tape, c'est donc le Tapon c'est le seul bouchon mais vous pouvez mais \u00e7a bouchon c'est plus proche du temps de bouchon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:58) [63%] :\r\nCette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:59) [87%] :\r\nDonc, est enfin, j'ai essay\u00e9 d'\u00e9crire un truc, on verra ce que \u00e7a donne un. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:03) [84%] :\r\n\u00e7a fait 3 4\u00e8me r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:07) [71%] :\r\nElle est sign\u00e9e Lucas Torrent. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:08) [85%] :\r\nTapons est une pr\u00e9paration hom\u00e9opathique dont les substances pr\u00e9cieuses et n\u00e9cessaires \u00e0 votre gu\u00e9rison se trouve en g\u00e9lules c'est \u00e7a Tapon moi je suis assez fascin\u00e9 par la grande diff\u00e9rence dans la m\u00e9decine hom\u00e9opathique ou les m\u00e9decines naturelles et \u00e0 la m\u00e9decine traditionnelle semer la m\u00e9decine traditionnelle, ce que vous allez voir un mec un peu mou avec une blouse blanche, puis des gros poils sur les mains, qui est une voix lente et grave et r\u00e9confortante et \u00e7a sent un peu bizarre, un m\u00e9decin que la diff\u00e9rence entre ces 2 m\u00e9decine c'est hallucinant, parce que le m\u00e9decin traditionnel suite la blouse blanche qui sont bizarres, vous allez le voir parce que vous avez mal au dos, une petite douleur articulaire, il vous colle des m\u00e9dicaments de l'anti- inflammatoire Direct alors je vais vous prescrire du Fortis Violaine 6000 vous en prenez 12 par jour pendant 6 mois, si \u00e7a ne va pas mieux vous revenez, tandis que les m\u00e9decines naturelles, \u00e0 l'inverse, vous achetez une poudre me fatigue pour gu\u00e9rir les l\u00e9g\u00e8re angoisse et le pas vous dit : mais alors, pas plus, 2 fois par jour, faites gaffe, c'est de l'hom\u00e9opathie, c'est hyper violent attention et tout une fois pour mes angoisses, j'avais une bo\u00eete de gomme \u00e0 la fleur de bar \u00e0 m\u00e2cher, c'\u00e9tait marqu\u00e9, pas plus que 2 par jour sur la bo\u00eete du coup j'ai fini le paquet en 5 minutes, il y en avait 128 est toujours stress\u00e9 mais en plus j'avais de monstres rafle de sympathie, il bien fait une fois, on a refus\u00e9 de me vendent de l'huile essentielle de cannelle, parce que c'est trop fort, \u00e7a c'est de meilleur on ma vie m\u00e9decin pour un mal de dos m'fil\u00e9 du des Daimler Fenestraz Torcy en intraveineuse, apr\u00e8s vous lisez le mod\u00e8le alors d\u00e9fenestr\u00e9 Torcy sans effets secondaires dans certains cas rares, la prise de ce m\u00e9dicament peut entra\u00eener la mort par explosion spontan\u00e9e comme. \r\nAu pire, une alt\u00e9ration de la perception, pouvant conduire \u00e0 des actes d\u00e9raisonner dangereux comme par exemple l'd\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Morges. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:51) [77%] :\r\nFaudrait faire l'\u00e9quilibre entre les deux apr\u00e8s un quoi, oui, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:58) [77%] :\r\nC'est Daniel Rausis qui d\u00e9tenait la v\u00e9rit\u00e9 un tape, on est un petit tas d'\u00e9toffe ou de papiers chiffonn\u00e9s roul\u00e9 en boule et en forme de bouchons. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:46:09) [68%] :\r\nEst arriv\u00e9 avec mais un peu plus haute et la et Gateway Spirou en vue, mais un Qu\u00e9b\u00e9cois ador\u00e9 et avait fait un qu\u00e9b\u00e9coise totem et elle rime aussi d'aller voir mes c\u00f4t\u00e9 sont bien s\u00fbr selon Arnaud Fournet selon un fond sont vouloir que moi peut sont \u00e0 9 et sous un drapeau \u00e0 jouer Monsieur Chips de de l'aide de de de tout de tout, de tout. \r\nEt elle avait un \u00e0 une train dans Rimbaud, peur de Flipper rien et allemande et non pervertie p\u00e8re venait ajouter un monde spectacle pendant Arte va D'Ono \u00e9videmment r\u00e9introduite R se voir, on a souvent que moi, souvent, moi j'ai de du tout, je suis toujours je suis. \r\nEh bien oui, comme il faut, Alstom, beau et \u00e0 noter Warning. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:10) [83%] :\r\nViacom mais puis et quel plaisir Signol compte 82 ans par le comt\u00e9 et si je ne m'abuse, il donne toujours des concerts fantastique au dernier moment des meilleurs moments d'Ubisoft, les Dicodeurs du jour Marc monnaie et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:25) [96%] :\r\nEh bien, nous avons la grande chance maintenant d'accueillir, sous vos applaudissements, un immense com\u00e9dien. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard bonjour bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric, nous allons parcourir ensemble votre immense carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:48:44) [86%] :\r\nEnfin, vous, vous savez, je ne suis qu'un petit artisan du spectacle notre soyez pas vedette, je vois que vous avez jou\u00e9 dans la Mouette de Tchekhov, non pas tout \u00e0 fait l'\u00e2ge, je vous demande pardon, en fait, j'ai jou\u00e9 dans la miette de ch\u00e8ques. \r\nChekhov pas Tchekhov, d'abord, mais quand m\u00eame, non, mais quand m\u00eame, vous avez jou\u00e9 dans Les 3 Soeurs de Tchekhov ah non, non, c'\u00e9tait les 3, les 3, les 3 soeurs du m\u00eame Chekhov moi je jouais le r\u00f4le d'une chemise qui \u00e9t\u00e9 victime de la sudation d'un homme d'affaires maison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:17) [88%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 mal renseign\u00e9, enfin bref, c'est aussi briller dans le r\u00e9pertoire fran\u00e7ais puisque vous avez jou\u00e9 dans Le Cid de Corneille. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:49:24) [80%] :\r\nNon, en fait, comment \u00e7a, j'ai jou\u00e9 dans le cidre de Cornac oui un auteur breton m\u00e9connu et qui gagne, elle reste d'ailleurs le cidre oui je jouais le r\u00f4le d'un bouchon. \r\nLe r\u00f4le d'un bouchon oui c'est un petit r\u00f4le, je faisais juste alors au d\u00e9but de la pi\u00e8ce, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s enrichissant, c'\u00e9tait bien pay\u00e9 non je veux dire, enrichissant pour mon exp\u00e9rience de com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:52) [92%] :\r\nJ'imagine et pendant qu'on y est, vous avez pas jou\u00e9 Hamlet de Shakespeare, mais plut\u00f4t omelette, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:49:58) [89%] :\r\nNon, alors oui, j'aurais pu, mais non, j'ai refus\u00e9 le r\u00f4le d'omelette c'est un r\u00f4le castrateur vie castrateur oui on fait pas d'omelette sans casser des oeufs, oui, bien s\u00fbr, vous avez pas jouer dans Cyrano de Bergerac, non plus, non, mais j'ai jou\u00e9 dans 500 anneaux de Bergerac, un tr\u00e8s joli film d'auteur publicitaire qui raconte les 1001 fa\u00e7ons de boire l'ap\u00e9ritif en Dordogne, en Dordogne, oui, parce que Bergerac c'est en Dordogne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:22) [91%] :\r\nAh ben oui, suis -je b\u00eate et par le nom de Game of Thrones a une s\u00e9rie culte dans laquelle vous ne jouez pas bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:50:28) [89%] :\r\nNon, mais en effet je vais alors par quand je fais partie du du prestigieux casting de la gamme du tr\u00f4ne la gamme du tr\u00f4ne, oui c'est un court- m\u00e9trage, qui racontent toutes les fa\u00e7ons de ne pas faire de bruit quand on va dans les toilettes publiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:42) [94%] :\r\nEn fait, Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, en fait, vous \u00eates un tocard. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:50:46) [88%] :\r\nAlors c'est gentil \u00e0 vous de le signaler, mais je n'ai pas \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e nomin\u00e9 oui autocars de Hollywood, Hollywood en Am\u00e9rique \u00e0 plaide s'mais l'ann\u00e9e derni\u00e8re par j'ai \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 dans la cat\u00e9gorie meilleur figurant dans une s\u00e9quence coup\u00e9e au montage. \r\nJ'quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00c9ric G\u00e9rard, vous \u00eates lamentable absolument, absolument, et je suppose que vous n'avez pas dessus en effet. \r\nEn effet, je peux juste dire que la carie stade est une d\u00e9b\u00e2cle professionnel et, bien s\u00fbr, ce n'est pas la bonne r\u00e9ponse, alors on peut dire \u00e7a, mais nous ne le disons pas trop fort pour maintenir une esp\u00e8ce de suspense voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:31) [83%] :\r\nCette r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:36) [82%] :\r\nMais bien d'amener et tout \u00e7a a un co\u00fbt bien le dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:39) [75%] :\r\nLa Carifiesta 2\u00e8me 2\u00e8me sketch en tout cas, sketches sign\u00e9 Blaise ben c'est une guerre cette fois et pour l'interpr\u00e9tation lui- m\u00eame et Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:51:46) [84%] :\r\nSOS ce requin chauve de Mongolie allo, oui bonjour monsieur, ce serait pour faire un don mais avec grand plaisir Monsieur quel dont 100 francs pardon 100 francs mais enfin monsieur bah, \u00e9coutez, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, je suis pas tr\u00e8s riche, non mais vous n'avez pas compris le principe de nos dons ici \u00e0 SOS requins de Mongolie ah bon ben non, ah, au revoir, non, non, mais attendez oui faut donner autre chose que de l'argent, exactement, je peux vous donner mon vieux scooter mais enfin monsieur ou Wim mon ma voiture, j'en ai besoin et puis j'ai pas d'aquarium g\u00e9ant a refil\u00e9 avoue baleines porte de Birmanie requin chauve de Mongolie, voil\u00e0, vous n'avez pas compris le principe de nos dons ici \u00e0 SOS requins chauve de Mongolie, non, en effet, nous n'acceptons que les dons immat\u00e9riel, hein, nous n'acceptons que les dans les j'ai compris alors que donnez -vous, j'ai compris votre phrase, mais j'ai pas compris ce qu'on peut donner, nous n'acceptons que les dons immat\u00e9riel, \u00e7a je sais, vous le saviez depuis le d\u00e9but, pourquoi je r\u00e9p\u00e8te alors mais vous entendez quoi par pardon immat\u00e9riel lire dans les pens\u00e9es, vous pouvez lire dans les pens\u00e9es, c'est un exemple de donc que quelqu'un pourrait avoir pouvait lire dans les pens\u00e9es, c'est un un exemple pour avoir besoin de vous en priver mais j'ai chez moi un pot dans lequel j'ai fait pousser quelques pens\u00e9es vous pourriez lire mon avenir dedans, bon vous savez quoi, pour vous, dromadaires clone de Thurgovie aucun chauve de Mongolie voil\u00e0, ben je vais rien donn\u00e9 ou ou l'avez cherch\u00e9, vous vous donneriez pas la carie, stade de la carie stade oui la carie stade l'aum\u00f4ne le g\u00eete ou les que j'h\u00e9berge veut palourdes naine du Djibouti Rokkasho \u00e7a va oui bah quelques jours, ils font la cuisine, il votre lessive libre aux ongles il laisse pas de poils dans la salle de bain parce qu'ils sont chauff\u00e9s, donc bon, d'accord, super en ai quatre dans le prochain vol pour Budapest mais j'habite pas \u00e0 Budapest, je sais, et vous avez une voiture vous irait les chercher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:34) [99%] :\r\nAu revoir, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:40) [89%] :\r\nEn Belgique, qu'appelle -t-on le zizi coincoin 4 Dicodeurs r\u00e9pondent dont Nicolas Rochas, qui dit vrai. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:47) [87%] :\r\nLe zizi coincoin temps cocktail belge commercialis\u00e9s sous forme d'alcopops c'est \u00e0 base de Cointreau et de citron, ces produits en lui, pr\u00e8s de Li\u00e8ge endroits c\u00e9l\u00e8bres Madame Tanner, si vous suivez le cyclisme un peu avec le c\u00e9l\u00e8bre Mur de lui que doivent gravir les cyclistes lors de la c\u00e9l\u00e8bre classique Li\u00e8geBastogne-Li\u00e8ge qui est une course tr\u00e8s dure sur le plan physique mais aussi mentale parce que les coureurs s'est dit \u00e7a ne valait pas la peine de faire tout ce trajet pour revenir \u00e0 Li\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:14) [84%] :\r\nLe zizi non, nonobstant son nom assez pu\u00e9ril mais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:17) [82%] :\r\nPour une boisson pour enfants par un type qui en avait trop bu et qui disait -il coincoin ZZ, c'est pour citron allez les comprendre peut-\u00eatre Zitrone je ne sais pas et coincoin pour Cointreau, il existe d\u00e9sormais plusieurs d\u00e9clinaisons comme celle-l\u00e0 avec du Calvados \u00e0 la place du Cointreau le zizi cas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:34) [88%] :\r\nCar, ou encore on peut remplacer le citron par du kiwi pour du tr\u00e8s bon qui caca qu'pas me reprocher de faire dans le pipi-caca quand on me demande d'expliquer Zizi coin coin. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:47) [82%] :\r\nLe zizi coincoin Tancock belge, un cocktail belge le Cointreau, on le doit aux Fran\u00e7ais, elle est belge ont am\u00e9lior\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:53) [89%] :\r\nVoil\u00e0 dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:55) [76%] :\r\n\u00e0 gauche, et peut-\u00eatre pas moins bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:00) [89%] :\r\nS\u00fbr que ce soit une imagination enfin une recette typiquement Rochat, parce que c'est peut-\u00eatre pas la bonne r\u00e9ponse, elle arrive peut-\u00eatre, par la voix de Blaise percing gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:08) [86%] :\r\nOui, qui de mieux pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question sur ce qu'est le zizi coincoin en Belgique qu'un canard belge Jean-Yves vous demandait, h\u00e9 bien, nous avons la chance puisque nous sommes en ligne avec Bart De coin bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:21) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:22) [85%] :\r\nVous \u00eates canard \u00e0 Namur, parfaitement, est ce que vous pouvez nous en dire davantage sur ce Zizi coin coin. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:27) [81%] :\r\nBen \u00e9coutez, ce n'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 hein, bon, non, non, vraiment pas, si je vous dis, par exemple, que nous appelons lep\u00e9nistes et chat le zizi Uniao ou le p\u00e9nis des oiseaux le zizi cuit cuit d'accord oui le p\u00e9nis des chevaux le Sysiphe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:43) [87%] :\r\nOui, on a compris le le monde. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:45) [69%] :\r\nLe p\u00e9nis des la mal six Iran. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:49) [97%] :\r\nOn a saisi le concept. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:51) [79%] :\r\nLe p\u00e9nis des moustiques le zizi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:55) [84%] :\r\nMerci, Bart De coin de nous avoir. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:58) [78%] :\r\nJe ne vous ai pas \u00e9clair\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:59) [89%] :\r\nBah, si quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:56:01) [84%] :\r\nNon, non, je n'\u00e9met aucun rayon lumineux et je suis 10 kilom\u00e8tres de l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates, au revoir, non, n'allons jamais nous revoil\u00e0 parce que cette somme encore jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:09) [98%] :\r\nTa gueule. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard oui c'est le zizi, seul le coin coin seule visite pour moratoire et c'est qui qui a fait cette question merci, autrement dit en Belgique le quart d'heure Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:33) [88%] :\r\n\u00e7a oui, c'est le moment d\u00e9licieux dans une soir\u00e9e dansante ou \u00e9ventuellement dans une bo\u00eete de nuit o\u00f9 les femmes choisissent leur cavalier. \r\nUn moment plein suspense et de questionnement pour les gar\u00e7ons, est ce que c'est encore moi qui va \u00eatre choisi par la rondelette Paulette ne l'a pas Robin \u00e9coute ou sera -ce la atopie Issime Jeanine qui va me mette le grappin dessus enfin PCM c'est vrai elle belle mais tellement grande, c'est je veux embrasser, je saute, cela \u00e9tant dit, n'est pas d\u00e9sagr\u00e9able de somnoler \u00e0 l'abri des regards le nez entre ses seins pendant un slow oui, c'est un moment de recueillement, de repos, de qui\u00e9tude, mais qui peut confiner \u00e0 l'\u00e9touffement c'est le slow est trop long, en tout cas, vaudra \u00e9viter la baffe heureuse, celle qui vous ont connu une si on danse trop serr\u00e9, non pas la baffe, s'il vous pla\u00eet pas la baffe, l'autre fois d\u00e9mis la m\u00e2choire parce que j'avais pos\u00e9 Chasteland mais mains sur ses callipyge aux attributs et Seigneur, Seigneur fait que cela ne soit pas Josiane or non pas Josiane allait tellement bavarde, elle cause baba celle pipelette elle vous so\u00fble \u00e0 l'\u00e9tape redout\u00e9e sans honte d'ailleurs le qu'avec des abrutis, on voit la une qui vient vers moi, elle leur enfin mal L \u00e0 c'est toi Fernand. \r\nPeu de filles bon ben allons boire un verre, c'est le disait c'est le con c'est le zizi con quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:09) [86%] :\r\nThierry Rome annonce pour terminer ce jeu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:11) [88%] :\r\nOui, en Belgique, hein, le zizi coincoin Roland Topor, a dit le Il \u00e9tait une fois du d\u00e9but des comptes nous induites \u00e0 penser qu'ils sont tous d'origine belge, il \u00e9tait une fois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:22) [82%] :\r\nOui, il est Monsegu rigolote alors ZZ, quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:27) [81%] :\r\nAlors on Azizi, bon bah \u00e7a donne une id\u00e9e coincoin qui oriente pas mal du c\u00f4t\u00e9 des canards et pourtant la piste et savonneuse, alors nous l'empruntons pas prenons plut\u00f4t un dictionnaire des belgicismes o\u00f9 l'on d\u00e9couvre que si le franc fait la bise, le belge fait une b\u00eatise, oui enfin une baisse d'un franc par on pas dit esp\u00e9rer une baisse de papa, on va comprendre et trop bras et l'on d\u00e9couvre aussi le zizi, quoi qu'il ait une interjection hein, c'est-\u00e0-dire un ensemble de mots variable qui exprime une \u00e9motion spontan\u00e9e, c'est franc c'est Direct celui belge et l\u00e0 en l'occurrence celui d'une \u00e9motion positive le quoi, quoi, marque la joie, la f\u00eate, hein, c'est un peu le youplaboom ou tagada tsoin tourne chez nous si vous voulez voil\u00e0 par extension Zik partir en piste, c'est faire la dire voil\u00e0, c'est faire la f\u00eate, c'est \u00e7a le quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:09) [73%] :\r\nPour faire la f\u00eate, d'accord oui et un vrai 4 hommes se font faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:18) [88%] :\r\nFin du Best of de ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:28) [86%] :\r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH il est midi et demi, voici le journal sur la premi\u00e8re, pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T10:45:01Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A043013-21FD-4E16-9E90-CFF69DC7AF41", "internalArchiveId": "5A043013-21FD-4E16-9E90-CFF69DC7AF41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Marie 24.10.2019", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 574, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790722", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Marie", "La chronique de Marie / CALM_2019-10-24T15:30:00_la-chronique-de-marie", "La chronique de Marie / CALM_2019-10-24T15:30:00_la-chronique-de-marie"], "variantIds": ["ece-10790729", "ece-10790722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T14:31:26Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [78%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [87%] :\r\nCependant \u00e0 12 panique aujourd'hui, c'est les vacances pour certains et puisque c'est les vacances, on va quitter un peu la Suisse et partir en Italie, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Naples \u00e0 l'imp\u00f4t litt\u00e9raire d'origine de la pizza au feu de bois, et surtout de la pizza, frites, qui n'a rien \u00e0 voir avec la pizza sur laquelle on met des frites, mais bien une pizza, j'\u00e9tais dans de l'huile de friture et ensuite on ne trouve la vie de l'Afrique, nulle part ailleurs, mais saviez -vous que jadis, nagu\u00e8re, un jeune homme \u00e9tait connu dans les environs pour \u00eatre non seulement le meilleur pizza\u00efolo du monde mais \u00e9galement l'amant le plus dou\u00e9 de sa g\u00e9n\u00e9ration, il \u00e9tait beau et m\u00eame les mains pleines de farine, il pouvait faire jouir les filles de toute la compagnie plusieurs fois en quelques minutes, tellement il \u00e9tait rapide et efficace, c'est d'ailleurs pour cela que les hommes, originaires de la compagnie s'appelle des campagnols mais passons, un jour, il rencontre une jeune femme dont il tomba fou amoureux, malheureusement, press\u00e9 par ses obligations, elle n'avait que quelques minutes \u00e0 lui consacrer notre pizza\u00efolo pris peur auraient -ils le temps de lui montrer ses talents de cuisinier, puis de la faire grimper aux rideaux ou serait -il r\u00e9duit \u00e0 devoir choisir l'un de ces dons, serait -ce suffisant pour s\u00e9duire la plus belle femme qui l'avait jamais vu heureusement notre malin comme un lynx, trouver une solution, le soir m\u00eame, la jeune et jolie femme entrait dans son appartement, il l'emmena dans sa chambre et on l'entendit dire mais Giuseppe pourquoi tu mets une nappe au lit depuis ce jour, que la ville pris le nom d'Annapolis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [80%] :\r\nOh non, alors j'ai j'ai envie de dire troublante mais oui et non, en m\u00eame temps l'effort quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [85%] :\r\nVous trouvez qu'en parlant de dire et de capacit\u00e9s sexuelles je renforce encore un peu les st\u00e9r\u00e9otypes sur les Italiens vous avez si Revin raison heureusement, c'est surtout la musique qu'on est joignable qui nous int\u00e9resse aujourd'hui Naples qui, faut -il le rappeler, le temple de l'italo- disco ce genre tr\u00e8s particulier dans les seventies avec des musiciens comme Pinault Dani\u00e8le, le saxophoniste James Hoeness o\u00f9 le groupe Napoli qui ont b\u00e2ti des entit\u00e9s musicales de Naples en m\u00e9langeant jazz rock et funk \u00e0 ce petit jeune cette parce qu'il faut avoir en soi un quelque chose impossible \u00e0 d\u00e9finir mais qui appartient \u00e0 ceux qui vivent pr\u00e8s de la mer, c'est pourquoi je vais illustrer cette chronique avec un fond sonore bien particulier, un mini petit LP, qui s'appelle p\u00e9riple et qui regroupe 6 morceaux de ce qu'on appelle du Beach Vente tropicale, il y a, allez on commence avec la m\u00eame un rappeur n\u00e9 en 1900 de qui a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re tr\u00e8s jeune, entre 2004 2006, il gagne 2 des tournois de freestyle plus populaire en Italie, le technicien, je pense que les Italiens qui vont mourir avec lui dans la technique est parfaite et le tue, ce qui lui permet de signer avec son 1er Label en 2013 avec apr\u00e8s plusieurs titres \u00e0 succ\u00e8s, il signe chez Universal Music et publie mea culpa, son 1er disque d'or qui n'aura pas en italien, mais aussi en dialecte napolitain, l\u00e0, il vient de sortir, de nouveaut\u00e9 de ces derniers mois, plut\u00f4t mainstream, donc on va s'\u00e9couter un extrait du titre qui l'a rendu c\u00e9l\u00e8bre il y parle de sa musique et m\u00eame si je comprend tr\u00e8s mal italien j'ai aim\u00e9 entendent la prononciation \u00e0 l'italienne de Africa Bamba, as de la zone o\u00f9 les cha\u00eenes des Beastie Boys et des autres, vous l'aurez compris une chanson dans laquelle il raconte un peu l'histoire des grands du Hip-Hop fran\u00e7ais co\u00fbte la mi- amus\u00e9s, cas de Cl\u00e9mentine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [58%] :\r\nOn \u00e9tait tr\u00e8s fabrique tous les Simpsons sont l'qui a inond\u00e9 tout l'actionnaire fid\u00e8le ai b\u00e9n\u00e9fique Don Diego picolant probablement pas des baleines, non le parc Disneyland de la redevance de de restriction les Dagbladet les guichets, la 8\u00e8me d'Alfred l\u00e9gitime de faire ce qu'on dit chez nous, pour nous, il \u00e9t\u00e9 \u00e0 son voisin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [62%] :\r\nC'est un peu le Beauty de Jo\u00ebl Cauet se qu'il donn\u00e2t \u00e0 plat, voil\u00e0 un peu la m\u00eame vous s'il perdure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [88%] :\r\nOn change d'atmosph\u00e8re pour aller vers le jazz avec Daniel laisserait peut-\u00eatre pas dans 20 ans je me trompe, on va un peu d'air un petit peu de recul tr\u00e8s vite et j'avais 23 excusez -moi un groupe form\u00e9 \u00e0 Naples en 2010 qui tr\u00e8s vite prend de l'importance et ouvrent pour des groupes comme Gossip Paulo Nutini ou 20, ils ont un son particulier, et toute une esth\u00e9tique qui va avec et je vous invite \u00e0 aller regarder le clip du titre Los-Angeles qui vient tout juste de sortir au d\u00e9but du mois, c'est assez dingue en soir\u00e9e dans une s\u00e9rie B des ann\u00e9es huitante toute hier, \u00e0 l'image des coupes de cheveux les \u00e9paulettes, c'est assez impressionnant, la musique va bien avec allez savoir s'ils font de la musique pour leur clip ou l'inverse, on s'\u00e9coute donc Los-Angeles de votre coll\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:13) [61%] :\r\nSur le terrain et bien donc Yvahoaka sur pointes, elle est certaine paiement plus prioritaire, \u00e7a, \u00e7a vient de la -ce \u00e7a fait quoi d'aller, il a r\u00e9sist\u00e9 et puis un nouveau tic briquettes marquera \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [63%] :\r\nEn fait, il y a des Suisses allemands \u00e0 la marquer et parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [69%] :\r\nC'est un jeu pareil de \u00e7a tout \u00e0 l'heure, un des pubs pour desservir g\u00e9nie qu'on \u00e9coute une hachette derni\u00e8re Seriati hygi\u00e9nique, \u00e7a marche tr\u00e8s bien avec avec, \u00e0 la rose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [80%] :\r\nCette fois, pour de bon sens d'atmosph\u00e8re pour aller vers le jazz avec Daniel SAP est n\u00e9 en 1960 \u00e0 Naples est connu dans le monde entier pour ses chansons protestataires, il est fl\u00fbtiste de base mais aujourd'hui multi- instrumental East il aime le jazz et \u00e0 composer pour le cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre, le ballet, il aime surtout l'effectuer une comme ce titre qu'il a enregistr\u00e9 avec le rappeur Sharon dans lequel il reprend l'Inde Midnight classique du gaz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [96%] :\r\nDe l'amour. \r\nEt encore, pas grammes. \r\nSi on leur propose, o\u00f9 la mort. \r\n\u00e7a, \u00e7a rime, il y a le blues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [84%] :\r\nIl y a le blues en parlant d'Italo Disco les ma\u00eetres en la mati\u00e8re, actuellement viennent de Naples, mais sont bas\u00e9s \u00e0 Berlin guin\u00e9en, c'est un duo form\u00e9 par Massimo d'H\u00e9l\u00e8ne et Luciano Aquilino ils ont sorti un 1er album en 2016 en collaboration avec Tony Allen, ils se sont plong\u00e9s dans des recherches minutieuses qui leur ont permis de d\u00e9cortiquer le son l\u00e9gendaire qui a fait vibrer la sc\u00e8ne napolitaine des ann\u00e9es 70 et militante, ils ont sorti, nous on va Napoli en 2018 et ce titre Djorkieff affichage d\u00e9sol\u00e9 pour tous les Italiens qui nous \u00e9coutent d'autant \u00e0 s'\u00e9couter un extrait et si vous avez envie de les voir en vrai, ils sont 7, ceux de la semaine prochaine \u00e0 l'affiche du festival Jazz 11 plus Alexane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [78%] :\r\nJe trouve que l'Italien va super bien avec le funk, \u00e7a va continuer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [86%] :\r\nOui, j'aimerais dans Disco belle italienne a de son c\u00f4t\u00e9, reprend le cas, je sais que \u00e7a va plaire \u00e9galement, nous, de son vrai nom domestique est n\u00e9 en 1908 en terrain Anna le Newt, Newt Vinoodh c'est une voix incroyable et une guitare, il y a l'auteur de plusieurs albums \u00e0 succ\u00e8s qui ont confirm\u00e9 une place de choix dans le coeur des Italiens, il est aujourd'hui l'un des auteurs, compositeurs les plus appr\u00e9ci\u00e9s de sa g\u00e9n\u00e9ration va donc se quitter avec son titre pourquoi Eden est sorti l'ann\u00e9e pass\u00e9e, attention, c'est de ne pas tomber amoureux, regarder la route si vous \u00eates en train de conduire, moi je vous retrouve la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [78%] :\r\nDonc l'entre entreprise dans quelques minutes, Marie oui mais pour cette chronique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:15) [67%] :\r\nIl y aura l'Euro reste \u00e0 son nom, Turquie, est bancaires, alors on se dit : bon, c'est nous, ce soir, cela varie \u00e9tat c'est m\u00eame tout le monde, c'est ce qu'. \r\nCe sport d\u00e9sormais \u00e0 l'. \r\nAlors on passe est -ce que vous dormez. \r\nEt puis \u00e7a va avec l'eau, tu peux pas savoir, mais voil\u00e0, pouvoir parler effectivement de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [80%] :\r\nClaudio que nous tenons sur Couleur3 3 nouveaux est tr\u00e8s tr\u00e8s joli morceau de la s\u00e9lection une caisse maladie et pour les autres, ceux qui veulent \u00e9couter du funk et me voir danser comme un gros lourdauds sur le New c'est la semaine prochaine au jazz 11 plus au casino de bombes non ce sera donc jeudi prochain au Casino de Montbenon monde voil\u00e0 avec une 1\u00e8re partie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T14:50:02Z", "program": {"href": "/programs/B9AB5861-0012-4D0B-9211-15DCED74713C", "id": "B9AB5861-0012-4D0B-9211-15DCED74713C", "name": "La chronique de Marie"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Riley, Marie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14F1650E-A858-41EA-96B2-66F396F7D1C9", "internalArchiveId": "14F1650E-A858-41EA-96B2-66F396F7D1C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu: interview de John Nicolet, m\u00e9decin, membre des \"Jeunes m\u00e9decins de premiers recours suisses\"", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 137, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790358", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Nicolet, John"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - John Nicolet, membre des jeunes m\u00e9decins de premiers recours suisses / LMA_2019-10-24T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.10.2019"], "variantIds": ["ece-10790358"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-06T15:20:41Z", "speechToTexts": ["30.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nImaginez -vous maintenant \u00e0 la t\u00eate de la Suisse, non pas comme conseiller ou conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale mais comme roi ou reine les pleins pouvoirs, on les offre tous les matins \u00e0 nos invit\u00e9s, clin d'oeil aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de dimanche, ouverture des possibles aussi hier nous recevions John Nicolet, membre des jeunes m\u00e9decins de 1er recours suisses et son id\u00e9e, la voici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [88%] :\r\nJe pense qu'actuellement, l'urgence c'est l'urgence climatique, c'est finalement le le mur dans lequel on en train de, de, de, de foncer et je pense que qui d'urgence, dit mesures d'exception parental veut pas dire dictature, je pense qu'il faut tr\u00e8s rapidement d\u00e9centraliser une partie du du du pouvoir, elle le donner au moins des citoyens des citoyennes parce que finalement c'est comme \u00e7a que les gens vont se sentir concern\u00e9s auront l'impression qu'ils peuvent changer les choses, on entend souvent, oui mais moi mon \u00e9chelle plus, je ne peux pas faire grand chose, je veux bien manger moins de viande ou arr\u00eater de prendre l'avion, mais par rapport \u00e0 la pollution que font les grandes entreprises ou certains \u00c9tats, \u00e7a ne va rien changer, je pense qu'il faut qu'on donne beaucoup plus de pouvoir aux gens, je pense que \u00e7a doit \u00eatre des assembl\u00e9es, mais pas seulement consultatives, je pense que si on cr\u00e9e des assembl\u00e9es citoyennes les, les, les actions reprenne, \u00e7a doit avoir force de loi et je je pense que c'est que comme \u00e7a qu'on pourra changer les choses, surtout que, alors la politique j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 en bonne partie d\u00e9centralis\u00e9, mais il y a quand m\u00eame beaucoup de d\u00e9cisions qui se prennent \u00e0 Berne, il y a beaucoup de gros lobbies malheureusement qui vont compte tant \u00e9conomiques que politiques et je pense qu'on est dans des assembl\u00e9es, beaucoup plus petit est beaucoup plus d\u00e9centralis\u00e9, on pourra faire quelque chose et puis s'offrir un avenir d\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [86%] :\r\nMais, vu l'urgence justement climatique est -ce que donner le pouvoir au au citoyen qui devront, du coup, se mettre d'accord discut\u00e9 tout \u00e7a, \u00e7a prend du temps, est ce qu'on a le temps de donner aux citoyens le pouvoir ou est -ce qu'il il faudrait pas justement d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [93%] :\r\nJe pense que la fin justifie pas les moyens, je pense que le le processus pour arriver \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 durable est tout aussi important que les, les, les, les buts qu'on se donne donc de mettre en place un syst\u00e8me presque un peu autoritaire sur ce qu'on doit mettre en place, c'est probl\u00e9matique parce qu'on va peut-\u00eatre r\u00e9gler le probl\u00e8me d'urgence climatique et encore c'est pas s\u00fbr, mais on aura ensuite c'\u00e9tait autoritaire sur les bras, qui est tout aussi probl\u00e9matique dans la vie et la sant\u00e9 des gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [94%] :\r\nJohn Nicolet, jeune m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste en devenir des assembl\u00e9es citoyennes pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence climatique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T04:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicolet, John", "role": "membre des \"Jeunes m\u00e9decins de premiers recours suisses\"", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 2500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer lv3l1EoqqABgRWbtMskoGFMvdaet"}]