[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=100&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=75&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-2036613", "internalArchiveId": "AA1911036202", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Masters Londres 2019 - Finale : Dominic Thiem (AUT) - Stefanos Tsitsipas (GRE)", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 15600, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "backgrounds": ["Londres, le joueur de tennis grec Stefanos Tsitsipas remporte la finale du Masters de Londres 2019."], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:51:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911037774", "durationSec": 56, "title": "MI MASTERS TENNIS FINALE_RTS000002014264", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis grec Stefanos Tsitsipas, qui a battu l'Autrichien Dominic Thiem sur le score de 6-7, 6-2, 7-6, lors de la finale du Masters de Londres 2019. Le jeune grec de 21 ans, qui a battu le Suisse Roger Federer en demi-finale, est en pleine confiance.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ATP", "MASTERS"], "thematicPersons": ["TSITSIPAS, STEFANOS"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1806730", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054336", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1804333", "internalArchiveId": "AA1901804005", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Formule 1 - Grand Prix du Br\u00e9sil Sao Paulo 2019", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 15300, "genres": ["Automobilisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:02:28Z", "program": {"href": "/programs/428", "id": "428", "name": "Automobilisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "DOMENJOZ, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772738", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046609", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1823755", "internalArchiveId": "AA1904823306", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Grand Prix de Valence 2019 - Moto2", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 6000, "genres": ["Motocyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "backgrounds": ["Valence, le pilote suisse Thomas Luethi termine \u00e0 la 2e place du Grand Prix de Valence motocycliste en Moto2."], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:34:25Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MULHAUSER, Robin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1781389", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048308", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1823756", "internalArchiveId": "AA1904823307", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Grand Prix de Valence 2019 - MotoGP", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 8700, "genres": ["Motocyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:31:12Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MULHAUSER, Robin", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1781390", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048309", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1853202", "internalArchiveId": "AA1907852712", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tous les buts 2019-2020", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation en musique des buts marqu\u00e9s lors des matchs comptant pour la 22e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace de National League 2019 - 2020.", "durationSec": 609, "genres": ["Autres sports enregistrement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10871915", "imageURL": "http://www.rts.ch/10871916.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "alternativeTitle": ["22e journ\u00e9e: Ambri - Lausanne (1-2 ap)", "Tous les buts !", "22e journ\u00e9e: Berne - Zurich (2-1)", "Tous les buts !", "22e journ\u00e9e: Bienne - Zoug (1-2)", "Tous les buts !", "22e journ\u00e9e: r\u00e9sultats et classement", "Tous les buts !", "22e journ\u00e9e: Lugano - Langnau (1-2)", "Tous les buts !", "22e journ\u00e9e: Rapperswil - Fribourg (9-4)", "Tous les buts !", "22e journ\u00e9e: Davos - Gen\u00e8ve (2-3)", "Tous les buts !", "Tous les buts 2019-2020", "Tous les buts !"], "variantIds": ["ece-10634018", "ece-10871915", "ece-10871917", "ece-10871919", "ece-10871921", "ece-10871909", "ece-10871911", "ece-10871913", "ece-10871922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T15:36:42Z", "webPublicationDate": "2019-11-17T17:05:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911037470", "durationSec": 609, "title": "TOBU EMISSION 17112019"}], "program": {"href": "/programs/4744", "id": "4744", "name": "Tous les buts"}, "medias": [{"id": "1792554", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051048", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2035455", "internalArchiveId": "AA1911035044", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 1916, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10872122", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Venise affronte sa troisi\u00e8me mar\u00e9e haute en une semaine", "19h30", "Lever le tabou des personnes intersexes", "19h30", "Le racisme continue \u00e0 gangr\u00e9ner les matches de foot", "19h30", "La Nati face \u00e0 Gibraltar pour son dernier match de qualification \u00e0 l'Euro 2020", "19h30", "Les Iraniens en col\u00e8re apr\u00e8s la hausse du prix de l'essence", "19h30", "Les pharmacies Zur Rose d\u00e9barquent dans les supermarch\u00e9s romands", "19h30", "Au Tessin, la socialiste Marina Carobbio \u00e9jecte Filippo Lombardi de son si\u00e8ge de s\u00e9nateur", "19h30", "R\u00e9sultats du 2e tour aux Etats, l'analyse de Rouven Gueissaz", "19h30", "Hans St\u00f6ckli r\u00e9agit \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil des Etats", "19h30", "Hans St\u00f6ckli et Werner Salzmann \u00e9lus s\u00e9nateurs \u00e0 Berne", "19h30", "Racisme dans le milieu du football: l'interview de Johan Djourou", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10872122", "ece-10872126", "ece-10872128", "ece-10872132", "ece-10872124", "ece-10872120", "ece-10872116", "ece-10872118", "ece-10872114", "ece-10872112", "ece-10872130", "ece-10872134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T02:10:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:10:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:20  00:00:18:11\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:13  00:00:20:11\r\n{\\an1}Voici l'un des vainqueurs du jour:\r\n\r\n00:00:20:13  00:00:24:14\r\n{\\an1}Hans Stoeckli\r\nest \u00e9lu au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:00:24:16  00:00:27:15\r\n{\\an1}Il a sem\u00e9\r\nla pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz.\r\n\r\n00:00:27:17  00:00:30:11\r\n{\\an1}Il incarne une gauche traditionnelle\r\nqui n'a pas dit son dernier mot.\r\n\r\n00:00:30:13  00:00:33:04\r\n{\\an1}Hans Stoeckli, vous avez\r\n40 ans de carri\u00e8re politique\r\n\r\n00:00:33:06  00:00:35:13\r\n{\\an1}et vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9.\r\n\r\n00:00:35:15  00:00:44:01\r\n{\\an1}Qu'est-ce que \u00e7a dit ?\r\n\r\n00:00:44:05  00:00:46:13\r\n{\\an1}-C'est le signal que je suis\r\n\r\n00:00:46:17  00:00:50:01\r\n{\\an1}un animal politique\r\navec beaucoup d'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:00:51:00  00:00:52:22\r\n{\\an1}-Au Tessin, un notable historique\r\nest pouss\u00e9 dehors.\r\n\r\n00:00:53:02  00:00:55:09\r\n{\\an1}Filippo Lombardi,\r\npilier du PDC est \u00e9vinc\u00e9.\r\n\r\n00:00:55:11  00:00:59:20\r\n{\\an1}L'UDC Marco Chiesa et la socialiste\r\nMarina Carobbio l'ont devanc\u00e9.\r\n\r\n00:00:59:22  00:01:05:11\r\n{\\an1}Nous ferons le bilan\r\navec Rouven Gueissaz.\r\n\r\n00:01:05:15  00:01:09:08\r\n{\\an1}Nous parlerons\r\nde ce groupe al\u00e9manique\r\n\r\n00:01:09:10  00:01:11:23\r\n{\\an1}qui d\u00e9barque en Suisse romande.\r\n\r\n00:01:12:01  00:01:14:16\r\n{\\an1}Zur Rose va bousculer\r\nles pharmacies actuelles\r\n\r\n00:01:14:19  00:01:18:17\r\n{\\an1}avec une politique de prix agressive.\r\n\r\n00:01:18:22  00:01:21:17\r\n{\\an1}Nous \u00e9voquerons\r\nle racisme dans le foot,\r\n\r\n00:01:21:19  00:01:23:20\r\n{\\an1}avec une sanction spectaculaire.\r\n\r\n00:01:23:22  00:01:26:19\r\n{\\an1}La Bulgarie\r\nre\u00e7oit les Tch\u00e8ques \u00e0 huis clos\r\n\r\n00:01:26:20  00:01:29:04\r\n{\\an1}pour la qualification \u00e0 l'Euro 2020.\r\n\r\n00:01:29:06  00:01:32:01\r\n{\\an1}Les Bulgares avaient\r\npouss\u00e9 des cris de singes\r\n\r\n00:01:32:03  00:01:33:23\r\n{\\an1}en direction de joueurs noirs.\r\n\r\n00:01:34:01  00:01:37:04\r\n{\\an1}Johann Djourou, vous incarnez\r\nla diversit\u00e9 des origines\r\n\r\n00:01:37:06  00:01:38:22\r\n{\\an1}dans le foot suisse et europ\u00e9en.\r\n\r\n00:01:39:00  00:01:44:15\r\n{\\an1}Est-ce qu'il faudra durcir\r\nles sanctions ?\r\n\r\n00:01:44:19  00:01:48:08\r\n{\\an1}-Il serait temps de s\u00e9vir.\r\n\r\n00:01:48:10  00:01:50:07\r\n{\\an1}-On entendra\r\nun t\u00e9moignage exceptionnel\r\n\r\n00:01:50:11  00:01:53:04\r\n{\\an1}sur la condition des intersexes.\r\n\r\n00:01:53:06  00:01:56:16\r\n{\\an1}Audrey est n\u00e9e avec des caract\u00e8res\r\nsexuels ni totalement f\u00e9minins,\r\n\r\n00:01:56:18  00:01:58:19\r\n{\\an1}ni totalement masculins.\r\n\r\n00:01:58:21  00:02:01:01\r\n{\\an1}Elle a subi\r\nune centaine d'interventions.\r\n\r\n00:02:01:05  00:02:03:10\r\n{\\an1}Nous serons \u00e0 Venise,\r\ntoujours survivante.\r\n\r\n00:02:03:11  00:02:06:09\r\n{\\an1}La ville a v\u00e9cu sa quatri\u00e8me\r\nacqua alta en une semaine.\r\n\r\n00:02:06:11  00:02:09:11\r\n{\\an1}Les habitants se battent,\r\nmais la facture est vertigineuse,\r\n\r\n00:02:09:13  00:02:13:11\r\n{\\an1}presque 1 mia d'euros.\r\n\r\n00:02:13:11  00:02:16:14\r\n{\\an1}Le nouveau visage politique\r\nde la Suisse finit de se pr\u00e9ciser.\r\n\r\n00:02:16:16  00:02:20:11\r\n{\\an1}Hans Stoeckli, socialiste biennois,\r\nest grand vainqueur du second tour\r\n\r\n00:02:20:13  00:02:23:18\r\n{\\an1}au Conseil des Etats\r\ndans le canton de Berne.\r\n\r\n00:02:23:20  00:02:31:06\r\n{\\an1}Il arrive en t\u00eate avec 157'750 voix.\r\n\r\n00:02:31:08  00:02:34:14\r\n{\\an1}L'UDC Werner Salzmann est \u00e9lu\r\n\u00e9galement et r\u00e9cup\u00e8re\r\n\r\n00:02:34:15  00:02:38:09\r\n{\\an1}le si\u00e8ge d\u00e9tenu\r\npar le PBD, avec 154'586 voix.\r\n\r\n00:02:38:11  00:02:41:10\r\n{\\an1}Regula Rytz (Verts),\r\npersonnage vedette\r\n\r\n00:02:41:11  00:02:44:19\r\n{\\an1}de la nouvelle donne f\u00e9d\u00e9rale,\r\nest tenue en \u00e9chec\r\n\r\n00:02:44:21  00:02:54:15\r\n{\\an1}de m\u00eame que la PLR\r\nChrista Markwalder.\r\n\r\n00:02:56:18  00:03:00:15\r\n{\\an1}-A Berne, on maintient\r\nle suspense jusqu'au bout.\r\n\r\n00:03:00:17  00:03:03:10\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats de la ville de Berne\r\nont scell\u00e9 les \u00e9lections.\r\n\r\n00:03:08:11  00:03:14:01\r\n{\\an1}Pl\u00e9biscit\u00e9 pour un 3\u00e8me mandat,\r\nil remporte ce deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n00:03:14:11  00:03:16:23\r\n{\\an1}-La partie francophone du canton\r\n\r\n00:03:17:01  00:03:19:04\r\n{\\an1}a besoin d'un repr\u00e9sentant\r\n\r\n00:03:19:06  00:03:21:10\r\n{\\an1}dans les deux chambres !\r\n\r\n00:03:21:11  00:03:27:20\r\n{\\an1}J'ai la t\u00e2che\r\nde repr\u00e9senter les francophones.\r\n\r\n00:03:28:05  00:03:31:01\r\n{\\an1}-Autre vainqueur,\r\nWerner Salzmann (UDC).\r\n\r\n00:03:31:03  00:03:32:22\r\n{\\an1}Il a dout\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n00:03:33:00  00:03:42:09\r\n{\\an1}On le voit prononcer \"Regula Rytz\"\r\navant d'exploser de joie.\r\n\r\n00:03:42:11  00:03:44:11\r\n{\\an1}-C'est une surprise,\r\n\r\n00:03:44:12  00:03:47:11\r\n{\\an1}je suis heureux de remporter ce si\u00e8ge\r\n\r\n00:03:47:12  00:03:49:19\r\n{\\an1}pour les bourgeois de Berne.\r\n\r\n00:03:50:00  00:03:52:13\r\n{\\an1}-Un homme de droite\r\net un autre de gauche\r\n\r\n00:03:52:15  00:03:55:17\r\n{\\an1}pour repr\u00e9senter Berne aux Etats,\r\nstatu quo.\r\n\r\n00:03:56:03  00:03:58:21\r\n{\\an1}-C'est bien pour la r\u00e9gion rurale\r\n\r\n00:03:58:23  00:04:04:07\r\n{\\an1}et pour la r\u00e9gion urbaine.\r\n\r\n00:04:04:14  00:04:09:13\r\n{\\an1}-La perdante est Regula Rytz\r\n(Verts), qui termine 3\u00e8me.\r\n\r\n00:04:13:10  00:04:17:22\r\n{\\an1}-Ca aurait \u00e9t\u00e9 une sensation\r\n\r\n00:04:18:00  00:04:20:11\r\n{\\an1}si H.Stoeckli et moi\r\n\r\n00:04:20:12  00:04:24:07\r\n{\\an1}avions repr\u00e9sent\u00e9 Berne.\r\n\r\n00:04:24:16  00:04:29:09\r\n{\\an1}-L'effet femme n'a pas port\u00e9\r\nses fruits dans le canton de Berne.\r\n\r\n00:04:29:17  00:04:32:01\r\n{\\an1}-C'est dommage.\r\n\r\n00:04:32:03  00:04:35:05\r\n{\\an1}Je n'ai pas vu d'autre solution\r\nque d'\u00eatre candidate.\r\n\r\n00:04:35:13  00:04:39:04\r\n{\\an1}-Autre femme candidate, Christa\r\nMarkwalder (PLR) termine 4\u00e8me.\r\n\r\n00:04:39:06  00:04:42:00\r\n{\\an1}Le taux de participation\r\na atteint 44,4 %.\r\n\r\n00:04:42:23  00:04:46:16\r\n{\\an1}-Hans Stoeckli, bravo.\r\n\r\n00:04:46:16  00:04:50:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:04:50:10  00:04:52:13\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un soulagement ?\r\n\r\n00:04:52:18  00:04:56:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:04:56:20  00:04:59:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait ma vingti\u00e8me campagne\r\n\u00e9lectorale.\r\n\r\n00:04:59:17  00:05:05:19\r\n{\\an1}Je crois que c'\u00e9tait la plus dure.\r\n\r\n00:05:10:17  00:05:13:12\r\n{\\an1}On n'\u00e9tait que 4,\r\nil y avait 2 de gauche, 2 de droite.\r\n\r\n00:05:13:17  00:05:17:16\r\n{\\an1}C'\u00e9tait unique dans le canton.\r\n\r\n00:05:17:18  00:05:28:13\r\n{\\an1}-Les jeunes se moquent\r\nen disant \"ok boomers\".\r\n\r\n00:05:28:17  00:05:33:08\r\n{\\an1}\u00c7a n'a pas fonctionn\u00e9 contre vous,\r\ncomment vous l'expliquez ?\r\n\r\n00:05:33:11  00:05:34:21\r\n{\\an1}-Je trouve bien\r\n\r\n00:05:35:02  00:05:38:16\r\n{\\an1}que chaque g\u00e9n\u00e9ration\r\nsoit repr\u00e9sent\u00e9e aux Chambres.\r\n\r\n00:05:38:20  00:05:46:10\r\n{\\an1}La partie de la population\r\ndes plus de 65 ans\r\n\r\n00:05:46:14  00:05:52:17\r\n{\\an1}sera repr\u00e9sent\u00e9e par moi maintenant.\r\n\r\n00:05:52:21  00:05:57:09\r\n{\\an1}J'aurai la grande chance\r\nd'assumer la pr\u00e9sidence\r\n\r\n00:05:57:13  00:06:04:06\r\n{\\an1}du Conseil des Etats\r\nl'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:06:04:10  00:06:07:17\r\n{\\an1}-Vous \u00eates le socialiste\r\nsocial-d\u00e9mocrate historique,\r\n\r\n00:06:07:21  00:06:13:18\r\n{\\an1}admirateur de la SPD allemande.\r\n\r\n00:06:13:22  00:06:19:17\r\n{\\an1}Beaucoup disent que\r\nc'est un vieux monde,\r\n\r\n00:06:19:21  00:06:25:19\r\n{\\an1}que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n00:06:27:02  00:06:30:08\r\n{\\an1}-Le parti socialiste doit\r\neffectivement s'occuper davantage\r\n\r\n00:06:30:11  00:06:33:17\r\n{\\an1}aussi des jeunes.\r\n\r\n00:06:33:21  00:06:37:02\r\n{\\an1}On a beaucoup de jeunes socialistes\r\nau Parlement maintenant,\r\n\r\n00:06:37:08  00:06:39:09\r\n{\\an1}il faut les soutenir.\r\n\r\n00:06:39:12  00:06:44:05\r\n{\\an1}Avec le d\u00e9part de Christian Levrat,\r\n\r\n00:06:44:10  00:06:51:02\r\n{\\an1}la chance existe\r\npour trouver une nouvelle formule.\r\n\r\n00:06:51:06  00:06:54:11\r\n{\\an1}Je suis confiant, apr\u00e8s ce r\u00e9sultat,\r\nce dimanche,\r\n\r\n00:06:54:16  00:06:58:23\r\n{\\an1}cela donne une nouvelle force,\r\n\r\n00:06:59:03  00:07:02:15\r\n{\\an1}pour redonner du dynamisme\r\nau Parti socialiste.\r\n\r\n00:07:02:18  00:07:08:17\r\n{\\an1}-Il faudra une femme jeune\r\ncomme nouvelle pr\u00e9sidente ?\r\n\r\n00:07:08:21  00:07:17:00\r\n{\\an1}-Il faut une femme capable\r\nde diriger notre parti\r\n\r\n00:07:17:04  00:07:19:08\r\n{\\an1}et de faire aussi\r\ncomme Christian Levrat.\r\n\r\n00:07:19:11  00:07:26:17\r\n{\\an1}Christian Levrat\r\na \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:07:26:17  00:07:28:08\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:07:32:08  00:07:35:08\r\n{\\an1}Une grande sensation politique\r\nest la d\u00e9faite\r\n\r\n00:07:35:10  00:07:38:07\r\n{\\an1}d'un pilier historique du Tessin\r\nmais aussi de la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:07:38:09  00:07:40:21\r\n{\\an1}Exit Filippo Lombardi,\r\ncoup de sac g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:07:40:23  00:07:43:11\r\n{\\an1}Le PLR et le PDC sont sortis,\r\n\r\n00:07:43:12  00:07:50:15\r\n{\\an1}l'UDC et le PS\r\nentrent au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:08:12:03  00:08:14:02\r\n{\\an1}-Il lui a manqu\u00e9 45 voix\r\n\r\n00:08:14:04  00:08:18:08\r\n{\\an1}pour prolonger une carri\u00e8re\r\nde 20 ans au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:08:18:10  00:08:21:08\r\n{\\an1}Le chef du groupe PDC aux Chambres,\r\nFilippo Lombardi,\r\n\r\n00:08:21:10  00:08:23:00\r\n{\\an1}est le perdant du jour.\r\n\r\n00:08:23:02  00:08:26:02\r\n{\\an1}Il \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate\r\nau premier tour.\r\n\r\n00:08:26:13  00:08:28:15\r\n{\\an1}-J\u2019ai une tendance naturelle\r\n\r\n00:08:28:17  00:08:30:07\r\n{\\an1}\u00e0 travailler au centre\r\n\r\n00:08:30:09  00:08:32:04\r\n{\\an1}pour construire des ponts.\r\n\r\n00:08:32:06  00:08:35:05\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 mon leitmotiv\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:08:35:07  00:08:40:09\r\n{\\an1}La polarisation qu'on observe\r\nne me fait pas plaisir.\r\n\r\n00:08:40:11  00:08:43:00\r\n{\\an1}Je ne crois pas que ce soit positif,\r\n\r\n00:08:43:02  00:08:50:14\r\n{\\an1}mais le peuple a d\u00e9cid\u00e9,\r\nla d\u00e9mocratie a rendu sa d\u00e9cision.\r\n\r\n00:08:50:21  00:08:56:17\r\n{\\an1}-La gagnante est Marina Carobbio.\r\n\r\n00:08:56:19  00:08:59:20\r\n{\\an1}C\u2019est la premi\u00e8re fois de l\u2019histoire\r\nque le Tessin\r\n\r\n00:08:59:22  00:09:02:18\r\n{\\an1}envoie une femme socialiste\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:09:03:04  00:09:05:16\r\n{\\an1}-Les gens disent qu'il faut changer\r\n\r\n00:09:05:18  00:09:07:14\r\n{\\an1}et trouver des solutions.\r\n\r\n00:09:07:16  00:09:10:19\r\n{\\an1}Il y a une rupture de confiance\r\nenvers le centre\r\n\r\n00:09:10:21  00:09:12:20\r\n{\\an1}qui n'en a pas propos\u00e9es.\r\n\r\n00:09:13:06  00:09:16:11\r\n{\\an1}-Un succ\u00e8s socialiste\r\net un succ\u00e8s pour l\u2019UDC.\r\n\r\n00:09:16:14  00:09:19:04\r\n{\\an1}Marco Chiesa\r\navait de la peine \u00e0 y croire.\r\n\r\n00:09:19:06  00:09:20:23\r\n{\\an1}Il prend la place du PLR.\r\n\r\n00:09:21:01  00:09:24:21\r\n{\\an1}Un fauteuil que les lib\u00e9raux-\r\nradicaux occupaient depuis 126 ans.\r\n\r\n00:09:25:07  00:09:28:10\r\n{\\an1}-Ce r\u00e9sultat, on l'obtient\r\n\r\n00:09:28:11  00:09:31:09\r\n{\\an1}en r\u00e9pondant aux probl\u00e8mes\r\n\r\n00:09:31:11  00:09:34:09\r\n{\\an1}les plus sensibles\r\nqui touchent notre canton.\r\n\r\n00:09:34:11  00:09:36:12\r\n{\\an1}Avec aussi les bonnes solutions.\r\n\r\n00:09:36:22  00:09:39:08\r\n{\\an1}-La politique,\r\npour trouver des solutions.\r\n\r\n00:09:39:10  00:09:42:09\r\n{\\an1}Elle est souvent le th\u00e9\u00e2tre\r\nde destins personnels inattendus.\r\n\r\n00:09:42:11  00:09:44:03\r\n{\\an1}Pendant la campagne,\r\n\r\n00:09:44:05  00:09:49:04\r\n{\\an1}Filippo Lombardi \u00e9tait loin\r\nd\u2019anticiper sa d\u00e9faite.\r\n\r\n00:09:49:06  00:09:51:04\r\n{\\an1}-Un constat lourd de sens.\r\n\r\n00:09:51:06  00:09:54:23\r\n{\\an1}Filippo Lombardi l\u2019a appris\r\n\u00e0 ses d\u00e9pens aujourd\u2019hui.\r\n\r\n00:09:56:20  00:10:00:02\r\n{\\an1}-A Zurich, le PLR sortant\r\nRuedi Noser est r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n00:10:00:04  00:10:04:18\r\n{\\an1}Il rejoint Daniel Jositsch (PS),\r\nr\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le premier tour.\r\n\r\n00:10:07:22  00:10:10:17\r\n{\\an1}\u00c0 St-Gall,\r\nles sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus.\r\n\r\n00:10:10:19  00:10:14:07\r\n{\\an1}Il s'agit du syndicaliste socialiste\r\nPaul Rechsteiner\r\n\r\n00:10:14:10  00:10:17:04\r\n{\\an1}et du d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien\r\nBenedikt Wuerth.\r\n\r\n00:10:18:13  00:10:22:06\r\n{\\an1}A Soleure, Roberto Zanetti (PS)\r\nrejoint l'autre sortant,\r\n\r\n00:10:22:08  00:10:25:13\r\n{\\an1}le PDC Pirmin Bischof,\r\nr\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le premier tour.\r\n\r\n00:10:25:15  00:10:28:03\r\n{\\an1}A Zoug, un duo PDC-PLR demeure.\r\n\r\n00:10:28:05  00:10:32:09\r\n{\\an1}Le PLR Matthias Michel si\u00e9gera\r\naux c\u00f4t\u00e9s du PDC Peter Hegglin.\r\n\r\n00:10:33:23  00:10:37:02\r\n{\\an1}On a presque\r\nle nouveau Parlement en entier.\r\n\r\n00:10:37:04  00:10:43:14\r\n{\\an1}Rouven Gueissaz, faisons le bilan.\r\n\r\n00:10:43:16  00:10:47:06\r\n{\\an1}La gauche traditionnelle\r\nlimite la casse.\r\n\r\n00:10:50:04  00:10:52:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:10:52:14  00:10:57:13\r\n{\\an1}Marina Carobbio a sans doute profit\u00e9\r\nde la vague violette.\r\n\r\n00:10:57:17  00:11:01:09\r\n{\\an1}C'est une \u00e9lection historique\r\npour elle.\r\n\r\n00:11:01:12  00:11:04:20\r\n{\\an1}\u00c0 ses c\u00f4t\u00e9s, des vieux loups\r\nde la politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:11:05:00  00:11:10:20\r\n{\\an1}Hans Stoeckli \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:11:11:00  00:11:16:06\r\n{\\an1}Le PS se retrouve ce soir\r\navec 9 repr\u00e9sentants aux Etats.\r\n\r\n00:11:16:10  00:11:19:15\r\n{\\an1}C'est tout de m\u00eame 3 de moins\r\nqu'il y a 4 ans.\r\n\r\n00:11:19:17  00:11:21:05\r\n{\\an1}La gauche traditionnelle\r\nlimite la casse.\r\n\r\n00:11:21:07  00:11:23:21\r\n{\\an1}L'UDC, perdante relative\r\nde ces \u00e9lections 2019,\r\n\r\n00:11:23:23  00:11:28:05\r\n{\\an1}reste la premi\u00e8re force du Parlement.\r\n\r\n00:11:28:09  00:11:33:17\r\n{\\an1}-Au Conseil des Etats,\r\nl'UDC cherche depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n00:11:33:21  00:11:36:00\r\n{\\an1}\u00e0 conqu\u00e9rir\r\ncette Chambre des cantons.\r\n\r\n00:11:36:04  00:11:38:20\r\n{\\an1}Elle a de la peine \u00e0 y parvenir.\r\n\r\n00:11:39:00  00:11:42:09\r\n{\\an1}Mais ce soir, c'est tout de m\u00eame\r\nune petite victoire pour elle.\r\n\r\n00:11:42:12  00:11:44:15\r\n{\\an1}Elle compte 5 conseiller aux Etats.\r\n\r\n00:11:44:19  00:11:46:22\r\n{\\an1}C'est autant qu'il y a 4 ans.\r\n\r\n00:11:47:02  00:11:49:14\r\n{\\an1}Ces \u00e9lections ne sont pas\r\ntout \u00e0 fait termin\u00e9es.\r\n\r\n00:11:49:18  00:11:54:14\r\n{\\an1}Encore 3 cantons organisent un\r\ndeuxi\u00e8me tour la semaine prochaine.\r\n\r\n00:11:54:18  00:11:57:12\r\n{\\an1}Un candidat UDC pourrait aussi\r\npasser la rampe.\r\n\r\n00:11:57:13  00:12:03:05\r\n{\\an1}A quel point ce Parlement\r\nest-il plus \u00e0 gauche ?\r\n\r\n00:12:03:09  00:12:07:03\r\n{\\an1}-La majorit\u00e9 de droite est bris\u00e9e\r\nau National.\r\n\r\n00:12:07:07  00:12:11:14\r\n{\\an1}Au Conseil des Etats, les \u00e9quilibres\r\nrestent plus ou moins les m\u00eames\r\n\r\n00:12:11:18  00:12:14:02\r\n{\\an1}malgr\u00e9 l'\u00e9viction\r\nde Filippo Lombardi,\r\n\r\n00:12:14:06  00:12:17:06\r\n{\\an1}le PDC devrait conserver\r\nson r\u00f4le d'arbitre\r\n\r\n00:12:17:11  00:12:18:23\r\n{\\an1}dans la Chambre haute.\r\n\r\n00:12:19:03  00:12:25:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on a pu observer\r\ndes sortes de mini polarisations\r\n\r\n00:12:26:04  00:12:36:06\r\n{\\an1}\u00e0 Berne et au Tessin avec des couples\r\ncontre nature UDC-PS.\r\n\r\n00:12:36:10  00:12:39:18\r\n{\\an1}La vague verte\r\nqui a souffl\u00e9 le 20 octobre\r\n\r\n00:12:39:23  00:12:42:18\r\n{\\an1}s'est un peu affaiblie aujourd'hui.\r\n\r\n00:12:42:22  00:12:48:07\r\n{\\an1}Cela pourrait plonger les Verts\r\ndans un dilemme un peu plus profond\r\n\r\n00:12:48:11  00:12:54:06\r\n{\\an1}quant \u00e0 une \u00e9ventuelle candidature\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:12:54:06  00:12:55:15\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:12:55:17  00:12:58:19\r\n{\\an1}Le nom est po\u00e9tique mais la strat\u00e9gie\r\ncommerciale est tr\u00e8s offensive.\r\n\r\n00:12:58:21  00:13:00:22\r\n{\\an1}Zur Rose est\r\nl'enseigne al\u00e9manique qui d\u00e9barque\r\n\r\n00:13:01:00  00:13:03:01\r\n{\\an1}et qui entend bousculer\r\nle monde des pharmacies,\r\n\r\n00:13:03:02  00:13:05:17\r\n{\\an1}avec certains prix plus bas\r\nque la concurrence.\r\n\r\n00:13:07:02  00:13:09:12\r\n{\\an1}-A l'int\u00e9rieur d'un magasin Migros,\r\n\r\n00:13:09:14  00:13:13:04\r\n{\\an1}deux pharmaciens et des m\u00e9dicaments\r\ndistribu\u00e9s par un robot.\r\n\r\n00:13:13:05  00:13:16:15\r\n{\\an1}C'est le concept de Zur Rose,\r\nqui s'attaque \u00e0 la Suisse romande\r\n\r\n00:13:16:17  00:13:22:20\r\n{\\an1}avec l'ouverture d'une pharmacie\r\ndans un supermarch\u00e9 vaudois.\r\n\r\n00:13:23:03  00:13:24:15\r\n{\\an1}-C'est notre premier pas\r\n\r\n00:13:24:17  00:13:26:07\r\n{\\an1}et on va voir\r\n\r\n00:13:26:09  00:13:28:17\r\n{\\an1}comment le concept est accueilli.\r\n\r\n00:13:29:01  00:13:32:13\r\n{\\an1}-Depuis sa cr\u00e9ation,\r\nZur Rose bouleverse le march\u00e9:\r\n\r\n00:13:32:15  00:13:36:11\r\n{\\an1}il est leader des m\u00e9dicaments\r\nvendus par correspondance\r\n\r\n00:13:36:13  00:13:39:04\r\n{\\an1}et s'attaque \u00e0 la vente directe.\r\n\r\n00:13:39:06  00:13:43:18\r\n{\\an1}Le credo: des produits\r\npharmaceutiques moins chers.\r\n\r\n00:14:09:18  00:14:12:16\r\n{\\an1}Des prix bas gr\u00e2ce\r\n\u00e0 une logistique moderne.\r\n\r\n00:14:12:18  00:14:19:08\r\n{\\an1}Depuis 2017, le groupe\r\nb\u00e9n\u00e9ficie de Migros comme vitrine.\r\n\r\n00:14:19:10  00:14:21:20\r\n{\\an1}Il vend des m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:14:21:22  00:14:27:02\r\n{\\an1}dans les supermarch\u00e9s\r\ngr\u00e2ce \u00e0 ses \"shop in shop\".\r\n\r\n00:14:27:11  00:14:30:11\r\n{\\an1}-La sant\u00e9\r\nest un domaine strat\u00e9gique \u00e0 Migros.\r\n\r\n00:14:30:12  00:14:32:17\r\n{\\an1}Ces \"shop in shop\" nous permettent\r\n\r\n00:14:32:19  00:14:34:12\r\n{\\an1}d'avoir une offre pr\u00e9cise\r\n\r\n00:14:34:14  00:14:37:12\r\n{\\an1}et de qualit\u00e9 au sein de Migros.\r\n\r\n00:14:37:21  00:14:41:03\r\n{\\an1}-La tendance inqui\u00e8te\r\nles pharmaciens ind\u00e9pendants.\r\n\r\n00:14:41:05  00:14:47:02\r\n{\\an1}Ils craignent\r\nune consommation facilit\u00e9e.\r\n\r\n00:14:47:09  00:14:49:05\r\n{\\an1}-Le patient est captif;\r\n\r\n00:14:49:07  00:14:52:05\r\n{\\an1}il passe \u00e0 la Migros pour ses courses\r\n\r\n00:14:52:07  00:14:55:03\r\n{\\an1}et y trouve son m\u00e9dicament.\r\n\r\n00:14:55:05  00:14:59:18\r\n{\\an1}C'est une banalisation du produit.\r\n\r\n00:15:00:01  00:15:02:22\r\n{\\an1}-Zur Rose ne compte pas\r\ns'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n00:15:08:11  00:15:13:11\r\n{\\an1}Il pourrait ouvrir\r\nd'autres pharmacies en supermarch\u00e9s.\r\n\r\n00:15:14:08  00:15:14:23\r\n{\\an1}-Venise a v\u00e9cu\r\nune semaine de calvaire.\r\n\r\n00:15:15:01  00:15:18:17\r\n{\\an1}Ce dimanche encore\r\nune acqua alta a envahi la ville.\r\n\r\n00:15:18:19  00:15:21:17\r\n{\\an1}Venise montre son art de la survie,\r\n\r\n00:15:21:19  00:15:27:05\r\n{\\an1}mais tout \u00e7a a un prix\r\nqui s'annonce \u00e9norme.\r\n\r\n00:15:27:07  00:15:31:07\r\n{\\an1}La facture pourrait atteindre\r\nplus d'un milliard de francs.\r\n\r\n00:15:32:11  00:15:37:01\r\n{\\an1}-On attendait la 3\u00e8me mar\u00e9e haute\r\nde la semaine avec inqui\u00e9tude.\r\n\r\n00:15:37:03  00:15:42:14\r\n{\\an1}Par pr\u00e9caution, la place Saint-Marc\r\nest ferm\u00e9e au public.\r\n\r\n00:15:42:16  00:15:46:16\r\n{\\an1}Peu apr\u00e8s 14h00, la mont\u00e9e des eaux\r\natteint son maximum.\r\n\r\n00:15:46:18  00:15:50:18\r\n{\\an1}A 1 m\u00e8tre 50,\r\n10 cm de moins que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:15:51:07  00:15:56:02\r\n{\\an1}-Nous devons r\u00e9sister\r\npour travailler dans cette ville.\r\n\r\n00:15:56:04  00:15:59:21\r\n{\\an1}Comme la mar\u00e9e haute\r\nn'a pas d\u00e9pass\u00e9 les 160 cm,\r\n\r\n00:15:59:23  00:16:02:06\r\n{\\an1}je me suis permis de travailler,\r\n\r\n00:16:02:08  00:16:05:23\r\n{\\an1}de faire une promenade\r\npour lib\u00e9rer ma cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n00:16:06:10  00:16:09:04\r\n{\\an1}-Il ne s\u2019agit pas\r\nque d\u2019un seul \u00e9pisode,\r\n\r\n00:16:09:06  00:16:12:19\r\n{\\an1}nous sommes tremp\u00e9s\r\ndepuis des jours.\r\n\r\n00:16:13:03  00:16:15:05\r\n{\\an1}-Jamais Venise n\u2019avait connu\r\n\r\n00:16:15:07  00:16:17:16\r\n{\\an1}une telle fr\u00e9quence\r\nde mar\u00e9es hautes.\r\n\r\n00:16:17:17  00:16:21:21\r\n{\\an1}Mardi, la S\u00e9r\u00e9nissime a \u00e9t\u00e9 inond\u00e9e\r\npar une acqua alta d'1 m 87,\r\n\r\n00:16:21:23  00:16:25:09\r\n{\\an1}la plus haute depuis 53 ans.\r\n\r\n00:16:25:11  00:16:29:09\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: des dommages\r\nde plus d\u2019un milliard de francs.\r\n\r\n00:16:29:11  00:16:33:19\r\n{\\an1}De quoi pousser le gouvernement\r\nitalien \u00e0 d\u00e9clarer l'\u00e9tat d'urgence\r\n\r\n00:16:33:21  00:16:39:04\r\n{\\an1}et \u00e0 d\u00e9bloquer une aide\r\nde 20 mios de frs.\r\n\r\n00:16:40:11  00:16:43:19\r\n{\\an1}-Les V\u00e9nitiens ne sont \u00e0 genoux\r\n\r\n00:16:43:21  00:16:46:17\r\n{\\an1}que lorsqu'ils prient.\r\n\r\n00:16:46:19  00:16:49:04\r\n{\\an1}Venise restera toujours debout,\r\n\r\n00:16:49:06  00:16:52:18\r\n{\\an1}mais il faut que le gouvernement\r\ntienne ses promesses.\r\n\r\n00:16:53:07  00:16:56:02\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s de Venise\r\nont ouvert un compte bancaire\r\n\r\n00:16:56:04  00:16:59:15\r\n{\\an1}pour recevoir toute contribution\r\ndestin\u00e9e aux r\u00e9parations.\r\n\r\n00:16:59:17  00:17:02:16\r\n{\\an1}La ville ne devrait pas faire face\r\ncette semaine\r\n\r\n00:17:02:18  00:17:04:23\r\n{\\an1}\u00e0 de nouvelles mar\u00e9es hautes\r\nexceptionnelles.\r\n\r\n00:17:05:22  00:17:08:09\r\n{\\an1}-L'Iran affronte une crise sociale.\r\n\r\n00:17:08:11  00:17:11:09\r\n{\\an1}Le prix de l'essence\r\na fortement augment\u00e9,\r\n\r\n00:17:11:11  00:17:14:23\r\n{\\an1}jetant dans la rue des manifestants\r\nqui contestent le r\u00e9gime.\r\n\r\n00:17:15:01  00:17:17:15\r\n{\\an1}On compte des arrestations\r\npar dizaines.\r\n\r\n00:17:17:17  00:17:21:05\r\n{\\an1}Ali Khamenei les appelle des voyous.\r\n\r\n00:17:22:11  00:17:24:13\r\n{\\an1}-Un trop plein de frustrations\r\n\r\n00:17:24:15  00:17:27:14\r\n{\\an1}que les canons \u00e0 eau\r\ntentent de faire taire.\r\n\r\n00:17:27:16  00:17:30:14\r\n{\\an1}Le prix de l'essence\r\ns'est envol\u00e9 de 50 %.\r\n\r\n00:17:30:16  00:17:37:05\r\n{\\an1}C'en est trop, d\u2019autant que\r\nles Iraniens \u00e9taient habitu\u00e9s\r\n\r\n00:17:37:08  00:17:41:16\r\n{\\an1}\u00e0 des prix tr\u00e8s bas, l\u2019essence\r\n\u00e9tant subventionn\u00e9e par l\u2019Etat.\r\n\r\n00:17:41:18  00:17:44:22\r\n{\\an1}Depuis deux jours,\r\ndes \u00e9meutes se sont produites\r\n\r\n00:17:45:00  00:17:47:14\r\n{\\an1}dans une quinzaine de villes\r\ndu pays.\r\n\r\n00:17:47:16  00:17:50:16\r\n{\\an1}Les manifestants mettent le feu\r\n\u00e0 une banque\r\n\r\n00:17:50:18  00:17:52:19\r\n{\\an1}et \u00e0 des d\u00e9p\u00f4ts d'essence.\r\n\r\n00:17:52:21  00:17:56:05\r\n{\\an1}Deux personne sont tu\u00e9es,\r\nplusieurs autres bless\u00e9es.\r\n\r\n00:17:56:07  00:17:58:17\r\n{\\an1}Le gouvernement proc\u00e8de\r\n\u00e0 des arrestations\r\n\r\n00:17:58:19  00:18:01:22\r\n{\\an1}et d\u00e9nonce un risque\r\nd'instrumentalisation de la crise.\r\n\r\n00:18:02:09  00:18:04:02\r\n{\\an1}-Mettre le feu \u00e0 une banque,\r\n\r\n00:18:04:04  00:18:06:06\r\n{\\an1}ce ne sont pas des actions faites\r\n\r\n00:18:06:08  00:18:08:18\r\n{\\an1}par le peuple, mais par des voyous.\r\n\r\n00:18:09:05  00:18:12:06\r\n{\\an1}-A T\u00e9h\u00e9ran, ce matin,\r\non ne parle que de \u00e7a.\r\n\r\n00:18:12:08  00:18:15:10\r\n{\\an1}Selon le gouvernement,\r\ncette mesure devrait permettre\r\n\r\n00:18:15:11  00:18:18:08\r\n{\\an1}de faire des \u00e9conomies\r\nqui seraient revers\u00e9es\r\n\r\n00:18:18:10  00:18:20:11\r\n{\\an1}aux Iraniens les plus pauvres.\r\n\r\n00:18:20:12  00:18:22:21\r\n{\\an1}60 millions sont frapp\u00e9s\r\npar la crise,\r\n\r\n00:18:22:23  00:18:27:12\r\n{\\an1}\u00e9trangl\u00e9s par les sanctions\r\nam\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:18:27:19  00:18:29:19\r\n{\\an1}-Le gouvernement nous a promis\r\n\r\n00:18:29:21  00:18:31:12\r\n{\\an1}de stopper l'inflation\r\n\r\n00:18:31:14  00:18:33:18\r\n{\\an1}et de nous donner plus d'argent.\r\n\r\n00:18:33:20  00:18:37:05\r\n{\\an1}Ils ont augment\u00e9 le prix de l'essence\r\npour financer cette aide.\r\n\r\n00:18:37:07  00:18:39:03\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre catastrophique.\r\n\r\n00:18:39:11  00:18:42:11\r\n{\\an1}-Des embouteillages et\r\ndes difficult\u00e9s qui s'amoncellent.\r\n\r\n00:18:42:12  00:18:44:15\r\n{\\an1}Maintenir la confiance et le calme\r\n\r\n00:18:44:17  00:18:47:16\r\n{\\an1}sera un exercice p\u00e9rilleux\r\npour les autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:51:20\r\n{\\an1}-Nous vous proposons ce soir\r\nun t\u00e9moignage tr\u00e8s fort\r\n\r\n00:18:51:22  00:18:53:23\r\n{\\an1}sur la condition des intersexes.\r\n\r\n00:18:54:01  00:18:55:20\r\n{\\an1}Ce sont ces enfants qui naissent\r\n\r\n00:18:55:22  00:18:58:19\r\n{\\an1}avec des caract\u00e8res f\u00e9minins\r\net masculins mal d\u00e9finis.\r\n\r\n00:18:58:21  00:19:01:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le cas d'Audrey\r\nqui raconte son chemin de croix.\r\n\r\n00:19:01:16  00:19:05:06\r\n{\\an1}Elle a subi\r\nune centaine d'interventions.\r\n\r\n00:19:06:06  00:19:10:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:19:10:20  00:19:12:20\r\n{\\an1}-Audrey Aegerter a 27 ans.\r\n\r\n00:19:12:22  00:19:16:01\r\n{\\an1}Sous son bras, la preuve\r\nd'un lourd pass\u00e9 m\u00e9dical.\r\n\r\n00:19:16:03  00:19:19:02\r\n{\\an1}Elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 malade,\r\nelle est intersexe.\r\n\r\n00:19:19:04  00:19:21:12\r\n{\\an1}N\u00e9e avec des caract\u00e9ristiques\r\nsexuelles\r\n\r\n00:19:21:14  00:19:25:07\r\n{\\an1}ni totalement f\u00e9minines\r\nni totalement masculines.\r\n\r\n00:19:25:16  00:19:28:05\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 mon dossier m\u00e9dical\r\n\r\n00:19:28:07  00:19:31:07\r\n{\\an1}en lien avec mon intersexuation.\r\n\r\n00:19:31:09  00:19:34:13\r\n{\\an1}Il fait 5 kilos.\r\n\r\n00:19:34:23  00:19:37:17\r\n{\\an1}-On estime que 20 \u00e0 40 enfants\r\nintersexu\u00e9s\r\n\r\n00:19:37:19  00:19:39:23\r\n{\\an1}naissent chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n00:19:40:10  00:19:42:17\r\n{\\an1}-Pseudo hermaphrodisme masculin.\r\n\r\n00:19:42:19  00:19:44:23\r\n{\\an1}Dis donc !\r\n\r\n00:19:45:09  00:19:48:10\r\n{\\an1}-Au terme \"hermaphrodisme\",\r\non pr\u00e9f\u00e8re aujourd'hui\r\n\r\n00:19:48:11  00:19:51:12\r\n{\\an1}intersexuation ou variation\r\ndu d\u00e9veloppement sexuel.\r\n\r\n00:19:51:14  00:19:54:17\r\n{\\an1}Des variations qui peuvent concerner\r\nles chromosomes,\r\n\r\n00:19:54:19  00:19:57:17\r\n{\\an1}les hormones,\r\nle sexe interne ou externe.\r\n\r\n00:19:58:03  00:20:01:21\r\n{\\an1}Le monde le d\u00e9couvre avec C.Semenya,\r\nune athl\u00e8te sud-africaine,\r\n\r\n00:20:01:23  00:20:04:15\r\n{\\an1}accus\u00e9e de produire\r\ntrop de testost\u00e9rone.\r\n\r\n00:20:04:17  00:20:08:03\r\n{\\an1}Longtemps, la norme est\r\nd'op\u00e9rer ces corps diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:20:08:05  00:20:12:19\r\n{\\an1}Entre 8 et 12 ans, Audrey Aegerter\r\nsubit une centaine d'interventions.\r\n\r\n00:20:12:21  00:20:15:17\r\n{\\an1}Objectif, cr\u00e9er un sexe\r\ntypiquement f\u00e9minin,\r\n\r\n00:20:15:19  00:20:18:17\r\n{\\an1}la possibilit\u00e9 d'avoir\r\ndes rapports h\u00e9t\u00e9rosexuels\r\n\r\n00:20:18:19  00:20:21:11\r\n{\\an1}et un d\u00e9veloppement\r\nconforme aux normes.\r\n\r\n00:20:21:12  00:20:24:01\r\n{\\an1}Cons\u00e9quence:\r\nun traitement hormonal \u00e0 vie.\r\n\r\n00:20:24:11  00:20:26:03\r\n{\\an1}-J'en veux aux m\u00e9decins,\r\n\r\n00:20:26:04  00:20:28:07\r\n{\\an1}car il y a eu un forcing m\u00e9dical.\r\n\r\n00:20:28:09  00:20:31:20\r\n{\\an1}Ils savaient que \u00e7a aurait des\r\nr\u00e9percussions durant ma vie.\r\n\r\n00:20:31:22  00:20:35:10\r\n{\\an1}Et ils ont dit des choses atroces\r\n\u00e0 mes parents et \u00e0 moi.\r\n\r\n00:20:35:11  00:20:37:19\r\n{\\an1}Mais je n'en veux pas \u00e0 mes parents.\r\n\r\n00:20:37:21  00:20:41:02\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res victimes\r\ndu syst\u00e8me m\u00e9dical.\r\n\r\n00:20:41:14  00:20:43:02\r\n{\\an1}-Il y a deux ans,\r\n\r\n00:20:43:04  00:20:46:17\r\n{\\an1}Audrey Aegerter d\u00e9cide de parler\r\nde son intersexuation.\r\n\r\n00:20:46:19  00:20:48:13\r\n{\\an1}Elle cr\u00e9e une association\r\n\r\n00:20:48:15  00:20:52:08\r\n{\\an1}pour faire conna\u00eetre les personnes\r\nintersexes et d\u00e9fendre leurs droits.\r\n\r\n00:20:52:10  00:20:54:23\r\n{\\an1}Nous la retrouvons \u00e0 Berne,\r\npour un colloque.\r\n\r\n00:20:55:01  00:20:56:11\r\n{\\an1}Sa maman est l\u00e0.\r\n\r\n00:20:56:11  00:20:58:09\r\n{\\an1}A la naissance de sa fille,\r\n\r\n00:20:58:11  00:21:01:16\r\n{\\an1}on lui a d\u00e9conseill\u00e9 de parler\r\nde son intersexuation.\r\n\r\n00:21:02:03  00:21:04:05\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que \u00e7a n'arrive plus.\r\n\r\n00:21:04:07  00:21:06:10\r\n{\\an1}Les parents doivent s'informer,\r\n\r\n00:21:06:11  00:21:09:05\r\n{\\an1}prendre contact\r\navec des gens intersexes\r\n\r\n00:21:09:07  00:21:11:20\r\n{\\an1}et les parents d'enfants intersexes.\r\n\r\n00:21:11:22  00:21:16:04\r\n{\\an1}Je me sens coupable,\r\ncar j'ai fait op\u00e9rer Audrey.\r\n\r\n00:21:16:06  00:21:19:17\r\n{\\an1}Elle, elle ne l'aurait pas fait.\r\n\r\n00:21:20:09  00:21:27:02\r\n{\\an1}Je veux \u00e9viter que d'autres parents\r\nfassent la m\u00eame erreur.\r\n\r\n00:21:27:11  00:21:30:13\r\n{\\an1}-Le but de la journ\u00e9e\r\nest d'am\u00e9liorer la collaboration\r\n\r\n00:21:30:15  00:21:34:01\r\n{\\an1}entre les personnes concern\u00e9es\r\net le milieu m\u00e9dical.\r\n\r\n00:21:34:03  00:21:36:17\r\n{\\an1}Dans la salle, 70 personnes:\r\ndes m\u00e9decins,\r\n\r\n00:21:36:19  00:21:40:00\r\n{\\an1}des juristes et des d\u00e9fenseurs\r\ndes droits humains.\r\n\r\n00:21:40:02  00:21:41:21\r\n{\\an1}Audrey en profite pour dire\r\n\r\n00:21:41:23  00:21:45:16\r\n{\\an1}qu'elle aimerait que la Suisse\r\ninterdise ce type d'op\u00e9rations.\r\n\r\n00:21:46:03  00:21:47:18\r\n{\\an1}-Il y a un manque\r\n\r\n00:21:47:21  00:21:49:14\r\n{\\an1}de transparence et de chiffres,\r\n\r\n00:21:49:16  00:21:51:10\r\n{\\an1}qui vient aussi du milieu m\u00e9dical.\r\n\r\n00:21:51:17  00:21:54:02\r\n{\\an1}-Les h\u00f4pitaux affirment\r\navoir chang\u00e9 leurs pratiques.\r\n\r\n00:21:54:04  00:21:56:12\r\n{\\an1}En 2012, la Commission\r\nnationale d'\u00e9thique\r\n\r\n00:21:56:14  00:21:58:04\r\n{\\an1}publie une prise de position.\r\n\r\n00:21:58:06  00:21:59:19\r\n{\\an1}Il y est recommand\u00e9:\r\n\r\n00:22:05:18  00:22:08:12\r\n{\\an1}Barbara Wildhaber travaille\r\nau CHUV et aux HUG.\r\n\r\n00:22:08:14  00:22:11:11\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s elle,\r\nces recommandations sont respect\u00e9es.\r\n\r\n00:22:11:21  00:22:13:01\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\n\r\n00:22:13:03  00:22:14:12\r\n{\\an1}on les op\u00e8re beaucoup plus tard,\r\n\r\n00:22:14:14  00:22:17:06\r\n{\\an1}pour pouvoir inclure le jeune adulte.\r\n\r\n00:22:17:08  00:22:19:01\r\n{\\an1}C'est vraiment un adolescent,\r\n\r\n00:22:19:04  00:22:22:08\r\n{\\an1}qui a clairement pu vivre sa vie\r\njusqu'\u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n00:22:22:10  00:22:25:18\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s important\r\nqu'on comprenne qu'aujourd'hui,\r\n\r\n00:22:25:20  00:22:27:21\r\n{\\an1}ce n'est plus le pass\u00e9.\r\n\r\n00:22:27:23  00:22:31:13\r\n{\\an1}Et le pass\u00e9, on a compris\r\nqu'il fallait le changer.\r\n\r\n00:22:33:17  00:22:36:21\r\n{\\an1}-Ces recommandations \u00e9thiques\r\nne sont pas contraignantes.\r\n\r\n00:22:36:23  00:22:41:07\r\n{\\an1}Les personnes intersexes\r\ntiennent donc \u00e0 une interdiction.\r\n\r\n00:22:41:09  00:22:44:04\r\n{\\an1}Au Grand Conseil genevois,\r\ndes d\u00e9put\u00e9s de gauche ont d\u00e9pos\u00e9\r\n\r\n00:22:44:06  00:22:47:03\r\n{\\an1}deux motions\r\npour interdire ces interventions.\r\n\r\n00:22:47:11  00:22:49:17\r\n{\\an1}-Ce sont des interventions lourdes,\r\n\r\n00:22:49:19  00:22:52:04\r\n{\\an1}qui entra\u00eenent des cons\u00e9quences\r\n\r\n00:22:52:06  00:22:54:19\r\n{\\an1}sur l'identit\u00e9 profonde\r\nde la personne.\r\n\r\n00:22:54:21  00:22:58:04\r\n{\\an1}Il n'est pas acceptable de laisser\r\nde la marge de manoeuvre\r\n\r\n00:22:58:06  00:23:01:03\r\n{\\an1}pour que ce choix soit effectu\u00e9\r\npar quelqu'un d'autre\r\n\r\n00:23:01:05  00:23:03:21\r\n{\\an1}que la personne\r\nqui en subit les cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:23:04:07  00:23:07:21\r\n{\\an1}-Le Conseil d'Etat estime le cadre\r\nl\u00e9gislatif actuel suffisant.\r\n\r\n00:23:07:23  00:23:11:03\r\n{\\an1}Diego Esteban demande donc\r\nun renvoi en commission\r\n\r\n00:23:11:05  00:23:14:03\r\n{\\an1}pour une \u00e9tude plus approfondie\r\nde la question.\r\n\r\n00:23:14:05  00:23:16:12\r\n{\\an1}En attendant\r\ndes avanc\u00e9es l\u00e9gislatives,\r\n\r\n00:23:16:14  00:23:19:11\r\n{\\an1}Audrey et son association\r\nont cr\u00e9\u00e9 un groupe de parole.\r\n\r\n00:23:19:12  00:23:22:17\r\n{\\an1}Avec l'objectif qu'\u00eatre intersexe\r\nne soit plus un tabou.\r\n\r\n00:23:24:19  00:23:28:01\r\n{\\an1}-L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction\r\nest une personnalit\u00e9 bien plac\u00e9e\r\n\r\n00:23:28:03  00:23:32:11\r\n{\\an1}pour commenter l'actualit\u00e9\r\ndu racisme dans le foot.\r\n\r\n00:23:32:13  00:23:36:01\r\n{\\an1}Johan Djourou, 17 ans de carri\u00e8re\r\ndepuis ses d\u00e9buts \u00e0 l'Etoile Carouge,\r\n\r\n00:23:36:03  00:23:41:17\r\n{\\an1}\u00e9quipe de Suisse, carri\u00e8re en Grande-\r\nBretagne et en Allemagne, bonsoir !\r\n\r\n00:23:42:16  00:23:48:16\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:23:49:15  00:23:52:05\r\n{\\an1}-L'actualit\u00e9,\r\ncette sanction spectaculaire,\r\n\r\n00:23:52:10  00:23:54:16\r\n{\\an1}un match \u00e0 huis clos\r\npour les Bulgares.\r\n\r\n00:23:54:16  00:23:55:13\r\n{\\an1}-Bulgarie-R\u00e9publique Tch\u00e8que,\r\nun match sans spectateurs ce soir.\r\n\r\n00:23:55:13  00:23:58:06\r\n{\\an1}pour avoir pouss\u00e9 des cris de singe.\r\n\r\n00:23:58:22  00:24:02:14\r\n{\\an1}La Bulgarie a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e\r\npar l'UEFA car le mois pass\u00e9\r\n\r\n00:24:02:16  00:24:05:16\r\n{\\an1}les joueurs de couleur\r\nde l'\u00e9quipe d'Angleterre\r\n\r\n00:24:05:18  00:24:08:16\r\n{\\an1}ont re\u00e7u des insultes racistes.\r\n\r\n00:24:08:18  00:24:13:02\r\n{\\an1}L'arbitre a du interrompre\r\ndeux fois le match.\r\n\r\n00:24:13:04  00:24:15:22\r\n{\\an1}Pourtant habitu\u00e9 aux provocations,\r\n\r\n00:24:16:00  00:24:19:23\r\n{\\an1}Mario Balotelli\r\na voulu quitter le terrain.\r\n\r\n00:24:20:00  00:24:20:09\r\n{\\an1}En Italie et dans les pays de l'Est,\r\n\r\n00:24:20:11  00:24:30:06\r\n{\\an1}jets de bananes\r\net cris de singes sont fr\u00e9quents.\r\n\r\n00:24:30:08  00:24:33:01\r\n{\\an1}Des campagnes de sensibilisation\r\n\r\n00:24:33:03  00:24:36:14\r\n{\\an1}sont men\u00e9es depuis vingt ans,\r\nmais rien n'y fait.\r\n\r\n00:24:36:16  00:24:39:07\r\n{\\an1}La Suisse aussi est touch\u00e9e.\r\n\r\n00:24:39:18  00:24:41:11\r\n{\\an1}-Ca vient des gradins,\r\n\r\n00:24:41:12  00:24:43:14\r\n{\\an1}de l'adversaire sur le terrain\r\n\r\n00:24:43:16  00:24:45:16\r\n{\\an1}et de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:24:46:03  00:24:50:06\r\n{\\an1}-Blaise Nkufo avait m\u00eame quitt\u00e9\r\nl'\u00e9quipe nationale avec fracas.\r\n\r\n00:24:50:15  00:24:53:18\r\n{\\an1}*-Je me suis confront\u00e9\r\n\u00e0 une certaine r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n00:24:53:20  00:24:57:05\r\n{\\an1}une discrimination\r\nqui consiste \u00e0 nous oublier,\r\n\r\n00:24:57:07  00:25:02:04\r\n{\\an1}nous, les joueurs \u00e0 peau noire.\r\n\r\n00:25:03:08  00:25:07:21\r\n{\\an1}-R\u00e9cemment, l'attaquant bernois,\r\nJean-Pierre Nsam\u00e9,\r\n\r\n00:25:07:23  00:25:12:09\r\n{\\an1}se faisait traiter de macaque\r\navant de marquer contre Porto.\r\n\r\n00:25:18:01  00:25:20:21\r\n{\\an1}-Johan Djourou, on en est au stade\r\n\r\n00:25:21:02  00:25:25:22\r\n{\\an1}o\u00f9 des sanctions suppl\u00e9mentaires\r\nsont n\u00e9cessaires ?\r\n\r\n00:25:26:01  00:25:28:05\r\n{\\an1}-Totalement.\r\n\r\n00:25:28:09  00:25:30:11\r\n{\\an1}Je suis toujours surpris\r\npar ces images.\r\n\r\n00:25:30:15  00:25:32:18\r\n{\\an1}Nous sommes en 2020.\r\n\r\n00:25:32:22  00:25:36:07\r\n{\\an1}Les sanctions doivent \u00eatre prises.\r\n\r\n00:25:36:11  00:25:41:22\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe en soi doit avoir plus\r\nde solidarit\u00e9 envers les joueurs.\r\n\r\n00:25:42:02  00:25:46:10\r\n{\\an1}Tous les joueurs devraient se r\u00e9unir\r\net quitter le terrain.\r\n\r\n00:25:46:13  00:25:48:14\r\n{\\an1}Ce serait un message fort.\r\n\r\n00:25:48:18  00:25:53:09\r\n{\\an1}La FIFA et l'UEFA\r\ndevrait peut-\u00eatre\r\n\r\n00:25:53:12  00:25:59:11\r\n{\\an1}\u00e9liminer des \u00e9quipes\r\nde la qualification pour l'Euro.\r\n\r\n00:26:02:13  00:26:05:12\r\n{\\an1}Ou enlever des points.\r\n\r\n00:26:05:16  00:26:13:22\r\n{\\an1}Je ne g\u00e9n\u00e9ralise pas,\r\nce ne sont pas tous les supporters.\r\n\r\n00:26:14:02  00:26:18:02\r\n{\\an1}Mais enlever des points\r\net mettre en p\u00e9ril la qualification,\r\n\r\n00:26:18:06  00:26:24:04\r\n{\\an1}cela touche apr\u00e8s\r\nsur un plan financier aussi.\r\n\r\n00:26:24:10  00:26:29:11\r\n{\\an1}-Vous avez subi des cris de singe ?\r\n\r\n00:26:29:15  00:26:32:00\r\n{\\an1}-Jamais, je n'ai jamais\r\n\u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 cela,\r\n\r\n00:26:32:04  00:26:34:07\r\n{\\an1}je ne sais pas pourquoi.\r\n\r\n00:26:34:11  00:26:37:00\r\n{\\an1}J'essaie de prendre de la distance.\r\n\r\n00:26:37:04  00:26:40:19\r\n{\\an1}Des joueurs comme Balotelli\r\nl'ont v\u00e9cu plusieurs fois.\r\n\r\n00:26:40:23  00:26:46:14\r\n{\\an1}Et j'aurais voulu voir\r\nune solidarit\u00e9 plus grande.\r\n\r\n00:26:46:18  00:26:49:17\r\n{\\an1}-Vous disiez que parfois\r\nvous pr\u00e9f\u00e9riez ne pas entendre.\r\n\r\n00:26:49:21  00:26:52:09\r\n{\\an1}On pr\u00e9f\u00e8re ne pas \u00e9couter\r\nles imb\u00e9ciles ?\r\n\r\n00:26:52:12  00:26:54:15\r\n{\\an1}-Oui, c'est dans ma personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:26:54:19  00:26:56:22\r\n{\\an1}Je pr\u00e9f\u00e8re rester dans ma bulle.\r\n\r\n00:26:57:02  00:27:00:15\r\n{\\an1}Si les choses sont dites,\r\n\r\n00:27:00:19  00:27:06:01\r\n{\\an1}des fois il ne faut pas rentrer\r\nen confrontation.\r\n\r\n00:27:06:05  00:27:09:04\r\n{\\an1}-Vous \u00eates t\u00e9moin et acteur\r\nde la diversit\u00e9 d'origine\r\n\r\n00:27:09:07  00:27:12:03\r\n{\\an1}dans l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n00:27:12:07  00:27:14:12\r\n{\\an1}Vous avez vu le changement\r\nmaintenant ?\r\n\r\n00:27:14:16  00:27:17:04\r\n{\\an1}-Oui, aujourd'hui,\r\n\r\n00:27:17:08  00:27:19:16\r\n{\\an1}on a une diversit\u00e9 incroyable\r\ndans ce groupe.\r\n\r\n00:27:19:20  00:27:24:08\r\n{\\an1}Cela am\u00e8ne un peu cette folie,\r\ncette cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n00:27:24:11  00:27:27:12\r\n{\\an1}-Vous \u00eates meilleurs ?\r\n\r\n00:27:27:16  00:27:30:10\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, je pense que oui.\r\n\r\n00:27:30:13  00:27:33:20\r\n{\\an1}-On voit cette image.\r\n\r\n00:27:34:01  00:27:37:22\r\n{\\an1}Avec vous, Embolo, Xhaka.\r\n\r\n00:27:38:03  00:27:45:22\r\n{\\an1}Ce brassage \u00e9nerve un certain public,\r\nx\u00e9nophobe ou autre.\r\n\r\n00:27:46:02  00:27:48:12\r\n{\\an1}Que lui dites-vous ?\r\n\r\n00:27:48:16  00:27:51:11\r\n{\\an1}-Je lui dis que la Suisse\r\nest plus belle comme cela.\r\n\r\n00:27:51:14  00:27:53:17\r\n{\\an1}Il faut regarder dans les rues.\r\n\r\n00:27:53:21  00:27:56:16\r\n{\\an1}Ce qui se passe aujourd'hui.\r\n\r\n00:27:56:20  00:27:59:19\r\n{\\an1}-Le creuset suisse...\r\n\r\n00:27:59:23  00:28:04:07\r\n{\\an1}Vous, petit Ivoirien\r\nadopt\u00e9 par une Suissesse.\r\n\r\n00:28:04:11  00:28:06:11\r\n{\\an1}Vous avez quel \u00e2ge ici ?\r\n\r\n00:28:06:15  00:28:09:19\r\n{\\an1}-Je suis tout petit.\r\n\r\n00:28:09:23  00:28:13:03\r\n{\\an1}Je devais avoir 15 mois.\r\n\r\n00:28:13:07  00:28:16:13\r\n{\\an1}-Il y a d\u00e9j\u00e0 un ballon.\r\n\r\n00:28:16:17  00:28:19:07\r\n{\\an1}Il y a aussi du racisme en Suisse.\r\n\r\n00:28:19:10  00:28:23:02\r\n{\\an1}Mais on le dit moins.\r\n\r\n00:28:23:06  00:28:29:04\r\n{\\an1}-Il y a plus de retenue en Suisse.\r\n\r\n00:28:34:08  00:28:40:08\r\n{\\an1}J'ai l'impression qu'il faut faire\r\navec, aujourd'hui.\r\n\r\n00:28:42:09  00:28:44:19\r\n{\\an1}-Vous vous entra\u00eenez\r\nactuellement au FC Sion.\r\n\r\n00:28:44:23  00:28:48:04\r\n{\\an1}Vous allez devenir joueur l\u00e0-bas ?\r\n\r\n00:28:48:09  00:28:50:21\r\n{\\an1}-Pour l'instant,\r\nce n'est que de l'entra\u00eenement.\r\n\r\n00:28:51:01  00:28:54:18\r\n{\\an1}-Et apr\u00e8s ?\r\n\r\n00:28:54:22  00:28:57:06\r\n{\\an1}-Qui sait !\r\n\r\n00:28:57:10  00:29:00:03\r\n{\\an1}Il n'y a rien de fait.\r\n\r\n00:29:00:07  00:29:02:19\r\n{\\an1}-Mais c'est possible ?\r\n\r\n00:29:02:23  00:29:06:16\r\n{\\an1}-Tout est possible.\r\n\r\n00:29:06:20  00:29:11:04\r\n{\\an1}-Demain, la Suisse peut perdre\r\ncontre Gibraltar ?\r\n\r\n00:29:11:08  00:29:13:19\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:29:13:19  00:29:15:00\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:29:15:02  00:29:17:08\r\n{\\an1}Ce serait vraiment une honte\r\npour la Suisse de perdre,\r\n\r\n00:29:17:10  00:29:19:23\r\n{\\an1}car Gibraltar est une \u00e9quipe\r\nen grande partie amateur.\r\n\r\n00:29:20:01  00:29:20:06\r\n{\\an1}Voici son portrait.\r\n\r\n00:29:21:16  00:29:25:01\r\n{\\an1}-Dernier entra\u00eenement ce matin\r\navant le match contre la Suisse.\r\n\r\n00:29:25:03  00:29:27:10\r\n{\\an1}Ces semi-professionnels\r\nne touchent le ballon rond\r\n\r\n00:29:27:11  00:29:29:18\r\n{\\an1}que les week-ends\r\net apr\u00e8s le travail.\r\n\r\n00:29:30:03  00:29:33:14\r\n{\\an1}-Je suis agent p\u00e9nitentiaire\r\net il travaille pour les douanes.\r\n\r\n00:29:33:16  00:29:35:21\r\n{\\an1}-Ce qui pour nous est une r\u00e9ussite\r\n\r\n00:29:35:23  00:29:37:14\r\n{\\an1}ne l'est pas forc\u00e9ment\r\n\r\n00:29:37:16  00:29:39:06\r\n{\\an1}pour la Suisse.\r\n\r\n00:29:39:08  00:29:42:17\r\n{\\an1}Quand la Suisse entre dans l'Euro,\r\nson objectif est la qualification.\r\n\r\n00:29:42:19  00:29:45:03\r\n{\\an1}Pour nous,\r\nle succ\u00e8s est de s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n00:29:45:05  00:29:48:15\r\n{\\an1}Si vous regardez notre parcours\r\ndepuis que nous avons rejoint l'UEFA,\r\n\r\n00:29:48:17  00:29:51:06\r\n{\\an1}notre nation n'a fait que progresser.\r\n\r\n00:29:51:13  00:29:54:10\r\n{\\an1}-Ici, personne n'ose y croire\r\nmais tous en r\u00eavent:\r\n\r\n00:29:54:11  00:29:58:11\r\n{\\an1}une premi\u00e8re victoire pour le petit\r\npoucet du football europ\u00e9en,\r\n\r\n00:29:58:13  00:30:01:20\r\n{\\an1}car Gibraltar a perdu\r\nses matchs de poule.\r\n\r\n00:30:01:22  00:30:05:11\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 les d\u00e9faites,\r\nles supporters sont rest\u00e9s mobilis\u00e9s\r\n\r\n00:30:05:12  00:30:09:09\r\n{\\an1}derri\u00e8re leur \u00e9quipe,\r\ncomme dans le bar du stade.\r\n\r\n00:30:09:17  00:30:13:13\r\n{\\an1}-Tout le monde est derri\u00e8re l'\u00e9quipe,\r\nnous sommes une famille !\r\n\r\n00:30:14:00  00:30:16:04\r\n{\\an1}-Mon fils fait partie de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:30:16:06  00:30:19:10\r\n{\\an1}Avec un peu de chance,\r\nil jouera le prochain match.\r\n\r\n00:30:19:11  00:30:22:16\r\n{\\an1}On est fiers de nos joueurs !\r\n\r\n00:30:23:01  00:30:26:01\r\n{\\an1}-Le rocher se pr\u00e9pare \u00e0 vivre\r\nle dernier match \u00e0 domicile\r\n\r\n00:30:26:03  00:30:28:22\r\n{\\an1}de ces qualifications\r\npour l'Euro 2020.\r\n\r\n00:30:29:00  00:30:32:16\r\n{\\an1}Dans le magasin de la F\u00e9d\u00e9ration\r\nde football de Gibraltar,\r\n\r\n00:30:32:19  00:30:35:12\r\n{\\an1}les places se vendent\r\ncomme des petits pains.\r\n\r\n00:30:35:21  00:30:38:06\r\n{\\an1}-Des places pour Gibraltar-Suisse !\r\n\r\n00:30:38:14  00:30:41:02\r\n{\\an1}-Face \u00e0 la Suisse lundi,\r\nle stade sera plein\r\n\r\n00:30:41:04  00:30:43:14\r\n{\\an1}et l'ambiance promet\r\nd'\u00eatre bon enfant.\r\n\r\n00:30:43:16  00:30:48:01\r\n{\\an1}Les fans sont fiers de leur \u00e9quipe,\r\nmais r\u00e9alistes et unanimes.\r\n\r\n00:30:48:12  00:30:51:09\r\n{\\an1}-Je pense que Gibraltar\r\nva perdre 5 ou 6 \u00e0 0.\r\n\r\n00:30:51:11  00:30:53:11\r\n{\\an1}-Suisse 5, Gibraltar 0.\r\n\r\n00:30:53:13  00:30:57:18\r\n{\\an1}-Je parie sur un 5-0.\r\n\r\n00:30:58:02  00:31:00:04\r\n{\\an1}-Ici, tout est pr\u00eat pour accueillir\r\n\r\n00:31:00:06  00:31:02:14\r\n{\\an1}l'\u00e9quipe suisse et leurs supporters.\r\n\r\n00:31:02:16  00:31:04:04\r\n{\\an1}Ils seront plus de 700\r\n\r\n00:31:04:06  00:31:06:20\r\n{\\an1}\u00e0 assister au match\r\ndans le Stade Victoria de Gibraltar.\r\n\r\n00:31:07:18  00:31:10:11\r\n{\\an1}-On termine avec un grand \u00e9v\u00e9nement\r\npopulaire du week-end.\r\n\r\n00:31:10:12  00:31:12:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le Mondial\r\nde la fondue \u00e0 Tartegnin (VD).\r\n\r\n00:31:12:21  00:31:15:02\r\n{\\an1}Plus de 120 participants\r\nse sont affront\u00e9s\r\n\r\n00:31:15:04  00:31:18:05\r\n{\\an1}pour savoir\r\nqui fait la meilleure fondue.\r\n\r\n00:31:18:07  00:31:22:18\r\n{\\an1}Il fallait en tout cas\r\n50% de Gruy\u00e8re AOP pour le concours.\r\n\r\n00:31:23:20  00:31:27:23\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:31:28:01  00:31:31:11\r\n{\\an1}Tout de suite,\r\nla m\u00e9t\u00e9o suivie de \"Mise au point\"\r\n\r\n00:31:31:12  00:31:36:11\r\n{\\an1}qui vous emm\u00e8ne dans les carri\u00e8res\r\nde Carrare en Italie.\r\n\r\n00:31:36:13  00:31:38:23\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:31:39:01  00:31:42:15\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Giddey, C.Sanguinetti, M.De Piante,\r\nM.Rais, A.Soto Moreno\r\n\r\n00:31:39:01  00:31:42:15\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054236\r\nDate de transcription : 19-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:39) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici l'un des vainqueurs du jour Hans Stoeckli est \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, il a sem\u00e9 la pr\u00e9sidente des Verts, Regula Rytz, le socialiste incarne une gauche traditionnelle, qui n'a pas dit son dernier mot, Hans Stoeckli, vous avez 67 ans, 40 ans de carri\u00e8re politique et vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9es, qu'est ce que \u00e7a signifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:41 > 0:01:48) [92%] : \r\nEh bien, c'est le signal que je suis un animal politique avec beaucoup d'\u00e9nergie et beaucoup d'audace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:48 > 0:02:57) [90%] : \r\nOn en parlera dans un instant au Tessin en revanche en notable historique et pouss\u00e9 dehors Filippo Lombardi, pilier du PDC est \u00e9vinc\u00e9 l'UDC Marco Chiesa et la socialiste Marina Carobbio l'ont devanc\u00e9 ce sera l'occasion d'un bilan avec vous Rouven Gueissaz bilan de la journ\u00e9e bilan aussi de ce nouveau parlement, il est maintenant presque au complet, nous parlerons de ce groupe al\u00e9manique qui d\u00e9barque en Suisse romande sourd Jose va bousculer les pharmacies actuel avec une politique de prix beaucoup plus agressive, on \u00e9voquera le racisme dans le football, avec cette sanction, tr\u00e8s spectaculaire, la Bulgarie, re\u00e7oit les Tch\u00e8ques \u00e0 huis clos pour la qualification \u00e0 l'Euro 2020 les Bulgares avaient pouss\u00e9 des cris de singe en direction des joueurs noirs Johan Djourou, vous incarnez la diversit\u00e9 des clubs, la Suisse, mais aussi l'Europe, est ce qu'il va falloir prendre des sanctions plus dures, il serait temps de servir effectivement on va en parler avec vous dans un instant, on entendra ce t\u00e9moignage exceptionnel sur la condition des intersexes Audrey est n\u00e9 avec des caract\u00e8res sexuels, ni totalement f\u00e9minins, ni totalement masculins et la subit une centaine d'interventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:59 > 0:03:11) [88%] : \r\nEt puis, nous serons \u00e0 Venise, toujours survivante, la ville a v\u00e9cu une nouvelle Aqua Alta, les habitants se battent mais la facture s'annonce vertigineuse, elle pourra pas peindre un milliards de nos francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:13 > 0:03:57) [90%] : \r\nVoici le nouveau visage politique de la Suisse, qui finit de se pr\u00e9ciser, je vous propose de commencer par an Stoeckli certains le voyaient d\u00e9j\u00e0 entra\u00een\u00e9 par la vague d\u00e9gagiste au contraire, le socialiste biennois et grand vainqueur au second tour au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Berne, regardez les chiffres, il arrive en t\u00eate avec 157750 voix \u00e9lu avec lui, l'UDC Werner Salzmann, qui r\u00e9cup\u00e8re le si\u00e8ge d\u00e9tenu par le PBD 154580 6 voix Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts maintenant personnage vedette dans la coupole sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale et tenu en \u00e9chec 141337 voix, de m\u00eame que la PLR Christa Marc voile dire 115163 voix le r\u00e9cit de cette journ\u00e9e avec Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:57 > 0:04:01) [81%] : \r\n\u00e9lu avec 157 750 emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:15) [95%] : \r\nLa Star du jour c'est donc lui, Hans St\u00f6ckli, le s\u00e9nateur socialiste pl\u00e9biscit\u00e9 pour un 3\u00e8me mandat \u00e0 Berne, on le disait en retrait, h\u00e9 bien non, il remporte ce 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:15 > 0:04:29) [95%] : \r\nLa partie francophone de ce canton a besoin d'un repr\u00e9sentant dans les 2 chambres d'ailleurs et maintenant j'ai la grande t\u00e2che que je vais absolument accomplir de aussi repr\u00e9senter la partie francophone de ce canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:39) [94%] : \r\nAutre vainqueur du jour, l'UDC Werner Salzmann, qui a dout\u00e9 jusqu'au bout, l'UDC fait donc son grand retour aux \u00e9tats suite au si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par le PBD, un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:43 > 0:04:50) [88%] : \r\nPour moi, c'est une surprise et puis j'en suis tr\u00e8s heureux de gagner ce si\u00e8ge pour la lutte Tessin pour l'ann\u00e9e bourgeois du canton de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:50 > 0:04:57) [97%] : \r\nUn homme de droite et un autre de gauche pour repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats du canton de Berne aux \u00e9tats, c'est donc le statu quo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:57 > 0:05:06) [88%] : \r\nC'est aussi bien pour et la r\u00e9gion rurale et puis la r\u00e9gion urbaine pour notre canton et au sens je suis tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:06 > 0:05:14) [93%] : \r\nLa grande perdante, c'est elle, Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts, elle termine 3\u00e8me avec 13000 voix de retard sur Werner Salzmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:14 > 0:05:26) [81%] : \r\nPour moi, c'\u00e9tait toujours clair ce cette, ce serait une sensation si Ranstad r\u00e9mois, on va la chance de repr\u00e9senter le canton ne perd un avant, Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:26 > 0:05:30) [98%] : \r\nAutre constat d'\u00e9chec, l'effet femme n'a donc pas port\u00e9 ses fruits dans le canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:30 > 0:05:35) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s dommage, mais j'ai pas vu une autre source, solution qu'\u00eatre candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:35 > 0:05:40) [81%] : \r\nAutre femme candidate la PLR Christa marque Val d'air termine 4\u00e8me et derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:05:44) [87%] : \r\nOn ne Stoeckli bonsoir, bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:46 > 0:05:48) [92%] : \r\nBonsoir, merci beaucoup, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:48 > 0:05:49) [82%] : \r\nEst ce que c'est un soulagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:49 > 0:05:52) [64%] : \r\nComment mieux le de or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:52 > 0:06:13) [88%] : \r\nOui, absolument, parce que c'\u00e9tait ma 20\u00e8me campagne \u00e9lectorale, je crois, c'\u00e9tait la plus dure parce que on n'\u00e9tait que 4 et puis il y avait 2 du gauche et de droite, ce qui \u00e9tait unique dans le canton, parce qu'on on voulait faire un peu la copie de Gen\u00e8ve mais Berne est pas Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:13 > 0:06:25) [92%] : \r\nIl y a, il y a cette expression maintenant \u00e0 la mode chez les moins de 30 ans OK boomer, ce qui veut dire allez les vieux donc \u00e7a d\u00e9gage un petit peu les baby-boomers, les gens trop install\u00e9 l\u00e0, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 contre vous, comment vous l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:27 > 0:06:57) [89%] : \r\nBen je trouve bien que chaque g\u00e9n\u00e9ration soit repr\u00e9sent\u00e9e au aux Chambres et la partie de la population des 65 plus h\u00e9 bien sera maintenant repr\u00e9sent\u00e9e par mois et, ainsi, donc je trouve que le choix de bernois \u00e9tait bien de me reporte report\u00e9 d'autant plus que j'aurai la grande chance d'assumer la pr\u00e9sidence du Conseil des \u00c9tats pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:57 > 0:07:16) [85%] : \r\nHans St\u00f6ckli, vous \u00eates vraiment le socialiste social- d\u00e9mocrate historique admirateur de la SPD allemande qui va si mal maintenant, hein, Helmut Schmidt, vibrante, plus au nord, c'\u00e9tait Olof Palme, etc, beaucoup disent : c'est un vieux monde maintenant c'est, si on est jeune, on est Greta Thunberg les vers, etc, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:19 > 0:07:58) [85%] : \r\nEh bien, effectivement, le Parti socialiste doit s'occuper davantage aussi des jeunes, on a maintenant beaucoup de jeunes dans ce parlement de jeunes sur sa liste, elle faut leur donner, de confiance et il faut le soutenir pour renouveler aussi une autre partie, et avec le d\u00e9part de Christian Levrat, h\u00e9 bien la chance est l\u00e0 pour pour trouver une nouvelle formule, je suis tr\u00e8s confiant qu'apr\u00e8s ce r\u00e9sultat maintenant de ce dimanche o\u00f9 la partition service le vainqueur, h\u00e9 bien, cela donne une nouvelle force pour redonner le dynamisme \u00e0 au Parti socialiste en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:02) [89%] : \r\nEn ce qui merci nouvelle pr\u00e9sidence, il faudra une femme jeune, si on vous entend pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:05 > 0:08:19) [89%] : \r\nIl faut une femme bien s\u00fbr qu'il est capable de diriger notre parti et de faire aussi comme Christian Levrat qui a, qui est ce qu'il comme il l'a fait parce qu'un mot Christian Levrat a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:19 > 0:08:25) [84%] : \r\nHans Stoeckli, merci, on avait Olivier Fran\u00e7ais la semaine pass\u00e9e un qui \u00e9tait Comeback Kid l\u00e0 c'est OK boomer bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:28 > 0:08:31) [87%] : \r\nAh bien je peux me comparer avec Olivier c'est juste oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:31 > 0:09:12) [92%] : \r\nMerci beaucoup, une grande sensation politique du jour et la d\u00e9faite du pilier historique au Tessin, mais aussi de la Berne f\u00e9d\u00e9rale Exit Filippo Lombardi, c'est un coup de sac g\u00e9n\u00e9rale le PLR et le PDC sont sortis, l'UDC et le PS entre au Conseil des \u00c9tats, c'est l'UDC Marco Chiesa avec 42552 voix c'est la socialiste Marina Carobbio 36469 voix, vient ensuite Filippo Lombardi donc il perd pour 45 petites voix puis le PLR Giovanni Merlini, 33278 voix, une journ\u00e9e de bouleversement racont\u00e9e par Nicole della Pietra et Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:13 > 0:09:26) [97%] : \r\nIl lui a manqu\u00e9 45 voix, 45 voix qui auraient permis de prolonger une carri\u00e8re de 20 ans au Conseil des \u00c9tats, le chef du groupe PDC aux Chambres Filippo Lombardi est le grand perdant du jour, lui qui \u00e9tait pourtant arriv\u00e9 en t\u00eate au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:26 > 0:09:52) [92%] : \r\nLa mienne asseoir \u00e0 la TNT, il savait dire ma tendance naturelle, c'est de travailler au centre pour construire des ponts, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 mon leitmotiv en 20 ans au Conseil des \u00c9tats et Queen la polarisation dans ce sens, la polarisation qu'on observe ne me fait pas plaisir positive, je ne crois pas que ce soit positif pour le canton et pour la Suisse, mais le peuple a d\u00e9cid\u00e9 et la d\u00e9mocratie, a rendu sa d\u00e9cision d'\u00e9tudier Ren\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:56 > 0:10:03) [97%] : \r\nLa gagnante, la voici Marina Carobbio c'est la premi\u00e8re fois de l'histoire que le Tessin envoie une femme socialiste au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:03 > 0:10:14) [90%] : \r\nLes gens disent : il faut, il faut changer, il faut trouver des des autres solutions moi je pense et c'est vraiment des confiance vers le centre, qui n'a pas propos\u00e9 de solution d'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:14 > 0:10:25) [94%] : \r\nUn succ\u00e8s socialiste, donc, est un succ\u00e8s pour l'UDC cet apr\u00e8s- midi, Marco Chiesa avait de la peine \u00e0 y croire, il prend la place du PLR, un fauteuil que les lib\u00e9raux radicaux occupaient depuis 100 26 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:25 > 0:10:37) [95%] : \r\nCe r\u00e9sultat, on ne l'obtient pas seulement en repr\u00e9sentant un parti ou un mouvement, mais on y arrive en r\u00e9pondant aux probl\u00e8mes les plus sensibles qui touchent notre canton et aussi avec les bonnes solutions bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:37 > 0:10:47) [98%] : \r\nLa politique pour trouver des solutions, elle est souvent aussi le th\u00e9\u00e2tre de destins personnels inattendus pendant la campagne, Filippo Lombardi \u00e9tait sans doute loin d'anticiper sa d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:47 > 0:10:50) [92%] : \r\nLa vie est un combat politique encore plus Wendy on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:51 > 0:10:55) [94%] : \r\nUn constat lourd de sens, Filippo Lombardi, l'a appris \u00e0 ses d\u00e9pens aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:57 > 0:11:07) [92%] : \r\n\u00e0 Zurich, le PLR sortant Ruedi Noser est r\u00e9\u00e9lu, il rejoint le socialiste Daniel UZ qui est r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le 1er tour, le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:10 > 0:11:38) [89%] : \r\n\u00e0 Saint-Gall les sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus : il s'agit du syndicaliste socialiste Paul Rechsteiner et du d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, B\u00e9n\u00e9dicte W\u00fcrth et puis, dans le canton de Soleure, on va le voir, le socialiste Robert toute Zanetti rejoint l'autre sortant le PDC Pirmin Bischof, r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le 1er tour, le 20 octobre Azouz, un duo PDC PLR demeure le PLR Matthias Michel si\u00e9gera au c\u00f4t\u00e9 du PDC Peter Evelyne, on a ce soir presque le nouveau Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:38 > 0:11:49) [85%] : \r\nEn entier, on va faire trois enseignements prendre 3 enseignements avec vous Rouven Gueissaz d'abord, on l'a vu, Monsieur Stoeckli Madame Carobbio la gauche disons traditionnel elle limite la casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:49 > 0:12:15) [91%] : \r\nOui alors Marina Carobbio au Tessin a sans doute profit\u00e9 de la vague violette, c'est une \u00e9lection historique pour elle au Tessin, on l'a dit et \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, c'est vrai, des vieux loup de la politique f\u00e9d\u00e9rale r\u00e2le Stoeckli \u00e0 Berne, Paul Rechsteiner, le syndicaliste de la premi\u00e8re heure \u00e0 Saint-Gall, c'est aussi le doyen du Parlement, le PS se retrouvent ce soir avec 9 repr\u00e9sentants aux \u00e9tats, c'est tout de m\u00eame 3 de moins qu'il y a 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:15 > 0:12:22) [90%] : \r\n2\u00e8me enseignement, l'UDC, on a beaucoup dit perdante de ces \u00e9lections perdante relative, \u00e7a reste la premi\u00e8re force au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:22 > 0:12:52) [92%] : \r\nOui au Conseil national, c'est le 1er parti \u00e7a on l'a dit et puis au Conseil des \u00c9tats, on sait que l'UDC cherche depuis des ann\u00e9es \u00e0 conqu\u00e9rir cette chambre des comptes on elle a beaucoup plus de peine \u00e0 \u00e0 y parvenir mais ce soir, c'est tout de m\u00eame une petite victoire pour l'UDC qui compte 5 conseiller aux \u00c9tats, c'est autant qu'il y a 4 ans, et ces \u00e9lections ne sont pas tout \u00e0 fait termin\u00e9e il y a encore 3 canton qui organise un 2\u00e8me tour la semaine prochaine et ce n'est pas exclu que l\u00e0- aussi, l'un ou l'autre candidat UDC passe la rampe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:52 > 0:12:56) [97%] : \r\n3\u00e8me enseignement \u00e0 quel point ce nouveau parlement est-il plus \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:57 > 0:13:49) [91%] : \r\nAlors, la majorit\u00e9 de droite et bris\u00e9 au National au Conseil des \u00c9tats, les \u00e9quilibres reste plus ou moins les m\u00eames malgr\u00e9 l'\u00e9viction spectaculaire de Filippo Lombardi aujourd'hui le PDC devrait conserver son r\u00f4le d'arbitre dans la chambre haute, aujourd'hui plus qu'un glissement \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, ce qu'on a pu observer, c'est des sortes de mini- polarisation \u00e0 Berne et au Tessin, on l'a vu avec ces couple contre nature UDC PS et \u00e7a, c'est l'illustration des r\u00e9alit\u00e9s diff\u00e9rentes selon les cantons et puis enfin la vague verte se vend progressiste qui a souffl\u00e9 le 20 octobre, h\u00e9 bien il s'est un peu affaibli aujourd'hui une des cons\u00e9quences que \u00e7a pourrait avoir, h\u00e9 bien c'est que \u00e7a va plonger les Verts dans un dilemme : un peu plus profond quant \u00e0 une \u00e9ventuelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le mois de d\u00e9cembre, merci Rouven.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:50 > 0:14:06) [92%] : \r\nLe nom est po\u00e9tique, mais la strat\u00e9gie commerciale et tr\u00e8s offensive sous Rose et \u00e0 la rose est l'enseigne al\u00e9manique qui d\u00e9barque et qui entend bien bousculer le monde des pharmacies avec certains prix nettement plus bas que la concurrence Hugues Buchard Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:07 > 0:14:24) [96%] : \r\nQuelques m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un magasin Migros des pharmaciens pour le conseil et des m\u00e9dicament stock\u00e9s et distribu\u00e9s par un robot, c'est le concept de tous, d\u00e9sormais, la soci\u00e9t\u00e9 s'attaque \u00e0 la suisse romande avec l'ouverture en f\u00e9vrier prochain d'une premi\u00e8re pharmacie \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un supermarch\u00e9 Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:24 > 0:14:30) [84%] : \r\nC'est l'entre 1er pas et puis on va voir comment le concept et apr\u00e8s par la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:30 > 0:15:10) [94%] : \r\nDepuis sa cr\u00e9ation il y a 26 ans ont Turgovie tout Ros\u00e9, bouleverse le march\u00e9 de la pharmacie leader suisse des m\u00e9dicaments vendus par correspondance, il s'attaque depuis 2 ans \u00e0 la vente directe, son credo des produits pharmaceutiques, moins chers, jusqu'\u00e0 12 pourcent de rabais sur les ordonnances et jusqu'\u00e0 moins 20 pourcent sur des produits courants on a compar\u00e9 les prix de tous avec ceux d'une grande enseigne, par exemple, l'algifor 9 francs 95 au lieu de 11 francs 20 soit 10 pourcent d'\u00e9cart \u00e9cart encore plus important avec le berocca 39 95 au lieu de 51 francs 90 soit 20 pourcent d'\u00e9conomies, de m\u00eame pour le Triomphant \u00e0 11 francs 30 au lieu de 13 francs 50 moins 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:11 > 0:15:29) [97%] : \r\nDes prix bas gr\u00e2ce \u00e0 une strat\u00e9gie bien rod\u00e9e des achats en gros et une logistique ultra moderne mais surtout depuis 2017, le groupe b\u00e9n\u00e9ficie en plus d'une vitrine de choix associ\u00e9 avec la Migros, il vend des m\u00e9dicaments \u00e0 l'int\u00e9rieur des supermarch\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 ce qu'il appelle ses shops in shop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:29 > 0:15:39) [93%] : \r\nC'est clair que la sant\u00e9 est un domaine strat\u00e9gique \u00e0 Migros, c'est \u00e9vident, et puis ses shops in shop nous permet d'avoir une offre tr\u00e8s pr\u00e9cise, tr\u00e8s concr\u00e8te et d'excellente qualit\u00e9 au sein m\u00eame de Migros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:39 > 0:15:48) [96%] : \r\nUne tendance qui inqui\u00e8te les pharmaciens ind\u00e9pendants d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9s par des marges toujours plus faibles, mais plus que la concurrence, ils craignent surtout une consommation facilit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:48 > 0:16:02) [92%] : \r\nLe patient en fait d\u00e9j\u00e0 il est captif, il passe \u00e0 la Migros pour aller faire ses courses, puis entre le yogourt et les bas, il va chercher son m\u00e9dicament, donc on a une esp\u00e8ce de banalisation du produit du m\u00e9dicament.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:02 > 0:16:14) [92%] : \r\nEn attendant tout rose et ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0, l'an dernier, le groupe a r\u00e9alis\u00e9 un chiffre d'affaires de 527 millions en progression de 5 pourcent il pourrait rapidement ouvrir d'autres pharmacies int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 des supermarch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:16 > 0:16:32) [93%] : \r\nVenise avec une semaine de calvaire ce dimanche encore une Aqua Alta a envahi la ville venise montre sa capacit\u00e9 de survie, c'est une \u00e9cole d'\u00e9nergie, disait Paul Morand, mais tout \u00e7a a un prix qui s'annonce \u00e9norme, la facture pourrait atteindre plus d'un milliard de nos francs si Volvo \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:33 > 0:16:52) [91%] : \r\nOn l'attendait ici avec inqui\u00e9tude la 3\u00e8me mar\u00e9e haute exceptionnelle de la semaine, par pr\u00e9caution, la c\u00e9l\u00e8bre place Saint-Marc et de nouveau ferm\u00e9e au public, peu apr\u00e8s 14 heures la mont\u00e9e des eaux atteint son maximum \u00e0 1 m\u00e8tre 50, c'est 10 centim\u00e8tres de moins que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:52 > 0:17:13) [88%] : \r\nD'ici un mois atteinte Yann, nous devons r\u00e9sister pour travailler dans cette ville, ce qui est de plus en plus difficile comme la mar\u00e9e haute, n'a pas d\u00e9pass\u00e9, a un m\u00e8tre 60, je me suis permis de travailler et de faire une promenade pour me d\u00e9fouler et lib\u00e9rer ma cr\u00e9ativit\u00e9 si vite \u00e0 la le probl\u00e8me, c'est qu'il ne s'agit pas que d'un seul \u00e9pisode et que nous sommes tremp\u00e9s depuis des jours et des jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:14 > 0:17:38) [96%] : \r\nJamais Venise n'avait connu une telle fr\u00e9quence de mar\u00e9e haute mardi la s\u00e9r\u00e9nissime a \u00e9t\u00e9 inond\u00e9e par une Aqua Alta historique d'1 m\u00e8tres 87, la plus haute depuis 53 ans, r\u00e9sultat : Des dommages estim\u00e9s \u00e0 plus d'un milliard de francs, de quoi pousser le gouvernement italien a d\u00e9clar\u00e9 jeudi l'\u00e9tat d'urgence pour Venise et d\u00e9bloqu\u00e9 une aide de plus de 20 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:38 > 0:17:42) [75%] : \r\nSur le plan d'armes promontoire il est n\u00e9cessaire et \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:42 > 0:17:52) [95%] : \r\nLa population de la V\u00e9n\u00e9tie et les V\u00e9nitiens ne sont \u00e0 genoux, que lorsqu'ils prient venise restera toujours debout, mais il faut que le gouvernement et toutes les forces politiques tiennent leurs promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:53 > 0:18:05) [98%] : \r\nLes autorit\u00e9s de Venise ont ouvert un compte bancaire pour recevoir toute contribution destin\u00e9e aux r\u00e9parations, selon les pr\u00e9visions, la ville ne devrait pas faire face cette semaine \u00e0 de nouvelles mar\u00e9es hautes exceptionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:07 > 0:18:22) [95%] : \r\nL'Iran soumis aux sanctions am\u00e9ricaines affronte une crise sociale, le prix de l'essence a brutalement augment\u00e9, ils jettent dans la rue, des manifestants qui contestent le r\u00e9gime, on compte des arrestations par dizaines, le guide supr\u00eame Ali Khamenei les appelle des voyous Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:24 > 0:18:46) [95%] : \r\nComme un trop plein de frustrations que les canons \u00e0 eau, n'arrive pas \u00e0 faire taire, du jour au lendemain, le prix de l'essence s'est envol\u00e9 de 50 pourcent pour les 60 premiers litres par mois et de 300 pourcent pour les litres suivants, c'en est trop, d'autant que les iraniens \u00e9taient habitu\u00e9s \u00e0 des prix tr\u00e8s bas j'essence \u00e9tant subventionn\u00e9e par l'\u00c9tat depuis 2 jours, des \u00e9meutes se sont produites \u00e0 Sirjan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:46 > 0:19:01) [95%] : \r\nEt dans une quinzaine d'autres villes du pays, par impuissance, les manifestants mettent le feu \u00e0 une banque \u00e0 des d\u00e9p\u00f4ts d'essence, 2 personnes sont tu\u00e9es et plusieurs autres bless\u00e9es le gouvernement proc\u00e8de \u00e0 des dizaines d'arrestations et d\u00e9noncent un risque d'instrumentalisation de la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:02 > 0:19:09) [91%] : \r\nMa\u00eetre le feu \u00e0 une banque, ce n'est pas un actions faite par le peuple, mais plut\u00f4t par des voyous qui ne croira \u00e0 cheval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:09 > 0:19:29) [97%] : \r\n\u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, ce matin, il fait froid et on ne parle que de cela, selon le gouvernement, cette mesure devrait permettre de d\u00e9gager des \u00e9conomies qui seraient directement revers\u00e9es aux iraniens les plus pauvres, 60 millions sont frapp\u00e9s par la crise, \u00e9trangl\u00e9s par l'\u00e9tau des sanctions am\u00e9ricaines pour beaucoup, c'est l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:29 > 0:19:39) [95%] : \r\nEntre le gouvernement nous a promis de stopper l'inflation et de nous donner plus d'argent, mais maintenant ils ont augment\u00e9 le prix de l'essence pour financer cette aide, \u00e7a va \u00eatre catastrophique du djihadisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:39 > 0:19:47) [96%] : \r\nDes embouteillages et des difficult\u00e9s qui s'amoncellent : Maintenir la confiance et le calme sera un exercice p\u00e9rilleux pour les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:49 > 0:20:06) [90%] : \r\nNous vous proposons ce soir en t\u00e9moignage tr\u00e8s fort sur la condition des intersexes ce sont ses enfants qui naissent Agut caract\u00e8re f\u00e9minin et masculin mal d\u00e9fini, c'\u00e9tait le cas d'Audrey qui raconte son chemin de croix, elle a subi une centaine d'interventions et son r\u00e9cit a valeur de document C\u00e9line Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:12 > 0:20:25) [94%] : \r\nAudrey Aegerter a 27 ans et sous son bras, la preuve d'un pass\u00e9 m\u00e9dical d\u00e9j\u00e0 lourd, pourtant elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 malade, elle est intersexe, mais avec des caract\u00e9ristiques sexuelles qui ne sont ni totalement f\u00e9minine ni totalement masculine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:26 > 0:20:34) [89%] : \r\nDonc voil\u00e0, moi j'ai \u00e7a comme dossier m\u00e9dical, c'est que par rapport \u00e0 mon intersexuation, il fait 5 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:34 > 0:20:40) [98%] : \r\nLes chiffres sont d\u00e9battus, mais on estime en g\u00e9n\u00e9ral qu'entre 20 et 40 enfants intersexu\u00e9s naissent chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:40 > 0:20:43) [99%] : \r\nPseudo hermaphrodisme masculin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:46 > 0:21:24) [96%] : \r\nAu terme hermaphrodisme on pr\u00e9f\u00e8re aujourd'hui intersexuation ou variation du d\u00e9veloppement sexuel des variations qui peuvent concerner les chromosomes les hormones, le sexe, interne ou externe de la personne, le monde le d\u00e9couvre avec Kaster Semenya une athl\u00e8te sud- africaine accus\u00e9e de produire trop de testost\u00e9rone pendant longtemps, la norme est d'op\u00e9rer ces corps diff\u00e9rents entre ses 8 et ses 12 ans Audrey Aegerter subit une centaine d'interventions sous anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale, l'objectif : cr\u00e9er un sexe typiquement f\u00e9minin, la possibilit\u00e9 d'avoir des rapports h\u00e9t\u00e9rosexuels et un d\u00e9veloppement conforme aux normes mais avec comme cons\u00e9quence un traitement hormonal \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:24 > 0:21:41) [90%] : \r\nJ'en veux aux m\u00e9decins parce qu'il y a eu un forcing m\u00e9dical sur moi, j'en veux aux m\u00e9decins parce qu'ils savaient que \u00e7a l'avoir des r\u00e9percussions tout au long de ma vie, j'envoie aux m\u00e9decins parce qu'ils ont dit des choses qui \u00e9taient atroces \u00e0 mon \u00e9gard \u00e0 mes parents et \u00e0 moi, mais je ne veux pas mes parents parce que mes parents \u00e9taient les premi\u00e8res victimes en fait du tr\u00e8s du du syst\u00e8me m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:41 > 0:21:46) [96%] : \r\nIl y a 2 ans, Audrey Aegerter d\u00e9cide de parler de son intersexuation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:48 > 0:22:02) [95%] : \r\nElle cr\u00e9e une association pour faire conna\u00eetre les personnes intersexes et d\u00e9fendre leurs droits, nous la retrouvons \u00e0 Berne pour un colloque, sa maman et dans le fond de la salle \u00e0 la naissance de sa fille, on lui a d\u00e9conseill\u00e9 de parler de son intersexuation elle veut \u00e9viter que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:02 > 0:22:21) [89%] : \r\nC'\u00e9tait le, c'est ce que \u00e7a arrive plus que les parents avant une op\u00e9ration, et c'est un fond vraiment et prennent contact avec les gens intersexes et avec les parents qui ont des enfants intersexes je me sens un peu l\u00e9s\u00e9 une pas parce que j'ai op\u00e9r\u00e9 au 13 parce que je sais maintenant aujourd'hui que elle, elle n'aurait pas fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:24 > 0:22:28) [93%] : \r\nMoi, je veux vraiment tout faire, qu'il y a pas les parents qui font la m\u00eame faute, comme on a fait ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:29 > 0:23:12) [96%] : \r\nLe but de la journ\u00e9e est justement d'am\u00e9liorer la collaboration entre les personnes concern\u00e9es le milieu m\u00e9dical et toutes les autres parties prenantes dans la salle, pr\u00e8s de 70 personnes, des m\u00e9decins, des juristes et des d\u00e9fenseurs des droits humains audrey en profite pour faire passer un message, elle aimerait que la Suisse interdise les op\u00e9rations qu'elle a subi et un manque de transparence et de chiffres qui vient aussi du milieu m\u00e9dical, un message qui porte car les h\u00f4pitaux affirment avoir chang\u00e9 leurs pratiques en 2012, la Commission nationale d'\u00e9thique publie une prise de position, il y a notamment recommand\u00e9 qu'aucune d\u00e9cision significative visant \u00e0 d\u00e9terminer le sexe d'un enfant ne soit prise avant que cet enfant puisse se prononcer par lui- m\u00eame, Barbara Wildhaber travaille au CHUV et OH, d'apr\u00e8s elle, ces recommandations sont respect\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:12 > 0:23:35) [95%] : \r\nAujourd'hui on les op\u00e8re beaucoup plus tard, pour qu'on puisse inclure l'enfant et plut\u00f4t le jeune adulte, donc c'est vraiment un adolescent qui a, qui a clairement pu vivre sa vie jusqu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, mais ce que pour moi c'est tr\u00e8s important que, qu'on comprenne qu'aujourd'hui ce n'est plus le pass\u00e9 est le pass\u00e9, on a compris qu'il fallait le changer, c'est pour \u00e7a aujourd'hui on fait diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:35 > 0:23:48) [96%] : \r\nMais ces recommandations \u00e9thiques ne sont pas contraignantes les personnes intersexes tiennent donc \u00e0 une interdiction pour assurer des bonnes pratiques dans le futur au Grand Conseil Genevois, un groupe de d\u00e9put\u00e9s de gauche a d\u00e9pos\u00e9 2 motions pour interdire ces interventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:49 > 0:24:04) [98%] : \r\nC'est vraiment des interventions lourdes qui entra\u00eenent des cons\u00e9quences sur la d\u00e9finition de la l'identit\u00e9 profonde de la personne, il n'est pas acceptable de laisser de la marge de manoeuvre pour que ce choix soit effectu\u00e9 par qui que ce soit d'autre que la personne qui devra en subir les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:04 > 0:24:23) [91%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat estime le cadre l\u00e9gislatif actuel suffisant ce jour- l\u00e0, le d\u00e9put\u00e9 Diego Esteban demande donc un renvoi en commission pour une \u00e9tude plus approfondie de la question, en attendant des avanc\u00e9es l\u00e9gislatives Audrey, son association cr\u00e9e des rencontres et un groupe de parole avec un objectif qui est intersexe, ne soit plus un tabou socialistes applique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:26 > 0:24:54) [91%] : \r\nL'invit\u00e9 de la r\u00e9daction et ce soir, la personnalit\u00e9, le mieux plac\u00e9 pour commenter l'actualit\u00e9 du racisme dans le football jour Djourou, 17 ans de carri\u00e8re depuis ses d\u00e9buts \u00e0 l'\u00c9toile Carouge, \u00e9quipe de Suisse, tr\u00e8s belle carri\u00e8re en Grande-Bretagne, en Allemagne, Johan Djourou bonsoir, bonsoir, c'est l'actualit\u00e9 d'aujourd'hui, m\u00eame cette sanction tr\u00e8s spectaculaire match \u00e0 huis clos pour les Bulgares, les supporters avaient pouss\u00e9 des cris de singe, c'est le reportage comment\u00e9 par match de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:56 > 0:25:27) [93%] : \r\nBulgarie, R\u00e9publique tch\u00e8que, un match sans spectateurs ce soir, la Bulgarie a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par l'UEFA, car le mois pass\u00e9, les joueurs de couleurs de l'\u00e9quipe d'Angleterre ont \u00e9t\u00e9 gratifi\u00e9s d'insultes racistes, for\u00e7ant l'arbitre \u00e0 interrompre deux fois le match de boeufs et hipster, pourtant habitu\u00e9 aux provocations, Mario Balotelli \u00e0 tout r\u00e9cemment voulu quitter le terrain en Italie et dans les pays de l'Est, jets de bananes et cris de singes sont particuli\u00e8rement fr\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:32 > 0:25:40) [94%] : \r\nCela fait plus de 20 ans que des campagnes de sensibilisation sont men\u00e9es mais rien n'y fait, la Suisse aussi est touch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:40 > 0:25:45) [97%] : \r\n\u00e7a vient de partout, des gradins de l'adversaire sur le terrain et puis de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:46 > 0:25:51) [99%] : \r\nEt on se souvient que blaise Nkufo avait m\u00eame quitt\u00e9 l'\u00e9quipe nationale avec fracas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:25:52 > 0:26:03) [86%] : \r\nJe me suis confront\u00e9 simplement une certaine r\u00e9alit\u00e9 discrimination qui qui consiste \u00e0 simplement \u00e0 nous obliger \u00e0 nous oublier non le le joueur a pour nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:04 > 0:26:11) [94%] : \r\nPlus r\u00e9cemment, l'attaquant bernois Jean-Pierre mais se faisait traiter de macaque avant de marquer contre Porto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:16 > 0:26:21) [85%] : \r\nIl y a un jour o\u00f9 c'\u00e9tait le reportage, Nicolas Ross\u00e9 est ce qu'on est au stade o\u00f9 des sanctions suppl\u00e9mentaires sont n\u00e9cessaires d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:21 > 0:26:52) [87%] : \r\nOui, totalement et je suis toujours surpris par ces images parce que avec, aujourd'hui, on arrive \u00e0 un point o\u00f9 nous sommes bient\u00f4t en 2020 et d\u00e8s qu'sanctions doivent \u00eatre prises, effectivement, qu'est ce que \u00e7a peut \u00eatre aujourd'hui je pense d\u00e9j\u00e0 que l'\u00e9quipe en soit d'avoir plus de solidarit\u00e9 envers les joueurs, hein, que tous les joueurs devraient se r\u00e9unir et quitter le terme \u00e7a ce serait un message tr\u00e8s tr\u00e8s fort, apr\u00e8s je pense que les organisations comme la FIFA et l'UEFA devrait aussi peut-\u00eatre commencer \u00e0 d\u00e9duire des ponts \u00e9limin\u00e9 et des \u00e9quipes de la qualification pour l'Euro ou des dire des ponts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:52 > 0:26:58) [86%] : \r\n\u00e9liminer les points, \u00e7a veut dire baisser au classement potentiellement touch\u00e9s vraiment le coeur \u00e9go des des supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:58 > 0:27:14) [90%] : \r\nExactement, et surtout apr\u00e8s du Club de l'\u00e9quipe, parce que c'est vrai que je ne fais pas une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, je trouve pas que ce soit tous les supporters, souvent c'est des groupes, mais c'est vrai que d'enlever des points et de mettre en p\u00e9ril une qualification pour l'Euro, ou pour une coupe d'Europe, quelque chose qui, qui touche apr\u00e8s sur un plan financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:15 > 0:27:20) [90%] : \r\nDimanche, il y a 2 semaines, Balotelli qui subit des, des, des cris de singes, etc vous avez subi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:20 > 0:27:39) [93%] : \r\nJamais, jamais, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 \u00e7a, je ne sais pas pourquoi c'est vrai qu'apr\u00e8s il y a beaucoup de provocation aussi dans dans le sport, j'essaie toujours de rester un petit peu de prendre de la distance par rapport \u00e0 \u00e7a mais c'est vrai que des joueurs comme Balotelli qui l'ont v\u00e9cu plusieurs fois, c'est l\u00e0 o\u00f9, justement, j'aurais voulu voir une solidarit\u00e9 plus grande de la part des co\u00e9quipiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:39 > 0:27:46) [86%] : \r\nVous avez une certaine habitude, hein, vous le disiez, parfois je, je pr\u00e9f\u00e8re ne pas entendre, hein, c'est aussi une certaine id\u00e9e des imb\u00e9ciles, on pr\u00e9f\u00e8re pas \u00e9couter c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:46 > 0:28:01) [93%] : \r\nExactement, je pense que c'est dans ma personnalit\u00e9, c'est vrai que je pr\u00e9f\u00e8re rester dans dans ma petite bulle, et que si les choses sont dites des fois faut m\u00eame pas rentrer en avant confrontation parce que \u00e7a am\u00e8ne plus de probl\u00e8mes qu'autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:01 > 0:28:10) [93%] : \r\nVous \u00eates t\u00e9moin et acteur de la diversit\u00e9 d'origine c\u00f4t\u00e9 multiculturel de l'\u00e9quipe de Suisse, il y a une \u00e9volution tr\u00e8s spectaculaire, il y a 15 ans, et maintenant, vous avez vu le changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:10 > 0:28:24) [91%] : \r\nEffectivement, oui, totalement, c'est vrai qu'aujourd'hui on a, on a une une diversit\u00e9 dans ce groupe qui est incroyable et c'est vrai que \u00e7a am\u00e8ne un petit peu cette cette folie et je m'cr\u00e9ativit\u00e9 avec ses diff\u00e9rentes origines vous \u00eates meilleur aujourd'hui, je pense que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:24 > 0:28:41) [83%] : \r\nIl y a cette image qui montrait mon ann\u00e9e je crois que vous \u00eates, je sais pas o\u00f9 ce soit dress\u00e9 en Russie s'est exprim\u00e9e dans la vous avez dit alors c'est exactement, voil\u00e0 qui est sur la photo, M. vous Jacques A et \u00e0 Kindu oui ce ce brassage, vous savez que, il y a un certain public que \u00e7a \u00e9nerve, hein, il y a un certain public x\u00e9nophobe ou autres qu'est, est-ce que vous lui dites \u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:42 > 0:28:54) [90%] : \r\nJusque que la Suisse est plus belle comme \u00e7a aujourd'hui, c'est tout simple, il faut regarder dans les rues font regarder ce qui se passe aujourd'hui en 2019 le progr\u00e8s et c'est le multiculturalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:54 > 0:29:00) [83%] : \r\nLe creuset Suisse quand on vous voit vous petite ivoirien adopt\u00e9 par une Suissesse, vous avez quel \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:01 > 0:29:09) [89%] : \r\nAlors l\u00e0 je je suis tout petit, c'est aussi d'avoir 17 Mohamed pas 15 mois en C\u00f4te-d'Ivoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:09 > 0:29:17) [84%] : \r\nEt il y a d\u00e9j\u00e0 un ballon en tout cas il alors la Suisse il y a aussi du racisme bouddhistes et je voudrais que sans les Verts il y a peut-\u00eatre autant de racisme qu'ailleurs, mais au moins on lit moins, on n'est plus retenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:17 > 0:29:35) [90%] : \r\nOui, c'est plus \u00e7a en Suisse c'est vrai qu'il y y a plus de retenue est-ce que c'est bien ou mauvais apr\u00e8s, j'ai l'impression qu'aujourd'hui il faut faire avec, je pense qu'il ne faut pas non plus cr\u00e9er des d\u00e9bats tout le temps, il faut aussi accepter la personnalit\u00e9 la et la vision de certaines personnes, mais en ce cas, c'est beaucoup plus subtil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:36 > 0:29:41) [89%] : \r\n2 mots de football pur vous entra\u00eenez actuellement au FC Sion pourrait devenir joueur l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:41 > 0:29:46) [85%] : \r\nPour l'instant, c'est que, d'entra\u00eenement et apr\u00e8s, et apr\u00e8s qui s'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:46 > 0:29:53) [76%] : \r\nQuand \u00e0 la langue voix des foules Pierre les politiques tout \u00e0 l'heure, les politiques qui part librement, vous nous parlez aussi librement, non, non, c'est l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:53 > 0:30:00) [91%] : \r\nBah, c'est possible, il y a rien de y a rien de fait, en tout cas c'est juste vraiment une remise en forme pour le moment, et c'est possible, tout est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:00 > 0:30:05) [81%] : \r\nBon, et puis demain, Gibraltar suisse qualification \u00e0 l'Euro-2020, est ce que la Suisse peut Perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:05 > 0:30:10) [82%] : \r\nNon, non, vous \u00eates s\u00fbr sur et certain coup\u00e9 exactement \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:10 > 0:30:20) [95%] : \r\nMerci Yoan Djourou et effectivement, ce serait une honte pour la Suisse, de perdre sans offense pour Gibraltar, puisque c'est une \u00e9quipe en grande partie amateur, son portrait avec \u00c9lise Dherbomez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:22 > 0:30:30) [94%] : \r\nDernier entra\u00eenement ce matin avant le match contre la Suisse ces semi, professionnels ne touche le ballon rond que les week- ends et le soir apr\u00e8s le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:30 > 0:30:51) [88%] : \r\nAllez voir Casa plus seulement en fait \u00e7a, je suis agent p\u00e9nitentiaire, il travaille pour les douanes, oui, comme ce qui pour nous est une r\u00e9ussite, non, mais peut-\u00eatre pas une pour la Suisse quand la Suisse entrant dans l'Euro, son objectif, c'est la qualification et ne pas se qualifier serait une d\u00e9ception alors que pour nous, le succ\u00e8s, c'est de s'am\u00e9liorer, et si vous regardez notre parcours depuis que nous avons rejoint l'UEFA notre nation n'a fait que progresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:52 > 0:31:09) [93%] : \r\nIci, personne n'ose y croire mais tous en r\u00eavent, une premi\u00e8re victoire demain pour le Petit Poucet du football europ\u00e9en car Gibraltar a perdu ses matchs de poule, mais malgr\u00e9 les d\u00e9faites, les supporters sont rest\u00e9s mobilis\u00e9s derri\u00e8re leur \u00e9quipe, comme ici dans le bar du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:09 > 0:31:16) [81%] : \r\nTad et Boris, tout le monde est derri\u00e8re elle, et qui arrivait derri\u00e8re nos gars, nous sommes une famille l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:16 > 0:31:22) [89%] : \r\nMon fils fait partie de l'\u00e9quipe, il n'est pas sur le terrain aujourd'hui mais avec un peu d'chance il jouera le prochain match, on est fiers une joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:24 > 0:31:50) [94%] : \r\nLe Rocher se pr\u00e9pare \u00e0 vivre le dernier match \u00e0 domicile de ces qualifications pour l'Euro 2020 et dans le magasin officiel de la F\u00e9d\u00e9ration de football de Gibraltar, les places se vendent comme des petits pains, bonjour les places pour Gibraltar, 6 face \u00e0 la Suisse lundi le stade sera plein et l'ambiance promet d'\u00eatre bon enfant dans les rues de Gibraltar, les fans sont fiers de leur \u00e9quipe mais r\u00e9alistes et plut\u00f4t unanimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:50 > 0:31:59) [98%] : \r\nJe pense que Gibraltar va perdre 5 ou 6 \u00e0 0 suisse 5 Gibraltar 0 soit malheureusement je pense que la Suisse va gagner et je parie sur un 5 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:59 > 0:32:06) [96%] : \r\nIci, tout est pr\u00eat pour accueillir l'\u00e9quipe suisse et leurs supporters, ils seront plus de 700 \u00e0 assister au match dans le stade, Victoria de Gibraltar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:07 > 0:32:12) [97%] : \r\nOn termine avec un grand \u00e9v\u00e9nement populaire du week- end, c'\u00e9tait le Mondial de la fondue \u00e0 Tartegnin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:12 > 0:32:23) [94%] : \r\nPlus de 120 participants se sont affront\u00e9s pour savoir qui fait la meilleure fondue questions existentielles plus ou moins de vin blanc, il fallait en tout cas 50 pourcent de Gruy\u00e8re AOP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:25 > 0:32:27) [88%] : \r\nC'est l'\u00e9poque d\u00e9fendu avec la m\u00e9t\u00e9o de novembre Maria mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:27 > 0:32:40) [93%] : \r\nDans un instant demain au journal, vous retrouvez Philippe Crova et ce soir, je passe la parole \u00e0 mise au point ne manquez pas l'excellent reportage sur les carri\u00e8res de Carrare en Italie, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:48 > 0:32:52) [87%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:59 > 0:38:03) [74%] : \r\nBon, c'est fini, non, c'est-\u00e0-dire que, en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:17 > 0:38:24) [86%] : \r\n\u00e7a fait comme si c'\u00e9tait pr\u00e9vu dans l'art comme \u00e7a incredible un cr\u00e9ateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:24 > 0:38:26) [67%] : \r\nLe petit fr\u00e8re, d\u00e9poser un truc Steve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:27 > 0:38:28) [75%] : \r\nOui, c'est ce que j'ai.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T19:28:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911037519", "durationSec": 105, "title": "SO 2EME TOUR TESSIN_RTS000002013843", "excerpt": "Surprise \u00e9lectorale au canton du Tessin, o\u00f9 le candidat PDC Filippo Lombardi n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil aux Etats. Lors de ce 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont en revanche \u00e9lus l'UDC Marco Chiesa et la PS Marina Carobbio.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["CAROBBIO, MARINA", "CHIESA, MARCO", "LOMBARDI, FILIPPO"], "sequenceIds": ["2038020"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037520", "durationSec": 104, "title": "SO BE 2EME TOUR CONSEIL DES ETATS V2_RTS000002013785", "excerpt": "R\u00e9\u00e9lection du candidat PS Hans Stoeckli et \u00e9lection de l'UDC Werner Salzmann au 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil aux Etats dans le canton de Berne. La candidate des Verts Regula Rytz n'a pas r\u00e9ussi son pari, encore plus distanc\u00e9e la PLR Christa Markwalder.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS"], "thematicPersons": ["STOECKLI, HANS", "SALZMANN, WERNER", "RYTZ, REGULA", "MARKWALDER, CHRISTA"], "sequenceIds": ["2037953"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037521", "durationSec": 15, "title": "SO CE ST GALL 2_RTS000002013716", "excerpt": "Dans le canton de St-Gall le PS sortant Paul Rechsteiner et le PDC Benedikt W\u00fcrth sont r\u00e9\u00e9lus au Conseil aux Etats lors du 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037522", "durationSec": 21, "title": "SO CE ZURICH_RTS000002013730", "excerpt": "Dans le canton de Zurich le PLR sortant Ruedi Noser est r\u00e9\u00e9lu au Conseil aux Etats lors du 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037523", "durationSec": 259, "title": "SO DOC INTERSEXES_RTS000002013623", "excerpt": "La pr\u00e9sidente de l'Association Suisse pour les Intersexes (InterAction) Audrey Aegerter se bat pour que les personnes n\u00e9s avec des caract\u00e9ristiques sexuelles qui ne sont ni totalement f\u00e9minine ni totalement masculine ne doivent plus subir des op\u00e9rations durant l'enfance et sans leur consentement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HERMAPHRODITE"], "sequenceIds": ["2038056"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037524", "durationSec": 108, "title": "SO GIBRALTAR FOOT 2_RTS000002013850", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de football de Gibraltar s'entra\u00eene avant son match contre la Suisse comptant pour la qualification \u00e0 l'Euro 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DHERBOMEZ, Elise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PROD'HOMME, Johann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GIBRALTAR"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["2038106"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037525", "durationSec": 86, "title": "SO IRAN NEWS_RTS000002013817", "excerpt": "Plus de 120 participants se sont affront\u00e9s au Mondial de la fondue \u00e0 Tartegnin, dans le canton de Vaud, pour savoir qui fait la meilleure fondue. Il fallait en tout cas pour le concours 50% de Gruy\u00e8re AOP.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037526", "durationSec": 30, "title": "SO MONDIAL FONDUE_RTS000002013762", "excerpt": "Le racisme dans le football est toujours d'actualit\u00e9. Avec notamment le match \u00e0 huis-clos en punition des cris racistes des supporters de la Bulgarie, en Italie contre Mario Balotelli et autres footballeurs, ainsi qu'au Portugal contre Jean-Pierre Nsam\u00e9 de Young Boys.", "thematicGeographicals": ["TARTEGNIN"], "thematicThemes": ["FONDUE", "CONCOURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037527", "durationSec": 82, "title": "SO RACISME FOOT DJOUROU v2_RTS000002013844", "excerpt": "La strat\u00e9gie commerciale de l'enseigne al\u00e9manique de pharmacies Zur Rose est offensive. Avec certains prix nettement plus bas que la concurrence, de la vente par correspondance et une int\u00e9gration dans les supermarch\u00e9s Migros. Une prochaine ouverture dans le canton Vaud est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GUIGNARD, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ITALIE", "BULGARIE"], "thematicThemes": ["RACISME", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["2038073"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037528", "durationSec": 94, "title": "SO VENISE NEWS_RTS000002013808", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037529", "durationSec": 130, "title": "SO ZUR ROSE PHARMACIE V2_RTS000002013751", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PHARMACIE", "M\u00c9DICAMENT", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["ZUR ROSE"], "sequenceIds": ["2038040"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911037545", "summary": "Berne : Hans Stoeckli, s\u00e9nateur PS bernois, apprenant sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil aux Etats. Itw Hans Stoeckli. Werner Salzmann, candidat UDC, exultant pour son \u00e9lection. Itw Werner Salzmann. Itw Regula Rytz, candidate Les Verts, \u00e0 l'interview. Gros plan Christa Markwalder, candidate PLR.", "id": "2037953", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["STOECKLI, HANS", "SALZMANN, WERNER", "RYTZ, REGULA", "MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037608", "summary": "Duplex Berne : itw Hans Stoeckli, conseiller aux Etats PS bernois r\u00e9\u00e9lu.", "id": "2038016"}, {"internalArchiveId": "AA1911037612", "summary": "Tessin : Filippo Lombardi, candidat PDC tessinois, d\u00e9\u00e7u apr\u00e8s sa non r\u00e9\u00e9lection au Conseil aux Etats. Itw Filippo Lombardi. Marina Carobbio \u00e9mue apr\u00e8s son \u00e9lection. Itw Marina Carobbio. Itw Marco Chiesa, candidat UDC \u00e9lu.", "id": "2038020", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["TESSIN"], "visualPersons": ["CAROBBIO, MARINA", "CHIESA, MARCO", "LOMBARDI, FILIPPO"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037632", "summary": "Suisse allemande : Int pharmacie Zur Rose dans int supermarch\u00e9 Migros. Robot distribuant des m\u00e9dicaments. Itw Pascale Ineichen, porte-parole Zur Rose Suisse SA. M\u00e9dicaments sur un tapis de distribution avant l'envoie par correspondance. Itw Tristan Cerf, porte-parole Migros. Enseigne Zur Rose.\nVaud : Int pharmacie. Itw Christophe Berger, Pr\u00e9sident soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de pharmacie.", "id": "2038040", "visualThemes": ["PHARMACIE", "M\u00c9DICAMENT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["ZUR ROSE", "MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037648", "summary": "Lausanne : Itw Audrey Aegerter, Pr\u00e9sidente Association Suisse pour les Intersexes (InterAction). \nImages Youtube Organisation Intersex International Europe : dessin vid\u00e9o sur l'intersexisme.  \n118-128 Audrey Aegerter, Pr\u00e9sidente Association Suisse pour les Intersexes (InterAction) \nImages Youtube Audr XY : clip vid\u00e9o avec Audrey Aegerter.\nBerne : S\u00e9ance d'information sur l'intesexuation. Itw Elisabeth Aegerter, maman d'Audrey.\nItw Barbara Wildhaber, directrice du Centre universitaire romand de chirurgie p\u00e9diatrique.\nGen\u00e8ve : s\u00e9ance du Grand conseil genevois. Itw Diego Esteban, d\u00e9put\u00e9 PS genevois.", "id": "2038056", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "HERMAPHRODITE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037663", "summary": "Plateau : Johan Djourou, footballeur suisse.", "id": "2038071"}, {"internalArchiveId": "AA1911037665", "summary": "Sofia, 17.11.2019 : brefs extraits du match \u00e0 huis-clos entre Bulgarie et R\u00e9publique tch\u00e8que sans spectateurs en tribune.\nSofia, 14.10.2019 : extraits match Bulgarie contre Angleterre. \nSource Youtube, Italie, 03.11.2019 : Mario Balotelli, footballeur de Brescia, voulant quitter le terrain apr\u00e8s des cris racistes de supporters de Verone.", "id": "2038073", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "RACISME"], "visualGeographicals": ["SOFIA", "ITALIE", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037698", "summary": "Gibraltar : entra\u00eenement \u00e9quipe nationale de football de Gibraltar. Itw Roy et Joseph Chipolina, footballeurs de Gibraltar. Supporters dans un bar regardant un match \u00e0 t\u00e9l\u00e9vision. Rocher de Gibraltar. Sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons et policiers marchant. Shop officiel de l'\u00e9quipe nationale avec maillots et tickets du match contre la Suisse. Drapeau britannique flottant. Drapeau de Gibraltar.", "id": "2038106", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["GIBRALTAR"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMEN\u00e7ON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1806111", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054236", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2035456", "internalArchiveId": "AA1911035045", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 1896, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10871584", "imageURL": "http://www.rts.ch/10871573.image", "alternativeTitle": ["BE: le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection du Conseil des Etats a lieu aujourd'hui", "12h45", "Conseil des Etats (BE): les pr\u00e9cisions d'Olivier Kurth", "12h45", "Conseil des Etats (BE): les explications de Rouven Gueissaz", "12h45", "Hockey sur glace: Lausanne et Gen\u00e8ve-Servette respirent, alors que Fribourg se vautre", "12h45", "Le rugby f\u00e9minin se d\u00e9veloppe en Suisse", "12h45", "A Gen\u00e8ve, une expo consacr\u00e9e \u00e0 Rodolphe T\u00f6pffer, enfant du pays et inventeur de la bande dessin\u00e9e au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle", "12h45", "Le meilleur de la semaine de Couleurs Locales", "12h45", "Conseil des Etats (BE): les premiers r\u00e9sultats avec Olivier Kurth", "12h45", "Hong-Kong: escalade de la violence entre manifestants et forces de l'ordre", "12h45", "Iran: des manifestations ont \u00e9clat\u00e9 dans plusieurs villes suite \u00e0 l'augmentation de 50% du prix de l'essence", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10871584", "ece-10871586", "ece-10871588", "ece-10871594", "ece-10871596", "ece-10871598", "ece-10871600", "ece-10871602", "ece-10871592", "ece-10871590", "ece-10871604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T02:10:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054237\r\nDate de transcription : 19-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:10) [72%] : \r\nSi le g\u00e9nial g\u00e9nial revenir g\u00e9nial excellent, excellent Mayweather non seulement c'est bien se tourne pour tous ouvrant bah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:18 > 0:02:13) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, c'est un dimanche marqu\u00e9e par les \u00e9lections, le second tour se jouent pour le Conseil des \u00c9tats dans le canton de Berne, notamment, l'enjeu est la victoire ou non Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts, personnage vedette de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous sommes en Direct avec Olivier Kurth l'Iran conna\u00eet une vague de contestation, les manifestants r\u00e9agissent \u00e0 la hausse du prix du lait, l'essence, mais le mouvement prend une couleur politique contre le guide supr\u00eame, Ali Khamenei, ce dernier s'en prend aux manifestants qu'il appelle des voyous, nous aurons une page sport avec notamment les r\u00e9sultats de hockey sur glace et les victoires de Lausanne et de Gen\u00e8ve, Ga\u00eblle Cajeux parlera aussi des r\u00e9sultats de rugby et de tennis enfin cette Exposition sur ce g\u00e9nie suisse qui a pr\u00e9figur\u00e9 la bande dessin\u00e9e Rodolphe T\u00f6pffer faisait d\u00e9j\u00e0 de la BD, sans le savoir, c'est paix la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:15 > 0:02:48) [91%] : \r\nC'est presque le dernier acte de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales o\u00f9 on pourra enfin avoir la vision totale du nouveau Parlement, le canton de Berne vote aujourd'hui second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, l'enjeu a de l'\u00e9cho dans tout le pays, le Biennois, Hans St\u00f6ckli, va tenter de garder son si\u00e8ge candidate aussi la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz devenue personnage vedette de la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale et puis \u00e0 droite se pr\u00e9sentent 2 poids lourds de la politique bernoise l'UDC Werner Salzmann et la PLR, Christa Marc d'Air Olivier Kurth, vous \u00eates en Direct, est ce qu'on a de premi\u00e8res projections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:51 > 0:03:35) [92%] : \r\nNon, Darius, pour l'instant pas de projection et encore moins de r\u00e9sultats, mais la question que tout le monde se pose ici avec mes consoeurs mes confr\u00e8res, c'est vraiment de savoir si le socialiste sortant, on ne sache de qui sera r\u00e9\u00e9lu, il est v\u00e9ritablement mis en danger par sa propre alli\u00e9 la pr\u00e9sidente des Verts, Regula Rytz et vous l'avez dit en face, le bloc bourgeois avec l'UDC Werner Salzmann, excellent 3\u00e8me du 1er tour et la PLR, Christa Margot Albert a \u00e9galement des des arguments \u00e0 faire valoir cette \u00e9lection s'annonce donc comme tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9 comme tr\u00e8s incertaine et on s'attend vraisemblablement \u00e0 une surprise avec l'\u00e9lection de Regula Rytz et peut-\u00eatre m\u00eame une tr\u00e8s grosse surprise avec l'\u00e9lection du ticket rose- Vert r\u00e9ponse dans l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:35 > 0:03:49) [86%] : \r\nAh, on verra, on l'a dit, ce n'est pas encore le dernier acte, mais enfin, on avait des seconds tours aussi \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 Saint-Gall Soleure au Tessin as Hugues Rouven Guessas vue d'ensemble qui se qui se pr\u00e9cise, est ce que les grandes tendances du 20 octobre pourrait se confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:51 > 0:04:35) [92%] : \r\nAlors au-del\u00e0 des Verts qui ont d\u00e9j\u00e0 4 fauteuils assurer aux \u00c9tats l'enjeu aujourd'hui, c'est surtout de savoir quel parti de droite va consolider sa place dans la Chambre des cantons ou pas, avec pas mal de combat annonc\u00e9 entre le PDC le PLR ou l'UDC ce soir, effectivement, on verra si les vagues vertes et f\u00e9minine se confirme ou si elle s'essouffle un peu, on verra aussi si les \u00e9lecteurs boudent les sortants, notamment les hommes d'un certain \u00e2ge qui s'appuie sur leur exp\u00e9rience, ce qu'on pourrait en fait appeler l'effet b\u00e9ate Vonlanthen comme on l'a vu, la semaine pass\u00e9e \u00e0 Fribourg, bref, il manque encore 13 s\u00e9nateurs sur 46 et aujourd'hui ce sont 9 fauteuils qui sont \u00e0 repourvoir dans 6 cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:04:41) [89%] : \r\nIl y a quelques figures nationales qui sont en jeu, on l'a vu chez les Verts Regula Rytz est-ce qu'il y en a d'autres l\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:43 > 0:05:37) [90%] : \r\nOui alors \u00e0 Z\u00fcrich apr\u00e8s l'\u00e9lection au 1er tour du socialiste Daniel Yoz each c'est un combat entre le PLR sortants et la Verte Marionna Schlatter mais l\u00e0, \u00e7a semble d\u00e9j\u00e0 pli\u00e9, apparemment, c'est le PLR sortants qui l'emporterait autres cantons \u00e0 surveiller de tr\u00e8s pr\u00e8s, c'est le Tessin avec une figure embl\u00e9matique sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale le PDC Filippo Lombardi, il y a 4 candidats au Tessin une socialiste, un PLR et encore un UDC et \u00e7a devrait passer sans probl\u00e8me pour Filippo Lombardi, m\u00eame si l\u00e0, l'\u00e9lection est tr\u00e8s ouverte, et puis un peu moins d'incertitudes \u00e0 Saint-Gall, mais aussi avec un poids lourd, le syndicaliste de toujours Paul Rechsteiner : socialiste sortant qui devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu tout comme son coll\u00e8gue, le PDC B\u00e9n\u00e9dicte Wuerth mais on voit d\u00e9j\u00e0 qu'avec les premiers r\u00e9sultats Saint-Gall, on n'est pas forc\u00e9ment \u00e0 l'abri d'une surprise, merci beaucoup Rouven \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:37 > 0:06:12) [86%] : \r\nPolitique f\u00e9d\u00e9rale est au coeur de la presse, ce dimanche, c'est notamment la succession de Christian Levrat, \u00e0 la t\u00eate des socialistes, la sonde taxe Zeitung fait la revue des papable avec surtout des femmes, le journal \u00e9value les chances figur\u00e9e par un nombre de poing lev\u00e9 rouge 4 points pour Flavia Wasserfallen Jacqueline Baghran, C\u00e9dric Wermuth bien plus bas, le roman Matthias Reinhardt Makossou le poing lev\u00e9, mais, nous dit Le Matin dimanche, il continue \u00e0 avoir la faveur des Suisses romands le Matin dimanche \u00e9voque aussi la possibilit\u00e9 d'une copr\u00e9sidence avec une femme al\u00e9manique et donc son camarade valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:13 > 0:06:33) [86%] : \r\nLes destins personnels se joue d\u00e9cid\u00e9ment l'avenir d'Ignacio K6 est \u00e9voqu\u00e9e par la NZZ hame\u00e7on tags et les alliances possibles pour garantir son si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le Tessinois contre- attaque ce dimanche tous azimuts dans la sonde taxe, il se dit d\u00e9termin\u00e9 non seulement \u00e0 rester, mais encore \u00e0 garder son d\u00e9partement actuel le DFAE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:35 > 0:06:54) [97%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, l'Iran soumis aux sanctions am\u00e9ricaines conna\u00eet une vague de contestation sociale les manifestants r\u00e9agissent \u00e0 la hausse du prix de l'essence, le mouvement prend une couleur politique contre le r\u00e9gime, le guide supr\u00eame Ali Khamenei s'en prend aux manifestants, il les traite de voyou, le gouvernement a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une quarantaine d'arrestations Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:57 > 0:07:42) [94%] : \r\nPour l'automobiliste iranien, la mesure prise par le gouvernement passe mal et la col\u00e8re populaire se lib\u00e8re depuis 2 jours, une augmentation de 50 pourcent du prix de l'essence avec \u00e0 disposition un maximum de 60 litres par mois, la nouvelle est difficile \u00e0 avaler, d'autant que les iraniens \u00e9taient habitu\u00e9s \u00e0 des prix tr\u00e8s bas, l'essence \u00e9tant subventionn\u00e9 par l'\u00c9tat, ici, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, les automobilistes \u00e9teignent leur moteur pour \u00e9conomiser quelques rials les \u00e9meutes se sont produites \u00e0 Sirjan Jeanne et dans une quinzaine d'autres villes du pays, dans leur col\u00e8re, les manifestants ont mis le feu \u00e0 une banque \u00e0 des d\u00e9p\u00f4ts d'essence, une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et plusieurs autres bless\u00e9es, le gouvernement a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une quarantaine d'arrestations, il d\u00e9nonce des risques de d\u00e9rapage et d'instrumentalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:43 > 0:07:50) [92%] : \r\nRotislav \u00e0 mettre le feu \u00e0 une banque, ce n'est pas un actions faite par le peuple, mais plut\u00f4t par des voyous acheva aurez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:51 > 0:08:12) [95%] : \r\nPour le gouvernement, rationner l'essence et en augmenter le prix devrait permettent de faire des \u00e9conomies substantielles pour venir en aide aux iraniens dans le besoin, ils sont 60 millions \u00e0 \u00eatre durement frapp\u00e9s par la crise \u00e9conomique, aliment\u00e9e par les sanctions am\u00e9ricaines reste \u00e0 voir si le message sera compris, entendu par les citoyens, et jusqu'\u00e0 quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:15 > 0:08:27) [93%] : \r\nLa tension ne faiblit pas \u00e0 Hong Kong, de nouveaux heurts ont eu lieu entre les policiers du r\u00e9gime sous influence de la Chine et les manifestants partisans des libert\u00e9s, le mouvement d\u00e9mocratique entend bloquer l'\u00e9conomie Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:29 > 0:08:41) [97%] : \r\nUn parapluie pour se prot\u00e9ger des canons \u00e0 eau et des gaz lacrymog\u00e8nes, les manifestants ripostent en jetant des cocktails Molotov sur la police, ils occupent le campus de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:41 > 0:08:48) [96%] : \r\n\u00c9cole polytechnique de Hong Kong, la principale ligne de front de la contestation pro- d\u00e9mocratie et cherchent aussi \u00e0 garder le contr\u00f4le d'un imp\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:48 > 0:08:59) [90%] : \r\nDans tunnel proche de l'Universit\u00e9 bloqu\u00e9 depuis mardi, le but de l'op\u00e9ration \u00e9trangler l'\u00e9conomie de la ville sainte avec encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:59 > 0:09:07) [98%] : \r\nLes routes autour de l'Universit\u00e9 polytechnique de Hong Kong sont des routes principales que nous pourrions bloquer pour pousser la ville \u00e0 se mettre en gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:08 > 0:09:29) [90%] : \r\nStephen Deng face \u00e0 d\u00e9fendre l'universit\u00e9 n'est pas seulement une tactique, il savait, mais c'est quelque chose de spirituel de normatif parce que lorsque ces universit\u00e9s sont attaqu\u00e9es par une force militaire, cela signifie l'effondrement de la libert\u00e9 acad\u00e9mique Crola \u00e0 Catane a fait d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:29 > 0:09:36) [95%] : \r\nLa police a diffus\u00e9 ces images d'un de ses agents, bless\u00e9 par une fl\u00e8che tir\u00e9e par un manifestant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:37 > 0:09:55) [98%] : \r\nLes affrontements ont repris la nuit derni\u00e8re apr\u00e8s un apaisement des tensions durant la journ\u00e9e de samedi, une journ\u00e9e marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence de l'arm\u00e9e chinoise venue nettoyer les rues de la ville, une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la contestation en juin et une pr\u00e9sence non sollicit\u00e9e par le gouvernement local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:57 > 0:10:02) [95%] : \r\nRetour en Suisse et en sport, on ouvre une page sportive avec vous, Ga\u00eblle Cajeux, avec d'abord ces r\u00e9sultats en hockey sur glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:02 > 0:10:14) [90%] : \r\nOui, tous les clubs romands \u00e9taient engag\u00e9s hier soir ils ont connu des fortunes diverses : 2 d\u00e9faites dont une claque pour Fribourg Gott\u00e9ron et de victoires \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour les clubs l\u00e9maniques on verra l\u00e0- dessus avec Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:16 > 0:10:31) [92%] : \r\nRenouer avec la victoire apr\u00e8s 3 d\u00e9faites, c'\u00e9tait bien l'objectif des Lausannois, mais le faire \u00e0 Laval achat contre un Ambri tr\u00e8s Crochard c'est encore mieux : Lausanne a ouvert le score apr\u00e8s 3 p\u00e9riodes en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, sur un Tir lointain de de Genazzi et sous les sifflets tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:33 > 0:10:41) [92%] : \r\nAmbri \u00e9galise ensuite \u00e0 la mi- match et la d\u00e9cision se fera en prolongation par le topscorer, Jeffrey Lausanne risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:45 > 0:11:11) [93%] : \r\nVictoire \u00e0 l'ext\u00e9rieur aussi pour le Gen\u00e8ve- Servette de Pat Emond qui a cr\u00e9e un petit exploit en battant Davos 3 \u00e0 2 les Aigles ont marqu\u00e9 2 fois en moins d'une minute tout d'abord par Mercier qui ouvrait son compteur puis par oui unique qui double la mise \u00e0 la 10\u00e8me minute, Davos est revenu mais Wingles sert le score final avec le 3\u00e8me but Genevois, c'est une tr\u00e8s belle victoire car les Genevois n'avaient plus gagn\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur depuis 6 matches et parce que les Davosiens restaient eux sur 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:15 > 0:11:29) [91%] : \r\nEn revanche, Bienne qui avait battu Lausanne la veille a tr\u00e9buch\u00e9 \u00e0 la maison face \u00e0 Zoug Hugues 2 buts encaiss\u00e9s en premi\u00e8re p\u00e9riode, r\u00e9sultat final 2 \u00e0 1 mais les Biennois restent \u00e0 5 points du leader Zurich qui a perdu abeilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:31 > 0:11:44) [94%] : \r\nEnfin, d\u00e9route totale de Fribourg, \u00e0 Rapperswil, qui a compl\u00e8tement craqu\u00e9 apr\u00e8s avoir remont\u00e9 3 fois le score d\u00e9faite cuisante 9 A4 c'est un violent coup d'arr\u00eat apr\u00e8s 4 belles victoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:49 > 0:11:54) [87%] : \r\nEn avoir \u00e0 coeur de continuer cette s\u00e9rie ce soir, on prend une bonne claque mais voil\u00e0 Force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:54 > 0:11:58) [94%] : \r\nAu classement, Fribourg reste juste au-dessus de l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:59 > 0:12:07) [86%] : \r\nVoil\u00e0, puis \u00e9v\u00e9nement tennis c'est bien s\u00fbr la finale des Masters de Londres hier, on a vu Tsitsipas ce qui avait raison de Federer, l'autre homme du jour c'est Tim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:07 > 0:12:21) [95%] : \r\nOui, l'Autrichien a valid\u00e9 son ticket pour la finale en battant le tenant du titre, Alexander r\u00eave une victoire 7 5 6 3 et une qualification largement m\u00e9rit\u00e9 pour celui qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 imp\u00e9rial contre Federer et Djokovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:21 > 0:12:32) [95%] : \r\nCe soir, on peut s'attendre \u00e0 un combat magistral entre Tim et Tsitsipas qui vont tenter d'aller chercher le plus beau titre de leur carri\u00e8re, c'est \u00e0 suivre d\u00e8s 19 heures sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:32 > 0:12:38) [89%] : \r\nAlors, arr\u00eatons-nous un instant \u00e0 cette nouvelle affiche Team tr\u00e8s jeune d'abord hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:38 > 0:12:39) [92%] : \r\nOui, ils ont entre 21 et 26 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:39 > 0:12:43) [90%] : \r\nEt ceux qui sont l\u00e0 et ce qu'ils ont de quoi devenir vraiment les nouveaux Federer nouveau Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:43 > 0:13:06) [86%] : \r\nBah, avec ses r\u00eaves et Medvedev, c'est vraiment la la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00e7a fait quelques ann\u00e9es qu'il tape \u00e0 la porte, mais cette ann\u00e9e on a l'impression qu'ils ont vraiment plus assumer en fait c'est ce talent quand m\u00eame que leur pr\u00eater l\u00e0 cette fois, c'est, c'est clair, mais l\u00e0, cette, cette semaine, m\u00eame le Masters est un peu particulier : c'est une semaine des matchs en 2 sets, il faudra voir si la saison prochaine, ils vont passer le cap sup\u00e9rieur pour battre les Nadal et Federer en Grand Chelem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:06 > 0:13:17) [94%] : \r\nIl y avait un tr\u00e8s bon moment hier sur notre antenne en Direct Marc Rosset s'\u00e9nerver un peu contre Tsitsipas ce qui \u00e9tait pas tr\u00e8s modeste dans ses propos \u00e0 l'\u00e9gard de Federer, il y a quelque chose de \u00e7a il y a un \u00e9go assez fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:17 > 0:13:37) [87%] : \r\nAlors Tsitsipas c'est l'a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 un peu ind\u00e9licat hier soir apr\u00e8s le match, mais c'est vrai qu'en d\u00e9but de saison de 16 ans il \u00e9tait les 6 premiers mois il avait vraiment le melon, on peut le dire et puis ben \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, il a fait, il a connu un la salle a bien remis \u00e7a lui a bien remis les pieds sur terre, maintenant, on sent qu'il y a quand m\u00eame beaucoup de respect, Tim lui c'est c'est l'oppos\u00e9, hein, c'est le gar\u00e7on tr\u00e8s humble, parfois m\u00eame un peu trop tendre sur le terrain, mais il est en train de changer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:37 > 0:13:42) [95%] : \r\nIl se passe quand m\u00eame quelque chose l\u00e0 aujourd'hui on n'est pas au passage de t\u00e9moin enfin une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui pousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:43 > 0:13:57) [83%] : \r\nOui, oui et d'ailleurs il c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez frappant durant le la comp\u00e9tition le la, la, Hubert Copeland, Roger Federer, par exemple, \u00e0 jouer avec Tsitsipas c'est et l\u00e0 il y a eu cette transmission t\u00e9moin, on sent que les jeunes prennent tous ceux qui peuvent des anciens et maintenant ben ils vont les bousculer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:57 > 0:14:01) [92%] : \r\nAlors la finale tout \u00e0 l'heure et puis parlons encore des championnats d'Europe de curling ils viennent de d\u00e9buter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:01 > 0:14:17) [94%] : \r\nOui, hier, et puis les Suissesses font une tr\u00e8s belle entr\u00e9e en mati\u00e8re dans cette comp\u00e9tition apr\u00e8s leur victoire de justesse 6 5 contre l'Allemagne hier, Silvana Tirinzoni et ses coll\u00e8gues du CC Area ont sign\u00e9 ce matin un succ\u00e8s de prestige en battant la Su\u00e8de 9 \u00e0 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:17 > 0:14:18) [68%] : \r\nParce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:19 > 0:14:24) [98%] : \r\nQuant aux messieurs apr\u00e8s avoir domin\u00e9 les Pays-Bas en ouverture, ils se sont inclin\u00e9s face \u00e0 la Su\u00e8de hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:27 > 0:14:33) [85%] : \r\nUn dernier mot : Ga\u00eblle Cajeux le rugby f\u00e9minin alors, a priori, ce n'est pas le sport le plus populaire, pour l'instant, est ce que \u00e7a peut changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:33 > 0:14:52) [90%] : \r\nPour l'instant, voil\u00e0, c'est pas un raz-de-mar\u00e9e, mais c'est vrai qu'il y a une r\u00e9elle \u00e9volution en Suisse, le Swiss Rugby qui aura lieu \u00e0 Yverdon samedi h\u00e9 ben \u00e7a sera l'occasion justement de voir \u00e0 l'oeuvre, l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine, h\u00e9 bien non, on a saisi l'opportunit\u00e9, cette semaine, d'aller parler avec certaines cadres de cette \u00e9quipe nationale de cette passion du rugby.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:54 > 0:15:15) [97%] : \r\nDepuis 3 ans, la F\u00e9d\u00e9ration suisse de rugby fait de gros efforts pour d\u00e9velopper son secteur f\u00e9minin et l'objectif de tripler le nombre de licenci\u00e9es est atteint, elles sont aujourd'hui quelque 600 joueuses \u00e0 travers le pays \u00e0 l'instar des Wildcats de Meyrin, o\u00f9 \u00e9volue la Capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse pour Nicole Gerber Imsand l'attrait croissant de ce sport s'explique simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:15 > 0:15:43) [93%] : \r\nJustement, de penser qu'il y a pas de rugby f\u00e9minin mais qu'il existe un rugby on fait le m\u00eame rugby que les hommes, alors bien s\u00fbr, on a des des physiques diff\u00e9rents mais tout comme sur le terrain, il y a des rues qui a des physiques diff\u00e9rents et c'est ce qui fait la beaut\u00e9 de ce sport l\u00e0 c'est que il y a de la place pour tout le monde, c'est vrai que c'est pour moi le sport d'\u00e9quipe par excellence, \u00e7a veut dire que chaque poste a son importance : on ne peut pas jouer juste avec une Star ou quelqu'un qui a un niveau un peu sup\u00e9rieur aux autres, tous les postes sont cl\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:44 > 0:16:06) [96%] : \r\nLa culture rugby s\u00e9duit et le vivier des clubs s'\u00e9toffe, renfor\u00e7ant ainsi l'\u00e9quipe nationale depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, plus de 70 joueuses ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s en entra\u00eenement avec la s\u00e9lection et 35 d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 retenues pour cette saison o\u00f9 la Suisse dispute le Troph\u00e9e Europ\u00e9en oppos\u00e9e \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que \u00e0 la Su\u00e8de, et \u00e0 la Finlande, les Suissesses jouent une mont\u00e9e en 2\u00e8me division continentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:06 > 0:16:17) [89%] : \r\nLes ambitions pour l'instant, c'est de battre gagner un maximum de matchs dans le cadre de ce Troph\u00e9e on ne situe toujours entre 30 et le 40\u00e8me rang mondial, le but de s'accrocher des des nations qui ont plus l'esprit rugby.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:17 > 0:16:25) [96%] : \r\nRebecca Ellis en est impr\u00e9gn\u00e9e depuis 21 ans, une exp\u00e9rience forg\u00e9e en Angleterre et en Nouvelle-Z\u00e9lande qu'elle aime transmettre \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:26 > 0:16:36) [84%] : \r\nC'est vrai, le niveau plus maintenant, hein, j'esp\u00e8re l'\u00e9quipe peut-\u00eatre disons allez pour la Coupe du monde pour pendant j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:36 > 0:16:43) [95%] : \r\nAvant cela, les joueuses retenus en s\u00e9lection nationale vous donnent rendez- vous samedi \u00e0 Yverdon pour leur 2\u00e8me match du Troph\u00e9e Europ\u00e9en contre la Finlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:44 > 0:16:47) [91%] : \r\nElle Cajeux merci, rappelons d'un mot, le grand \u00e9v\u00e9nement ce soir tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:47 > 0:16:49) [86%] : \r\n\u00e0 19 heures sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:49 > 0:16:53) [80%] : \r\nC'est pas une bonne heure, hein, c'est l'heure 19, \u00e7a vous fait comment carence mais vont liquide de mire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:55 > 0:16:57) [94%] : \r\nOu alors on a 2 \u00e9crans, ce sera la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:57 > 0:17:11) [92%] : \r\nMerci Ga\u00eblle Cajeux au chapitre culturel une exposition rappelle que la bande dessin\u00e9e a des racines en Suisse, c'est le personnage de Rodolphe T\u00f6pffer, qui a d\u00e9j\u00e0 cette id\u00e9e de g\u00e9nie dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle, audrey Morel C\u00e9cilia m\u00e8nent 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:14 > 0:17:27) [95%] : \r\nNulle forme ne l'emporte en simplicit\u00e9 sur celle qui n'exige pour \u00eatre saisie, que la seule intuition, cette phrase, on la doit au Genevois Rodolphe T\u00f6pffer, pour beaucoup, il n'est ni plus ni moins que l'inventeur de la bande dessin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:28 > 0:17:51) [92%] : \r\nLe but c'est de faire passer un message : avec un dessin aussi \u00e9pur\u00e9 aussi simple que possible le dessin n'est pas l'illustration d'un texte, le texte, c'est plut\u00f4t le texte qui redouble le message que fait passer le dessin et qu'on est cens\u00e9 embrasser d'un coup d'oeil, donc quand m\u00eame les gens qui ne savent pas lire son doivent \u00eatre capable de d\u00e9coder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:52 > 0:18:05) [95%] : \r\nLe coeur de cet art, le trait qui l'emporte selon T\u00f6pffer sur les couleurs et les volumes mais aussi l'utilisation de bandes s\u00e9par\u00e9es en cases pour d\u00e9couper l'action en plusieurs moments qui forment ensemble une histoire continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:05 > 0:18:21) [86%] : \r\nCe qui frappe danser planche de T\u00f6pffer, c'est le nombre de personnages ou d'animaux qui courent dans tous les sens, d'explosions fin de a, il y a, il y a une une une un dynamisme qui est, qui est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant et qui vraiment nous entra\u00eene de case en case.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:21 > 0:18:42) [96%] : \r\nEn tout, il publiera 8 albums dont un posthume tir\u00e9s initialement \u00e0 300 exemplaires puis maintes fois r\u00e9\u00e9dit\u00e9s ayant flair\u00e9 la bonne affaire, un \u00e9diteur parisien va ensuite faire redessiner les albums de T\u00f6pffer pour en faire des \u00e9ditions pirate, ce qui augmentera encore leur diffusion, la BD, une invention genevoise pour cet \u00e9rudit, la r\u00e9ponse est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:42 > 0:18:58) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 Zep, je pense que la la succession est ininterrompue parce que T\u00f6pffer a eu m\u00eame de son vivant \u00e0 Gen\u00e8ve des imitateurs beau au moins dou\u00e9s sans comparaison, mais il y en a eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:59 > 0:19:08) [95%] : \r\nPour d'autres, l'origine de la BD plus complexe, une table ronde en pr\u00e9sence de Zep, aura lieu le 28 novembre \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve pour faire le tour de la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:10 > 0:19:18) [93%] : \r\nVoil\u00e0, c'est le moment de faire une incursion par couleur locale avec toute la po\u00e9sie des aires d'autoroute, o\u00f9 chacun a ses habitudes, ce sont les temps forts de cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:25 > 0:19:38) [95%] : \r\nLieu de passage, l'aire d'autoroute de Bavois dans le canton de Vaud accueil des automobilistes de la r\u00e9gion de la Suisse ou de l'\u00e9tranger, le temps d'une cigarette d'une pause avec les enfants, ou d'une s\u00e9ance de travail, l'aire d'autoroute \u00e0 de multiples fonctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:38 > 0:19:45) [88%] : \r\nMoi, \u00e7a repr\u00e9sentait l'imp\u00f4t pipi et puis bah gr\u00e2ce \u00e0 La\u00ebtitia j'ai d\u00e9couvert qu'on pouvait y travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:45 > 0:19:52) [76%] : \r\nOn se mais ici parce que cela rejoint en petit peu de chemin, mais elle est l'habitation Lausanne sur Fribourg et du coup \u00e7a va faire beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:52 > 0:20:15) [87%] : \r\nQue c'est un \u00e9tranger, \u00e7a repr\u00e9sente les vacances quand c'est ici, en Suisse, \u00e7a repr\u00e9sente bien l'occurrence le boulot et puis des fois un petit peu \u00e0 la la caisse africains parce qu'il g\u00eane pas faire des prix un petit peu prohibitifs au niveau des repas ou des boissons ou des choses comme \u00e7a et puis apr\u00e8s, c'est toujours un petit peu, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 exotique assez sympa de voir D des des gens un peu toutes les nationalit\u00e9s qui sont dans dans ses restaurants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:15 > 0:20:30) [92%] : \r\nChaque jour, 62000 v\u00e9hicules empruntent cette autoroute entre Lausanne et Yverdon et pr\u00e8s de 4700 transitent par ces Terres, le lieu est g\u00e9r\u00e9 par le canton, les aires d'autoroutes vaudoises rapporte 5 millions par ann\u00e9e, co\u00fbt de l'exploitation pr\u00e8s d'un 1000000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:30 > 0:20:49) [89%] : \r\nLe d\u00e9fi principal quand on sait qu'elle soit attractive, donc qu'elle soit propre, parce que c'est la premi\u00e8re image que les les usagers de la route vont vont avoir serait propre, qu'elle soit accueillante et puis que \u00e7a offre vraiment une fonctionnalit\u00e9 de distribution de carburant pour pour les usagers et de restauration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:49 > 0:21:00) [94%] : \r\nParmi les usagers, les chauffeurs professionnels les camions repr\u00e9sentent 7 \u00e0 8 pourcent du trafic, ils viennent notamment de Suisse, de France ou d'Allemagne et s'arr\u00eate 30 minutes la nuit o\u00f9 tout un week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:01 > 0:21:11) [88%] : \r\nBonnotte cela fera le stock pareil ici une place pour dormir, on habite toute la semaine dans le camion, alors il faut bien entretenir et on a tous ce qui nous font.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:11 > 0:21:19) [91%] : \r\nParfois, les placements car les chauffeurs sont tenus de faire des pauses apr\u00e8s plusieurs heures de conduite sinon en cas de contr\u00f4le, c'est l'amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:19 > 0:21:28) [88%] : \r\nOui, \u00e0 midi, moi je fais tout Yverdon Lausanne je Neve, tous les jours pratiquement tous les aires de repos sont pleins et plein de midi \u00e0 13 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:29 > 0:21:31) [92%] : \r\nUne situation bien connue du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:32 > 0:21:53) [92%] : \r\n\u00e7a pose quelques probl\u00e8mes, parce que les camions vont se mettre sur les bretelles d'insertion pour pour pour se parquer parce qu'ils s'ils ont vraiment l'obligation de de s'arr\u00eater et les places sont sont souvent sous- dimensionn\u00e9 et donc il y a lieu avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes de de trouver des solutions pour pouvoir parquer plus de camions ici ou ailleurs, sur les aires de de de repos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:53 > 0:21:58) [99%] : \r\nUn v\u00e9ritable microcosme avec un d\u00e9fi que tout le monde y trouve son compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:04 > 0:22:26) [91%] : \r\nJuin 1993 inauguration du contournement de Gen\u00e8ve 1700 invit\u00e9s, course p\u00e9destre et d\u00e9fil\u00e9 apr\u00e8s plus de 10 ann\u00e9es de travaux, Gen\u00e8ve a enfin son autoroute mais pas de resto route et c'est encore le cas aujourd'hui, il y a bien eu un projet mais qui n'a jamais vu le jour pour le red\u00e9couvrir, nous nous sommes rendus aux archives du d\u00e9partement du territoire en compagnie du d\u00e9put\u00e9 qui avait alors ardemment des fondus le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:26 > 0:22:28) [89%] : \r\nSi vous voulez, c'\u00e9tait la porte d'entr\u00e9e de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:28 > 0:22:30) [66%] : \r\nEt \u00e0 \u00e7a, c'est ici \u00e7a douane de pardonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:30 > 0:22:43) [81%] : \r\nLa douane de pardonner de l'ann\u00e9e, la avec ici le restaurant mais qui, en plus de \u00e7a, avait la particularit\u00e9 d'avoir un magasin destin\u00e9 \u00e0 de produits du terroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:43 > 0:23:06) [91%] : \r\nPoussant plus loin l'histoire de ce projet, selon la r\u00e9glementation, le long des autoroutes, il faut une aire de repos tous les 20 kilom\u00e8tres et une aire de service tous les 50 kilom\u00e8tres par cons\u00e9quent Gen\u00e8ve se devait de construire un resto route au milieu des ann\u00e9es 90 c'est le groupe Elf qui d\u00e9croche le mandat le concours d'architecture et remport\u00e9 par Santiago Calatrava le projet d\u00e9fendu par Herv\u00e9 Dessimoz, donc c'est le dernier des baroud Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:06 > 0:23:29) [87%] : \r\nPour moi, l'\u00e9motion et les voici dans le regret de cette occasion unique que nous avions et que ce n'est pas, qui n'est pas \u00e0 l'ordre du jour aujourd'hui, quoi, c'est c'est vraiment triste oui, vous avez une signature architecturale, vous avez une qualit\u00e9 architecturale vous avez pas un franc \u00e0 payer pain frais d'exploitation, pas de risque, h\u00e9 bien non, \u00e7a c'est ce que j'appellerais une gamme ferraille, une de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:30 > 0:23:40) [90%] : \r\nL'abandon du projet, on le doit aussi en partie \u00e0 des riverains, tr\u00e8s t\u00f4t, ils se sont mobilis\u00e9s, compte le resto- route faisant pression sur le gouvernement, nous les avons retrouv\u00e9s presque 20 ans apr\u00e8s, leur combat victorieux ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:40 > 0:23:59) [83%] : \r\nC'est ce terrain ce terrain si on voit tout ce qui est \u00e0 Toulon gauche la direction le le talus l\u00e0- bas, on devine la plateforme autorouti\u00e8re, donc la douane donc c'est tout ce chemin-l\u00e0, \u00e0 gauche, qui auraient d\u00fb \u00eatre consacr\u00e9s \u00e0 cette installation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:59 > 0:24:13) [94%] : \r\nC'est avec une p\u00e9tition de 150 signatures que les opposants ont voix au chapitre, une lutte qui dure 5 ans et qui se termine en f\u00e9vrier 2001 lorsque le Grand Conseil refuse de d\u00e9classer les parcelles \u00e0 une voix de majorit\u00e9, le projet dispara\u00eet alors de l'agenda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:13 > 0:24:31) [90%] : \r\nC'est juste de se se dire on est un endroit o\u00f9 c'est beau, c'est, c'est c'est bien c'est cultiver le le Champ tr\u00e8s bien expos\u00e9es par rapport au \u00e0 la lumi\u00e8re au soleil et tout \u00e7a, on s'est dit : mais c'est un peu dommage de de massacrer, c'est-\u00e0-dire un l\u00e0 pour y mettre en fait des stations d'essence et les parkings, un camion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:31 > 0:24:40) [91%] : \r\nAujourd'hui, le sujet n'est plus d'actualit\u00e9, mais les fraudes n'ont toujours pas bouger pour l'ancien d\u00e9put\u00e9 Gen\u00e8ve devrait respecter la r\u00e8gle des 50 kilom\u00e8tres maximum entre chaque resto route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:40 > 0:24:49) [87%] : \r\nOn doit respecter les r\u00e8glements comme les autres, et non pas lire un homme \u00e0 Gen\u00e8ve, on veut pas, donc je pense qu'il a beaucoup de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:49 > 0:25:01) [87%] : \r\nAvec Tusk refonte par rapport \u00e0 cette protection des Terres \u00e0 l'autonomie nourrici\u00e8re des de Gen\u00e8ve franchement plus personne qui aurait l'id\u00e9e de venir mettre un truc ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:01 > 0:25:13) [91%] : \r\nOfficiellement, le projet n'a jamais \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e, mais il a plong\u00e9 dans les limbes politiques genevoise \u00e0 la fin 2012, sans doute pour rejoindre le troupeau de serpent de mer des grands projets qui sommeille au fond de la rade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:23 > 0:25:38) [86%] : \r\nLa route de la Broye, le nom est un rien pompeux pour un resto route \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Payerne et d'Avenches cette aire de repos, et en m\u00eame temps que ce tron\u00e7on de l'autoroute A 1 en 2001, cot\u00e9 en Bourse, la vie, la Holding en est l'actionnaire principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:38 > 0:25:51) [84%] : \r\nOn effectivement 40 pourcent de du du tout \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation et puis voil\u00e0, il faut qu'on, qu'on s'implique qu'on calcule mais mais c'est rentable tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:51 > 0:26:01) [93%] : \r\nSur ce point, on reste discret, mais \u00e0 son inauguration, le concept est unique en Suisse le resto- route est accessible par l'autoroute, bien s\u00fbr, mais \u00e9galement par la route cantonale depuis Estavayer-le-Lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:01 > 0:26:12) [90%] : \r\nL'offre est diversifi\u00e9e, avec 2 types de restaurants de commerce r\u00e9pond \u00e0 aux besoins de la client\u00e8le locale aussi une importante, par notre client\u00e8le provient de de la r\u00e9gion de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:12 > 0:26:26) [91%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, la Rose de la Broye accueille ses premiers clients avant m\u00eame que l'autoroute ne soit ouverte, c'est que dans la r\u00e9gion, on est press\u00e9 le resto- route doit vivre sa propre vie, mais on esp\u00e8re aussi qu'avec sa jonction autorouti\u00e8re il dope le d\u00e9veloppement \u00e9conomique r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:26 > 0:26:35) [89%] : \r\nIl y a certains centres logistiques sont implant\u00e9s, il y a certaines industries le long aussi de l'a\u00e9roport de Payerne qui sont venus gr\u00e2ce \u00e0 l'autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:35 > 0:26:47) [89%] : \r\nMais \u00e7a prend du temps, c'est un travail de longue haleine, \u00e7a ne fait pas d'un jour \u00e0 l'autre, par contre, le, le fait d'avoir un un resto route ici avec un h\u00f4tel 80 places, h\u00e9 bien \u00e7a \u00e7a \u00e7a part pas mal de mouvements dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:47 > 0:27:00) [89%] : \r\nEt c'est l'autre signe particulier du resto route fribourgeois une partie de si un 1000000 500 1000 visiteurs, il passe la nuit non que l'endroit brille par son charme, mais avec ses 80 chambres et ses salles de s\u00e9minaire, c'est l'un des plus grands h\u00f4tels du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:00 > 0:27:22) [88%] : \r\nNotre client\u00e8le est international et suisse a international se sont d\u00e8s autocaristes qui viennent avec des Cor\u00e9ens, des Chinois, des Russes, le reste de notre client\u00e8le, homme d'affaires qui sont dans la r\u00e9gion, qui visite les diff\u00e9rentes entreprises, les militaires de la base a\u00e9rienne sont aussi une client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:22 > 0:27:22) [72%] : \r\nImportante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:26 > 0:27:35) [91%] : \r\nLa population de la r\u00e9gion cro\u00eet de 10 pourcent tous les 3 ans, oui, l'autoroute a amen\u00e9 un vent nouveau dans la Broye, elle profite de la saturation dont sont victimes, Berne et Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:36 > 0:27:54) [91%] : \r\nProfitant de l'engorgement et profite aussi des infrastructures qui a, pour vous donner un exemple, juste derri\u00e8re nous, se trouve un secteur strat\u00e9gique qui a \u00e9t\u00e9 mis par le canton dans son dans son plan directeur cantonal et qui permettra d'accueillir, pas simplement de d'emploi dans la r\u00e9gion, et \u00e7a c'est gr\u00e2ce \u00e0 la \u00e0 la jonction autorouti\u00e8re et au restaurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:55 > 0:28:03) [91%] : \r\nUne jonction et des terrains disponibles 2 atouts primordiaux sur le principal axe routier Est- Ouest, o\u00f9 la circulation ne cesse de croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:11 > 0:28:23) [87%] : \r\nLe Worlds \u00e0 7 minutes du centre- ville de Berlin ici 112000 v\u00e9hicules circulent chaque jour sur l'autoroute A 1 mais le grand Worlds, c'est aussi un endroit charg\u00e9 d'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:23 > 0:28:48) [91%] : \r\nEt puis toujours \u00e0 Berne une quinzaine de nostalgiques de l'ancienne r\u00e9publique bernoise ont comm\u00e9mor\u00e9 l'ann\u00e9e 1798 l'ann\u00e9e o\u00f9 les troupes de Napol\u00e9on avait mis fin \u00e0 l'ancien r\u00e9gime de la r\u00e9compense de Berne, les manifestants en costumes d'\u00e9poque pour marcher de Berne aggrave Rolls sur les lieux de la bataille \u00e0 la lisi\u00e8re de la for\u00eat du grand r\u00f4le ou les 20000 soldats fran\u00e7ais avaient \u00e9cras\u00e9 les bataillons bernois au mois de mars 1798.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:48 > 0:28:58) [94%] : \r\n2 si\u00e8cles plus tard, c'est une des aires d'autoroutes les plus fr\u00e9quent\u00e9es de Suisse, il y a une station d'essence en restaurant d'\u00e9choppes et m\u00eame un h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:58 > 0:29:12) [89%] : \r\n\u00e7a sentait qu'\u00e9tait nul, l'h\u00f4tel a \u00e9t\u00e9 construit en 1997, il a donc un peu plus d'une vingtaine d'ann\u00e9es, \u00e0 l'\u00e9poque nous avions constat\u00e9 que sur cette aire d'autoroute du Grand Old il y avait une r\u00e9elle demande d'h\u00e9bergement pour la nuit juste feras Saint-Yves en Meurthe pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:12 > 0:29:20) [87%] : \r\nStar sit\u00f4t dit, sit\u00f4t fait, le site du grain Worlds est plut\u00f4t bruyant et c'est m\u00eame normal vu le nombre de v\u00e9hicules mais pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:20 > 0:29:56) [88%] : \r\nQuoi retenir les clients de l'h\u00f4tel, enfin ce que c'est un petit aux rames sur l'ensemble de l'ann\u00e9e, nous avons un taux d'occupation entre 60 et 70 pourcent c'est souvent complets en semaine, soit du lundi au jeudi, nos clients sont principalement des gens qui ont des rendez- vous professionnels dans la r\u00e9gion ces Mustapha instaurant une r\u00e8gle et si la journ\u00e9e est tr\u00e8s calme dans les couloirs de l'\u00e9tablissement, cela s'anime en d\u00e9but de soir\u00e9e, avec les premi\u00e8res arriv\u00e9es des clients plut\u00f4t contents de se retrouver la maire fraud\u00e9 pour moi, c'est l'id\u00e9al, d'\u00eatre \u00e0 l'h\u00f4tel ici, je suis en cours de r\u00e9p\u00e9tition dans la r\u00e9gion, les chambres sont nickel, bref c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:56 > 0:30:10) [79%] : \r\nAlors \u00e7a vous au d\u00e9but c'\u00e9tait un peu r\u00e9ticents, j'\u00e9tais, c'\u00e9tait voir sur internet et autres comment c'\u00e9tait, mais l'endroit on lui franchement il est pas mal, et les idyllique qu'il y a un joli paysage et de ce que je vois, en tout cas l'h\u00f4tel et la leur, tr\u00e8s bien, sauf dans un Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:10 > 0:30:42) [90%] : \r\nJe travaille \u00e0 Berne, pr\u00e8s du Wankdorf et pour moi c'est l'h\u00f4tel le plus facile \u00e0 rejoindre le bruit ne me d\u00e9range pas quand les fen\u00eatre s'sont ouvertes, on entend un peu le trafic, il suffit de le faire, mais ce n'est pas un probl\u00e8me Mustapha reste toi je pense que la direction de l'h\u00f4tel \u00e0 des projets, elle souhaite doubler la capacit\u00e9 d'accueil avec en agrandissement d'ici 3 \u00e0 5 ans, mais acc\u00e8s mort et tout retour, nous avons constat\u00e9 que du lundi au jeudi, nous n'avons pas assez de chambres disponibles et qu'il y a une demande, c'est en fait li\u00e9 au d\u00e9veloppement de Berne qui cherche toujours des Light ce qu'\u00e9tait mauvais mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:42 > 0:30:50) [87%] : \r\nChiama au grand Worlds, la vie ne s'arr\u00eate jamais, pendant que certains dorment paisiblement l'h\u00f4tel d'autres poursuivent leur route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:58 > 0:31:22) [93%] : \r\nEt nous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, le second tour pour le Conseil des \u00c9tats qui se joue dans plusieurs cantons dont le canton de Berne, avec notamment la survie de Hans St\u00f6ckli le socialiste Regula Rytz la verte qui est devenu une vedette de la politique f\u00e9d\u00e9rale avec s\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rales l'UDC Werner Salzmann Christa Markwalder la PLR Olivier Kurth en Direct et ce qu'on a quelques premi\u00e8res projections plus pr\u00e9cises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:25 > 0:31:56) [90%] : \r\nNous avons Les r\u00e9sultats pour 3 des 10 arrondissements du du canton de Berne et c'est le ticket bourgeois qui arrive en t\u00eate avec l'UDC Werner Salzmann, largement devant 23700 suffrages Christian-Marc Mark Wahlberg la PLR 17000 et puis ce qui est int\u00e9ressant sur le ticket rose- Vert c'est que Hans St\u00f6ckli, le socialiste sortant devance Regula Rytz 16400 voix pour le socialiste 13700 pour l'\u00e9cologiste mais \u00e9videmment tout va se jouer dans les 3 villes de Berne Bienne et Thoune et ce sont \u00e9videmment ces r\u00e9sultats-l\u00e0 qui arriveront en tout dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:56 > 0:32:01) [96%] : \r\nMerci beaucoup Olivier \u00e0 suivre sur rtsinfo cet apr\u00e8s- midi, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:01 > 0:32:05) [95%] : \r\nC'est la fin de ce journal, je vais passer la parole \u00e0 marier M\u00e9tral pour la m\u00e9t\u00e9o ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:05 > 0:32:20) [88%] : \r\nLe futur patron de la diplomatie europ\u00e9enne, Josette Borel accorde la RTS son entretien exclusif dans pardonnez-moi et nous nous retrouvons, si vous le voulez, ce soir 19 heures 30 Le footballeur Yohann jour sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:29 > 0:32:32) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:03 > 0:34:07) [75%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que vous avez \u00e7a parce qu'on vous avez platine oui je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:09 > 0:34:12) [85%] : \r\nDerri\u00e8re vous, avance tout gris, c'est comme \u00e7a partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:12 > 0:34:31) [89%] : \r\nOui, mais c'est beau, c'est des cama\u00efeux, ce sont des cama\u00efeux de gris, c'est magnifique, c'est l'Automne, c'est le mois de novembre, \u00e7a fait partie du d\u00e9cor et voil\u00e0 on prend plaisir \u00e0 d\u00e9guster, c'est ce gris \u00e0 ce sera dimanche comme \u00e7a privil\u00e9gient les activit\u00e9s en int\u00e9rieur, il y en a plein, par exemple, entre autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:50 > 0:34:54) [87%] : \r\nNon, dans l'autre sens, \u00e7a va \u00eatre si comme \u00e7a c'est c'est-l\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:08 > 0:35:14) [89%] : \r\n\u00e7a va, \u00e7a va \u00eatre bien oui, \u00e7a va bien au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:14 > 0:35:16) [71%] : \r\nMais le temps de faire chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:20 > 0:35:20) [97%] : \r\nOh l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:23 > 0:35:41) [84%] : \r\nIl puisse quand m\u00eame beaucoup spontan\u00e9ment kaki d'arr\u00eat, d'arr\u00eat sur le et merde, bon d'accord, c'est agr\u00e9able, il \u00e9tait pas moi je porte nettoyer les marques partout face \u00e0 Lorient, il \u00e9tait plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:56 > 0:35:58) [55%] : \r\nEt du 18 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:37:11 > 0:39:49) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bon dimanche, un dimanche que nous passerons h\u00e9 bien sous un ciel ou diff\u00e9rentes nuances de gris, c'est normal, c'est nous sommes mi- novembre, donc tout \u00e0 fait un temps de saison, avec des pr\u00e9cipitations qui sont arriv\u00e9s par la M\u00e9diterran\u00e9e et ensuite canalis\u00e9s par un flux de secteur Est nous amenant des pr\u00e9cipitations sous forme de neige \u00e0 partir de 600 800 m\u00e8tres d'altitude en regardant ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse a pr\u00e9vu pour cet apr\u00e8s- midi, donc nous conserverons ce ciel couvert sur l'ensemble des r\u00e9gions, accompagn\u00e9s de pr\u00e9cipitations, toujours sous forme de neige \u00e0 partir de 600 800 m\u00e8tres d'altitude et donc cet avis de chutes de neige, concernant justement ces r\u00e9gions qui se poursuit jusqu'\u00e0 demain pour toutes les r\u00e9gions, donc on attend entre 5 et 10 centim\u00e8tres de neige sur le plateau, au-dessus de 600 m\u00e8tres et puis entre 5 et 10 ans, entre 10 et 15 au-dessus de 1200 m\u00e8tres et \u00e7a devrait se poursuivre, ce soir, \u00e7a se calmera gentiment sur un quart Nord-Est dans le courant de la soir\u00e9e de la nuit on culmine \u00e0 3 \u00e0 5 degr\u00e9s sur le plateau, meilleur de la journ\u00e9e 3 en Valais, c'est au Tessin 1 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres il fera moins 5 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, et puis du c\u00f4t\u00e9 des vents dans un 1er temps donc en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, on restera encore sous l'influence de sexe, de ce secteur Est- Nord-Est plut\u00f4t sensible sur les cr\u00eates du Jura et en haute montagne, un secteur sud o\u00f9 es petits barrages et puis dans la nuit, \u00e7a va pivoter au sud- ouest, c'est justement ce Sud-Ouest qui bah qui d'Afrine en fait, la perturbation et puis donc elle continuera son activit\u00e9 sur sur la Suisse romande en particulier demain matin, on retrouve toujours un ciel couvert des pr\u00e9cipitations par barrage sur le sud, \u00e7a reste sporadique ailleurs plut\u00f4t sur les reliefs et d\u00e9j\u00e0 les premi\u00e8res \u00e9claircies en Valais central et un Net une nette am\u00e9lioration dans le courant de l'apr\u00e8s- midi pour les versants nord parce que \u00e7a reste toujours couvert avec les derni\u00e8res pr\u00e9cipitations r\u00e9siduelles sur les moeurs ensuite et des \u00e9claircies qui vont se d\u00e9velopper \u00e7a et l\u00e0, assez belle, m\u00eame d'ailleurs en Valais central au lever du jour, ben Ali comptez autour de 1 2 degr\u00e9s sur le plateau plut\u00f4t moins 1 degr\u00e9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et puis au meilleur de la journ\u00e9e, on retrouve toujours des valeurs de saison 7 degr\u00e9s quasiment partout, aussi bien sur le plateau qu'en Valais et au Tessin et puis 1 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres, moins 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, les banques, quant \u00e0 eux de secteur sud- ouest deviendront de plus en plus sensible, en particulier sur les cr\u00eates et puis sur le nord du plateau comme vous pouvez le voir sur l'image par maintenant on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, je vous souhaite \u00e0 tous un excellent apr\u00e8s- midi et je vous retrouve ce soir \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T12:39:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911037428", "durationSec": 118, "title": "FRIGO EXPO TOPFFER 2_RTS000002013144", "excerpt": "L'exposition \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve \"La bande dessin\u00e9e : une invention genevoise ?\" rappelle que la la bande dessin\u00e9e a des racines en Suisse. C'est le personnage de Rodolphe Toepffer qui a cette id\u00e9e dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle. Itw Thierry Dubois, commissaire de l'exposition, et de Jean-Daniel Candaux, \u00e9rudit genevois.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037429", "durationSec": 29, "title": "MI BE 2EME TOUR CONSEIL ETATS V2_RTS000002013452", "excerpt": "Sc\u00e8ne de vote et d\u00e9pouillement des bulletins de vote \u00e0 Tramelan pour le 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil aux Etats du canton de Berne.", "thematicGeographicals": ["TRAMELAN"], "thematicThemes": ["SC\u00c8NE DE VOTE", "LOCAL DE VOTE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037430", "durationSec": 20, "title": "MI CURLING_RTS000002013393", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de Suisse de curling dames de Silvana Tirinzoni et ses coll\u00e8gues du CC Aarau qui ont battu 9 \u00e0 3 l'\u00e9quipe de Su\u00e8de aux championnats d'Europe de curling dames \u00e0 Helsingborg. \nChez les messieurs, d\u00e9faite de la Suisse contre la Su\u00e8de.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037431", "durationSec": 105, "title": "MI HOCKEY_RTS000002013388", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC qui a battu 2 buts \u00e0 1 apr\u00e8s prolongations le HC Ambri Piotta dans un match du championnat suisse de hockey sur glace de National League. \nVictoire \u00e9galement du Gen\u00e8ve Servette HC qui a battu 3 buts \u00e0 2 le HC Davos. D\u00e9faites en revanche du HC Bienne battu 2 buts \u00e0 1 par le EV Zoug, et du HC Fribourg Gott\u00e9ron qui est battu 9 buts \u00e0 4 par SC Rapperswil Jona Lakers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AMBRI", "DAVOS", "RAPPERSWIL-JONA", "BIENNE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037432", "durationSec": 90, "title": "MI HONG KONG_RTS000002013443", "excerpt": "600 joueuses femmes sont licenci\u00e9es dans des clubs de rugby en Suisse. L'occasion pour nous d'\u00e9voquer leur passion avec certaines joueuses du cadre national. La capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse de rugby \u00e0 XV Nicole Gerber-Imsand \u00e9volue aux  Wildcats de Meyrin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037433", "durationSec": 80, "title": "MI IRAN_RTS000002013483", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis autrichien Dominic Thiem qui a battu le l'Allemand Alexander Zvererv 7-5 6-3 en demi-finale des finales des Masters ATP \u00e0 Londres. Itw Roger Federer apr\u00e8s sa d\u00e9faite.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037434", "durationSec": 111, "title": "MI RUGBY FEMININ_RTS000002013320", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEYRIN"], "thematicThemes": ["RUGBY", "DAMES", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037435", "durationSec": 21, "title": "MI TENNIS_RTS000002013329", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ATP", "MASTERS"], "thematicPersons": ["THIEM, DOMINIC", "ZVEREV, ALEXANDER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911037481", "summary": "Meyrin, nocturne : joueuses de rugby du club Wildcats s'entra\u00eenant. Itw Nicole Gerber-Imsand, capitaine de l\u00bf\u00e9quipe de Suisse de rugby \u00e0 XV. Itw Pauline Clopt, membre \u00e9quipe de Suisse de rugby \u00e0 XV. Itw Rebecca Ellis, attaquante de l\u00bf\u00e9quipe de Suisse de rugby \u00e0 XV.\nBrno, 09.11.2019 : extraits match de rugby dames entre \u00e9quipes nationales de la R\u00e9publique tch\u00e8que et de Suisse.", "id": "2037889", "visualThemes": ["RUGBY", "DAMES", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "NOCTURNE"], "visualGeographicals": ["MEYRIN", "BRNO"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMEN\u00e7ON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1806112", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054237", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1945013", "internalArchiveId": "AA1909944582", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les Kurdes trahis", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte le retrait des forces militaires am\u00e9ricaines en Syrie. Avec son invit\u00e9e, Ariane Bonzon, ex-correspondante pour la RTS, ils \u00e9voquent le Kurdistan, le peuple kurde sans pays et dont l'autonomie s'effondre sans oublier les plans du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan.", "durationSec": 1613, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10868528", "imageURL": "http://www.rts.ch/10862201.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "SYRIE", "KURDISTAN"], "thematicThemes": ["GUERRE CIVILE SYRIENNE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "alternativeTitle": ["Ariane Bonzon: \"Pour la Turquie, les Kurdes syriens sont une menace s\u00e9curitaire et id\u00e9ologique\"", "Geopolitis", "Ariane Bonzon: \"Les Kurdes de Turquie sont assomm\u00e9s\"", "Geopolitis", "Les prolongements de l\u2019\u00e9mission", "Geopolitis", "Ces Kurdes de Syrie qui trouvent refuge en Irak", "Geopolitis", "Trump, Poutine et Erdogan redessinent les fronts en Syrie", "Geopolitis", "Les Kurdes, le plus grand peuple sans Etat du monde", "Geopolitis", "Il y a 20 ans, le proc\u00e8s d\u2019Abdullah \u00d6calan", "Geopolitis", "Les Kurdes trahis", "Geopolitis"], "alternativeSummary": ["Les Kurdes trahis", "Les Kurdes trahis", "Les Kurdes trahis", "Les Kurdes trahis", "Les Kurdes trahis", "Les Kurdes trahis", "Les Kurdes trahis", "Qui gagne quand Trump abandonne ses alli\u00e9s en Syrie ?", "Les Kurdes trahis"], "variantIds": ["ece-10868528", "ece-10868534", "ece-10868543", "ece-10868537", "ece-10868525", "ece-10868531", "ece-10868540", "ece-10868546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T14:04:45Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052661\r\nDate de transcription : 19-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:23 > 0:00:34) [89%] : \r\nBonjour, soyez les bienvenus dans G\u00e9opolitis bien des questions se posent en Syrie apr\u00e8s le retrait des am\u00e9ricains et l'offensive militaire d\u00e9clench\u00e9e par la Turquie au sommaire, la Roque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:34 > 0:00:40) [90%] : \r\nComposition des rapports de force en Syrie, qui sont les principaux vainqueurs apr\u00e8s le retrait des am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:42 > 0:00:48) [97%] : \r\nLes Kurdes trahis par Washington que peuvent-ils encore esp\u00e9rer est-ce la fin de tout espoir d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:49 > 0:00:56) [93%] : \r\nPourquoi la Turquie s'\u00e9tait lanc\u00e9 dans une nouvelle campagne militaire nous d\u00e9crypterons les plans du pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:58 > 0:01:06) [95%] : \r\nEnfin, c'\u00e9tait il y a 20 ans, le proc\u00e8s et la condamnation \u00e0 mort d'Abdullah Ocalan, le chef du Parti des travailleurs du Kurdistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:09 > 0:02:09) [93%] : \r\nSi la Russie, la Chine ou m\u00eame Napol\u00e9on Bonaparte veulent aider la Syrie \u00e0 prot\u00e9ger les Kurdes qu'ils y aillent, je leur souhaite plein succ\u00e8s, c'est un tweet de Donald Trump, peu lui importe, au fond, si les forces kurdes ont sacrifi\u00e9 11000 combattants dans la guerre contre l'\u00c9tat islamique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a donc d\u00e9cid\u00e9 de retirer ses forces sp\u00e9ciales stationn\u00e9 en Syrie cette volte-face ou pour le dire autrement, ce l\u00e2chage cynique de l'Allier kurde marque incontestablement un tournant dans les rapports de force et pour la dynamique de guerre en Syrie Vladimir Poutine appara\u00eet \u00e0 pr\u00e9sent comme le principal ma\u00eetre du jeu, avec le pr\u00e9sident Assad, qui est en passe de reconqu\u00e9rir la totalit\u00e9 du territoire national gagnant aussi Erdogan, la Turquie a pu se d\u00e9barrasser \u00e0 moindre frais, de la pression militaire kurde \u00e0 la fronti\u00e8re sud du pays donald Trump, lui, pourra toujours se f\u00e9liciter d'avoir liquid\u00e9 le terroriste le plus recherch\u00e9 au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:15 > 0:02:23) [89%] : \r\nDans la nuit du 26 octobre un commando am\u00e9ricain partis d'Irak est venu : \u00e9liminer l'ennemi public num\u00e9ro 1, Abou Bakr El Baghdadi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:25 > 0:02:34) [92%] : \r\nC'est ici tout au nord de la Syrie, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re turque, que le chef de l'organisation de l'\u00c9tat islamique avait \u00e9tabli son rep\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:37 > 0:03:05) [90%] : \r\nL'op\u00e9ration am\u00e9ricaine est une parfaite r\u00e9ussite il taille dans la qu\u00eate d'or et d'dans laquelle Carole Bagdad est mort comme un chien pavoise Donald Trump, le lendemain, dans une conf\u00e9rence de presse savamment orchestr\u00e9e, 3 semaines plus t\u00f4t, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis avait sonn\u00e9 l'heure du retrait des troupes au nord de la Syrie, prenant tout le monde de court m\u00eame les g\u00e9n\u00e9raux de son \u00c9tat-Major.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:07 > 0:03:11) [96%] : \r\nLa Turquie n'attendait que cela pour lancer son arm\u00e9e contre les Kurdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:12 > 0:03:36) [90%] : \r\nSeul priv\u00e9 du soutien am\u00e9ricain, les forces kurdes n'ont d'autre choix que de se rallier au r\u00e9gime syrien, apr\u00e8s 9 ans de guerre, c'est un tournant, jusqu'ici, les Kurdes de Syrie contr\u00f4lait et administrer les territoires en jaune sur cette carte au nord et \u00e0 l'Est, tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re turque \u00e9taient stationn\u00e9s les 1000 soldats de la force am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:37 > 0:03:59) [90%] : \r\nLes territoires sur lesquels l'\u00c9tat syrien avait r\u00e9tabli son contr\u00f4le, avec \u00e9videmment ses alli\u00e9s russe et iranien en bleu les zones occup\u00e9es par l'arm\u00e9e turque depuis son offensive de janvier 2018 Anvers au nord- ouest, les derniers bastions islamistes dans la province d'aide Loeb combattu par l'arm\u00e9e syrienne et les Russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:02 > 0:04:14) [93%] : \r\nMais reprenons le fil des \u00e9v\u00e9nements apr\u00e8s avoir menac\u00e9 la Turquie de terribles sanctions \u00e9conomiques Donald Trump a envoy\u00e9 le vice- pr\u00e9sident Mike peine \u00e7a \u00e0 Ankara pour arracher une cessation des hostilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:19 > 0:04:31) [98%] : \r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, Poutine et Erdogan ont discut\u00e9 durant presque 6 heures pour organiser le repli des combattants kurdes sur une profondeur de 30 kilom\u00e8tres au sud de la fronti\u00e8re Arthur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:32 > 0:04:44) [87%] : \r\nLes Russes contr\u00f4lent \u00e0 pr\u00e9sent cette zone tampon, l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 \u00e9taient stationn\u00e9s les forces am\u00e9ricaines et le long de la fronti\u00e8re toute au nord circule d\u00e9sormais des patrouilles mixtes russe et turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:45 > 0:04:59) [95%] : \r\nAu milieu de ce grand chambardement, le r\u00e9gime de Damas a r\u00e9investi une partie des villes du Kurdistan, avec le retour de la soldatesque syrienne, c'est un peu le r\u00eave d'une autonomie pour les Kurdes, qui s'est envol\u00e9e en ce mois d'octobre 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:01 > 0:05:07) [96%] : \r\nNous n'avions pas le choix, explique un commandant kurde survivre avec Bachar ou mourir avec Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:11 > 0:05:35) [87%] : \r\nBonjour Bonzon bonjour Marcel Mione c'est un plaisir de vous recevoir sur le plateau de G\u00e9opolitis o\u00f9 travaillait sur la Turquie depuis 20 ans, vous avez \u00e9t\u00e9 correspondante, vous avez publi\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Turquie, l'heure de v\u00e9rit\u00e9 c'est turc et qui s'est engag\u00e9 dans une nouvelle offensive en Syrie, d\u00e9but du mois d'octobre, est ce que le retrait des troupes am\u00e9ricaines, a \u00e9t\u00e9 le feu Vert donn\u00e9 \u00e0 cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:35 > 0:05:53) [90%] : \r\nAbsolument par Trump lui- m\u00eame, ce qui pose des questions sur les relations entre rach\u00e8te par Dogan et Ronald qui ne sont peut-\u00eatre pas si mauvaise que \u00e7a, m\u00eame s'il y a eu vraiment une mont\u00e9e, une bronca des r\u00e9publicains qui ont, qui a sans doute un peu \u00e9tonn\u00e9 Trump les r\u00e9publicains s'\u00e9tant vraiment oppos\u00e9 et furieux de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:53 > 0:05:56) [83%] : \r\nOui \u00e7a m\u00eame cri\u00e9 \u00e0 la trahison, la part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:56 > 0:06:08) [92%] : \r\nVous avez absolument, absolument, alors il faut savoir qu'il y a sans doute des int\u00e9r\u00eats, on parle beaucoup des int\u00e9r\u00eats qui peuvent unir la famille Trump et la famille Erdogan dire quelque chose \u00e0 creuser l\u00e0- dessus mais voil\u00e0 c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:08 > 0:06:17) [87%] : \r\nEt si vous allez creuser peut-\u00eatre cette offensive avec quels objectifs alors militaires bien s\u00fbr d\u00e9faire les forces kurdes en Syrie, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:17 > 0:07:12) [89%] : \r\nPas seulement, il y a aussi alors officiellement c'\u00e9tait pour qu'on pourrait d\u00e9gager une grande zone une zone tampon \u00e0 la fronti\u00e8re turque, au nord de la Syrie, ce que r\u00e9clamait le gouvernement turc depuis tr\u00e8s longtemps, cette zone tampon serait pourriez d\u00e9placer un faire un 1000000, 2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, vous savez qu'il y en a quasiment 4 millions en Turquie, le second, le second \u00e9v\u00e9nement, c'\u00e9tait effectivement le second je l\u00e2che seconde justification, c'est effectivement de repousser ces kurde, autonomistes autonomiste kurde syrien, loin de la fronti\u00e8re c'est kurde, autonomistes qui ont des Liens tr\u00e8s \u00e9troits avec les Kurdes autonomistes de Turquie, du PKK et qui effectivement pour la Turquie est \u00e0 leurs yeux, une menace de s\u00e9curit\u00e9 mais aussi id\u00e9ologique, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 il y avait une entit\u00e9 kurde autonome au nord de la Syrie, ils avaient tr\u00e8s peur qu'elle fasse contagion du c\u00f4t\u00e9 turc et qui aussi, volont\u00e9 de faire une autoroute, une zone autonome kurde en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:12 > 0:07:28) [88%] : \r\nEt donc pour r\u00e9aliser cela, le projet s'est donc de relocaliser des r\u00e9fugi\u00e9s syriens dans cette r\u00e9gion nord le message d'Erdogan, c'est dire : laissez-moi faire \u00e7a, je caricature exprimait ses laissez-moi faire cela ou sinon je vous les envoi en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:28 > 0:08:08) [91%] : \r\nAlors c'est vrai qu'il y a une instrumentalisation des r\u00e9fugi\u00e9s, mais il faut jamais Herv\u00e9 Cardot en particulier oubli\u00e9 le d\u00e9fi de politique int\u00e9rieure, parce qu'il faut savoir que la la la la la victoire de l'opposition lors des municipales en mars, il y a eu un certain nombre de villes turques qui ont \u00e9t\u00e9 requis, ont bascul\u00e9, parce qu'il est : qu'elle se fait aussi sur le probl\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s 80 pourcent au moins de la population turque ne veulent plus des r\u00e9fugi\u00e9s et on trouve la seconde raison de cette op\u00e9ration, c'est aussi une op\u00e9ration de politique int\u00e9rieure, alors effectivement il joue de \u00e7a avec l'Europe, mais il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 Carlton il il surjoue un petit peu toujours depuis la le message est aussi \u00e0 l'Inter \u00e0 l'attention de son \u00e9lectorat qui s'effrite en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:08 > 0:08:26) [87%] : \r\nEt puis un autre levier au malheur d'\u00e9gal, ce sont ces prisonniers soup\u00e7onn\u00e9s ou ayant appartenu \u00e0 l'\u00c9tat islamique car Dogan maintenant \u00e0 grand renfort de publicit\u00e9 annonce vouloir renvoyer en Europe on sait combien sont d\u00e9tenus par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:26 > 0:08:54) [87%] : \r\nAlors eux disent qu'ils en ont 1200 d\u00e9tenus actuellement par le combattants par le famille combattants exactement, vous posez la bonne question, c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, oui, c'est l\u00e0 o\u00f9 si vous voulez, normalement et la politique des gouvernements occidentaux, c'est dire tout ce qui est combattant se croyait en Syrie et les femmes, les enfants, on regarde au cas par cas et la Suisse, c'est la m\u00eame chose si longtemps ce qu'elle a fait, enfin c'est ce qu'elle fait, on regarde au cas par cas et \u00e9ventuellement on autorise ces familles et les enfants \u00e0 revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:54 > 0:09:20) [90%] : \r\nDonc quand on parle des 1200 c'est alors 1220 ans et la famille, voil\u00e0, voil\u00e0, pour mener cette op\u00e9ration en octobre, l'arm\u00e9e turque s'est appuy\u00e9 au sol sur des unit\u00e9s combattantes rassembl\u00e9s sous la banni\u00e8re arm\u00e9e nationale syrienne, ces unit\u00e9s certains groupes sont accus\u00e9s d\u00e9sormais de graves exactions, de crimes de guerre, qui sont ces fantassins au service de l'arm\u00e9e turque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:20 > 0:09:32) [79%] : \r\nAlors effectivement la Erdogan a dit moi je vais recycler tout les les rebelles Les mais aussi au fait les djihadistes tout ceux qui \u00e9taient oppos\u00e9s Hassan II je, je, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:32 > 0:09:36) [87%] : \r\nIl y a des anciens d'Al-Nosra enfin il y a m\u00eame d'anciens Dolez hype.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:36 > 0:10:23) [88%] : \r\nAbsolument, oui, absolument, absolument, qui \u00e9tait dans la poche d'Idlib, si vous voulez oui, donc l'id\u00e9e de de du du gouvernement turc et il a propos\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 un parti n'a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par un certain nombre de ces, de les recycler pour cela, il a investi de l'argent, l'\u00c9lys\u00e9e a entra\u00een\u00e9, enfin m\u00eame les les uniformes, etc, c'est : il y avait m\u00eame parce que il y a une part militarisation du gouvernement turc, actuellement, ce qui a permis \u00e0 un ancien officier turc de prendre en charge cette cette formation cette op\u00e9ration de recyclage, si vous voulez de ces rebelles, le probl\u00e8me c'est qu'on a pu voir qu'il y avait quand m\u00eame un certain nombre d'et d'exactions qui avaient \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s par ces cette arm\u00e9e et elle inqui\u00e8te elle inqui\u00e8te en particulier beaucoup, vous en parliez de tous les r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui peut enfin qui pourraient \u00e9ventuellement \u00eatre 30, tenter de revenir au nord de la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:23 > 0:10:33) [91%] : \r\nAlors rapidement, bon il y a eu au cours ce mois d'octobre, l'\u00e9limination spectaculaire d'El Baghdadi, comment on a v\u00e9cu cela qu'est-ce qu'on en a dit en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:33 > 0:11:46) [85%] : \r\nBen c'est un camouflet parce que Bagdad, il \u00e9tait \u00e0 5 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, les services secrets turcs \u00e0 leur sens, voil\u00e0, il y avait rien, si vous voulez, toute la tous les pro- syriens pro- Damas pro- Assad disent en fait \u00e0 Erdogan un \u00e9videmment savait si c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, qui para\u00eet compliqu\u00e9, c'est que les les alli\u00e9s enfin ou en tout cas, justement, ces mouvements djihadistes qui sont un petit peu sous la protection de douane au nord de la Syrie ne laisse nous le savait pas \u00e7a, \u00e7a para\u00eet difficile, ils n'ont peut-\u00eatre pas fait passer le message, bon, ce qui est le le camouflet, c'est qu'en plus, si vous voulez, les Am\u00e9ricains qui sont quand m\u00eame alli\u00e9 de la Turquie dans l'Otan n'ont pas lanc\u00e9 leur op\u00e9ration \u00e0 partir de la base d'Inchy Riddick qui \u00e9tait la Turquie qui la base en mairie les r\u00eanes en Turquie, mais ils sont partis d'Irak, donc \u00e7a c'est un et c'\u00e9tait beaucoup plus compliqu\u00e9, beaucoup plus partir d'Irak, \u00e7a c'est un camouflet est ce qu'on voit depuis cette op\u00e9ration Baghdadi, c'est un ou volont\u00e9 du gouvernement turc de montrer, de montrer que, aussi, ils font leur boulot vis-\u00e0-vis de Daech et effectivement, ils ont arr\u00eat\u00e9 une s\u00e9rie de plus de personnes de ou en Syrie, en or de la Syrie, de la famille des Bagdadis, ils ont fait un certain nombre d'arrestations sur le terrain, l\u00e0 je reviens de Turquie, effectivement, l\u00e0 il y a eu 2 ou 3 grosses op\u00e9rations d'arrestation de djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:46 > 0:12:08) [92%] : \r\nAlors, les grands perdants en l'\u00e9tat de ces \u00e9v\u00e9nements d'octobre, ce sont les Kurdes syriens qui sans doute devront renoncer \u00e0 leur projet d'autonomie, une fois plus, on pourrait dire qu'ils sont les victimes cruel de l'histoire, c'est un sujet de M\u00e9lanie Ohayon Guillaume Vial pour le montage et Sebastian Espinoza graphisme, on vous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:18 > 0:12:37) [97%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'offensive turque en Syrie le 9 octobre plus de 300000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 fui les combats et les bombardements, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, ces familles sont en majorit\u00e9 des Kurdes en Syrie, ils sont plus de 3 millions 15 pourcent de la population actuelle \u00e0 vivre, surtout au nord de la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:39 > 0:12:46) [93%] : \r\nMais le peuple kurde s'\u00e9tend bien au-del\u00e0 de la Syrie sur ce territoire grand comme la France, principalement r\u00e9partis sur 4 \u00e9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:48 > 0:13:04) [96%] : \r\nIls sont 8 millions et demi en Irak 27 pourcent de la population 12 millions en Iran et puis la plus grande communaut\u00e9 en Turquie 20 millions c'est un quart de la population des minorit\u00e9s sont aussi pr\u00e9sentes au Turkm\u00e9nistan en Azerba\u00efdjan en Arm\u00e9nie en G\u00e9orgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:07 > 0:13:16) [96%] : \r\nEn Europe occidentale la diaspora est estim\u00e9 \u00e0 un 1000000 et demi au total 45 millions de Kurdes dans le monde, c'est le plus grand peuple sans \u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:17 > 0:14:01) [95%] : \r\nAu cours de l'histoire, les Kurdes ont plusieurs fois tent\u00e9 d'obtenir leur ind\u00e9pendance en 1920 \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re guerre mondiale, le trait\u00e9 de S\u00e8vres pr\u00e9voyait la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat kurde sur les Terres de l'actuelle Turquie mais 3 ans plus tard, le trait\u00e9 de Lausanne balaye les espoirs d'ind\u00e9pendance en Iran, nouvelle tentative, en 1946 l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re R\u00e9publique de Mahabad est \u00e9cras\u00e9 par les soldats du chat \u00e0 l'arriv\u00e9e au pouvoir des ayatollahs, une nouvelle vague de r\u00e9pression fait 40000 morts, plus de 200 villages kurdes sont d\u00e9truits aujourd'hui la communaut\u00e9 kurde b\u00e9n\u00e9ficie d'une tol\u00e9rance toute relative de T\u00e9h\u00e9ran tout d\u00e9sir d'autonomie reste s\u00e9v\u00e8rement r\u00e9prim\u00e9es par le r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:03 > 0:14:07) [99%] : \r\nEn Irak, on se souvient des terribles images de Halabja.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:09 > 0:14:15) [99%] : \r\nEn mars 1988 5 1000 Kurdes gaz\u00e9s en quelques jours par l'arm\u00e9e de Saddam Hussein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:17 > 0:14:25) [93%] : \r\nApr\u00e8s la chute du r\u00e9gime, les Kurdes obtiennent la reconnaissance de leur autonomie, le Kurdistan irakien entrent officiellement dans la Constitution en 2005.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:27 > 0:15:06) [96%] : \r\nMais c'est en Turquie que la question kurde reste la plus conflictuelle 45000 morts depuis 1984 des milliers de villages ras\u00e9s, cela fait 35 ans que le r\u00e9gime d'Ankara et le PKK sont entr\u00e9s en guerre, le Parti des travailleurs du Kurdistan est consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par le r\u00e9gime mais aussi par les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne encore en 2015 le conflit entre dans une nouvelle phase particuli\u00e8rement meurtri\u00e8re au coeur des villes, le PKK a revendiqu\u00e9 toute une s\u00e9rie d'attentats face \u00e0 un pr\u00e9sident Erdogan toujours plus autoritaire fermement d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 \u00e9craser la r\u00e9bellion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:09 > 0:15:19) [91%] : \r\nAriane, quelle est la situation maintenant dans le Kurdistan turc et pourquoi les Kurdes d'Anatolie n'ont pas boug\u00e9 lorsque l'arm\u00e9e turque a attaqu\u00e9 leurs cousins en s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:19 > 0:16:45) [88%] : \r\nEnfin, ils sont assomm\u00e9s, ils sont sommet pour 2 raisons : d'abord, effectivement, le r\u00eave kurde, autonomistes on parle bien de kurde, autonomistes qui sont dans le Sud-Est de la Turquie, un proche du PKK ou proches du Parti d\u00e9mocratique des peuples qui le HDP, donc ces Kurdes-l\u00e0 ont vu quand m\u00eame ce r\u00eave de l'entit\u00e9 kurde qui qui s'est effac\u00e9 par exemple Kobane cette ville Kobane qu'on connaissait, o\u00f9 beaucoup de Kurdes de Turquie, s'\u00e9taient rassembl\u00e9s pour aider le drapeau de kurde a \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9, maintenant ce sont les Russes qui sont l\u00e0 et donc Galles si vous voulez, il y a ils sont assomm\u00e9s, pour \u00e7a, ils sont assomm\u00e9s pour une seconde raison ils sont assomm\u00e9s aussi parce que leur repr\u00e9sentation politique c'\u00e9tait parti, le Parti d\u00e9mocratique des peuples qui avait donc beaucoup de maires de d\u00e9put\u00e9s qui a \u00e9t\u00e9, qui s'est quand m\u00eame install\u00e9 depuis 2012, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2012, qui s'est install\u00e9e dans le paysage politique subit une une r\u00e9pression terrible avec destitution des maires, remplacement des mers par des administrateurs non pas par des \u00e9lus, mais par des administrateurs et puis dernier point, il y a pas tellement de choses qui peut se passer au Sud-Est de la Turquie, sans le feu Vert de la du PKK et actuellement, ce n'est pas l'int\u00e9r\u00eat du PKK quitte qui maintenant dans le la, la direction du PKK et dans le nord de l'Irak, c'est pas l'int\u00e9r\u00eat du PKK de de refaire des affrontements avec l'\u00c9tat turc, il y en a eu en 2015, \u00e7a s'termin\u00e9 extr\u00eamement mal avec beaucoup de morts et l\u00e0 pour l'instant, l'opinion internationale et plut\u00f4t avec les Kurdes autonomistes avec le PKK, avec les IPG syrien, donc c'est profil bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:45 > 0:16:51) [92%] : \r\nPolitiquement les Kurdes de Turquie et les Kurdes de Syrie, ils sont sur la m\u00eame longueur d'onde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:51 > 0:17:59) [89%] : \r\nOui, alors si vous voulez le Euro mais d'autres salades aussi pour les les Kurdes syriens, ils ont un progr\u00e8s, un programme qui s'appelle le enfin un projet qui s'appelle le conf\u00e9d\u00e9ralisme d\u00e9mocratique, enfin c'est plut\u00f4t bon, avec un m\u00e9lange de d'\u00e9cologie, un m\u00e9lange de, de, de Galil\u00e9o et enfin voil\u00e0 aussi hein alors d'\u00e9galit\u00e9, \u00e7a c'est la grande force si oui et une certaine, un certain la\u00efcisme voil\u00e0, voil\u00e0, donc \u00e7a c'est, c'est aussi ce qui fait leur leur image tr\u00e8s positif au oh dans la communaut\u00e9 nationale, donc effectivement il y a tout \u00e0 fait un voisinage il y a aussi, bon sur le plan militaire, les IPG n'\u00e9tait rien sans au d\u00e9part c'\u00e9tait pas des combattants, les combattants s'\u00e9taient les Kurdes du PKK qui, avec une longue exp\u00e9rience longue exp\u00e9rience absolument, d'ailleurs on a vu au d\u00e9but dans les premi\u00e8res ann\u00e9es, des affrontements ont un entre Daech et les IPG, mais ce qui \u00e9tait la structure l'armature un des des combattants kurdes syriens, c'\u00e9tait les combattants kurdes de Turquie, d'ailleurs quand on regardait les statistiques au d\u00e9part c'\u00e9tait majoritairement des Kurdes du PKK des Kurdes de Turquie qui mouraient face \u00e0 Daech au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:00 > 0:18:17) [94%] : \r\nAlors on en faire un retour rapide \u00e0 en arri\u00e8re sur l'histoire, il y a eu au moment de la prise de pouvoir, Erdogan lorsqu'il \u00e9tait 1er ministre l'ouverture de discussions avec les Kurdes oui et m\u00eame avec leur leader Ocalan pourquoi tout s'est brutalement arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:17 > 0:19:20) [88%] : \r\nAlors c'\u00e9tait les services alors s'les services secrets que Erdogan avait envoy\u00e9, donc alors pour plein de raisons, la premi\u00e8re c'est R. dont elle n'est sans doute ni un Fr\u00e9d\u00e9ric de Klerk, pour parler de l'Afrique du Sud, il y avait une innovation non ni un Rabin et P\u00e9r\u00e8s m\u00eame si l'innovation rat\u00e9 il y a eu, il a peut-\u00eatre pas eu ce talent-l\u00e0 de proposer assez pour que \u00e7a soit accept\u00e9e pour que \u00e7a, c'est le 1er pas ensuite il avait \u00e9norm\u00e9ment d'ennemis \u00e0 l'int\u00e9rieur, les islamistes ou les islamiques rivaux qui s'\u00e9tait le mouvement G\u00fclen \u00e9taient tr\u00e8s oppos\u00e9s \u00e0 ces n\u00e9gociations, donc \u00e7a c'est si vous voulez, j'allais dire la la le le le le contexte int\u00e9rieur contexte int\u00e9rieur est un bon ensuite ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'il a chang\u00e9 d'alliance, justement \u00e0 cause de sa rivalit\u00e9 avec les autres, ici le camp l'autre camp Wallace au sein du camp islamique, il a chang\u00e9 d'alliance avec des et nationaliste des ultranationalistes qui eux sont tr\u00e8s anti- PKK en tr\u00e8s haute, n\u00e9gociations avec le PKK, on se rappelle de l'\u00e9t\u00e9 2015, qui a \u00e9t\u00e9 terribles ou avec des affrontements dans, dans, dans le Sud-Est de la Turquie, beaucoup de morts et beaucoup d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:20 > 0:19:30) [92%] : \r\nCe sera ma derni\u00e8re question, c'est celle qu'on se posait aussi au d\u00e9but de l'\u00e9mission est ce que les Kurdes de Syrie qui ont \u00e9t\u00e9 est un h\u00e9ros de la guerre contre Daech et ce qu'ils ont aujourd'hui tout perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:31 > 0:20:11) [91%] : \r\nIls n'ont pas perdu tout parce qu'ils ont encore une tr\u00e8s bonne image sur le plan de la publics rel\u00e2chent Annecy, ils ont gagn\u00e9 le Ballon publique internationale se sont battus contre Daesh et puis dans ce Proche-Orient qui est si compliqu\u00e9 qui est o\u00f9 la la condition des femmes n'est pas extraordinaire o\u00f9 il y a quand m\u00eame beaucoup de r\u00e9surgence religieuse fondamentaliste, il se pr\u00e9sente comme un mouvement la\u00efque \u00e9galitaire pour les femmes et les hommes, ce qui est vrai, je veux dire, on peut dire beaucoup de choses sur le PKK, on peut dire beaucoup de choses sur elle Shalane mais il a r\u00e9ussi \u00e7a, c'est-\u00e0-dire effectivement \u00e0 promouvoir une certaine autonomie des des femmes et une certaine \u00e9galit\u00e9 \u00e0 des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:11 > 0:20:18) [98%] : \r\nMerci Ariane on terminera sur cette note optimiste, vous serez toujours la bienvenue sur le plateau de G\u00e9opolitis merci Marcel Mione.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:20 > 0:20:48) [94%] : \r\nDans le chaos provoqu\u00e9 par l'offensive turque au nord de la Syrie des crimes de guerre ont \u00e9t\u00e9 commis ainsi les milices islamistes au service d'Ankara ont ex\u00e9cut\u00e9 froidement la militante kurde avril Khalaf f\u00e9ministe, elle \u00e9tait l'\u00e9g\u00e9rie du parti \u00e0 venir de la Syrie, elle avait 35 ans 300000 r\u00e9fugi\u00e9s ont fui les violences, voici le reportage r\u00e9alis\u00e9 par Tristan Dessert envoy\u00e9 sp\u00e9cial de la RTS en Irak dans le camp de Bardarach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:51 > 0:21:02) [93%] : \r\nIls sont chaque jour un peu plus nombreux 1200 nouveaux arrivants hier soir 1000 700 la veille plus de 8000 personnes vivent ici aujourd'hui le camp \u00e9tait pourtant d\u00e9sert il y a encore quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:02 > 0:21:18) [84%] : \r\nVoil\u00e0, on a le salut, alors vous avez r\u00e9solu votre probl\u00e8me d'eau de la il y a une semaine, on \u00e9tait dans l'urgence, il n'y avait pas toutes ces tentes que vous voyez notre gouvernement les installer tr\u00e8s rapidement tous les jours, le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s augmente spectaculairement c'est trop mat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:19 > 0:21:29) [89%] : \r\nIls ont fui le Kurdistan syrien bombard\u00e9 par les Turcs et livr\u00e9e aux milices qui multiplie les atrocit\u00e9s est partie de chez elle, apr\u00e8s un raid de l'aviation turque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:30 > 0:21:43) [83%] : \r\nOn n'a pas ce ce parti avec 2 de mes enfants, pour gagner, je ne sais pas o\u00f9 est mon mari me notre finale un bon Payet, messieurs, nous sommes partis imm\u00e9diatement avant tout laisser derri\u00e8re nous pour sauver nos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:44 > 0:21:54) [95%] : \r\nHier soir, les pr\u00e9sidents russe et turc ont conclu un accord cens\u00e9 arr\u00eater les combats avec des arrangements g\u00e9opolitiques ou les Kurdes semble une nouvelle fois sacrifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:54 > 0:22:08) [88%] : \r\nI don de 5 ann\u00e9es One bac je pense que personne ne pourra retourner en Syrie, tout le monde a peur donc no watt, personne ne sait ce qui va arriver, mais peut-\u00eatre que la guerre va s'arr\u00eater depuis peut-\u00eatre qu'y aura la paix, personne ne l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:09 > 0:22:21) [97%] : \r\nAu milieu du chaos syrien les Kurdes avaient r\u00e9ussi \u00e0 se cr\u00e9er une enclave autonome apr\u00e8s avoir vaincu l'\u00c9tat islamique, ils avaient l'espoir d'y vivre en paix, tout s'est effondr\u00e9 en seulement quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:22 > 0:22:39) [85%] : \r\nCoach, nous avons tout perdu, quelle est la raison pourquoi nous font-ils \u00e7a qu'avons-nous fait de mal, nous sommes Kurdes nous sommes musulmans, nous sommes plus musulmans que les Turcs nous sommes amicaux avec tout le monde qu'est-ce qui nous va qu'est-ce qui nouvelle dans oui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:44 > 0:23:03) [92%] : \r\nIl \u00e9tait en Turquie, l'homme \u00e0 abattre quelques mois apr\u00e8s son arrestation rocambolesque \u00e0 l'a\u00e9roport de Nairobi Abdullah autre challenge sera jug\u00e9 et condamn\u00e9 \u00e0 mort, voici donc c'\u00e9tait il y a 20 ans, le proc\u00e8s du chef s\u00e9paratiste kurde et fondateur du PKK Abraham jadis avec Serge ch\u00e8re au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:08 > 0:23:09) [80%] : \r\nN'avez aim\u00e9 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:10 > 0:23:27) [90%] : \r\nCe mois d'avril 1999, la sentence tombe et les t\u00f4les personne Abdullah Ujjal Anne, chef du PKK et condamn\u00e9 \u00e0 la peine de mort depuis sa cage de verre, l'ennemi num\u00e9ro un de la Turquie propose ses bons offices pour mettre fin \u00e0 la guerre, rien \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:27 > 0:23:30) [80%] : \r\nVous n'avez que la liste qui arrive place du Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:31 > 0:23:49) [88%] : \r\nSon arrestation rocambolesque, un mois plus t\u00f4t, \u00e0 Nairobi, au Kenya et ces images d'exhibition font le tour du monde, op\u00e9ration des services turcs de la CIA, coup de main du Mossad isra\u00e9lien la rumeur \u00e9tant tarie sables le chef de guerre et trucages et les Kurdes du monde entier, laissent exploser leur col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:51 > 0:24:04) [97%] : \r\nBeaucoup ont tent\u00e9 de prendre des otages ou de s'immoler par le feu et des vitres de l'ambassade ont vol\u00e9 en \u00e9clats, sans que les forces de l'ordre n'interviennent, ils sont pr\u00eats \u00e0 poursuivre leurs manifestations jusqu'\u00e0 la gr\u00e8ve de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:04 > 0:24:10) [95%] : \r\nL\u00e0 aussi, une femme a voulu mourir pour le chef du PKK, elle a mis feu \u00e0 ses v\u00eatements au beau milieu de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:15 > 0:24:30) [85%] : \r\nLe suicide plut\u00f4t que la perte du leader kurde pour les sympathisants du PKK, Abdullah Ocalan, c'est \u00e0 Pau, l'oncle un surnom affectueux qui cache son statut de chef \u00e0 cette \u00e9poque, Djalal et p\u00e8re voir un prostate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:34 > 0:24:49) [91%] : \r\nLa peine de mort d'avouer commu\u00e9e en 2002 en d\u00e9tention \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour le leader la Turquie abandonne la peine de mort pour acc\u00e9l\u00e9rer sa candidature \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et d\u00e9j\u00e0 l'ann\u00e9e d\u00e9tenu depuis sur une \u00eele au large d'Istanbul comme un mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:52 > 0:25:09) [89%] : \r\nUn statut presque fantomatique, un prisonnier dont le portrait brandi partout de Turquie en Syrie, dans quel \u00e9tat r\u00e9el se trouve le prisonnier, peu importe qu'on pense vraiment a pas de r\u00e9ponse, il est devenu une ic\u00f4ne pour beaucoup de Kurdes comme l'effigie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:13 > 0:25:56) [88%] : \r\nSi vous souhaitez prolonger cette \u00e9mission, je vous rappelle le livre de notre invit\u00e9e Ariane Bonzon Turquie : l'heure de v\u00e9rit\u00e9 c'est paru au d\u00e9but de l'ann\u00e9e aux \u00e9ditions Empreinte Temps pr\u00e9sent \u00e0 propos du conflit entre l'\u00c9tat turc et le PKK, qui a repris en 2015, l'international ce groupe propose un dossier tr\u00e8s complet, avec des statistiques et des graphiques, \u00e0 retrouver donc sur 3 s Go Point org enfin cet excellent documentaire sur la cha\u00eene Arte, YouTube, le r\u00eave des Kurdes Rojava comment sur leur territoire, appel\u00e9 Rojava, les Kurdes de Syrie imagine ou imaginer construire une soci\u00e9t\u00e9 ouverte et pluraliste, o\u00f9 les femmes feraient valoir leurs droits extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:57 > 0:26:17) [86%] : \r\nNon, Denis bars ont le grade de commandant, elle se sont battus en premi\u00e8re ligne sur de nombreux champs de bataille de cette guerre dans le civil, bah \u00e9tait com\u00e9dienne Chaumont, 3 ans apr\u00e8s la guerre, je voudrais qu'on essaie de changer les mentalit\u00e9s, Hambourg et continue \u00e0 d\u00e9velopper notre projet dans la soci\u00e9t\u00e9, genou en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:18 > 0:26:33) [91%] : \r\nLa semaine prochaine G\u00e9opolitis demande si nous devons avoir peur de la Chine, nous recevrons l'ancien ambassadeur de Suisse en Chine et en Cor\u00e9e du Nord Jean-Jacques de Dardel, d'ici l\u00e0, excellente semaine \u00e0 vous tous, sur la RTS et TV5 Monde \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T17:27:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911038363", "title": "GEOPO_1411_SYRIE_ABRAHAM_CLEAN-TRA_20191119_1225"}, {"internalArchiveId": "AA1911038364", "title": "ME_KURDISTAN_CLEAN-TRA_20191119_1225"}, {"internalArchiveId": "AA1911038365", "title": "SC_syrie_CLEAN-TRA_20191119_1225"}, {"internalArchiveId": "AA1911038366", "title": "GeoP_Kurdes_CLEAN-TRA_20191119_1230"}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FIALIP, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799009", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052661", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2038024", "internalArchiveId": "AA1911037616", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10872000", "imageURL": "http://www.rts.ch/10871992.image", "alternativeTitle": ["Le PDC tessinois Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats", "Forum", "Second tour des \u00e9lections au Tessin: interview de Filippo Lombardi (PDC)", "Forum", "Le socialiste Hans St\u00f6ckli et l'UDC Werner Salzmann \u00e9lus au Conseil des Etats \u00e0 Berne", "Forum", "Second tour des \u00e9lections \u00e0 Berne: interviews de Hans St\u00f6ckli (PS) et Regula Rytz (Verts)", "Forum", "La Suisse pourrait en finir avec les nouvelles infections au VIH d'ici 2030", "Forum", "L'invit\u00e9 sport - Jean-Marc Berset, champion d'handisport et handbike", "Forum", "Football: la Suisse jouera son dernier match qualificatif pour l'Euro 2020 contre Gibraltar", "Forum", "La composition du Conseil des Etats se dessine apr\u00e8s le second tour dans les cantons al\u00e9maniques", "Forum", "Forum des m\u00e9dias - Parti socialiste: quels d\u00e9fis?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Laura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier, Florent Quiquerez, correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia, et Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS-Radio."], "variantIds": ["ece-10872000", "ece-10872002", "ece-10872004", "ece-10872006", "ece-10872010", "ece-10872016", "ece-10872012", "ece-10872008", "ece-10872014", "ece-10872018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T02:30:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054442\r\nDate de transcription : 20-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:37 > 0:05:24) [93%] : \r\nBienvenue dans ce forum du 17 novembre c'est un s\u00e9isme au Tessin Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu, c'est une figure du PDC qui quitte la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale, il sera en Direct avec nous dans quelques minutes dans le canton de Berne la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz n'a pas r\u00e9ussi son pari : elle ne se fera pas s\u00e9natrice sont \u00e9lus, l'UDC Werner Salzmann et le socialiste sortant Hans St\u00f6ckli et si le SIDA a \u00e9t\u00e9 vaincu en Suisse d'ici 2030 possibles, selon un professeur z\u00fcrichois la Suisse serait ainsi le 1er pays \u00e0 stopper les nouvelles infections, notamment gr\u00e2ce \u00e0 une pilule de pr\u00e9vention, les explications de la professeure Alexandra Calmy quels d\u00e9fis pour le Parti socialiste, c'est la question que nous poserons dans notre forum des m\u00e9dias Tania Sazpinar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:24 > 0:05:41) [95%] : \r\nOui, ils sont nombreux ces d\u00e9fis tenter d'inverser la tendance apr\u00e8s leur pire score national depuis 1919 se repositionner par rapport aux versions cartonn\u00e9 ou encore maintenir le parti uni, \u00e7a commencera par l'\u00e9lection d'une nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain, focus sur ces enjeux avec 3 journalistes vers 18 heures 35.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:41 > 0:05:53) [87%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, Tania et notre invit\u00e9 sports du dimanche soir sera Jean-Marc Berset l'athl\u00e8te du loi handisport, vous \u00eates dans Forum sur la 1\u00e8re nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:54 > 0:05:58) [93%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Tania Sazpinar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:59 > 0:06:22) [93%] : \r\nCe dimanche, a de nouveau \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e sur le front des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales des seconds tours pour le Conseil des \u00c9tats en Suisse al\u00e9manique, notamment dans les 2 cantons les plus peupl\u00e9 de Suisse, Berne et Z\u00fcrich, nous y reviendrons tout \u00e0 l'heure mais la surprise la plus grande surprise est venue du Tessin, personne ne l'avait pr\u00e9dit, m\u00eame les plus fins pronostiqueur le PDC Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu Nicole de la Pietra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:23 > 0:07:08) [92%] : \r\nVous disiez s\u00e9isme \u00c9lisabeth, c'est un s\u00e9isme au sud des Alpes, parce que ce poids lourd de la politique et Filippo Lombardi, qui menait la course en t\u00eate au 1er tour a \u00e9t\u00e9 un vin \u00e9vinc\u00e9 pour 45 petites voix sa rivale Marina Carobbio, qui a r\u00e9ussi son pari, celui de porter pour la premi\u00e8re fois une femme tessinoise au Conseil des \u00c9tats et la premi\u00e8re \u00e9lus socialiste italophones \u00e0 la Chambre haute, elle si\u00e9gera avec Marco Chiesa le conseiller national UDC qui a engrang\u00e9 un score canon avec le meilleur r\u00e9sultat de cette journ\u00e9e et puis s\u00e9isme enfin parce que c'en est termin\u00e9 pour le PLR tessinois aux \u00c9tats pour la premi\u00e8re fois depuis 1848 les lib\u00e9raux- radicaux devront se passer d'un s\u00e9nateur \u00e0 Berne, Giovanni Merlini est arriv\u00e9 dernier de cette course incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:08 > 0:07:13) [87%] : \r\nEt on imagine que pour les les 2 partis du centre, hein, ce camouflet, aura des cons\u00e9quences Nicole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:14 > 0:07:36) [95%] : \r\nEn tout cas tr\u00e8s vraisemblablement du c\u00f4t\u00e9 du PLR en tout cas au sein de ce parti, des voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 ce soir, pour demander la d\u00e9mission de la direction du PLR, nombreux sont ceux qui n'ont pas dig\u00e9r\u00e9 le choix d'un ticket PLR PDC pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une strat\u00e9gie qui prend des allures d'autogoal ce soir aux yeux de certains, on peut donc tabler sur des discussions houleuses ces prochains jours ici, au sud des Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:36 > 0:07:55) [91%] : \r\nMerci beaucoup Nicole della Pietra, c'est donc un homme qui qui ce soir va quitter la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale, un homme tr\u00e8s connu en Suisse romande, aussi, il est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Nicole Filippo Lombardi, bonsoir, bonsoir, bonsoir, alors personne n'avait pr\u00e9dit votre d\u00e9faite, vous non plus, on imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:56 > 0:08:49) [87%] : \r\nAlors l\u00e0, vous vous trompez, j'ai averti d\u00e8s le 20 octobre les amis et l'agacement du parti qu'un Avantage de 4000 voix tr\u00e8s serr\u00e9 vu Les changements qui auraient lieu entre le 1er laisse contours et puis je savais parfaitement que l'UDC : d'une part, la Lega UDC si au nord des Alpes, elle a un peu frein\u00e9 son \u00e9lan au sud des Alpes, elle maintient pourcent Alain, elle peut encore cro\u00eetre parce que notamment la question du rapport avec la fronti\u00e8re avec le grand pas que frontalier avec l'Italie n'est toujours pas r\u00e9solu et cela p\u00e8se beaucoup et, d'autre part, Marina Carobbio pouvait jouer toute tout le charme de la candidature f\u00e9minine et de sa pr\u00e9sidence sortante du conseil national, elle a utilis\u00e9, a fait une excellente campagne et donc je je m'attendais \u00e0 un score tr\u00e8s serr\u00e9 d\u00e8s maintenant de 45 voix pourraient \u00eatre en plus ou en moins, mais, mais j'ai jamais pens\u00e9 que \u00e7a se jouerait facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:49 > 0:08:54) [90%] : \r\nEt \u00e7a serait facile, il y a 45 voix diff\u00e9rents, \u00e7a doit \u00eatre quand m\u00eame sacr\u00e9ment frustrant frustrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:55 > 0:09:16) [85%] : \r\nOn va vous savez \u00e0 la fin 45 o 45000 \u00e7a fait peur, \u00e7a fait pas au au moment des r\u00e9sultats v\u00e9ritablement la d\u00e9fense on dit toujours : on aurait pu faire quelque chose de plus aurait pu faire quelque chose de mieux oui, c'est vrai, mais, mais moi foi la loi, la loi de la politique, la dure loi math\u00e9matique, les r\u00e9sultats celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:16 > 0:09:31) [90%] : \r\nOn vous sent tr\u00e8s tr\u00e8s sage, ce soir, c'est quand m\u00eame vous rappeler que c'est toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sage, vous tournez quand m\u00eame une page de 20 ans hein, vous \u00eates entr\u00e9 au Conseil des \u00c9tats en 1999, c'est une page de de 20 ans qui se tourne ce soir pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:31 > 0:09:41) [92%] : \r\nOui, c'\u00e9tait peut-\u00eatre temps de la tourn\u00e9e, donc c'est suffisamment encore d'\u00e9nergie et et dans tout \u00e7a, pour faire d'autres choses et je vais penser \u00e0 celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:41 > 0:09:51) [90%] : \r\nPour cette campagne pour cette cette nouvelle candidature, vous aviez d\u00fb demander une d\u00e9rogation, est ce que vous n'avez pas sous- estimer, peut-\u00eatre un un besoin de de renouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:52 > 0:10:38) [86%] : \r\nNon vous vous trompez, la commission du parti qui composaient les listes m'a demand\u00e9 si elle pouvait \u00eatre port\u00e9 au comit\u00e9 cantonal une requ\u00eate de d\u00e9rogations, je n'avais personnellement rien qui \u00e9tais satisfait des 20 ann\u00e9es pass\u00e9es sous la Coupole le parti a conserv\u00e9 la que j'\u00e9tais encore le meilleur candidat possible, donc il m'a demand\u00e9 de me fran\u00e7ais encore une fois et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 au scrutin secret au comit\u00e9 cantonal, donc \u00e7a n'\u00e9tait pas un d\u00e9sir qui venait de de ma part, c'\u00e9tait le disait le parti probablement aujourd'hui un autre candidat du parti n'aurait pas eu meilleure chance que moi j'esp\u00e8re pour la partie que de ces 4 ans il se ressaisisse et qu'elle pr\u00e9sente des des nouveaux candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:38 > 0:11:03) [90%] : \r\nIl y a un mot qui qui revient beaucoup hein dans cette campagne, c'est le mot d\u00e9gagisme un dimanche dernier, c'\u00e9tait un autre de vos coll\u00e8gues un b\u00e9ate Vonlanthen, qui n'\u00e9tait pas r\u00e9\u00e9lu \u00e0 Fribourg, le PDC perd des leaders \u00e0 quelques semaines d'une \u00e9ch\u00e9ance importante, hein, la, la, la r\u00e9\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, faut quand m\u00eame rappeler que vous \u00e9tiez chef de groupe, c'est, c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 revers pour votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:04 > 0:11:39) [89%] : \r\n\u00e7a, ce serait certainement d\u00e9sagr\u00e9able pour le parti et je le regrette beaucoup, mais j'ai ce que je pouvais et d'ailleurs de la strat\u00e9gie de dans rendement avec le PLF en pourquoi le 20 octobre de sauver un si\u00e8ge au national qui autrement, auraient \u00e9t\u00e9 et la cons\u00e9quence logique \u00e9tait de faire court avec le lib\u00e9ral, le Conseil des \u00c9tats apparemment pour les \u00e9lecteurs n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 cela puisque fait quand m\u00eame quelques voix de moins que la somme des 2 parties, voil\u00e0 et donc il faut tenir compte de cela pour les r\u00e9flexions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:39 > 0:11:43) [90%] : \r\nRevenir, c'est la fin de votre carri\u00e8re politique, Filippo Lombardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:43 > 0:12:03) [83%] : \r\nOn sait, on peut demander \u00e0 bord encore jusqu'au 2 d\u00e9cembre pour m'acquitter de mes TVR derni\u00e8re fonction en tant que conseiller, vous \u00eates en charge et pr\u00e9sident du groupe et Paris apr\u00e8s on va dire qu'elle sorte ce ce que l'avenir me consacrera il y a heureusement une odeur de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:03 > 0:12:08) [93%] : \r\nAlors, elle veut \u00eatre la vie en dehors de la politique pour Filippo Lombardi c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:08 > 0:12:17) [79%] : \r\nEh bien, je vous en fais pas femelle mais je me donner au moins le temps jusqu'en haut \u00e0 la nouvelle en pour pour pouvoir garder bonne des bonnes d\u00e9cisions pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:17 > 0:12:24) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup monsieur Lombardi, de nous avoir accord\u00e9 quelques minutes et d'\u00eatre venu dans Forum, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:25 > 0:12:26) [70%] : \r\n\u00e0 vous, mais moi \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:28 > 0:12:32) [96%] : \r\nInfo trafic RTS oui nous partons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:32 > 0:12:42) [89%] : \r\nSur la route, prudence si vous sur est sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne un v\u00e9hicule en panne sans \u00e9clairage bloquent la bande d'arr\u00eat d'urgence entre Rolle et Aubonne en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:44 > 0:13:10) [90%] : \r\nEt on poursuit avec ses r\u00e9sultats \u00e9lectoraux du jour dans le canton de Berne ni vague verte ni\u00e9 ces femmes le socialiste sortant, Hans St\u00f6ckli, le conseiller national UDC Werner Salzmann sont arriv\u00e9s premiers dans la course au Conseil des \u00c9tats, ils ont devanc\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente des Verts, suisses, Regula Rytz et la PLR, Christa marque Val d'air, Alain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s- midi aura de Berne, le suspense a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:10 > 0:13:34) [90%] : \r\nEh oui, c'est vrai que l'issue de l'\u00e9lection \u00e9tait tr\u00e8s incertaine et que tous les sc\u00e9narios paraissent possibles, y compris celui de la victoire du ticket rose, Vert Stoeckli Ritz, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re historique, mais n'aurait pas coller \u00e0 la sensibilit\u00e9 politique de l'\u00e9lectorat bernois qui votent majoritairement \u00e0 droite, m\u00eame si au 1er tour c'est bien ce duo Stoeckli, qui \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate en parall\u00e8le \u00e0 la pouss\u00e9e des Verts au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:34 > 0:13:36) [98%] : \r\nOn assiste donc \u00e0 une sorte de r\u00e9\u00e9quilibrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:37 > 0:14:02) [92%] : \r\nIl semble en tout cas que l'\u00e9lectorat bourgeois des campagnes s'est davantage mobilis\u00e9e que le 20 octobre et que les Bernois ont mis\u00e9 sur la continuit\u00e9, ils ont mis\u00e9 sur ce vieux briscard de la politique un de Stoeckli, arriv\u00e9 en t\u00eate, l'ancien maire de Bienne a de toute \u00e9vidence ratisser large, y compris chez les bourgeois mod\u00e9r\u00e9 et cela devrait satisfaire les habitants du nord du canton, en particulier les francophones dans le Jura bernois qui seront tout de m\u00eame un peu repr\u00e9sent\u00e9s sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:02 > 0:14:06) [91%] : \r\nOui, quant au retour de l'UDC Alain il est finalement assez logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:07 > 0:14:28) [91%] : \r\nAlors que l'UDC bernoise est un repr\u00e9sentant \u00e0 la Chambre haute, c'est effectivement une tradition jusqu'en 2011 alors que le lorsque le si\u00e8ge est pass\u00e9e en mains du PBD dor\u00e9navant avec Werner Salzmann, qui est un UDC des campagnes \u00e0 la ligne plut\u00f4t dure la repr\u00e9sentation bernoise vire un peu plus \u00e0 droite, outre le fait qu'elle reste purement masculines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:28 > 0:14:45) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Alain Arnaud alors avec nous en Direct, Hans St\u00f6ckli, bonsoir, bonsoir madame alors f\u00e9licitations hein pour pour votre \u00e9lection une majorit\u00e9 rose- verte aux \u00c9tats comme \u00e0 Gen\u00e8ve les Bernois n'en n'ont pas voulu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:47 > 0:15:33) [91%] : \r\nEffectivement, le r\u00e9sultat est assez claire \u00e0 Berne, on n'a jamais eu cette situation jusqu'\u00e0 maintenant, la gauche \u00e9tait content d'avoir au moins un si\u00e8ge depuis Madame Sommaruga, et puis apr\u00e8s j'ai eu l'occasion de repr\u00e9senter 2 fois la partie gauche du canton et maintenant, malgr\u00e9 le r\u00e9sultat du 1er tour cette tentative n'a pas fait le plein d'autant plus que la 4\u00e8me personne en lice la radicale Marc Walter n'a pas fait un bon score et ainsi donc a permis \u00e0 Monsieur Saltzman avoir beau r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:33 > 0:15:41) [92%] : \r\nAlors, on imagine que vous devez \u00eatre tr\u00e8s heureux d'\u00eatre \u00e9lu, r\u00e9\u00e9lu ce soir mais la d\u00e9faite, la non- \u00e9lection de 2 Regula Rytz elle vous attriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:42 > 0:16:30) [90%] : \r\nAlors on a fait campagne ensemble et le fait que Madame Ritz et moi, avait fait un ticket, m'a permis de r\u00e9colter beaucoup de voix par parmi les Verts et les femmes, et bien s\u00fbr, je regrette la non- r\u00e9\u00e9lection non la n'a pas l'action de Madame Ritz mais d'autre part, c'est clair que le canton de Berne majoritairement bourgeois que c'est d\u00e9j\u00e0 un grand succ\u00e8s de passer 1er dans ce canton et assez : il ne faut pas oublier non plus que je crois que le fait que Madame Reed, c'est la pr\u00e9sidente des Verts n'a pas aid\u00e9 non plus dans un canton o\u00f9 justement la majorit\u00e9 n'est pas comparable \u00e0 celle de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:31 > 0:16:39) [91%] : \r\nMonsieur je te clip pendant cette campagne, on a remis en cause votre \u00e2ge, votre sexe est ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une campagne particuli\u00e8rement difficile pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:40 > 0:17:04) [91%] : \r\nEh bien, c'\u00e9tait ma derni\u00e8re campagne apr\u00e8s 20 campagne et je je dois vous avouer que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la plus difficile, la plus dure, parce que d'une part je ne luttait pas seulement qu'entre elles et la concurrence mais aussi compte mon \u00e2ge et mon sexe et l\u00e0 je ne pouvais vraiment rien, mais c'est pour \u00e7a que c'est encore beaucoup plus heureux que malgr\u00e9 cela h\u00e9 bien la r\u00e9action \u00e9tait pas si mal que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:04 > 0:17:16) [95%] : \r\nAlors on a eu, on a entendu tout \u00e0 l'heure, Filippo Lombardi, qui lui n'est pas r\u00e9\u00e9lu, vous aviez si\u00e9g\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps avec lui qu'est-ce que qu'est-ce que \u00e7a vous fait, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 sa non- \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:17 > 0:18:30) [89%] : \r\nEh bien, apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de receler de Vonlanthen b\u00e9ate Fribourg, c'est la 3\u00e8me et elle est d\u00e9tonante parce que d'une part Monsieur Lombardi tr\u00e8s actif, il est chef de fraction de de p\u00e9d\u00e9s, c'est ainsi, c'est certainement une grande surprise, d'autant plus que Monsieur Lombardi repr\u00e9sentait aussi en tant que pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats, d'une mani\u00e8re extraordinaire le Tessin, donc je crois que, mais il faut voir que Monsieur Lombardi si\u00e8ge depuis des si\u00e8cles au sein du Conseil des \u00c9tats 20 ans seulement, j'ai moi seulement 8 ans, donc l\u00e0 il y a une certaine diff\u00e9rence et d'autre part, je crois aussi que pendant les monsieur Lombardi avait aussi \u00e0 lutter avec quelques discussions autour de sa personne, qui n'\u00e9tait certainement pas, certainement pas trop favorable, finalement bien s\u00fbr f\u00e9licitations \u00e0 Madame Galant bien parce que, en tant que pr\u00e9sident du conseil national, elle a certainement M. profiter de Sarah de son travail hausse comme la plus haute suisse de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:31 > 0:18:45) [90%] : \r\nHans St\u00f6ckli, vous avez fait campagne avec ce slogan la force bilingue, vous devenez en quelque sorte le le l'unique voie des francophones bernois sous la Coupole, c'est un r\u00f4le que que vous que vous allez prendre \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:46 > 0:19:19) [88%] : \r\nAbsolument, moi j'ai regrett\u00e9 la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur M\u00fcller parce que toute contraception sont pr\u00eats Rome au Conseil national, toutes r\u00e9gions doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 et je suis absolument conscient de la responsabilit\u00e9 que moi j'ai vis-\u00e0-vis de la partie francophone de ce pays, moi je suis pas francophone, je suis la force bilingue, mais cela ne veut pas dire que je ne peux pas repr\u00e9senter aussi longtemps qu'il y y a pas d'autres repr\u00e9sentants francophones du canton au sein du parlement f\u00e9d\u00e9ral cette partie qui est tr\u00e8s importante, qui m\u00e9rite une voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:20 > 0:19:22) [65%] : \r\nQui fut importante \u00e7a du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:22 > 0:19:30) [84%] : \r\nParlement f\u00e9d\u00e9ral, hein, mais quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 ce pas une crainte que que la minorit\u00e9 francophone bernoise soit de moins en moins repr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:31 > 0:20:49) [88%] : \r\nEh bien, c'est un danger, c'est une r\u00e9alit\u00e9 que les partis doivent vraiment ma\u00eetre dans l'air, leur r\u00e9flexion \u00e0 la nomination des candidatures pour le Conseil national, il s'av\u00e8re qu'apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur Graber et maintenant la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur Bull Air que il faut donner un coup de pouce parle suppl\u00e9mentaire aux repr\u00e9sentants du de de la langue fran\u00e7aise, parce que les Normands pourcent al\u00e9manique ne se rendent pas compte de l'importance d'une repr\u00e9sentation parce que si on prend le le pourcentage des pourcent h\u00e9 bien, \u00e7a voudrait dire qu'il y a au moins 2, voire 3 membres de notre r\u00e9gion, de la r\u00e9gion francophone du du canton de Berne au sein du conseil national et maintenant il y en a personne et je me souviens avec France il leur Chair, lui, il \u00e9tait, il \u00e9tait nationale parce que le Parti socialiste et la avait cumul\u00e9, il y avait une \u00e9poque dans laquelle il y avait une bonne repr\u00e9sentation m\u00eame sur- repr\u00e9sentation c'\u00e9tait d\u00fb \u00e0 la \u00e0 l'histoire, \u00e0 la question jurassienne, mais depuis que la question est plus ou moins r\u00e9gl\u00e9, h\u00e9 bien l'int\u00e9r\u00eat pour le reste du canton est tr\u00e8s petit et \u00e7a c'est inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:50 > 0:21:10) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Hans St\u00f6ckli d'\u00eatre venu \u00e0 pendant quelques minutes dans dans Forum pour commenter votre r\u00e9\u00e9lection aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, bonne soir\u00e9e, merci et puis et puis \u00e9galement avec nous maintenant Regula Rytz qui n'est pas donc elle \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Berne, bonsoir madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:21:10 > 0:21:11) [90%] : \r\nBonsoir, madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:12 > 0:21:25) [96%] : \r\nAlors vous \u00eates le visage du succ\u00e8s des Verts le le 20 octobre dernier en tant que pr\u00e9sidente des Verts mais vous n'avez pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00eatre \u00e9lu aujourd'hui \u00e0 la Chambre des cantons, c'est, c'est une grosse d\u00e9ception pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:21:26 > 0:21:56) [85%] : \r\nBon, bien s\u00fbr, je suis d\u00e9\u00e7u parce que je m\u00e8ne cette campagne avec beaucoup de patients, mais je suis \u00e9galement heureux de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats que j'ai obtenu c'\u00e9tait clair cette est vraiment une grande f\u00eate d'extr\u00eamement grande maintenant d'avoir dit qu'elle trouve aussi verte pour la repr\u00e9sentation du canton de p\u00e8re au Conseil des \u00c9tats, et c'est aussi clair que notre notre Team a mobilis\u00e9 beaucoup les parties de 3 T, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 gagner si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:56 > 0:21:59) [98%] : \r\nC'est quand m\u00eame le signe aujourd'hui que le canton de Berne reste un canton de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:22:00 > 0:22:43) [81%] : \r\nAbsolument, et c'est clair, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment pour la poubelle, la premi\u00e8re tout on a eu beaucoup, beaucoup de ces de supports et de chance d'avoir des t\u00eates les premiers placent monsieur Stoclet \u00e0 moi et c'\u00e9tait vraiment un petite vrai surprise dans un canton tellement rural et Conservative et avec une nette majorit\u00e9 de 3 mais c'est clair, on a, on a vu une chance et on a essay\u00e9 de d'avoir une nouvelle forme de politique aussi chez nous au comptant de perdre comme a eu Barek son plat bon canton de Gen\u00e8ve, mais c'est clair, le canton de p\u00e8re n'a chang\u00e9, mais c'est pas changer assez pour \u00eatre pr\u00eate d\u00e8s lire de personnes du PS et d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:43 > 0:22:55) [93%] : \r\nAlors c'est un un UDC qui fait son entr\u00e9e en Werner Salzmann, qui succ\u00e8de \u00e0 un PBD, un profil beaucoup plus dure \u00e0 droite beaucoup plus conservateur, \u00e7a c'est quelque c'est d'autant plus d\u00e9cevant pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:22:56 > 0:23:44) [87%] : \r\nOui, oui, \u00e7a me fait un peu de souci, je crois que Monsieur Chokri monsieur Simon dans beaucoup de th\u00e8mes, ils vont pas avoir le m\u00eame avis, alors c'est un peu difficile, la repr\u00e9sentation du canton de Berne maintenant aux \u00c9tats, c'est un peu, oui, \u00e7a va pas avoir des effets parce qu'ils votent Doroth\u00e9e notre mani\u00e8re, surtout en Europe, dans tous les questions sociales et \u00e9cologiques, c'est vraiment avec monsieur Berne local pilote du PDP, c'est-\u00e0-dire beaucoup plus \u00e0 l'unit\u00e9, maintenant c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rente alors c'est c'est pour le canton de Berne c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s positif et c'est pour moi, c'est aussi ce qui me ce qui me rend un peu triste que les femmes n'a, n'en ont aucune si\u00e8ge maintenant pour repr\u00e9senter les femmes de du canton de p\u00e8re aux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:44 > 0:23:56) [92%] : \r\nAlors, Regula Rytz, vous restez conseill\u00e8re nationale mais vous ne serez bient\u00f4t plus pr\u00e9sidente du parti, il y a toujours cette fameuse question Est- ce que dans le un poste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait vous int\u00e9resser : vous pourriez \u00eatre candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:57 > 0:23:59) [98%] : \r\nDieu sait si on vous a pos\u00e9 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:23:59 > 0:24:38) [82%] : \r\nC'est clair, mais je, je, je ne sais beaucoup chose \u00e0 faire aussi avec notre nouveau groupe dans devant le Parlement, c'\u00e9tait le Conseil national si elle rentre incroyable, c'est un succ\u00e8s historique pour les p\u00e8res et on on serait, j'ai beaucoup a commenc\u00e9 de travailler maintenant dans le nouvelle par Normand, mais c'est clair cette question pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on n'a pas d\u00e9cid\u00e9 jusqu'\u00e0 ce moment, et les Verts des sid\u00e9rant de leur strat\u00e9gie dans les semaines \u00e0 venir, jusqu'\u00e0 ce moment, nous ne discuterons pas des non m\u00eame pas mon nom, cette claire, c'est, premi\u00e8rement, c'est la strat\u00e9gie qu'on doit \u00eatre clair et apr\u00e8s on discute sur les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:39 > 0:24:42) [92%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Regula Rytz tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:24:43 > 0:24:44) [77%] : \r\nMerci para\u00eet mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:44 > 0:24:59) [88%] : \r\nEt dans les autres r\u00e9sultats al\u00e9manique \u00e0 Z\u00fcrich, Rudy n'a os\u00e9 reste conseiller aux \u00c9tats, il rejoint le socialiste Daniel Jositsch qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9lu au 1er tour et puis \u00e0 Saint-Gall le socialiste Paul Rechsteiner et le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien B\u00e9n\u00e9dicte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:59 > 0:25:18) [89%] : \r\nDe Wuerth sont r\u00e9\u00e9lus Thibaut Schaller, vous \u00eates \u00e0 Berne, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique avec ses six, second tour pour les \u00c9tats, on y voit d\u00e9sormais plus clair sur la composition de de la chambre haute, comme on dit, il ne reste que 4 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir ce sera dimanche prochain, alors y a-t-il du changement au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:18 > 0:25:52) [93%] : \r\nEh bien pas vraiment, hein, si on prend les grands \u00e9quilibres, gauche, droite et centre, le Conseil des \u00c9tats reste \u00e0 peu pr\u00e8s telle qu'il \u00e9tait auparavant le PDC malgr\u00e9 quelques d\u00e9faites douloureuses reste l'arbitre de la Chambre des cantons, le Bloc de gauche se recompose avec les Verts qui progressent au d\u00e9triment du PS, mais sa force reste \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame, le bloc de droite lui progresse un peu au d\u00e9triment du PDC, mais le r\u00eave de P\u00e9tra G\u00f6ssi hein, la pr\u00e9sidente du PLR, de construire des majorit\u00e9s avec l'UDC ne se r\u00e9alisera pas, on a donc, au final, 3 blocs qui peuvent s'allier diff\u00e9remment en fonction des dossiers, le Conseil des \u00c9tats reste la chambre de r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:52 > 0:25:57) [92%] : \r\nCeci dit, on, on constate quand m\u00eame un un rajeunissement du Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:57 > 0:26:24) [93%] : \r\nBon, l\u00e0 non plus, hein, on n'est pas dans le tremblement de terre, la moyenne d'\u00e2ge que je viens de calculer est actuellement de de 54 ans, elle \u00e9tait de 56 ans, depuis les \u00e9lections de 2003, donc c'est 2 ans de 2 mois par contre du c\u00f4t\u00e9 du genre, des \u00e9lus, \u00e7a change d\u00e9j\u00e0 11 femmes \u00e9lues au Conseil des \u00c9tats, il pourrait y en avoir plus le week- end prochain, la progression est nette, elles \u00e9taient 7 \u00e0 avoir obtenu un fauteuil aux \u00c9tats en 2015, ceci dit, les messieurs resteront largement majoritaire avec plus d'une trentaine de si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:24 > 0:26:29) [84%] : \r\nOui, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, toujours Thibault la journ\u00e9e \u00e9lectorale du jour a une cons\u00e9quence tr\u00e8s concr\u00e8te pour le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:29 > 0:27:09) [93%] : \r\nEh oui, le PDC doit se chercher un nouveau chef de groupe apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de Filippo Lombardi une injection qui a pris de court le parti me disait tout \u00e0 l'heure, un membre de l'entourage du PDC, c'est franchement un coup dur pour le PDC le tandem Pfister Lombardi fonctionnait plut\u00f4t bien, le groupe avait retrouv\u00e9 une certaine discipline, le PDC risque maintenant de se retrouver avec une guerre de succession en son sein et surtout il manquera le Capitaine Lombardi, le 11 d\u00e9cembre, jour de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on sait que le PDC jouera un r\u00f4le crucial, ce jour- l\u00e0 et on sait aussi que Filippo Lombardi \u00e9tait un grand soutien pour Ignacio K6 tessinois comme lui qui joue sa place au gouvernement, le suspense vient donc de montrer d'un cran pour ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:09 > 0:27:19) [86%] : \r\nMerci beaucoup, Thibaut Schaller a noter les derniers si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats qui seront attribu\u00e9s donc dimanche prochain en Argovie Schwyz et B\u00e2le- Campagne, merci beaucoup, Thibaut, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:20 > 0:28:00) [94%] : \r\nBonne soir\u00e9e et si le SIDA \u00e9tait vaincu en Suisse d'ici \u00e0 2030 possible selon Ian faire, professeur de m\u00e9decine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, dans un article paru aujourd'hui dans la NZZ AM Sonntag, le chercheur affirme que notre pays pourrait \u00eatre le 1er au monde \u00e0 stopper les nouvelles infections cela notamment gr\u00e2ce \u00e0 la PrEP, une sorte de pilule anti- VIH alors pour en parler avec nous Alexandra Calmy bonsoir, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin responsable de l'unit\u00e9 VIH SIDA aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve 2030 pour en finir avec les les nouvelles infections au VIH c'est vraiment r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:00 > 0:28:15) [95%] : \r\nC'est faisable, c'est faisable et c'est bienvenu, je dirais, d'en parler, c'est aussi indispensable parce qu'on est un pays justement o\u00f9 on a les moyens de mettre tout en marche tous les outils qui existent pour r\u00e9ussir cet ambitieux programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:15 > 0:28:21) [85%] : \r\nAlors cet outil, hein, c'est, c'est c'est la la PrEP c'est donc une une pilule anti anti VIH, comment \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:21 > 0:28:53) [93%] : \r\nAlors juste pour dire, pour arriver \u00e0 l'\u00e9limination, comme on dit du VIH d'ici 2030, il y a de nombreuses sources qui seront n\u00e9cessaires \u00e0 \u00e0 mettre en place et a continu\u00e9 des choses qui fonctionnent d\u00e9j\u00e0 et puis des choses qu'on doit encore poursuivre et mettre en place la PrEP \u00eatre un des \u00e9l\u00e9ments qui sera n\u00e9cessaire et qu'il est n\u00e9cessaire d'ailleurs pour arriver \u00e0 l'\u00e9limination du VIH en Suisse en 2030, mais je tiens vraiment \u00e0 dire que \u00e7a fait partie seulement d'un des \u00e9l\u00e9ments, par exemple, le traitement des personnes qui vivent avec le VIH, l'acc\u00e8s au traitement, l'acc\u00e8s au traitement efficace et tout aussi indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:53 > 0:28:56) [96%] : \r\nMais elle s'adresse \u00e0 qui cette cette pilule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:56 > 0:29:25) [91%] : \r\nAlors l'apr\u00e8s- pelles et s'adresse \u00e0 des gens qui ne sont pas s\u00e9ropositif, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence par rapport au traitement VIH on dont on discute d'habitude, la preuve c'est une pastille compos\u00e9 de 2 m\u00e9dicaments 2 m\u00e9dicaments que l'on conna\u00eet depuis tr\u00e8s longtemps, puisqu'ils sont largement utilis\u00e9s dans le traitement du VIH est-ce que lorsqu'on prend ces traitements par exemple tous les jours, h\u00e9 bien c'est un peu comme la pilule contraceptive, on n'arrive \u00e0 pr\u00e9venir quelque chose et dans le cas de la presse, on pr\u00e9vient l'acquisition du VIH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:25 > 0:29:27) [96%] : \r\nMais \u00e7a remplace le le pr\u00e9servatif en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:28 > 0:29:43) [88%] : \r\nRama Sall remplace pas justement puisque le le le Truvada puisque c'est le nom du m\u00e9dicament, le nom de marque de ce m\u00e9dicament, donc c'est c'est 2 comprim\u00e9s ne ne remplace pas vraiment le condom puisqu'il ne prot\u00e8ge pas des autres maladies comme d'autres maladies sexuellement transmise par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:44 > 0:29:48) [92%] : \r\nC'est pas tr\u00e8s connu du grand public et qu'est ce qu'il faudrait faire pour pour mieux mettre en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:48 > 0:30:23) [90%] : \r\nMais vous avez raison, c'est : je suis toujours surpris, c'est assez mal connue, bah, tout d'abord la premi\u00e8re raison, c'est que \u00e7a ne s'adresse pas au grand public, \u00e7a s'adresse \u00e0 des gens qui sont un risque particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 d'acqu\u00e9rir le VIH, c'est probablement la premi\u00e8re raison, et puis la 2\u00e8me chose qu'il faut faire pour en augmenter la visibilit\u00e9, c'est ce qui est en train d'\u00eatre fait maintenant en Suisse avec ce programme, dont le professeur faire a parl\u00e9 ce matin dans la NZZ, c'est-\u00e0-dire mettre en place un vrai programme coordonn\u00e9 dans toute la Suisse, ce que l'on n'avait pas jusqu'\u00e0 maintenant, puisque les initiatives pour donner acc\u00e8s \u00e0 la PrEP finalement, cantonales et plut\u00f4t dispers\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:23 > 0:30:29) [86%] : \r\nOui, parce que \u00e7a, \u00e7a n'est pas rembours\u00e9 aujourd'hui par par l'assurance maladie, c'est \u00e7a la question du co\u00fbt, hein, c'est en francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:30 > 0:30:59) [92%] : \r\nJe ne sais pas si c'est le frein principal, je pense que le frein principal a vraiment \u00e9t\u00e9 l'absence de programme national pour mettre fin, enfin pour pour disons donner acc\u00e8s \u00e0 cette pr\u00e8s il y a la possibilit\u00e9, en tout cas, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, dans de nombreux cantons d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques pour l'apr\u00e8s donc l'obstacle en tant que telle, finalement, toutes les activit\u00e9s de pr\u00e9vention Suisse ne sont pas rembours\u00e9s par la LAMal, donc je pense que c'est un des obstacles peut-\u00eatre pas le principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:59 > 0:31:04) [85%] : \r\nAujourd'hui, le nombre d'infections, de nous de nouvelles infections par ann\u00e9e en Suisse cette lors de combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:05 > 0:31:25) [90%] : \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s de le nombre de nouveaux diagnostics, hein, le nombre de nouvelles infections, c'est encore autre chose : le nombre de nouveaux diagnostics ensuite c'est autour de 450 par ann\u00e9e, donc si on veut arriver \u00e0 l'\u00e9limination d'ici 2030, ben il faut quasiment diminu\u00e9 de 30 pourcent l'incidence de nouvelles de nouveaux diagnostics d'ici 2030 et que je pense que c'est faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:25 > 0:31:29) [93%] : \r\nAlors l\u00e0, on a parl\u00e9 de de de cette pilule mais qu'est ce qu'il faudrait en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:29 > 0:32:04) [92%] : \r\nAlors, comme je l'ai dit, c'est vraiment un grand nombre de facteurs et notamment l'acc\u00e8s et le d\u00e9pistage et l'acc\u00e8s tr\u00e8s rapides au traitement de toutes les personnes qui sont infect\u00e9es puisque, finalement, une personne qui est infect\u00e9e, une fois qu'elle est au courant de son diagnostic qu'elle prend un traitement anti- VIH, h\u00e9 bien elle est trait\u00e9e de mani\u00e8re efficace et elle ne transmet plus le VIH, donc il faut agir finalement d'un parler de front, traiter les gens qui sont affect\u00e9s les d\u00e9pister les traiter rapidement et puis aussi proposer la meilleure pr\u00e9vention la plus adapt\u00e9s \u00e0 l'individu, notamment la PrEP en Suisse par exemple, dans d'autres pays du monde aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:04 > 0:32:21) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Madame Calmy, d'\u00eatre, d'\u00eatre venu ce soir, tenter de nous expliquer, hein, donc si le le le SIDA \u00e9tait \u00e9tait vaincu, hein, on peut vraiment dire \u00e7a en 2030 en Suisse, donc c'est la question que nous nous posions ce soir, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous donner ces explications, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:22 > 0:32:34) [91%] : \r\nEt nous nous rendons maintenant \u00e0 Gibraltar, o\u00f9 la Suisse disputera demain soir son dernier match qualificatif de l'Euro 2000 20 ans vous y retrouve Jo\u00ebl Robert, un match qui ne devrait pas poser trop de probl\u00e8mes au Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:35 > 0:33:16) [92%] : \r\nEn effet, \u00c9lisabeth, vous avez raison, l'\u00e9quipe de Suisse part nettement favorite de cette partie, m\u00eame si elle sera priv\u00e9e de plusieurs titulaires habituels, il ne devrait pas y avoir de probl\u00e8me, la Suisse a besoin d'un seul point pour \u00eatre certaine de disputer l'Euro la victoire lui tend les bras, c'est important pour l'\u00e9quipe de Suisse, de gagner dans l'optique du tirage au sort des groupes qui aura lieu dans quelques jours, Gibraltar 100 96\u00e8me nation mondiale sur 209 franchement c'est largement \u00e0 la port\u00e9e de l'\u00e9quipe de Suisse, qui d'ailleurs depuis 2014 g\u00e8re bien ses matches contre petit entre guillemets en je pense \u00e0 Saint-Marin, Andorre, il y a 11 matches et 11 succ\u00e8s assez facile pour l'\u00e9quipe de Suisse, donc \u00c9lisabeth demain si la Suisse ne gagne pas, \u00e7a sera un \u00e9norme camouflet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:16 > 0:33:26) [89%] : \r\nOui, donc, oui, l'\u00e9quipe de Gibraltar, hein, qui ne dispute que sa 4\u00e8me campagne qualificative d'untel, \u00e9v\u00e9nement majeur et donc il n'a pas pour l'instant de r\u00e9sultats significatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:26 > 0:34:16) [90%] : \r\nOui, en effet, elle fait partie du giron de l'UEFA et de la FIFA depuis 2013 et 4 campagnes en comptant la Ligue des nations dans les 3 campagnes qui compte 2 euros et 1 mondial Gibraltar n'a fait aucun point en 25 matches, il a quand m\u00eame eu de victoire compte l'Arm\u00e9nie et le Liechtenstein en Ligue des nations 2 victoires en amical contre la L\u00e9ttonie et Malte, \u00e7a fait quatre succ\u00e8s en tout et pour tout en 45 matches, c'est pas beaucoup mais quand m\u00eame, 3 en 2018, donc l'\u00e9quipe s'am\u00e9liore gentiment mais bon franchement \u00e7a reste pr\u00e9caire, on l'a vu \u00e0 Sion lors du match aller, si je peux faire une comparaison, c'est un peu le niveau de la Premi\u00e8re League, voire de la Premi\u00e8re League promotion en Suisse, mais pas plus, tous les joueurs sont amateurs jouent d'ailleurs \u00e0 Gibraltar, dans le championnat de Gibraltar, il y a 12 \u00e9quipes, elles jouent toutes leurs matchs sur le m\u00eame terrain le terrain synth\u00e9tique o\u00f9 se disputera demain la partie entre la Suisse et Gibraltar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:16 > 0:34:21) [97%] : \r\nMais un match qui va se jouer dans des conditions tr\u00e8s particuli\u00e8res dans un un un petit stade dans un tout petit territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:22 > 0:35:23) [89%] : \r\nOui, c'est un petit stade 2 1070 6 places 2070 6 places, vous avez bien compris, il y aura 640 c'est le seul endroit au monde o\u00f9 la piste d'atterrissage de l'a\u00e9roport traverse une route, une route importante Gibraltar c'est tr\u00e8s petit, 7 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, c'est 6 1000 fois plus petit que la Suisse, donc c'est normal qu'il y ait moins de footballeur, il y a 35000 habitants, longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme un paradis fiscal, sur le territoire britannique depuis 3 si\u00e8cles et croyez-moi, en \u00e9tant ici depuis plusieurs heures, les Anglais tiennent \u00e0 ce bout de terre, d'ailleurs on paye en livres sterling \u00e0 Gibraltar et le stade \u00c9lisabeth se nomme le stade Victoria, ce n'est pas pour rien, r\u00e9f\u00e9rence \u00e9videmment \u00e0 la grande reine Victoria on notera quand m\u00eame que les habitants ici ne croit pas une seule seconde \u00e0 \u00e0 la victoire de leur \u00e9quipe, demain ils sont Britanniques mais perplexe, que les gens de la grande \u00eele par rapport notamment au Brexit puisque au commerce beaucoup avec l'Europe et lors de la votation pour le Brexit 96 pourcent des Gibraltariens parce que c'est comme \u00e7a qu'on les appelle voulait rester dans l'Europe parce qu'ils font beaucoup de commerce avec l'Union europ\u00e9enne, mais au niveau du football, le commerce, pour l'instant, c'est plut\u00f4t pour les adversaires de Gibraltar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:23 > 0:35:26) [77%] : \r\nMerci beaucoup Jo\u00ebl stade aurait aussi puisse appeler \u00c9lisabeth hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:27 > 0:35:33) [82%] : \r\nExactement, exactement, c'est beau, \u00e7a je crois que c'est bon pas, c'est le Fatah Elizabeth Victoria c'est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:34 > 0:35:42) [91%] : \r\nMerci beaucoup Jo\u00ebl rappelle que le match aura lieu demain soir \u00e0 20 heures 45 qu'il sera \u00e0 suivre en Direct sur la Premi\u00e8re et sur RTS de bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:42 > 0:35:46) [91%] : \r\nBonne soir\u00e9e forum \u00c9lisabeth Logean Tania Sazpinar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:47 > 0:35:56) [93%] : \r\n18 heures 31 c'est l'heure maintenant de notre Forum des m\u00e9dias et nous allons nous pencher sur le Parti socialiste et les d\u00e9fis qui qui l'attendent, Tania Sazpinar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:56 > 0:37:00) [90%] : \r\nOui, la succession de Christian Levrat sur toutes les l\u00e8vres, en tout cas socialiste dans le parti \u00e9lira sa nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain, une pr\u00e9sidence qui sera \u00e0 la manoeuvre pour relever de nombreux d\u00e9fis notamment stopper l'\u00e9rosion de son \u00e9lectorat, repenser la place du parti socialiste \u00e0 gauche maintenant que les Verts se sont d\u00e9barrass\u00e9s de leur statut de petits fr\u00e8res, ce soir, on fait un focus sur ces questions avec les 3 journalistes qui sont avec nous, Laura bonsoir un un rein, vous \u00eates Cor\u00e9e g\u00e2teau co- r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier Florent qui cr\u00e9e bonsoir \u00e0 vous, bonsoir correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia et Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS Radio bonsoir \u00e9galement bonsoir, alors avant de se pencher ensuite sur le Parti socialiste, on vient revient rapidement sur les \u00e9lections du 2\u00e8me tour qui ont eu lieu aujourd'hui dans la plupart des cantons al\u00e9maniques o\u00f9 l'on votait, on assiste \u00e0 un statu quo, mais la surprise vient du Tessin aujourd'hui en le disant d\u00e9biner mission Florent qui cr\u00e9e un des piliers du PDC Filippo Lombardi, ainsi que que le PLR hein, qui d\u00e9tenait son si\u00e8ge aux \u00c9tats depuis plus de 100 ans sont \u00e9vinc\u00e9s qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui au Tessin selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:00 > 0:37:55) [90%] : \r\nMais moi je l'impression qu'on a 2 partis, le PLR et le PDC qui font depuis des des ann\u00e9es course en t\u00eate pour le, pour le Conseil des \u00c9tats, puis, l\u00e0, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de s'allier et je pense que cette alliance \u00e7a pas franchement convaincu l'\u00e9lectorat, on voit qu'on a envie de voter un peu \u00e0 l'ext\u00e9rieur des syst\u00e8mes de puis \u00e7a \u00e7a semble un petit peu trop trop organis\u00e9 et puis en face, bien on a Marina Carobbio qui fait une tr\u00e8s bonne pr\u00e9sidence du Conseil national, elle \u00e9tait pr\u00e9sent partout, a fait beaucoup pour les femmes, on l'a vu beaucoup \u00e9galement pour la gr\u00e8ve des femmes et puis moi ce qui m'a surtout surpris c'est Roberto Chiesa qui fait un excellent score, alors qu'il \u00e9tait port\u00e9 par l'UDC, la Lega que la Lega a perdu un si\u00e8ge au national, donc moi je suis tr\u00e8s surpris par ce ce score de Robert coteau Chiesa puis je pense que Lombardi perd un petit peu, m\u00eame si, si, si, s'il ne s'il ne le dit pas comme \u00e7a dans l'interview que vous avez pass\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais il y a un peu d'd\u00e9gagisme \u00e7a fait des, des, une \u00e9ternit\u00e9 qu'il qu'il est ici, et puis je pense que les Tessinois ont voulu avoir \u00e9galement de nouvelles personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:55 > 0:38:00) [85%] : \r\nLe radon, la gauche unie un derri\u00e8re la socialiste Marina Carobbio, il y a une vraie volont\u00e9 d'changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:00 > 0:38:54) [91%] : \r\nJe pense qu'on voit aujourd'hui que le Tessin est vraiment par des questions de dumping salarial depuis des ann\u00e9es, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le dans le canton et que manifestement ni le PLR ni le PDC n'ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question- l\u00e0, pour avoir fait pas mal de de reportages au Tessin o\u00f9 sentait vraiment que la question du ch\u00f4mage et de la de la pr\u00e9sence des personnes frontali\u00e8re sous- pay\u00e9s \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente et les seules r\u00e9ponses notamment de Monsieur Lombardi, c'\u00e9tait de dire on va \u00e9tendre les horaires des magasins de 6 heures \u00e0 20 heures 21 heures la semaine et de 6 heures \u00e0 20 heures le le le samedi, c'est, c'est, en fait, on se rend compte que les les r\u00e9ponses n'ont pas \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement satisfaisante et face \u00e0 \u00e7a, il y a 2 options, c'est la question de la protection des travailleurs et travailleuses o\u00f9 un discours plut\u00f4t tourn\u00e9 contre les \u00e9trangers et puis on voit que c'est c'est de discours l\u00e0 qui ont plut\u00f4t pris le le devant, je pense, ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:38:54 > 0:39:10) [83%] : \r\nThibaut Schaller Florent qui cr\u00e9e par les de d\u00e9gagisme ne s'est pas forc\u00e9ment la r\u00e8gle aujourd'hui, hein, il y a des \u00e9lus qui \u00e9tait depuis longtemps sous la Coupole, par exemple, on peut penser \u00e0 Paul Rechsteiner, le socialiste saint-gallois qui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le d\u00e9gagisme assez ici la r\u00e8gle, c'est pas la r\u00e8gle, qu'est ce qu'il pensait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:10 > 0:39:41) [86%] : \r\nBah, il y a des r\u00e9alit\u00e9s Cantonales : un au Tessin, \u00e9videmment que c'est diff\u00e9rent du du canton de Berne o\u00f9 Hans St\u00f6ckli \u00e0 67 ans c'est s'est maintenu, on voit que le d\u00e9gagisme est est \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, mais ce qui, sur ce qui se compare, soit du c\u00f4t\u00e9 du du Tessin, c'est aussi une sorte de de polarisation PLR et PDC avaient le pouvoir aux \u00c9tats depuis longtemps, or le le Tessin c'est un c'est un canton polaris\u00e9, il y a une gauche et une droite aussi avec la Lega et puis \u00e7a s'est mat\u00e9rialis\u00e9 sans doute aujourd'hui avec Marco Chiesa qui a, qui a d\u00fb b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de la de la Lega et faire ce score ce tr\u00e8s bon score aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:41 > 0:39:57) [91%] : \r\nAlors, si on en revient au PS cette semaine et aujourd'hui aussi, hein, la presse regorge de pr\u00e9vision d'avis concernant le profil hein de de la future pr\u00e9sidence du parti socialiste en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous me disiez que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment leur des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:39:58 > 0:40:42) [93%] : \r\nDisons, \u00e0 mon sens le plus important pour le Parti socialiste, mais je dis la m\u00eame ma modeste analyse mais c'est surtout de savoir si ce parti socialiste va se maintenir \u00e0 gauche avant de savoir si ce sera un homme ou une femme \u00e0 sa t\u00eate, enfin on a vu \u00e0 travers les \u00e9lections r\u00e9cemment que que certaines femmes \u00e9lues au Parlement ne soutenait pas forc\u00e9ment la cause f\u00e9ministe, je pense \u00e0 une candidate en particulier qui est, qui est dans l'est, dans les rangs \u00e0 Madame Wasserfallen qui a ouvertement appel\u00e9 \u00e0 voter pour la r\u00e9forme des retraites, soutenu par les socialistes qui augmente \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes \u00e0 65 ans, je pense que ce genre de profil, on aurait beau avoir une femme \u00e0 la t\u00eate du parti \u00e7a ne \u00e7a n'irait pas forc\u00e9ment dans le sens des droits f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:42 > 0:40:52) [85%] : \r\nFlorent qui cr\u00e9e vous dans Le Matin dimanche, vous parlez d'une d'une copr\u00e9sidence quasi in\u00e9vitable avec un pronostic, hein, le Valaisan, Matthias Reynard et la Bernoise Flavia va na\u00eetre Fallen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:52 > 0:42:07) [89%] : \r\nAlors je sais pas si elle est in\u00e9vitable, mais on voit aujourd'hui que le Parti socialiste en d'avoir une femme jeune al\u00e9maniques, le probl\u00e8me c'est que toutes les femmes jeunes et al\u00e9maniques qui sont pressentis, il y en a pas vraiment une, qui semble vouloir une pr\u00e9sidence unique \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, ben vous devez imaginer une copr\u00e9sidence, puis c'est vrai que dans dans ce parti qui est le dernier \u00e0 \u00eatre dirig\u00e9e par un roman, on pourrait imaginer d'avoir un homme et une femme, un roman, un Al\u00e9manique en Romandie, une figure une seule qui s'est impos\u00e9 vraiment pendant ces \u00e9lections, c'est Matthias Reynard carton Valais qui est pass\u00e9e \u00e0 \u00e0 un cheveu d'un exploit dans son canton, il incarne vraiment ce renouveau du parti socialiste et puis c'est vrai c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique alors moi j'ai pas tout \u00e0 fait d'accord avec avec Laura mais je pense que le le le le Parti socialiste s'il veut rester si si vous conserver conserver ses voix, il faut qu'il entende quand m\u00eame, pas simplement les r\u00eaveurs mais aussi les les r\u00e9alistes et puis dans ce dans ce canton, si vous regardez les les scores de de Stoeckli de Zanetti m\u00eame de Rechsteiner c'est des gens qu'ont l'habitude de faire des compromis avec la droite et puis ces gens-l\u00e0 font des cartons aussi aux \u00e9lections, on peut penser \u00e9galement \u00e0 Jositsch et flaveur Wasserfallen elle repr\u00e9sente quand m\u00eame un petit peu cette id\u00e9e d'un socialisme r\u00e9aliste qui qui a pas forc\u00e9ment des id\u00e9aux ou des utopies, mais qui arrive \u00e0 avoir des progr\u00e8s sociaux a peut-\u00eatre pas spectaculaire mais qui existe, le radon, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:42:07 > 0:43:04) [91%] : \r\nOui non mais \u00e7a me fait rire qu'on parle toujours de r\u00eaveurs versus les les pragmatiques, on a observ\u00e9 pendant les derni\u00e8res \u00e9lections, qu'une bonne partie des voix elles sont partis \u00e0 gauche, elles sont chez les Verts, ce sont aussi ces voil\u00e0 que le PS doit tenter de maintenir ou alors que le PS devienne un parti du centre, enfin c'est mais \u00e7a para\u00eet absurde, c'est pas dans son ADN et jusqu'\u00e0 preuve du contraire, le Parti socialiste a un programme, il va falloir maintenant que ce parti socialiste se demande si son programme correspond r\u00e9ellement \u00e0 son ADN et dans ce cas il faut peut-\u00eatre que les lieux et compagnie qui qui qui tiennent plut\u00f4t le la droite dans des cantons comme Z\u00fcrich tr\u00e8s tr\u00e8s des cantons tr\u00e8s financier comme \u00e7a qu'il reste en retrait ou est-ce qu'on va plut\u00f4t vers des personnes, et je pense notamment \u00e0 C\u00e9dric Wermuth qui a fait une super campagne en tirant plut\u00f4t \u00e0 gauche, sinc\u00e8rement vraiment de locomotive pour son parti et qui n'est pas juste un doux r\u00eaveur, mais quelqu'un qui fait vraiment progresser, pour le coup les, les, les droits sociaux quoi Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:04 > 0:43:59) [89%] : \r\nMoi je suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec ce d\u00e9bat sur les ailes avec un pr\u00e9sident qui serait de tels elle et qui orienterait tout le parti, je ne crois pas que \u00e7a fonctionne comme \u00e7a en Suisse Les les, les, les partis sont f\u00e9d\u00e9ralistes, il y a des cantons il y a des r\u00e9alit\u00e9s cantonal, il y a beaucoup d'\u00e9tages etc alors ses passions, c'est pas parce que le PS choisirait un pr\u00e9sident plus \u00e0 gauche, plus \u00e0 droite qu'il serait ensuite plus \u00e0 gauche, plus \u00e0 droite, on le voit avec le PDC notamment Gerhard Pfister dont l'aile ou le c\u00f4t\u00e9 trop \u00e0 droite, retirer le PDC tout \u00e0 droite, c'est \u00e7a, c'est pas tout \u00e0 fait mat\u00e9rialiser en fait, c'est la fa\u00e7on c'est la conduite qui sera importante, il faudra \u00eatre comme on dit int\u00e9grative, c'est-\u00e0-dire qu'il faut une personnalit\u00e9 qui, peu importe o\u00f9 elle se situe dans le Champ politique soit soit capable d'int\u00e9grer, de les diff\u00e9rents courants de les \u00e9couter, les entendre, de les concilier par moments peut-\u00eatre avec moins de verticalit\u00e9 que Christian Levrat puisque l'\u00e9poque est au mouvement, on l'a vu le le 14 juin lors de la gr\u00e8ve des femmes ou leur donner lors des manifestations pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:59 > 0:44:08) [89%] : \r\nFlorent qui Christ est-ce que \u00e7a passe par d\u00e9finir une ligne plus claire, plus, plus compr\u00e9hensible pour les \u00e9lecteurs du Parti socialiste le fait de rester unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:08 > 0:45:04) [85%] : \r\nBah, si on avait la la formule magique pour savoir comment le Parti socialiste peut continuer \u00e0 progresser, ou en tout cas \u00e0 stopper sa chute, je pense qu'on serait directement au par le PS, je crois que la formule magique, elle est, elle existe pas, moi, j'ai l'impression aujourd'hui que le PS, je rejoins, je rejoins Thibault il y a une il y a une structure tr\u00e8s vertical avec dans certains cantons, des notables, des notables socialistes et puis on a dout\u00e9 une franche qui tire tr\u00e8s \u00e0 gauche, par exemple, prenons canton de Berne Tamara Vulic Chalot qui arrive \u00e0 \u00e0 et \u00e0 \u00e9jecter 2 anciens dinosaures mais on voit que ces ces 2 qui fonctionne assez bien et je je continue sur mon id\u00e9e les Real et puis, et puis les r\u00eaveurs, le Parti socialiste a besoin de ces 2 de ses 2 ailes pour pouvoir continuer \u00e0 \u00e0 maintenir ses acquis et c'est pour \u00e7a que je je je plaide tout \u00e0 l'heure pour plut\u00f4t une copr\u00e9sidence pour essayer de rassembler en fait ses diff\u00e9rentes, elles qui menace aujourd'hui quand vous voyez un d\u00e9lai d\u00e8s le d\u00e9part de de de Christian Levrat, on voyait d\u00e9j\u00e0 ces elle revendiquait un peu plus de place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:04 > 0:45:07) [88%] : \r\nThibaut Schaller la copr\u00e9sidence, c'est la solution selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:07 > 0:46:03) [90%] : \r\nAh non, j'y crois pas trop non les pr\u00e9sidence dans l'histoire \u00e7a des des partis politiques en Suisse, \u00e7a n'a pas vraiment march\u00e9 et puis ce serait une fa\u00e7on de faire une sorte de de compromis de compromissions, or c'est justement \u00e7a qu'a men\u00e9 le le PS \u00e0 cette d\u00e9faite, \u00e0 mon avis de de ces r\u00e9centes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales c'est compromis tiss\u00e9 avec la droite s'est compromis on sait plus vraiment si le PS est pour ou contre une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes, pour ou contre la suppression de l'arm\u00e9e la le, le Parti socialiste invite \u00e0 une conf\u00e9rence de presse la semaine prochaine pour nous pr\u00e9senter un mod\u00e8le d'avion italien de d'avions de combat que la Suisse devrait acheter, selon lui, enfin, on verra ce que le PS a \u00e0 nous dire sur ce sujet, le PS qui, en m\u00eame temps, militent pour la suppression de l'arm\u00e9e, donc l\u00e0 on ne sait plus vraiment commenciez s'est retrouv\u00e9 dans la ligne politique du Parti socialiste, c'est \u00e7a aujourd'hui le le probl\u00e8me est effectivement l\u00e0 je rejoins leur Adron peut-\u00eatre qu'un PS un peu plus \u00e0 gauche qu'est-ce qui a tir\u00e9 les les Verts lors des derniers des r\u00e9centes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales serait serait auraient plus de chances de de retrouver son \u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:03 > 0:46:38) [86%] : \r\nHistorique oui moi je suis juste r\u00e9agir et co- pr\u00e9sidence alors on leur cache beaucoup dessus parce qu'on est rest\u00e9 un petit peu sur cet exemple Torrent Regula Rytz qui avaient pas tr\u00e8s press\u00e9 \u00e0 fonctionner apr\u00e8s, on peut, on peut dire aussi que c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette copr\u00e9sidence qu'on a b\u00e2ti les bases, en tout cas, quand vous parlez avec lib\u00e8re, c'est ce qui vous disent : c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on a b\u00e2ti les bases de la reconqu\u00eate, puis on oublie aussi que Christiane Brunner calories, une figure, elle \u00e9tait co- pr\u00e9sident et puis \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, le Parti socialiste, il me semble pas que c'\u00e9tait une catastrophe au niveau de sa gestion avec avec 2 pr\u00e9sidents, d'ailleurs, moi, j'ai oubli\u00e9 celui qui \u00e9tait copr\u00e9sident avec elle, mais en tout cas elle a marqu\u00e9, elle a marqu\u00e9 en Suisse romande et c'\u00e9tait pas une demi- pr\u00e9sident parce qu'elle est en pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:39 > 0:46:56) [87%] : \r\nLaure-Anne ronde dans les diverses interviews que Christian Levrat a donn\u00e9 dans la presse et ils parlent de n\u00e9cessit\u00e9 pour le Parti socialiste de rester un leader progressiste sur quel sujet justement le Parti socialiste doit d\u00e9sormais se positionner pour avoir ce r\u00f4le, hein, pour continuer \u00e0 pour garder ce r\u00f4le de leader progressiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:46:56 > 0:48:45) [91%] : \r\nBen je vois 3 axes extr\u00eamement important en ce moment il y a tout d'abord l'AVS sur lequel le Parti socialiste doit maintenant avoir une ligne claire, parce qu'apr\u00e8s avoir dit qu'il voulait un renforcement de l'AVS avec initiative AVS plus qu'on a un peu oubli\u00e9 mais qui date d'y a pas si longtemps que \u00e7a qu'demandait juste eu un renforcement des primes des des rentes, ils sont pass\u00e9s \u00e0 un affaiblissement des rentes, en soutenant PV 20 20, maintenant il va falloir que que ce parti socialiste qui dit non, mais on a compris, la gr\u00e8ve des femmes, en fait, il ne faut pas augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes comme \u00e7a, bah, qui se positionne clairement sur cette question et qu'il nous propose maintenant un moyen de financement qui soient dignes du programme du Parti socialiste et pas juste \u00e0 une diminution des rentes, apr\u00e8s il y a les questions de fiscalit\u00e9 avec la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le Parti socialiste a eu un discours extr\u00eamement flou \u00e0 mon sens, entre des personnes qui pr\u00f4nait la RI E3 dans divers ex\u00e9cutif ou m\u00eame au niveau bernois \u00e7a y a eu vraiment un un soutien \u00e0 ce ce compromis de la part du PS pour finalement soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum contre la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises qui aboutissait \u00e0 vraiment de de larges pertes pour les caisses publiques et puis donc l\u00e0- dessus il va falloir aussi qui qu'on entende quelque chose de, de, d'un peu plus clair et enfin il y a la sant\u00e9, la sant\u00e9, qui pour la plupart des Suisses quand m\u00eame une situation tr\u00e8s pr\u00e9occupante, on sait que les primes maladie et n'ont fait qu'augmenter et quels sont, hein, une source de pr\u00e9carit\u00e9, alors maintenant qu'ils ont un ministre de la de la sant\u00e9 depuis des ann\u00e9es \u00e0 ce poste l\u00e0, est ce qu'il y a pas moyen de trouver des solutions un peu plus digne que que ce qu'on a actuellement contre la privatisation de la sant\u00e9 contre la sant\u00e9 \u00e0 2 vitesses, \u00e0 mon sens ce sont l\u00e0 des points sur lesquels la population attend le un parti comme le PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:45 > 0:48:51) [94%] : \r\nThibaut Schaller le le Parti socialiste a manqu\u00e9 trop d'occasions de se positionner comme un leader de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:51 > 0:49:38) [93%] : \r\nMais en m\u00eame temps, le PS est au pouvoir, dans bien des cantons \u00e0 Neuch\u00e2tel, par exemple, ou c'est un socialiste qui doit faire passer des programmes d'\u00e9conomie dans la culture dans l'enseignement, qui sont des \u00e9lectorats fort du Parti socialiste, et puis on voit qu'apr\u00e8s cet \u00e9lectorat se d\u00e9place du c\u00f4t\u00e9 des Verts qui, eux, ont le le beau r\u00f4le, quelque part, hein, en critiquant en \u00e9tant justement \u00e0 la gauche de la gauche en pouvant s'opposer \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, en pouvant rester droit dans ses bottes sur la loi sur le renseignement etc etc il y a plein d'exemples, les Verts ont, ont pu b\u00e9n\u00e9ficier de cette position, donc le le PS en quelque sorte, il fait le il a il r\u00e9colte les cons\u00e9quences de son choix d'\u00eatre au gouvernement de de participer \u00e0 la marche du pouvoir d'accepter aussi ses responsabilit\u00e9s de ne pas \u00eatre simplement dans l'opposition, de construire le pays, et aujourd'hui il paye un peu les pots cass\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:38 > 0:49:51) [92%] : \r\nMais justement, Thibaut Schaller hein dans le Christian Levrat met aussi en avant dans son bilan, l'importance de la politique comptable des r\u00e9sultats donc des victoires aussi dans les urnes, pas uniquement dans l'opposition, et \u00e7a, \u00e7a passe par des accords avec la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:51 > 0:50:27) [94%] : \r\nOui, \u00e7a passe par des accords avec la droite ou \u00e7a passe aussi par des des r\u00e9f\u00e9rendums gagn\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait la grande strat\u00e9gie du PS durant ces ces 4 ann\u00e9es un PS qui a, qui a gagn\u00e9 justement contre la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises num\u00e9ro 3 qui a fait peur \u00e0 la droite et qui du coup a pu n\u00e9gocier avec la droite, c'est la grande strat\u00e9gie du joueur d'\u00e9checs Levrat, c'est-\u00e0-dire qu'il faut menacer les pi\u00e8ces adverses pour justement essayer de b\u00e2tir un \u00e9quilibre, il faut repr\u00e9senter une menace et puis et puis bah effectivement la la partie construction a peut-\u00eatre un peu moins bien march\u00e9 durant cette l\u00e9gislature mais apr\u00e8s c'est une question d'image pour le PS quand on travaille trop avec la droite, on perd peut-\u00eatre l'\u00e9lectorat de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:27 > 0:50:28) [81%] : \r\nLe radon, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:50:28 > 0:51:31) [92%] : \r\nOui j'abonde tout \u00e0 fait dans ce qui vient d'\u00eatre dit par rapport \u00e0 la 3\u00e8me r\u00e9forme des des entreprises, il a quand m\u00eame fallu que la gauche de la gauche pousse le Parti socialiste de la gauche de la gauche qui est venu ce r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 la base et on a vu un peu les voir se se se faire pousser vers ce r\u00e9f\u00e9rendum pour finalement accept\u00e9 d'y participer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 \u00e0 ce titre l\u00e0, je voulais aussi rebondir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par rapport au aux ex\u00e9cutifs, c'est s\u00fbr que le PS en fait \u00e0 \u00eatre un parti gouvernemental et et doit de ce fait accepter parfois de d'avoir des ministres qui propose des mesures qui ne sont pas tr\u00e8s populaire, je dirais que la contrepartie \u00e0 \u00e7a, c'est d'accepter d'avoir un un parti une base qui est un peu offensif derri\u00e8re le le PS a plein de de locomotives, de personnes qui sont sur le terrain qui comprennent tr\u00e8s bien la la r\u00e9alit\u00e9 de ce que vivent les Suisses et \u00e0 ce moment-l\u00e0, il faut accepter aussi dans le jeu, tout comme le fait assez bien l'UDC finalement c'est d'avoir des ministres qui propose des choses et puis derri\u00e8re un parti hyper- actif qui va venir puisqu'il vend un peu ru\u00e9 dans les brancards en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:31 > 0:51:42) [88%] : \r\nFlorent qui cr\u00e9e un en haut des d\u00e9fis pour le Parti socialiste, c'est de se repositionner dans la gauche comment revoir ce rapport avec la celui qui est plus petit fr\u00e8re les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:42 > 0:52:45) [89%] : \r\nAh moi je pense que d\u00e9j\u00e0 l'erreur qui a \u00e9t\u00e9 faite par le Parti socialiste, c'est durant cette campagne, essayer de faire croire \u00e0 tout le monde, c'\u00e9tait eux le le le 1er parti \u00e9cologiste de Suisse dire quand lorsque Christian Levrat Dee Dee Dee cela, ils se trompent, je veux dire c'est c'est on pr\u00e9f\u00e8re toujours on pr\u00e9f\u00e8re toujours la copie \u00e0 l'original, et les Verts sont les plus cr\u00e9dibles sur ces questions- l\u00e0, donc je pense que c'est une en tout cas pas essayer de marcher sur la sur les plates-bandes des Verts sur sur ce th\u00e8me-l\u00e0, comme l'ont fait \u00e0 l'\u00e9poque, le PLR et le PDC lorsqu'il voulait regagner l'\u00e9lectorat UDC moi je pense qu'il doit rester profil\u00e9 sur ces questions et puis apr\u00e8s, elles, elles vont finir par par devenir pourtant ces questions, les retraites, les primes d'assurance maladie, sur ces questions- l\u00e0, il est cr\u00e9dible et \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a deviendra un souci des Suisses, donc peut-\u00eatre que dans quelques ann\u00e9es on va retrouver un parti socialiste qui revient avec de de meilleurs r\u00e9sultats, mais, mais je partage sur tout ce qui a \u00e9t\u00e9 diss\u00e9qu\u00e9, on n'est pas dans un parti d'opposition, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le Parti socialiste a \u00e9t\u00e9 d'accord de faire partie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'entrer dans les, dans les gouvernements, il doit faire des compromis et il ne peut pas juste d\u00e9filer dans la rue, il faut aussi qu'il il l\u00e0 pour des r\u00e9sultats concrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:45 > 0:52:51) [86%] : \r\nLe radon, le, le PS devrait s'inspirer un peu des Verts qui a beaucoup \u00e9cout\u00e9 les les r\u00e9clamations de la rue en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:51 > 0:53:40) [88%] : \r\nAlors je pense que c'est absolument essentiel maintenant pour pour aller de l'avant et le Parti socialiste a beaucoup parl\u00e9 de la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, la gr\u00e8ve des femmes, on a vu sur Facebook, qui avait beaucoup de de poste juste avant les \u00e9lections, qui, qui parlait de de cette gr\u00e8ve, donc ils ont bien compris l'int\u00e9r\u00eat de tout \u00e7a, mais est-ce que tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment absolument bien int\u00e9gr\u00e9 ce qu'est-ce qu'il le par ce parti est pr\u00eat \u00e0 remettre en question peut-\u00eatre certaines certains fonctionnements internes par rapport \u00e0 ce qui est demand\u00e9 dans cette gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, parce que ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 apporter toutes les revendications de la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, je suis pas totalement, enfin, j'attends de voir la suite, je, je l'esp\u00e8re, D. D. candidat comme Matthias Reynard ont montr\u00e9 qu'il approuvait la plupart des points de de d\u00e9fendue par la gr\u00e8ve donc, donc il y a des possibilit\u00e9s qu'il qu'ils entendent, qu'ils soient \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:40 > 0:53:50) [88%] : \r\nTr\u00e8s rapidement, Thibaut Schaller la partie parler de de l'avenir du Parti socialiste, concernant l'avenir de Christian Levrat, il reste au Conseil des \u00c9tats, mais ce qui pourrait avoir un avenir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est long pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:50 > 0:54:23) [89%] : \r\nEh bien moi j'y crois parce qu'on a assist\u00e9 dans la dans les r\u00e9centes ann\u00e9es entre Alain Berset et puis Christian Levrat, une sorte de chass\u00e9-crois\u00e9 pour les les postes du c\u00f4t\u00e9 du du canton de Fribourg alors si Alain Berset devait aller devait s'en aller ces prochaines ann\u00e9es, alors \u00e7a c'est la c'est la grande hypoth\u00e8se mais s'il devait s'en aller les prochaines ann\u00e9es, c'est vrai que Christian Levrat serait un des des outsiders, il est, il n'est plus pr\u00e9sident de parti personne peut le le suspecter de de tronquer la course donc et lui viendra comment comment un candidat ext\u00e9rieur l\u00e9gitime et avec toutes ces alliances qu'il a tiss\u00e9 \u00e0 droite, il aura beaucoup de soutien, notamment du c\u00f4t\u00e9 des s\u00e9nateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:23 > 0:54:35) [86%] : \r\nEh bien, merci \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venus aborder ce th\u00e8me un des d\u00e9fis \u00e0 relever pour pour le Parti socialiste, Laura Drummond du courrier Florent qui cr\u00e9ent de chez Tamedia et Thibaut Schaller de la RTS Radio belle soir\u00e9e \u00e0 vous 3 belles-soeurs on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:36 > 0:54:39) [93%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Tania Sazpinar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:54:40 > 0:54:50) [87%] : \r\n18 heures 50, l'heure de notre invit\u00e9 sports du dimanche et nous recevons un homme qui a l'habitude de se lever t\u00f4t, il les boulangers mais aussi sportif de haut niveau, Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:54:50 > 0:55:12) [88%] : \r\nBerset bonsoir, bonsoir, merci beaucoup de nous avoir rejoint dans notre Studio de Lausanne, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Bulle vous \u00eates champion d'athl\u00e9tisme d'handisport et de hand- bike, on va y venir, vous avez r\u00e9colt\u00e9 5 m\u00e9dailles aux Jeux paralympiques c'est un, c'est assez impressionnant comment est-ce que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 concilier vos vos de professions donc boulanger et sportifs de haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:12 > 0:55:38) [91%] : \r\nJe me pose encore la question, c'est s\u00fbr que lorsqu'on est dans le syst\u00e8me en, on ne compte pas les heures, et bien s\u00fbr que concilier le travail, la famille parce qu'apr\u00e8s, la famille s'est agrandie avec 2 enfants, c'\u00e9tait des journ\u00e9es qui \u00e9tait bien pleine maintenant le soit un peu moins mais le sport a pris encore beaucoup de place et c'est un petit peu pour \u00e7a que je fais la promotion du du parrain cyclisme du Landis pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:55:38 > 0:55:47) [95%] : \r\nAlors on va faire un petit peu plus connaissance avec vous Patrick D\u00e9l\u00e9troz c'est c'est vous qui allez nous dresser le portrait de de Jean-Marc Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:55:47 > 0:57:11) [93%] : \r\nAlors, s'il \u00e9tait un slogan publicitaire Jean-Marc Berset serait bon comme le bon pain, un jeu de mots un peu facile, je vous l'accorde, et pour un boulanger, mais qui ne veut pas dire que l'homme est juste gentil car pour faire du bon pain, il faut les bons ingr\u00e9dients du talent de la rigueur du travail et de l'endurance exactement ce qu'on retrouve dans la pratique d'un sport de haut niveau, Jean-Marc Berset voulait \u00eatre footballeur, un accident de voiture au retour d'un entra\u00eenement le 21 avril 1983 en a d\u00e9cid\u00e9 autrement, il s'est donc accroch\u00e9 \u00e0 ses passions pour devenir un boulanger connu et reconnu \u00e0 Bulle et l'un des meilleurs sp\u00e9cialistes au monde de handball, vous savez, c'est cet engin ou l'athl\u00e8te est couch\u00e9 qui fait fonctionner avec ses bras \u00e0 l'aide d'une esp\u00e8ce de de moulinets et pas, comme c'est le cas dans la cat\u00e9gorie dite athl\u00e9tisme en agissant directement sur les roues, c'est pourtant de cette mani\u00e8re qu'il a remport\u00e9s, donc 3 de ses 5 m\u00e9dailles olympiques \u00e0 S\u00e9oul en 1988 et \u00e0 Barcelone en 1992 et 2 titres mondiaux, pas de m\u00e9daille aux Jeux d'Atlanta puis une grande pause jusqu'\u00e0 la d\u00e9couverte du Hambach en 2009 ann\u00e9e, du 1er de ses 5 titres mondiaux dans cette discipline et le retour aux Jeux Paralympiques \u00e0 Londres en 2012, avec 2 nouvelles m\u00e9dailles pas qualifi\u00e9s pour Rio, il reprend en main tout seul sa carri\u00e8re avec l'objectif ou quelle t\u00eate de mule de se qualifier pour les Jeux Paralympiques de Tokyo l'an prochain au d\u00e9but desquels il sera \u00e2g\u00e9 de 60 ans 1 mois et 15 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:11 > 0:57:20) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre de Mullins \u00e7a c'est c'est vous qui le dit Jean-Marc Berset le le parall\u00e8le entre votre m\u00e9tier et le sport, ce qu'il est et ce qu'il est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:20 > 0:57:35) [88%] : \r\nEt assez c'est juste, oui, il a fallu lutter toute sa vie, c'est pas une t\u00eate de mule c'est t\u00eate de Berset \u00e7a c'est ma femme qui dit depuis plus de 30 ans, mais peut-\u00eatre ses comparables, c'est s\u00fbr que, de toute fa\u00e7on il faut il faut beaucoup de volont\u00e9 et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:36 > 0:57:56) [88%] : \r\nOn va pas vivre avec le pass\u00e9 pour moi le le on n'avance pas avec le pass\u00e9, donc pour moi, c'est plut\u00f4t le futur c'est Tokyo en esp\u00e9rant de pouvoir y aller, ce qui serait mes 5\u00e8me paralympique \u00e0 60 ans, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est c'est incroyable quand m\u00eame, oui, bien s\u00fbr, vous lui faites pas merci c'est gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:57 > 0:58:01) [88%] : \r\nDonc des jeux beaucoup oui je veux participer \u00e0 des jeux \u00e0 Soissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:01 > 0:58:04) [90%] : \r\n\u00e0 60 ans oui beaucoup vous diront oui, mais finalement c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:05 > 0:58:34) [89%] : \r\nC'est peut-\u00eatre un peu facile, mais je ne crois pas, je crois pas ce qu'il pense, \u00e7a peut venir une semaine avec moi, puis je crois que m\u00eame m\u00eame encore avant de venir, j'ai fait 3 heures de rouleaux d'un garage \u00e0 0 degr\u00e9 parce que Les conditions ne permettent pas de sortir d'un D D D pause hivernale comme on commence \u00e0 y arriver, donc \u00e7a veut dire du rouleau, \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire la musculation, \u00e7a veut dire une pr\u00e9paration d'hiver comme tout athl\u00e8te de haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:58:34 > 0:58:36) [93%] : \r\nPour vous c'est : c'est important de continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:37 > 0:58:38) [93%] : \r\nCM.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:39 > 0:58:50) [91%] : \r\nC'est un challenge, toujours un petit peu avec les challenges, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la base de refaire du sport en fauteuil ensuite de reprendre le commerce mes parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:51 > 0:59:24) [93%] : \r\nQui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es mais que je remercie de m'avoir offert la possibilit\u00e9 de se tenir un commerce de boulangerie et ensuite c'\u00e9tait des objectifs familiaux, d'avoir des enfants, je les ai eus, bien s\u00fbr, fonder une famille, le travail et en m\u00eame temps, les r\u00e9sultats sportifs ensuite les enfants grandissent, ils font leur vie on a quitt\u00e9 le commerce depuis 3 ans, donc si un peu plus de temps pour m'entra\u00eener, donc pour moi l\u00e0 je n'ai pas le crit\u00e8re de de plus grande importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:59:24 > 0:59:36) [84%] : \r\nOr, 3 heures de rouleaux \u00e0 0 degr\u00e9s aujourd'hui beaucoup d'entra\u00eenement et ce qu'on peut comparer votre sport \u00e0 un autre, un sport dit valides termes de, de, de force d'intensit\u00e9 et d'endurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:36 > 1:00:11) [90%] : \r\nJe pense qu'on se rapproche un peu du v\u00e9lo, mais j'ai toujours \u00e9vit\u00e9 de faire des comparaisons lorsque c'est l'athl\u00e9tisme, on avait tendance \u00e0 faire \u00e0 comparer nos temps par rapport aux pi\u00e9tons et c'est incomparable roule alors que les pi\u00e9tons cours et le v\u00e9lo, on roule \u00e9galement mais le cycliste a les jambes, il a les bras, il a tout son corps, on a que les bras, donc c'est il faut \u00e9viter un peu les comparaisons on se compare par rapport aux sportifs de notre de notre environnement de notre comp\u00e9tition mais pas par rapport au monde valide mais c'est s\u00fbr que le mat\u00e9riel et comparables au mat\u00e9riel cycliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:11 > 1:00:17) [91%] : \r\nEst ce que le regard aujourd'hui sur sur les sportifs handicap\u00e9s ont chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:17 > 1:00:30) [90%] : \r\nOui, \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment, je le le regard je le c\u00f4toie depuis bient\u00f4t 40 ans, donc au d\u00e9but, c'est un petit peu une barri\u00e8re entre le monde valide, elle le monde handicap parce que qu'est-ce qu'on va lui dire mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:31 > 1:00:45) [89%] : \r\nC'est comparable avec un d\u00e9c\u00e8s c'est comparable avec une maladie qu'est-ce qu'on va dire \u00e0 la personne qui est touch\u00e9e, mais il y a toujours un petit peu de barri\u00e8res, mais \u00e0 la personne qui est touch\u00e9 d'aller vers les autres pour leur expliquer que finalement m\u00eame que le corps n'est plus le m\u00eame mais la t\u00eate est rest\u00e9e la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:46 > 1:00:53) [90%] : \r\nPatrick lundi \u00e0 l'heure, \u00e7a fait 36 ans, donc vous avez eu cet accident, l'envie de faire du sport \u00e0 haut niveau, elle est venue tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:53 > 1:01:37) [91%] : \r\nElle est venue, H\u00e9l\u00e8ne Hug, tr\u00e8s vite, elle est venue dans une une \u00e9chelle de performances qui a fait que j'ai fait d\u00e9j\u00e0 des des des premiers championnats du monde en 8 ans Knauf avec S\u00e9oul en mettant donc automatiquement la dose, la dose d'entra\u00eenement \u00e9taient beaucoup moins grande qu'actuellement c'\u00e9tait deux 3 entra\u00eenements par semaine, alors 4 ah mais actuellement, c'est 25 heures par semaine, donc on peut pas comparer les, les, les, les \u00e9poques sont diff\u00e9rentes, la reconnaissance est diff\u00e9rente \u00e9galement parce que les m\u00e9dias s'y int\u00e9resse, merci pour l'invitation et je veux dire, et je crois qu'on on a droit, on a droit \u00e0 cette image d'athl\u00e8tes de haut niveau, parce qu'actuellement un sportif handisport est un athl\u00e8te de haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:01:37 > 1:01:49) [89%] : \r\nAlors, l'objectif des Jeux de Tokyo et est \u00e9lev\u00e9, les places seront tr\u00e8s tr\u00e8s cher, hein, il va d'abord falloir vous vous qualifiez et \u00e7a ce n'est pas encore \u00e9vident il y a peu de Suisses qui devraient aller \u00e0 Tokyo Jeux Paralympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:49 > 1:02:13) [92%] : \r\nC'est s\u00fbr, on a v\u00e9cu des ann\u00e9es et des ann\u00e9es florissantes avec beaucoup de m\u00e9dailles, donc \u00e7a veut dire beaucoup de m\u00e9dailles, \u00e7a veut dire un quota \u00e9lev\u00e9 pour ne payer \u00e0 partir du moment o\u00f9 les athl\u00e8tes qui sont en place pour moins de m\u00e9dailles, le quota sera beaucoup plus bas, donc les places beaucoup plus s\u00e9lective maintenant l'ann\u00e9e 2019 a \u00e9t\u00e9 pour moi int\u00e9ressante en marquant des points pour augmenter le le quota.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:14 > 1:02:22) [87%] : \r\nIl reste encore le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, \u00e0 partir d'avril 2000 20 avril mais vont \u00eatre tr\u00e8s importante pour la qualifie mais on va dire qu'il y aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:02:23 > 1:02:27) [85%] : \r\nTroyes qualifi\u00e9s, \u00e7a c'est quasi s\u00fbr peut-\u00eatre quatre et pour l'instant, vous \u00eates plut\u00f4t le 4\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:29 > 1:02:32) [92%] : \r\nMerci de l'information, c'est un peu \u00e7a, c'est un petit peu, \u00e7a c'est un petit peu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:32 > 1:02:35) [82%] : \r\nEt \u00e7a serait une grosse d\u00e9ception, c'est si vous pouviez pas partie si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:35 > 1:02:55) [92%] : \r\n\u00e0 la d\u00e9ception non il y a, il y a pire que \u00e7a dans la vie on va dire, hein, il y a pire que \u00e7a, \u00e7a reste du sport c'est c'est la c'\u00e9tait un objectif, c'est une motivation c'est c'est une hygi\u00e8ne de vie \u00e9galement apr\u00e8s l'hygi\u00e8ne de vie, elle pourrait passer \u00e0 plus que 2 heures par jour au lieu de 3 \u00e7a irait \u00e9galement mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:56 > 1:03:00) [84%] : \r\nAh, j'ai \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9\u00e7u par rapport \u00e0 Rio mais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:03:00 > 1:03:02) [89%] : \r\nJe suis un sur la route pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:03 > 1:03:14) [92%] : \r\nOn croise les doigts pour vous en tout cas merci beaucoup Jean-Marc Berset d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de de de Patrick d'trop et d'\u00eatre venu nous nous rejoindre ici et d'avoir pass\u00e9 ce moment avec nous tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:16 > 1:03:42) [90%] : \r\nDans la nuit, les pr\u00e9cipitations vont 3 un nouveau notamment sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et le plateau en Valais central, le temps deviendra sec en 2\u00e8me partie de nuit la limite pluie-neige se situent entre 600 et 800 m\u00e8tres demain en Valais passage \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 au nord des Alpes, en d\u00e9but de matin\u00e9e nuageux avec quelques averses r\u00e9siduelles, puis progressivement assez ensoleill\u00e9 en plaine minimum 2 degr\u00e9s en Valais 0 et maximum 17 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:03:43 > 1:03:58) [93%] : \r\nComment info trafic RTS avec transport CH Salon du v\u00e9hicule utilitaire du 14 au 17 novembre \u00e0 Berne, aucune perte perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler signaler, pardon, sur les routes de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:04:00 > 1:04:04) [86%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de de cette \u00e9dition, \u00e0 la technique aujourd'hui Rhino Muschi grosso Igor immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:04 > 1:04:17) [92%] : \r\nSylvain Michel \u00e0 l'\u00e9dition Axel Schneider et Val\u00e9rie Lepage demain, vous retrouverez \u00e0 cette m\u00eame place Renaud Malik et Esther, Coco, h\u00e9 bien, quant \u00e0 moi, je vous souhaite une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:17 > 1:04:24) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T18:31:04Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911038484", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Alexandra Calmy, m\u00e9decin responsable de l'unit\u00e9 VIH/Sida aux H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve (HUG).", "id": "2038892", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038490", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve et Berne : d\u00e9bat du forum des m\u00e9dias avec Florent Quiquerez, correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia, et Laura Drompt, co-r\u00e9dactrice en cheffe \u00e0 \"Le Courrier\".", "id": "2038898", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038493", "summary": "Itw Jean-Marc Berset, coureur cycliste handisport.", "id": "2038901", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELETROZ, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807388", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054442", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2035837", "internalArchiveId": "AA1911035426", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 2969, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10872200", "imageURL": "http://www.rts.ch/10180365.image", "alternativeTitle": ["L'exploitation du marbre de Carrare", "Mise au point", "Enfants et porno", "Mise au point", "Interview Patrizia Anex, sexologue", "Mise au point", "144 : J\u2019accuse", "Mise au point", "Exercice Anti-terroriste", "Mise au point", "Mise au point: 144 : J\u2019accuse / exercice anti-terroriste/enfants et porno/interview Patrizia Anex, sexologue/l\u2019exploitation du marbre de carrare/", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale."], "variantIds": ["ece-10872200", "ece-10872194", "ece-10872197", "ece-10872188", "ece-10872191", "ece-10872203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T14:13:30Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:09:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:09:19  00:00:14:21\r\n{\\an1}-Les vins suisses locaux ne sont pas\r\nassez bons pour les \u00e9lus verts ?\r\n\r\n00:00:16:16  00:00:20:01\r\n{\\an1}-Je ne suis pas une enrag\u00e9e\r\ndes femmes en politique.\r\n\r\n00:00:20:03  00:00:23:23\r\n{\\an1}Ces femmes qui veulent prendre\r\nle pouvoir, \u00e7a me d\u00e9range.\r\n\r\n00:00:24:11  00:00:28:22\r\n{\\an1}-Le reportage sur l'avion low cost\r\npour l'arm\u00e9e suisse est une honte.\r\n\r\n00:00:29:00  00:00:32:23\r\n{\\an1}Vous donnez la parole \u00e0 des gens\r\nqui n'y connaissent rien\r\n\r\n00:00:33:01  00:00:36:15\r\n{\\an1}en les faisant passer\r\npour des experts.\r\n\r\n00:00:37:19  00:00:41:06\r\n{\\an1}-Les uns et les autres\r\nsont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque.\r\n\r\n00:00:41:08  00:00:44:17\r\n{\\an1}Quand les r\u00e9fugi\u00e9s climatiques\r\nviendront chez nous,\r\n\r\n00:00:44:19  00:00:47:17\r\n{\\an1}nous n'aurons pas besoin\r\nd'avions de combat.\r\n\r\n00:00:47:23  00:00:51:08\r\n{\\an1}*-Votre reportage sur Max Goeldi\r\n\u00e9tait int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:00:51:10  00:00:54:11\r\n{\\an1}Mais l'autre t\u00e2che,\r\nqu'est-il devenu ?\r\n\r\n00:00:56:11  00:01:00:00\r\n{\\an1}-L'infertilit\u00e9 n'est pas consid\u00e9r\u00e9\r\ncomme une maladie.\r\n\r\n00:01:00:02  00:01:03:03\r\n{\\an1}C'est triste,\r\nje connais cette souffrance.\r\n\r\n00:01:03:05  00:01:05:07\r\n{\\an1}Bravo pour votre reportage.\r\n\r\n00:01:05:21  00:01:08:15\r\n{\\an1}*-Une bonne chose,\r\nc'est que les femmes\r\n\r\n00:01:08:17  00:01:12:14\r\n{\\an1}n'auront plus besoin\r\nde prendre la pilule.\r\n\r\n00:01:13:09  00:01:17:03\r\n{\\an1}-Ce soir, dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:01:17:05  00:01:20:19\r\n{\\an1}Comment prot\u00e9ger la Suisse\r\nd'une attaque terroriste ?\r\n\r\n00:01:20:21  00:01:23:23\r\n{\\an1}Arm\u00e9e, police et politiques\r\nplanchent\r\n\r\n00:01:24:01  00:01:30:01\r\n{\\an1}sur des sc\u00e9narios catastrophes,\r\ndifficilement pr\u00e9visibles.\r\n\r\n00:01:31:11  00:01:35:03\r\n{\\an1}D'ici la fin de l'\u00e9cole primaire,\r\nils ont presque tous\r\n\r\n00:01:35:05  00:01:38:01\r\n{\\an1}\u00e9t\u00e9 soumis\r\n\u00e0 des images pornographiques.\r\n\r\n00:01:38:03  00:01:40:11\r\n{\\an1}Comment aborder le probl\u00e8me ?\r\n\r\n00:01:40:12  00:01:44:22\r\n{\\an1}Quelques minutes pendant l'\u00e9ducation\r\nsexuelle suffisent-elles ?\r\n\r\n00:01:46:14  00:01:49:11\r\n{\\an1}Quel effet le porno\r\na-t-il sur les jeunes ?\r\n\r\n00:01:49:13  00:01:52:04\r\n{\\an1}Change-t-il les rapports amoureux ?\r\n\r\n00:01:52:06  00:01:55:11\r\n{\\an1}La sexologue Patrizia Anex\r\nest notre invit\u00e9e.\r\n\r\n00:01:56:03  00:02:01:01\r\n{\\an1}La pierre blanche est extraite\r\ndes carri\u00e8res de Carrare, en Italie.\r\n\r\n00:02:01:03  00:02:03:20\r\n{\\an1}Mais ce d\u00e9bit laisse, derri\u00e8re lui,\r\n\r\n00:02:03:22  00:02:07:14\r\n{\\an1}des tonnes de d\u00e9chets\r\net de cicatrices b\u00e9antes.\r\n\r\n00:02:07:16  00:02:11:02\r\n{\\an1}Immersion dans le marbre.\r\n\r\n00:02:16:19  00:02:19:19\r\n{\\an1}Bonsoir et bienvenue\r\ndans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:02:19:21  00:02:24:23\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 question de nombreuses\r\naccusations dans l'actualit\u00e9\r\n\r\n00:02:25:01  00:02:32:01\r\n{\\an1}de cette semaine, pour certaines,\r\nqui traversent l'histoire.\r\n\r\n00:02:39:22  00:02:44:01\r\n{\\an1}-Trois syllabes\r\nsont revenues cette semaine.\r\n\r\n00:02:44:03  00:02:46:08\r\n{\\an1}-J'accuse.\r\n-J'accuse.\r\n\r\n00:02:46:11  00:02:48:03\r\n{\\an1}-J'accuse.\r\n\r\n00:02:48:05  00:02:52:08\r\n{\\an1}-\"J'accuse\", le film sur\r\nl'affaire Dreyfus, est au cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:02:52:10  00:02:58:21\r\n{\\an1}Pas sur tous, car d\u00e8s mardi,\r\ncertains ont bloqu\u00e9 la projection.\r\n\r\n00:02:58:23  00:03:02:04\r\n{\\an1}Ils accusent le r\u00e9alisateur\r\nde \"J'accuse\"\r\n\r\n00:03:02:06  00:03:05:11\r\n{\\an1}de manipuler le \"J'accuse\"\r\npour se faire passer\r\n\r\n00:03:05:12  00:03:10:15\r\n{\\an1}pour un pauvre innocent, injustement\r\naccus\u00e9, comme le capitaine Dreyfus.\r\n\r\n00:03:11:12  00:03:17:07\r\n{\\an1}Sauf qu'on n'accusait pas Dreyfus\r\nde viol en 2019.\r\n\r\n00:03:17:09  00:03:23:02\r\n{\\an1}Polanski n'est pas le seul\r\n\u00e0 emprunter son \"J'accuse\" \u00e0 Zola.\r\n\r\n00:03:23:04  00:03:26:14\r\n{\\an1}Cet \u00e9tudiant, \u00e0 Lyon,\r\nlaisse une lettre\r\n\r\n00:03:26:16  00:03:29:06\r\n{\\an1}avant de s'immoler par le feu.\r\n\r\n00:03:35:07  00:03:39:08\r\n{\\an1}On lui avait supprim\u00e9 sa bourse\r\nalors qu'il triplait son ann\u00e9e.\r\n\r\n00:03:39:10  00:03:42:11\r\n{\\an1}Il y a aussi ceux qui accusent\r\nsans dire le mot.\r\n\r\n00:03:42:12  00:03:44:09\r\n{\\an1}Apr\u00e8s une \u00e9lection perdue...\r\n\r\n00:03:44:11  00:03:46:11\r\n{\\an1}-On en a gros sur la patate.\r\n\r\n00:03:46:13  00:03:49:04\r\n{\\an1}Nous subissons l'\u00e9go\u00efsme de P.Maudet,\r\n\r\n00:03:49:06  00:03:52:13\r\n{\\an1}qui a refus\u00e9 de prendre\r\nses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:03:52:16  00:03:57:00\r\n{\\an1}-Ou apr\u00e8s un mot de trop\r\ndans un journal.\r\n\r\n00:03:57:02  00:04:00:04\r\n{\\an1}-Le Temps vous compare \u00e0 P.Maudet.\r\n\r\n00:04:00:06  00:04:04:11\r\n{\\an1}-Cette journaliste, Laure Lugon,\r\n\r\n00:04:04:12  00:04:06:11\r\n{\\an1}est amoureuse de P.Maudet,\r\n\r\n00:04:06:13  00:04:10:03\r\n{\\an1}comme une jeune fille\r\nest amoureuse de J.Bieber.\r\n\r\n00:04:10:04  00:04:13:08\r\n{\\an1}-Et ceux qui utilisent\r\nla formule magique.\r\n\r\n00:04:13:10  00:04:14:22\r\n{\\an1}-J'accuse les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:04:15:00  00:04:17:08\r\n{\\an1}-J'accuse le gouvernement.\r\n\r\n00:04:17:10  00:04:21:16\r\n{\\an1}-Un \"j'accuse\" en vogue par\r\nchez nous depuis plusieurs ann\u00e9es,\r\n\r\n00:04:21:18  00:04:24:12\r\n{\\an1}comme ici,\r\nau gouvernement neuch\u00e2telois.\r\n\r\n00:04:24:14  00:04:27:10\r\n{\\an1}-Comme il y a 113 ans, vous dire:\r\n\r\n00:04:27:11  00:04:29:19\r\n{\\an1}\"J'accuse !\"\r\n\r\n00:04:29:21  00:04:32:03\r\n{\\an1}Je vous accuse d'accuser.\r\n\r\n00:04:32:05  00:04:35:15\r\n{\\an1}Le plus bluffant,\r\nc'est un autre Suisse,\r\n\r\n00:04:35:17  00:04:38:06\r\n{\\an1}aussi accus\u00e9 de viol.\r\n\r\n00:04:38:08  00:04:42:09\r\n{\\an1}Une le\u00e7on toujours os\u00e9e.\r\n\r\n00:04:42:11  00:04:45:15\r\n{\\an1}-Vous comparez votre affaire\r\n\u00e0 l'affaire Dreyfus !\r\n\r\n00:04:45:17  00:04:47:23\r\n{\\an1}-Vous avez d\u00e9shumanis\u00e9 un homme.\r\n\r\n00:04:48:01  00:04:50:19\r\n{\\an1}La France de 97, unanimement\r\n\r\n00:04:50:21  00:04:54:08\r\n{\\an1}contre Dreyfus, avait tort.\r\n\r\n00:04:54:10  00:04:58:15\r\n{\\an1}-Waouh ! Le capitaine Dreyfus\r\ndoit se retourner dans sa tombe\r\n\r\n00:04:58:17  00:05:00:16\r\n{\\an1}et accuse... le coup.\r\n\r\n00:05:08:12  00:05:11:07\r\n{\\an1}-Des attentats multiples\r\net coordonn\u00e9s\r\n\r\n00:05:11:08  00:05:13:19\r\n{\\an1}dans plusieurs villes de Suisse.\r\n\r\n00:05:13:21  00:05:18:07\r\n{\\an1}Ce sc\u00e9nario vient d'\u00eatre jou\u00e9\r\ngrandeur nature par les cantons\r\n\r\n00:05:18:09  00:05:21:15\r\n{\\an1}et la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\nimpliquant 70 services.\r\n\r\n00:05:21:17  00:05:25:11\r\n{\\an1}Il y a dix jours, une dizaine\r\nde personnes soup\u00e7onn\u00e9es\r\n\r\n00:05:25:12  00:05:29:09\r\n{\\an1}de djihadisme \u00e9taient arr\u00eat\u00e9es\r\nentre la France et la Suisse.\r\n\r\n00:05:29:11  00:05:32:02\r\n{\\an1}Comment se pr\u00e9parer\r\n\u00e0 une telle menace ?\r\n\r\n00:05:33:22  00:05:35:23\r\n{\\an1}-Caserne militaire de Berne.\r\n\r\n00:05:36:00  00:05:39:16\r\n{\\an1}Derri\u00e8re ces murs se joue\r\nl'avenir s\u00e9curitaire\r\n\r\n00:05:39:18  00:05:42:18\r\n{\\an1}de la Suisse en mati\u00e8re\r\nde terrorisme.\r\n\r\n00:05:48:17  00:05:51:06\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e, les services\r\nde renseignement\r\n\r\n00:05:51:08  00:05:54:18\r\n{\\an1}et la police f\u00e9d\u00e9rale travaillent\r\nmain dans la main.\r\n\r\n00:05:54:20  00:05:58:17\r\n{\\an1}Pierre Schuwey, ancien chef\r\nde la gendarmerie fribourgeoise,\r\n\r\n00:05:58:19  00:06:00:09\r\n{\\an1}est \u00e0 la manoeuvre.\r\n\r\n00:06:00:14  00:06:03:00\r\n{\\an1}Il est 10h00, lundi, on en est o\u00f9 ?\r\n\r\n00:06:03:02  00:06:06:05\r\n{\\an1}-Cette nuit, il y a eu\r\ndes actions de sabotage\r\n\r\n00:06:06:07  00:06:08:14\r\n{\\an1}sur des installations des CFF.\r\n\r\n00:06:08:16  00:06:12:00\r\n{\\an1}Le r\u00e9seau CFF est fortement limit\u00e9.\r\n\r\n00:06:12:02  00:06:16:11\r\n{\\an1}Il y a des probl\u00e8mes dans les gares,\r\ndes probl\u00e8mes habituels.\r\n\r\n00:06:16:12  00:06:19:11\r\n{\\an1}Ca a une cascade sur les routes.\r\n\r\n00:06:19:12  00:06:22:15\r\n{\\an1}Il y a une grande incertitude.\r\n\r\n00:06:22:17  00:06:25:13\r\n{\\an1}La population ignore\r\nce qui se passe.\r\n\r\n00:06:25:15  00:06:30:19\r\n{\\an1}On a aussi des attaques cyber\r\nsur PostFinance.\r\n\r\n00:06:30:21  00:06:34:11\r\n{\\an1}Le GLF revendique tout cela.\r\n\r\n00:06:34:12  00:06:38:11\r\n{\\an1}L'action continue\r\npar rapport \u00e0 l'attentat de Zurich.\r\n\r\n00:06:39:00  00:06:43:00\r\n{\\an1}-Depuis un an, nous faisons\r\nla d\u00e9monstration de notre pouvoir.\r\n\r\n00:06:43:02  00:06:45:02\r\n{\\an1}Et nous sommes sans piti\u00e9.\r\n\r\n00:06:46:21  00:06:49:11\r\n{\\an1}-Nous assistons \u00e0 une simulation\r\n\r\n00:06:49:13  00:06:52:09\r\n{\\an1}d'attaque terroriste,\r\nc'est un exercice.\r\n\r\n00:06:52:11  00:06:55:15\r\n{\\an1}Durant 52 heures, la Suisse\r\nse pr\u00e9pare au pire,\r\n\r\n00:06:55:18  00:06:57:08\r\n{\\an1}en faisant semblant.\r\n\r\n00:07:03:14  00:07:07:10\r\n{\\an1}Cet exercice de s\u00e9curit\u00e9 nationale\r\nse d\u00e9roule \u00e0 huis clos.\r\n\r\n00:07:07:11  00:07:10:12\r\n{\\an1}Chacun est \u00e0 son poste,\r\ntout le monde oeuvre\r\n\r\n00:07:10:14  00:07:14:15\r\n{\\an1}au bon d\u00e9roulement du sc\u00e9nario,\r\nqui \u00e9volue au fil des jours,\r\n\r\n00:07:14:17  00:07:17:23\r\n{\\an1}et qui a commenc\u00e9 par un attentat\r\nen gare de Zurich.\r\n\r\n00:07:18:01  00:07:22:02\r\n{\\an1}Trois hommes ont tir\u00e9 sur la foule\r\net ont fait saut\u00e9 une bombe.\r\n\r\n00:07:22:04  00:07:24:09\r\n{\\an1}Bilan: 47 morts et 78 bless\u00e9s.\r\n\r\n00:07:24:11  00:07:28:13\r\n{\\an1}Deux jours plus tard, un wagon\r\ncarburant d\u00e9raille et prend feu.\r\n\r\n00:07:28:16  00:07:30:15\r\n{\\an1}C'est un sabotage des rails.\r\n\r\n00:07:30:17  00:07:33:01\r\n{\\an1}C'est le chaos sur tout le r\u00e9seau.\r\n\r\n00:07:33:04  00:07:35:11\r\n{\\an1}Le m\u00eame jour, une cyberattaque\r\n\r\n00:07:35:12  00:07:39:02\r\n{\\an1}paralyse le syst\u00e8me informatique\r\nde PostFinance.\r\n\r\n00:07:39:04  00:07:43:02\r\n{\\an1}C'est cet homme\r\nqui a imagin\u00e9 ce sc\u00e9nario.\r\n\r\n00:07:43:04  00:07:48:23\r\n{\\an1}Il s'est inspir\u00e9\r\ndes r\u00e9cents attentats.\r\n\r\n00:07:49:11  00:07:52:22\r\n{\\an1}-Pour concevoir le sc\u00e9nario\r\nde cet exercice,\r\n\r\n00:07:53:00  00:07:59:15\r\n{\\an1}il fallait \u00eatre au courant de\r\nce qui s'est pass\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:07:59:17  00:08:03:00\r\n{\\an1}C'est pourquoi on s'est inspir\u00e9\r\ndes attentats\r\n\r\n00:08:03:03  00:08:09:03\r\n{\\an1}qui ont eu lieu en France,\r\nen Belgique et en Allemagne.\r\n\r\n00:08:10:13  00:08:13:10\r\n{\\an1}-Des attentats\r\nqui ont marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n00:08:13:11  00:08:18:04\r\n{\\an1}Tout le monde se souvient\r\ndes attentats du Bataclan.\r\n\r\n00:08:18:06  00:08:21:06\r\n{\\an1}C'\u00e9tait il y a quatre ans.\r\n\r\n00:08:21:08  00:08:26:22\r\n{\\an1}La fusillade, en plein concert,\r\navait fait 130 morts, 400 bless\u00e9s.\r\n\r\n00:08:29:14  00:08:34:07\r\n{\\an1}En 2016, un an plus tard,\r\nc'est la Belgique qui est touch\u00e9e.\r\n\r\n00:08:34:09  00:08:38:07\r\n{\\an1}Deux kamikazes se font exploser\r\n\u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles,\r\n\r\n00:08:38:09  00:08:40:06\r\n{\\an1}un autre dans le m\u00e9tro.\r\n\r\n00:08:40:08  00:08:44:02\r\n{\\an1}C'est l'attentat le plus meurtrier\r\nqu'ait connu le pays.\r\n\r\n00:08:44:04  00:08:51:06\r\n{\\an1}Au march\u00e9 de Strasbourg,\r\nc'\u00e9tait il y a un an.\r\n\r\n00:08:51:08  00:08:56:14\r\n{\\an1}Plus aucun pays ne semble \u00e0 l'abri,\r\npas m\u00eame la Suisse.\r\n\r\n00:08:56:17  00:09:01:06\r\n{\\an1}Le pays n'a pas encore connu\r\nd'attaque, mais la menace existe.\r\n\r\n00:09:01:08  00:09:05:15\r\n{\\an1}Au si\u00e8ge du Service de renseignement\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration (SRC),\r\n\r\n00:09:05:17  00:09:07:16\r\n{\\an1}on surveille cela de pr\u00e8s.\r\n\r\n00:09:07:18  00:09:13:09\r\n{\\an1}Le directeur du SRC accepte\r\nde nous accorder une interview.\r\n\r\n00:09:14:13  00:09:18:01\r\n{\\an1}-Avant de parler de terrorisme,\r\nil faut comprendre\r\n\r\n00:09:18:03  00:09:20:07\r\n{\\an1}que la situation s\u00e9curitaire\r\n\r\n00:09:20:09  00:09:22:14\r\n{\\an1}n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi mauvaise\r\n\r\n00:09:22:16  00:09:24:14\r\n{\\an1}que depuis la guerre froide,\r\n\r\n00:09:24:16  00:09:27:05\r\n{\\an1}\u00e0 la fin\r\nde la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n00:09:27:07  00:09:31:01\r\n{\\an1}-A quel niveau se trouve la Suisse\r\nau niveau du terrorisme ?\r\n\r\n00:09:31:03  00:09:32:12\r\n{\\an1}-La menace existe.\r\n\r\n00:09:32:14  00:09:35:14\r\n{\\an1}De nombreuses informations montrent\r\n\r\n00:09:35:16  00:09:39:04\r\n{\\an1}qu'il y a eu\r\ndes planifications terroristes\r\n\r\n00:09:39:06  00:09:44:11\r\n{\\an1}sur la Suisse\r\npar des organisations terroristes\r\n\r\n00:09:44:13  00:09:48:21\r\n{\\an1}sur la Suisse ou des djihadistes.\r\n\r\n00:09:50:04  00:09:52:02\r\n{\\an1}-Il faut donc se pr\u00e9parer.\r\n\r\n00:09:52:04  00:09:55:03\r\n{\\an1}En cas d'attaque,\r\nConf\u00e9d\u00e9ration et cantons\r\n\r\n00:09:55:06  00:09:59:14\r\n{\\an1}doivent coop\u00e9rer, et c'est l\u00e0\r\ntout l'enjeu de ce grand exercice,\r\n\r\n00:09:59:16  00:10:02:08\r\n{\\an1}qui se d\u00e9roule dans toute la Suisse.\r\n\r\n00:10:02:11  00:10:06:12\r\n{\\an1}Nous sommes au si\u00e8ge de la police\r\ncantonale fribourgeoise.\r\n\r\n00:10:06:14  00:10:10:00\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:10:10:02  00:10:13:20\r\n{\\an1}-Tout le monde est sur le pont,\r\nc'est r\u00e9union de crise.\r\n\r\n00:10:13:22  00:10:17:13\r\n{\\an1}Le sc\u00e9nario \u00e9volue d'heure en heure,\r\nil faut faire le point.\r\n\r\n00:10:17:18  00:10:21:14\r\n{\\an1}-De nombreuses personnes\r\nsont bloqu\u00e9es en gare de Fribourg.\r\n\r\n00:10:21:16  00:10:26:00\r\n{\\an1}La gestion se fait par les TPF,\r\nqui contr\u00f4lent la situation.\r\n\r\n00:10:26:01  00:10:29:01\r\n{\\an1}-Si, \u00e0 Saint-Triphon,\r\nle poste tombait,\r\n\r\n00:10:29:03  00:10:33:21\r\n{\\an1}nous aurions des probl\u00e8mes\r\nd'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:10:33:23  00:10:37:18\r\n{\\an1}-On a \u00e9quip\u00e9 nos patrouilles\r\nd'armes longues.\r\n\r\n00:10:37:20  00:10:45:11\r\n{\\an1}Elles sillonnent le canton avec\r\ndes armes de calibre plus important.\r\n\r\n00:10:46:19  00:10:49:21\r\n{\\an1}-Le conseiller d'Etat\r\nen charge de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:10:49:23  00:10:52:05\r\n{\\an1}prend l'exercice tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:10:52:11  00:10:58:06\r\n{\\an1}-C'est important de faire\r\ncomme si ces \u00e9v\u00e9nement \u00e9taient r\u00e9els,\r\n\r\n00:10:58:08  00:11:02:12\r\n{\\an1}afin de coller au mieux\r\n\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain,\r\n\r\n00:11:02:14  00:11:07:11\r\n{\\an1}pouvoir anticiper, apporter\r\nune r\u00e9ponse appropri\u00e9e \u00e0 ce danger.\r\n\r\n00:11:07:13  00:11:12:13\r\n{\\an1}Ce grand exercice de s\u00e9curit\u00e9\r\nnous oblige \u00e0 nous poser\r\n\r\n00:11:12:15  00:11:18:14\r\n{\\an1}les bonnes questions,\r\n\u00e0 coordonner notre activit\u00e9\r\n\r\n00:11:18:16  00:11:22:15\r\n{\\an1}\u00e0 l'interne du canton\r\net avec l'ensemble des partenaires,\r\n\r\n00:11:22:18  00:11:25:02\r\n{\\an1}les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:11:25:17  00:11:28:12\r\n{\\an1}-Le lendemain,\r\nnous nous rendons \u00e0 Zurich,\r\n\r\n00:11:28:14  00:11:30:20\r\n{\\an1}\u00e0 la centrale nationale d'alarme.\r\n\r\n00:11:30:22  00:11:34:23\r\n{\\an1}Cet organe de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nparticipe aussi \u00e0 l'exercice.\r\n\r\n00:11:35:01  00:11:37:11\r\n{\\an1}Le lieu de tournage\r\ndoit rester secret.\r\n\r\n00:11:37:16  00:11:40:10\r\n{\\an1}-On va rentrer\r\ndans la salle de conduite,\r\n\r\n00:11:40:11  00:11:45:16\r\n{\\an1}la salle la plus importante,\r\no\u00f9 on travaille les informations.\r\n\r\n00:11:47:11  00:11:50:21\r\n{\\an1}-Le directeur nous emm\u00e8ne\r\ndans le Saint des Saints.\r\n\r\n00:11:50:23  00:11:53:21\r\n{\\an1}Ici, on assure la s\u00e9curit\u00e9\r\nde la population\r\n\r\n00:11:53:23  00:11:56:11\r\n{\\an1}en cas d'\u00e9v\u00e9nements extraordinaires.\r\n\r\n00:11:57:10  00:12:00:20\r\n{\\an1}-Ici 213 Ana, exercice ENRS 19.\r\n\r\n00:12:00:22  00:12:04:18\r\n{\\an1}Je dois prendre contact\r\navec l'\u00e9tat-major de Thurgovie ?\r\n\r\n00:12:05:16  00:12:08:00\r\n{\\an1}-Le grand \u00e9v\u00e9nement par rapport\r\n\r\n00:12:08:02  00:12:10:11\r\n{\\an1}\u00e0 hier, c'est cette intoxication\r\n\r\n00:12:10:12  00:12:14:15\r\n{\\an1}de denr\u00e9es alimentaires qui a touch\u00e9\r\nde nombreuses personnes\r\n\r\n00:12:14:17  00:12:22:01\r\n{\\an1}dans le nord de la Suisse,\r\nNeuch\u00e2tel, Jura, Vaud, Tessin.\r\n\r\n00:12:23:14  00:12:28:02\r\n{\\an1}-Une intoxication \u00e0 la toxine\r\nbotulique, un poison tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n00:12:28:04  00:12:31:19\r\n{\\an1}L'attaque est attribu\u00e9e\r\nau groupe terroriste GLF.\r\n\r\n00:12:31:21  00:12:35:18\r\n{\\an1}De nombreuses personnes\r\nse sont rendues dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n00:12:37:23  00:12:45:12\r\n{\\an1}-Je vous annonce que les h\u00f4pitaux\r\nne sont plus satur\u00e9s.\r\n\r\n00:12:46:04  00:12:50:03\r\n{\\an1}-On effectue de tels exercices\r\ntous les quatre ans.\r\n\r\n00:12:50:05  00:12:54:22\r\n{\\an1}Mais on a un exercice par trimestre\r\n\u00e0 des \u00e9chelles r\u00e9duites,\r\n\r\n00:12:55:00  00:13:00:07\r\n{\\an1}pour garder l'entra\u00eenement\r\net \u00eatre capable de r\u00e9agir rapidement.\r\n\r\n00:13:04:05  00:13:06:23\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Berne, \u00e0 la caserne.\r\n\r\n00:13:07:01  00:13:11:04\r\n{\\an1}M\u00eame les cheffes de la police\r\net de l'arm\u00e9e sont mobilis\u00e9es.\r\n\r\n00:13:17:02  00:13:20:10\r\n{\\an1}Les conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales\r\nse pr\u00eatent au jeu.\r\n\r\n00:13:20:11  00:13:25:12\r\n{\\an1}Dans les faits, la menace terroriste\r\nest r\u00e9elle en Suisse.\r\n\r\n00:13:26:20  00:13:28:16\r\n{\\an1}-Il y a quelques semaines,\r\n\r\n00:13:28:18  00:13:31:04\r\n{\\an1}trois polices cantonales\r\n\r\n00:13:31:06  00:13:33:10\r\n{\\an1}ont arr\u00eat\u00e9 des personnes\r\n\r\n00:13:33:11  00:13:37:15\r\n{\\an1}soup\u00e7onn\u00e9es d'\u00eatre des sympathisants\r\nde l'Etat islamique.\r\n\r\n00:13:37:17  00:13:43:00\r\n{\\an1}Ils pourraient pr\u00e9parer\r\ndes attentats en Suisse.\r\n\r\n00:13:43:09  00:13:45:10\r\n{\\an1}-On ne doit pas paniquer,\r\n\r\n00:13:45:12  00:13:47:13\r\n{\\an1}mais on doit \u00eatre conscient\r\n\r\n00:13:47:15  00:13:49:21\r\n{\\an1}que quelque chose peut arriver.\r\n\r\n00:13:49:23  00:13:52:19\r\n{\\an1}On doit \u00eatre pr\u00eat,\r\navoir les instruments\r\n\r\n00:13:52:21  00:13:56:22\r\n{\\an1}pour prot\u00e9ger la population.\r\n\r\n00:13:58:10  00:14:00:21\r\n{\\an1}-La population\r\nvis\u00e9e par un attentat,\r\n\r\n00:14:00:23  00:14:03:10\r\n{\\an1}c'est ce que Gen\u00e8ve a test\u00e9.\r\n\r\n00:14:03:11  00:14:05:11\r\n{\\an1}-Fabio !\r\n\r\n00:14:05:12  00:14:09:00\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait il y a une semaine\r\nau stade de la Praille.\r\n\r\n00:14:10:20  00:14:13:07\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui vous est arriv\u00e9 ?\r\n\r\n00:14:13:09  00:14:16:08\r\n{\\an1}-On \u00e9tait les premiers \u00e0 sortir.\r\n\r\n00:14:16:10  00:14:20:02\r\n{\\an1}Donc on a \u00e9t\u00e9 les premiers\r\n\u00e0 se prendre la bombe.\r\n\r\n00:14:20:04  00:14:23:15\r\n{\\an1}C'est un peu flou,\r\nje me souviens de rien.\r\n\r\n00:14:23:17  00:14:26:23\r\n{\\an1}J'ai super mal, j'entends rien.\r\n\r\n00:14:27:01  00:14:29:04\r\n{\\an1}Mal aux poumons...\r\n\r\n00:14:30:07  00:14:34:20\r\n{\\an1}-Une bombe radioactive\r\naurait explos\u00e9 dans une tribune.\r\n\r\n00:14:34:22  00:14:39:04\r\n{\\an1}Un attentat fictif, qui permet\r\nde tester la coordination\r\n\r\n00:14:39:06  00:14:41:17\r\n{\\an1}entre tous les intervenants.\r\n\r\n00:14:43:18  00:14:47:11\r\n{\\an1}-J'aide les m\u00e9decins\r\n\u00e0 \u00e9valuer les patients\r\n\r\n00:14:47:12  00:14:52:06\r\n{\\an1}pour savoir qui part en premier\r\ndans les douches de d\u00e9contamination.\r\n\r\n00:14:52:08  00:14:54:16\r\n{\\an1}-Vous avez d\u00e9j\u00e0 fait\r\nun tel exercice ?\r\n\r\n00:14:54:18  00:15:00:04\r\n{\\an1}-Non, c'est la premi\u00e8re fois,\r\non s'entra\u00eene.\r\n\r\n00:15:00:06  00:15:03:04\r\n{\\an1}-C'est difficile ?\r\n-C'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n00:15:05:01  00:15:08:13\r\n{\\an1}-La difficult\u00e9,\r\nc'est qu'il y a plusieurs victimes.\r\n\r\n00:15:08:15  00:15:11:20\r\n{\\an1}On doit surveiller\r\ntout le monde en m\u00eame temps.\r\n\r\n00:15:12:14  00:15:16:19\r\n{\\an1}-Pompiers et urgentistes\r\nsont form\u00e9s pour intervenir\r\n\r\n00:15:16:21  00:15:19:09\r\n{\\an1}en cas d'attaque terroriste majeure.\r\n\r\n00:15:19:11  00:15:21:18\r\n{\\an1}Mais il faut s'exercer.\r\n\r\n00:15:22:07  00:15:24:11\r\n{\\an1}-Un tel exercice,\r\n\r\n00:15:24:13  00:15:27:02\r\n{\\an1}c'est pas un spectacle.\r\n\r\n00:15:27:04  00:15:29:20\r\n{\\an1}Les gens ont droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n00:15:29:22  00:15:34:07\r\n{\\an1}Ca permet de voir\r\nce qui fonctionne ou pas.\r\n\r\n00:15:35:10  00:15:40:12\r\n{\\an1}-Etre pr\u00eat pour le jour o\u00f9,\r\nc'est le grand d\u00e9fi.\r\n\r\n00:15:40:14  00:15:44:15\r\n{\\an1}Le patron du service\r\ndes renseignements est rassurant.\r\n\r\n00:15:45:11  00:15:47:21\r\n{\\an1}-Je pense que la Suisse est pr\u00eate.\r\n\r\n00:15:47:23  00:15:51:04\r\n{\\an1}La surprise est toujours l\u00e0.\r\n\r\n00:15:51:06  00:15:57:02\r\n{\\an1}Le SRC anticipe,\r\ndonc on n'aime pas le mot surprise.\r\n\r\n00:15:57:04  00:16:00:09\r\n{\\an1}Mais on sera probablement surpris.\r\n\r\n00:16:00:11  00:16:03:06\r\n{\\an1}Mais si on est pr\u00e9par\u00e9\r\n\u00e0 cette surprise,\r\n\r\n00:16:03:08  00:16:05:21\r\n{\\an1}on att\u00e9nuera le choc.\r\n\r\n00:16:07:02  00:16:10:23\r\n{\\an1}-La Suisse n'est pas \u00e0 l'abri\r\nd'une attaque terroriste.\r\n\r\n00:16:11:01  00:16:13:20\r\n{\\an1}Elle se pr\u00e9pare au pire \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n\r\n00:16:13:22  00:16:19:14\r\n{\\an1}Dans six mois, on saura\r\nsi cet exercice a port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n00:16:30:21  00:16:34:11\r\n{\\an1}-A la fin de l'\u00e9cole primaire,\r\non estime, en Suisse,\r\n\r\n00:16:34:13  00:16:38:20\r\n{\\an1}que quasi tous les enfants\r\nont vu des images pornographiques.\r\n\r\n00:16:38:22  00:16:43:16\r\n{\\an1}En pop-up intempestifs sur Internet\r\nou parce qu'ils recherchent\r\n\r\n00:16:43:18  00:16:48:21\r\n{\\an1}ces images, le porno\r\na envahi la vie des jeunes.\r\n\r\n00:16:48:23  00:16:50:21\r\n{\\an1}Des images souvent violentes\r\n\r\n00:16:50:23  00:16:55:08\r\n{\\an1}avec lesquelles les enfants\r\nse retrouvent seuls.\r\n\r\n00:16:56:19  00:17:01:23\r\n{\\an1}-Cristina \u00e9l\u00e8ve seule\r\nses cinq enfants.\r\n\r\n00:17:02:01  00:17:05:14\r\n{\\an1}Un jour, elle d\u00e9couvre\r\nque l'ordinateur familial\r\n\r\n00:17:05:16  00:17:08:15\r\n{\\an1}est infest\u00e9 de publicit\u00e9s\r\npornographiques\r\n\r\n00:17:08:17  00:17:10:21\r\n{\\an1}par son fils de 13 ans.\r\n\r\n00:17:13:12  00:17:16:15\r\n{\\an1}-Pour moi,\r\nc'est tr\u00e8s vulgaire et tr\u00e8s dur.\r\n\r\n00:17:16:17  00:17:20:15\r\n{\\an1}Ca n'a rien \u00e0 voir avec la sexualit\u00e9\r\nproprement dite.\r\n\r\n00:17:20:17  00:17:23:11\r\n{\\an1}La sexualit\u00e9,\r\n\u00e7a doit \u00eatre beau, sain.\r\n\r\n00:17:23:13  00:17:26:18\r\n{\\an1}Les images que j'avais\r\nsur mon ordinateur,\r\n\r\n00:17:26:20  00:17:30:00\r\n{\\an1}c'\u00e9tait sale, violent.\r\n\r\n00:17:30:02  00:17:33:08\r\n{\\an1}Un adolescent\r\nne peut pas comprendre \u00e7a.\r\n\r\n00:17:35:13  00:17:38:07\r\n{\\an1}-Ces images sont arriv\u00e9es\r\npar un malware\r\n\r\n00:17:38:10  00:17:41:02\r\n{\\an1}quand l'ado a essay\u00e9\r\nde craquer des liens\r\n\r\n00:17:41:04  00:17:44:11\r\n{\\an1}pour t\u00e9l\u00e9charger gratuitement\r\ndes applications.\r\n\r\n00:17:44:12  00:17:48:06\r\n{\\an1}Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9\r\ndans le m\u00eame pi\u00e8ge un an auparavant\r\n\r\n00:17:48:08  00:17:50:05\r\n{\\an1}sur son propre t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:17:50:07  00:17:54:07\r\n{\\an1}A chaque d\u00e9verrouillage,\r\nles images envahissaient son \u00e9cran.\r\n\r\n00:17:54:08  00:17:57:22\r\n{\\an1}Terr\u00e9 dans la honte,\r\nil s'est isol\u00e9 sans rien dire.\r\n\r\n00:17:58:08  00:18:01:14\r\n{\\an1}-C'est toujours g\u00eanant\r\nde parler de ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:18:04:13  00:18:07:02\r\n{\\an1}C'est pas appropri\u00e9 et...\r\n\r\n00:18:07:13  00:18:10:06\r\n{\\an1}On se sent tr\u00e8s vite mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n00:18:10:08  00:18:12:05\r\n{\\an1}-Ca t'a fait du mal ?\r\n\r\n00:18:12:07  00:18:14:08\r\n{\\an1}Ca t'a laiss\u00e9 une empreinte ?\r\n\r\n00:18:14:10  00:18:15:14\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:18:16:15  00:18:19:20\r\n{\\an1}Non, c'est juste arriv\u00e9,\r\net maintenant...\r\n\r\n00:18:19:22  00:18:23:02\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\nje ne m'en souvenais plus.\r\n\r\n00:18:23:04  00:18:25:09\r\n{\\an1}J'oublie tr\u00e8s vite les choses.\r\n\r\n00:18:26:20  00:18:28:16\r\n{\\an1}Et c'est pas plus mal.\r\n\r\n00:18:31:03  00:18:34:18\r\n{\\an1}-L'ado dit qu'il n'a jamais cherch\u00e9\r\n\u00e0 voir ces images.\r\n\r\n00:18:34:20  00:18:38:06\r\n{\\an1}Mais il y a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 seul\r\npendant une ann\u00e9e.\r\n\r\n00:18:39:10  00:18:41:19\r\n{\\an1}-J'ai pas compris ce qui se passait.\r\n\r\n00:18:41:21  00:18:45:05\r\n{\\an1}J'\u00e9tais d\u00e9sinform\u00e9e\r\npar rapport \u00e0 ces dangers.\r\n\r\n00:18:45:07  00:18:48:09\r\n{\\an1}J'ai pas pens\u00e9\r\nque \u00e7a pouvait \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:52:10\r\n{\\an1}-Vous pensez qu'il faudrait parler\r\nplus ouvertement ?\r\n\r\n00:18:52:11  00:18:55:20\r\n{\\an1}Que ce soit un sujet\r\ndont on parle plus souvent ?\r\n\r\n00:18:55:22  00:18:58:07\r\n{\\an1}-A la maison, oui, \u00e9videmment.\r\n\r\n00:18:58:09  00:19:01:01\r\n{\\an1}Mais aussi dans le contexte scolaire.\r\n\r\n00:19:11:13  00:19:15:00\r\n{\\an1}-A l'\u00e9cole, la pornographie\r\nest abord\u00e9e d\u00e8s la fin\r\n\r\n00:19:15:02  00:19:18:13\r\n{\\an1}de la primaire, dans le cours\r\nd'\u00e9ducation sexuelle.\r\n\r\n00:19:18:15  00:19:22:03\r\n{\\an1}En tout, trois fois\r\ndans la scolarit\u00e9 obligatoire.\r\n\r\n00:19:22:05  00:19:26:21\r\n{\\an1}Ce jour-l\u00e0, Ariane Torn\u00e9 intervient\r\ndevant des \u00e9l\u00e8ves de 11-12 ans.\r\n\r\n00:19:26:23  00:19:29:09\r\n{\\an1}Elle improvise le contenu\r\nde son cours\r\n\r\n00:19:29:11  00:19:32:11\r\n{\\an1}en fonction des questions\r\npos\u00e9es anonymement.\r\n\r\n00:19:34:20  00:19:37:05\r\n{\\an1}-La plus grande taille du p\u00e9nis.\r\n\r\n00:19:37:07  00:19:40:14\r\n{\\an1}Les enfants rient\r\n-C'est Daniel qui a demand\u00e9 \u00e7a !\r\n\r\n00:19:40:20  00:19:42:22\r\n{\\an1}-Ca n'a pas d'importance.\r\n\r\n00:19:43:00  00:19:47:02\r\n{\\an1}Il y a un mythe,\r\nqu'il faudrait que ce soit grand.\r\n\r\n00:19:47:04  00:19:49:05\r\n{\\an1}C'est pas vrai.\r\n\r\n00:19:49:07  00:19:51:12\r\n{\\an1}C'est pas n\u00e9cessairement vrai.\r\n\r\n00:19:51:13  00:19:55:00\r\n{\\an1}L'important, c'est de se sentir bien\r\navec son corps.\r\n\r\n00:19:55:02  00:19:58:04\r\n{\\an1}Le mot \"pornographie\"\r\nsort rarement tel quel.\r\n\r\n00:19:58:06  00:20:00:02\r\n{\\an1}A cet \u00e2ge, ils n'ont pas\r\n\r\n00:20:00:05  00:20:02:09\r\n{\\an1}ce vocabulaire-l\u00e0.\r\n\r\n00:20:02:10  00:20:04:11\r\n{\\an1}Mais selon leurs questions...\r\n\r\n00:20:04:12  00:20:08:11\r\n{\\an1}Quand ils se posent des questions\r\nsur des positions, etc.\r\n\r\n00:20:08:12  00:20:11:19\r\n{\\an1}Ca donne l'impression\r\nqu'ils en ont peut-\u00eatre vu.\r\n\r\n00:20:11:21  00:20:14:17\r\n{\\an1}L\u00e0, on aborde la question\r\nde fa\u00e7on globale,\r\n\r\n00:20:14:19  00:20:18:00\r\n{\\an1}en parlant d'images,\r\nde choses qu'ils ont vues.\r\n\r\n00:20:18:02  00:20:19:23\r\n{\\an1}On les invite \u00e0 en parler.\r\n\r\n00:20:20:01  00:20:24:20\r\n{\\an1}C'est important de pouvoir d\u00e9poser ce\r\nqu'ils ont vu et qui les a choqu\u00e9s.\r\n\r\n00:20:25:02  00:20:29:15\r\n{\\an1}-Le but: d\u00e9construire ces images,\r\nprises pour argent comptant.\r\n\r\n00:20:32:23  00:20:35:20\r\n{\\an1}-Ces films... D\u00e9j\u00e0, c'est des films.\r\n\r\n00:20:37:01  00:20:38:18\r\n{\\an1}Superman.\r\n\r\n00:20:38:20  00:20:40:12\r\n{\\an1}Il vole pour de vrai ?\r\n\r\n00:20:40:14  00:20:42:03\r\n{\\an1}Un \u00e9l\u00e8ve\r\n-Ben ouais !\r\n\r\n00:20:42:05  00:20:45:05\r\n{\\an1}-S\u00e9rieusement, S\u00e9bastien ?\r\n-C'est un montage.\r\n\r\n00:20:45:07  00:20:48:22\r\n{\\an1}-Oui, mais dans la vraie vie,\r\nle gars, c'est un acteur.\r\n\r\n00:20:49:00  00:20:50:16\r\n{\\an1}Il fait d'autres films.\r\n\r\n00:20:50:18  00:20:54:20\r\n{\\an1}Eh ben ces films-l\u00e0, c'est pareil.\r\n\r\n00:20:54:22  00:20:56:23\r\n{\\an1}C'est pas la vraie vie.\r\n\r\n00:20:59:05  00:21:01:23\r\n{\\an1}La curiosit\u00e9\r\nest normale et naturelle.\r\n\r\n00:21:02:01  00:21:04:12\r\n{\\an1}Vu que la pornographie\r\n\r\n00:21:04:14  00:21:06:22\r\n{\\an1}est \u00e0 port\u00e9e de clic,\r\n\r\n00:21:07:00  00:21:11:05\r\n{\\an1}ils choisissent ce mode\r\npour s'\u00e9duquer sexuellement.\r\n\r\n00:21:11:07  00:21:14:11\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas\r\nune \u00e9ducation sexuelle.\r\n\r\n00:21:14:12  00:21:18:19\r\n{\\an1}Il est donc important de leur donner\r\nacc\u00e8s \u00e0 d'autres choses.\r\n\r\n00:21:18:21  00:21:23:15\r\n{\\an1}En tant que parents, si on n'est pas\r\n\u00e0 l'aise, \u00e7a peut \u00eatre des livres.\r\n\r\n00:21:23:17  00:21:26:13\r\n{\\an1}Il y en a plein\r\nqui parlent de sexualit\u00e9.\r\n\r\n00:21:26:15  00:21:30:08\r\n{\\an1}Ca peut \u00eatre en allant\r\nsur des sites web adapt\u00e9s,\r\n\r\n00:21:30:10  00:21:33:00\r\n{\\an1}avec des informations correctes.\r\n\r\n00:21:38:11  00:21:41:05\r\n{\\an1}-Pour tomber sur des images\r\npornographiques\r\n\r\n00:21:41:07  00:21:47:03\r\n{\\an1}violentes et d\u00e9gradantes, il suffit\r\nde taper sexe sur Google Images.\r\n\r\n00:21:47:05  00:21:50:17\r\n{\\an1}Ces photos sont \u00e0 la port\u00e9e\r\nde n'importe qui.\r\n\r\n00:21:53:17  00:21:58:10\r\n{\\an1}Une loi interdit la diffusion\r\nde ces contenus aux moins de 16 ans.\r\n\r\n00:21:58:11  00:22:01:23\r\n{\\an1}Mais l'article 197 du Code p\u00e9nal\r\nest inapplicable\r\n\r\n00:22:02:01  00:22:05:04\r\n{\\an1}si le mat\u00e9riel diffus\u00e9\r\nsans contr\u00f4le de l'\u00e2ge\r\n\r\n00:22:05:06  00:22:07:13\r\n{\\an1}est h\u00e9berg\u00e9 sur un site \u00e9tranger.\r\n\r\n00:22:07:15  00:22:12:07\r\n{\\an1}Voici la r\u00e9ponse du D\u00e9partement\r\nf\u00e9d\u00e9ral de justice et police.\r\n\r\n00:22:33:11  00:22:37:03\r\n{\\an1}Pour pr\u00e9venir les dangers\r\nli\u00e9s au num\u00e9rique,\r\n\r\n00:22:37:05  00:22:41:05\r\n{\\an1}l'ONG Action Innocence\r\nconseille depuis de vingt ans.\r\n\r\n00:22:41:07  00:22:44:01\r\n{\\an1}Sur la question de la pornographie,\r\n\r\n00:22:44:03  00:22:46:17\r\n{\\an1}elle d\u00e9veloppe\r\ndes s\u00e9quences didactiques\r\n\r\n00:22:46:19  00:22:49:11\r\n{\\an1}et r\u00e9pond aux parents\r\nqui ne savent pas\r\n\r\n00:22:49:12  00:22:51:15\r\n{\\an1}comment aborder le sujet.\r\n\r\n00:22:54:07  00:22:56:19\r\n{\\an1}-Il y a beaucoup de g\u00eane, de peur\r\n\r\n00:22:56:22  00:23:02:23\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 la r\u00e9action des enfants\r\net comment accueillir ces r\u00e9actions.\r\n\r\n00:23:03:00  00:23:05:12\r\n{\\an1}Ca reste donc tr\u00e8s tabou.\r\n\r\n00:23:05:14  00:23:10:17\r\n{\\an1}Mais quand \u00e7a arrive,\r\non n'a peut-\u00eatre pas les bons mots\r\n\r\n00:23:10:19  00:23:14:05\r\n{\\an1}car on n'est pas pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n00:23:14:07  00:23:17:00\r\n{\\an1}Les parents, souvent,\r\ntombent des nues\r\n\r\n00:23:17:02  00:23:20:06\r\n{\\an1}quand leur enfant a vu du mat\u00e9riel.\r\n\r\n00:23:20:08  00:23:25:04\r\n{\\an1}Il faut s'interroger:\r\nest-il tomb\u00e9 par inadvertance ?\r\n\r\n00:23:25:06  00:23:27:07\r\n{\\an1}Est-ce qu'on lui a montr\u00e9 ?\r\n\r\n00:23:27:09  00:23:32:08\r\n{\\an1}Mais peut-\u00eatre\r\nqu'il est all\u00e9 chercher.\r\n\r\n00:23:34:06  00:23:36:20\r\n{\\an1}-Un enfant est expos\u00e9\r\nd\u00e8s qu'il poss\u00e8de\r\n\r\n00:23:36:22  00:23:39:13\r\n{\\an1}un t\u00e9l\u00e9phone connect\u00e9\r\nou est en relation\r\n\r\n00:23:39:15  00:23:41:20\r\n{\\an1}avec d'autres enfants qui en ont.\r\n\r\n00:23:41:22  00:23:45:01\r\n{\\an1}Installer un contr\u00f4le parental\r\nsur son t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n00:23:45:03  00:23:48:04\r\n{\\an1}permet, en plus,\r\nd'engager la discussion.\r\n\r\n00:23:50:01  00:23:55:23\r\n{\\an1}-Selon l'\u00e2ge, l'enfant va dire:\r\n\"Tu veux pas que je voie du porno.\"\r\n\r\n00:23:56:01  00:23:59:22\r\n{\\an1}S'il pose le mot, c'est encore\r\nplus facile d'en parler.\r\n\r\n00:24:00:00  00:24:02:19\r\n{\\an1}\"Pour toi, c'est quoi le porno ?\"\r\n\r\n00:24:02:21  00:24:06:06\r\n{\\an1}Souvent, avec les questions\r\net les r\u00e9ponses,\r\n\r\n00:24:06:08  00:24:09:06\r\n{\\an1}on pourra lui faire passer\r\ndes messages\r\n\r\n00:24:09:08  00:24:14:00\r\n{\\an1}et se positionner par rapport\r\n\u00e0 ses propres valeurs.\r\n\r\n00:24:14:02  00:24:17:19\r\n{\\an1}On peut lui dire ce qu'on pense\r\nde la pornographie\r\n\r\n00:24:17:21  00:24:21:00\r\n{\\an1}et pourquoi on veut le prot\u00e9ger.\r\n\r\n00:24:26:00  00:24:29:16\r\n{\\an1}-Nous sommes dans un \u00e9tablissement\r\ndu secondaire,\r\n\r\n00:24:29:18  00:24:32:06\r\n{\\an1}\u00e0 la fin de l'\u00e9cole obligatoire.\r\n\r\n00:24:32:08  00:24:35:10\r\n{\\an1}Dans cette classe,\r\nles \u00e9l\u00e8ves de 13-14 ans\r\n\r\n00:24:35:11  00:24:38:17\r\n{\\an1}ont presque tous regard\u00e9\r\nou \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s.\r\n\r\n00:24:39:23  00:24:43:13\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait\r\n\u00e0 huit ans, \u00e0 cause d'une pub\r\n\r\n00:24:43:15  00:24:45:11\r\n{\\an1}qui est venue par accident.\r\n\r\n00:24:45:12  00:24:47:23\r\n{\\an1}-Tu as ressenti quoi\r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0 ?\r\n\r\n00:24:48:01  00:24:49:11\r\n{\\an1}-Surtout de la g\u00eane.\r\n\r\n00:24:49:13  00:24:52:10\r\n{\\an1}-Qu'ont dit tes parents ?\r\n-\"C'est pas bien\r\n\r\n00:24:52:11  00:24:54:05\r\n{\\an1}de voir \u00e7a \u00e0 ton \u00e2ge.\"\r\n\r\n00:24:54:07  00:24:58:04\r\n{\\an1}-Les autres, vous pensez\r\nque c'est mal de regarder du porno ?\r\n\r\n00:24:58:06  00:24:59:16\r\n{\\an1}Tous\r\n-Non !\r\n\r\n00:25:00:06  00:25:04:01\r\n{\\an1}-Ces ados ont la capacit\u00e9\r\nde d\u00e9construire les images porno\r\n\r\n00:25:04:03  00:25:07:12\r\n{\\an1}et sont demandeurs de discussions\r\navec des adultes.\r\n\r\n00:25:10:02  00:25:14:06\r\n{\\an1}Mais sur les 4 heures d'\u00e9ducation\r\nsexuelle re\u00e7ues au secondaire,\r\n\r\n00:25:14:08  00:25:17:12\r\n{\\an1}le temps consacr\u00e9 \u00e0 la pornographie\r\nest tr\u00e8s court.\r\n\r\n00:25:17:18  00:25:20:06\r\n{\\an1}-Ca d\u00e9pend des questions des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:25:20:08  00:25:23:04\r\n{\\an1}On a bien s\u00fbr beaucoup de sujets\r\n\r\n00:25:23:06  00:25:25:04\r\n{\\an1}\u00e0 aborder avec eux.\r\n\r\n00:25:25:06  00:25:30:08\r\n{\\an1}Ce sera peut-\u00eatre 5-10 minutes,\r\n\u00e7a d\u00e9pendra de leurs questions,\r\n\r\n00:25:30:10  00:25:34:09\r\n{\\an1}de comment je vais les sentir.\r\n\r\n00:25:34:11  00:25:37:04\r\n{\\an1}On n'aimerait pas moins, c'est clair.\r\n\r\n00:25:39:10  00:25:42:11\r\n{\\an1}C'est vrai que plus, ce serait pas...\r\n\r\n00:25:42:12  00:25:45:18\r\n{\\an1}On saurait quoi faire, en tout cas !\r\n\r\n00:25:45:20  00:25:47:09\r\n{\\an1}C'est s\u00fbr.\r\n\r\n00:25:48:00  00:25:52:14\r\n{\\an1}-Vous pensez qu'on parle assez\r\nde pornographie ?\r\n\r\n00:25:52:16  00:25:57:14\r\n{\\an1}-Pas vraiment, c'est la seule fois\r\nqu'un cours nous parle de \u00e7a,\r\n\r\n00:25:57:16  00:26:02:11\r\n{\\an1}vraiment que de la pornographie\r\net pas de la vraie vie.\r\n\r\n00:26:02:14  00:26:07:11\r\n{\\an1}-A notre \u00e2ge, y en a\r\nqui prennent \u00e7a \u00e0 la rigolade.\r\n\r\n00:26:07:13  00:26:09:23\r\n{\\an1}Mais c'est un sujet s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:26:10:01  00:26:13:18\r\n{\\an1}-Avez-vous d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 d'en parler\r\navec vos parents ?\r\n\r\n00:26:13:20  00:26:17:12\r\n{\\an1}Ou pas, car \u00e7a mettrait\r\ntrop de gens mal \u00e0 l'aise ?\r\n\r\n00:26:17:14  00:26:21:08\r\n{\\an1}-Une fois, j'en ai parl\u00e9 un peu,\r\nmais ils m'ont dit:\r\n\r\n00:26:21:10  00:26:24:13\r\n{\\an1}\"On t'en parlera\r\nquand tu seras grand.\"\r\n\r\n00:26:24:15  00:26:27:12\r\n{\\an1}-Parler de sexe en famille,\r\nc'est tabou.\r\n\r\n00:26:27:14  00:26:31:09\r\n{\\an1}Les personnes de notre \u00e2ge\r\nvont chercher sur Internet.\r\n\r\n00:26:31:11  00:26:34:10\r\n{\\an1}Ils trouvent pas souvent\r\ndes trucs justes.\r\n\r\n00:26:36:20  00:26:40:20\r\n{\\an1}-Parler de sexualit\u00e9 avec des ados\r\nsans morale ni jugement,\r\n\r\n00:26:40:22  00:26:42:13\r\n{\\an1}mission impossible ?\r\n\r\n00:26:45:18  00:26:49:13\r\n{\\an1}Direction Angoul\u00eame,\r\nau lyc\u00e9e de l'image et du son.\r\n\r\n00:26:49:15  00:26:53:13\r\n{\\an1}Un projet exp\u00e9rimental\r\nveut prouver le contraire.\r\n\r\n00:26:53:15  00:26:57:02\r\n{\\an1}On peut parler de tout,\r\net de fa\u00e7on ad\u00e9quate.\r\n\r\n00:26:59:12  00:27:01:22\r\n{\\an1}-On sera vachement plus...\r\n\r\n00:27:02:01  00:27:05:00\r\n{\\an1}On aura juste une amorce \u00e9paule-bras.\r\n\r\n00:27:06:02  00:27:08:23\r\n{\\an1}-La r\u00e9alisatrice, Ovidie,\r\ncoache des \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n00:27:09:01  00:27:11:15\r\n{\\an1}dans la fabrication\r\nd'un court-m\u00e9trage.\r\n\r\n00:27:11:17  00:27:15:00\r\n{\\an1}But: faire de la pr\u00e9vention\r\nconcernant la sexualit\u00e9\r\n\r\n00:27:15:02  00:27:17:19\r\n{\\an1}et le num\u00e9rique,\r\ndeux univers imbriqu\u00e9s.\r\n\r\n00:27:19:03  00:27:21:08\r\n{\\an1}-On est souvent paniqu\u00e9s.\r\n\r\n00:27:21:09  00:27:23:11\r\n{\\an1}\"Les ados qui ont grandi\r\n\r\n00:27:23:12  00:27:25:15\r\n{\\an1}avec le porno, \u00e7a va donner\r\n\r\n00:27:25:17  00:27:27:15\r\n{\\an1}une soci\u00e9t\u00e9 de d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s.\"\r\n\r\n00:27:27:17  00:27:31:03\r\n{\\an1}C'est \u00e9videmment un probl\u00e8me,\r\nil leur faut des outils\r\n\r\n00:27:31:05  00:27:32:16\r\n{\\an1}pour analyser tout \u00e7a.\r\n\r\n00:27:32:18  00:27:37:09\r\n{\\an1}C'est important d'en parler avec eux,\r\npour qu'eux puissent en parler,\r\n\r\n00:27:37:11  00:27:40:10\r\n{\\an1}qu'ils puissent lib\u00e9rer une parole.\r\n\r\n00:27:41:16  00:27:44:12\r\n{\\an1}-Sur les questions de sexualit\u00e9,\r\n\r\n00:27:44:14  00:27:49:11\r\n{\\an1}les questions sont rarement abord\u00e9es.\r\n\r\n00:27:49:13  00:27:52:20\r\n{\\an1}Souvent, elles sont zapp\u00e9es.\r\n\r\n00:27:52:22  00:27:56:07\r\n{\\an1}Mais il y aurait besoin\r\nd'avoir des interventions\r\n\r\n00:27:56:09  00:27:59:05\r\n{\\an1}de groupes,\r\nde gens qui s'y connaissent\r\n\r\n00:27:59:07  00:28:04:03\r\n{\\an1}et qui puissent avoir un contact\r\navec les jeunes et les conseiller.\r\n\r\n00:28:04:09  00:28:07:10\r\n{\\an1}-Tu manges sans regarder ta cuill\u00e8re.\r\n\r\n00:28:09:07  00:28:12:03\r\n{\\an1}-Impliquer les jeunes\r\npour parler aux jeunes,\r\n\r\n00:28:12:05  00:28:14:14\r\n{\\an1}c'est le moyen choisi par Ovidie.\r\n\r\n00:28:14:15  00:28:18:08\r\n{\\an1}O\u00f9 se trouve la fronti\u00e8re\r\nentre r\u00e9alit\u00e9 et fiction ?\r\n\r\n00:28:18:09  00:28:21:13\r\n{\\an1}Entre d\u00e9sir propre\r\net soumission aux normes ?\r\n\r\n00:28:21:15  00:28:25:08\r\n{\\an1}Comment r\u00e9tablir\r\nla notion de consentement\r\n\r\n00:28:25:10  00:28:29:01\r\n{\\an1}dans un monde o\u00f9 le porno\r\nest pris pour un tuto ?\r\n\r\n00:28:29:07  00:28:33:22\r\n{\\an1}-Cette g\u00e9n\u00e9ration est la premi\u00e8re\r\n\u00e0 avoir su utiliser intelligemment\r\n\r\n00:28:34:00  00:28:38:11\r\n{\\an1}les r\u00e9seaux sociaux et \u00e0 en avoir\r\nfait des outils de militantisme.\r\n\r\n00:28:38:13  00:28:42:03\r\n{\\an1}C'est sur Twitter qu'il y a eu\r\nle hashtag MeToo.\r\n\r\n00:28:42:05  00:28:44:03\r\n{\\an1}Cette g\u00e9n\u00e9ration n'a jamais\r\n\r\n00:28:44:05  00:28:46:05\r\n{\\an1}autant parl\u00e9 de consentement\r\n\r\n00:28:46:07  00:28:47:20\r\n{\\an1}qu'aucune autre.\r\n\r\n00:28:47:22  00:28:51:16\r\n{\\an1}Dans ma g\u00e9n\u00e9ration,\r\non ne parlait pas de consentement.\r\n\r\n00:28:51:19  00:28:56:03\r\n{\\an1}Cette g\u00e9n\u00e9ration-l\u00e0 se pose\r\ndes questions autour du consentement.\r\n\r\n00:28:56:05  00:28:59:04\r\n{\\an1}Les plus largu\u00e9s, c'est les adultes.\r\n\r\n00:29:00:18  00:29:03:11\r\n{\\an1}-Parler pour comprendre\r\net questionner,\r\n\r\n00:29:03:13  00:29:06:13\r\n{\\an1}une pratique \u00e0 restaurer.\r\n\r\n00:29:06:15  00:29:11:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, en France,\r\nun ado sur deux consid\u00e8re encore\r\n\r\n00:29:11:11  00:29:17:13\r\n{\\an1}que les vid\u00e9os pornos ont particip\u00e9\r\n\u00e0 l'apprentissage de sa sexualit\u00e9.\r\n\r\n00:29:31:03  00:29:34:03\r\n{\\an1}-Patrizia Anex, bonsoir.\r\n\r\n00:29:34:07  00:29:37:14\r\n{\\an1}Vous \u00eates sexologue.\r\n\r\n00:29:37:18  00:29:41:06\r\n{\\an1}Vous \u00e9tiez avec les intervenants\r\ndu site pour ados ciao.ch\r\n\r\n00:29:41:10  00:29:47:08\r\n{\\an1}pour aborder la question du porno.\r\n\r\n00:29:59:02  00:30:04:07\r\n{\\an1}Sur un site comme ciao.ch,\r\non parle de pornographie ?\r\n\r\n00:30:04:11  00:30:08:10\r\n{\\an1}-Oui, ces jeunes ont besoin\r\nde communiquer\r\n\r\n00:30:08:13  00:30:12:22\r\n{\\an1}autour de la pornographie\r\nsans choquer les adultes.\r\n\r\n00:30:13:02  00:30:20:16\r\n{\\an1}Les adultes r\u00e9agissent assez fort\r\nface \u00e0 la pornographie.\r\n\r\n00:30:20:19  00:30:24:22\r\n{\\an1}Ils se posent des questions\r\nsur la sexualit\u00e9, le plaisir.\r\n\r\n00:30:25:02  00:30:27:14\r\n{\\an1}-Le porno, ce n'est pas la vie\r\nr\u00e9elle.\r\n\r\n00:30:27:18  00:30:30:14\r\n{\\an1}Est-ce que tous les ados\r\ncroient cela ?\r\n\r\n00:30:30:18  00:30:40:00\r\n{\\an1}-90 % des ados\r\nne croient pas que c'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:30:41:20  00:30:47:20\r\n{\\an1}Mais 10 % est toujours plus fragile.\r\n\r\n00:30:48:11  00:30:53:09\r\n{\\an1}Quelques-uns se disent qu'ils\r\npeuvent reproduire ce qu'ils voient.\r\n\r\n00:30:53:12  00:30:59:13\r\n{\\an1}Ils oublient qu'il manque tout\r\nun pan de la sexualit\u00e9.\r\n\r\n00:30:59:15  00:31:06:03\r\n{\\an1}-On va regarder un extrait\r\nd'une Web s\u00e9rie, \"Teen Spirit\".\r\n\r\n00:31:06:05  00:31:09:11\r\n{\\an1}-Le probl\u00e8me avec le porno, c'est\r\nde le prendre comme contenu \u00e9ducatif\r\n\r\n00:31:09:13  00:31:12:18\r\n{\\an1}et oublier que, comme \"Star Wars\",\r\nc'est du cin\u00e9ma\r\n\r\n00:31:13:00  00:31:15:03\r\n{\\an1}avec des acteurs pay\u00e9s.\r\n\r\n00:31:15:05  00:31:18:05\r\n{\\an1}-Je suis beau, t'es belle: on baise ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:31:21:02  00:31:22:20\r\n{\\an1}S\u00e9rieux, les gars ?!\r\n\r\n00:31:22:22  00:31:24:20\r\n{\\an1}Vous avez d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a ?\r\n\r\n00:31:26:14  00:31:30:01\r\n{\\an1}Le porno, c'est plein de choses,\r\nsauf deux trucs:\r\n\r\n00:31:30:03  00:31:32:01\r\n{\\an1}la tendresse et l'amour.\r\n\r\n00:31:33:09  00:31:37:22\r\n{\\an1}J'ai trop envie de faire l'amour\r\nsauvagement avec plein d'hommes,\r\n\r\n00:31:38:00  00:31:43:11\r\n{\\an1}plein de femmes,\r\n\u00eatre frapp\u00e9e, humili\u00e9e ! Oh oui !\r\n\r\n00:31:56:04  00:32:01:14\r\n{\\an1}-Pas d'amour,\r\ndes r\u00f4les f\u00e9minins cod\u00e9s.\r\n\r\n00:32:01:17  00:32:07:04\r\n{\\an1}Tout cela pourrait \u00eatre un cocktail\r\ntraumatisant.\r\n\r\n00:32:07:06  00:32:13:16\r\n{\\an1}-La pornographie veut r\u00e9veiller\r\nnotre excitation sexuelle.\r\n\r\n00:32:13:20  00:32:16:12\r\n{\\an1}Elle n'a pas d'autre mission\r\nque ceci.\r\n\r\n00:32:16:16  00:32:19:14\r\n{\\an1}Les adolescents ne sont pas\r\nconscients de cela.\r\n\r\n00:32:19:18  00:32:25:16\r\n{\\an1}\u00c7a r\u00e9veille la g\u00e9nitalit\u00e9.\r\n\r\n00:32:26:11  00:32:32:11\r\n{\\an1}Le danger, c'est que c'est un acc\u00e8s\r\ndirect \u00e0 l'excitation.\r\n\r\n00:32:32:15  00:32:35:04\r\n{\\an1}C'est physiologique.\r\n\r\n00:32:35:06  00:32:40:23\r\n{\\an1}L'acc\u00e8s \u00e9tant facilit\u00e9,\r\nc'est plus difficile\r\n\r\n00:32:41:01  00:32:45:03\r\n{\\an1}d'aller apr\u00e8s dans le relationnel.\r\n\r\n00:32:45:07  00:32:49:01\r\n{\\an1}Rencontrer quelqu'un,\r\nc'est plus compliqu\u00e9\r\n\r\n00:32:49:06  00:32:52:05\r\n{\\an1}que se masturber\r\ndevant un film pornographique.\r\n\r\n00:32:52:08  00:32:55:18\r\n{\\an1}C'est un risque majeur qu'on a\r\n\r\n00:32:55:20  00:32:59:11\r\n{\\an1}face \u00e0 la pornographie\r\nchez les jeunes.\r\n\r\n00:32:59:12  00:33:04:20\r\n{\\an1}On se demande comment remplacer\r\nces moments avec moi-m\u00eame\r\n\r\n00:33:04:22  00:33:09:13\r\n{\\an1}dans la pornographie\r\npour trouver un petit copain.\r\n\r\n00:33:09:17  00:33:11:18\r\n{\\an1}Comment s\u00e9duire ?\r\n\r\n00:33:11:22  00:33:17:18\r\n{\\an1}Comment avoir du plaisir ?\r\n\r\n00:33:18:01  00:33:23:22\r\n{\\an1}-On arriverait \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration\r\nab\u00eem\u00e9e par le porno ?\r\n\r\n00:33:24:01  00:33:26:04\r\n{\\an1}-On n'a pas un recul suffisant.\r\n\r\n00:33:26:08  00:33:31:11\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que dans 10 ans,\r\nle discours aura chang\u00e9.\r\n\r\n00:33:31:13  00:33:34:10\r\n{\\an1}Ils font bien la diff\u00e9rence,\r\n\r\n00:33:34:11  00:33:37:21\r\n{\\an1}ils savent que c'est du porno,\r\ndes acteurs.\r\n\r\n00:33:37:23  00:33:42:09\r\n{\\an1}Ils apprennent les positions,\r\nles diff\u00e9rentes pratiques.\r\n\r\n00:33:42:11  00:33:45:17\r\n{\\an1}Mais \u00e7a reste d\u00e9natur\u00e9\r\nautour de l'amour.\r\n\r\n00:33:45:21  00:33:50:07\r\n{\\an1}Ils voient des images\r\nde plus en plus jeunes.\r\n\r\n00:33:50:09  00:33:54:11\r\n{\\an1}On devrait sensibiliser\r\nnos jeunes enfants\r\n\r\n00:33:54:12  00:33:58:04\r\n{\\an1}d\u00e8s l'\u00e2ge de 6 ans\r\n\u00e0 la pornographie.\r\n\r\n00:33:58:08  00:34:01:00\r\n{\\an1}Je trouve que c'est un peu jeune.\r\n\r\n00:34:01:02  00:34:07:23\r\n{\\an1}Mais il faut montrer que \u00e7a peut \u00eatre\r\npositif, \u00e7a donne du plaisir.\r\n\r\n00:34:08:01  00:34:11:19\r\n{\\an1}Mais attention, ce n'est pas que \u00e7a.\r\n\r\n00:34:11:23  00:34:14:16\r\n{\\an1}-Il y a plusieurs pornos.\r\n\r\n00:34:14:18  00:34:21:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il y a des petites\r\nsc\u00e8nes tr\u00e8s courtes et tr\u00e8s crues.\r\n\r\n00:34:21:23  00:34:23:21\r\n{\\an1}Le porno a chang\u00e9.\r\n\r\n00:34:24:01  00:34:27:15\r\n{\\an1}-Oui, c'est l'acc\u00e8s\r\naux sites gratuits.\r\n\r\n00:34:27:19  00:34:33:16\r\n{\\an1}Ce ne sont que les sc\u00e8nes\r\nles plus crues.\r\n\r\n00:34:35:00  00:34:41:00\r\n{\\an1}M\u00eame des sites \u00e9thiques\r\nde pornographie sont payants.\r\n\r\n00:34:41:17  00:34:47:17\r\n{\\an1}Les jeunes n'ont acc\u00e8s\r\nqu'\u00e0 des petits films violents.\r\n\r\n00:34:48:13  00:34:54:12\r\n{\\an1}sur les sites gratuits,\r\nil y a toutes les cat\u00e9gories.\r\n\r\n00:34:55:05  00:35:02:07\r\n{\\an1}Et certaines pratiques ne devraient\r\npas \u00eatre vues par des jeunes.\r\n\r\n00:35:02:09  00:35:04:21\r\n{\\an1}Cela a beaucoup chang\u00e9.\r\n\r\n00:35:08:10  00:35:12:16\r\n{\\an1}Quand on allait chercher\r\ndes magazines \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n00:35:12:20  00:35:14:23\r\n{\\an1}c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:35:15:03  00:35:18:01\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nc'est beaucoup trop rapide.\r\n\r\n00:35:18:05  00:35:24:01\r\n{\\an1}-Ce n'est pas toujours facile\r\nd'en parler avec ses parents.\r\n\r\n00:35:24:03  00:35:27:07\r\n{\\an1}C'est parfois tabou d'en parler.\r\n\r\n00:35:27:09  00:35:30:23\r\n{\\an1}Alors comment\r\nest-ce qu'on en parle ?\r\n\r\n00:35:32:13  00:35:38:00\r\n{\\an1}-En parler avec les enfants,\r\n\u00e7a cr\u00e9e de la g\u00eane, c'est normal.\r\n\r\n00:35:38:05  00:35:44:00\r\n{\\an1}Donc il faut en parler\r\nde toute fa\u00e7on.\r\n\r\n00:35:44:15  00:35:52:10\r\n{\\an1}Il nous faut regarder l'aspect joli,\r\nsavoir ce qui r\u00e9agit dans son corps.\r\n\r\n00:35:52:14  00:35:57:15\r\n{\\an1}Est-ce qu'on est dans l'excitation,\r\ndans le coeur qui bat.\r\n\r\n00:35:57:19  00:36:02:10\r\n{\\an1}Expliquer les sentiments et l'amour.\r\n\r\n00:36:02:13  00:36:09:16\r\n{\\an1}-On vous retrouve lors des rendez-\r\nvous sexuels de \"On en parle\".\r\n\r\n00:36:09:20  00:36:12:13\r\n{\\an1}Rendez-vous le 27 novembre.\r\n\r\n00:36:12:15  00:36:14:17\r\n{\\an1}-Ce marbre blanc,\r\nconnu depuis l'Antiquit\u00e9,\r\n\r\n00:36:14:21  00:36:17:23\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par Michel-Ange\r\npour son \"David\".\r\n\r\n00:36:18:01  00:36:20:03\r\n{\\an1}Il vient de Carrare, en Italie,\r\n\r\n00:36:20:05  00:36:23:02\r\n{\\an1}mais c'est la grande peur\r\ndans la montagne.\r\n\r\n00:36:23:04  00:36:25:14\r\n{\\an1}Si les gros blocs\r\npartent vers l'Asie,\r\n\r\n00:36:25:16  00:36:29:12\r\n{\\an1}sur place, les habitants\r\nse retrouvent avec des r\u00e9sidus\r\n\r\n00:36:29:14  00:36:32:11\r\n{\\an1}qui font beaucoup de poussi\u00e8re.\r\n\r\n00:36:37:14  00:36:41:13\r\n{\\an1}-On se croirait dans un glacier\r\nou dans une cath\u00e9drale.\r\n\r\n00:36:41:15  00:36:44:23\r\n{\\an1}Ce bassin marbrier\r\nest le plus grand du monde.\r\n\r\n00:36:45:01  00:36:48:20\r\n{\\an1}Les Romains y prenaient d\u00e9j\u00e0\r\nle marbre pour leurs palais.\r\n\r\n00:36:49:16  00:36:54:00\r\n{\\an1}-Devant nous,\r\nc'est la carri\u00e8re Michel-Ange.\r\n\r\n00:36:54:02  00:36:56:15\r\n{\\an1}Il venait ici\r\npour choisir les marbres\r\n\r\n00:36:56:17  00:36:59:05\r\n{\\an1}pour ses magnifiques sculptures.\r\n\r\n00:36:59:19  00:37:02:12\r\n{\\an1}-Depuis 25 ans,\r\npeu importe le climat,\r\n\r\n00:37:02:14  00:37:05:11\r\n{\\an1}les ouvriers montent aux carri\u00e8res.\r\n\r\n00:37:05:13  00:37:08:23\r\n{\\an1}Autrefois, ils \u00e9taient\r\nles h\u00e9ros d'une ville.\r\n\r\n00:37:09:01  00:37:13:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les carriers de Carrare\r\nsont point\u00e9s du doigt.\r\n\r\n00:37:14:14  00:37:18:23\r\n{\\an1}-Ils nous disent que nous avons\r\ncommis un d\u00e9sastre,\r\n\r\n00:37:19:01  00:37:22:23\r\n{\\an1}que nous d\u00e9truisons la montagne,\r\nl'habitat des animaux.\r\n\r\n00:37:23:01  00:37:26:16\r\n{\\an1}Certains ont m\u00eame dit\r\nqu'en vingt ans, on avait creus\u00e9\r\n\r\n00:37:26:18  00:37:30:16\r\n{\\an1}la m\u00eame quantit\u00e9 de marbre\r\nque depuis l'\u00e9poque romaine.\r\n\r\n00:37:30:18  00:37:33:18\r\n{\\an1}-C'est vrai ?\r\n-Oui, probablement.\r\n\r\n00:37:33:20  00:37:37:03\r\n{\\an1}Mais les rythmes ont chang\u00e9\r\npour tout le monde.\r\n\r\n00:37:50:01  00:37:52:14\r\n{\\an1}-Cette m\u00e9thode est tr\u00e8s vieille.\r\n\r\n00:37:52:16  00:37:57:08\r\n{\\an1}C'est un pantographe,\r\net ceci est la croix.\r\n\r\n00:37:57:10  00:38:02:06\r\n{\\an1}Avec cette m\u00e9thode, on r\u00e9alise\r\ndes statues \u00e0 la taille du mod\u00e8le.\r\n\r\n00:38:02:08  00:38:05:08\r\n{\\an1}On a d'abord r\u00e9alis\u00e9 le pl\u00e2tre\r\ndes mod\u00e8les.\r\n\r\n00:38:05:10  00:38:09:11\r\n{\\an1}Dans ce cas, c'est une revisite\r\nde \"La Piet\u00e0\" de Michel-Ange\r\n\r\n00:38:09:13  00:38:11:18\r\n{\\an1}par une sculptrice moscovite.\r\n\r\n00:38:12:08  00:38:16:19\r\n{\\an1}-Dans cet entrep\u00f4t, les derniers\r\nartisans sculpteurs de Carrare\r\n\r\n00:38:16:21  00:38:19:17\r\n{\\an1}se sont regroup\u00e9s en coop\u00e9rative.\r\n\r\n00:38:19:19  00:38:24:05\r\n{\\an1}Des artistes du monde entier leur\r\ndemandent de r\u00e9aliser des oeuvres.\r\n\r\n00:38:24:07  00:38:28:00\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 un plaisir de travailler\r\navec Naomi Campbell.\r\n\r\n00:38:28:02  00:38:32:05\r\n{\\an1}Ces choses n'arrivent\r\nqu'une fois dans la vie.\r\n\r\n00:38:32:07  00:38:36:07\r\n{\\an1}C'est une sculpture en granit\r\nZimbabwe et marbre blanc.\r\n\r\n00:38:37:04  00:38:39:14\r\n{\\an1}-Des centaines d'heures de travail.\r\n\r\n00:38:39:16  00:38:42:09\r\n{\\an1}Cette statue vaut 1,5 mio de francs.\r\n\r\n00:38:42:11  00:38:45:20\r\n{\\an1}Le marbre co\u00fbte\r\npr\u00e8s de 5'000 frs la tonne.\r\n\r\n00:38:45:22  00:38:48:17\r\n{\\an1}La sculpture est un march\u00e9\r\ntr\u00e8s limit\u00e9.\r\n\r\n00:38:48:19  00:38:52:20\r\n{\\an1}A Carrare, les ateliers\r\nont ferm\u00e9 les uns apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n00:38:55:03  00:38:59:14\r\n{\\an1}-Les carri\u00e8res n'ont pas r\u00e9ussi\r\n\u00e0 ennoblir l'extraction du marbre\r\n\r\n00:38:59:16  00:39:01:08\r\n{\\an1}avec les sculptures.\r\n\r\n00:39:01:11  00:39:05:00\r\n{\\an1}Et le marbre ne sert qu'\u00e0 enrichir\r\nquelques personnes\r\n\r\n00:39:05:02  00:39:08:07\r\n{\\an1}et la population de Carrare\r\na perdu beaucoup.\r\n\r\n00:39:14:14  00:39:17:08\r\n{\\an1}-La r\u00e9gion a perdu\r\nen beaut\u00e9 naturelle.\r\n\r\n00:39:17:10  00:39:20:16\r\n{\\an1}Les carri\u00e8res se trouvent\r\ndans les Alpes apuanes,\r\n\r\n00:39:20:18  00:39:23:16\r\n{\\an1}une cha\u00eene model\u00e9e\r\ndepuis plus de 2'000 ans\r\n\r\n00:39:23:18  00:39:26:05\r\n{\\an1}par l'extraction du marbre blanc.\r\n\r\n00:39:29:12  00:39:31:22\r\n{\\an1}-Les montagnes sont \u00e9ventr\u00e9es.\r\n\r\n00:39:32:00  00:39:34:20\r\n{\\an1}Cette vision nous touche tous.\r\n\r\n00:39:34:22  00:39:36:17\r\n{\\an1}Elle nous fait mal.\r\n\r\n00:39:36:19  00:39:40:14\r\n{\\an1}Ce sommet, nous l'avons sauv\u00e9,\r\nces derniers mois.\r\n\r\n00:39:40:16  00:39:43:12\r\n{\\an1}Ils voulaient couper le sommet.\r\n\r\n00:39:43:14  00:39:47:07\r\n{\\an1}De Carrare,\r\non n'aurait plus vu la montagne,\r\n\r\n00:39:47:08  00:39:51:10\r\n{\\an1}mais juste une \u00e9norme carri\u00e8re.\r\n\r\n00:39:54:03  00:39:57:18\r\n{\\an1}-Les comit\u00e9s d'environnementalistes\r\nmanifestent souvent\r\n\r\n00:39:57:20  00:39:59:15\r\n{\\an1}pour sauver ces montagnes.\r\n\r\n00:39:59:17  00:40:03:17\r\n{\\an1}3 \u00e0 4 mios de tonnes de marbres\r\nen sont extrait chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:40:03:23  00:40:06:18\r\n{\\an1}-Nous demandons\r\nqu'ils ne laissent pas\r\n\r\n00:40:06:20  00:40:10:08\r\n{\\an1}les r\u00e9sidus de coupe du marbre\r\ndevant les carri\u00e8res.\r\n\r\n00:40:10:10  00:40:13:03\r\n{\\an1}Ces d\u00e9chets\r\nentra\u00eenent les hydrocarbures\r\n\r\n00:40:13:05  00:40:15:04\r\n{\\an1}et polluent nos cours d'eau.\r\n\r\n00:40:15:06  00:40:17:22\r\n{\\an1}Nous voulons du respect\r\npour la ville.\r\n\r\n00:40:18:08  00:40:21:22\r\n{\\an1}-Ils demandent la fermeture\r\nde certaines carri\u00e8res.\r\n\r\n00:40:22:11  00:40:28:03\r\n{\\an1}-Une carri\u00e8re qui extrait un million\r\nde tonnes et en retire 10 % en bloc\r\n\r\n00:40:28:05  00:40:32:10\r\n{\\an1}et 90 % en r\u00e9sidus\r\nn'est plus rentable.\r\n\r\n00:40:32:11  00:40:37:00\r\n{\\an1}Mais elle reste exploitable\r\nsi les d\u00e9bris de marbre,\r\n\r\n00:40:37:02  00:40:40:08\r\n{\\an1}plut\u00f4t que d'\u00eatre d\u00e9vers\u00e9s\r\nsur les ravins,\r\n\r\n00:40:40:10  00:40:44:11\r\n{\\an1}sont vendus\r\npour le commerce international\r\n\r\n00:40:44:13  00:40:49:04\r\n{\\an1}du carbonate de calcium.\r\n\r\n00:40:49:16  00:40:52:22\r\n{\\an1}-Les montagnes seraient d\u00e9truites\r\npour fabriquer\r\n\r\n00:40:53:00  00:40:54:18\r\n{\\an1}du carbonate de calcium...\r\n\r\n00:40:55:04  00:40:58:08\r\n{\\an1}Pour comprendre,\r\nnous suivons les camions.\r\n\r\n00:40:58:10  00:41:01:03\r\n{\\an1}Les tonnes de d\u00e9chets\r\nde marbre blanc\r\n\r\n00:41:01:05  00:41:03:17\r\n{\\an1}sont concass\u00e9s dans ce moulin.\r\n\r\n00:41:03:19  00:41:08:13\r\n{\\an1}Le marbre de Carrare est compos\u00e9\r\n\u00e0 100 % de carbonate de calcium.\r\n\r\n00:41:08:15  00:41:11:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pes\u00e9s,\r\nles camions empruntent\r\n\r\n00:41:11:20  00:41:15:06\r\n{\\an1}une galerie de 6 km creus\u00e9e\r\ndans la montagne.\r\n\r\n00:41:15:08  00:41:20:07\r\n{\\an1}1'500 camion par jour descendent\r\ndes carri\u00e8res \u00e0 la mer.\r\n\r\n00:41:20:09  00:41:25:19\r\n{\\an1}Leur destination: l'Omya, une \u00e9norme\r\nfabrique de carbonate de calcium,\r\n\r\n00:41:25:21  00:41:29:01\r\n{\\an1}filiale italienne d'Omya suisse,\r\n\r\n00:41:29:03  00:41:32:19\r\n{\\an1}dont le si\u00e8ge se trouve\r\ndans le canton d'Argovie.\r\n\r\n00:41:32:21  00:41:37:05\r\n{\\an1}Notre demande d'interview\r\na \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e.\r\n\r\n00:41:37:07  00:41:41:13\r\n{\\an1}Dans son livre, Giulio Milani\r\nexplique pourquoi l'arriv\u00e9e\r\n\r\n00:41:41:15  00:41:47:10\r\n{\\an1}de la multinationale suisse\r\na tout chang\u00e9 \u00e0 Carrare.\r\n\r\n00:41:48:19  00:41:53:06\r\n{\\an1}-Les carri\u00e8res se transforment\r\nen p\u00e2te de dentifrice.\r\n\r\n00:41:53:08  00:41:56:23\r\n{\\an1}Le carbonate de calcium\r\nest utilis\u00e9 partout,\r\n\r\n00:41:57:01  00:42:00:11\r\n{\\an1}dans l'agroalimentaire,\r\nl'agriculture.\r\n\r\n00:42:00:12  00:42:04:03\r\n{\\an1}Les usages sont nombreux\r\npour fabriquer du papier.\r\n\r\n00:42:04:05  00:42:08:00\r\n{\\an1}Le carbonate de calcium\r\npermet de blanchir le papier.\r\n\r\n00:42:08:02  00:42:11:23\r\n{\\an1}L'Omya gagne sur les d\u00e9bris\r\ndes pierres et produit donc\r\n\r\n00:42:12:01  00:42:15:03\r\n{\\an1}une distorsion du travail\r\ndans les carri\u00e8res.\r\n\r\n00:42:15:05  00:42:19:07\r\n{\\an1}Ils creusent de plus en plus\r\npour obtenir plus de pierre,\r\n\r\n00:42:19:09  00:42:22:07\r\n{\\an1}directement pour ces d\u00e9bris.\r\n\r\n00:42:22:09  00:42:26:07\r\n{\\an1}Le business,\r\nc'est devenu les d\u00e9chets du marbre.\r\n\r\n00:42:27:11  00:42:32:05\r\n{\\an1}-La multinationale suisse a\r\nle monopole du carbonate de calcium.\r\n\r\n00:42:32:07  00:42:35:10\r\n{\\an1}Elle a aussi un pourcentage\r\ndans 4 soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n00:42:35:11  00:42:38:20\r\n{\\an1}qui exploitent les carri\u00e8res.\r\n\r\n00:42:41:21  00:42:46:03\r\n{\\an1}-Cette histoire avec le carbonate\r\nde calcium, c'est absurde !\r\n\r\n00:42:46:05  00:42:49:12\r\n{\\an1}Ils ont le cerveau br\u00fbl\u00e9 !\r\n\r\n00:42:49:14  00:42:53:13\r\n{\\an1}Heureusement que cette entreprise\r\nest arriv\u00e9e ici !\r\n\r\n00:42:53:15  00:42:57:06\r\n{\\an1}Autrement, les carri\u00e8res\r\nseraient toutes \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n00:42:57:08  00:43:00:12\r\n{\\an1}Ils ont tous cette maladie\r\nde dire que le marbre\r\n\r\n00:43:00:14  00:43:02:11\r\n{\\an1}sert \u00e0 faire du dentifrice.\r\n\r\n00:43:02:12  00:43:05:07\r\n{\\an1}Heureusement qu'ils font\r\ndu dentifrice avec,\r\n\r\n00:43:05:09  00:43:07:23\r\n{\\an1}sinon ils mettraient\r\nautre chose dedans.\r\n\r\n00:43:08:01  00:43:11:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas un d\u00e9chet,\r\nil y a une mati\u00e8re premi\u00e8re\r\n\r\n00:43:11:13  00:43:13:07\r\n{\\an1}et une mati\u00e8re secondaire.\r\n\r\n00:43:14:07  00:43:19:02\r\n{\\an1}-Dans cette carri\u00e8re, moins de 10 %\r\nsont des blocs de marbre statuaire.\r\n\r\n00:43:19:04  00:43:25:02\r\n{\\an1}Le reste, 91 %, sont des r\u00e9sidus\r\ntransform\u00e9s en carbonate de calcium.\r\n\r\n00:43:27:00  00:43:31:04\r\n{\\an1}-Nous sommes attaqu\u00e9s\r\ncar ils ne connaissent pas le m\u00e9tier.\r\n\r\n00:43:31:06  00:43:35:08\r\n{\\an1}Ils ignorent les efforts\r\nque nous avons faits \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:43:35:10  00:43:39:14\r\n{\\an1}Selon moi, ils ignorent que\r\nmonter aux carri\u00e8res,\r\n\r\n00:43:39:16  00:43:46:14\r\n{\\an1}c'est comme jouer \u00e0 la roulette:\r\nou tu gagnes ou tu perds.\r\n\r\n00:43:48:11  00:43:51:22\r\n{\\an1}-Ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nles profits des carri\u00e8res\r\n\r\n00:43:52:00  00:43:55:08\r\n{\\an1}ont augment\u00e9 alors que la main\r\nd'oeuvre diminuait.\r\n\r\n00:43:55:10  00:43:59:00\r\n{\\an1}Avant, couper un bloc\r\nprenait des jours.\r\n\r\n00:43:59:02  00:44:03:08\r\n{\\an1}Aujourd'hui, cette machine\r\nle fait en moins d'une heure.\r\n\r\n00:44:03:10  00:44:06:12\r\n{\\an1}Mais les accidents du travail\r\nsont fr\u00e9quents.\r\n\r\n00:44:09:00  00:44:12:13\r\n{\\an1}-Quand ce c\u00e2ble se casse,\r\nles perles se lib\u00e8rent.\r\n\r\n00:44:12:14  00:44:15:20\r\n{\\an1}Elles partent alors\r\ncomme des projectiles,\r\n\r\n00:44:15:22  00:44:18:14\r\n{\\an1}faisant des bless\u00e9s\r\net m\u00eame des morts.\r\n\r\n00:44:18:16  00:44:22:16\r\n{\\an1}Si le projectile touche\r\nune partie vitale, tu es mort.\r\n\r\n00:44:23:08  00:44:27:09\r\n{\\an1}-Le secteur du marbre\r\nemploie moins de 8'000 personnes.\r\n\r\n00:44:27:11  00:44:30:23\r\n{\\an1}A Carrare, le taux de ch\u00f4mage\r\nd\u00e9passe les 16 %.\r\n\r\n00:44:31:15  00:44:36:01\r\n{\\an1}-Vous voyez cette machine\r\nqui transporte ce bloc de marbre ?\r\n\r\n00:44:36:03  00:44:39:04\r\n{\\an1}Elle fait le travail\r\nde 2'000 personnes.\r\n\r\n00:44:39:06  00:44:42:07\r\n{\\an1}C'est normal\r\nque la main d'oeuvre diminue.\r\n\r\n00:44:42:17  00:44:46:01\r\n{\\an1}-Pour alimenter l'Omya,\r\nles seigneurs du marbre\r\n\r\n00:44:46:03  00:44:49:22\r\n{\\an1}qui g\u00e8rent les carri\u00e8res\r\nsont accus\u00e9s de tous les maux.\r\n\r\n00:44:50:00  00:44:53:12\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\ndes industriels,\r\n\r\n00:44:53:14  00:44:56:13\r\n{\\an1}propri\u00e9taire\r\nd'une entreprise d'extraction\r\n\r\n00:44:56:15  00:45:00:06\r\n{\\an1}et de d\u00e9coupe du marbre,\r\nr\u00e9pond aux accusations.\r\n\r\n00:45:02:06  00:45:04:05\r\n{\\an1}-Ce sont des fake news.\r\n\r\n00:45:04:07  00:45:07:12\r\n{\\an1}L'Omya est un excellent instrument,\r\n\r\n00:45:07:14  00:45:10:08\r\n{\\an1}indispensable\r\npour le perfectionnement\r\n\r\n00:45:10:10  00:45:14:11\r\n{\\an1}de l'\u00e9conomie circulaire\r\nde notre territoire.\r\n\r\n00:45:14:12  00:45:18:11\r\n{\\an1}Nous ne pouvons plus d\u00e9verser\r\nles d\u00e9bris des carri\u00e8res\r\n\r\n00:45:18:12  00:45:20:15\r\n{\\an1}sur les versants des montagnes.\r\n\r\n00:45:20:17  00:45:23:02\r\n{\\an1}Il faut donc trouver une solution.\r\n\r\n00:45:23:04  00:45:26:23\r\n{\\an1}La meilleure est l'utilisation\r\ndes d\u00e9chets pour fabriquer\r\n\r\n00:45:27:01  00:45:30:09\r\n{\\an1}un produit naturel,\r\nle carbonate de calcium.\r\n\r\n00:45:31:08  00:45:35:22\r\n{\\an1}-En th\u00e9orie, le carbonate de calcium\r\nest sans danger pour la sant\u00e9.\r\n\r\n00:45:35:23  00:45:40:05\r\n{\\an1}Mais \u00e0 Carrare, la mortalit\u00e9\r\npour cause de tumeurs aux poumons\r\n\r\n00:45:40:07  00:45:44:11\r\n{\\an1}et maladies respiratoires\r\nest parmi les plus \u00e9lev\u00e9e du pays.\r\n\r\n00:45:44:12  00:45:47:19\r\n{\\an1}La pr\u00e9sidente\r\nde la Soci\u00e9t\u00e9 italienne\r\n\r\n00:45:47:21  00:45:51:22\r\n{\\an1}de pneumologie confirme les causes.\r\n\r\n00:45:53:00  00:45:55:06\r\n{\\an1}-Avec le carbonate de calcium,\r\n\r\n00:45:55:08  00:45:57:22\r\n{\\an1}ceux qui travaillent\r\ndans les carri\u00e8res\r\n\r\n00:45:58:01  00:46:00:15\r\n{\\an1}ou dans les entreprises\r\nli\u00e9es au marbre\r\n\r\n00:46:00:17  00:46:04:11\r\n{\\an1}sont aussi soumis \u00e0 l'exposition\r\nd'autres poussi\u00e8res,\r\n\r\n00:46:04:13  00:46:07:08\r\n{\\an1}notamment le silicium,\r\nqui peut provoquer\r\n\r\n00:46:07:10  00:46:09:03\r\n{\\an1}une maladie pulmonaire\r\n\r\n00:46:09:05  00:46:13:03\r\n{\\an1}et qui est consid\u00e9r\u00e9e\r\ncomme une poussi\u00e8re canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n00:46:13:08  00:46:17:05\r\n{\\an1}-La pollution la plus importante\r\nest due au transport\r\n\r\n00:46:17:07  00:46:21:21\r\n{\\an1}des milliers de camions, qui a\r\nun impact sur toute la population.\r\n\r\n00:46:22:04  00:46:25:16\r\n{\\an1}-Cela comporte la pollution\r\ndes poussi\u00e8res fines\r\n\r\n00:46:25:18  00:46:28:04\r\n{\\an1}dues aux \u00e9missions des moteurs.\r\n\r\n00:46:28:06  00:46:32:18\r\n{\\an1}Il y a les poussi\u00e8res de marbre\r\net aussi un probl\u00e8me de sant\u00e9\r\n\r\n00:46:32:20  00:46:37:14\r\n{\\an1}li\u00e9 aux PM10 et aux PM2,5.\r\n\r\n00:46:37:21  00:46:41:11\r\n{\\an1}-Au pied des carri\u00e8res,\r\nl'humeur est morose.\r\n\r\n00:46:41:13  00:46:44:16\r\n{\\an1}Andrea maintient l'activit\u00e9\r\nde son p\u00e8re,\r\n\r\n00:46:44:18  00:46:48:18\r\n{\\an1}un petit atelier de sculpture\r\nd'objets fun\u00e9raires.\r\n\r\n00:46:48:20  00:46:51:22\r\n{\\an1}Par tradition,\r\nil n'ach\u00e8te pas son marbre,\r\n\r\n00:46:52:00  00:46:55:12\r\n{\\an1}mais le prend directement\r\ndans les ravins.\r\n\r\n00:46:57:18  00:47:02:02\r\n{\\an1}-J'ai 40 ans, et je me souviens\r\nde quand j'\u00e9tais petit.\r\n\r\n00:47:02:04  00:47:04:16\r\n{\\an1}Des montagnes ont disparu.\r\n\r\n00:47:04:18  00:47:08:11\r\n{\\an1}A l'int\u00e9rieur, tout est vide,\r\ntout est creus\u00e9.\r\n\r\n00:47:08:12  00:47:11:21\r\n{\\an1}Dans trente ans, ici,\r\nil n'y aura plus de marbre.\r\n\r\n00:47:11:23  00:47:18:03\r\n{\\an1}Tout ce qui est blanc pur est pris\r\npour \u00eatre r\u00e9duit en bouillie.\r\n\r\n00:47:18:17  00:47:21:23\r\n{\\an1}-Devant les entreprises,\r\ndes milliers de blocs\r\n\r\n00:47:22:01  00:47:25:20\r\n{\\an1}pr\u00eats \u00e0 partir vers la Chine\r\net le Moyen-Orient.\r\n\r\n00:47:25:22  00:47:30:07\r\n{\\an1}En 2017, l'exportation du marbre\r\na augment\u00e9 de 37 %.\r\n\r\n00:47:30:10  00:47:34:10\r\n{\\an1}Mais on est encore loin\r\nde l'\u00e9puisement de cette mati\u00e8re,\r\n\r\n00:47:34:11  00:47:37:16\r\n{\\an1}affirment les industriels.\r\n\r\n00:47:39:00  00:47:43:06\r\n{\\an1}-Sur x milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s\r\ndes Alpes apuanes,\r\n\r\n00:47:43:08  00:47:46:21\r\n{\\an1}ce qui a \u00e9t\u00e9 export\u00e9\r\nest une partie infime.\r\n\r\n00:47:47:00  00:47:51:16\r\n{\\an1}Seulement 7 % sont utilisables\r\npour l'extraction du marbre.\r\n\r\n00:47:51:18  00:47:55:16\r\n{\\an1}Mais la beaut\u00e9 de notre territoire\r\net de nos activit\u00e9s\r\n\r\n00:47:55:18  00:47:59:13\r\n{\\an1}est aussi de montrer\r\nce que nous avons cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n00:47:59:15  00:48:03:06\r\n{\\an1}au fil des si\u00e8cles,\r\net que nous continuerons \u00e0 cr\u00e9er\r\n\r\n00:48:03:08  00:48:09:11\r\n{\\an1}en exploitant des montagnes\r\nque nous respectons absolument.\r\n\r\n00:48:11:07  00:48:14:11\r\n{\\an1}-Derni\u00e8rement, les Alpes apuanes\r\nont \u00e9t\u00e9 ins\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n00:48:14:12  00:48:18:07\r\n{\\an1}dans la liste des 43 paysages\r\nles plus d\u00e9truits au monde.\r\n\r\n00:48:18:09  00:48:21:13\r\n{\\an1}Le marbre de Carrare\r\net le carbonate de calcium\r\n\r\n00:48:21:15  00:48:24:23\r\n{\\an1}sont devenus le symbole\r\nde la difficile coexistence\r\n\r\n00:48:25:01  00:48:27:09\r\n{\\an1}entre industrie et environnement.\r\n\r\n00:48:34:01  00:48:38:12\r\n{\\an1}-Avec tristesse, nous avons appris\r\nla disparition, hier,\r\n\r\n00:48:38:14  00:48:41:09\r\n{\\an1}de la r\u00e9alisatrice Anne Deluz.\r\n\r\n00:48:41:11  00:48:44:11\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait au coeur\r\nde notre reportage\r\n\r\n00:48:44:12  00:48:48:22\r\n{\\an1}sur le prix des anticanc\u00e9reux.\r\n\r\n00:48:48:23  00:48:55:03\r\n{\\an1}Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:48:55:05  00:48:59:04\r\n{\\an1}Continuez \u00e0 le faire\r\nsur nos plateformes,\r\n\r\n00:48:59:06  00:49:03:11\r\n{\\an1}et faites-nous part de vos r\u00e9actions,\r\nbonnes ou mauvaises.\r\n\r\n00:49:03:13  00:49:06:21\r\n{\\an1}Nous nous ferons un plaisir\r\nde les r\u00e9percuter.\r\n\r\n00:49:06:23  00:49:10:13\r\n{\\an1}Passez une belle soir\u00e9e\r\net une magnifique semaine.\r\n\r\n00:49:12:11  00:49:15:17\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054448\r\nDate de transcription : 19-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:23 > 0:01:26) [88%] : \r\nC'est fini, non, c'est toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:27 > 0:01:28) [70%] : \r\nSerge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:41 > 0:01:52) [81%] : \r\n\u00e7a fait comme si c'\u00e9tait pr\u00e9vu dans la robe comme \u00e7a incredible un cr\u00e9ateur petit pourrait d\u00e9poser un truc Steve oui parce ce que j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:20 > 0:05:22) [67%] : \r\n\u00e7a tu voudrais plus de mais c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:05:23 > 0:05:25) [89%] : \r\nMoi, je ne veux pas que ce soit trop sage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:30 > 0:05:42) [72%] : \r\nOui tu pas de faim rock'n'roll quand m\u00eame, \u00e7a roule pourquoi celui-l\u00e0, Racal Amara les r\u00e9tro- M\u00fcnich ou alors je vais pas dire mais \u00e7a, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:55 > 0:05:55) [82%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:57 > 0:05:59) [79%] : \r\nOui, ch\u00e8re Marianne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:06:00 > 0:06:01) [98%] : \r\nTr\u00e8s volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:14 > 0:06:19) [82%] : \r\nN'est-ce pas Marianne on est toujours cours, hein, c'est jamais tout d'un coup je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:31 > 0:06:37) [57%] : \r\nMadame mani\u00e8re peu sans Madame \u00e9nerve Zungu madame et nerveuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:38 > 0:06:43) [90%] : \r\nMadame va tous les soirs \u00e0 l'Alcazar, d'un petit coup de stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:47 > 0:06:55) [82%] : \r\n100 1000 1 1000000 5 minutes, c'est que Madame oui oui \u00e9vasive, l\u00e2che-toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:03 > 0:07:05) [85%] : \r\nL'enl\u00e8vement de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:05 > 0:07:10) [77%] : \r\nOn a les cheveux, ce qui est pas il part dans la robe pas trop sage, non mais c'est pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:11 > 0:07:14) [60%] : \r\nArrives allumettes ces micro alors hein oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:15 > 0:07:22) [87%] : \r\nLa une ceinture \u00e0 \u00eatre moi j'ai jamais de ceinture, en fait c'est \u00e7a mon probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:23 > 0:07:25) [74%] : \r\nEh oui, quoi, tu en veux pas, parce que c'est p\u00e9nible ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:28 > 0:07:58) [81%] : \r\nParce que j'ai pas particuli\u00e8rement une taille et je trouve que les ceintures Quentin oui c'est pas agr\u00e9able Street bah on pense \u00e7a s'est mal pass\u00e9, mais \u00e7a c'est bien, comme disent mes filles, on n'a pas de taille maman qui nous a donn\u00e9 par du bonus pour le mois, Melun, faut pas mettre voil\u00e0 tu donner des \u00e9paules trop larges, ah oui, bien s\u00fbr, pour mieux supporter les hommes, les \u00e9paules la messieurs 62 kilos non mais pas dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:08 > 0:08:10) [85%] : \r\nOuais, ouais, c'est ce qu'on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:04 > 0:09:09) [78%] : \r\nEst ce que tu arriveras ma\u00eetre le l'\u00e9cran un petit peu plus l\u00e0- bas en fait mouche commence sur la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:15 > 0:09:17) [75%] : \r\nTant que physiquement au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:56 > 0:12:02) [84%] : \r\nLes vins suisses locaux ne sont pas assez bon pour les \u00e9lus verts pour qu'il se fasse livrer du proc\u00e8s pour bio d'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:04 > 0:12:10) [93%] : \r\nMoi, je ne suis pas une enrag\u00e9e des femmes en politique, on a ressenti de femmes qui veulent prendre le pouvoir et \u00e7a me d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:12 > 0:12:24) [96%] : \r\nLe reportage sur l'avion low cost pour l'arm\u00e9e suisse est une honte, vous donner la parole \u00e0 des gens qui n'y connaissent rien en les faisant passer pour des experts si l'avion italien n'a pas particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9valuation de l'arm\u00e9e, c'est probablement qu'il ne r\u00e9pondait pas au cahier des chars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:26 > 0:12:33) [95%] : \r\nLes uns et les autres sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, lorsque des millions de r\u00e9fugi\u00e9s climatiques frapperont \u00e0 nos portes, ce ne sera pas d'avions de combat dont nous aurons besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:12:35 > 0:12:42) [82%] : \r\nVotre reportage ce Max G\u00f6ldi \u00e9tait int\u00e9ressant, mais l'autre otage peut-il devenu merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:44 > 0:12:52) [92%] : \r\nM\u00eame les caisses maladie ne reconnaissent pas l'infertilit\u00e9 comme une maladie, c'est vraiment triste, c'est une souffrance que je connais, bravo pour votre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:12:53 > 0:13:00) [94%] : \r\nPour moi une bonne chose qui ressort de ce sujet, c'est que les les femmes n'auront plus besoin de prendre la pilule ainsi toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:02 > 0:13:03) [78%] : \r\nParmi les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:03 > 0:13:32) [90%] : \r\nCe soir, dans mise au point : comment prot\u00e9ger la Suisse d'une attaque terroriste, arm\u00e9e, police et politiques planchent sur des sc\u00e9narios catastrophes par essence difficilement pr\u00e9visibles dans les cibles strat\u00e9giques sont nombreuses, enqu\u00eate d'ici la fin de l'\u00e9cole primaire, ils ont pratiquement tous \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 des images pornographiques alors comment aborder frontalement le probl\u00e8me quelques minutes pendant les cours d'\u00e9ducation sexuelle suffit st\u00e8le, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:34 > 0:13:59) [90%] : \r\nEt quel effet le porno a-t-il sur les jeunes change-t-il les rapports amoureux, voire la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re la sexologue Patricia Ney est notre invit\u00e9 la Pierre blanche luxueuse est extraite depuis des si\u00e8cles des carri\u00e8res de Carrare en Italie mais le d\u00e9bit a \u00e9t\u00e9 monstrueusement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, laissant derri\u00e8re des tonnes de d\u00e9chets et de cicatrices b\u00e9antes de Michel-Ange aux poudres dans le dentifrice immersion dans le marbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:04 > 0:14:19) [96%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce dimanche 17 novembre il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 question de nombreuses accusations dans l'actualit\u00e9 de cette semaine pour certaines qui traverse litt\u00e9ralement l'histoire S\u00e9bastien Faure nous dit tout dans notre rubrique 144 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:28 > 0:14:43) [88%] : \r\nVoici l'homme que vous avez peut-\u00eatre entendu ici et l\u00e0, cette semaine, Jacques tu j'accuse, j'accuse, j'accuse que j'accuse, j'accuse le film sur l'affaire Dreyfus et sur les \u00e9crans affiche que le f\u00e9d\u00e9ral, parfois pas surtout car, d\u00e8s mardi, certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:48 > 0:14:57) [95%] : \r\nIls accusent le r\u00e9alisateur de j'accuse de manipuler le j'accuse pour se faire passer pour un pauvre innocent injustement accus\u00e9 comme le Capitaine Dreyfus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:58 > 0:16:31) [88%] : \r\nSauf que Dreyfuss lui c'\u00e9tait pas de viol dans un Chalet de stade qu'on l'accusait s\u00e9jour et c'\u00e9tait pas en 2019 il ne mais Roman Polanski n'est pas le seul \u00e0 emprunter leur J'accuse \u00e0 Dreyfus c'est d\u00e9solant, l'avocat de Polanski, RFI, il y a aussi cet \u00e9tudiant \u00e0 Lyon qui laisse une lettre avant de s'immoler par le feu, j'accuse Macron Hollande, Sarkozy et l'Union europ\u00e9enne, de m'avoir tu\u00e9, on lui avait supprim\u00e9 sa bourse, alors qu'il triplait son ann\u00e9e, il y a aussi cette semaine ce qui accusait sans dire le mot aujourd'hui tout apr\u00e8s une \u00e9lection perdue, unit\u00e9, on en a vraiment gros sur la patate et nous subissons en fin de compte, l'\u00e9go\u00efsme de Pierre Maudet, qui a refus\u00e9 que quoi qu'il en dise, de prendre ses responsabilit\u00e9s lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 pris les doigts dans la confiture du mensonge ou apr\u00e8s un mot de trop dans un journal, le temps a sorti un article o\u00f9 il vous compare \u00e0 Pierre Maudet Pierre Maudet, c'est le marathonien et vous, vous \u00eates le surfeur de cette journaliste leur Luc on est amoureuse Pierre Maudet comme une jeune fille et sa m\u00e8re, coach estime ABB et il y a tout ce qui est toujours plus nombreux, disent la formule magique j'accuse les m\u00e9dias j'accuse le gouvernement et j'accuse le gouvernement un j'accuse, de plus en plus \u00e0 la mode \u00e0 Paris, mais d\u00e9j\u00e0 en vogue par chez nous depuis plusieurs ann\u00e9es, comme ici au gouvernement neuch\u00e2telois comme il y a 113 vous dire monsieur j'accuse, je vous accuse d'accuser mais le plus bluffant d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 celui d'un autre Suisse aussi, accus\u00e9 de viol comme Polanski, c'\u00e9tait il y a quelques semaines, une le\u00e7on \u00e0 faire l\u00e0, toujours os\u00e9 comparer m\u00eame votre affaire \u00e0 l'affaire Dreyfus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:31 > 0:16:41) [84%] : \r\nTu vous avez d\u00e9shumaniser un homme et rappelez-vous, la France de 97 unanimement contre Dreyfus avait tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:41 > 0:16:46) [91%] : \r\nBien, merci, wahou on imagine que le Capitaine Dreyfus se retourne dans sa tombe et accuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:46 > 0:16:50) [79%] : \r\nNomm\u00e9 le coup Alfred coupable de cr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:56 > 0:17:18) [91%] : \r\nLes attentats multiples et coordonn\u00e9s dans plusieurs villes suisses revendiqu\u00e9 par le Front de lib\u00e9ration globale, c'est ce sc\u00e9nario terroriste qui vient d'\u00eatre jou\u00e9e en grandeur nature par les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration impliquant rien moins que 70 service il y a 10 jours, une dizaine de personnes soup\u00e7onn\u00e9s de djihadisme \u00e9tait entre la France et la Suisse, la menace est donc r\u00e9el mais comment s'y pr\u00e9parer, C\u00e9cile during a assist\u00e9 \u00e0 l'exercice g\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:22 > 0:17:29) [92%] : \r\nCaserne militaire de Berne, derri\u00e8re les murs de cette imposante b\u00e2tisse se joue l'avenir s\u00e9curitaire de la Suisse en mati\u00e8re de terre Henri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:35 > 0:17:49) [95%] : \r\nL'arm\u00e9e, les services de renseignement et la police f\u00e9d\u00e9rale, tout le monde travaille main dans la main, Pierre Schuwey, ancien chef de la gendarmerie fribourgeoise est \u00e0 la manoeuvre, il est \u00e0 peu pr\u00e8s 10 heures du matin lundi, oui, on en est au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:49 > 0:18:26) [86%] : \r\nAlors, cette nuit, il y a eu des actions de sabotages sur des installations de des transports publics des CFF qui fait que le r\u00e9seau \u00e7a CFF est fortement limit\u00e9e, donc il a des probl\u00e8mes dans les gares, il y a, il y a les probl\u00e8mes qui sont un peu habituel quand quand on rencontre parfois \u00e7a une cascade sur les routes, c'est un peu le chaos sur les routes, il y a \u00e9videmment une grande incertitude, la population ne sait pas ce qui se passe et etc et puis on a encore \u00e9videmment des attaques \u00e7a \u00e9leveurs qui sont venues sur Postfinance il diff\u00e9rents endroits le gain, l'influence en train de revendiquer ces choses-l\u00e0 et \u00e7a c'est une action qui continue par rapport \u00e0 l'attentat de Djuric boivent chamboule-tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:26 > 0:18:31) [95%] : \r\nDepuis un an, nous faisons la d\u00e9monstration de notre pouvoir, et nous sommes sans piti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:33 > 0:18:39) [97%] : \r\nCe qui se joue dans cette salle n'est qu'une simulation d'attaque terroriste, c'est un exercice durant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:39 > 0:18:43) [92%] : \r\n52 heures la Suisse se pr\u00e9pare au pire, mais en faisant semblant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:49 > 0:18:50) [95%] : \r\nUne alors forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:50 > 0:19:10) [94%] : \r\nCet exercice de s\u00e9curit\u00e9 nationale se d\u00e9roulent \u00e0 huis clos, rien ne doit filtrer, chacun est \u00e0 son poste et tout le monde oeuvre au bon d\u00e9roulement du sc\u00e9nario, un sc\u00e9nario catastrophe qui \u00e9volue au fil des jours et qui a commenc\u00e9 par un attentat en gare de Z\u00fcrich 3 hommes lourdement arm\u00e9s ont tir\u00e9 sur la foule et ont fait sauter une bombe, bilan 47 morts et 78 bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:12 > 0:19:20) [92%] : \r\n2 jours plus tard, un wagon carburant d\u00e9raille et prend feu suite \u00e0 un sabotage, c'est le chaos sur tout le r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:22 > 0:19:26) [95%] : \r\nLe m\u00eame jour une cyberattaque paralyse le syst\u00e8me informatique de PostFinance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:28 > 0:19:35) [93%] : \r\nL'homme qui a imagin\u00e9 ce sc\u00e9nario, c'est lui, il est historien de formation, sa source d'inspiration, les r\u00e9cents attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:36 > 0:19:38) [72%] : \r\nVous savez, ces non des moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:38 > 0:19:56) [89%] : \r\nCr\u00e9\u00e9e pour concevoir le sc\u00e9nario de cet exercice de s\u00e9curit\u00e9, il fallait vraiment \u00eatre au courant de ce qui s'est pass\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9, d'ailleurs, l'\u00e9t\u00e9, c'est pourquoi on s'est inspir\u00e9 des attentats qui ont d\u00e9j\u00e0 humain et en France, en Belgique, en Allemagne, Franck belle Clinton je forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:58 > 0:20:05) [97%] : \r\nDes attentats qui ont marqu\u00e9 les esprits, ces images de la tuerie du Bataclan \u00e0 Paris tout le monde s'en souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:07 > 0:20:14) [96%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 4 ans quasi jour pour jour, la fusillade en plein concert avait fait 130 morts et plus de 400 bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:18 > 0:20:29) [95%] : \r\nEn 2016 un an plus tard, c'est la Belgique qui est touch\u00e9, 2 kamikazes se font exploser \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles, un autre dans le m\u00e9tro, c'est l'attentat le plus meurtrier qu'ait connu le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:34 > 0:20:39) [97%] : \r\nDaech s\u00e8me la terreur au coeur des villes au march\u00e9 de No\u00ebl de Strasbourg il y a une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:41 > 0:20:52) [91%] : \r\nPlus aucun \u00c9tat ne semble \u00e0 l'abri, pas m\u00eame la Suisse, le pays n'a pas encore connu d'attaques terroristes, mais la menace existe au si\u00e8ge du SRC Le Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:52 > 0:21:00) [96%] : \r\nOn surveille cela de pr\u00e8s, bonjour madame, pour la premi\u00e8re fois depuis son entr\u00e9e en fonction, le directeur du SRC a accept\u00e9 de nous accorder une interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:00 > 0:21:12) [92%] : \r\nC'est chez moi avant qu'on parle de terrorisme, de menaces, faut bien comprendre que la situation s\u00e9curitaire aujourd'hui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi mauvaises depuis la fin de la guerre froide, respectivement de la faena 2\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:12 > 0:21:16) [98%] : \r\n\u00e0 quel niveau se trouve aujourd'hui la Suisse par rapport \u00e0 cette probl\u00e9matique du terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:16 > 0:21:35) [90%] : \r\nLa menace existe \u00e7a, \u00e7a veut dire que nous avons de nombreuses informations qui nous ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es, soit par des services partenaires soit prend pas nos propres sources qui montre qu'il y a eu des planifications terrorisme sur la Suisse que par des organisations terroristes, ou alors je dirais par par des djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:37 > 0:21:52) [95%] : \r\nD'o\u00f9 l'importance de se pr\u00e9parer \u00e0 tous les \u00e9chelons en cas d'attaque Conf\u00e9d\u00e9ration et content doivent coop\u00e9rer de mani\u00e8re efficace, c'est l\u00e0 tout l'enjeu de ce grand exercice qui se d\u00e9roule dans toute la Suisse nous sommes ici au si\u00e8ge de la police cantonale fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:52 > 0:21:55) [83%] : \r\nBonjour, bonjour, directeur bonjour bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:56 > 0:22:02) [97%] : \r\nTout le monde est sur le pont, ces r\u00e9unions de crise le sc\u00e9nario \u00e9volue d'heure en heure il faut faire le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:03 > 0:22:12) [96%] : \r\nDe nombreuses personnes sont actuellement bloqu\u00e9s en gare de Fribourg et Morat la gestion se fait par les TPF, qui ont la situation sous contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:12 > 0:22:33) [88%] : \r\nSi du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Triphon le le poste venait \u00e0 tomber, nous aurons des gros probl\u00e8mes d'approvisionnement d'arnaque, cit\u00e9 sur le canton, on a \u00e9quip\u00e9 nos patrouilles d'armes longues, donc, d\u00e8s lors nous Patrouille sillonne le canton avec des armes de calibre plus important de leur camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:33 > 0:22:37) [97%] : \r\nLe conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 prend l'exercice tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:37 > 0:23:11) [96%] : \r\nAlors je crois que c'est important effectivement de faire comme si, comme si les \u00e9v\u00e9nements qui nous sont propos\u00e9es \u00e9taient de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir coller au mieux \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain pouvoir anticiper pouvoir apporter une r\u00e9ponse appropri\u00e9e ce danger je crois que ce grand exercice de s\u00e9curit\u00e9 sur le plan national, nous obligent finalement \u00e0 nous poser les bonnes questions nous oblige surtout \u00e0 coordonner notre activit\u00e9 \u00e0 l'interne du canton, mais aussi avec l'ensemble des partenaires avec les cantons avec la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:11 > 0:23:23) [93%] : \r\nLe jour suivant, nous nous rendons \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 la Centrale nationale d'alarme, un organe de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui participe aussi \u00e0 l'exercice, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, le lieu de tournage doit rester secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:23 > 0:23:32) [85%] : \r\nOn va passer au coin et rentrer dans la salle de conduite, cela sera hommes et se pla\u00e7ant la place la plus importante, toutes les informations concernant son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:34 > 0:23:36) [96%] : \r\nLe directeur nous emm\u00e8ne dans le Saint des saints.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:36 > 0:23:37) [72%] : \r\nDe consacr\u00e9e \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:37 > 0:23:50) [84%] : \r\nLa priorit\u00e9, ici, c'est d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la population en cas d'\u00e9v\u00e9nement extraordinaire, il y a la taille si 213 Anna exercice S 19 et ce que je dois prendre contact avec l'\u00c9tat-Major de Thurgovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:51 > 0:24:09) [91%] : \r\nM\u00eame le grand \u00e9v\u00e9nement qui s'est pass\u00e9 par rapport \u00e0 hier cette intoxication denr\u00e9es alimentaires qui a quand m\u00eame touch\u00e9 nous personnes dans beaucoup de cantons dans le nord de la Suisse Appenzell Lichtenstein etc le canton d'Argovie Neuch\u00e2tel Jura le canton de Vaud le Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:11 > 0:24:22) [90%] : \r\nUne intoxication \u00e0 la toxine botulique, un poison tr\u00e8s dangereux encore une attaque attribu\u00e9e aux fameux mouvement terroriste GLNF, de nombreuses personnes se sont rendues dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:25 > 0:24:32) [79%] : \r\nJe l'ai su m\u00ealer dont il fit rue faisant je vous annonce que les h\u00f4pitaux ne sont plus satur\u00e9e, elle est Reichstag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:32 > 0:24:47) [85%] : \r\nLes exercices de ce type-l\u00e0 sont en principe effectu\u00e9e tous les 4 ans, mais on a en tout cas, on a une sagesse par trimestre \u00e0 des \u00e0 des \u00e9chelles r\u00e9duite juste pour garder l'entra\u00eenement capable de de r\u00e9agir rapidement dans une prise r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:47 > 0:24:51) [72%] : \r\nBonjour, tout cela sera voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:53 > 0:24:58) [96%] : \r\nRetour \u00e0 Berne \u00e0 la caserne, m\u00eame les chefs de la police et de l'arm\u00e9e sont mobilis\u00e9s pour l'exercice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:00 > 0:25:03) [70%] : \r\nCette 4 \u00e0 5000 pour les repas complets avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:05 > 0:25:13) [85%] : \r\nLes conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales se pr\u00eate volontiers au jeu tr\u00e8s et pourrait \u00eatre, c'est dans les f\u00eates, pourtant, la menace terroriste est bien r\u00e9elle en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:13 > 0:25:29) [90%] : \r\nIl y a quelques semaines, il y a eu une op\u00e9ration des polices quand deux 3 polices cantonales qui ont arr\u00eat\u00e9 des personnes soup\u00e7onn\u00e9es d'\u00eatre des sympathisants de l'essai, l'\u00c9tat islamique, c'est des gens qui pourraient aussi pr\u00e9parer des attentats en Suisse alors cette Ulmer menace r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:30 > 0:25:43) [93%] : \r\nJe pense, on ne doit pas paniquer, mais on doit \u00eatre conscient que quelque chose peut arriver comme dans notre pays voisins, alors on peut \u00eatre, on doit \u00eatre pr\u00eat, on doit avoir les instruments qui nous est \u00e0 la protection de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:45 > 0:25:50) [96%] : \r\nLa population vis\u00e9e par un attentat, c'est exactement ce qu'a voulu tester Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:53 > 0:25:55) [98%] : \r\nC'\u00e9tait il y a une semaine au Stade de la Praille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:57 > 0:26:02) [90%] : \r\nUn discours un peu qu'est-ce qui vous est arriv\u00e9 exactement dans ce stade a dans ce stade, on \u00e9tait les premiers \u00e0 sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:03 > 0:26:15) [90%] : \r\nEt du coup on a fini premiers qui ont pris la bombe a explos\u00e9 et du coup c'est un peu flou, je m'en souviens de rien, j'ai super mal, j'entends rien, enfin, tr\u00e8s bien mal aux poumons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:17 > 0:26:28) [98%] : \r\nIci, le sc\u00e9nario c'est une bombe radioactive qui aurait explos\u00e9 dans une tribune en plein match un attentat fictif qui permet de tester la coordination entre tous les intervenants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:30 > 0:26:38) [82%] : \r\nOn change enfin la des des m\u00e9decins \u00e0 \u00e9valuer les patients pour savoir qui c'est qui pendant en 3 minutes dans les douches de d\u00e9contamination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:38 > 0:26:40) [91%] : \r\nEst ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait ce genre d'exercice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:40 > 0:26:47) [94%] : \r\nNon, c'est la premi\u00e8re fois aujourd'hui, on s'entra\u00eene, on essaye de tout \u00e7a en place, c'est vraiment, c'est vraiment un but formative pour un entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:47 > 0:26:48) [98%] : \r\nEt c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:48 > 0:26:49) [98%] : \r\nC'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:52 > 0:26:58) [73%] : \r\nOn c'est quelqu'un faisant on difficult\u00e9 c'est avoir plusieurs victimes depuis survenue en m\u00eame temps, tous sont maintenant magnifique en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:59 > 0:27:08) [97%] : \r\nDepuis 10 ans, pompiers et urgentistes sont form\u00e9s pour intervenir en cas d'attaque terroriste majeure mais pour le chef des pompiers, il est primordial de pouvoir s'exercer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:09 > 0:27:22) [95%] : \r\nPour moi un exercice comme ce matin, c'est pas un show, c'est pas un spectacle, c'est pas une inspection, les gens ont le droit \u00e0 l'erreur, il faut aller \u00e0 l'erreur pour voir ce qui fonctionne et ce qui ne fonctionne pas et surtout ce qu'on doit am\u00e9liorer dans les jours \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:24 > 0:27:31) [97%] : \r\n\u00eatre pr\u00eat pour le jour o\u00f9 c'est le grand d\u00e9fi, le patron du service des renseignements se veut rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:32 > 0:27:52) [87%] : \r\nJe pense que la Suisse est pr\u00eate, la surprise est toujours l\u00e0, le services de renseignement et l\u00e0 pour anticiper, donc on n'aime pas le mot surprise, mais c'est un paradoxe, on saura probablement surpris mais si on est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 ces surprises, on va att\u00e9nuer je dirais le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:54 > 0:28:00) [97%] : \r\nLa Suisse n'est pas \u00e0 l'abri d'une attaque terroriste et elle tente de se pr\u00e9parer au pire, \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:02 > 0:28:07) [93%] : \r\nDans 6 mois, on devrait savoir si l'exercice men\u00e9 dans tous les cantons \u00e0 porter ses fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:18 > 0:28:42) [90%] : \r\n\u00e0 12 ans soit \u00e0 la fin de l'\u00e9cole primaire, on estime en Suisse que quasi tous les enfants ont vu des images pornographiques sur les messageries des t\u00e9l\u00e9phones en pop-up intense intempestif sur Internet ou tout simplement parce qu'il recherche de telles images le porno a envahi la vie des jeunes, des images souvent violentes avec lesquels les enfants se retrouvent seuls, m\u00eame si l'\u00e9ducation sexuelle \u00e0 l'\u00e9cole tente de lib\u00e9rer la parole, reportage C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:46 > 0:28:58) [88%] : \r\nIl est tr\u00e8s Christina \u00e9l\u00e8ve seule ses 5 enfants, un jour, elle d\u00e9couvre que l'ordinateur familial a \u00e9t\u00e9 infest\u00e9 de publicit\u00e9s pornographiques par son fils de 13 ans c'est la claque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:00 > 0:29:02) [88%] : \r\nPour moi, c'est le c'est tr\u00e8s vulgaire et c'est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:03 > 0:29:19) [94%] : \r\n\u00e7a a rien \u00e0 voir avec la sexualit\u00e9 proprement dite, la sexualit\u00e9, \u00e7a doit \u00eatre beau, \u00e7a doit \u00eatre ce que moi j'avais comme image sur mon ordinateur, c'\u00e9tait quelque chose de sale, c'\u00e9tait quelque chose de violent, c'est un adolescent peut pas comprendre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:22 > 0:29:44) [94%] : \r\nCes images, elles sont arriv\u00e9es par un malware quand l'ado \u00e0 essayer de craquer des Liens pour t\u00e9l\u00e9charger gratuitement des applications mais avant le PC du salon, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 dans le m\u00eame pi\u00e8ge un an auparavant sur son propre t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 chaque d\u00e9verrouillage les images envahissait son \u00e9cran terr\u00e9 dans la honte, il s'est isol\u00e9, sans rien dire \u00e0 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:45 > 0:29:47) [87%] : \r\nC'est toujours g\u00eanant dont vous parlez de ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:51 > 0:29:59) [81%] : \r\nEnfant parce que ce n'est pas appropri\u00e9 et puis on sent tr\u00e8s vite un malaise, tu penses que c'est du m\u00eame cette ann\u00e9e, c'est une empreinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:03 > 0:30:11) [88%] : \r\nNon, c'est juste un probl\u00e8me qui est arriv\u00e9 maintenant jusqu'\u00e0 maintenant, je me souviens j'ai-je oblig\u00e9e quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:13 > 0:30:15) [84%] : \r\nPuis on puis c'est pas plus mal fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:17 > 0:30:24) [91%] : \r\nL'ado soutient qu'il n'a jamais cherch\u00e9 \u00e0 voir ces images, reste qu'il y a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 seul pendant toute une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:25 > 0:30:35) [94%] : \r\nJ'ai pas compris ce qui se passait, j'\u00e9tais compl\u00e8tement d\u00e9sinform\u00e9s par rapport \u00e0 \u00e0 ces dangers, j'ai pas du tout compris ce qui se passe, j'ai pas pens\u00e9 que \u00e7a pouvait \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:36 > 0:30:42) [95%] : \r\nVous pensez que faudrait qu'on puisse parler plus ouvertement que ce soit un sujet dont on parle plus souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:42 > 0:30:47) [92%] : \r\n\u00e0 la maison, je pense que oui, \u00e9videmment, mais \u00e9galement dans comptait scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:58 > 0:31:18) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9cole partout en Suisse romande, la pornographie est abord\u00e9e d\u00e8s la fin de la primaire, mais uniquement dans le cours d'\u00e9ducation sexuelle en tout 3 fois dans la scolarit\u00e9 obligatoire ce jour- l\u00e0, Ariane tourn\u00e9e intervient devant des \u00e9l\u00e8ves de 11 12 ans le contenu de son cours, elle improvise en fonction des questions pos\u00e9es anonymement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:21 > 0:31:38) [85%] : \r\nLa plus grande taille du p\u00e9nis cosm\u00e9tique a devanc\u00e9 d'avoir essay\u00e9 d'adieu alors \u00e7a a pas d'importance \u00e0 un pas dans la t\u00e2che de la est-ce il y a un esp\u00e8ce de mythe que faudrait que ce soit grand ou je sais pas quoi, c'est pas vrai, d'accord, ce n'est pas n\u00e9cessairement vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:38 > 0:32:10) [89%] : \r\nEt puis bah, l'important c'est de se sentir bien avec son corps, c'est rare que le mot pornographie sorte telles quelles parce que bah simplement \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0 ils ont pas forc\u00e9ment ce vocabulaire-l\u00e0, maintenant \u00e7a peut arriver que selon leurs questions, comme par exemple quand il pose des questions sur toutes sortes de positions etc, \u00e7a nous donne l'impression qu'ils ont peut-\u00eatre vu et donc \u00e0 ce moment-l\u00e0 on aborde la question de mani\u00e8re assez globale en parlant d'images ont pas chose qu'ils ont vu et et puis de les inviter \u00e0 pouvoir en parler, \u00e7a c'est important de pouvoir d\u00e9poser ce qu'ils ont vu et puis ce qui a pu les choquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:11 > 0:32:19) [90%] : \r\nLe but : d\u00e9construire ces images bien trop souvent prises pour argent comptant par les enfants, ces films.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:20 > 0:32:43) [85%] : \r\nBah d\u00e9j\u00e0 c'est des films plus pour Superman veulent pour devrait bah on sugg\u00e8re de nouveaux services s\u00e9rieusement S\u00e9bastien c'est un montage, c'est un montage, mais dans la vraie vie, le gars, il s'appelle, c'est un acteur, il fait d'autres choses et fait d'autres films, on est d'accord, h\u00e9 ben ces films- l\u00e0 c'est pareil, c'est pas la vraie vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:45 > 0:33:21) [90%] : \r\nLa curiosit\u00e9 est tout \u00e0 fait normal et naturel, \u00e9videmment, le probl\u00e8me c'est que vu que la la pornographie est \u00e0 port\u00e9e de clic ben parfois ils choisissent enfin ils choisissent ce mode-l\u00e0 pour essayer de s'\u00e9duquer sexuellement \u00e9videmment c'est pas du tout une \u00e9ducation sexuelle Clermont pas donc c'est tr\u00e8s important de pouvoir aussi leur donner acc\u00e8s \u00e0 d'autres choses, alors en tant que parent si on n'est pas \u00e0 l'aise, \u00e7a peut \u00eatre de donner acc\u00e8s \u00e0 des livres, il y a plein de livres qui parlent de sexualit\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s appropri\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre aussi en allant bah hockey sur des sites web, mais les sites web qui sont adapt\u00e9s, avec des informations qui sont corrects et beaucoup plus proche de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:25 > 0:33:38) [96%] : \r\nPour tomber sur des images pornographiques, violentes et d\u00e9gradantes, pas besoin de se rendre sur un site d\u00e9di\u00e9, il suffit de tapez sex sur Google images en un clic, ces photos sont \u00e0 la port\u00e9e de n'importe qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:41 > 0:33:53) [91%] : \r\nIl existe bien une loi qui interdit la diffusion de ces contenus aux moins de 16 ans, mais dans les fait l'article 197 du Code p\u00e9nal est inapplicable si le mat\u00e9riel sans contr\u00f4le de l'\u00e2ge est h\u00e9berg\u00e9 sur un site \u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:55 > 0:33:59) [90%] : \r\nVoici la r\u00e9ponse du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police, un autre interpellation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:00 > 0:34:16) [93%] : \r\nDans la mesure o\u00f9 les contenus pornographiques ne sont pas en eux- m\u00eames ill\u00e9gaux, il n'est pas non plus possible aux autorit\u00e9s p\u00e9nales suisse d'ordonner aux fournisseurs d'acc\u00e8s Internet en Suisse, de bloquer l'acc\u00e8s aux sites concern\u00e9s, une telle mesure serait en effet disproportionn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:22 > 0:34:39) [95%] : \r\nC'est justement pour pr\u00e9venir les dangers li\u00e9s au num\u00e9rique que l'ONG Action Innocence conseil depuis pr\u00e8s de 20 ans sur la question de l'Exposition \u00e0 la pornographie, elle d\u00e9veloppe des s\u00e9quences didactique pour les enseignants et r\u00e9pond aux parents qui ne savent pas comment s'y prendre pour aborder le sujet avec leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:40 > 0:35:19) [88%] : \r\nIl y a beaucoup, je pense, de de G\u00eanes, il y a beaucoup de peur par rapport aux r\u00e9actions des enfants et d'ensuite comment accueillir ces r\u00e9actions donc \u00e7a reste tr\u00e8s tabou, on pr\u00e9f\u00e8re ne pas en parler, et malheureusement, quand \u00e7a arrive, h\u00e9 ben c'est l\u00e0 o\u00f9 on n'a peut-\u00eatre pas les bons mots, les bons r\u00e9flexes, parce qu'on n'est pas pr\u00e9par\u00e9 oui alors c'est vrai que les parents sont souvent on tombe des nues parce que leur enfant a vu du mat\u00e9riel, alors c'est vrai qu'aussi une des questions que nous pose, c'est est ce qu'il a vu bon il est tomb\u00e9, par inadvertance, soit ce qu'on lui a montr\u00e9, est ce que, aussi, hein, on essaie de leur ouvrir un peu les yeux en disant peut-\u00eatre qu'il est all\u00e9 chercher aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:20 > 0:35:33) [93%] : \r\nUn enfant est expos\u00e9 d\u00e8s le moment o\u00f9 il poss\u00e8de un t\u00e9l\u00e9phone connect\u00e9 ou est en relation avec d'autres enfants qui en ont, installer un contr\u00f4le parental sur son t\u00e9l\u00e9phone est une premi\u00e8re mesure qui permet en plus d'engager la discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:36 > 0:36:07) [87%] : \r\nDes fois, l'enfant, selon l'\u00e2ge et va d\u00e9j\u00e0 dire il va pouvoir dire ah mais tu veux aussi pas je voyais tout ce qui est porno ben c'est lui pose le mot, c'est encore plus facile de dire \u00e0 tuer en entendu parler mais pour toi, c'est quoi le porno et puis bien souvent par les questions qu'on va poser aux enfants et ses r\u00e9ponses, on va pouvoir lui faire passer un certain nombre de de messages puisse positionner aussi par rapport \u00e0 ses propres valeurs, de dire : ben, voil\u00e0 ce que moi je pense, de la pornographie et les raisons pour lesquelles voil\u00e0, j'aimerais \u00eatre de prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:14 > 0:36:25) [89%] : \r\nChangement d\u00e9cor, nous sommes dans un \u00e9tablissement du secondaire, \u00e0 la fin de l'\u00e9cole obligatoire dans cette classe, les \u00e9l\u00e8ves de 13 14 ans ont pratiquement d\u00e9j\u00e0 tous regarder o\u00f9 \u00e9taient expos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:26 > 0:36:43) [80%] : \r\nLa Provost a eu 8 un peu scrupuleux qui est venu par accident, tout ce que tu as ressenti \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e0 8 heures 20 de la jeune \u00e9tait pas en est dit quoi, c'est pas bien, c'est couacs et Fabien de voir \u00e7a \u00e0 ton avis est-ce que et vous les autres est-ce que vous pensez que c'est mal de regarder du porno.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:46 > 0:36:54) [92%] : \r\nCes adolescents ont d\u00e9sormais la capacit\u00e9 de d\u00e9construire les images pornographiques et sont m\u00eame demandeurs de discussions avec des adultes, de l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:54 > 0:36:55) [89%] : \r\nDes partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:56 > 0:37:02) [94%] : \r\nMais sur les 4 heures d'\u00e9ducation sexuelle re\u00e7ue au secondaire, le temps consacr\u00e9 \u00e0 la pornographie est tr\u00e8s court.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:03 > 0:37:23) [91%] : \r\n\u00e7a va beaucoup d\u00e9pendre des questions des \u00e9l\u00e8ves, il y a effectivement des classes o\u00f9 on va prendre plus de temps, bien s\u00fbr, on a beaucoup d'autres sujets \u00e0 aborder avec eux, donc \u00e7a va \u00eatre peut-\u00eatre l'histoire de 5, 10 minutes, \u00e7a d\u00e9pendra un petit peu bah, comme je viens de dire de de leurs questions de de comment je vais les sentir, on n'aimerait pas moins, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:25 > 0:37:33) [88%] : \r\nC'est vrai que plus \u00e7a ferait pas on saura quoi faire en tout cas c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:34 > 0:38:20) [81%] : \r\nEst ce que vous pensez que on parle assez de son ben pas vraiment parce que c'est la seule fois qu'on a un co\u00fbt vraiment qui parle de \u00e7a, vraiment, qui ne parlons que de la pornographie qui c'est pas forc\u00e9ment la vraie vie ben surtout et on a surtout \u00e0 notre \u00e2ge prennent \u00e7a un peu \u00e0 la rigolade, Pinault, ben, c'est un sujet s\u00e9rieux, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 d'en parler avec vos parents ou c'est hors de question parce que \u00e7a mettrait au pot de gens mal \u00e0 l'aise, une fois en ai en parler un petit peu apr\u00e8s, ils m'ont dit : quand on parle de sera dans tout \u00e7a, parler de sexe en famille, c'est souvent beaucoup trop tabou et les gens, enfin les les personnes \u00e2ge souvent et ont cherch\u00e9 sur internet, pas souvent du th\u00e9 truc juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:23 > 0:38:29) [94%] : \r\nParler de sexualit\u00e9 avec des ados sans morale ni jugement Mission Impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:38:29 > 0:38:30) [72%] : \r\nGestes est \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:32 > 0:38:41) [97%] : \r\nDirection Angoul\u00eame au lyc\u00e9e de l'image et du son, un projet exp\u00e9rimental men\u00e9e sur 2 ans veut prouver le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:41 > 0:38:44) [99%] : \r\nOn peut parler de tout et de fa\u00e7on ad\u00e9quate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:38:45 > 0:38:52) [85%] : \r\nOn sera vachement plus son \u00e2me, on aura juste une amorce et l'et pour le bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:52 > 0:39:04) [89%] : \r\nLa r\u00e9alisatrice Ovidie, coach des \u00e9l\u00e8ves dans la fabrication d'un court- m\u00e9trage, le but : faire de la pr\u00e9vention concernant la sexualit\u00e9, le num\u00e9rique, 2 univers imbriqu\u00e9es est omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:39:05 > 0:39:27) [90%] : \r\nSouvent, on est compl\u00e8tement paniqu\u00e9 en disant oh l\u00e0 l\u00e0, les ados qui ont grandi avec le porno, \u00e7a a donn\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e, alors \u00e9videmment que c'est un probl\u00e8me \u00e9videmment qu'il faut leur apporter des outils pour pour analyser tout \u00e7a, c'est vraiment important d'en parler avec eux, ne serait-ce que pour qu'eux puissent en parler, ne serait-ce que pour que puisse lib\u00e9rer une forme de de parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:39:29 > 0:39:49) [91%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que sur les questions de sexualit\u00e9 surtout cet accompagnement-l\u00e0, c'est des questions qui sont tr\u00e8s rarement abord\u00e9e h\u00e9 souvent zapp\u00e9 savent qu'il y aurait vraiment besoin d'avoir des interventions de groupes de gens qui s'y connaissent et qui peuvent avoir un vrai contact avec les jeunes et les conseillers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:49 > 0:39:55) [70%] : \r\nTu montes mollement \u00e0 faire rire et tu manges sans regarder Cuirieux regard toujours droit de voir droits devant toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:39:55 > 0:40:14) [93%] : \r\nImpliquer les jeunes pour parler aux jeunes, c'est le moyen choisi par Ovidie pour les inciter \u00e0 la r\u00e9flexion, o\u00f9 se trouve la fronti\u00e8re entre r\u00e9alit\u00e9 et fiction, entre d\u00e9sir propres et soumission aux normes comment r\u00e9tablir les notions de consentement et de respect dans un monde o\u00f9 le porno et pris pour en tutu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:40:15 > 0:40:45) [89%] : \r\nIl faut aussi admettent que cette g\u00e9n\u00e9ration, c'est la premi\u00e8re \u00e0 avoir su utiliser intelligemment tous ces r\u00e9seaux sociaux et en faire aussi des outils de militantisme, par exemple, c'est sur Twitter que qu'il a eu le hashtag mis tout cette g\u00e9n\u00e9ration n'a jamais autant parl\u00e9 de consentement que vous apportez g\u00e9n\u00e9ration enfin ma g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 moi, on ne parlait pas de consentement, on d\u00e9couvre la sexualit\u00e9 sans se poser de questions autour du consentement cette g\u00e9n\u00e9ration-l\u00e0 se pose des questions autour du consentement les plus largu\u00e9 dans cette histoire, c'est les adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:40:49 > 0:40:54) [80%] : \r\nParler pour comprendre et questionner une pratique \u00e0 restaurer de toute urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:55 > 0:41:05) [94%] : \r\nAujourd'hui en France pr\u00e8s d'un ado sur 2 consid\u00e8re encore que les vid\u00e9os pornographiques vu au cours de sa vie, ont particip\u00e9 \u00e0 l'apprentissage de sa sexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:41:14 > 0:41:29) [92%] : \r\nPatricia Ney bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sexologue et vous \u00e9tiez justement cette semaine avec les intervenants du site pour ados aussi tchao Point CH en tant que formatrice pour aborder la question du porno parce que c'est une question qui ressort justement sur un site comme celui-l\u00e0, o\u00f9 les jeunes peuvent poser les questions que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:41:29 > 0:42:03) [90%] : \r\nComment, statistiquement, ils avaient l'impression qu'en 2019 il y avait eu plus de questions autour de la pornographie autour de la probl\u00e9matique j'ai honte de regarder, de la pornographie qu'est ce que je dois faire, o\u00f9 je peux me sentir coupable, j'ose pas en parler, enfin c'est dire il y a ces questions toutes ces probl\u00e9matiques et c'est comment pour ces jeunes, c'est comment communiquer, on le voit bien dans le reportage autour de la pornographie sans choquer les adultes parce nous les adultes ont r\u00e9agi assez fort face \u00e0 la pornographie et puis comment en parler sainement, avoir des bonnes informations autour de la du de la sexualit\u00e9 de l'excitation sexuelle du plaisir du d\u00e9sir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:42:04 > 0:42:12) [88%] : \r\nAlors le porno, ce n'est pas la vie r\u00e9elle, mais n\u00e9anmoins, est ce que tous les ados croit \u00e7a ou est-ce qu'il y a des gens qui pensent des ados qui pensent que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:42:12 > 0:42:39) [88%] : \r\nAlors ce qu'on sait, statistiquement, c'est que 90 pourcent des ados vont pas croire que c'est la r\u00e9alit\u00e9, mais il y a toujours 10 pourcent de la population adolescente et enfantine qui est un peu plus fragile que quelques-uns peuvent se dire : ah ben tiens, c'est comme \u00e7a, qui font des films porno, c'est comme \u00e7a que je peux le reproduire en oubliant compl\u00e8tement que \u00e7a : il s'agit de g\u00e9nitales IT et pas du tout de de d'\u00e9motionnel qui manquent, tout un pan de la sexualit\u00e9 que nous ne voyons pas dans le films porno.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:42:40 > 0:42:50) [90%] : \r\nAlors on va regarder un extrait de d'une web- s\u00e9rie roman cette fois-ci, qui s'appelle Teen Spirit qui a sa cha\u00eene sur YouTube qui s'adresse aux ados et qui parle de tout et de pornographie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:42:51 > 0:43:01) [87%] : \r\nLe probl\u00e8me, avec cependant ce n'est pas le regarder, c'est le prendre quand contenu \u00e9ducatif croit que \u00e7a ressemble \u00e0 la vraie vie et oublier que comme Star Wars, h\u00e9 bien c'est du cin\u00e9ma avec des acteurs sont pay\u00e9s pour faire ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:02 > 0:43:03) [67%] : \r\nPuis, Bolt est belle promesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:43:06 > 0:43:18) [77%] : \r\n3 non mais \u00e7a, il y a, vous avez d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu une situation pareille, il y a eu dans les r\u00eaves, c'est comme sa feuille aller pour Peugeot et puis pendant cinq chose sauf de trucs hyper important la tendresse et l'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:43:20 > 0:43:30) [78%] : \r\nOh la, comme j'ai envie de faire l'amour sauvagement m\u00e9thode un peu de femmes, de me mettre \u00e0 4 pattes, frapp\u00e9e, humili\u00e9e cartonn\u00e9 oui sur le talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:43:37 > 0:43:45) [92%] : \r\nAlors, pas d'amour des r\u00f4les f\u00e9minins tr\u00e8s cod\u00e9, sans parler de la violence finalement tout \u00e7a n'a l'impression que \u00e7a peut \u00eatre un cocktail traumatisant pour certains ados.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:43:45 > 0:44:55) [89%] : \r\nAlors ce qu'on doit savoir r\u00e9aliser, c'est que la pornographie, ce qu'elle veut, s'est r\u00e9veill\u00e9e notre excitation sexuelle, c'est tout, elle a pas d'autre mission que celle-ci, c'est-\u00e0-dire de r\u00e9veiller ne g\u00e9nitales IT et puis \u00e7a ben les adolescents, ils en sont pas conscient bien entendu les adultes non plus quelquefois mais \u00e7a r\u00e9veille la jeune Italie maintenant les les dangers de \u00e7a, c'est que ce soit un acc\u00e8s Direct \u00e0 l'excitation sexuelle, c'est-\u00e0-dire quand je regarde une image pornographique, que ce soit un gar\u00e7on ou une fille, un homme et une femme, on est tout de suite excit\u00e9, c'est que chose de physiologie qui se passe dans notre corps mais l'acc\u00e8s \u00e9tait \u00e9tant facilit\u00e9, \u00e7a va \u00eatre plus compliqu\u00e9 apr\u00e8s d'aller dans la le relationnel parce que aller chercher P\u00e9choux, comme disent les jeunes, c'est plus compliqu\u00e9 que de simplement se mettre un petit extrait de films pornographiques de se masturber dessus, puis d'avoir une jouissance mais d'aller dans le relationnel, \u00e7a devient un peu plus compliqu\u00e9, je pense que \u00e7a c'est un des risques majeurs qu'on a, face \u00e0 la pornographie chez les jeunes, c'est que, comment je fais d'ailleurs \u00e7a apparaissait sur les questions tchao Point CH, comment je fais pour remplacer ces moments que j'ai avec moi m\u00eame dans la pornographie pour aller trouver une petite copine ou un petit copain, comment je fais pour draguer, comment je fais pour s\u00e9duire, comment je fais pour avoir du plaisir \u00e0 le faire, \u00e7a, \u00e7a reste quand m\u00eame une question importante des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:44:55 > 0:45:02) [84%] : \r\nDonc on arriverait finalement \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration un peu ab\u00eem\u00e9e, donc on qu'on \u00e9voquait dans le sujet, alors rare par le porno jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:45:02 > 0:45:48) [88%] : \r\nEffectivement, on n'a pas le recul suffisant dans les 10 ans, je pense que dans 10 ans notre discours peut-\u00eatre aura chang\u00e9 pour l'instant, on n'en a pas des r\u00e9percussions de la, de l'aspect ab\u00eem\u00e9 de cette g\u00e9n\u00e9ration-l\u00e0 parce que effectivement ils font bien la diff\u00e9rence, c'est du porno c'est des acteurs, ils en apprennent des choses hein, comme les positions, les diff\u00e9rentes pratiques, etc, mais c'est \u00e7a reste quand m\u00eame d\u00e9natur\u00e9e autour de l'amour et qu'les voit des images de plus en plus jeunes, donc mes coll\u00e8gues disent aussi que, on devrait parler ou sensibiliser nos jeunes enfants d\u00e8s l'\u00e2ge de 6 ans \u00e0 la pornographie \u00e0, je trouve \u00e7a un peu jeune, quand m\u00eame, je dirais moi, entre 8 et 10 en tout cas d'avoir un discours autour de la pornographie qu'soit positif, c'est OK, \u00e7a donne du plaisir, on a envie de regarder, mais attention, ce n'est pas que \u00e7a, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:45:48 > 0:46:03) [89%] : \r\nIl y a un porno et porno, hein, o\u00f9 on sait que nagu\u00e8re, c'\u00e9tait presque un rite de passage pour les gar\u00e7ons de se passer des magazines, par exemple, mais aujourd'hui on a affaire \u00e0 des, des, des petites s\u00e9quences des petites sayn\u00e8tes qui sont tr\u00e8s courtes, qui sont tr\u00e8s crus qui sont, qui vont vraiment \u00e0 l'essentiel : le porno la changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:46:03 > 0:46:56) [89%] : \r\nExactement, parce que c'est l'acc\u00e8s porno gratuit le porno gratuit donne que des extraits des sc\u00e8nes les plus crues, on n'a pas tout le film, dans le contexte et m\u00eame les sites par exemple, l'\u00e9thique et de pornographie, h\u00e9 bien ils sont payants, donc les jeunes, ils ont acc\u00e8s qu'\u00e0 des petits films qui sont tr\u00e8s crus qui sont tr\u00e8s explicites, mais moi ce qui m'inqui\u00e8te plus dans dans sa c'est que quand vous allez sur ces sites gratuits de pornographie, vous avez acc\u00e8s \u00e0 toutes les cat\u00e9gories et dans toutes ces cat\u00e9gories, il y a toutes sortes de pratiques qui je trouve devrait pas \u00eatre vu par des enfants ou des jeunes ados, \u00e7a c'est clair, m\u00eame si on sait que ce n'est pas forc\u00e9ment la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a leur donne un acc\u00e8s \u00e0 ces pratiques-l\u00e0 et je trouve que \u00e7a, \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, comme j'allais chercher un magazine chez mon grand- p\u00e8re, mon oncle bon enfin on ne cherchait on fouillait mais c'\u00e9tait une pornographie plus ou moins g\u00e9nitales enfin voil\u00e0 dans des c\u00f4tes, mais eux ils ont acc\u00e8s tout de suite tr\u00e8s jeune \u00e0 des cat\u00e9gories particuli\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:46:56 > 0:47:06) [89%] : \r\nAlors, pour conclure, on a vu que ce n'est pas toujours facile, hein, d'en parler avec les parents, pas n\u00e9cessairement parce que les parents ne sont pas r\u00e9ceptifs aussi parce que c'est parfois tabou pour les enfants d'en parler avec leurs parents alors finalement on en parle comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:47:06 > 0:47:41) [85%] : \r\nAlors en parler entre jeunes et vieux, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, entre plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, sacr\u00e9 de la g\u00eane, de toute fa\u00e7on, donc soyez g\u00ean\u00e9e mais par les ans et c'est vraiment \u00e7a vaut la peine parce que juste, il recueille a des images que tu vas voir c'est excitant c'est agr\u00e9able, c'est chouette, mais voil\u00e0, ce n'est pas la arr\u00eat c'est pas que \u00e7a quoi regarde aussi dans ta classe qui est joli, qu'est ce que \u00e7a fait dans ton corps, qu'est ce qu'il y r\u00e9agit dans ton corps est-ce que c'est plut\u00f4t ton excitation sur c'est ton coeur qui bat, est ce que tu dis un thon rouge et \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a c'est l'excitation sexuelle, et c'est le sentiment les \u00e9motions et l'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:47:41 > 0:47:47) [85%] : \r\nPatricia mais on peut aussi vous retrouver lors des rendez- vous sexuel dont on en parle sur la premi\u00e8re, le prochain rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:47:48 > 0:47:57) [83%] : \r\nLe 27 septembre mais je pense que, avant, nos Gangoula de Moine, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait tr\u00e8s cern\u00e9s, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct, merci, merci, c'est un match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:47:57 > 0:48:19) [90%] : \r\nBrent blanc connu depuis l'Antiquit\u00e9 pour sa puret\u00e9 utilis\u00e9 par Michel-Ange pour son David, il vient de Carrare en Italie, mais aujourd'hui c'est la grande peur dans la montagne, dans l'exploitation de la Pierre a explos\u00e9 et si les gros blocs partent vers l'Asie, sur place, les habitants se retrouve surtout avec des r\u00e9sidus qui font beaucoup de poussi\u00e8re, une multinationale suisse l'utilise pour la fabrication du dentifrice, reportage en Italie Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:48:24 > 0:48:35) [88%] : \r\nOn se croirait au coeur d'un glacier ou d'une cath\u00e9drale ce bassin marbrier, et le plus grand du monde, les Romains, il prenait d\u00e9j\u00e0 le marbre pour leur part les imp\u00e9riaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:48:36 > 0:48:45) [90%] : \r\nAvec effroi que vous voyez l\u00e0, devant nous, cette partie de la montagne, h\u00e9 bien c'est la carri\u00e8re Michel-Ange, elle s'appelle ainsi car ils venaient ici pour choisir les marbres c'est magnifique sculpture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:48:47 > 0:48:59) [92%] : \r\nDepuis 25 ans, peu importe le climat Francesco comme les autres ouvriers montent aux carri\u00e8res autrefois ils \u00e9taient le h\u00e9ros de toute une ville aujourd'hui les carriers de Carrare sont point\u00e9s du doigt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:49:01 > 0:49:23) [89%] : \r\nToujours du convoqu\u00e9 \u00e0 la main, ils nous disent clairement que nous avons commis un d\u00e9sastre que nous d\u00e9truisons la montagne l'habitat des animaux, certains ont m\u00eame dit qu'en 20 30 ans on avait creus\u00e9 la m\u00eame quantit\u00e9 de marbre que depuis l'\u00e9poque romaine avoir d\u00e9tect\u00e9 des romans, mais vous voyez, c'est vrai, mais oui, probablement, mais les rythmes ont chang\u00e9 pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:49:36 > 0:49:57) [85%] : \r\nJe dois mettre un k\u00e9pi, cette m\u00e9thode est tr\u00e8s vieille d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 au temps de Michel-Ange, c'est un pantographe et ceci est la Croix avec cette m\u00e9thode, on r\u00e9alise des statuts \u00e0 l'\u00e9chelle 1 sur 1 exactement la taille du mod\u00e8le, on a d'abord r\u00e9alis\u00e9 le pl\u00e2tre des mod\u00e8les et dans ce cas-ci, c'est une revisite de la Pieta de Michel-Ange par une sculptrice moscovite pour tricher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:49:59 > 0:50:12) [90%] : \r\nDans cet ancien entrep\u00f4t industriel les derniers artisans sculpteurs de Carrare, se sont regroup\u00e9s en coop\u00e9rative des artistes du monde entier, leur demande de r\u00e9aliser des Oeuvres monumentales merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:50:12 > 0:50:22) [92%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vrai plaisir de travailler avec un Campbell en personne, ce sont des choses qui n'arrive qu'une fois dans la vie, ceci est une sculpture en granit Zimbabwe marbre blanc statuaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:50:23 > 0:50:31) [94%] : \r\nDes centaines d'heures de travail, le prix de cette statue, un 1000000 et demi de francs notamment du aupr\u00e8s du marbre qui co\u00fbte pr\u00e8s de 5000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:50:31 > 0:50:38) [86%] : \r\nQuand la tonne la sculpture est en marche est d\u00e9sormais tr\u00e8s limit\u00e9e \u00e0 Carrare les ateliers ont ferm\u00e9 les uns apr\u00e8s les eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:50:41 > 0:50:54) [88%] : \r\nNon \u00e7a nos ruches les carri\u00e8res n'ont pas r\u00e9ussi, en obligeant l'extraction du marbre avec les sculptures et le marbre bien il sert juste \u00e0 enrichir un petit groupe de personnes et la population de Carrare a perdu beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:51:00 > 0:51:12) [91%] : \r\nSans aucun doute, la r\u00e9gion a perdu en beaut\u00e9 naturelle, les carri\u00e8res de marbre, se trouve dans les Alpes a pu \u00e0 un une cha\u00eene montagneuse model\u00e9es depuis plus de 2 1000 ans par l'extraction lente du marbre blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:51:15 > 0:51:16) [89%] : \r\nMonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:16 > 0:51:30) [86%] : \r\nTengas les montagnes sont \u00e9ventr\u00e9s et c'est une vision qui nous touche tous, qui nous fait mal, on on l\u00e0 bien au sein de ce sommet, l\u00e0- bas, nous l'avons sauv\u00e9 ces derniers mois, il voulait couper totalement le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:31 > 0:51:39) [93%] : \r\nEt donc de Carrare, on aurait plus vu la montagne mais seulement une \u00e9norme carri\u00e8re la Casa la r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:39 > 0:51:49) [96%] : \r\nLes comit\u00e9s d'environnementalistes manifestent r\u00e9guli\u00e8rement pour sauver ces montagnes d'o\u00f9 sont extraits entre 3 et 4 millions de tonnes de marbre chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:49 > 0:52:04) [85%] : \r\nEt non un Chinon la marge mais nous demandons qu'ils ne laissent pas les r\u00e9sidus de Coupe du marbre devant les carri\u00e8res des d\u00e9chets qui entra\u00eene les hydrocarbures et finissent dans nos sources et polluent nos cours d'eau et il nous ne voulons pas qu'ils d\u00e9truisent les sommets, bref, un temps, nous voulons un peu de respect pour la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:52:04 > 0:52:08) [85%] : \r\nIl demande surtout que certaines carri\u00e8res soient tout simplement ferm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:52:08 > 0:52:36) [83%] : \r\nOn n'a qu'un hasard qu'est-ce qu'avoir une carri\u00e8re qui, disons, un 1000000 de tonnes et en retire seulement 10 pourcent en bloc et 90 pourcent en r\u00e9sidus non, elle n'est plus rentable en soi des 20 \u00e0 comme mais elle reste exploitable si les d\u00e9bris de marbre, plut\u00f4t que d'\u00eatre d\u00e9vers\u00e9s sur les raves avant, comme ce fut le cas pendant des si\u00e8cles sont utilis\u00e9es et vendues pour le commerce international du carbonate de calcium, peut-\u00eatre Fabrice carbonate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:52:37 > 0:53:15) [90%] : \r\nLes montagnes seraient donc d\u00e9truites pour fabriquer du carbonate de calcium, pour comprendre, il faut suivre les camions les tonnes de d\u00e9chets de marbre blanc ramass\u00e9s dans les carri\u00e8res sont concass\u00e9es dans ce moulin car le marbre de Carrare est compos\u00e9e \u00e0 100 pour 100 de carbonate de calcium, ensuite, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pes\u00e9 les camions empruntent une galerie de 6 kilom\u00e8tres creus\u00e9 dans la montagne, exclusivement pour ces poids lourds 1500 camions par jour descendent ainsi des carri\u00e8res \u00e0 la mer, leur destination l'homme y a une \u00e9norme fabrique de carbonate de calcium, filiale italienne de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:53:15 > 0:53:25) [93%] : \r\nOmya suisse dont le si\u00e8ge se trouve dans le canton d'Argovie notre demande pour filmer dans l'entreprise, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, tout comme notre requ\u00eate d'interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:53:26 > 0:53:35) [91%] : \r\nGiulio Milani, un \u00e9crivain a men\u00e9 l'enqu\u00eate pour \u00e9crire son livre, il explique pourquoi l'arriv\u00e9e de la multinationale suisse a tout chang\u00e9 \u00e0 Carrare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:53:35 > 0:54:12) [85%] : \r\nEt les caves Astana des 20 ans dont les carri\u00e8res se transforme en pas de dentifrice pour se laver les dents, Pec et c'est vrai le carbonate de calcium est utilis\u00e9 partout, aussi bien dans l'agroalimentaire, que dans l'agriculture, les usages sont nombreux pour fabriquer du papier car le carbonate de calcium, permet de blanchir le papier sur carr\u00e9ment la t\u00e9l\u00e9carte Jean-Louis Lambert Gadagne, assure l'homme Omnia a gagn\u00e9 \u00e9videmment sur les d\u00e9bris des pierres et \u00e0 cause de cela produit une distorsion du travail dans les carri\u00e8res, ils vont creuser de plus en plus les carri\u00e8res pour obtenir plus de Pierre au T\u00e9n\u00e9r\u00e9 Cuesta Pietra aurais directement pour ces d\u00e9bris, donc le Business est devenu les d\u00e9chets du marbre ce carton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:54:14 > 0:54:27) [93%] : \r\nLa multinationale suisse d\u00e9tient le monopole du carbonate de calcium, elle d\u00e9tient aussi un pourcentage dans 4 soci\u00e9t\u00e9s qui exploite les carri\u00e8res, notamment la plus grande, celle de Michel-Ange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:28 > 0:54:59) [91%] : \r\nVoil\u00e0 qu'avant la publication, mais cette histoire avec le carbonate de calcium c'est une absurdit\u00e9, une absurdit\u00e9, ils ont le cerveau totalement br\u00fbl\u00e9, heureusement que cette entreprise est arriv\u00e9 ici, parce qu'autrement, les carri\u00e8res seraient tout \u00e0 l'arr\u00eat, tous, qui connaissons tous cette maladie de dire que le marbre sert \u00e0 faire du dentifrice, heureusement qu'ils font aussi du dentifrice avec si nous y mettre autre chose dedans et ne parlons pas de d\u00e9chets, ce n'est pas un d\u00e9chet, il y a une mati\u00e8re premi\u00e8re est une mati\u00e8re secondaire au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:55:00 > 0:55:13) [89%] : \r\nPourtant, dans cette carri\u00e8re, moins de 10 pourcent sont des blocs de marbre statuaire le reste 91 pour 100 sont des r\u00e9sidus transform\u00e9 en carbonate de calcium, voil\u00e0 pourquoi les \u00e9cologistes demandent sa fermeture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:55:13 > 0:55:21) [86%] : \r\nCher Mouchotte attaque nous sommes attaqu\u00e9s parce qu'ils ne connaissent pas le m\u00e9tier et oncologie, ils ignorent tous les efforts que nous avons d\u00fb faire \u00e0 l'\u00e9poque avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:55:23 > 0:55:30) [84%] : \r\nCe qu'on nommait c'est selon moi, ils ne savent pas que monter aux carri\u00e8res c'est comme jouer \u00e0 la roulette alors vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:55:31 > 0:55:33) [94%] : \r\nOu tu gagnes ou tu perds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:55:34 > 0:55:53) [91%] : \r\nCes 25 derni\u00e8res ann\u00e9es, les profits des carri\u00e8res ont augment\u00e9 sans cesse alors que la main oeuvre diminuer avant une carri\u00e8re employaient des milliers d'ouvriers couper un bloc prenaient des jours et des jours aujourd'hui cette machine le fait en moins d'une heure, non sans danger, les accidents du travail sont fr\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:55:55 > 0:56:08) [90%] : \r\nTrente-deux sur ce c\u00e2ble se casse les perles se lib\u00e8re et \u00e0 ce moment-l\u00e0, elles comme des projectiles, faisant des bless\u00e9s, et m\u00eame des morts dans certains cas, parce que si le projectile touchent une partie vitale, tu es mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:09 > 0:56:18) [91%] : \r\nLe secteur du marbre dans son ensemble, emploi, moins de 8000 personnes et \u00e0 Carrare, le taux de ch\u00f4mage d\u00e9passe les 16 pourcent combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:56:18 > 0:56:28) [92%] : \r\nVous voyez cette machine qui transporte ce bloc de marbre qui p\u00e8se au moins 60 tonnes, h\u00e9 bien cette machine fait le travail de 2 1000 personnes, c'est normal que la main d'oeuvre diminue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:29 > 0:56:47) [93%] : \r\nPour alimenter l'homme a en carbonate de calcium, les seniors du marbre qui g\u00e8re les carri\u00e8res sont donc accus\u00e9s de tous les maux, c'est le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration des industriels, lui- m\u00eame propri\u00e9taire d'une florissante entreprise d'extraction et de d\u00e9coupe du marbre qui r\u00e9pond aux accusations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:56:49 > 0:57:17) [89%] : \r\nSon en tout, ce sont toutes des faits que News Laure Meyer et le mien est un excellent instrument, un instrument indispensable pour le perfectionnement de toute l'\u00e9conomie circulaire de notre territoire et Dell Dell Dell non Stop car nous ne pouvons plus d\u00e9verser les d\u00e9bris des carri\u00e8res sur les versants des montagnes et donc il faut trouver une solution et la meilleure solution, utilisation des d\u00e9chets pour fabriquer un produit naturel le carbonate de calcium Calcio Natou r\u00e2ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:57:18 > 0:57:39) [92%] : \r\nEn th\u00e9orie, le carbonate de calcium et sans danger pour la sant\u00e9, pourtant un cas rare la mortalit\u00e9 pour cause de tumeur au poumon et maladies respiratoires et l'une des plus \u00e9lev\u00e9es, d'Italie, les ouvriers malades sont surtout des personnes \u00e2g\u00e9es qui refuse de t\u00e9moigner, mais la pr\u00e9sidente de la soci\u00e9t\u00e9 italienne de pneumologie, confirme les causes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:57:39 > 0:57:58) [94%] : \r\nEt fondamentalement avec le carbonate de calcium, ceux qui travaillent dans les carri\u00e8res ou dans des entreprises li\u00e9es au marbre sont aussi soumis \u00e0 l'Exposition d'autres poussi\u00e8res, notamment le silicium qui est une poussi\u00e8re importante car elle peut provoquer une maladie pulmonaire qui s'appelle la silicose et qui est consid\u00e9r\u00e9 comme une poussi\u00e8re canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:57:59 > 0:58:08) [93%] : \r\nCes 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, la pollution la plus importante est due principalement au transport des milliers de camions vers l'Omnia, qui ont un impact sur toute la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:58:08 > 0:58:24) [88%] : \r\nEt quoi histoire comporte c'est quoi la m\u00eame cela comporte certainement la pollution des poussi\u00e8res fines dues aux \u00e9missions des moteurs et surtout des camions, donc il n'y a pas seulement des probl\u00e8mes dus aux poussi\u00e8res de marbre mais certainement un probl\u00e8me de sant\u00e9 li\u00e9s aux PM10 et au PM 2,5 ou quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:25 > 0:58:30) [89%] : \r\nAu pied des carri\u00e8res, l'humeur est morose, Andr\u00e9a maintient tant bien que mal l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:58:30 > 0:58:43) [94%] : \r\nActivit\u00e9s de son p\u00e8re et de son grand- p\u00e8re, un petit atelier de sculpture d'objets fun\u00e9raires par tradition il n'ach\u00e8te pas son marbre mais le prend gratuitement dans les ravins, il est tr\u00e8s pessimiste pour le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:58:44 > 0:59:04) [85%] : \r\nPuis bon Tir donn\u00e9 moi j'ai 40 ans et je me souviens de quand j'\u00e9tais petit, h\u00e9 bien il y a des montagnes qui ont disparu, la montagne n'est plus l\u00e0, les 2 hommes \u00e0 l'int\u00e9rieur, tout est vide, tout est creus\u00e9 dans 30 ans ici, il n'y aura plus de marbre, car tout ce qui est blanc pur du marbre qui serait magnifique nos sculpture tout est pris pour \u00eatre r\u00e9duit en bouillie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:06 > 0:59:16) [95%] : \r\nDevant les entreprises, des milliers de blocs sont pr\u00eats \u00e0 partir vers la Chine et le Moyen-Orient, les principaux march\u00e9s du marbre de Carrare en 2017 l'ex-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:59:16 > 0:59:24) [92%] : \r\nPour Passion du marbre a augment\u00e9 de 37 pourcent mais on est encore loin de l'\u00e9puisement de cette mati\u00e8re non renouvelable, affirment les industriels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:59:26 > 0:59:57) [88%] : \r\nX sur X milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s et des Alpes \u00e0 poil, ce qui a \u00e9t\u00e9 export\u00e9 des montagnes est une partie infime et seulement 7 pourcent sont utilisables pour l'extraction du marbre Peyron et la belle et \u00e7a mais la beaut\u00e9 de notre territoire et de nos activit\u00e9s non \u00e0 est aussi de montrer ce que nous avons cr\u00e9\u00e9 au fil des si\u00e8cles Jean-Pierre et que nous continuerons \u00e0 cr\u00e9er dans le futur en exploitant des montagnes et qu'au nom du ciel, nous respectons absolument un mois sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:57 > 1:00:13) [90%] : \r\nDerni\u00e8rement, les Alpes, a pu Anne ont \u00e9t\u00e9 ins\u00e9r\u00e9es dans la liste des 43 paysages les plus d\u00e9truits au monde, le marbre de Carrare et le carbonate de calcium sont devenus le symbole de la difficile coexistence entre l'industrie et la sauvegarde de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:00:21 > 1:00:39) [91%] : \r\nAvant de se quitter, c'est avec tristesse que nous avons appris la disparition hier de la r\u00e9alisatrice Anne de Luz, elle \u00e9tait au coeur de notre reportage sur le prix des m\u00e9dicaments anticanc\u00e9reux jusqu'\u00e0 son dernier jour \u00e0 la travailler, hein, au montage de sa saga familiale Bull une s\u00e9rie qui sera diffus\u00e9e sur la RTS l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:00:41 > 1:00:54) [89%] : \r\nAvec toute l'\u00e9quipe de Mise au point, je vous remercie de nous avoir suivis, continuer \u00e0 le faire, comme toujours, et aussi \u00e0 nous faire part de vos r\u00e9actions ou de vos questions, nous nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien Faure l'attendant dans une belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:00:54 > 1:01:13) [72%] : \r\nOn est magnifique semaine dans le le dans la dentelle, le pape de date de quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s exhaler mesdames Dominique de r\u00e8gne Dominique de m\u00eame table d\u00e9veloppement nouvelles vagues de l'\u00e9lectorat de probl\u00e8mes techniques.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T20:37:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911036359", "durationSec": 739, "title": "Marbre Carrare", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911036360", "durationSec": 740, "title": "Exercices antiterroristes", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911036361", "durationSec": 769, "title": "Porno enfants", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911036362", "durationSec": 164, "title": "Rubrique"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Invit\u00e9", "name": "PATRICIA, ANEX", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWODD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807396", "comment": "Am\u00e9lioration par rapport \u00e0 la premi\u00e8re version , mais encore un l\u00e9ger d\u00e9calage  labial sur le sujet \" enfant \" . Fausse coupe de TC 00:42:51:13 \u00e0 TC 00:42:53:13", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT054448", "position": "1"}}, {"id": "1806268", "comment": "labial d\u00e9synchronis\u00e9 sur sujet \"enfants\"", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054255", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2036560", "internalArchiveId": "AA1911036149", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat d'Europe. Su\u00e8de - Suisse (Helsingborg)", "publicationDate": "2019-11-16T19:45:00Z", "durationSec": 13800, "genres": ["Curling en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-12T16:17:14Z", "program": {"href": "/programs/537", "id": "537", "name": "Curling"}, "medias": [{"id": "1806709", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT054321", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1843996", "internalArchiveId": "AA1906843506", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La chasse et les champignons", "publicationDate": "2019-11-16T18:25:00Z", "durationSec": 2812, "genres": ["Autres \u00e9missions de divertissement"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-18T02:50:08Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:20  10:00:04:10\r\n{\\an1}-\"Bon App !\" sur la RTS.\r\n\r\n10:00:05:01  10:00:06:19\r\n{\\an1}Avec les Vins suisses.\r\n\r\n10:00:10:07  10:00:11:12\r\n{\\an1}V-Zug.\r\n\r\n10:00:12:20  10:00:14:12\r\n{\\an1}Manor Food.\r\n\r\n10:00:17:02  10:00:19:19\r\n{\\an1}Et le magazine culinaire Le Menu.\r\n\r\n10:00:21:12  10:00:25:06\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:00:25:11  10:00:34:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:40:18  10:00:43:23\r\n{\\an1}Le public applaudit\r\n\r\n10:00:44:04  10:00:46:22\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue sur la RTS.\r\n\r\n10:00:47:03  10:00:49:01\r\n{\\an1}Ravie de vous retrouver\r\n\r\n10:00:49:06  10:00:50:13\r\n{\\an1}dans \"Bon App !\"\r\n\r\n10:00:50:18  10:00:53:21\r\n{\\an1}Si vous aimez la chasse\r\net les champignons,\r\n\r\n10:00:54:02  10:00:56:01\r\n{\\an1}cette \u00e9mission vous plaira.\r\n\r\n10:00:56:06  10:01:00:20\r\n{\\an1}On accueille Ben et L\u00e9o accompagn\u00e9s\r\nde Gilles et C\u00e9dric Stadler.\r\n\r\n10:01:01:01  10:01:04:11\r\n{\\an1}Le public applaudit\r\n\r\n10:01:04:15  10:01:09:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:09:16  10:01:11:02\r\n{\\an1}Bonsoir !\r\n\r\n10:01:11:07  10:01:13:12\r\n{\\an1}Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:01:13:17  10:01:15:17\r\n{\\an1}Ben\r\n-Bien, je me sens bien\r\n\r\n10:01:15:22  10:01:17:06\r\n{\\an1}dans cet automne\r\n\r\n10:01:17:11  10:01:19:00\r\n{\\an1}qui arrive.\r\n\r\n10:01:19:05  10:01:21:22\r\n{\\an1}-C\u00e9dric, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:01:22:03  10:01:23:08\r\n{\\an1}-Avec plaisir.\r\n\r\n10:01:23:12  10:01:26:00\r\n{\\an1}-Vous \u00eates producteur\r\nde champignons.\r\n\r\n10:01:26:05  10:01:29:02\r\n{\\an1}Parlez-nous de cette exploitation.\r\n\r\n10:01:29:07  10:01:32:01\r\n{\\an1}-C'est une exploitation familiale\r\n\r\n10:01:32:06  10:01:35:06\r\n{\\an1}que mon grand-p\u00e8re a fond\u00e9e en 1943.\r\n\r\n10:01:35:11  10:01:37:19\r\n{\\an1}On produit du champignon de Paris\r\n\r\n10:01:38:00  10:01:41:06\r\n{\\an1}et on fait du commerce\r\navec les autres vari\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n10:01:41:11  10:01:47:02\r\n{\\an1}-On en parlera plus en d\u00e9tail apr\u00e8s\r\nen cuisine avec Ben et L\u00e9o.\r\n\r\n10:01:47:07  10:01:51:15\r\n{\\an1}Que repr\u00e9sente pour vous\r\nla p\u00e9riode de la chasse ?\r\n\r\n10:01:51:20  10:01:56:17\r\n{\\an1}-Ca repr\u00e9sente des grandes pi\u00e8ces;\r\nde cerf, de sanglier.\r\n\r\n10:01:56:22  10:02:00:04\r\n{\\an1}Ca me rappelle la for\u00eat\r\navec les champignons.\r\n\r\n10:02:00:09  10:02:02:21\r\n{\\an1}Il y a du potimarron, des courges.\r\n\r\n10:02:03:02  10:02:05:07\r\n{\\an1}C'est sympa.\r\n-Et les couleurs\r\n\r\n10:02:05:11  10:02:08:12\r\n{\\an1}des produits qui ressemblent\r\n\u00e0 la saison.\r\n\r\n10:02:08:17  10:02:11:21\r\n{\\an1}La saison dure un petit moment,\r\non a plaisir\r\n\r\n10:02:12:02  10:02:14:02\r\n{\\an1}\u00e0 cuisiner ces produits.\r\n\r\n10:02:14:07  10:02:15:21\r\n{\\an1}-Gilles, pour toi ?\r\n\r\n10:02:16:02  10:02:17:23\r\n{\\an1}-C'est une tr\u00e8s belle saison\r\n\r\n10:02:18:04  10:02:23:10\r\n{\\an1}pour les vins, car on aime bien\r\nmanger et boire \u00e0 cette p\u00e9riode.\r\n\r\n10:02:23:14  10:02:27:20\r\n{\\an1}Et des bons vins accompagnent\r\nles menus de chasse.\r\n\r\n10:02:28:01  10:02:29:11\r\n{\\an1}-D\u00e9couvrons le menu\r\n\r\n10:02:29:16  10:02:32:17\r\n{\\an1}chasse et champignons\r\npour cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:02:32:22  10:02:34:12\r\n{\\an1}Commentez l'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:02:34:17  10:02:38:15\r\n{\\an1}-On met en avant les champignons\r\nde Monsieur Stadler\r\n\r\n10:02:38:20  10:02:41:12\r\n{\\an1}avec une pur\u00e9e de courge\r\n\r\n10:02:41:17  10:02:43:23\r\n{\\an1}et des champignons grill\u00e9s.\r\n\r\n10:02:44:04  10:02:47:01\r\n{\\an1}-On retrouve les couleurs\r\ndont Ben parlait.\r\n\r\n10:02:47:06  10:02:49:04\r\n{\\an1}Pour le plat principal.\r\n\r\n10:02:49:09  10:02:50:17\r\n{\\an1}-Ce sera un rack\r\n\r\n10:02:50:22  10:02:55:14\r\n{\\an1}de cerf avec une cuisson douce\r\navec des produits traditionnels\r\n\r\n10:02:55:19  10:02:57:14\r\n{\\an1}de cette p\u00e9riode,\r\n\r\n10:02:57:19  10:03:01:11\r\n{\\an1}donc le chou rouge,\r\nles marrons caram\u00e9lis\u00e9s...\r\n\r\n10:03:01:15  10:03:02:20\r\n{\\an1}-Les spaetzlis.\r\n\r\n10:03:03:01  10:03:06:04\r\n{\\an1}-Oui, maison\r\net agr\u00e9ment\u00e9s aux herbes.\r\n\r\n10:03:06:09  10:03:09:06\r\n{\\an1}-Et la douceur ?\r\n-C'est un souvenir\r\n\r\n10:03:09:11  10:03:10:20\r\n{\\an1}d'enfance de Ben.\r\n\r\n10:03:11:01  10:03:13:17\r\n{\\an1}Petit, il adorait\r\nles tartes aux pommes\r\n\r\n10:03:13:22  10:03:17:18\r\n{\\an1}et la soupe, ce que je d\u00e9testais,\r\ndonc on pr\u00e9parera\r\n\r\n10:03:17:23  10:03:21:15\r\n{\\an1}une tarte aux pommes\r\navec une p\u00e2te bris\u00e9e maison.\r\n\r\n10:03:21:20  10:03:23:10\r\n{\\an1}-Il me met la pression.\r\n\r\n10:03:23:14  10:03:26:07\r\n{\\an1}-On verra \u00e7a tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:03:26:11  10:03:29:21\r\n{\\an1}L\u00e9o, Gilles et C\u00e9dric,\r\nvous allez en cuisine,\r\n\r\n10:03:30:02  10:03:32:04\r\n{\\an1}et Ben, tu restes avec moi.\r\n\r\n10:03:37:16  10:03:42:04\r\n{\\an1}Accueillons tout de suite\r\nl'\u00e9quipe bleue, Marc et Sandrine !\r\n\r\n10:03:42:09  10:03:45:07\r\n{\\an1}Ces Genevois sont mari et femme.\r\n\r\n10:03:45:11  10:03:47:04\r\n{\\an1}Bonsoir \u00e0 vous deux !\r\n\r\n10:03:47:09  10:03:49:01\r\n{\\an1}-Bonsoir !\r\n-Bonsoir !\r\n\r\n10:03:49:06  10:03:51:02\r\n{\\an1}-Bienvenue !\r\n-Merci.\r\n\r\n10:03:51:07  10:03:52:13\r\n{\\an1}-Marc, j'ai lu\r\n\r\n10:03:52:18  10:03:55:11\r\n{\\an1}que vous aviez laiss\u00e9 br\u00fbler\r\n\r\n10:03:55:16  10:03:59:23\r\n{\\an1}un plat pour des invit\u00e9s,\r\ncar vous \u00eates parti boire l'ap\u00e9ro.\r\n\r\n10:04:00:04  10:04:01:13\r\n{\\an1}-Oui, exactement.\r\n\r\n10:04:01:18  10:04:04:20\r\n{\\an1}J'avais pr\u00e9par\u00e9 un rago\u00fbt \u00e0 l'avance,\r\n\r\n10:04:05:01  10:04:07:07\r\n{\\an1}bien mijot\u00e9 tranquillement.\r\n\r\n10:04:07:11  10:04:11:08\r\n{\\an1}Je vantais les m\u00e9rites de mes plats\r\naux copains\r\n\r\n10:04:11:12  10:04:15:22\r\n{\\an1}et manque de bol, le rago\u00fbt a cram\u00e9\r\npendant l'ap\u00e9ro.\r\n\r\n10:04:16:03  10:04:19:09\r\n{\\an1}-On le pr\u00e9sentera pas \u00e0 Gilles,\r\nc'est dangereux.\r\n\r\n10:04:19:13  10:04:21:18\r\n{\\an1}-Ils ont eu de la polenta.\r\n\r\n10:04:21:23  10:04:23:15\r\n{\\an1}-Vous vous en souvenez ?\r\n\r\n10:04:23:20  10:04:27:11\r\n{\\an1}-Je n'\u00e9tais pas convi\u00e9e.\r\n-Tu n'\u00e9tais pas l\u00e0.\r\n\r\n10:04:27:15  10:04:29:09\r\n{\\an1}-Heureusement.\r\n\r\n10:04:29:13  10:04:31:10\r\n{\\an1}-Voici l'\u00e9quipe jaune\r\n\r\n10:04:31:14  10:04:35:14\r\n{\\an1}avec Marco, le beau-fils,\r\net Blaise, le beau-p\u00e8re.\r\n\r\n10:04:35:19  10:04:37:09\r\n{\\an1}Ils sont valaisans.\r\n\r\n10:04:37:13  10:04:39:10\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:04:39:14  10:04:42:17\r\n{\\an1}Marco, on vous surnomme\r\nle gouverneur.\r\n\r\n10:04:42:22  10:04:44:03\r\n{\\an1}Marco rit\r\n\r\n10:04:44:08  10:04:46:00\r\n{\\an1}Vous aurez le lead ?\r\n\r\n10:04:46:05  10:04:48:20\r\n{\\an1}-A priori, oui.\r\n-Comment \u00e7a ?\r\n\r\n10:04:49:01  10:04:50:19\r\n{\\an1}Avec ce petit nom...\r\n\r\n10:04:51:00  10:04:52:22\r\n{\\an1}-J'aime bien commander.\r\n\r\n10:04:53:03  10:04:55:12\r\n{\\an1}J'ai un petit truc en plus...\r\n\r\n10:04:55:17  10:04:57:11\r\n{\\an1}Vis-\u00e0-vis des autres.\r\n\r\n10:04:57:16  10:04:59:22\r\n{\\an1}-L\u00e0, je ne peux pas parler.\r\n\r\n10:05:00:03  10:05:03:05\r\n{\\an1}-Car il parle.\r\n-Car c'est vrai.\r\n\r\n10:05:03:10  10:05:06:00\r\n{\\an1}-Blaise, la fondue\r\nn'est pas votre truc.\r\n\r\n10:05:06:05  10:05:10:02\r\n{\\an1}-C'est classe, mais c'est vrai,\r\nmerci.\r\n\r\n10:05:10:07  10:05:12:11\r\n{\\an1}J'ai essay\u00e9 de faire une fondue,\r\n\r\n10:05:12:16  10:05:17:01\r\n{\\an1}mais la bouteille de blanc est pass\u00e9e\r\ndans les 400 g.\r\n\r\n10:05:17:06  10:05:19:11\r\n{\\an1}-Vous aimez l'ap\u00e9ro, aussi.\r\n\r\n10:05:19:16  10:05:22:08\r\n{\\an1}-Oui, donc c'\u00e9tait\r\nune fondue flottante.\r\n\r\n10:05:22:12  10:05:23:17\r\n{\\an1}Mais...\r\n\r\n10:05:23:22  10:05:26:10\r\n{\\an1}-Les \u00e9quipes feront la paire.\r\n\r\n10:05:26:14  10:05:28:14\r\n{\\an1}Rejoignez vos postes,\r\n\r\n10:05:28:19  10:05:31:18\r\n{\\an1}on va d\u00e9couvrir le menu des chefs.\r\n\r\n10:05:31:23  10:05:33:09\r\n{\\an1}Vous allez devoir\r\n\r\n10:05:33:13  10:05:35:23\r\n{\\an1}reproduire l'un de ces plats.\r\n\r\n10:05:36:04  10:05:38:05\r\n{\\an1}C'est parti, on d\u00e9couvre.\r\n\r\n10:05:47:16  10:05:50:14\r\n{\\an1}Bon, \u00e7a semble assez \u00e9vident.\r\n\r\n10:05:50:19  10:05:53:00\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais d\u00e9\u00e7u, car ce n'est pas\r\n\r\n10:05:53:05  10:05:55:16\r\n{\\an1}le domaine qu'on ma\u00eetrise le plus.\r\n\r\n10:05:55:21  10:05:57:08\r\n{\\an1}Catastrophe.\r\n\r\n10:05:57:12  10:06:00:18\r\n{\\an1}-On fait cette tarte\r\npresque tous les dimanches.\r\n\r\n10:06:00:23  10:06:03:14\r\n{\\an1}-Le petit de 6 ans sait faire aussi.\r\n\r\n10:06:03:19  10:06:06:00\r\n{\\an1}-Je vois des mines r\u00e9jouies,\r\n\r\n10:06:06:05  10:06:09:00\r\n{\\an1}pas trop...\r\nOn verra ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n10:06:09:05  10:06:10:23\r\n{\\an1}Je vous rappelle le but:\r\n\r\n10:06:11:04  10:06:14:11\r\n{\\an1}vous n'aurez\r\naucune indication d'ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:06:14:16  10:06:18:11\r\n{\\an1}Vous cuisinerez ce plat\r\nsur la base de la photo.\r\n\r\n10:06:18:16  10:06:21:12\r\n{\\an1}Votre plat devra \u00eatre bon et beau.\r\n\r\n10:06:21:17  10:06:24:20\r\n{\\an1}Notez sur l'ardoise le nom du plat\r\n\r\n10:06:25:01  10:06:26:23\r\n{\\an1}que vous nous cuisinerez.\r\n\r\n10:06:27:04  10:06:29:16\r\n{\\an1}-Tarte aux pommes ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:06:29:21  10:06:33:11\r\n{\\an1}-On fait une tarte tatin ?\r\n-Oh, elle ne marche pas.\r\n\r\n10:06:33:16  10:06:34:21\r\n{\\an1}-15 secondes !\r\n\r\n10:06:45:07  10:06:46:13\r\n{\\an1}3, 2...\r\n\r\n10:06:46:18  10:06:48:16\r\n{\\an1}Un et top.\r\n\r\n10:06:48:21  10:06:52:15\r\n{\\an1}Blaise et Marco,\r\nqu'allez-vous nous cuisiner ?\r\n\r\n10:06:52:20  10:06:55:12\r\n{\\an1}-On va cuisiner une tarte tatin.\r\n\r\n10:06:55:17  10:06:58:08\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s bien, et pour les bleus ?\r\n\r\n10:07:00:05  10:07:02:01\r\n{\\an1}-Une tarte aux pommes.\r\n\r\n10:07:02:06  10:07:03:16\r\n{\\an1}-Tout simplement.\r\n\r\n10:07:03:21  10:07:06:17\r\n{\\an1}Accrochez l'ardoise,\r\net vous allez faire\r\n\r\n10:07:06:22  10:07:08:03\r\n{\\an1}votre march\u00e9.\r\n\r\n10:07:08:08  10:07:11:00\r\n{\\an1}Vous pourrez obtenir des points.\r\n\r\n10:07:11:05  10:07:13:07\r\n{\\an1}-Deux points sont en jeu.\r\n\r\n10:07:13:11  10:07:17:08\r\n{\\an1}Un premier si vous\r\navez tous les aliments n\u00e9cessaires\r\n\r\n10:07:17:12  10:07:20:23\r\n{\\an1}\u00e0 la recette et un autre point\r\nsi vous utilisez\r\n\r\n10:07:21:04  10:07:24:08\r\n{\\an1}tous les ingr\u00e9dients.\r\n-Pr\u00eats ? Ca ira vite.\r\n\r\n10:07:24:12  10:07:27:04\r\n{\\an1}Je vous laisse prendre le panier\r\n\r\n10:07:27:09  10:07:30:00\r\n{\\an1}sur le c\u00f4t\u00e9\r\nde votre plan de travail.\r\n\r\n10:07:30:05  10:07:31:12\r\n{\\an1}N'oubliez rien !\r\n\r\n10:07:31:17  10:07:33:19\r\n{\\an1}60 secondes, top d\u00e9part !\r\n\r\n10:07:34:00  10:07:39:00\r\n{\\an1}Ils commentent\r\nles produits \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:07:39:05  10:07:44:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:46:02  10:07:47:09\r\n{\\an1}-De la cr\u00e8me ?\r\n\r\n10:07:49:16  10:07:50:23\r\n{\\an1}-Le beurre.\r\n\r\n10:07:51:04  10:07:53:20\r\n{\\an1}-Prends de la farine.\r\n-Le sucre.\r\n\r\n10:07:56:02  10:07:57:20\r\n{\\an1}-De la cr\u00e8me ou pas ?\r\n\r\n10:07:58:01  10:07:59:21\r\n{\\an1}-Non, y a pas besoin.\r\n\r\n10:08:00:02  10:08:01:22\r\n{\\an1}-On fait un crumble ?\r\n\r\n10:08:03:12  10:08:04:17\r\n{\\an1}Sucre glace.\r\n\r\n10:08:05:16  10:08:06:22\r\n{\\an1}-Cannelle.\r\n\r\n10:08:07:03  10:08:08:12\r\n{\\an1}-Y a du sucre ?\r\n\r\n10:08:08:17  10:08:10:09\r\n{\\an1}-Il est l\u00e0, attends.\r\n\r\n10:08:13:00  10:08:14:11\r\n{\\an1}-Sel.\r\n-Caramel ?\r\n\r\n10:08:14:15  10:08:16:00\r\n{\\an1}Et la farine ?\r\n\r\n10:08:16:05  10:08:18:11\r\n{\\an1}-Elle est de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:08:18:15  10:08:20:12\r\n{\\an1}Farine c\u00e9r\u00e9ales, non.\r\n\r\n10:08:22:19  10:08:25:18\r\n{\\an1}-Pour le caramel,\r\ny a pas du sucre brun ?\r\n\r\n10:08:25:23  10:08:27:09\r\n{\\an1}-Oui, l\u00e0 !\r\n\r\n10:08:29:11  10:08:31:02\r\n{\\an1}-Attention !\r\n\r\n10:08:31:07  10:08:33:13\r\n{\\an1}3, 2, 1 et top !\r\n\r\n10:08:33:18  10:08:37:22\r\n{\\an1}C'est termin\u00e9, vous pouvez retourner\r\n\u00e0 votre place.\r\n\r\n10:08:38:03  10:08:40:07\r\n{\\an1}Les Valaisans, contents\r\n\r\n10:08:40:11  10:08:42:04\r\n{\\an1}de votre march\u00e9 ?\r\n\r\n10:08:42:09  10:08:45:16\r\n{\\an1}-Nickel !\r\n-D'accord, et du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n10:08:45:21  10:08:47:02\r\n{\\an1}-Bien.\r\n-Bien.\r\n\r\n10:08:47:07  10:08:48:11\r\n{\\an1}-OK, super.\r\n\r\n10:08:48:16  10:08:50:20\r\n{\\an1}Vous aurez, pour pr\u00e9parer\r\n\r\n10:08:51:01  10:08:55:13\r\n{\\an1}votre tarte, 25 minutes,\r\npr\u00eate \u00e0 \u00eatre enfourn\u00e9e.\r\n\r\n10:08:55:18  10:08:59:03\r\n{\\an1}25 minutes pour la pr\u00e9paration\r\nde cette tarte.\r\n\r\n10:08:59:08  10:09:04:00\r\n{\\an1}Je vous souhaite beaucoup de plaisir,\r\nfaites-nous saliver !\r\n\r\n10:09:04:05  10:09:06:17\r\n{\\an1}C'est parti pour 25 minutes...\r\n\r\n10:09:06:22  10:09:08:06\r\n{\\an1}Top d\u00e9part !\r\n\r\n10:09:08:11  10:09:09:18\r\n{\\an1}-Allez, on y va.\r\n\r\n10:09:10:22  10:09:12:11\r\n{\\an1}-Je fais la p\u00e2te ?\r\n\r\n10:09:12:15  10:09:13:23\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:09:14:04  10:09:19:02\r\n{\\an1}-La difficult\u00e9: r\u00e9aliser\r\nune bonne p\u00e2te bris\u00e9e, par exemple,\r\n\r\n10:09:19:07  10:09:21:09\r\n{\\an1}et que la cuisson soit r\u00e9ussie\r\n\r\n10:09:21:13  10:09:25:08\r\n{\\an1}avec des pommes fondantes\r\net une cro\u00fbte croustillante.\r\n\r\n10:09:25:12  10:09:27:05\r\n{\\an1}-J'attaque la p\u00e2te ?\r\n\r\n10:09:33:07  10:09:35:07\r\n{\\an1}-T'es concentr\u00e9 ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:09:35:11  10:09:36:16\r\n{\\an1}Tu veux quoi ?\r\n\r\n10:09:36:21  10:09:38:23\r\n{\\an1}-De la force pour p\u00e9trir.\r\n\r\n10:09:42:06  10:09:45:15\r\n{\\an1}-On vient voir comment \u00e7a se passe.\r\n-Magnifique.\r\n\r\n10:09:45:20  10:09:48:16\r\n{\\an1}-On coupe les pommes,\r\nmon petit Blaise.\r\n\r\n10:09:48:21  10:09:50:02\r\n{\\an1}-Pas les doigts.\r\n\r\n10:09:50:07  10:09:51:11\r\n{\\an1}-C'est mieux.\r\n\r\n10:09:51:16  10:09:54:14\r\n{\\an1}Vous avez annonc\u00e9 une tarte tatin,\r\n\r\n10:09:54:19  10:09:58:02\r\n{\\an1}vous connaissez le principe\r\nd'inverser \u00e0 la fin...\r\n\r\n10:09:58:07  10:09:59:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:09:59:21  10:10:02:12\r\n{\\an1}-On fait un caramel,\r\non met les pommes,\r\n\r\n10:10:02:17  10:10:04:10\r\n{\\an1}puis la p\u00e2te, et ensuite\r\n\r\n10:10:04:14  10:10:07:05\r\n{\\an1}on enfourne et puis on inverse;\r\n\r\n10:10:07:10  10:10:10:09\r\n{\\an1}c'est technique,\r\nsans mettre de pression.\r\n\r\n10:10:10:13  10:10:12:10\r\n{\\an1}-On a de la technique.\r\n\r\n10:10:12:14  10:10:14:11\r\n{\\an1}-Le gouverneur est l\u00e0.\r\n\r\n10:10:14:15  10:10:16:21\r\n{\\an1}-On se r\u00e9jouit du r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:10:17:02  10:10:20:18\r\n{\\an1}-On va voir maintenant\r\nMarc et Sandrine.\r\n\r\n10:10:20:23  10:10:22:13\r\n{\\an1}-Des pommes, ouais.\r\n\r\n10:10:22:18  10:10:24:07\r\n{\\an1}-Ils ont commenc\u00e9.\r\n\r\n10:10:24:11  10:10:27:02\r\n{\\an1}Vous avez l'habitude,\r\nsemble-t-il.\r\n\r\n10:10:27:07  10:10:31:05\r\n{\\an1}Ils sont d\u00e9j\u00e0 en train\r\nde pr\u00e9parer la p\u00e2te.\r\n\r\n10:10:31:10  10:10:34:10\r\n{\\an1}Vous en faites souvent ?\r\n-Avec les enfants.\r\n\r\n10:10:34:14  10:10:37:01\r\n{\\an1}A 6 ans, ils se d\u00e9brouillent bien.\r\n\r\n10:10:37:06  10:10:40:04\r\n{\\an1}-Il y a des prodiges de la cuisine.\r\n\r\n10:10:40:09  10:10:44:11\r\n{\\an1}Est-ce que vous avez\r\nune touche personnelle ?\r\n\r\n10:10:44:15  10:10:46:14\r\n{\\an1}Marc h\u00e9site\r\n\r\n10:10:46:19  10:10:48:10\r\n{\\an1}-On aime le citron.\r\n\r\n10:10:48:14  10:10:52:15\r\n{\\an1}Des zestes de citron vert et jaune,\r\navec le caramel.\r\n\r\n10:10:52:20  10:10:57:02\r\n{\\an1}-On conna\u00eet tous la tarte aux pommes,\r\ndonc \u00e7a va se jouer\r\n\r\n10:10:57:07  10:10:59:11\r\n{\\an1}sur une petite diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:10:59:15  10:11:02:01\r\n{\\an1}-On fait un crumble dessus.\r\n\r\n10:11:02:06  10:11:04:11\r\n{\\an1}-Je vous laisse poursuivre.\r\n\r\n10:11:04:16  10:11:08:18\r\n{\\an1}-Chers candidats,\r\nvous pouvez retourner au march\u00e9.\r\n\r\n10:11:08:23  10:11:11:04\r\n{\\an1}Deux points sont \u00e0 la cl\u00e9,\r\n\r\n10:11:11:09  10:11:16:01\r\n{\\an1}mais si vous retournez au march\u00e9,\r\nvous passerez \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n10:11:16:06  10:11:20:05\r\n{\\an1}Sandrine et Marc ?\r\n-Non, c'est bon.\r\n\r\n10:11:20:10  10:11:21:22\r\n{\\an1}-Marco et Blaise ?\r\n\r\n10:11:22:03  10:11:23:21\r\n{\\an1}-Non, non.\r\n-C'est bon.\r\n\r\n10:11:24:02  10:11:25:22\r\n{\\an1}-Les deux points\r\n\r\n10:11:26:03  10:11:27:21\r\n{\\an1}sont toujours en jeu.\r\n\r\n10:11:28:02  10:11:33:20\r\n{\\an1}-On jugera apr\u00e8s le march\u00e9,\r\net je te laisse retourner en cuisine.\r\n\r\n10:11:39:01  10:11:42:03\r\n{\\an1}-Nous voil\u00e0 en automne,\r\np\u00e9riode de la chasse.\r\n\r\n10:11:42:08  10:11:46:00\r\n{\\an1}On pr\u00e9pare un carr\u00e9 de cerf\r\navec des spaetzlis maison.\r\n\r\n10:11:46:05  10:11:48:04\r\n{\\an1}J'utilise une farine bio\r\n\r\n10:11:48:09  10:11:52:11\r\n{\\an1}expr\u00e8s pour spaetzlis,\r\ncar c'est important d'utiliser\r\n\r\n10:11:52:16  10:11:54:07\r\n{\\an1}une super farine\r\n\r\n10:11:54:11  10:11:56:17\r\n{\\an1}pour faire une p\u00e2te maison.\r\n\r\n10:11:56:22  10:11:59:14\r\n{\\an1}Avec cela, on met du sel.\r\n\r\n10:11:59:19  10:12:03:08\r\n{\\an1}On y ajoute des herbes, aujourd'hui;\r\nde la marjolaine\r\n\r\n10:12:03:12  10:12:04:17\r\n{\\an1}et du persil.\r\n\r\n10:12:04:22  10:12:07:10\r\n{\\an1}Ca donnera une belle couleur verte.\r\n\r\n10:12:07:14  10:12:11:12\r\n{\\an1}On peut aussi ajouter de la courge\r\npour les rendre orange.\r\n\r\n10:12:11:17  10:12:14:06\r\n{\\an1}Je mets de la noix de muscade.\r\n\r\n10:12:14:11  10:12:17:12\r\n{\\an1}Je m\u00e9lange le tout et forme un puits.\r\n\r\n10:12:17:17  10:12:19:23\r\n{\\an1}On casse trois beaux oeufs.\r\n\r\n10:12:20:04  10:12:21:09\r\n{\\an1}Voil\u00e0.\r\n\r\n10:12:24:08  10:12:27:11\r\n{\\an1}C'est int\u00e9ressant de faire soi-m\u00eame\r\nsa p\u00e2te,\r\n\r\n10:12:27:15  10:12:29:11\r\n{\\an1}on est d'accord, Ben ?\r\n\r\n10:12:29:16  10:12:32:13\r\n{\\an1}C'est sympa de faire\r\ndes spaetzlis maison.\r\n\r\n10:12:32:18  10:12:34:15\r\n{\\an1}-C'est surtout meilleur.\r\n\r\n10:12:34:20  10:12:38:01\r\n{\\an1}Les spaetzlis maison sont l\u00e9gers.\r\n\r\n10:12:38:06  10:12:42:06\r\n{\\an1}Ce n'est pas gommeux\r\ncomme ceux du commerce.\r\n\r\n10:12:42:11  10:12:45:03\r\n{\\an1}Ceux maison sont l\u00e9gers, ils sortent\r\n\r\n10:12:45:08  10:12:48:15\r\n{\\an1}de la casserole\r\net on les envoie dans la po\u00eale\r\n\r\n10:12:48:20  10:12:52:16\r\n{\\an1}dans un beurre qui chauffe\r\npour les colorer.\r\n\r\n10:12:52:21  10:12:57:01\r\n{\\an1}-Je rajoute, avec mes trois oeufs,\r\ndu lait.\r\n\r\n10:12:57:06  10:13:01:21\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est le moment d'avoir\r\nun peu de muscle\r\n\r\n10:13:02:02  10:13:06:19\r\n{\\an1}pour fouetter cette masse\r\njusqu'\u00e0 ce qu'elle fasse des bulles.\r\n\r\n10:13:07:00  10:13:09:10\r\n{\\an1}On y va bien \"rigorusement\".\r\n\r\n10:13:09:14  10:13:10:22\r\n{\\an1}-Vigoureusement.\r\n\r\n10:13:11:03  10:13:13:17\r\n{\\an1}-\"Vigorusement\"... rigo, vigo...\r\n\r\n10:13:13:22  10:13:15:08\r\n{\\an1}A toi Ben, alors.\r\n\r\n10:13:15:12  10:13:18:15\r\n{\\an1}-Si on ne veut pas s'emb\u00eater\r\ncomme tu le fais,\r\n\r\n10:13:18:20  10:13:22:03\r\n{\\an1}on peut mettre de l'eau gazeuse\r\nou de la bi\u00e8re.\r\n\r\n10:13:22:08  10:13:24:13\r\n{\\an1}-T'aurais pu le dire avant.\r\n\r\n10:13:24:18  10:13:30:04\r\n{\\an1}-Comme deuxi\u00e8me accompagnement,\r\non va faire du chou rouge.\r\n\r\n10:13:30:09  10:13:34:05\r\n{\\an1}J'ai tout d'abord mis \u00e0 r\u00f4tir\r\ndes oignons.\r\n\r\n10:13:34:10  10:13:38:09\r\n{\\an1}J'ai une grande masse de chou, mais,\r\nne vous inqui\u00e9tez pas,\r\n\r\n10:13:38:13  10:13:40:03\r\n{\\an1}\u00e7a r\u00e9duit \u00e0 la cuisson.\r\n\r\n10:13:40:08  10:13:45:08\r\n{\\an1}On fait revenir 4-5 minutes,\r\net tout \u00e0 l'heure, on ajoutera\r\n\r\n10:13:45:12  10:13:50:01\r\n{\\an1}d'autres condiments\r\nque je vous r\u00e9v\u00e9lerai par la suite.\r\n\r\n10:13:51:03  10:13:52:16\r\n{\\an1}Donc l\u00e0, je mets \u00e7a.\r\n\r\n10:13:52:21  10:13:54:04\r\n{\\an1}On fait simplement\r\n\r\n10:13:54:09  10:13:57:08\r\n{\\an1}revenir dans un peu de beurre\r\n\r\n10:13:57:12  10:13:59:04\r\n{\\an1}avec les oignons.\r\n\r\n10:13:59:09  10:14:01:12\r\n{\\an1}Voil\u00e0 notre carr\u00e9 de cerf.\r\n\r\n10:14:01:17  10:14:03:19\r\n{\\an1}Je l'ai mis \u00e0 mariner\r\n\r\n10:14:04:00  10:14:08:18\r\n{\\an1}toute la nuit avec une marinade faite\r\nde porto, d'orange, du geni\u00e8vre.\r\n\r\n10:14:08:23  10:14:11:07\r\n{\\an1}C'est le moment de le dorer.\r\n\r\n10:14:11:11  10:14:14:15\r\n{\\an1}Pour \u00e7a, j'ai mon teppanyaki\r\nqui est pr\u00eat.\r\n\r\n10:14:14:20  10:14:18:02\r\n{\\an1}Je l'ai plac\u00e9\r\nsur ma plaque \u00e0 induction.\r\n\r\n10:14:18:07  10:14:21:23\r\n{\\an1}Je chauffe l'ensemble du teppanyaki\r\ncomme j'ai\r\n\r\n10:14:22:04  10:14:24:10\r\n{\\an1}des jolis morceaux de cerf.\r\n\r\n10:14:25:00  10:14:27:12\r\n{\\an1}Le teppanyaki gr\u00e9sille\r\nOh, l\u00e0 !\r\n\r\n10:14:27:17  10:14:29:21\r\n{\\an1}Avec la marinade, il faut\r\n\r\n10:14:30:02  10:14:32:13\r\n{\\an1}faire attention de ne pas se br\u00fbler.\r\n\r\n10:14:32:18  10:14:33:23\r\n{\\an1}-Ca fume !\r\n\r\n10:14:34:04  10:14:37:02\r\n{\\an1}-Oui, je veux bien marquer le cerf.\r\n\r\n10:14:37:07  10:14:41:16\r\n{\\an1}La cr\u00e8me \u00e0 r\u00f4tir permet de monter\r\nhaut en temp\u00e9rature.\r\n\r\n10:14:41:21  10:14:45:15\r\n{\\an1}Comme la surface du teppanyaki\r\nest bien plane,\r\n\r\n10:14:45:20  10:14:47:22\r\n{\\an1}\u00e7a fera une jolie cro\u00fbte.\r\n\r\n10:14:48:03  10:14:50:05\r\n{\\an1}Puis, on passera au four.\r\n\r\n10:14:50:10  10:14:52:20\r\n{\\an1}-On laisse cuire ?\r\n-Marquer.\r\n\r\n10:14:53:01  10:14:54:08\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:14:54:12  10:14:57:22\r\n{\\an1}Tu viens avec moi\r\npour voir les candidats.\r\n\r\n10:15:03:01  10:15:04:06\r\n{\\an1}Gr\u00e9sillement\r\n\r\n10:15:04:11  10:15:06:03\r\n{\\an1}-Ca y est, \u00e7a crame.\r\n\r\n10:15:06:08  10:15:09:05\r\n{\\an1}-Tu sais faire une p\u00e2te, Blaise ?\r\n\r\n10:15:09:10  10:15:10:14\r\n{\\an1}-Mmh ?\r\n\r\n10:15:10:19  10:15:13:17\r\n{\\an1}-Tu sais faire une p\u00e2te ?\r\n-Oui, oui.\r\n\r\n10:15:13:22  10:15:15:04\r\n{\\an1}-Car l\u00e0...\r\n\r\n10:15:15:09  10:15:18:11\r\n{\\an1}Quand on ne sait pas\r\nles proportions,\r\n\r\n10:15:18:15  10:15:20:19\r\n{\\an1}on doit faire au feeling.\r\n\r\n10:15:21:00  10:15:24:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on prie\r\npour que ce que j'ai rajout\u00e9\r\n\r\n10:15:24:12  10:15:26:21\r\n{\\an1}fasse le visuel que je pensais\r\n\r\n10:15:27:02  10:15:29:06\r\n{\\an1}et que \u00e7a donne de la p\u00e2te.\r\n\r\n10:15:30:11  10:15:32:06\r\n{\\an1}J'ai une pseudo-p\u00e2te.\r\n\r\n10:15:32:11  10:15:33:15\r\n{\\an1}Ca va aller.\r\n\r\n10:15:33:20  10:15:35:16\r\n{\\an1}-Elle tient la route ?\r\n\r\n10:15:35:21  10:15:38:10\r\n{\\an1}-Autant que moi; on est mal foutu.\r\n\r\n10:15:40:17  10:15:42:18\r\n{\\an1}-On fait une sorte d'\u00e9toile ?\r\n\r\n10:15:44:07  10:15:46:08\r\n{\\an1}-J'enl\u00e8ve le coeur, ou pas ?\r\n\r\n10:15:46:12  10:15:49:22\r\n{\\an1}-Hein ?\r\n-Ca, c'est pas mangeable ?\r\n\r\n10:15:50:03  10:15:53:01\r\n{\\an1}-On vient voir comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n10:15:53:06  10:15:55:21\r\n{\\an1}-La p\u00e2te semble \u00eatre \u00e9tendue.\r\n\r\n10:15:56:02  10:15:59:20\r\n{\\an1}Il y a un ingr\u00e9dient myst\u00e8re.\r\n-C'est vrai, du bois.\r\n\r\n10:16:00:01  10:16:01:06\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:16:01:11  10:16:02:15\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re pas.\r\n\r\n10:16:02:20  10:16:07:18\r\n{\\an1}Mon coll\u00e8gue L\u00e9o ne pourra\r\npeut-\u00eatre pas d\u00e9guster cette p\u00e2te\r\n\r\n10:16:07:23  10:16:11:01\r\n{\\an1}\u00e0 cause d'une allergie aux noisettes.\r\n\r\n10:16:11:06  10:16:14:06\r\n{\\an1}-Quelle id\u00e9e !\r\n-Mais je m'en r\u00e9jouis.\r\n\r\n10:16:14:11  10:16:16:05\r\n{\\an1}-Tu mangeras sa part.\r\n\r\n10:16:16:10  10:16:19:06\r\n{\\an1}-Exact; je vous laisse poursuivre.\r\n\r\n10:16:20:01  10:16:22:17\r\n{\\an1}-Comment \u00e7a se passe chez vous ?\r\n\r\n10:16:22:22  10:16:24:06\r\n{\\an1}-Ca prend forme.\r\n\r\n10:16:24:11  10:16:27:07\r\n{\\an1}-Est-ce qu'un caramel a \u00e9t\u00e9 fait ?\r\n\r\n10:16:27:11  10:16:30:05\r\n{\\an1}-Oui, le caramel est en train de...\r\n\r\n10:16:30:10  10:16:31:22\r\n{\\an1}Il est trop clair.\r\n\r\n10:16:32:03  10:16:34:11\r\n{\\an1}-Il aurait fallu former le caramel\r\n\r\n10:16:34:15  10:16:37:00\r\n{\\an1}d'abord, puis mettre les pommes.\r\n\r\n10:16:37:05  10:16:41:09\r\n{\\an1}Comme elles sont froides,\r\nelles stoppent la cuisson du caramel.\r\n\r\n10:16:41:13  10:16:44:19\r\n{\\an1}L\u00e0, \u00e7a va \u00eatre dur\r\nd'obtenir du caramel.\r\n\r\n10:16:45:00  10:16:47:12\r\n{\\an1}Il faut peut-\u00eatre recommencer.\r\n\r\n10:16:47:17  10:16:48:22\r\n{\\an1}-Ca marche.\r\n\r\n10:16:49:03  10:16:51:18\r\n{\\an1}On vide ?\r\n-Non, ne mets pas dedans.\r\n\r\n10:16:51:23  10:16:57:09\r\n{\\an1}-Je te laisse retourner en cuisine,\r\net \u00e0 la maison c'est le moment\r\n\r\n10:16:57:13  10:16:59:23\r\n{\\an1}de jouer avec cette question.\r\n\r\n10:17:24:04  10:17:28:13\r\n{\\an1}Je vous souhaite bonne chance\r\net voici le cadeau \u00e0 remporter.\r\n\r\n10:17:28:18  10:17:32:14\r\n{\\an1}-Dix abonnements d'un an au magazine\r\nLe Menu,\r\n\r\n10:17:32:19  10:17:35:08\r\n{\\an1}d'une valeur de 78 frs chacun.\r\n\r\n10:17:38:19  10:17:40:23\r\n{\\an1}Un bon d'achat de 200 frs\r\n\r\n10:17:41:04  10:17:43:20\r\n{\\an1}offert par Manor Food.\r\n\r\n10:17:48:05  10:17:52:22\r\n{\\an1}-C\u00e9dric Stadler,\r\non s'attaque \u00e0 vos champignons.\r\n\r\n10:17:53:03  10:17:57:21\r\n{\\an1}Mais je dois d'abord ajouter\r\ndes \u00e9l\u00e9ments \u00e0 mon chou rouge.\r\n\r\n10:17:58:02  10:18:02:02\r\n{\\an1}Un peu de vin rouge\r\npour apporter de la puissance\r\n\r\n10:18:02:07  10:18:04:15\r\n{\\an1}et deux cuill\u00e8res \u00e0 soupe\r\n\r\n10:18:04:20  10:18:07:03\r\n{\\an1}de confiture de cynorhodon.\r\n\r\n10:18:07:08  10:18:09:16\r\n{\\an1}Ca donnera un petit c\u00f4t\u00e9 sucr\u00e9\r\n\r\n10:18:09:21  10:18:12:00\r\n{\\an1}\u00e0 notre chou rouge.\r\n\r\n10:18:12:05  10:18:14:09\r\n{\\an1}Mais attaquons notre entr\u00e9e.\r\n\r\n10:18:14:13  10:18:17:16\r\n{\\an1}-C'est un honneur\r\nde vous avoir en cuisine.\r\n\r\n10:18:17:21  10:18:21:06\r\n{\\an1}On va faire une belle entr\u00e9e\r\navec ces champignons.\r\n\r\n10:18:21:11  10:18:23:20\r\n{\\an1}On pr\u00e9parera une pur\u00e9e de courge\r\n\r\n10:18:24:01  10:18:27:08\r\n{\\an1}sur laquelle on mettra\r\ndes champignons grill\u00e9s.\r\n\r\n10:18:27:12  10:18:31:20\r\n{\\an1}Parlez-nous des diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s\r\nque vous produisez.\r\n\r\n10:18:32:01  10:18:34:17\r\n{\\an1}-On produit du champignon de Paris\r\n\r\n10:18:34:22  10:18:38:11\r\n{\\an1}blanc et brun et on fait commerce\r\ndes autres vari\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n10:18:38:16  10:18:42:07\r\n{\\an1}-Magnifique,\r\ndonc vous avez des shiitak\u00e9s,\r\n\r\n10:18:42:11  10:18:45:11\r\n{\\an1}des chanterelles, des pleurotes...\r\n\r\n10:18:45:16  10:18:50:22\r\n{\\an1}-Oui, tout ce qui est production:\r\npleurotes, shiitak\u00e9s, eryngii.\r\n\r\n10:18:51:03  10:18:55:05\r\n{\\an1}Et selon la saison,\r\non vend du bolet, de la chanterelle.\r\n\r\n10:18:55:10  10:18:56:15\r\n{\\an1}Pied-de-mouton.\r\n\r\n10:18:56:20  10:19:00:13\r\n{\\an1}-On conna\u00eet les champignons de Paris\r\nblancs et bruns,\r\n\r\n10:19:00:18  10:19:02:20\r\n{\\an1}mais il y a une diff\u00e9rence ?\r\n\r\n10:19:03:01  10:19:07:07\r\n{\\an1}-C'est le m\u00eame champignon,\r\nil pousse sur le m\u00eame support.\r\n\r\n10:19:07:11  10:19:08:23\r\n{\\an1}La seule diff\u00e9rence,\r\n\r\n10:19:09:04  10:19:10:16\r\n{\\an1}c'est le myc\u00e9lium.\r\n\r\n10:19:10:21  10:19:16:10\r\n{\\an1}-Je pense que c'est un terme que\r\nseuls les producteurs connaissent.\r\n\r\n10:19:16:14  10:19:18:03\r\n{\\an1}-C'est la semence.\r\n\r\n10:19:18:08  10:19:21:10\r\n{\\an1}-Donc c'est deux vari\u00e9t\u00e9s\r\ndiff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:19:21:14  10:19:22:19\r\n{\\an1}-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:19:23:00  10:19:25:06\r\n{\\an1}-Je rebondis sur mon entr\u00e9e,\r\n\r\n10:19:25:11  10:19:30:17\r\n{\\an1}j'ai coup\u00e9 de la courge butternut\r\nen d\u00e9s avec des \u00e9chalotes,\r\n\r\n10:19:30:22  10:19:34:01\r\n{\\an1}du beurre \u00e0 r\u00f4tir,\r\ndu sel et du poivre.\r\n\r\n10:19:34:06  10:19:37:23\r\n{\\an1}Je l'enfournerai 20 minutes\r\n\u00e0 180 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:19:38:04  10:19:40:22\r\n{\\an1}Pour continuer, je vais m'attaquer\r\n\r\n10:19:41:03  10:19:44:20\r\n{\\an1}au fameux moment\r\ndu nettoyage des champignons.\r\n\r\n10:19:45:01  10:19:48:05\r\n{\\an1}Vous auriez des petites astuces ?\r\n\r\n10:19:48:10  10:19:50:17\r\n{\\an1}Les Paris sont tr\u00e8s propres.\r\n\r\n10:19:50:22  10:19:53:15\r\n{\\an1}-Pour les champignons de Paris,\r\n\r\n10:19:53:20  10:19:55:00\r\n{\\an1}il faut\r\n\r\n10:19:55:05  10:19:58:12\r\n{\\an1}les essuyer avec un papier\r\nou un pinceau.\r\n\r\n10:19:58:17  10:20:01:16\r\n{\\an1}Il ne faut jamais les tremper.\r\n\r\n10:20:01:21  10:20:05:00\r\n{\\an1}Les champignons sauvages\r\nse rincent \u00e0 l'eau\r\n\r\n10:20:05:05  10:20:09:04\r\n{\\an1}mais ne se trempent pas\r\nou ils perdront de la saveur.\r\n\r\n10:20:09:09  10:20:11:14\r\n{\\an1}-Dans la culture de champignon,\r\n\r\n10:20:11:19  10:20:14:19\r\n{\\an1}on conna\u00eet le champignon,\r\nmais pas la culture.\r\n\r\n10:20:15:00  10:20:18:14\r\n{\\an1}Vous nous racontiez avant\r\nque les cultures ont d\u00e9but\u00e9\r\n\r\n10:20:18:19  10:20:20:14\r\n{\\an1}dans des caves \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:20:20:19  10:20:24:17\r\n{\\an1}Mais vous \u00eates toujours en sous-sol\r\npour la production ?\r\n\r\n10:20:24:22  10:20:27:17\r\n{\\an1}-Non, les cultures en grotte\r\n\r\n10:20:27:22  10:20:29:22\r\n{\\an1}n'existent presque plus.\r\n\r\n10:20:30:03  10:20:34:11\r\n{\\an1}Maintenant, c'est comme\r\ndes grandes chambres froides.\r\n\r\n10:20:34:15  10:20:38:19\r\n{\\an1}C'est g\u00e9r\u00e9 par ordinateur\r\npour garantir la qualit\u00e9.\r\n\r\n10:20:39:00  10:20:41:13\r\n{\\an1}-Car le champignon, c'est sensible.\r\n\r\n10:20:41:18  10:20:46:03\r\n{\\an1}On peut le garder que quelques jours\r\napr\u00e8s l'achat.\r\n\r\n10:20:46:08  10:20:50:00\r\n{\\an1}-Il n'aime pas les variations\r\nde temp\u00e9rature.\r\n\r\n10:20:50:05  10:20:52:23\r\n{\\an1}-Il faut le mettre au frigo.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:20:53:04  10:20:56:02\r\n{\\an1}-Il doit \u00eatre consomm\u00e9 rapidement ?\r\n\r\n10:20:56:07  10:20:59:00\r\n{\\an1}-On peut le garder 3-4 jours\r\nau frigo.\r\n\r\n10:20:59:05  10:21:03:10\r\n{\\an1}Il ne faut pas le sortir\r\net rentrer du frigo sans cesse.\r\n\r\n10:21:03:14  10:21:06:03\r\n{\\an1}-On va continuer nos recettes.\r\n\r\n10:21:06:08  10:21:10:10\r\n{\\an1}Mes racks de cerf seront servis\r\nen plat principal.\r\n\r\n10:21:10:14  10:21:14:10\r\n{\\an1}Ils sont bien color\u00e9s,\r\nje les place sur cette plaque\r\n\r\n10:21:14:14  10:21:16:11\r\n{\\an1}et on poursuit\r\n\r\n10:21:16:16  10:21:18:07\r\n{\\an1}la cuisson au four.\r\n\r\n10:21:27:04  10:21:28:18\r\n{\\an1}Je vais les placer.\r\n\r\n10:21:30:13  10:21:34:19\r\n{\\an1}Je place la plaque pour r\u00e9cup\u00e9rer\r\nle jus de cuisson.\r\n\r\n10:21:35:11  10:21:36:16\r\n{\\an1}Je place...\r\n\r\n10:21:36:21  10:21:41:10\r\n{\\an1}Et je vais piquer mon cerf\r\npour \u00eatre s\u00fbr de la cuisson.\r\n\r\n10:21:41:14  10:21:44:09\r\n{\\an1}On aimerait que le coeur...\r\n\r\n10:21:45:13  10:21:49:15\r\n{\\an1}De notre rack de cerf atteigne\r\n56 degr\u00e9s, environ.\r\n\r\n10:21:49:20  10:21:52:10\r\n{\\an1}Il sera saignant et tendre.\r\n\r\n10:21:52:14  10:21:56:06\r\n{\\an1}Pas besoin de s'en occuper\r\navec une cuisson\r\n\r\n10:21:56:11  10:21:58:14\r\n{\\an1}basse temp\u00e9rature au four.\r\n\r\n10:22:00:11  10:22:02:05\r\n{\\an1}-Tout se passe bien ?\r\n\r\n10:22:02:10  10:22:03:15\r\n{\\an1}Tous\r\n-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:22:03:20  10:22:05:01\r\n{\\an1}-Je vois !\r\n\r\n10:22:05:06  10:22:07:08\r\n{\\an1}-Il y a aussi le dessert.\r\n\r\n10:22:07:12  10:22:12:03\r\n{\\an1}On fait une tarte aux pommes\r\navec quelques \u00e9pices.\r\n\r\n10:22:12:08  10:22:15:22\r\n{\\an1}On a mis les pommes\r\ndans du beurre mousseux,\r\n\r\n10:22:16:03  10:22:21:19\r\n{\\an1}on ajoute du sucre, de la cannelle\r\net du girofle en poudre, de l'anis.\r\n\r\n10:22:22:00  10:22:27:06\r\n{\\an1}Et on mettra du jus de citron\r\npour garder la couleur des pommes.\r\n\r\n10:22:27:11  10:22:29:07\r\n{\\an1}-Gilles, le cocktail !\r\n\r\n10:22:29:11  10:22:31:15\r\n{\\an1}Tu manges d\u00e9j\u00e0 la cr\u00e8me ?!\r\n\r\n10:22:31:20  10:22:34:23\r\n{\\an1}-C'est bon !\r\n-Je suis aussi gourmande.\r\n\r\n10:22:35:04  10:22:36:19\r\n{\\an1}-Elle a un petit go\u00fbt.\r\n\r\n10:22:37:00  10:22:39:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Tu sens quoi ?\r\n\r\n10:22:44:02  10:22:46:15\r\n{\\an1}J'ai mis des noix grill\u00e9es.\r\n-Ah oui !\r\n\r\n10:22:46:20  10:22:49:18\r\n{\\an1}-On pile des noix grill\u00e9es, tu mets\r\n\r\n10:22:49:23  10:22:52:07\r\n{\\an1}dans la cr\u00e8me et \u00e7a donne...\r\n\r\n10:22:52:11  10:22:53:16\r\n{\\an1}Un petit clic.\r\n\r\n10:22:53:21  10:22:57:07\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est l'expresso\r\ndu chasseur.\r\n\r\n10:22:57:11  10:23:00:06\r\n{\\an1}J'ai coul\u00e9 un expresso l\u00e0-dedans,\r\n\r\n10:23:00:11  10:23:03:05\r\n{\\an1}j'ajoute de la liqueur d'abricot.\r\n\r\n10:23:03:10  10:23:07:17\r\n{\\an1}De l'abricot du Valais, bien s\u00fbr.\r\n-Tu sais me parler !\r\n\r\n10:23:07:22  10:23:12:08\r\n{\\an1}-C'est un m\u00e9lange de sirop\r\net d'eau-de-vie d'abricot.\r\n\r\n10:23:12:12  10:23:14:05\r\n{\\an1}-Le caf\u00e9 est chaud ?\r\n\r\n10:23:14:10  10:23:15:14\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:23:15:19  10:23:17:22\r\n{\\an1}Tu l'aimes bien sucr\u00e9 ?\r\n\r\n10:23:18:03  10:23:19:15\r\n{\\an1}-Assez sucr\u00e9, oui.\r\n\r\n10:23:20:21  10:23:22:03\r\n{\\an1}-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:23:22:08  10:23:25:11\r\n{\\an1}Et puis, j'y ajoute... un peu...\r\n\r\n10:23:25:15  10:23:28:15\r\n{\\an1}De cr\u00e8me, fa\u00e7on...\r\n-Tu peux y aller !\r\n\r\n10:23:28:20  10:23:30:09\r\n{\\an1}-Je peux y aller ?\r\n\r\n10:23:30:13  10:23:31:19\r\n{\\an1}Alors j'y vais.\r\n\r\n10:23:32:00  10:23:35:02\r\n{\\an1}Pour faire plus joli,\r\ntu peux aussi la faire\r\n\r\n10:23:35:07  10:23:38:01\r\n{\\an1}au fouet.\r\n-Mais c'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n10:23:38:06  10:23:40:13\r\n{\\an1}Le principal, c'est le go\u00fbt.\r\n\r\n10:23:40:18  10:23:43:02\r\n{\\an1}-C'est super simple \u00e0 faire.\r\n\r\n10:23:43:07  10:23:44:16\r\n{\\an1}Un Irish coffee revu\r\n\r\n10:23:44:21  10:23:47:10\r\n{\\an1}avec de l'abricot, de la bonne cr\u00e8me.\r\n\r\n10:23:47:14  10:23:51:18\r\n{\\an1}Agr\u00e9menter la cr\u00e8me avec la noix,\r\n\u00e7a donne une autre dimension.\r\n\r\n10:23:51:23  10:23:56:17\r\n{\\an1}-Je vais avoir un de ces peps\r\npour continuer l'\u00e9mission; merci !\r\n\r\n10:23:56:22  10:23:58:04\r\n{\\an1}-A tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:23:58:09  10:24:02:11\r\n{\\an1}-Ben, on va aller juger le march\u00e9\r\ndes candidats.\r\n\r\n10:24:07:11  10:24:10:11\r\n{\\an1}Les candidats\r\nparlent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:24:10:16  10:24:15:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:18:05  10:24:22:00\r\n{\\an1}-Je mets du citron sur les pommes\r\npour \u00e9viter l'oxydation.\r\n\r\n10:24:22:05  10:24:25:14\r\n{\\an1}Et pour avoir la balance d'acidit\u00e9.\r\n\r\n10:24:25:19  10:24:27:10\r\n{\\an1}-Tu fais une d\u00e9co ?\r\n\r\n10:24:27:14  10:24:31:18\r\n{\\an1}-Je fronce juste de c\u00f4t\u00e9,\r\ncar t'as pas piqu\u00e9 au fond, je pense.\r\n\r\n10:24:31:23  10:24:33:17\r\n{\\an1}-Mais tu crois quoi ?\r\n\r\n10:24:33:22  10:24:35:03\r\n{\\an1}-Ah, joli !\r\n\r\n10:24:36:09  10:24:38:05\r\n{\\an1}-La tarte du dimanche.\r\n\r\n10:24:39:14  10:24:42:05\r\n{\\an1}-Vas-y, il faut qu'on enfourne.\r\n\r\n10:24:44:07  10:24:46:11\r\n{\\an1}-Les autres ont enfourn\u00e9 ?\r\n\r\n10:24:46:15  10:24:47:20\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n10:24:48:01  10:24:50:11\r\n{\\an1}-Alors on est au m\u00eame niveau.\r\n\r\n10:24:55:07  10:24:57:09\r\n{\\an1}Bien s\u00fbr, elle a coll\u00e9...\r\n\r\n10:24:57:13  10:24:58:20\r\n{\\an1}Pourquoi ?\r\n\r\n10:24:59:01  10:25:02:11\r\n{\\an1}-Mets-la dedans.\r\n-Quel est le dindon qui a fait \u00e7a ?\r\n\r\n10:25:02:15  10:25:04:19\r\n{\\an1}La p\u00e2te est trop collante.\r\n\r\n10:25:05:00  10:25:07:16\r\n{\\an1}Elle colle au rouleau.\r\n\r\n10:25:08:20  10:25:13:21\r\n{\\an1}Je mets de la farine, \u00e7a va, mais\r\nquand je veux l'enlever, \u00e7a colle...\r\n\r\n10:25:14:02  10:25:16:11\r\n{\\an1}Quelqu'un se fout de moi.\r\n\r\n10:25:16:15  10:25:18:23\r\n{\\an1}On va faire \u00e7a picobello.\r\n\r\n10:25:19:04  10:25:22:19\r\n{\\an1}-Les pommes valaisannes.\r\n-Les cuistots vont adorer.\r\n\r\n10:25:32:06  10:25:36:11\r\n{\\an1}-Chers duos, c'est le moment\r\nd'enfourner vos tartes.\r\n\r\n10:25:36:16  10:25:37:21\r\n{\\an1}On est bien ?\r\n\r\n10:25:38:02  10:25:39:16\r\n{\\an1}-Oui, pas trop mal.\r\n\r\n10:25:39:21  10:25:43:05\r\n{\\an1}-Ils ont rep\u00e9r\u00e9 des d\u00e9tails\r\nsur la photo.\r\n\r\n10:25:43:10  10:25:47:04\r\n{\\an1}Pour le march\u00e9, je vois\r\nque les aliments ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s\r\n\r\n10:25:47:09  10:25:51:02\r\n{\\an1}pour concocter la tarte\r\net ils ont tous \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s.\r\n\r\n10:25:51:07  10:25:53:07\r\n{\\an1}Les deux points sont gagn\u00e9s.\r\n\r\n10:25:53:11  10:25:55:11\r\n{\\an1}-Deux points pour les bleus.\r\n\r\n10:25:55:15  10:25:58:09\r\n{\\an1}Vous pouvez les applaudir.\r\n\r\n10:26:00:11  10:26:02:23\r\n{\\an1}Blaise et Marco.\r\n-Pas de difficult\u00e9\r\n\r\n10:26:03:04  10:26:06:02\r\n{\\an1}au niveau du march\u00e9,\r\nce sera peut-\u00eatre\r\n\r\n10:26:06:07  10:26:10:02\r\n{\\an1}plut\u00f4t pour la cuisson;\r\nil y a un duo de pommes...\r\n\r\n10:26:10:07  10:26:14:01\r\n{\\an1}Normalement, la p\u00e2te est dessus\r\npour la tatin.\r\n\r\n10:26:14:06  10:26:16:08\r\n{\\an1}-Mais elle est revisit\u00e9e.\r\n\r\n10:26:16:12  10:26:18:08\r\n{\\an1}Le public rit\r\n\r\n10:26:18:12  10:26:22:09\r\n{\\an1}-On verra \u00e0 la d\u00e9gustation\r\ncomment \u00e7a se passe.\r\n\r\n10:26:22:13  10:26:26:13\r\n{\\an1}-Au four, maintenant,\r\npour 35 minutes de cuisson.\r\n\r\n10:26:26:18  10:26:30:01\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis, car \u00e7a sent tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:26:30:06  10:26:32:15\r\n{\\an1}Les jaunes marquent deux points ?\r\n\r\n10:26:32:20  10:26:35:03\r\n{\\an1}-Aussi, pour le march\u00e9.\r\n\r\n10:26:35:08  10:26:37:10\r\n{\\an1}-On applaudit les jaunes.\r\n\r\n10:26:38:11  10:26:41:00\r\n{\\an1}Pour pourrez obtenir des points\r\n\r\n10:26:41:05  10:26:43:16\r\n{\\an1}lors de la photo\r\net de la d\u00e9gustation;\r\n\r\n10:26:43:21  10:26:45:09\r\n{\\an1}on te suit en cuisine.\r\n\r\n10:26:50:04  10:26:54:09\r\n{\\an1}-Je termine la recette\r\navec les champignons.\r\n\r\n10:26:54:13  10:26:58:17\r\n{\\an1}J'ai assaisonn\u00e9 la courge,\r\najout\u00e9 de la cr\u00e8me et mix\u00e9.\r\n\r\n10:26:58:22  10:27:00:03\r\n{\\an1}C'est termin\u00e9.\r\n\r\n10:27:00:08  10:27:05:20\r\n{\\an1}Pour la cuisson des champignons,\r\nvous avez des astuces, des trucs ?\r\n\r\n10:27:06:01  10:27:08:11\r\n{\\an1}-Oui, pour la cuisson,\r\n\r\n10:27:08:15  10:27:12:03\r\n{\\an1}pour bien les saisir,\r\nil faut r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n10:27:12:08  10:27:14:07\r\n{\\an1}enlever l'eau.\r\n\r\n10:27:14:11  10:27:16:08\r\n{\\an1}-D'accord, magnifique.\r\n\r\n10:27:16:12  10:27:18:18\r\n{\\an1}Et de l'huile bien chaude.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:27:18:23  10:27:22:05\r\n{\\an1}-On accompagne nos champignons\r\navec de la courge,\r\n\r\n10:27:22:10  10:27:25:03\r\n{\\an1}mais quelle est votre recette\r\npr\u00e9f\u00e9r\u00e9e ?\r\n\r\n10:27:25:08  10:27:29:01\r\n{\\an1}-J'aime les champignons de Paris\r\nen salade.\r\n\r\n10:27:29:06  10:27:31:19\r\n{\\an1}C'est quelque chose que j'aime bien.\r\n\r\n10:27:32:00  10:27:35:15\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s bien, alors on va t\u00e2cher\r\nde vous faire plaisir\r\n\r\n10:27:35:20  10:27:37:05\r\n{\\an1}avec cette recette.\r\n\r\n10:27:37:10  10:27:40:08\r\n{\\an1}-Je ne sais pas si vous \u00eates pr\u00eats.\r\n\r\n10:27:40:12  10:27:42:14\r\n{\\an1}Moi, je passe au dessert.\r\n\r\n10:27:42:19  10:27:47:12\r\n{\\an1}Ma tarte aux pommes doit encore cuire\r\navant de la d\u00e9guster.\r\n\r\n10:27:47:17  10:27:50:01\r\n{\\an1}J'ai abaiss\u00e9 ma p\u00e2te bris\u00e9e.\r\n\r\n10:27:50:06  10:27:54:11\r\n{\\an1}Je d\u00e9coupe un peu plus grand\r\nque le tour de mon moule.\r\n\r\n10:27:54:15  10:27:55:20\r\n{\\an1}Comme ceci.\r\n\r\n10:27:56:01  10:27:57:23\r\n{\\an1}Vous allez voir,\r\n\r\n10:27:58:04  10:28:02:00\r\n{\\an1}on rabattra la p\u00e2te sur les pommes.\r\n\r\n10:28:02:05  10:28:03:23\r\n{\\an1}Pour d\u00e9placer la p\u00e2te,\r\n\r\n10:28:04:04  10:28:06:10\r\n{\\an1}j'aime utiliser le rouleau.\r\n\r\n10:28:06:14  10:28:09:03\r\n{\\an1}Et je viens ici sur mon moule.\r\n\r\n10:28:10:19  10:28:12:00\r\n{\\an1}Ensuite...\r\n\r\n10:28:13:06  10:28:17:10\r\n{\\an1}On y met nos pommes,\r\ncuites avec les \u00e9pices.\r\n\r\n10:28:17:14  10:28:20:09\r\n{\\an1}Et la confiture de coing\r\n\r\n10:28:20:13  10:28:22:10\r\n{\\an1}qu'on r\u00e9partit au fond.\r\n\r\n10:28:26:17  10:28:30:12\r\n{\\an1}Donc, confiture de coing,\r\npuis les pommes au centre.\r\n\r\n10:28:30:17  10:28:36:00\r\n{\\an1}Il faut l\u00e9g\u00e8rement les \u00e9goutter pour\r\nque l'eau ne sorte pas \u00e0 la cuisson.\r\n\r\n10:28:39:09  10:28:42:00\r\n{\\an1}On laisse un peu de place autour.\r\n\r\n10:28:44:06  10:28:48:00\r\n{\\an1}Puis, on va rabattre les bords,\r\n\r\n10:28:48:05  10:28:51:21\r\n{\\an1}comme ceci, sur notre tarte.\r\n\r\n10:28:54:11  10:28:58:06\r\n{\\an1}J'ai un emporte-pi\u00e8ce\r\npour faire des feuilles.\r\n\r\n10:28:58:11  10:29:02:19\r\n{\\an1}On appuie un peu sur les c\u00f4t\u00e9s,\r\non le d\u00e9forme l\u00e9g\u00e8rement,\r\n\r\n10:29:03:00  10:29:07:08\r\n{\\an1}pour former des feuilles\r\nque l'on pose en d\u00e9coration.\r\n\r\n10:29:07:12  10:29:11:15\r\n{\\an1}On va cuire cette tarte 35 minutes\r\n\u00e0 200 degr\u00e9s\r\n\r\n10:29:11:20  10:29:15:00\r\n{\\an1}pour qu'elle soit dor\u00e9e\r\net caram\u00e9lis\u00e9e.\r\n\r\n10:29:16:10  10:29:19:13\r\n{\\an1}-Je fais revenir\r\ndes graines de courge;\r\n\r\n10:29:19:18  10:29:21:18\r\n{\\an1}j'esp\u00e8re que vous aimez.\r\n\r\n10:29:21:23  10:29:25:03\r\n{\\an1}Je mets un peu de sucre de canne\r\n\r\n10:29:25:08  10:29:28:10\r\n{\\an1}pour les caram\u00e9liser,\r\net je laisse prendre.\r\n\r\n10:29:28:14  10:29:31:09\r\n{\\an1}Les champignons\r\nsont en train de griller.\r\n\r\n10:29:31:13  10:29:34:21\r\n{\\an1}-On dirait qu'ils chantent.\r\n-Ils sont bien dor\u00e9s.\r\n\r\n10:29:35:02  10:29:38:17\r\n{\\an1}-Est-ce que vous faites\r\ndes spaetzlis maison ?\r\n\r\n10:29:38:22  10:29:42:08\r\n{\\an1}-Moi pas.\r\n-Voici la technique ancestrale.\r\n\r\n10:29:42:12  10:29:46:09\r\n{\\an1}On met les spaetzlis sur une planche.\r\n-Je connaissais pas.\r\n\r\n10:29:46:13  10:29:48:00\r\n{\\an1}-On va appuyer\r\n\r\n10:29:48:05  10:29:49:13\r\n{\\an1}comme \u00e7a.\r\n\r\n10:29:49:18  10:29:51:18\r\n{\\an1}On nettoie bien la chose.\r\n\r\n10:29:51:23  10:29:54:12\r\n{\\an1}On fait \u00e7a finement.\r\n-Tu t'appliques.\r\n\r\n10:29:54:17  10:29:56:09\r\n{\\an1}-On les cuit doucement.\r\n\r\n10:29:56:13  10:29:59:06\r\n{\\an1}Je vais continuer \u00e0 faire \u00e7a.\r\n\r\n10:29:59:11  10:30:03:22\r\n{\\an1}-Moi, je retourne en plateau\r\npour le dressage des plats.\r\n\r\n10:30:08:21  10:30:13:17\r\n{\\an1}Je vais vous laisser maintenant\r\nsortir vos tartes du four.\r\n\r\n10:30:13:22  10:30:16:19\r\n{\\an1}Et vous allez avoir une minute\r\n\r\n10:30:17:00  10:30:18:16\r\n{\\an1}pour le dressage.\r\n\r\n10:30:21:16  10:30:24:06\r\n{\\an1}Ils commentent ce qu'ils font\r\n\r\n10:30:24:11  10:30:33:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:33:05  10:30:37:05\r\n{\\an1}-Tu veux quoi comme dressage ?\r\n-Je laisserais tel quel.\r\n\r\n10:30:37:10  10:30:50:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:50:12  10:30:53:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:54:04  10:30:56:09\r\n{\\an1}Prends l'appareil photo.\r\n\r\n10:30:56:13  10:31:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:01:10  10:31:05:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:06:00  10:31:08:04\r\n{\\an1}-Ca va \u00eatre amer !\r\n\r\n10:31:10:13  10:31:12:01\r\n{\\an1}-Et dix.\r\n\r\n10:31:12:06  10:31:15:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:15:16  10:31:18:19\r\n{\\an1}Cinq, quatre, trois, deux...\r\n\r\n10:31:19:00  10:31:21:06\r\n{\\an1}Un... C'est termin\u00e9 !\r\n\r\n10:31:21:11  10:31:24:08\r\n{\\an1}Bravo pour cette tr\u00e8s belle \u00e9preuve.\r\n\r\n10:31:24:12  10:31:27:14\r\n{\\an1}Je vais vous demander\r\nde vous installer\r\n\r\n10:31:27:19  10:31:29:12\r\n{\\an1}pour prendre la photo.\r\n\r\n10:31:29:17  10:31:31:05\r\n{\\an1}Le public va voter\r\n\r\n10:31:31:10  10:31:34:03\r\n{\\an1}pour le plus beau visuel\r\ndans un instant.\r\n\r\n10:31:34:08  10:31:37:02\r\n{\\an1}-Tu le mets bien sur les \u00e9paules...\r\n\r\n10:31:37:07  10:31:39:11\r\n{\\an1}-Non, c'est l'inverse.\r\n\r\n10:31:47:07  10:31:49:12\r\n{\\an1}-Cheese.\r\n-Dis: \"Cheese\" !\r\n\r\n10:31:49:17  10:31:52:04\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s beau, magnifique !\r\n\r\n10:31:52:09  10:31:54:19\r\n{\\an1}-Les photos sont prises, projection !\r\n\r\n10:31:56:18  10:31:58:20\r\n{\\an1}Voici la photo des chefs.\r\n\r\n10:31:59:01  10:32:01:09\r\n{\\an1}Et vos deux jolies tartes.\r\n\r\n10:32:01:13  10:32:04:20\r\n{\\an1}Vous pouvez obtenir\r\njusqu'\u00e0 dix points.\r\n\r\n10:32:05:01  10:32:09:22\r\n{\\an1}Le public va voter pour la photo\r\nqui lui fait le plus envie.\r\n\r\n10:32:10:03  10:32:13:14\r\n{\\an1}Vous avez vingt secondes\r\npour voter, c'est parti !\r\n\r\n10:32:13:19  10:32:25:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:25:09  10:32:29:04\r\n{\\an1}D\u00e9couvrons ensemble\r\nles r\u00e9sultats de cette photo.\r\n\r\n10:32:29:09  10:32:32:11\r\n{\\an1}Chaque \u00e9quipe avait deux points\r\npour le march\u00e9.\r\n\r\n10:32:32:16  10:32:34:13\r\n{\\an1}C'est une \u00e9galit\u00e9 !\r\n\r\n10:32:34:18  10:32:37:21\r\n{\\an1}Cinq points pour chaque \u00e9quipe.\r\n\r\n10:32:38:02  10:32:39:22\r\n{\\an1}-Quand on voit la photo,\r\n\r\n10:32:40:03  10:32:43:22\r\n{\\an1}on se dit qu'il y a match qui se fait\r\nquand m\u00eame.\r\n\r\n10:32:44:03  10:32:45:15\r\n{\\an1}-D'o\u00f9 on est partis...\r\n\r\n10:32:45:20  10:32:49:17\r\n{\\an1}-Jusqu'on arrive...\r\nY a un petit ange qui est pass\u00e9.\r\n\r\n10:32:50:03  10:32:54:00\r\n{\\an1}-Je suis soulag\u00e9\r\n\u00e0 l'annonce du vote du public.\r\n\r\n10:32:54:05  10:32:58:13\r\n{\\an1}On se dit que sur le go\u00fbt,\r\npeut-\u00eatre qu'on a des chances.\r\n\r\n10:32:58:18  10:33:00:03\r\n{\\an1}-Le suspense\r\n\r\n10:33:00:08  10:33:02:02\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n10:33:02:07  10:33:05:12\r\n{\\an1}Les chefs feront la d\u00e9gustation\r\n\r\n10:33:05:17  10:33:07:10\r\n{\\an1}dans un instant.\r\n\r\n10:33:07:14  10:33:11:08\r\n{\\an1}On va voir les chefs\r\npour le dressage du menu du jour.\r\n\r\n10:33:16:17  10:33:19:16\r\n{\\an1}-Ca va \u00eatre le moment de v\u00e9rit\u00e9:\r\nle dressage.\r\n\r\n10:33:19:21  10:33:21:17\r\n{\\an1}On va pouvoir d\u00e9guster.\r\n\r\n10:33:21:22  10:33:23:19\r\n{\\an1}On va dresser\r\n\r\n10:33:24:00  10:33:28:08\r\n{\\an1}avec notre \u00e9tincelante\r\npur\u00e9e de courge au fond.\r\n\r\n10:33:28:12  10:33:30:08\r\n{\\an1}La couleur est belle !\r\n\r\n10:33:30:12  10:33:33:17\r\n{\\an1}-L\u00e0, on a les beaux champignons.\r\n\r\n10:33:33:22  10:33:36:15\r\n{\\an1}On va mettre tout \u00e7a sur l'assiette.\r\n\r\n10:33:36:20  10:33:41:01\r\n{\\an1}-Selon vos conseils, j'ai d\u00e9cid\u00e9\r\nd'ajouter dans cette recette\r\n\r\n10:33:41:06  10:33:45:02\r\n{\\an1}quelques champignons de Paris\r\nfinement \u00e9minc\u00e9s \u00e0 cru,\r\n\r\n10:33:45:07  10:33:50:06\r\n{\\an1}qu'on va venir parsemer par-dessus\r\npour amener une autre texture.\r\n\r\n10:33:50:11  10:33:51:18\r\n{\\an1}-J'en pique !\r\n\r\n10:33:51:23  10:33:55:16\r\n{\\an1}-Et la finesse du go\u00fbt du champignon.\r\n-Bien croquant.\r\n\r\n10:33:55:21  10:33:58:07\r\n{\\an1}-On va mettre un peu de thym.\r\n\r\n10:33:58:11  10:34:00:06\r\n{\\an1}-C'est magnifique !\r\n\r\n10:34:00:11  10:34:03:22\r\n{\\an1}-Un trait d'huile d'olive,\r\net on va saler et poivrer.\r\n\r\n10:34:04:03  10:34:09:05\r\n{\\an1}Nos champignons de Paris crus,\r\nje ne les ai pas assaisonn\u00e9s.\r\n\r\n10:34:09:10  10:34:11:23\r\n{\\an1}Ca donne une jolie entr\u00e9e automnale.\r\n\r\n10:34:12:04  10:34:14:11\r\n{\\an1}-Des graines de courge par-dessus.\r\n\r\n10:34:14:15  10:34:17:17\r\n{\\an1}-Est-ce que \u00e7a vous pla\u00eet ?\r\n-C'est tr\u00e8s beau !\r\n\r\n10:34:17:22  10:34:20:02\r\n{\\an1}-Ca parle d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n10:34:20:07  10:34:23:00\r\n{\\an1}-On est dans les couleurs\r\nde la saison.\r\n\r\n10:34:23:05  10:34:28:10\r\n{\\an1}-Et avec cette belle entr\u00e9e, Gilles,\r\nqu'est-ce qu'on va boire ?\r\n\r\n10:34:28:14  10:34:31:08\r\n{\\an1}J'ai quand m\u00eame ma petite id\u00e9e !\r\n\r\n10:34:31:12  10:34:35:10\r\n{\\an1}-Le hasard fait bien les choses.\r\n-J'en \u00e9tais s\u00fbre !\r\n\r\n10:34:35:14  10:34:37:14\r\n{\\an1}-Tout arrive au bon moment.\r\n\r\n10:34:37:19  10:34:41:12\r\n{\\an1}Je vous pr\u00e9sente aujourd'hui\r\nun vin qui vient d'Aigle,\r\n\r\n10:34:42:14  10:34:45:12\r\n{\\an1}o\u00f9 les champignons sont produits.\r\n\r\n10:34:45:17  10:34:47:16\r\n{\\an1}C'est l'Aigle les Murailles.\r\n\r\n10:34:47:21  10:34:50:23\r\n{\\an1}C'est le vin\r\nle plus l\u00e9gendaire de Suisse.\r\n\r\n10:34:51:04  10:34:54:13\r\n{\\an1}Issu de chasselas, produit\r\ndans la r\u00e9gion d'Aigle.\r\n\r\n10:34:54:18  10:34:57:10\r\n{\\an1}Au d\u00e9but,\r\nc'\u00e9tait le clos des Murailles,\r\n\r\n10:34:57:14  10:35:00:13\r\n{\\an1}en dessus\r\nd'o\u00f9 vous faites vos champignons.\r\n\r\n10:35:00:18  10:35:03:14\r\n{\\an1}Au-dessus de la route\r\nqui va \u00e0 Leysin.\r\n\r\n10:35:03:19  10:35:09:04\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es 1950, \u00e7a s'est \u00e9tendu\r\n\u00e0 la r\u00e9gion de l'appellation d'Aigle.\r\n\r\n10:35:09:09  10:35:12:06\r\n{\\an1}Et c'est un chasselas\r\nplut\u00f4t mythique.\r\n\r\n10:35:12:11  10:35:16:09\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Henri Badoux,\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, en 1908.\r\n\r\n10:35:16:13  10:35:19:06\r\n{\\an1}C'est en 1908\r\nqu'il a cr\u00e9\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:35:20:11  10:35:23:02\r\n{\\an1}-Vous les connaissez bien.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:35:24:02  10:35:27:19\r\n{\\an1}Et pour la petite histoire,\r\nc'est notre substrat\r\n\r\n10:35:28:00  10:35:31:02\r\n{\\an1}utilis\u00e9 \u00e9tait\r\nun fertilisant pour les vignes.\r\n\r\n10:35:31:07  10:35:32:14\r\n{\\an1}-Ils l'utilisaient.\r\n\r\n10:35:32:19  10:35:35:13\r\n{\\an1}Donc c'\u00e9tait un bon \u00e9change.\r\n\r\n10:35:35:18  10:35:39:06\r\n{\\an1}Il faut dire\r\nque cette maison a vraiment su\r\n\r\n10:35:39:11  10:35:43:14\r\n{\\an1}lier la quantit\u00e9, c'est\r\nune belle production, \u00e0 la qualit\u00e9.\r\n\r\n10:35:43:19  10:35:47:03\r\n{\\an1}L'oenologue actuel,\r\nDaniel Dufaux, arrive\r\n\r\n10:35:47:08  10:35:50:21\r\n{\\an1}\u00e0 r\u00e9aliser vraiment\r\nchaque mill\u00e9sime,\r\n\r\n10:35:51:02  10:35:54:20\r\n{\\an1}un vin exceptionnel,\r\ndans le top des chasselas vaudois.\r\n\r\n10:35:55:01  10:35:58:05\r\n{\\an1}Avec les champignons,\r\nc'est un accord parfait.\r\n\r\n10:35:58:10  10:36:00:23\r\n{\\an1}Les trois\r\n-Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:36:02:18  10:36:04:09\r\n{\\an1}-On a la finesse,\r\n\r\n10:36:04:13  10:36:06:17\r\n{\\an1}la min\u00e9ralit\u00e9, l'\u00e9l\u00e9gance.\r\n\r\n10:36:06:22  10:36:08:20\r\n{\\an1}-C'est une valeur s\u00fbre.\r\n\r\n10:36:09:01  10:36:11:08\r\n{\\an1}La suite pour le plat principal.\r\n\r\n10:36:11:12  10:36:15:17\r\n{\\an1}-Je fais revenir mes spaetzlis\r\ndans du beurre et du sel.\r\n\r\n10:36:15:22  10:36:18:10\r\n{\\an1}-On a la sauce qui termine aussi.\r\n\r\n10:36:18:14  10:36:21:13\r\n{\\an1}On a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\nle jus de cuisson, la marinade.\r\n\r\n10:36:21:18  10:36:24:21\r\n{\\an1}On a filtr\u00e9 le tout,\r\non a mont\u00e9 au beurre.\r\n\r\n10:36:25:02  10:36:28:14\r\n{\\an1}Et l\u00e0, une tr\u00e8s belle cuisson ros\u00e9e.\r\n-Ca fait envie.\r\n\r\n10:36:28:19  10:36:30:09\r\n{\\an1}-On va dresser.\r\n\r\n10:36:30:13  10:36:33:02\r\n{\\an1}-Avec les plats de chasse,\r\n\r\n10:36:33:07  10:36:36:17\r\n{\\an1}il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments.\r\n-C'est toujours \u00e7a.\r\n\r\n10:36:36:22  10:36:38:19\r\n{\\an1}-C'est un tableau.\r\n\r\n10:36:39:00  10:36:43:01\r\n{\\an1}T'en mets partout dans la cuisine ?\r\n-Il y a beaucoup de job.\r\n\r\n10:36:43:06  10:36:47:13\r\n{\\an1}C'est la saison qu'on aime,\r\nmais qu'on redoute en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:36:47:18  10:36:50:16\r\n{\\an1}Donc l\u00e0, on dresse nos choux rouges,\r\n\r\n10:36:50:21  10:36:54:07\r\n{\\an1}avec quelques marrons\r\nglac\u00e9s, caram\u00e9lis\u00e9s.\r\n\r\n10:36:54:11  10:36:57:20\r\n{\\an1}Que je mets g\u00e9n\u00e9reusement par-dessus.\r\n\r\n10:36:58:01  10:37:01:13\r\n{\\an1}-J'am\u00e8ne les petites cassolettes\r\nde spaetzlis.\r\n\r\n10:37:01:18  10:37:04:11\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 un bon rack de cerf.\r\n\r\n10:37:04:16  10:37:06:17\r\n{\\an1}Le reste, on va le poser\r\n\r\n10:37:06:22  10:37:08:11\r\n{\\an1}sur cette planche.\r\n\r\n10:37:08:15  10:37:10:11\r\n{\\an1}On termine avec la sauce.\r\n\r\n10:37:11:21  10:37:16:02\r\n{\\an1}Donc ici, notre jus de cerf,\r\n\r\n10:37:16:07  10:37:17:20\r\n{\\an1}mont\u00e9 au beurre.\r\n\r\n10:37:18:01  10:37:21:10\r\n{\\an1}On va juste d\u00e9poser \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:37:21:14  10:37:26:18\r\n{\\an1}Quand il y a une belle cuisson,\r\non met pas la sauce dessus.\r\n\r\n10:37:26:23  10:37:29:07\r\n{\\an1}-Gilles, un plat de caract\u00e8re.\r\n\r\n10:37:29:11  10:37:31:18\r\n{\\an1}-Alors l\u00e0, j'ai le privil\u00e8ge\r\n\r\n10:37:31:23  10:37:35:16\r\n{\\an1}de vous montrer\r\nle Aigle les Murailles rouge.\r\n\r\n10:37:35:21  10:37:38:13\r\n{\\an1}C'est un vin cr\u00e9\u00e9 en 2013.\r\n\r\n10:37:38:18  10:37:42:18\r\n{\\an1}Pour avoir une version rouge\r\nde l'Aigle les Murailles.\r\n\r\n10:37:42:23  10:37:47:03\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre mentionner cette fameuse\r\n\u00e9tiquette avec le l\u00e9zard.\r\n\r\n10:37:47:08  10:37:51:20\r\n{\\an1}D'ailleurs, beaucoup de gens disent:\r\n\"On boit un l\u00e9zard.\"\r\n\r\n10:37:52:01  10:37:55:13\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e\r\npar le fameux peintre d'Aigle,\r\n\r\n10:37:55:18  10:37:57:18\r\n{\\an1}Fr\u00e9d\u00e9ric Rouge, qui a fait\r\n\r\n10:37:57:23  10:38:00:02\r\n{\\an1}ces peintures qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n10:38:00:07  10:38:02:18\r\n{\\an1}Il est fameux en Suisse romande.\r\n\r\n10:38:02:23  10:38:05:11\r\n{\\an1}Cette \u00e9tiquette est toujours rest\u00e9e.\r\n\r\n10:38:05:15  10:38:09:06\r\n{\\an1}C'est un vin rouge\r\nissu principalement de pinot noir.\r\n\r\n10:38:09:11  10:38:12:00\r\n{\\an1}Avec quelques autres c\u00e9pages secrets.\r\n\r\n10:38:12:05  10:38:15:15\r\n{\\an1}Il a un magnifique ar\u00f4me:\r\nun bouquet de cerises.\r\n\r\n10:38:15:20  10:38:17:07\r\n{\\an1}Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:38:17:11  10:38:20:06\r\n{\\an1}-On va faire \"sant\u00e9\" \u00e0 ce joli menu.\r\n\r\n10:38:20:11  10:38:22:18\r\n{\\an1}Tous\r\n-Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:38:22:23  10:38:25:23\r\n{\\an1}-Sant\u00e9 chez vous aussi, \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:38:27:12  10:38:31:11\r\n{\\an1}-Ca va bien se pr\u00eater\r\npour passer un tr\u00e8s bon moment.\r\n\r\n10:38:31:15  10:38:33:15\r\n{\\an1}-Et le dessert, bien s\u00fbr,\r\n\r\n10:38:33:20  10:38:37:00\r\n{\\an1}avec la touche finale.\r\n-La tarte aux pommes.\r\n\r\n10:38:37:05  10:38:39:11\r\n{\\an1}On va saupoudrer\r\n\r\n10:38:39:16  10:38:41:09\r\n{\\an1}avec du sucre glace.\r\n\r\n10:38:41:13  10:38:43:02\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s joli !\r\n\r\n10:38:43:07  10:38:45:08\r\n{\\an1}-C'est authentique.\r\n\r\n10:38:45:12  10:38:48:03\r\n{\\an1}Je vous laisser r\u00e9sumer le menu.\r\n\r\n10:38:48:08  10:38:51:01\r\n{\\an1}-En entr\u00e9e, on a les champignons\r\n\r\n10:38:51:06  10:38:54:08\r\n{\\an1}de M. Stadler\r\nsur une pur\u00e9e de courge.\r\n\r\n10:38:54:12  10:38:56:18\r\n{\\an1}Avec des graines de courge.\r\n\r\n10:38:56:23  10:38:59:04\r\n{\\an1}Et les champignons frais.\r\n\r\n10:38:59:09  10:39:01:10\r\n{\\an1}-La pi\u00e8ce ma\u00eetresse,\r\n\r\n10:39:01:14  10:39:04:13\r\n{\\an1}c'est ce rack de cerf\r\nbasse temp\u00e9rature.\r\n\r\n10:39:04:18  10:39:06:23\r\n{\\an1}Et spaetzlis maison aux herbes.\r\n\r\n10:39:07:04  10:39:11:08\r\n{\\an1}-Pour le dessert, une tarte\r\naux pommes de l'enfance de Beno\u00eet.\r\n\r\n10:39:11:12  10:39:13:05\r\n{\\an1}-J'adore les tartes.\r\n\r\n10:39:13:10  10:39:17:11\r\n{\\an1}Tu peux faire des tartes\r\ntout le temps, \u00e7a me fait plaisir.\r\n\r\n10:39:17:15  10:39:20:17\r\n{\\an1}-Vous retrouvez les recettes\r\n\r\n10:39:20:22  10:39:23:09\r\n{\\an1}sur notre site internet\r\n\r\n10:39:23:13  10:39:26:15\r\n{\\an1}et dans le magazine culinaire\r\nLe Menu.\r\n\r\n10:39:29:14  10:39:33:05\r\n{\\an1}Allons en plateau maintenant\r\npour la d\u00e9gustation.\r\n\r\n10:39:39:12  10:39:43:15\r\n{\\an1}C'est parti pour la d\u00e9gustation\r\nde vos tartes\r\n\r\n10:39:43:20  10:39:48:17\r\n{\\an1}avec les chefs, Gilles et C\u00e9dric,\r\nqui va d\u00e9guster les tartes.\r\n\r\n10:39:48:22  10:39:53:23\r\n{\\an1}Juste avant, \u00e0 la maison,\r\nje vous rappelle la question du jour.\r\n\r\n10:40:14:07  10:40:15:15\r\n{\\an1}Bonne chance !\r\n\r\n10:40:15:20  10:40:18:14\r\n{\\an1}C'est parti pour Marco et Blaise.\r\n\r\n10:40:18:19  10:40:24:13\r\n{\\an1}Et une petite pr\u00e9cision: puisque L\u00e9o\r\nest allergique aux fruits \u00e0 coque,\r\n\r\n10:40:24:18  10:40:27:05\r\n{\\an1}ce sera C\u00e9dric qui va d\u00e9guster.\r\n\r\n10:40:27:10  10:40:30:09\r\n{\\an1}-C\u00e9dric d\u00e9gustera \u00e0 ma place.\r\n-Avec plaisir.\r\n\r\n10:40:38:10  10:40:40:21\r\n{\\an1}-On dirait que c'est pas tr\u00e8s pris.\r\n\r\n10:40:42:09  10:40:44:20\r\n{\\an1}-Ca coule pas mal.\r\n-Y a un caramel.\r\n\r\n10:40:45:01  10:40:47:18\r\n{\\an1}-Ils \u00e9taient partis\r\nsur une tarte tatin.\r\n\r\n10:40:47:23  10:40:49:18\r\n{\\an1}-Elle est invers\u00e9e.\r\n\r\n10:40:49:23  10:40:52:05\r\n{\\an1}-Ah, c'est une tarte tatin !\r\n\r\n10:40:52:10  10:40:53:17\r\n{\\an1}D'accord...\r\n\r\n10:40:53:22  10:40:57:01\r\n{\\an1}Mais le visuel est pas trop...\r\nIl est pas mal !\r\n\r\n10:40:57:06  10:40:59:10\r\n{\\an1}Ils ont essay\u00e9 de reproduire...\r\n\r\n10:40:59:14  10:41:02:14\r\n{\\an1}-Pas mal de cannelle.\r\n-C'est go\u00fbtu.\r\n\r\n10:41:02:19  10:41:05:20\r\n{\\an1}-Ils go\u00fbtent et on se dit:\r\n\"Attention...\"\r\n\r\n10:41:06:01  10:41:10:12\r\n{\\an1}Il y a quelque chose qui se passe,\r\non va peut-\u00eatre gagner.\r\n\r\n10:41:10:17  10:41:13:14\r\n{\\an1}-Au niveau du go\u00fbt, c'est pas mal.\r\n\r\n10:41:13:19  10:41:16:17\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre\r\nsans les deux sortes de pommes.\r\n\r\n10:41:17:18  10:41:19:10\r\n{\\an1}-Et le caramel ?\r\n\r\n10:41:19:14  10:41:21:06\r\n{\\an1}-Le caramel est bon.\r\n\r\n10:41:21:11  10:41:24:09\r\n{\\an1}-La p\u00e2te sabl\u00e9e est bien faite.\r\n\r\n10:41:24:13  10:41:28:19\r\n{\\an1}-Je pense que le jus des pommes\r\nest venu un peu le dissoudre.\r\n\r\n10:41:29:00  10:41:32:19\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'il en pense, C\u00e9dric ?\r\n-La p\u00e2te est bonne.\r\n\r\n10:41:33:00  10:41:34:23\r\n{\\an1}Caramel assez relev\u00e9.\r\n\r\n10:41:35:04  10:41:37:10\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre une sous-cuisson\r\n\r\n10:41:37:14  10:41:39:18\r\n{\\an1}au niveau de la p\u00e2te.\r\n-OK.\r\n\r\n10:41:39:23  10:41:44:11\r\n{\\an1}Marc et Sandrine, vous pouvez venir\r\nfaire d\u00e9guster votre tarte.\r\n\r\n10:41:44:16  10:41:47:02\r\n{\\an1}Les noisettes sont dans la p\u00e2te.\r\n\r\n10:41:47:07  10:41:49:07\r\n{\\an1}Tu ne touches pas !\r\n\r\n10:41:49:11  10:41:52:00\r\n{\\an1}-D\u00e9sol\u00e9, hein !\r\n-Pas de soucis.\r\n\r\n10:41:52:05  10:41:55:23\r\n{\\an1}-C'est un beau visuel\r\navec de jolies feuilles.\r\n\r\n10:41:56:04  10:41:59:11\r\n{\\an1}On dirait qu'il y a\r\nde la pomme crue dessus.\r\n\r\n10:41:59:16  10:42:04:00\r\n{\\an1}-A nouveau, il y a des duos...\r\n-Plusieurs textures.\r\n\r\n10:42:04:05  10:42:09:09\r\n{\\an1}-Au premier coup de couteau,\r\nla p\u00e2te a l'air plus croustillante.\r\n\r\n10:42:09:13  10:42:11:19\r\n{\\an1}-Ca donne envie de la manger...\r\n\r\n10:42:12:00  10:42:14:20\r\n{\\an1}Bon, on a un autre d\u00e9gustateur...\r\n\r\n10:42:15:01  10:42:17:02\r\n{\\an1}-La p\u00e2te est meilleure,\r\n\r\n10:42:17:07  10:42:20:03\r\n{\\an1}mais les pommes sont moins bonnes.\r\n\r\n10:42:20:08  10:42:23:11\r\n{\\an1}C'est plus savoureux de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:42:23:15  10:42:26:03\r\n{\\an1}-Alors, c'\u00e9tait le suspense.\r\n\r\n10:42:26:08  10:42:29:14\r\n{\\an1}-On s'est dit que c'\u00e9tait cuit...\r\nDommage !\r\n\r\n10:42:29:19  10:42:31:13\r\n{\\an1}-Y a du bon\r\n\r\n10:42:31:18  10:42:33:22\r\n{\\an1}dans les deux tartes.\r\n\r\n10:42:34:03  10:42:37:11\r\n{\\an1}Gilles, C\u00e9dric et Ben,\r\nvous attribuez les notes.\r\n\r\n10:42:37:15  10:42:39:17\r\n{\\an1}Marc et Sandrine,\r\n\r\n10:42:39:22  10:42:42:10\r\n{\\an1}vous avez l'habitude de cuisiner\r\n\r\n10:42:42:14  10:42:43:22\r\n{\\an1}des tartes.\r\n\r\n10:42:44:03  10:42:46:14\r\n{\\an1}Comment avez-vous v\u00e9cu l'\u00e9preuve ?\r\n\r\n10:42:46:19  10:42:50:00\r\n{\\an1}-Pas mal, c'est une bonne exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:42:50:05  10:42:51:19\r\n{\\an1}-Un peu stressant ?\r\n\r\n10:42:52:00  10:42:54:17\r\n{\\an1}-Ouais, je cherche encore\r\nle vide-pomme.\r\n\r\n10:42:54:22  10:42:57:05\r\n{\\an1}On n'a pas l'habitude sans.\r\n\r\n10:42:57:10  10:42:59:13\r\n{\\an1}-Pour les beau-fils, beau-p\u00e8re,\r\n\r\n10:42:59:18  10:43:01:11\r\n{\\an1}une jolie exp\u00e9rience ?\r\n\r\n10:43:01:15  10:43:03:15\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n-C'\u00e9tait difficile.\r\n\r\n10:43:03:20  10:43:06:14\r\n{\\an1}Un peu paum\u00e9s (= pommes)... Ha ha !\r\n\r\n10:43:06:19  10:43:08:13\r\n{\\an1}-La p\u00e2te qui colle...\r\n\r\n10:43:08:18  10:43:13:20\r\n{\\an1}-Nan, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9,\r\nmais on a essay\u00e9 de faire au mieux.\r\n\r\n10:43:14:01  10:43:16:11\r\n{\\an1}J'avais un bon commis.\r\n-Ah...\r\n\r\n10:43:16:15  10:43:19:11\r\n{\\an1}Le gouverneur est encore l\u00e0.\r\n-D\u00e9couvrons\r\n\r\n10:43:19:16  10:43:23:12\r\n{\\an1}les notes attribu\u00e9es\r\npar Gilles, Ben et C\u00e9dric.\r\n\r\n10:43:23:17  10:43:27:05\r\n{\\an1}Vous \u00eates \u00e0 \u00e9galit\u00e9, donc le suspense\r\n\r\n10:43:27:10  10:43:29:04\r\n{\\an1}est \u00e0 son comble.\r\n\r\n10:43:29:09  10:43:31:10\r\n{\\an1}Gilles, pour les bleus ?\r\n\r\n10:43:31:14  10:43:34:05\r\n{\\an1}-Je donne six points.\r\n\r\n10:43:34:10  10:43:36:15\r\n{\\an1}-C\u00e9dric, pour les bleus ?\r\n\r\n10:43:36:20  10:43:38:23\r\n{\\an1}-Six points.\r\n-Six points aussi.\r\n\r\n10:43:39:04  10:43:41:13\r\n{\\an1}Ben ?\r\n-Je crois qu'on est d'accord.\r\n\r\n10:43:41:18  10:43:44:00\r\n{\\an1}-Toi qui les as coach\u00e9s,\r\n\r\n10:43:44:05  10:43:46:04\r\n{\\an1}un petit mot pour les bleus ?\r\n\r\n10:43:46:09  10:43:50:00\r\n{\\an1}-C'est pas une mauvaise tarte,\r\nmais je suis un peu d\u00e9\u00e7u\r\n\r\n10:43:50:05  10:43:52:10\r\n{\\an1}parce qu'ils \u00e9taient bien partis.\r\n\r\n10:43:52:14  10:43:55:22\r\n{\\an1}Ca manquait un peu de gourmandise.\r\n\r\n10:43:56:03  10:43:59:06\r\n{\\an1}C'est plus que la moyenne.\r\n\r\n10:43:59:11  10:44:00:22\r\n{\\an1}-La p\u00e2te \u00e9tait bonne.\r\n\r\n10:44:01:03  10:44:03:03\r\n{\\an1}Gilles, pour les jaunes.\r\n\r\n10:44:03:08  10:44:05:03\r\n{\\an1}-J'ai donn\u00e9 cinq points.\r\n\r\n10:44:05:08  10:44:07:21\r\n{\\an1}-C\u00e9dric ?\r\n-J'ai donn\u00e9 sept points.\r\n\r\n10:44:08:02  10:44:10:14\r\n{\\an1}-OK.\r\n-Et cinq points.\r\n\r\n10:44:10:19  10:44:14:05\r\n{\\an1}-On va d\u00e9couvrir maintenant\r\nles r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:44:14:10  10:44:18:06\r\n{\\an1}Pour la d\u00e9gustation des bleus,\r\n18 points, un total de 25.\r\n\r\n10:44:18:11  10:44:21:03\r\n{\\an1}Est-ce que les jaunes\r\nvont les d\u00e9passer ?\r\n\r\n10:44:21:08  10:44:22:20\r\n{\\an1}Un point d'\u00e9cart.\r\n\r\n10:44:23:01  10:44:24:11\r\n{\\an1}C'est donc les bleus\r\n\r\n10:44:24:16  10:44:28:21\r\n{\\an1}qui gagnent \"Bon App !\" aujourd'hui,\r\nf\u00e9licitations !\r\n\r\n10:44:29:02  10:44:31:07\r\n{\\an1}-On est tr\u00e8s contents.\r\n\r\n10:44:31:11  10:44:32:22\r\n{\\an1}C'est cool !\r\n\r\n10:44:33:07  10:44:35:23\r\n{\\an1}-Le gouverneur repart la t\u00eate haute.\r\n\r\n10:44:36:04  10:44:38:21\r\n{\\an1}-J'ai tout rattrap\u00e9 ce qu'il a fait.\r\n\r\n10:44:39:02  10:44:42:11\r\n{\\an1}-Marco et Blaise,\r\nvous arrivez deuxi\u00e8mes.\r\n\r\n10:44:42:16  10:44:44:23\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre ce que vous remportez.\r\n\r\n10:44:50:03  10:44:55:05\r\n{\\an1}-Un bon d'achat de 500 francs\r\noffert par Manor Food.\r\n\r\n10:44:59:01  10:45:02:11\r\n{\\an1}-Une r\u00e9action pour Marc et Sandrine ?\r\n-Contents.\r\n\r\n10:45:02:15  10:45:05:01\r\n{\\an1}-Vous vous \u00eates bien battus.\r\n\r\n10:45:05:06  10:45:07:07\r\n{\\an1}F\u00e9licitations \u00e0 vous aussi !\r\n\r\n10:45:07:11  10:45:10:12\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re seconde,\r\non pensait\r\n\r\n10:45:10:17  10:45:14:01\r\n{\\an1}qu'on \u00e9tait \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\r\n-Vous \u00e9tiez \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:45:14:06  10:45:18:08\r\n{\\an1}-Bon, c'est les bleus en tout cas\r\nqui ont gagn\u00e9\r\n\r\n10:45:18:12  10:45:21:11\r\n{\\an1}et on d\u00e9couvre ce que vous remportez.\r\n\r\n10:45:23:22  10:45:25:08\r\n{\\an1}-Un lave-linge Adora\r\n\r\n10:45:25:12  10:45:29:11\r\n{\\an1}avec dosage automatique\r\nde la lessive,\r\n\r\n10:45:29:15  10:45:31:18\r\n{\\an1}offert par V-Zug.\r\n\r\n10:45:36:21  10:45:39:18\r\n{\\an1}-On attend Gilles pour trinquer\r\n\r\n10:45:39:23  10:45:41:22\r\n{\\an1}\u00e0 cette tr\u00e8s belle \u00e9mission.\r\n\r\n10:45:42:03  10:45:44:12\r\n{\\an1}Je pense que vous avez soif.\r\n\r\n10:45:44:17  10:45:46:11\r\n{\\an1}-C'est s\u00fbr, l\u00e0.\r\n\r\n10:45:46:16  10:45:50:20\r\n{\\an1}Ils discutent\r\n\r\n10:45:51:01  10:45:53:15\r\n{\\an1}Tous\r\n-Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:45:57:00  10:45:59:00\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:45:59:05  10:46:02:04\r\n{\\an1}On se retrouve la semaine prochaine.\r\n\r\n10:46:02:09  10:46:05:07\r\n{\\an1}Prenez soin de vous, et \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n10:46:07:18  10:46:10:00\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait \"Bon App !\" sur la RTS.\r\n\r\n10:46:11:03  10:46:14:19\r\n{\\an1}Avec le magazine culinaire Le Menu.\r\n\r\n10:46:16:21  10:46:18:19\r\n{\\an1}Manor Food.\r\n\r\n10:46:20:16  10:46:22:21\r\n{\\an1}V-Zug.\r\n\r\n10:46:23:07  10:46:25:03\r\n{\\an1}Et les Vins suisses.\r\n\r\n10:46:38:20  10:46:41:20\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049872\r\nDate de transcription : 18-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:02 > 0:01:03) [98%] : \r\nSur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:05 > 0:01:19) [84%] : \r\nAvec les vins Suisses V-Zug Manor Food et le magazine culinaire l'homme menu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:44 > 0:01:52) [80%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir, bienvenue sur la RTS sur Habib, on pouvait aux commandes de bonnes elle fait Michael alors si vous aimez la chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:52 > 0:02:00) [89%] : \r\nJe sens que cette \u00e9mission va vous plaire puisque BD, on nous propose ce soir un menu autour de la chasse, des champignons, on les accueille, accompagn\u00e9e de Gilles et C\u00e9dric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:02:12 > 0:02:13) [99%] : \r\nComment \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:13 > 0:02:17) [87%] : \r\nBen plut\u00f4t bien moi, je me sens bien dans cet Automne qui qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:18 > 0:02:28) [93%] : \r\nDe cuisiner C\u00e9dric je vous accueille sur le plateau de Bonnard, merci d'\u00eatre avec nous pour cette \u00e9mission, alors vous \u00eates producteur de de champignons dans le Chablais, parlez-nous un petit peu de de cette exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:28 > 0:02:41) [85%] : \r\nVoil\u00e0, c'est une exploitation familiale qui que mon grand- p\u00e8re a fond\u00e9 en 1943 qui a 75 ans, on produit du champignons de Paris, blonds, bruns et en comme on fait du commerce avec les autres vari\u00e9t\u00e9s d'champignons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:41 > 0:02:50) [96%] : \r\nOn aura l'occasion de parler un petit peu plus en d\u00e9tail de votre exploitation tout \u00e0 l'heure en cuisine avec avec Ben moi je voulais savoir un petit peu ce que repr\u00e9sente pour vous la p\u00e9riode de la chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:51 > 0:03:02) [86%] : \r\nPour moi \u00e7a repr\u00e9sente grande pi\u00e8ce des pi\u00e8ces de cerfs de sangliers, \u00e7a me rappelle la for\u00eat aussi parce qu'il y a les champignons et animaux potimarron, des choses comme \u00e7a : D : D.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:02 > 0:03:15) [86%] : \r\nEt tout simplement, \u00e9coutez pas s\u00e9culaire qui ressemble enfin des produits dans des couleurs qui ressemble \u00e0 la saison c'est vrai et puis c'est une saison bien particuli\u00e8re : elle dure un petit moment, on a le plaisir de cuisiner ces produits pendant une p\u00e9riode de l'ann\u00e9e et puis apr\u00e8s on passe autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:15 > 0:03:16) [85%] : \r\nC'est vrai, et Gilles pour toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:16 > 0:03:27) [86%] : \r\nAh bah pour les va c'est une tr\u00e8s belle saison pass\u00e9e une p\u00e9riode d\u00e9j\u00e0 o\u00f9 on aime bien manger, bien boire et puis pour accompagner la minute chasse souvent ce plaisir avec des bombes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:27 > 0:03:33) [92%] : \r\nAlors on va d\u00e9couvrir justement le menu que vous nous avez concoct\u00e9es pour cette \u00e9mission, chasse et champignons, alors je vous laisse commenter tout d'abord l'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:33 > 0:03:44) [87%] : \r\nVoil\u00e0, on va essayer de mettre en avant ses champignons monsieur Stanley aujourd'hui, donc on a fait une pur\u00e9e de course avec les champignons grill\u00e9s et puis quelques graines de cause aussi pour commenter tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:44 > 0:03:49) [82%] : \r\nOn retrouve ce que ce que Madame disait avant, hein, vraiment c'est ces couleurs automnales pour le plat principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:03:49 > 0:04:06) [84%] : \r\nAffaire Arreckx de soeurs avec une cuisson douce, puis apr\u00e8s, on reste dans les produits traditionnels qu'on a l'habitude de manger en p\u00e9riode de chasse, le jour o\u00f9 je les marrons Didier publie cette ligne, donc on va on montait tout \u00e0 l'heure, on va les agr\u00e9menter aux herbes aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:06 > 0:04:08) [85%] : \r\nEt la petite douceur pour terminer leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:08 > 0:04:22) [86%] : \r\nC'est un souvenir de Ben dans France non, mais je me souviens vraiment de quand on \u00e9tait petit, il adorait les tartes aux pommes et la soupe, ce que je d\u00e9testais une tarte aux comme avec une p\u00e2te bris\u00e9e va vous montrer comment r\u00e9ussir \u00e0 la maison, une p\u00e2te bris\u00e9e parfaite aux \u00e9pices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:22 > 0:04:24) [89%] : \r\nLa presse Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:26 > 0:04:31) [88%] : \r\nBon, en tout cas, L\u00e9o Gille et C\u00e9dric et je vous laisse retourner en cuisine, h\u00e9 ben tu restes avec moi pour cette \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:37 > 0:04:42) [87%] : \r\nEt accueillant tout de suite, la premi\u00e8re \u00e9quipe de ce soir l'\u00e9quipe bleue et Sandrine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:48 > 0:04:50) [97%] : \r\nBienvenue sur le plateau de Bonaparte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:51 > 0:04:58) [87%] : \r\nAlors si Marc j'ai j'ai lu quelque part que vous aviez une fois laisser br\u00fbler un plat que vous deviez cuisiner pour plusieurs personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:04:58 > 0:05:28) [84%] : \r\nQue vous \u00eates parti boire l'ap\u00e9ro oui exactement, vous pouvez arr\u00eater un petit pain, j'avais pr\u00e9par\u00e9 un rago\u00fbt \u00e0 l'avance bien mijoter tranquillement et tout qui je vantait les m\u00e9rites, de faire des plats mijot\u00e9s aux copains, on a le temps de boire l'ap\u00e9ro et puis manque de bol ben ragots Frenay ap\u00e9ro, il a travaill\u00e9, on va pas vous on ne va pas, de la \u00e0 Jilin Far East d'\u00eatre dangereux, du coup, ils ont une galette de P\u00f4le emploi, bon, \u00e0 la place, voil\u00e0, vous en souvenez, qui fait alors je n'\u00e9tais pas non plus convivial, voil\u00e0 alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:28 > 0:05:32) [89%] : \r\nC'est \u00e7a, face \u00e0 vous ce soir l'\u00e9quipe jaune c'est marquant et Blaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:40 > 0:05:51) [81%] : \r\nAlors Marc, on vous surnomme le gouverneur c'est vocales avant le litre, ce soir, \u00e0 priori oui comment a priori si vous avez ce petit nom, cela veut dire ah, c'est vrai que j'aime bien command\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:05:52 > 0:05:57) [93%] : \r\nC'est, c'est c'est ce petit truc en plus ce que j'ai vis-\u00e0-vis des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:57 > 0:06:23) [85%] : \r\nActuellement, je ne peux pas parler parce que \u00e7a c'est vrai, donc \u00e7a et vous Blaise alors vous la fondue, ce n'est pas trop votre truc, \u00e7a c'est classe, c'est vrai que \u00e7a pas mon truc, merci, je sais pas, racontez-nous non ce joyeux, enfin, j'avais fait une fondue, enfin j'ai essay\u00e9 de faire une fondue simplement le liquide la bouteille de blanc est pass\u00e9 dans les 400 grammes apparaissent, vous avez bien l'ap\u00e9ro voil\u00e0 tout \u00e0 fait, affectivement, ce qui fait que c'\u00e9tait une fondue flottante voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:24 > 0:06:38) [88%] : \r\nOn va aller, les 2 \u00e9quipes vont faire la paire, comme on dit, je vous laisse rejoindre vos postes de travail maintenant, on va d\u00e9couvrir ensemble le menu des chefs en images vous allez devoir ce soir reproduire l'un de ces plats c'est parti on d\u00e9couvrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:06:49 > 0:06:50) [98%] : \r\n\u00e7a semble assez \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:06:51 > 0:07:03) [82%] : \r\nQuand j'ai vu le plein, je suis d\u00e9\u00e7u c'est pas le domaine quand on ma\u00eetrise le plus le dessert catastrophe presque tous les dimanches, France, ne partons pas de petites 6 ans il y fait d\u00e9j\u00e0 la partie conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 plus ou moins les proportions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:03 > 0:07:27) [92%] : \r\nJe vois des mines r\u00e9jouies pas trop bon, on verra ce que \u00e7a va donner dans quelques instants, je vous rappelle le but du jeu de Bona, bien s\u00fbr, c'est qu'on ne vous donne aucune indication d'ingr\u00e9dients, vous allez devoir rue cuisiner ce plat sur la base de la photo autre plat devra \u00eatre bon \u00eatre beau, je vous laisse maintenant, notez sur l'ardoise qui se trouve devant vous le nom du plat que vous allez nous cuisiner ce soir c'est parti nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:07:28 > 0:07:33) [73%] : \r\nParfaitement, certains n'en fait un patin c'est pas peur de cette marche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:33 > 0:07:34) [61%] : \r\n\u00e0 l'15 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:07:45 > 0:07:47) [89%] : \r\n3 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:48 > 0:07:52) [83%] : \r\nEt top Blaise et Marco, qu'est ce que vous allez nous cuisiner ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:07:52 > 0:07:55) [97%] : \r\nAlors on va cuisiner une tarte Tatin une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:55 > 0:07:58) [90%] : \r\nTarte Tatin, tr\u00e8s bien, et pour les Bleus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:00 > 0:08:10) [92%] : \r\nTarte aux pommes, tout simplement, je vous laisse accroch\u00e9 derri\u00e8re vous, l'ardoise, vous allez maintenant faire votre march\u00e9 et l\u00e0, c'est tr\u00e8s important puisque vous allez pouvoir obtenir des points tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:10 > 0:08:22) [88%] : \r\nAbsolument, il y a 2 points qui sont en jeu, un 1er point si vous avez fait correctement le march\u00e9, c'est-\u00e0-dire que vous avez tous les aliments n\u00e9cessaires \u00e0 votre recette, un autre point si Vusi \u00e0 la fin, tous les ingr\u00e9dients vous et ramen\u00e9 du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:22 > 0:08:33) [95%] : \r\nVoil\u00e0, vous \u00eates pr\u00eats, \u00e7a va aller tr\u00e8s vite 60 secondes pour le march\u00e9, je vous laisse prendre le panier qui se trouvent sur le c\u00f4t\u00e9 de votre plan de travail et c'est parti pour le march\u00e9 n'oubliez rien 60 secondes top d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:08:33 > 0:08:38) [69%] : \r\nOui, Saint-Martin, les plans des pommes pour les transports, la pomme de c\u00f4t\u00e9 reprend le truc, l\u00e0 on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:08:46 > 0:09:34) [68%] : \r\nLa cr\u00e8me, le beurre pass\u00e9 bah en fait rendu la farine sur elle est la femme on on apprend \u00e7a, mais c'est en 2 langues, Robert d'Accra mouvoir ensuite le boeuf, le encore bonne Jacques je suis code l\u00e0 ce serait bien si ce probl\u00e8me Camille Camille du sucre \u00e0 laiss\u00e9 que sur club de l'entend Couchepin pas dissoute dans la salle en Allemagne c'est pas derri\u00e8re la mani\u00e8re dans Paris et la farine animale abattu lors d'un abandon de farine acc\u00e9l\u00e9rer un immense craignent de cas de Carmen seconde du sucre, donc si ailleurs qu'\u00e0 mon avis pour 41 sucre Pascal pourquoi elle attention encore bien pour que 3 2 et prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:34 > 0:10:07) [91%] : \r\nC'est termin\u00e9, vous pouvez retourner \u00e0 votre place les Valaisans vous \u00eates content de votre march\u00e9 oui c'est nickel et du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve commence march\u00e9 bien bien bien bien, on verra bien, OK, super, vous allez avoir pour pr\u00e9parer votre tarte 25 minutes pr\u00eate \u00e0 \u00eatre enfourner d'accord 25 minutes pour la pr\u00e9paration de cette charte, je vous souhaite beaucoup de plaisir durant cette \u00e9preuve Faites nous saliver, faites-nous rire et c'est parti pour 25 minutes top d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:14 > 0:10:25) [88%] : \r\nLa difficult\u00e9 \u00e7a va \u00eatre de r\u00e9aliser une bonne p\u00e2te bris\u00e9e par exemple pour pour la tarte aux pommes et puis la cuisson soit r\u00e9ussie avec des p\u00f4les \u00e9tait lui, en contraste avec la la la cro\u00fbte qui doit \u00eatre croustillant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:10:25 > 0:10:28) [73%] : \r\nAlors peut-\u00eatre la Poste ou la taxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:10:42 > 0:10:51) [72%] : \r\nAlors vous allez avoir des Bleses face magnifique alors non d'train de couper les pommes qui blesse doit mais c'est des plus d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:51 > 0:11:11) [82%] : \r\nEt comme je ne veux vous avez annonc\u00e9 une tarte Tatin, ce que je sais ce que vous connaissez, risque de d'inverser \u00e0 fin verse cela c'est puis voil\u00e0 Ren\u00e9 s\u00e9v\u00e8re, il y a un caramel \u00e0 faire d'abord mettent les pommes mais la p\u00e2te et ensuite enfourn\u00e9 puis invers\u00e9e, donc il y a un peu de technique dans cette recette, la temp\u00eate de pression non, non, il y a m\u00eame de la technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:11 > 0:11:17) [72%] : \r\nPendant an le go\u00fbt gouverneur la on et auquel ils ont annonc\u00e9 la couleur, c'est une chose mais du r\u00e9sultat exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:17 > 0:11:22) [85%] : \r\nOn va aller voir maintenant du c\u00f4t\u00e9 de c'est marqu\u00e9 Sandrine mais pas moi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:23 > 0:11:44) [79%] : \r\nDonc, aussi, je pense qu'ils ont commenc\u00e9, vous semble-t-il, ils avaient l'habitude, hein, ils sont d\u00e9j\u00e0 dans une belle \u00e9tape de la p\u00e2te est-ce que les quelque chose que vous faites r\u00e9guli\u00e8rement avec les enfants, oui, on fait pas mal, on la laisse faire \u00e0 6 ans, il se d\u00e9brouille d\u00e9j\u00e0 pas mal au bon alors la Sicile des produits Jacques les virages l\u00e0 mais enfin oui le COS r\u00e9sum\u00e9 de d\u00e9guster cet artiste, vous avez une touche un peu personnel que vous allez ajouter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:46 > 0:12:03) [79%] : \r\nNon mais vous \u00eates bien ce que ferait avec le citron, l'accord Verzeaux c'\u00e9tait citron jaune d'accord pour avec le caramel, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre parce que l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre un combat de tarte aux pommes, donc c'est ce qu'on conna\u00eet bien, et c'est peut-\u00eatre une petite diff\u00e9rence comme \u00e7a, qui disent pas mal et qui fera l'habitude, on va peut-\u00eatre mais sans faire grand voile dessus mais avoir avoir poursuivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:05 > 0:12:22) [87%] : \r\nBonsoir, candidat, je vais vous annoncer maintenant que vous pouvez retourner au march\u00e9 si vous le souhaitez, 2 points sont \u00e0 la cl\u00e9, mais si vous d\u00e9cidez de retourner au march\u00e9 passera \u00e0 0 est ce qu'il vous manque des ingr\u00e9dients Sandrine et Marc non, je crois qu'on on vous c'est bon voil\u00e0 Marco et Blaise est ce que vous d\u00e9sirez retourner au au march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:22 > 0:12:27) [92%] : \r\nNon, non, non, c'est bon, c'est bon, si tout le bien on sont toujours en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:27 > 0:12:33) [86%] : \r\nIls sont toujours en jour on verra tout \u00e0 l'heure pour le le jugement du march\u00e9 justesse mais non plus parce qu'il y a beaucoup de travail oui rejoindre L\u00e9o c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:38 > 0:13:31) [85%] : \r\nNous voil\u00e0 en plein mois d'Automne pour cela, c'est la chasse, on va faire un bouquin Rizzer avec cela Despatie maison donc construire d'esp\u00e8ces si maisons utilise toujours une farine bio bio extrait pour HP slip, c'est important pour moi de d'utiliser une super farine pour faire \u00e7a, va pas de soi-m\u00eame avec cela on met du sel, on va faire disperser avec des herbes aujourd'hui donc un peu de Marjolaine et du persil l'donc belle couleur verte \u00e0 la sortie, vous verrez, on peut aussi faire avec un peu de court si on veut les rendre Orange diff\u00e9rentes mani\u00e8res, je mets un peu de noix de muscat \u00e9galement, ensuite je m\u00e9lange le toutes et je fais un, puis on va casser 3 Bose voil\u00e0 int\u00e9ressant de faire soi-m\u00eame sa patte, on est d'accord ben ceci s\u00e9jour sympa de faire ben raison comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:31 > 0:13:54) [83%] : \r\nC'est c'est surtout c'est surtout meilleur et puis ils vont \u00eatre surtout ben c'est ce que j'aime bien la texture des d\u00e9chets parce qu'une maison ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e9ger Abzac Th\u00e8me : c'est pas gomme, c'est ce qu'on ach\u00e8te et pendant combien \u00e7a, \u00e7a serait un peu comme la des indices pr\u00e9cis maison c'est l\u00e9ger \u00e7a sort de la la casserole que directement les envoyer dans po\u00e8me dans un beurre qui chauffe et puis leur donner aussi une petite coloration puis l\u00e0 aujourd'hui aux herbes, mais on peut faire \u00e0 ce qu'on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:13:54 > 0:14:13) [87%] : \r\nExactement, donc je rajoute avec mes 3 du lait et puis on va f\u00eater la c'est le moment d'avoir un peu de muscle va falloir et cette cette masse jusqu'\u00e0 qu'elle en fasse un peu des bulles, donc on y va, un bien rigoureusement, rigoureusement vigoureuse Bigot Mont Rigaud vigoureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:13 > 0:14:50) [85%] : \r\nSalah Ben alors, sinon, sinon on peut aussi mettre un peu d'eau gazeuse \u00e0 Paris de tomber comme d'autres, \u00e0 le faire, on peut mettre un peu d'eau gazeuse ou m\u00eame un peu de bi\u00e8re, des fois pour ce 21\u00e8me mais je vais le dire \u00e7a en accompagnement pour comme 2\u00e8me accompagnement de ce carr\u00e9 de cerf on va faire du chou rouge en plusieurs \u00e9tapes, 6 mias r\u00f4tir des oignons, l\u00e0 j'ai une grande masse de chou rouge mais vous inqui\u00e9tez pas, \u00e7a r\u00e9duit \u00e0 la cuisson, donc la JV : on va faire revenir \u00e7a 4 5 minutes et tout \u00e0 l'heure, on ajoutera d'autres condiments que je vous r\u00e9veillerez par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:51 > 0:15:00) [88%] : \r\nLa jamais \u00e7a, on met simplement \u00e0 faire revenir dans un peu de beurre et avec les oignons j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:00 > 0:15:23) [81%] : \r\nVoil\u00e0 maintenant notre carr\u00e9 de dont je vous ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 2 fois, je l'ai mis \u00e0 mariner toute la nuit avec une marinade de vin avec du Porto de l'orange du geni\u00e8vre et puis maintenant c'est le moment devenir le dor\u00e9, alors pour \u00e7a, j'ai mont\u00e9 Padilla qui qui est pr\u00eat et cisel\u00e9 plac\u00e9 sur ma plaque \u00e0 induction, j'ai ici chauffer l'ensemble n'\u00e9tait pas acquis, comme j'ai, d\u00e8s jeudi, morceaux de serre des grands de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:24 > 0:15:57) [76%] : \r\nMais voil\u00e0, mais on peut aussi \u00e7a avec la marinade, vous faire attention de pas br\u00fbler et facile, mais la comme tu vas bien marqu\u00e9 monter \u00e0 des m\u00e9thodes tr\u00e8s bas retire pour voir monter \u00e0 temp\u00e9rature donner une jolie coloration et puis de remonter Padilla, qu'il mis l'ensemble de de la surface comme elle est bien Planeta pas faire une jolie cro\u00fbte il y a fort et Bertrand pas au cours on laisse cuire enl\u00e8ve on d'exactement, \u00e9tudiant en plateau avec moi maintenant un peu voir les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:16:10 > 0:16:16) [74%] : \r\nEt c'est comme enfin une grande oui, oui, parce que cela ne sont que fait beaucoup d'chose mais pas une part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:16:16 > 0:16:21) [81%] : \r\nC'est pas les proportions, on est oblig\u00e9 de faire au feeling, on va vacances \u00e7a la p\u00e2te comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:21 > 0:16:29) [86%] : \r\nEt apr\u00e8s on prie Dieu pour que tout ce qu'on rajoute tout ce que j'ai rajout\u00e9 face \u00e0 face le visuel que je pensais, puis \u00e7a donn\u00e9 un semblant de p\u00e2tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:16:31 > 0:16:37) [80%] : \r\nBeaucoup d'une pseudo- p\u00e2tissier, \u00e7a va aller, elle tient bien la route, Walter, aussi bien la route que moi, donc, est mal foutu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:40 > 0:16:49) [81%] : \r\nParce que si on fait respecter soi, donc on le coeur joie la plupart l\u00e0 \u00e7a c'est pas mangeable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:49 > 0:16:53) [92%] : \r\nVoil\u00e0, on va venir voir un petit peu comment \u00e7a se passe en cuisine, cette pr\u00e9paration de tarte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:53 > 0:17:15) [81%] : \r\nVoil\u00e0 pas t'as l'air d'\u00eatre \u00e9tendu mais un ingr\u00e9dient myst\u00e8re un peu dans cette p\u00e2te ouais \u00e7a aurait le du bois, voil\u00e0 c'est cela, c'est : baisse de 200 m\u00e8tres mais c'est vrai que c'est mon coll\u00e8gue L\u00e9o qui va peut-\u00eatre pas pouvoir d\u00e9guster cette p\u00e2te \u00e0 mais certaines allergies aux noisettes, on regardera \u00e7a tout \u00e0 l'heure, mais moi je m'en r\u00e9jouis, tu mangeras sa part exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:15 > 0:17:20) [82%] : \r\nLe priverait pas, je laisse poursuivent s'\u00eatre recettes d'accord \u00e7a c'est la c'est la plaque \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:20 > 0:17:23) [80%] : \r\nChez blas\u00e9, Marco, comment \u00e7a se passe, cette tarte Tatin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:23 > 0:17:32) [72%] : \r\n\u00e7a prend forme apr\u00e8s on allez pas avec caramel qui ait \u00e9t\u00e9 fait, oui 40000 en train de en train d'essayer d'les procureurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:32 > 0:17:47) [78%] : \r\nOui, alors dans un autre, l'informer le caramel d'abord apr\u00e8s mettent les pommes passer pour elle, elles permettent comme froides de stopper la cuisson du caramel au moment o\u00f9 il est lundi coloration sont l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre vraiment compliqu\u00e9 d'obtenir un caramel peut-\u00eatre commencer et puis il y avait enl\u00e8ve meilleures bases.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:47 > 0:17:51) [77%] : \r\n\u00e7a va-t-on envie d'acheter, non, non, mais, mais pas dedans de quotas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:52 > 0:17:57) [93%] : \r\nBen je te laisse retourner en cuisine avec plaisir avec L\u00e9o et vous \u00e0 la maison, c'est le moment de jouer avec la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:57 > 0:18:28) [87%] : \r\nDonc, voici la cour : je fais partie de la famille, un des agrumes ou de des cucurbitac\u00e9es si vous pensez que la bonne r\u00e9ponse, c'est la une, vous appelez le 0 901 55 88 01 si vous pensez que la bonne r\u00e9ponse, elle a 2, vous appelez le 0 901 55 88 02, \u00e7a vous co\u00fbtera 90 centimes l'appel et vous pouvez \u00e9galement participer gratuitement avec votre smartphone via l'adresse concours Point RTS H Slash Bonaparte je vous souhaite bonne chance et voici le cadeau que vous pouvez remporter cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:30 > 0:18:43) [92%] : \r\n10 abonnements d'un an au magazine le menu d'une valeur de 78 francs chacun un bon d'achat d'une valeur de 200 francs offert par Manor Food.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:47 > 0:19:14) [89%] : \r\nVoil\u00e0 C\u00e9dric Sadler on va tout de suite s'attaquer \u00e0 vos champignons mais je dois justement encore rouge, j'ai fait braiser doit ajouter les autres \u00e9l\u00e9ments, donc je vais ajouter un peu de vin rouge pour amener un peu de puissance \u00e0 la cuisson et surtout la confiture de cynhorodon Jean met 2 cuill\u00e8res \u00e0 soupe, \u00e7a va lui amener du corps et un petit c\u00f4t\u00e9 sucr\u00e9 \u00e0 neutre accompagnement 2 choses mais attaquons maintenant notre entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:14 > 0:19:32) [84%] : \r\nVoil\u00e0, donc c'est un nous \u00e0 avoir en cuisine, je vous remercie, aujourd'hui on va faire une belle entr\u00e9e avec ses champignons, on va essayer en tout cas, avec une dur\u00e9e de 2 causes sur lesquelles on va mettre des petits champignons grill\u00e9s peut-\u00eatre commencer par nous parler un peu des diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s que vous produisez chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:19:32 > 0:19:39) [89%] : \r\nVoil\u00e0, alors nous on produit du champignons de Paris, blanc et brun et puis on fait du commerce avec les autres vari\u00e9t\u00e9s d'champignons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:39 > 0:19:45) [80%] : \r\nD'accord, magnifique, donc vous avez des sites des chanterelles, un peu de pleurer, tout \u00e7a est diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:19:45 > 0:20:10) [80%] : \r\nVoil\u00e0, ouais, alors non, \u00e9galement, on a des champignons, tout ce qui est production pleurotes Cheetah ING et puis selon la saison ont vendu du bol la chanterelle magnifique a laiss\u00e9 les diff\u00e9rences Pesomba d\u00e9but du champion de Paris, on conna\u00eet les blancs, on conna\u00eet les bras mais ce qu'elles ont une diff\u00e9rence sp\u00e9cifique ente les 2 alors le blanc, le brasse m\u00eame champignons il pose sur le m\u00eame support le la, la seule diff\u00e9rence c'est le myc\u00e9lium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:10 > 0:20:22) [76%] : \r\nDonc le myst\u00e9rieux vous savez, \u00e0 terme, le voil\u00e0 des producteurs de champignons connaissent myc\u00e9lium ou blonde, champignons, c'est en fait c'est la semence Anker guerre lightbox et de vari\u00e9t\u00e9s un peu diff\u00e9rente voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:22 > 0:20:49) [86%] : \r\nPour la pur\u00e9e de courge rebondit juste sur mon entr\u00e9e justement c'est juste couper les courses de tornades 30 id\u00e9es avec D. \u00e9chalotes mais dupeurs \u00e0 retire et saler, poivrer et \u00e7a, je vais aller enfourner tout \u00e0 l'heure, une vingtaine de minutes minutes au four \u00e0 108 ans degr\u00e9s et pour continuer, donc maintenant je vais m'attaquer au fameux moment de nettoyage des champignons, alors peut-\u00eatre est-ce que vous avez voil\u00e0 des petites astuces pour cela, je vois les les paris sont tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:49 > 0:21:08) [86%] : \r\nPropres bon alors champignons de Paris, il faut simplement les essuyer, soit avec un papier ou avec un pinceau jamais les 31, il y a beaucoup d'eau dans les champignons, il est champignons sauvages, on peut juste les rincer \u00e0 l'eau mais non plus pour les faire tromper parce qu'autrement ils perdent la saveur mais quand m\u00eame, a trop longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:09 > 0:21:24) [84%] : \r\nDans dans la culture, champignons, ben, c'est ce qui c'est ce qu'on conna\u00eet, on conna\u00eet bien le champignons mais pour qu'on n'est pas bien \u00e0 la culture, ce que nous aurons racontiez tout \u00e0 l'heure, c'est que \u00e7a vient de des caves de Paris au d\u00e9but des avec des buts \u00e0 la culture, mais c'est toujours le cas en fait est-ce que vous avez toujours en sous- sol pour produire ses ses chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:24 > 0:21:49) [87%] : \r\nNon, maintenant il y a, il y a quasiment plus de cultures en gros tout en sous- sol, c'est, c'est en fait des nouveaux b\u00e2timents qui ont \u00e9t\u00e9 CDU comme des grandes chambres froides, l'accord qui le climat est g\u00e9r\u00e9 par ordinateur et puis on arrive \u00e0 garantir une qualit\u00e9 de sensible, champignons, c'est tr\u00e8s sensible, m\u00eame quand on ach\u00e8te apr\u00e8s que quelques jours, on peut le garder \u00e0 la maison royale comme il l'a pas simplement d'eau dedans il n'aime pas les variations de temp\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:49 > 0:21:55) [79%] : \r\nNon, il marque de mettre au frigo, oui, de mettre en tout cas et en combien de jours faudrait id\u00e9alement le le consommer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:55 > 0:22:03) [90%] : \r\nBah, si on laisse au frigo, on peut le garder 3 4 jours hein il faut pas sortir \u00e0 l'entr\u00e9e du frigo \u00e0 chaque fois qu'on utilise si on n'utilise pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:03 > 0:22:18) [90%] : \r\nD'accord, OK, nous on va continuer les diff\u00e9rentes recettes et miracle ici de serre qui vont venir en plat principal, maintenant qu'ils ont une belle coloration je vais d\u00e9placer sur cette plaque et puis on va aller au four pour poursuivre la cuisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:31 > 0:22:41) [82%] : \r\nLa plaque pour r\u00e9cup\u00e9rer le jus de cuisson de place obligent B qui est maman bon sert pour \u00eatre tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:41 > 0:22:44) [97%] : \r\n\u00e0 la cuisson parce qu'on aimerait que le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:46 > 0:22:58) [84%] : \r\nDe de traque de serre Ath\u00e8nes environ 56 degr\u00e9s en 56 57 degr\u00e9s, c'est comme \u00e7a qu'il est encore saignant, il va \u00eatre bien tendre et puis la on s'en occupe plus avec cette cuisson basse temp\u00e9rature au four.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:00 > 0:23:04) [81%] : \r\nTout se passe bien, quand la broderie, bien je vois, je vois \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:04 > 0:23:26) [88%] : \r\nIl y a plein chose on a aussi le le dessert, on doit, on fait une tarte aux pommes, aujourd'hui l'envoy\u00e9 donner quelques \u00e9pices, donc on a mis, c'est avec du beurre mousseux, on a mis les pommes et on ajoute de du sucre, de la cannelle en poudre et de des clous de girofle en poudre, un petit peu \u00e9galement une \u00e9toile d'Asie Danis Houba Liam et pour y mettre un jus de citron, c'est pour garder la couleur des pommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:26 > 0:23:40) [82%] : \r\nMagnifique, je vous laisse continuer Gilles le cocktail tu manges d\u00e9j\u00e0 la cr\u00e8me effectivement bon moi aussi elle pas un petit go\u00fbt l\u00e0 ah oui, sans quoi \u00e7a fait je veux goutte rego\u00fbtent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:44 > 0:24:19) [81%] : \r\nJ'mis des noix gris ah oui, oui, il y a des noirs on a oui c'est vrai, les noix grill\u00e9es c'est m\u00e9langera comme super, \u00e7a donne un d\u00e9clic alors l\u00e0 aujourd'hui, c'est le caf\u00e9 du l'expresso du chasse ma vie o\u00f9 j'ai coul\u00e9 un expresso l\u00e0- dedans, j'ajoute un peu de liqueur d'abricots d'abricots du valeur bien s\u00fbr parler mais bonne liqueur d'abricots, donc c'est un m\u00e9lange de, de, de sirop et d'autres villes d'abricots donc Lucas fait chaud l\u00e0 c'est chaud oui tu veux un peu du sucre, tu l'aimes bien sucr\u00e9 ou pas trop, c'est sucr\u00e9 ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:21 > 0:24:56) [83%] : \r\nVoil\u00e0, et puis j'y ajoute un peu de cr\u00e8me, fa\u00e7on, tu peux y aller \u00e0 peu y aller, tu peux y aller alors j'y vais voil\u00e0 tu aussi l'affaire ou pour faire plus joli au au fouet comme \u00e7a mais c'est tr\u00e8s beau \u00e0 voir, c'est pas le c'est le go\u00fbt c'est super simple \u00e0 faire et c'est un bon petit fa\u00e7on Irish que fuir revue avec abricots de la bonne cr\u00e8me et d'agr\u00e9menter la cr\u00e8me avec la noix, tu vois, tu les gris, un petit peu, \u00e7a donne \u00e7a donne toute une autre dimension, c'est avoir un de ces Pepsi fait partie de l'\u00e9mission, c'est moi, oui, mais la terreur Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:56 > 0:25:02) [86%] : \r\nMerci Gilles tout \u00e0 l'heure, ben retour en plateau maintenant puisqu'on va aller juger le march\u00e9 des candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:07 > 0:25:09) [74%] : \r\nTout \u00e0 c\u00f4t\u00e9, sont coinc\u00e9s dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:18 > 0:25:25) [83%] : \r\nLe citron Lemaire dans les pommes en fait pour pas qu'elles s'oxydent et qu'elles noircissent et puis pour att\u00e9nuer un petit peu le sucre, c'est pour avoir la petite balance d'acidit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:26 > 0:25:31) [73%] : \r\nFais une d\u00e9co o\u00f9 trouve sait l'de c\u00f4t\u00e9 parce que tu veux me v\u00e9cu au fond je pense tu me tu crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:31 > 0:25:34) [74%] : \r\nAlors, je lis, je lis et quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:34 > 0:25:38) [75%] : \r\nIl faut y aller la tarte du dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:40 > 0:25:41) [76%] : \r\nVoici pourquoi nous couronne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:44 > 0:25:45) [87%] : \r\nLes enfants n\u00e9s, les autres troupeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:48 > 0:25:49) [80%] : \r\nDonc ils pas dans le four, on est au m\u00eame niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:55 > 0:25:57) [74%] : \r\nMonsieur \u00e0 la col\u00e8re pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:59 > 0:26:02) [87%] : \r\nMais l\u00e0- dedans, c'est qu'il donc apr\u00e8s la peinture la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:02 > 0:26:16) [73%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0 est trop et trop collante en l'\u00e9tat, avec le rouleau alcoolo tu me pas parler dessus puis son retard, \u00e7a marche, ils veulent \u00e2g\u00e9 de selon le du ex- alcool en-dessous L \u00e0 quelqu'un qui soit moi la sexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:16 > 0:26:22) [71%] : \r\nVa faire \u00e7a B\u00e9lot voil\u00e0 toc pendant les jeunes, les cristaux, ils vont adorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:32 > 0:26:33) [57%] : \r\nOn est comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:33 > 0:26:39) [85%] : \r\nVoil\u00e0 chers Duos \u00e7a va \u00eatre le moment d'enfourner vos tarte, on est bien ouais voil\u00e0 ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:39 > 0:26:53) [81%] : \r\nEt donc, ah ouais rep\u00e9r\u00e9 des dettes sur la photo, c'est vrai, je vois quelque chose de pas mal pour le march\u00e9 ici, je vois que les aliments ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es pour de la tarte les traiter tous utilis\u00e9, donc les 2 points sont gagner facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:53 > 0:26:55) [77%] : \r\nAllez, 2 points pour l'\u00e9quipe bleue pour le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:55 > 0:26:56) [80%] : \r\nSi vous pouvez les a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:02 > 0:27:23) [80%] : \r\nVoil\u00e0, au niveau du march\u00e9 il y a pas trop de difficult\u00e9s, sera peut-\u00eatre plut\u00f4t au niveau de la cuisson il \u00e9tait duo de pommes du retournement quand on va voir la tarte Tatin dr\u00f4lement la Pat\u00e9d\u00e9 dessus qu'la retourne, mais la menace Bernard Tatin revisite oui veut mobiliser encore Jos\u00e9 maximum voir redites la d\u00e9gustation, comment \u00e7a se passe tout \u00e0 l'heure, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:23 > 0:27:34) [89%] : \r\nAu fond, maintenant pour 35 minutes de cuisson, on verra ce que \u00e7a donne \u00e0 la sortie du fond, moi je me r\u00e9jouis en tout cas \u00e7a sent tr\u00e8s bon, vous voulez sentir de points donc pour le march\u00e9 des choses pour le march\u00e9 des allez on les applaudit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:34 > 0:27:41) [81%] : \r\nSi les gens vous n'avez pas ici, il est \u00e0 \u00e9galit\u00e9 pour l'instant, vous pouvez obtenir des points tout \u00e0 l'heure, je le rappelle, lors de l'arm\u00e9e pourrait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:41 > 0:27:45) [86%] : \r\nEt puis la d\u00e9gustation Ben retour en cuisine et nous pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:50 > 0:28:07) [87%] : \r\nVoil\u00e0, je termine donc cette recette avec les champignons pour \u00e7a, j'ai fait mix mais course dans le Tarn, avec un peu de cr\u00e8me et j'ai bien s\u00fbr \u00e0 ses ann\u00e9es voil\u00e0 c'est termin\u00e9, maintenant on va aller sur la cuisson des champignons, c'est pas si vous avez un peu des voil\u00e0 des astuces, des trucs qui me nouveau pour si cuisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:07 > 0:28:17) [91%] : \r\nOui, alors pour la cuisson il faut pour bien saisir les champignons, il faut r\u00e9guli\u00e8rement le v\u00e9lo pour pour qui retentissent bien d'accord, magnifique, \u00e7a c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:17 > 0:28:24) [85%] : \r\nEt l'huile bien seul, voil\u00e0 on accompagne nos opinions d'une pur\u00e9e de cause, quelle est votre recette pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e avec les champignons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:25 > 0:28:31) [94%] : \r\nBon, moi je les aime bien que les champignons de Paris en salade, c'est quelque chose que j'aime bien d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:31 > 0:28:36) [87%] : \r\nQuelle magnifique, tr\u00e8s bien, alors on va casser de vous faire plaisir sur cette recette \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:37 > 0:28:39) [69%] : \r\nLes filles exploit\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:39 > 0:29:04) [87%] : \r\nIl faut des champignons, vous \u00eates plus ou moins pr\u00eats \u00e0 manger, on y va passer sur le dessert une tarte aux pommes, qui doit passer encore en cuisson avant qu'on puisse la d\u00e9guster, donc j'ai abaiss\u00e9 ma p\u00e2te bris\u00e9e : je vais d\u00e9coup\u00e9 un peu plus grand que le Tour normal comme ceux-ci, parce que vous allez voir, on va rabattre cette p\u00e2te sur nos pommes pour d\u00e9passer une p\u00e2te bris\u00e9e, ce que j'aime bien faire c'est utilis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:05 > 0:29:11) [93%] : \r\nLe rouleau et puis je viens ici sur mon Moon on va ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:12 > 0:29:24) [87%] : \r\nIl ma\u00eetre nos pommes qu'on a cuit avec les \u00e9pices et puis la confiture de coings comme r\u00e9partis au fond si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:26 > 0:29:43) [84%] : \r\nAlors, confitures de coing et puis les pommes au Centre, les \u00e9goutter l\u00e9g\u00e8rement les pommes pour pas qu'il est trop t\u00f4t qui sortent \u00e0 la cuisson, on va mettre ses ports comme on laisse un petit peu de place au Tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:44 > 0:29:55) [90%] : \r\nEt puis on va rabattre ensuite les bords comme ceci sur notre part vous avez \u00e9galement un emporte-pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:56 > 0:30:14) [87%] : \r\nPour faire des feuilles, on a appuy\u00e9 un peu ce sa c\u00f4t\u00e9 on a l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9form\u00e9 cette emporte-pi\u00e8ce pour former des feuilles qu'on va venir poser en d\u00e9coration tout autour de la tarte et cet acte, on va l'accueillir 35 minutes \u00e0 200 degr\u00e9s pour qu'elle soit bien dor\u00e9e et caram\u00e9lis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:16 > 0:30:38) [82%] : \r\nEn attendant, moi je fais revenir quelques graines de course pour cette recette esp\u00e8re que vous aimez \u00e9galement les graines de cause qui met un peu de sucre de canne caram\u00e9liser un peu l'toutes et je vais laisser prendre gentiment \u00e0 la norme apr\u00e8s donc chez les champignons qui sont toujours en compagnie grill\u00e9 pour dirait qu'ils sont peut-\u00eatre sentiment bah c'est bien dor\u00e9 et puis maintenant c'est une question que j'ai \u00e0 vous 2, mais est-ce que vous faites d'esp\u00e8ces lui maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:38 > 0:30:40) [81%] : \r\nAlors moi je pas mais maman oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:40 > 0:30:59) [82%] : \r\nLa technique ancestrale, donc avec une planche, on met l'esp\u00e8ce je connaissais pas et puis on va appuyer comme \u00e7a dedans, on a tr\u00e8s bien la chose en fait, dit bien finalement comme \u00e7a c'est bien fut appliquer tout justement n'ose voil\u00e0 alors quand je vais continuer \u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:59 > 0:31:03) [91%] : \r\n\u00e7a laisse continuer tranquillement et moi je retourne en plateau maintenant pour le dressage du plat des candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:08 > 0:31:19) [87%] : \r\nVoil\u00e0 Marc Sandrine Marcot et Blaise je vais vous laisser maintenant sortir vos tarte du four et vous allez avoir \u00e0 partir de maintenant une minute pour le dressage tout prendre le tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:33 > 0:31:39) [71%] : \r\nPour faire quoi comme r\u00e9f\u00e9rence moi je faire telle qu'elle vous aurait bien aim\u00e9, elle ne sait pas, mais on ne peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:50 > 0:31:51) [65%] : \r\n\u00e7a ne m'prendre avec le salles c'\u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:01 > 0:32:19) [74%] : \r\nPas des boutons je peu plus chasse introduire sa femme de promesses et oui \u00e7a coule et la col\u00e8re, c'est bien \u00e7a : 5, 4, 3, 2 mamies partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:20 > 0:32:22) [91%] : \r\nC'est termin\u00e9, vous pouvez vous applaudir bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:27 > 0:32:30) [95%] : \r\nRapidement, pour prendre la photo, le public va vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:30 > 0:32:33) [78%] : \r\nEt pour le Mark beau visuel dans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:36 > 0:32:51) [75%] : \r\nBien sur les \u00e9paules, piqu\u00e9 non c'est l'inverse, assez amour je magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:52 > 0:32:54) [88%] : \r\nVoil\u00e0 les photos sont prises top projection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:56 > 0:33:13) [90%] : \r\nOn revoit la photo des chefs en et vos de tr\u00e8s jolis tarte, vous allez pouvoir sur cette \u00e9preuve, je le rappelle, obtenir jusqu'\u00e0 10 points et c'est le public qui va voter pour la plus jolie photo, celle qui vous fait le plus en vue, vous avez 20 secondes pour voter, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:24 > 0:33:30) [92%] : \r\nVoil\u00e0, d\u00e9couvrons maintenant ensemble les r\u00e9sultats de cette photo, on rappelle que chaque \u00e9quipe avait 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:30 > 0:33:35) [92%] : \r\nPour pour le march\u00e9 et c'est une \u00e9galit\u00e9 encore 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:35 > 0:33:36) [85%] : \r\nPour les Bleus 5,.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:38 > 0:33:49) [84%] : \r\nQuand on voit la photo non l\u00e0 on dit incroyable match quand m\u00eame hein, il y a, il y a un match et Su\u00e8de o\u00f9 on partait juste, donc on arrive dans la voile et franchement, il y a, il y a un petit ange pas sur quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:49 > 0:33:58) [90%] : \r\nJe suis soulag\u00e9 \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 l'annonce du vote du public, en fait, on se regarde et on se dit que sur le gauche peut-\u00eatre, on a des chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:58 > 0:34:03) [95%] : \r\nLe syst\u00e8me va avoir lieu jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9mission et l'ad\u00e9quiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:03 > 0:34:11) [84%] : \r\nOn va en parlant d\u00e9gustation, \u00e7a sera les chefs qui la fera dans quelques instants, et nous on retourne en cuisine, les voir maintenant pour le dressage du menu du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:16 > 0:34:55) [84%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre un peu le moment de de v\u00e9rit\u00e9 va va faire le dressage et on va pouvoir d\u00e9guster on va dresser avec neutre tr\u00e8s \u00e9tincelante pur\u00e9e de courge au fond \u00e9tant carr\u00e9ment, c'est un mauvais belle David on arrive en annon\u00e7ant son hier parce que \u00e7a vous pla\u00eet et on va, c'est vraiment bonne phrase sur l'assiette, puis selon vous conseille, c'est d'essayer de d'ajouter dans cette recette quelques champignons de Paris \u00e9minc\u00e9s \u00e0 cru finement \u00e9minc\u00e9s qu'on va venir parsem\u00e9s par- dessus pour aussi amener une autre sur Jean P\u00e9kin, je peux la pi\u00e8ce du go\u00fbt du champignon de Paris a cru bien quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:56 > 0:35:00) [94%] : \r\nEt on va mettre un petit peu de temps encore pour terminer : \u00e7a c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:00 > 0:35:19) [80%] : \r\nIl y a un trait d'huile d'olive on va saler et poivrer aussi parce que nos champignons de Paris accrue, je les ai pas ces donn\u00e9es, en fait \u00e7a juste \u00e0 la minute, \u00e7a donne une tr\u00e8s jolie et entr\u00e9e automnale peu avec des produits de course encore de notre terroir dans les Christian vous pla\u00eet oui c'est tr\u00e8s bien, \u00e7a parle d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'oeil, c'est une b\u00eate chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:19 > 0:35:31) [85%] : \r\nOn est dans les, dans les produits dans les couleurs de de la saison et avec cette belle entr\u00e9e Gilles de la Cour des champignons, qu'est ce qu'on va voir o\u00f9 est-ce que tu nous emm\u00e8ne G, h\u00e9 bien la petite id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:31 > 0:36:19) [83%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a fait bien les choses 2 fois la vie va s'en \u00e9tait si tout arrive au bon moment parce que je vous pr\u00e9sente aujourd'hui un vin qui vient d'Aigle, non les champignons sont produits, alors je l'adore et c'est aigle les murailles femme humble les murailles qu'le vin le plus l\u00e9gendaire de Suisse issu de chasse chasselas produit dans la r\u00e9gion d'Aigle au d\u00e9but, c'\u00e9tait le Clos des murailles qui se trouvait sur les de vous faites vos champignons sur les terrasses au-dessus de la route qui va aller et puis \u00e0 apr\u00e8s \u00e7a s'est \u00e9tendu dans les ann\u00e9es 50, un peu \u00e0 la r\u00e9gion de l'appellation d'aide et c'est un chasse la plut\u00f4t mythique qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par la Henri Badoux, \u00e0 l'\u00e9poque, en 1908 il a cr\u00e9\u00e9 la oui et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:19 > 0:36:24) [84%] : \r\nVous les connaissez dedans C\u00e9dric j'imagine les connais oui et-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:24 > 0:36:31) [87%] : \r\nPour la petite histoire, le notre substrat utilis\u00e9 de champignons un fertilisant pour les vignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:31 > 0:36:58) [85%] : \r\nElle utiliser se l\u00e8ve et dans la un bon \u00e9change et il faut dire que cette maison a vraiment su lier un peu la la quantit\u00e9 en quelque sorte, c'est quand m\u00eame une belle production \u00e0 la qualit\u00e9 et l'oenologue Daniel Dufaux arrive \u00e0 r\u00e9aliser vraiment chacun aime chaque mill\u00e9sime exceptionnel dans les les tops des des chasselas Vaudois pour \u00e7a et, l\u00e0- dessus avec les champignons, je dois dire, hein, c'est un accord qui parviennent \u00e0 pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:58 > 0:37:01) [86%] : \r\nSant\u00e9 s\u00e9dentaires, merci pour ces beaux produits sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:02 > 0:37:05) [99%] : \r\nDonc on a la finesse la min\u00e9ralit\u00e9 \u00e9l\u00e9gance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:06 > 0:37:11) [84%] : \r\nEnfin, il a re\u00e7u un peu bon je dois dire, voil\u00e0, voil\u00e0 allez, la suite pour le plat principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:11 > 0:37:17) [87%] : \r\nMoi, je fais revenir juste mais je p\u00e8te, lit un peu de beurre et du sel, on a la jolie petite lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:17 > 0:37:31) [81%] : \r\nAvec ma m\u00e8re, ce qui termine aussi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour la mont\u00e9e en a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, le jus de cuisson la marinade tout \u00e0 l'heure, n'a filtr\u00e9 tout on a mont\u00e9 au beurre pour voir une belle chose, puis la comme tu peux voir qu'est-ce que c'est beau, c'est manifestement tr\u00e8s belle cuisson ros\u00e9e on va dresser notre assiette messe du plat principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:37:31 > 0:37:34) [92%] : \r\nParce que c'est vrai qu'avec les plaques chasse il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:34 > 0:37:47) [85%] : \r\nBah, c'est toujours cela avec r\u00e9pond \u00e0 des fois \u00e7a fait la cuisine sans dessus-dessous, enfin \u00e0 l'eau dans l'assiette et c'est fait vrai tu avais mais partout toi non mais il y a pas beaucoup de c'est toujours la saison qu'on aime mais qu'on redoute en m\u00eame temps d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:47 > 0:37:56) [77%] : \r\nDonc l\u00e0 on dresse non je rouge avec quelques marrons oui, l\u00e0 c'est caram\u00e9lis\u00e9es, ce que je vais g\u00e9n\u00e9reusement par- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:57 > 0:38:03) [80%] : \r\nMoi j'am\u00e8ne les petites cassolette Desailly quand m\u00eame moi plat voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:03 > 0:38:25) [79%] : \r\nLe cerf, voil\u00e0 une un beau de serre le reste, on va le poser sur cette planche, on va terminer avec un trait de source donc ici notre de serre mont\u00e9e au beurre, je voudrais juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on dit toujours petit, une belle cuisson mais pas la saute dessus puis qui \u00e9tait mauvaise, qui sont, on a bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:38:25 > 0:38:30) [88%] : \r\nSon avis d'accord Gilles en plat de caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:30 > 0:39:18) [81%] : \r\nUn plat de caract\u00e8res, alors l\u00e0 j'ai l\u00e0, j'ai la chance le privil\u00e8ge de vous montrer le muraille rouge c'est un vin qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2013 pour avoir une version en fait rouge de la guerre, les murailles et peut-\u00eatre mentionner quand m\u00eame cette \u00e9tiquette qui est fameux avec son l\u00e9zard oui il y a beaucoup de gens disent m\u00eame pas, je veux une bouteille de Murat, disent en boire, on voit un l\u00e9zard Bois-L\u00e9zard elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par le peintre- le fameux peintre Daigle Fr\u00e9d\u00e9ric rouge qui a fait ses de peinture qu'on conna\u00eet le braconnier etc, qui est tr\u00e8s fameux en Suisse romande et puis cette \u00e9tiquette ben elle toujours rest\u00e9e l\u00e0 sur les sur les bouteilles, alors \u00e7a, vin rouge, issus principalement de Pinot noir, avec quelques autres c\u00e9pages secret de l'oenologue derri\u00e8re et qui a magnifique homme un bouquet de cerises sant\u00e9 d\u00e9guster le les Fran\u00e7ais ressentent et \u00e0 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:18 > 0:39:22) [77%] : \r\nTr\u00e8s belle dimension assez joli, merci, bravo merci d\u00e9j\u00e0 signal\u00e9, donc c'est une suite d'existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:39:23 > 0:39:24) [85%] : \r\nEt sorti chez vous aussi \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:28 > 0:39:28) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:28 > 0:39:31) [85%] : \r\nTr\u00e8s bien se pr\u00eater magnifique, c'est un tr\u00e8s bon moment autour de ce plan fabuleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:32 > 0:39:34) [98%] : \r\nEt puis le dessert bien s\u00fbr avec la petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:34 > 0:39:43) [88%] : \r\nTouche finale la tarte aux pommes et on va juste poser avec un peu de sucre glace et avec ces belles feuilles que Beno\u00eet en fait tout \u00e0 l'heure, c'est tr\u00e8s joli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:43 > 0:39:48) [87%] : \r\nC'est gourmand c'est authentique, merci pour ce beau menu que je vous laisse r\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:39:48 > 0:39:59) [86%] : \r\nOui, donc on entrait en a les champignons monsieur Stadler sur une pur\u00e9e de cause on a mis quelques petites graines de courges \u00e9galement torr\u00e9fi\u00e9es et puis les champignons frais encore par- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:59 > 0:40:06) [83%] : \r\nEt la pi\u00e8ce ma\u00eetresse de notre monnaie, \u00e7a va \u00eatre sera de serre cuisson basse temp\u00e9rature accompagnement chasse esp\u00e8ce lui maison aux herbes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:40:06 > 0:40:12) [92%] : \r\nExactement, et pour le dessert, une superbe tarte aux pommes de l'enfance de Beno\u00eet je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:12 > 0:40:17) [87%] : \r\nEnfin, moi j'adore les tartes aux que tu peux faire des tartes ou le temps magnifique, \u00e7a me fait plaisir, voil\u00e0 pour terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:40:17 > 0:40:26) [89%] : \r\nVoil\u00e0, je vous rappelle que vous retrouvez les recettes de l'\u00e9mission sur notre site internet, bon Tiret a Point CH et puis les recettes \u00e0 retrouver aussi dans le magazine culinaire, le menu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:29 > 0:40:33) [94%] : \r\nVoil\u00e0, je vous propose qu'on aille tous en plateau maintenant pour la d\u00e9gustation fait partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:40:34 > 0:40:35) [70%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:39 > 0:41:15) [91%] : \r\nVoil\u00e0, c'est parti pour la d\u00e9gustation de vos tartes dans quelques instants avec les chefs Gille et C\u00e9dric qui va d\u00e9guster des tartes, mais juste avant vous \u00e0 la maison, je vous rappelle la question du jour : la cour : je fais partie de la famille, un des agrumes, vous appelez le 0 901 55 88 01 si vous pensez qu'elle fait partie de la famille des cucurbitac\u00e9es, vous appelez le 0 901 55 88 02, \u00e7a vous co\u00fbtera 90 centimes l'appel et vous pouvez \u00e9galement participer gratuitement avec votre smartphone via l'adresse concours Point RTS Slash Bonaparte je vous souhaite bonne chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:15 > 0:41:27) [90%] : \r\nAllez, c'est parti pour la d\u00e9gustation Marco et Blaise venez avec votre tarte et puis une petite pr\u00e9cision puisque L\u00e9o et est allergique aux fruits \u00e0 coque et \u00e7a sera donc C\u00e9dric qui va d\u00e9guster.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:27 > 0:41:30) [80%] : \r\nC\u00e9dric de d\u00e9guster \u00e0 ma place la dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:41:34 > 0:41:35) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:38 > 0:42:02) [73%] : \r\nAlors, on dirait qu'effectivement ce n'est pas tr\u00e8s petit, hein, \u00e7a coule pas avec caramel, c'\u00e9tait un vous oui c'\u00e9tait parti du sur une tarte Tatin alors atteint atteint au d'un \u00e0 ces Start-Up \u00e0 l'accord de scell\u00e9 mais il allait bien mais pas trop, pas mal, ils ont essay\u00e9 de reproduire, pas mal de cannelle, il y a des go\u00fbts tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:02 > 0:42:10) [83%] : \r\nIl go\u00fbte et l\u00e0 on se dit, oh attention Yalda, plus il y a quelque chose qui se passe, on va peut-\u00eatre gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:42:10 > 0:42:18) [86%] : \r\nAu niveau du cou, c'est pas mal, peut-\u00eatre faudrait parmi les les 2 sortes de pommes pass\u00e9 difficile de ma\u00eetriser 2 sortes de pommes en m\u00eame temps, enfin \u00e7a zut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:18 > 0:42:22) [70%] : \r\nEt le caramel amer, bon ben pas de Sabl\u00e9 a bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:42:22 > 0:42:28) [85%] : \r\nElle est pas mal, mais il est ce qu'il y a le jus des pommes qui est venue un peu trop le le le dissoudre un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:28 > 0:42:35) [73%] : \r\nSi un proc\u00e9d\u00e9 non la bonne la pente caramel assez enlev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:35 > 0:42:38) [70%] : \r\nOui parce une sous- cuisson entendez vous de de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:42:38 > 0:42:47) [89%] : \r\nPas de marquer Sandrine, vous pouvez-vous venir faire d\u00e9guster votre tarte aux pommes, donc les les noisettes sont dans la p\u00e2te dans la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:47 > 0:42:53) [78%] : \r\nVoil\u00e0 que c'est pas les salaires, pour qui \u00e7a, pas de souci, enfin l\u00e0 \u00e7a un beau visuel je dirais avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:53 > 0:42:58) [76%] : \r\nD\u00e9sol\u00e9 Riflet reproduite avec la on aimerait qu'il y a de la pomme plut\u00f4t cru de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:42:59 > 0:43:08) [77%] : \r\nHier, \u00e0 nouveau, il y a des \u00e7a ou d\u00e8s qu'il n'importe quoi, Mano texture je pense en la p\u00e2te \u00e0 premi\u00e8re vue, au 1er coup de fourchette, couteau air plus croustillantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:43:08 > 0:43:13) [73%] : \r\nFace la non- lieu de la manger, je dois dire que bon un autre d\u00e9gustateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:15 > 0:43:23) [81%] : \r\nPar contre, la pour moi, la p\u00e2te est meilleur, les pommes sont en bonne fin moi \u00e7a plus savoureux de l'autre c\u00f4t\u00e9, ainsi il y a plus de go\u00fbt, il y a un peu plus de cuisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:43:23 > 0:43:29) [84%] : \r\nAlors le dites c'\u00e9tait le suspense, on se regarde et on se dit que c'\u00e9tait \u00e9crit, dommage pour une prochaine fois quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:29 > 0:43:51) [90%] : \r\nIl y a du bon dans les deux tarte, donc \u00e7a sera \u00e0 vous maintenant de juger donc Gilles C\u00e9dric h\u00e9 ben c'est vous qui allez attribuer les notes, je vous laisse le faire et moi, je vais revenir un petit peu vers vous marquez et Sandrine alors du coup, vous avez l'habitude de cuisiner des tartes \u00e0 la maison avec vos enfants, comment vous avez v\u00e9cu l'\u00e9preuve ici \u00e0 Bonaparte, pas mal, en fait, c'est fait, c'est une bonne exp\u00e9rience, c'est un peu plus stressant qu'\u00e0 la maison j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:51 > 0:43:57) [81%] : \r\nMoi, je cherche encore le vide- pomme parce que oui, des des pommes auront sans vie de pommes, on n'a pas l'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:57 > 0:44:01) [85%] : \r\nEt pour vous beau-fils beau-p\u00e8re jolie exp\u00e9rience, vous allez le CAC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:01 > 0:44:15) [84%] : \r\nIl encore c'\u00e9tait difficile, c'\u00e9tait fastidieux un peu beaucoup paum\u00e9s la colle, mais non, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais on a essay\u00e9 de faire en mieux puis j'avais un bon commis donc \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:44:15 > 0:44:30) [93%] : \r\nLe gouverneur est encore l\u00e0, voil\u00e0, on va d\u00e9couvrir maintenant les les notes attribu\u00e9es par Gilles Ben et C\u00e9dric, je rappelle que vous \u00eates \u00e0 \u00e9galit\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, donc le suspense est \u00e0 son comble, comme on dit Gilles pour les cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:44:30 > 0:44:45) [84%] : \r\nLe tout d'abord pour l'\u00e9quipe bleue, je donne 6 points et tr\u00e8s bien C\u00e9dric pour l'\u00e9quipe bleue, voil\u00e0 qui est bleu 6,6 Fran\u00e7ais ben c'est clair qu'on est d'accord, oui toi qui les \u00e0 c\u00f4t\u00e9s aujourd'hui un petit mot pour les faibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:46 > 0:44:58) [87%] : \r\nAlors je vais dire c'est : c'est pas une mauvaise mais je suis un petit peu d\u00e9\u00e7ue parce que c'\u00e9tait bien parti, il avait l'air conforme \u00e7a et pour moi, \u00e7a manque un peu de gourmandise \u00e0 la fin dans cet art, donc c'est pour \u00e7a, c'est plus que la moyenne, mais c'est pas non plus une une autre nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:44:58 > 0:45:11) [77%] : \r\nVoil\u00e0 mais la patate est bonne, c'est ce qu'on peut, c'est ce qu'on peut retenir Gilles pour les jaunes, les jeunes, la naissance point au Caire, C\u00e9dric et pour les jaunes chasse donnait 7 points qui elle est sortie pour un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:45:11 > 0:45:17) [93%] : \r\nEt 5 points, on va d\u00e9couvrir maintenant les r\u00e9sultats pour la d\u00e9gustation des Bleus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:45:17 > 0:45:23) [83%] : \r\n18 points, ce qui fait un total de 25 ce que les jaunes vont les d\u00e9passer 17 24 ans pour des gares, c'est donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:27 > 0:45:28) [99%] : \r\nF\u00e9licitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:45:29 > 0:45:38) [83%] : \r\nOn est tr\u00e8s content, mais la France aussi et c'est gagn\u00e9, c'est cool le gouverneur m\u00e9rite de repartir la t\u00eate haute, oui parce on peut rattraper ce qu'elle a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:39 > 0:45:45) [79%] : \r\nMarco un glaive vous arriv\u00e9 2\u00e8me et on d\u00e9couvre maintenant ce que vous remporter ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:45:50 > 0:45:54) [85%] : \r\nBon d'achat d'une valeur de 500 francs offerts par mois leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:45:59 > 0:46:06) [87%] : \r\nVoil\u00e0 une r\u00e9action pour marquer, Sandrine, content, content, content, content, vous \u00eates bien battue jusqu'au bout en pour des Cars ferries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:06 > 0:46:15) [74%] : \r\nOui, c'est toujours aussi un pas, vous \u00eates bien battu jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re seconde, c'est le camp naturel en, je pensais qu'on \u00e9tait bon comit\u00e9 des \u00e9t\u00e9 Guy \u00e9galitaire enfin \u00e0 Dakar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:15 > 0:46:21) [76%] : \r\n\u00e7a fait penser, les viandes, les Bleus, en tout cas pour gagner ce soir leur d\u00e9couvre maintenant, c'est quand m\u00eame remport\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:46:23 > 0:46:32) [87%] : \r\nUn lave- linge pas au petit doses avec dosage automatique de la lessive, d'une valeur de 4700 francs offert par r\u00e9seau et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:37 > 0:46:41) [92%] : \r\nEt on attend Gilles avec impatience pour trinquer \u00e0 cette tr\u00e8s belle \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:41 > 0:46:56) [75%] : \r\nJe pense que vous avez soif, hein, m\u00eame si bien s\u00fbr la et m\u00eame allez qu'on aurait pu faire mal \u00e0 obtenir la gr\u00e8ve et \u00e0 Paris m\u00eame assez, c'est qu'il peut planter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:57 > 0:47:05) [82%] : \r\nOui, la m\u00e8re peut nous avoir su lire retrouve la semaine prochaine avec le th\u00e8me du tout seul viatique, je me r\u00e9jouis voir trouver prenez soin de vous adore \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:47:07 > 0:47:24) [82%] : \r\nC'\u00e9tait Bonnard sur la RTS avec le magazine culinaire, le menu Northwood V-Zug et les vins suisses.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5051", "id": "5051", "name": "Bon App !"}, "medias": [{"id": "1788954", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049872", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2029740", "internalArchiveId": "AA1910029352", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "GP de Valence. MotoE. Moto E (Valence)", "publicationDate": "2019-11-16T16:35:00Z", "durationSec": 2400, "genres": ["Motocyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-30T11:40:33Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "medias": [{"id": "1803762", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT053766", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1743378", "internalArchiveId": "AA1811743164", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Football : il y a 10 ans, la Suisse championne du monde de foot", "publicationDate": "2019-11-16T14:29:00Z", "durationSec": 1533, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10878617", "imageURL": "http://www.rts.ch/10678809.image", "alternativeTitle": ["Football : il y a 10 ans, la Suisse championne du monde de foot", "Au coeur du sport"], "alternativeSummary": ["Souvenez-vous. Il y a 10 ans, la Suisse devenait championne du monde de football. C\u2019\u00e9tait au Nigeria et les moins de 17 ans entraient dans l\u2019histoire. Rencontre avec Dany Ryser, l\u2019homme qui dirigeait cette \u00e9quipe pas comme les autres.", "Football : il y a 10 ans, la Suisse championne du monde de foot"], "variantIds": ["ece-10878617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T02:00:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT044778\r\nDate de transcription : 18-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:19) [78%] : \r\nEt c'est peut, la Suisse, je me demandais messieurs extraordinaire, championne du monde des moins 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:21 > 0:00:29) [88%] : \r\nC'est un peu surr\u00e9el c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un r\u00eave qui s'est r\u00e9alis\u00e9 pour pour tous les joueurs, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 main et \u00e7a va rester pour toujours dans nos m\u00e9moires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:33 > 0:00:34) [99%] : \r\nC'\u00e9tait beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:00:34 > 0:00:37) [95%] : \r\nEt je n'oublierai jamais, \u00e7a restera toujours dans mon coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:40 > 0:00:45) [86%] : \r\nCe quart\u00e9 souvenirs qui sont incroyables et j', j'aimerais bien de raconter une fois mes enfants de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:48 > 0:00:59) [90%] : \r\nCe sont des moments inoubliables pleins les moments \u00e9motionnels qu'on qu'on qu'on est s\u00fbr et consorts, maintenant nous sommes devenus champions du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:00 > 0:01:13) [97%] : \r\nLe Soleurois Dany Ryser a \u00e9t\u00e9 l'architecte du seul titre mondial de l'histoire du football suisse une g\u00e9n\u00e9ration talentueuse une collaboration r\u00e9ussie avec le staff, c'est l'heure de d\u00e9couvrir les coulisses de cet exploit des Rouget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:14 > 0:01:27) [89%] : \r\nG\u00e9rard Castella, il \u00e9tait responsable pour analyser toujours les les prochaines adversaires et \u00e7a, c'\u00e9tait pour moi, G\u00e9rard, il a \u00e9t\u00e9 personne tr\u00e8s tr\u00e8s c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:27 > 0:01:39) [92%] : \r\nL'\u00e9quipe de Suisse arrive en octobre 2009 \u00e0 Lagos 20 millions d'habitants pour disputer la premi\u00e8re Coupe du monde de l'histoire en Afrique, le contexte, sur place, dans la plus grande ville du Nigeria est tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:40 > 0:01:44) [89%] : \r\nSuis rest\u00e9e 3 semaines j'ai jamais mis un pied dans la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:45 > 0:02:33) [89%] : \r\nJ'ai pas vu une rue de la ville, sauf depuis les vitres du car qui nous transportait depuis notre h\u00f4tel jusqu'au centre d'entra\u00eenement o\u00f9 on allait jouer c'est les seuls moments o\u00f9 j'sortait un peu de la, de l'h\u00f4tel parce que c'est vrai qu'il y avait un climat quand m\u00eame hostile \u00e0 un petit peu guerrier, on va dire, c'\u00e9tait il y a beaucoup de policiers, on \u00e9tait entour\u00e9 de policiers, quand on se d\u00e9place avec le bus dans l'h\u00f4tel dans l'\u00e9tage o\u00f9 dormaient il y avait au d\u00e9but, il y avait une dizaine de policiers apr\u00e8s il avait un petit peu moins parce qu'ils \u00e9taient pas pay\u00e9s, mais, mais il y a, il y a, il y avait, il y avait toujours de la s\u00e9curit\u00e9 partout en se d\u00e9pla\u00e7ant au au au bord du terrain d'entra\u00eenement, il y avait des d\u00e9g\u00e2ts et des des mitraillettes, non, il y avait \u00e7a voulait dire que quand tu vois \u00e7a que tu viens de la Suisse, un petit peu choqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:33 > 0:02:34) [70%] : \r\nOui, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:34 > 0:02:48) [90%] : \r\nRicardo Rodriguez et Haris Seferovic sont aujourd'hui des piliers de l'\u00e9quipe de Suisse, comme il l'avait \u00e9t\u00e9 pour les M17 il y a 10 ans, quand on les r\u00e9unit et qu'on leur demande de plus grand souvenir par rapport \u00e0 ce titre au Nigeria, ce n'est pas de football dont il est question, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas perdu depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:48 > 0:02:58) [84%] : \r\n\u00e7a moi \u00e7a, je peux \u00eatre c'\u00e9tait tr\u00e8s sp\u00e9cial comme endroit tout ce qu'on a vues l\u00e0- bas continuent \u00e0 aller \u00e0 l'entra\u00eenement des gens \u00e0 l'ext\u00e9rieur, beaucoup de gens pauvres, cela m'a aussi marqu\u00e9 touch\u00e9 une charte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:02:59 > 0:03:16) [89%] : \r\nSoit un orphelinat s'arr\u00eate, c'\u00e9tait une p\u00e9riode agit\u00e9e, je pense qu'on a vu des choses que peu de gens voient mais tout le tournoi \u00e9tait un bon souvenir dans le sens aussi de voir, de r\u00e9aliser ce qu'est la pauvret\u00e9 et aussi du coup de saisir ce que signifie avoir une belle vie et bon \u00e7a reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:16 > 0:03:41) [85%] : \r\nLa pauvret\u00e9, c'\u00e9tait impressionnant dans la rue, j'ai vu, on a vu des gens couch\u00e9s, des gens qui se baignaient dans de la boue des des petits gars, il y a m\u00eame moi j'ai pas vu mais c'\u00e9tait \u00e0 nos coll\u00e8gues qu'est Michel Cha fraude qui nous racontait, il avait \u00e9t\u00e9 un petit peu se balader, il y a m\u00eame une maman cas qui lui a donn\u00e9 un petit b\u00e9b\u00e9, lui a dit, elle lui dit : donne-moi 100 dollars puis elle vous la lui donner, donc quand tu vois, quand tu vois \u00e7a tu Tamayo as mal au coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:41 > 0:03:48) [93%] : \r\nLa pauvret\u00e9 marque au fer rouge, joueurs et staff de l'\u00e9quipe de Suisse qui s\u00e9journent eux dans un h\u00f4tel de luxe sans bon de sortie normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:03:49 > 0:04:27) [80%] : \r\nLa FIFA interdit de sortir, nous sommes \u00e9tait le seul \u00e9quipe qui a, qui a eu le droit de faire une fois une exclusion mais la c'\u00e9tait avec le le club suisse et des personnes Smith qui habite et l\u00e0 c'\u00e9tait aussi inoubliable parce que l\u00e0, nous savons apr\u00e8s jouer du foot avec tes petits temps enfin, nous avons fait une grillade l\u00e0 un petit peu, nous sommes oui le contact avec le peuple et c'\u00e9tait quand m\u00eame aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s simple, impressionnant de voir cette plaisir enfin ou doute c'est choses \u00e7a c'\u00e9tait c'\u00e9tait magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:27 > 0:04:40) [95%] : \r\nL'\u00e9quipe de Suisse d\u00e9bute id\u00e9alement son tournoi en battant le Mexique quel coup franc de Kasami, puis le Japon, et c'est dans ce 2\u00e8me match quand l'adversaire m\u00e8ne 2 0 \u00e0 la mi- temps que les petits d\u00e9tails qui font une grande histoire commencent \u00e0 se manifester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:41 > 0:05:09) [83%] : \r\nJe me rappelle bien que rarement le March, j'ai discut\u00e9 avec toi et tu me dis que tu a analys\u00e9 l'\u00e9quipe de chat, de gens pour nous avons discut\u00e9 \u00e7a et \u00e0 la fin du me dit une chance que j'ai j'ai j'ai observ\u00e9, tu as de Cort\u00e9 tous les formations de tous les matches, pr\u00e9paration et tous les matchs quand les filles quand Sion pendant 7 ans, n\u00e9e de l'\u00e9quipe et l\u00e0 tu maudit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:10 > 0:05:37) [88%] : \r\nDans tous les positions presque moins ils ont jou\u00e9 avec un ou 2 joueurs mais dans la d\u00e9fense centrale, l\u00e0 ils sont essay\u00e9s au minimum dix diff\u00e9rents joueurs, \u00e7a peut \u00eatre possible que l\u00e0 ils sont un petit peu de difficult\u00e9s et nous avons perdu 2 0 et apr\u00e8s j'ai chang\u00e9 la strat\u00e9gie jeudi, on met en mes joueurs, maintenant, vous jouez des longs ballons derri\u00e8re l'un des fonds central.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:38 > 0:05:53) [87%] : \r\nParce que l\u00e0 c'est possible que ils des probl\u00e8mes et avec \u00e7a, nous savons marquer 2 buts et, \u00e0 la fin, nous avons gagn\u00e9 4 \u00e0 3 autres, le Japon et ce sont des d\u00e9tails, la collaboration que que qu'il \u00e9tait tr\u00e8s c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:53 > 0:06:05) [93%] : \r\nArrive ensuite le 3\u00e8me et dernier match de groupe face \u00e0 un adversaire prestigieux, le Br\u00e9sil de Coutinho et Neymar les Suisses l'emporte 1 0 gr\u00e2ce \u00e0 un but de Nassim Ben Khalifa, l'ambition se mat\u00e9rialise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:07 > 0:06:46) [85%] : \r\nQuand nous savons qu'un yen contre le Br\u00e9sil, moi, j'ai senti maintenant tous les joueurs, ils sont convaincus que c'est possible de Garnier le tournoi et depuis lors, j'ai aussi en Top t'un petit peu mon Style de quitter l'\u00e9quipe, en revanche, \u00e9t\u00e9 plus aussi celui qui a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de motiver qui \u00e9tait \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de, de, de convaincre les joueurs que c'est possible apr\u00e8s le match contre le plaisir j'ai uniquement un petit peu souffler sur le feu que l'arme anti- si tous et est rest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:47 > 0:06:53) [92%] : \r\n3 matches, 3 victoires 1er du groupe, les Suisses continuent l'aventure et doivent trouver des moyens de tuer le temps \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:53 > 0:07:00) [89%] : \r\nCe soir, avez trop souvent avec les joueurs, c'\u00e9tait g\u00e9nial, l'ambiance \u00e9tait toujours bonne entre nous, on a pris beaucoup de plaisir, ce qui est morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:00 > 0:07:15) [77%] : \r\nAugmentera alt fait le muguet oct : on a souvent regard\u00e9 des films ensembles mais on a aussi entrepris de la chose pour ne pas \u00eatre toujours enferm\u00e9s dans nos chambres les je suis garde \u00e7a une Semaest Oda Heinrich peu \u00e0 taux de on s'est beaucoup amus\u00e9 en fait on a Lustrigol SoiTec, je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:15 > 0:07:20) [85%] : \r\nJe pense ao\u00fbt \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, c'est dans la gestion du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:21 > 0:07:23) [87%] : \r\nPendant les parce que ces 3 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:24 > 0:07:33) [88%] : \r\nDe g\u00e9rer mais Webber avant avec l'autre, a clos la pr\u00e9paration \u00e7a doit 5 semaines de g\u00e9rer 5 semaines une vingtaine de joueurs plus une dizaine de personnes du staff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:34 > 0:08:10) [85%] : \r\n\u00e7a demande une \u00e9nergie incroyable, et aussi une organisation incroyable et source pour la t\u00e9t\u00e9e jeudi feu parce que tu \u00e9tais tout le temps calme de toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute de aussi du staff \u00e0 l'\u00e9coute des joueurs, tu as eu ta r\u00e9solu les probl\u00e8mes dans l'\u00e9quipe parce qu'il y avait des fois des petites tensions certains jours qu'est normal quand on vit autant longtemps comment tu as motiver les joueurs, c'est pas du hasard, c'\u00e9tait vraiment pr\u00e9par\u00e9, c'\u00e9tait \u00e9tudier c'\u00e9tait r\u00e9fl\u00e9chi et \u00e7a je je l'avais jamais dit, mais franchement c'\u00e9tait la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:10 > 0:08:46) [85%] : \r\nJ'\u00e9tais inquiet avoir je pense que c'\u00e9tait une personne tr\u00e8s important sur le g\u00e2teau, c'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s calme, qui savait comment par la jeune mais \u00e0 l'entra\u00eenement, savait d\u00e9j\u00e0 ce qu'il avait \u00e0 dire, il le disait haut et fort, c'est normal de la part d'un entra\u00eeneur et c'est donc, c'\u00e9tait un bon m\u00e9lange de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, un gars tranquille sans pas et \u00e0 l'entra\u00eenement, un peu plus impulsif et d'ennui et me poser, je crois, il a bien compris le groupe comment fonctionne la groupe a en allemand, on dit social trompette la sauce la comp\u00e9tence sociale qu'il a pour la groupe \u00e0 g\u00e9rer les situations, qu'est ce qu'il faut faire dans dans quelle situation il a vraiment bien son unit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:46 > 0:08:53) [85%] : \r\nLes Suisses commencent les matches \u00e0 \u00e9limination directe face \u00e0 l'Allemagne de Goethe, cette terre c'\u00e9tait gen l'adversaire, peut-\u00eatre le plus redoutable en huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:54 > 0:09:54) [86%] : \r\nLa chose, le plus important, c'est de donner en l'\u00e9quipe leur confiance, qu'ils sont capables de cas de cogner contre l'Allemand n'est pas ce que c'\u00e9tait aussi int\u00e9ressant, le 1er elle match que nous avons jou\u00e9 avec cette \u00e9quipe, c'\u00e9tait contre l'Allemagne avec les moins 15 \u00e9lan nous avons Pertus train moi je pense le 1er le mi- temps, nous n'avons pas passer le Millet, le milieu du terrain 5 fois et l\u00e0, moi j'ai dit aux joues aux joueurs contre l'Allemagne, vous savez le corps TV non et vous servez record-et sur le grand joueur allemand n\u00e9 mais maintenant nous avons fait une \u00e9valuation : nous sommes au fait des progr\u00e8s \u00e9normes et maintenant aujourd'hui si vous allez sur le terrain, je veux que vous ne voyez plus vers le haut ou le voyez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et vous montrer aux joueurs tels Allemagne maintenant, nous sommes en mai Monster que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:58 > 0:10:01) [93%] : \r\nDe la parole aux actes pendant 100 20 minutes, les Suisses r\u00e9pondent aux Allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:04 > 0:10:06) [89%] : \r\nLe match est compl\u00e8tement fou, avec une multitude de buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:08 > 0:10:11) [93%] : \r\nAu final, les Rougets s'impose 4 \u00e0 3 en prolongation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:25 > 0:10:38) [90%] : \r\nLes joueurs de Dany Ryser, ancienne en quart et en demi- finale contre l'Italie et la Colombie, chaque fois, ils peuvent compter sur leur buteur providentiel Ben Khalifa quatre Gold pendant le tournoi et Seferovic, co- meilleur buteur du mondial avec 5 r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:40 > 0:11:01) [87%] : \r\nIl avait Seferovic et Ben Khalifa comme attaquant de de 2 jours de, de, de, de talents mais de aussi de jour avec beaucoup de personnalit\u00e9s beaucoup de caract\u00e8re, mais c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9 d'avance qu'ils allaient s'entendre et Dany, il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 leur faire comprendre que le l'objectif commun \u00e9tait important mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:01 > 0:11:35) [86%] : \r\nL\u00e0, peut \u00eatre, je peux te rends compte un liste parce que c'\u00e9tait int\u00e9ressant ce que tu as dit c'est juste, nous, nous avons travaill\u00e9 au revoir le tournoi est toujours que ferait morts il peut d\u00e9cider quand c'est un petit peu plus l'individu et quand c'est l'\u00e9quipe qui compte et l\u00e0 ils sont vraiment bien jou\u00e9 jusqu'avant le final et le dernier entra\u00eenement avant le final, j'ai observ\u00e9 c'est qui a quitt\u00e9 l'excercice et en apr\u00e8s depuis 2 ans chez dit : mais qu'est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:36 > 0:11:38) [90%] : \r\nQue arrive maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:39 > 0:11:42) [86%] : \r\nCe n'est plus Orly c'est ce n'est plus une SIM que je connais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:44 > 0:11:44) [91%] : \r\nAu revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:45 > 0:11:45) [87%] : \r\nParce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:46 > 0:12:01) [87%] : \r\nDeux \u00e9go\u00efste, un petit peu sur le terrain et ils sont plus jouer le dernier pas sans l'autre, ils sont essayer de finaliser dans les positions pas id\u00e9al et moi, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi et j'ai dit aux cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:02 > 0:12:17) [87%] : \r\nDemain, tous les 2, il peut devenir meilleur buteur du tournoi et moi je pense que, \u00e9ventuellement, CFT une manette chez l\u00e0 ils sont dit mais si tu deviens meilleur Peter du tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:19 > 0:12:32) [88%] : \r\nTu as tous les possibilit\u00e9s pour aller dans les grands clubs et moi, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi et apr\u00e8s j'ai convoqu\u00e9 les 2 le soir avant le final en 10 heures et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:33 > 0:12:34) [59%] : \r\nMon chambres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:35 > 0:12:46) [86%] : \r\nIls sont europ\u00e9ens, \u00e0 la porte, ils sont rentr\u00e9s jeudi, messieurs, je ne veux pas vous d\u00e9ranger longtemps chez uniquement une question \u00e0 vous poser, qu'est-ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez de demain de devenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:47 > 0:12:50) [90%] : \r\nMayotte ou champion du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:51 > 0:12:53) [68%] : \r\nIls sont flashy, les 2 et apr\u00e8s, dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:54 > 0:13:00) [82%] : \r\nQu'ao\u00fbt les 2, mais moi j'ai dit : \u00e9coutez, je pense pas que c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:02 > 0:13:10) [91%] : \r\nDevenir ou de, de, de, d'\u00eatre les 2, \u00e7a veut dire, si vous pensez demain dans le match, je veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:11 > 0:13:12) [83%] : \r\nDevenir meilleur tuteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:14 > 0:13:25) [93%] : \r\nJe ne suis pas si vous devenir meilleur pute mais moi je suis Sud que ce n'est pas seulement possible de gagner le championnat du monde et si vous allez sur le terrain avec la mentalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:26 > 0:13:29) [96%] : \r\nDe devenir champion du monde, je suis s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:30 > 0:13:42) [86%] : \r\nQue c'est possible, que nous sommes champions du monde, mais je pense pas que apr\u00e8s c'est possible de devenir meilleur Peter et jeudi en 2, moi je ne veux pas une r\u00e9ponse maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:43 > 0:13:58) [86%] : \r\nAllez, dormez bien, parce que demain, apr\u00e8s 20 minutes dans le match, je connais votre r\u00e9ponse et je peux \u00eatre que confirm\u00e9e et toi, tu as \u00e9t\u00e9 aussi l\u00e0 apr\u00e8s 20 minutes, j'\u00e9tais s\u00fbr qu'ils sont d\u00e9cid\u00e9s pour devenir champion du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:00 > 0:14:14) [91%] : \r\n15 novembre 2009 jours de finale \u00e0 Abuja, capitale du Nigeria 60000 spectateurs sont pr\u00e9sents pour soutenir les Nig\u00e9rians en Suisse, ils sont plus d'un million derri\u00e8re leur t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 esp\u00e9rer l'exploit, l'\u00e9quipe, elle est pr\u00eate \u00e0 le r\u00e9aliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:15 > 0:14:24) [84%] : \r\nCes pr\u00e9parations avant les matches, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s carr\u00e9, on connaissait tout sur l'adversaire et c'\u00e9tait vraiment professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:38 > 0:15:28) [83%] : \r\nNous sommes vou\u00e9s \u00e9tudier les matchs de Nigeria par exemple aux demi- finales, il ils sont au grenier je pense 3 ou quatre contre l'Espagne et l'espoir n'y a eu aucune chance et nous nous en bien analyser et nous sommes au en notre strat\u00e9gie un petit peu aussi sur la les forces de la Nig\u00e9rian nous savons d\u00e9fendu quelques m\u00e8tres plus bas que normalement, parce qu'ils sont eu des, des, des joueurs \u00e9norm\u00e9ment vite sur les les c\u00f4t\u00e9s et comme \u00e7a, nous sommes au fait qu'il ne sont qu'il ne peut pas jouer des Borloo dans le dos dans la d\u00e9fense et comme \u00e7a nous avons cass\u00e9 en des forces de la Nigeria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:30 > 0:15:33) [72%] : \r\nPetite talonnade ce train de jouer, on dirait une parade de Sigrist.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:40 > 0:15:48) [77%] : \r\nDans la loi \u00e0 la main, il faut r\u00e9agir, on a s\u00fbrement parl\u00e9 de son oeil pr\u00e9f\u00e8re dire vont d\u00e9gager c'est du rugby, l\u00e0 c'est du rugby que notre l'arbitre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:48 > 0:15:51) [78%] : \r\nLes nos gardiens Pierre-Alain est dans les mains de garder \u00e0 tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:52 > 0:16:01) [88%] : \r\nLa Suisse est la seule fa\u00e7on, il fait son travail, elle le fait bien, elle fait ce qu'elle a fait depuis le d\u00e9but du tournoi, elle d\u00e9fend bien qu'elle essaye de profiter, voil\u00e0 un bon ballon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:01 > 0:16:06) [74%] : \r\nOui, c'est bien jou\u00e9, \u00e7a c'est bien, je veux garder dommage diront pivot de Seferovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:10 > 0:16:25) [85%] : \r\nC'est pas facile, mais il est quand m\u00eame r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par Xhacka avec Kasami maintenant la passe sur la gauche, c'est faire bien vu \u00e7a a tr\u00e8s bien jou\u00e9, ce qu'il vient faire le centre est contr\u00e9 que va donner l'arbitre devrait donner un corner, mais tout le monde Lebrun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:27 > 0:16:28) [78%] : \r\nMais c'est qu'on essaie corner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:28 > 0:16:34) [88%] : \r\n63\u00e8me minute, les Suisses obtiennent un coup de coin, loin d'\u00eatre anodin, il est le rendez- vous avec leur dette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:35 > 0:16:43) [88%] : \r\nDes fois, jouer sur les ballons arr\u00eat\u00e9s avec des gar\u00e7ons capables, on pense surtout \u00e0 Seferovic aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:44 > 0:17:19) [84%] : \r\nCharles leur t\u00e9l\u00e9 a donc de ce fait m\u00eame, je me souviens que lors du dernier entra\u00eenement avant la finale dans ces stations n'ai pas eu le m\u00eame avis que les coaches oui les tra\u00eenards, c'est-\u00e0-dire sur les corner, j'\u00e9tais toujours plac\u00e9 au 2\u00e8me poteau comme j'\u00e9tais le plus grand mais pas Kasami venait toujours entre la balle et moi m\u00eame quand la balle partait sur l'arri\u00e8re, il essayait toujours de prendre le ballon avec des premiers timbales Sydney, je me suis \u00e9nerv\u00e9 avec lui, \u00e7a je me souviens bien, et apr\u00e8s je crois Griseur a parl\u00e9 avec pastille mais Roger Meichtry avec moi et Roger dit reste au 2\u00e8me poteau et tu marquera le but soit normale exact, la banque ne sera qu'une fausse de baisser ce taux d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:29 > 0:17:32) [95%] : \r\nIl y avait un bon coup \u00e0 jouer 0 pour l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:34 > 0:17:51) [85%] : \r\nApr\u00e8s qu'il a marqu\u00e9 le but, il a fait le sprint sur le banc exactement chez Roger Meichtry Paul qu'il la remercie que rocher, il a, il a, et \u00e7a, c'est pour moi, \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment l'\u00e9quipe et tous, c'est le si on mangeait des signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:51 > 0:17:59) [92%] : \r\nSigne qu'il y a une osmose entre le staff et les joueurs et le groupe \u00e7a c'est toujours pour un entra\u00eeneur, c'est toujours revalorisant c'est valorisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:01 > 0:18:07) [84%] : \r\nC'est la suite, je me demande Monsieur extraordinaire du monde des moins 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:15 > 0:18:29) [92%] : \r\nLa Suisse, victorieuse 1 0, tr\u00f4ne sur le toit du monde, les moins de 17 ans, \u00e9crivent l'histoire du football helv\u00e9tique avant d'\u00e9crire leur propre histoire personnelle, m\u00eame si certains aujourd'hui n'ont pas l'impression que ce sacre a chang\u00e9 leur vie, leur carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:29 > 0:18:45) [87%] : \r\nIl n'a un an, je crois que chacun dans l'\u00e9quipe pendant ce match avait montr\u00e9 ses qualit\u00e9s et d\u00e9j\u00e0 avant en club B\u00e2le, Z\u00fcrich Gates est partout et je pense que chacun aurait fait son chemin, mais naturellement, ce titre a peut-\u00eatre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les choses Besnier Proust.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:46 > 0:19:18) [85%] : \r\nEt l'AFP c'est une Golf Alain Bechtel \u00e7a peut-\u00eatre un peu aid\u00e9s mais je le crois pas vraiment Thierry car j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich et j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 presque en premi\u00e8re \u00e9quipe o\u00f9 je venais de l'int\u00e9grer d\u00e8s le Brochon et je savais ce que je voulais faire, je voulais d'abord m'opposer \u00e0 Z\u00fcrich, ce que j'ai r\u00e9ussi par la suite pour cette zone ah c'est un art que Shaft et je souhaitais aussi ne pas quitter la Suisse trop vite et l\u00e0 aussi je les faire, j'ai jou\u00e9 en Suisse apr\u00e8s Darbellay Sharon, alors oui, pas super longtemps mais un petit moment quand m\u00eame avant de partir en Allemagne, et tout s'est bien pass\u00e9, je leur toge dans la c'est ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:18 > 0:19:42) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, ce n'est pas possible de dire celui fait ici o\u00f9 il r\u00e9ussit pas parce que, aujourd'hui, \u00e0 c'est important qu'on qu'on fait les les d\u00e9cisions justes mais aussi qu'on qu'on a la chance d'avoir des entra\u00eeneurs qui confiance aux joueurs, mais aussi d'en avoir la chance de n'a pas \u00e0 avoir des des blessures graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:43 > 0:20:10) [89%] : \r\nCe titre a fait changer la vie de de s\u00e9jour l\u00e0 parce que s'ils avaient pas \u00e9t\u00e9 champion du monde, je sais pas si Granit chacun il aurait pass\u00e9 des moins de 18 ans par balle au moins de 21 heures \u00e0 B\u00e2le la semaine d'apr\u00e8s, ou bien, et puis 3 mois plus tard avec la 1\u00e8re \u00e9quipe je sais pas, je ne peux pas r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, mais je pense que le fait de d'avoir eu de ce titre et puis aussi la performance naturellement, c'est que leur vie \u00e0 ces jours- l\u00e0, la la compl\u00e8te bouchons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:38 > 0:21:15) [85%] : \r\nC'\u00e9tait une \u00e9quipe extraordinaire au niveau de la qualit\u00e9 quand on pense qu'il y a 5 ou 6 joueurs qui ont jou\u00e9 en \u00e9quipe A. c'est \u00e7a s'est jamais vu \u00e7a, \u00e7a je pense pas qu'il y a une g\u00e9n\u00e9ration en Suisse o\u00f9 il y a 5, 6 joueurs qu'on joue avec l'\u00e9quipe granit chacun Rodriguez pas et je paye patine pas Kasami non, \u00e7a arrive, \u00e7a s'affairent au budget et puis quand Ben Khalifa, 5 joueurs de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration qui joue en \u00e9quipe A je pense la d\u00e9tection bon depuis les moins de 15 a \u00e9t\u00e9 excellente et c'est ce c'\u00e9tait jusqu'au moins 17 et aujourd'hui avec l'\u00e9quipe en profite encore de s\u00e9jour, l\u00e0 c'est fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:15 > 0:21:18) [91%] : \r\nMais quand m\u00eame c'est toujours qu'est-ce que la question c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:19 > 0:21:56) [87%] : \r\nUne ann\u00e9e extraordinaire o\u00f9 ce succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 vraiment aussi \u00e0 ses joueurs Paul ce que moi je me rappelle que Ottmar Hitzfeld, il a une fois, il a dit que ces joueurs qui sont venus de cette \u00e9quipe, ils sont venus avec une autre mentalit\u00e9, parce que si dit nous jouons contre Allemand mieux que les autres joueurs risotto ou l'Allemagne ces joueurs- l\u00e0, et jeudi, mais l'Allemagne, nous avons cogn\u00e9, nous avons gagn\u00e9 contre le Br\u00e9sil et eux dit que ses joueurs, ils sont aussi une autre mentalit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:57 > 0:22:08) [89%] : \r\nDes 21, champion du monde de l'\u00e9poque 5 ne sont plus footballeur professionnel, aujourd'hui, les autres sont toujours en activit\u00e9, 8 en premi\u00e8re et 8 en 2\u00e8me division, que ce soit en Suisse ou \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:09 > 0:24:07) [86%] : \r\nEt puis votre \u00e9volution de carri\u00e8re avouent Dany Ryser, vous \u00eates l'entra\u00eeneur de cette s\u00e9lection championne du monde des moins de 17 ans, est ce que tout de suite derri\u00e8re il y a des grands clubs qui vous appelle et ce qu'il y a des grandes f\u00e9d\u00e9rations qui vous appelle, qu'est ce qui se pass\u00e9 au niveau des clubs peu non pas pas vraiment des gants quand cran Club qui appelle au niveau des faits de l'ancien oui j'ai, j'ai eu Fr\u00e9mont beaucoup des offres, mais c'est la saison qui m'ont montr\u00e9 aussi \u00e0 l'oeuvre \u00e0 l'heure qui m'a montr\u00e9 le respect, c'est important de savoir c'est de conna\u00eetre ses forces et est ce qu'on aime bien et o\u00f9 on se sent bien et moi j'ai j'ai tout mot toujours me tr\u00e8s bien senti avec le travail avec les jeunes, j'ai \u00e9t\u00e9 aussi s\u00fbre as de pouvoir piller \u00e0 travailler avec tes sans adulte d'en avoir succ\u00e8s avec des pros, mais une autre chose, c'est tout l'environnement du foot, pas du haut niveau ou torse 200 l\u00e2ch\u00e9, j'\u00e9tais pas s\u00fbr que \u00e7a c'est vraiment le monde \u00e0 moi l'environnement un peu sport Business, vous le mort Cr\u00e9teil tout \u00e7a moi je j'ai, je suis quelqu'un qui, qui aime le travail sur le terrain, et l\u00e0 je suis quelqu'un qui, qui est le collaboration \u00e0 avec le staff tout \u00e7a mais je ne suis pas l'homme qui veut \u00eatre dans le lumi\u00e8re et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi je pense des r\u00e9seaux pourquoi j'ai d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 de travailler comme je travaille maintenant, plus tard, les proches et \u00e0 un pour T\u00e9va Lop\u00e9 d'\u00e9viter f\u00e9d\u00e9ration ma toute derni\u00e8re question, Dany Ryser est ce que ce titre mondial il y a 10 ans, a chang\u00e9 votre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:09 > 0:24:11) [94%] : \r\nBonne question, j'esp\u00e8re pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:12 > 0:24:35) [86%] : \r\nParce que moi c'est c'est c'est clair, il a chang\u00e9 mon envie, parce que je suis devenue une personne connue, je suis devenu aussi plus pr\u00e9sents dans l'aimer, qui a tout \u00e7a mais moi, j'esp\u00e8re que je suis rest\u00e9 elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:36 > 0:25:11) [88%] : \r\nPersonne que j'\u00e9tais en mais \u00e7a ce sont des des des autres personnes qui peut juger plus que moi, mais \u00e9ventuellement ce n'est pas par hasard : pourquoi j'ai j'ai vous demander de venir ici \u00e0 de la orange parce que c'est quand m\u00eame ici que je je suis que on dit, et je suis ni un petit peu la personnalit\u00e9 que j'esp\u00e8re que je suis encore maintenant un petit peu, moi je dis toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:11 > 0:25:16) [97%] : \r\nJe sais d'o\u00f9 je viens, merci beaucoup d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:18 > 0:25:29) [89%] : \r\nL'\u00e9quipement dont sign\u00e9 par tous les joueurs, et \u00e7a c'est quand m\u00eame quelque chose qui ont une place sp\u00e9ciale chez moi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-19T16:00:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911034252", "durationSec": 1533, "title": "AUCS 161119 FOOT M17 sans synthes"}], "program": {"href": "/programs/411", "id": "411", "name": "Au coeur du sport"}, "medias": [{"id": "1764839", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044778", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2027108", "internalArchiveId": "AA1910026720", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Adr\u00e9naline 2019 - \u00e9pisode 1941", "publicationDate": "2019-11-16T14:09:00Z", "durationSec": 927, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10870087", "imageURL": "http://www.rts.ch/10342467.image", "alternativeTitle": ["News: JOJ 2020", "Adr\u00e9naline", "news: Kyle Kyle's", "Adr\u00e9naline", "Event: BC One final", "Adr\u00e9naline", "Clip: Salty Business", "Adr\u00e9naline", "Aventure: Free running", "Adr\u00e9naline", "Style: Vlo & Moa", "Adr\u00e9naline", "Adr\u00e9naline - magazine de sports extr\u00eames #41", "Adr\u00e9naline"], "alternativeSummary": ["Adr\u00e9naline", "Magazine de sports extr\u00eames", "Adr\u00e9naline", "Magazine de sports extr\u00eames", "Adr\u00e9naline", "Magazine de sports extr\u00eames", "Adr\u00e9naline", "Magazine de sports extr\u00eames", "Adr\u00e9naline", "Magazine de sports extr\u00eames", "Adr\u00e9naline", "Magazine de sports extr\u00eames", "Cette semaine dans Adr\u00e9naline nous d\u00e9couvrirons le Vortex, le b\u00e2timent futuriste des prochains jeux olympiques de la jeunesse; nous suivrons l'Ecossais Kriss Kyle lors de son voyage au Danemark; nous reviendrons sur la grande finale du BC One en Inde avec la victoire du Hollandais Menno; nous admirerons des kitesurfeurs, des wakeboardeurs et des Bmxeurs glisser sur des \u00e9tendues de sel, nous compatirons avec le freerunner Dominic Di Tommaso cherchant \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer une carte postale ; enfin nous nous entretiendrons avec les deux Suisses Vlo &amp; Moa partis \u00e0 Bombay pour la grande finale du BC One.", "Magazine de sports extr\u00eames"], "variantIds": ["ece-10870087", "ece-10870089", "ece-10870091", "ece-10870093", "ece-10870095", "ece-10870097", "ece-10870099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T16:15:38Z", "subTitles": ["00:00:03:07  00:00:21:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:21:11  00:00:23:23\r\n{\\an1}-Salut ! Au programme,\r\nla grande finale\r\n\r\n00:00:24:01  00:00:27:20\r\n{\\an1}du BC One en Inde, un clip sal\u00e9,\r\ndu parcours en Suisse.\r\n\r\n00:00:27:22  00:00:34:13\r\n{\\an1}On s'int\u00e9ressera aux deux finalistes\r\nsuisses au BC One.\r\n\r\n00:00:34:15  00:00:38:19\r\n{\\an1}Il y aura 1.2.0 et on commence\r\navec les news.\r\n\r\n00:00:40:23  00:00:45:20\r\n{\\an1}-Le 31 octobre, les cl\u00e9s du Vortex\r\n\u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens\r\n\r\n00:00:45:22  00:00:49:05\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 remises symboliquement.\r\n\r\n00:00:49:07  00:00:54:02\r\n{\\an1}Le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 construit\r\n\u00e0 une vitesse supersonique.\r\n\r\n00:00:54:04  00:00:58:00\r\n{\\an1}Il abritera les 1'800 athl\u00e8tes\r\ndes Jeux olympiques de la Jeunesse\r\n\r\n00:00:58:02  00:01:04:16\r\n{\\an1}puis deviendra un logement\r\npour \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:01:04:18  00:01:10:03\r\n{\\an1}Le Seigneurs des anneaux mesure\r\n137 m de diam\u00e8tre, avec 8 niveaux.\r\n\r\n00:01:10:06  00:01:15:19\r\n{\\an1}850 volontaires se sont d\u00e9vou\u00e9s\r\npour monter les meubles\r\n\r\n00:01:15:21  00:01:22:04\r\n{\\an1}des 700 logements\r\net tester les \u00e9quipements.\r\n\r\n00:01:22:10  00:01:26:02\r\n{\\an1}Sp\u00e9cialiste de BMX,\r\nl'Ecossais Kriss Kyle\r\n\r\n00:01:26:04  00:01:29:10\r\n{\\an1}a d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re en 2008.\r\n\r\n00:01:29:11  00:01:33:10\r\n{\\an1}On le retrouve au Danemark\r\no\u00f9 il atterrit en parapente\r\n\r\n00:01:33:11  00:01:36:19\r\n{\\an1}avant de s'\u00e9lancer\r\nsur les dunes du bord de mer.\r\n\r\n00:01:37:00  00:01:45:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:45:21  00:01:52:16\r\n{\\an1}Kriss Kyle a pass\u00e9 3 semaines\r\nau Danemark pour ce tournage.\r\n\r\n00:01:52:18  00:01:55:11\r\n{\\an1}Il a r\u00e9alis\u00e9 des astuces\r\ngravitationnelles\r\n\r\n00:01:55:12  00:01:59:13\r\n{\\an1}au-del\u00e0 de ses esp\u00e9rances, profitant\r\nde l'architecture futuriste\r\n\r\n00:01:59:15  00:02:04:11\r\n{\\an1}de l'urbanit\u00e9 danoise.\r\n\r\n00:02:07:17  00:02:13:22\r\n{\\an1}-Notre event du jour, c'est la finale\r\nde la 16\u00e8me \u00e9dition du BC One.\r\n\r\n00:02:14:00  00:02:21:22\r\n{\\an1}Elle a eu lieu d\u00e9but novembre\r\nen Inde, une premi\u00e8re pour le pays.\r\n\r\n00:02:24:11  00:02:28:18\r\n{\\an1}-Bienvenue \u00e0 Mumbai\r\npour grande finale de BC One.\r\n\r\n00:02:30:14  00:02:34:16\r\n{\\an1}Les 16 meilleurs break danseurs\r\net les 4 demi-finalistes\r\n\r\n00:02:34:18  00:02:36:18\r\n{\\an1}break danseuses se sont mesur\u00e9s\r\n\r\n00:02:36:20  00:02:39:18\r\n{\\an1}sur la piste\r\ndu National Sport Club of India.\r\n\r\n00:02:39:20  00:02:43:01\r\n{\\an1}La salle peut contenir\r\n5'000 spectateurs passionn\u00e9s\r\n\r\n00:02:43:03  00:02:46:18\r\n{\\an1}par cette danse issue\r\ndu mouvement hip hop.\r\n\r\n00:02:46:20  00:02:53:16\r\n{\\an1}Avant la finale, des \u00e9v\u00e9nements\r\n\u00e9taient organis\u00e9s.\r\n\r\n00:02:53:18  00:02:58:11\r\n{\\an1}Les participants\r\ndu Last Chance Cypher,\r\n\r\n00:02:58:13  00:03:02:18\r\n{\\an1}derni\u00e8re pr\u00e9-s\u00e9lection pour\r\ncompl\u00e9ter la liste de 16 pr\u00e9tendants\r\n\r\n00:03:02:20  00:03:06:10\r\n{\\an1}ont effectu\u00e9 des d\u00e9monstrations.\r\n\r\n00:03:06:11  00:03:09:11\r\n{\\an1}Gar\u00e7ons et filles se sont livr\u00e9s\r\ndevant des habitants interloqu\u00e9s.\r\n\r\n00:03:09:13  00:03:11:15\r\n{\\an1}Electro\r\n\r\n00:03:11:17  00:03:15:08\r\n{\\an1}Au Last Chance Cypher,\r\n29 danseurs et 28 danseuses\r\n\r\n00:03:15:10  00:03:19:03\r\n{\\an1}ont tent\u00e9 de se s\u00e9lectionner\r\npour la grande finale du 9 novembre.\r\n\r\n00:03:19:05  00:03:22:17\r\n{\\an1}Le Suisse Moa et la Suissesse Vlo\r\nne se sont pas qualifi\u00e9s.\r\n\r\n00:03:22:19  00:03:26:16\r\n{\\an1}Mais le Japonais Nori\r\net le Kazakhstanais Killa Kolya oui.\r\n\r\n00:03:26:18  00:03:30:15\r\n{\\an1}Chez les femmes, les Japonaises Ami,\r\nMiMz, Ayumi et la Russe Kastet\r\n\r\n00:03:30:16  00:03:33:06\r\n{\\an1}se sont qualifi\u00e9es.\r\n\r\n00:03:33:08  00:03:38:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:03:38:08  00:03:43:16\r\n{\\an1}Le jour J, des batteurs indiens\r\ntraditionnels ont ouvert le bal.\r\n\r\n00:03:43:18  00:03:46:03\r\n{\\an1}Tout le monde \u00e9tait pr\u00eat, les DJs,\r\n\r\n00:03:46:05  00:03:51:01\r\n{\\an1}les danseurs,\r\nles B-Girls et les juges.\r\n\r\n00:03:51:03  00:03:57:16\r\n{\\an1}Un V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, un Am\u00e9ricain,\r\nun Japonais,\r\n\r\n00:03:57:18  00:04:04:00\r\n{\\an1}un Ukrainien et un Sud-Cor\u00e9en\r\n\u00e9taient les 5 juges.\r\n\r\n00:04:05:05  00:04:08:05\r\n{\\an1}Depuis la cr\u00e9ation du BC One\r\nen 2004 en Suisse,\r\n\r\n00:04:08:07  00:04:10:16\r\n{\\an1}rares sont ceux\r\nqui ont gagn\u00e9 deux fois.\r\n\r\n00:04:10:18  00:04:16:01\r\n{\\an1}Parmi eux, Menno ou Hong 10,\r\nqui a failli r\u00e9ussir l'exploit.\r\n\r\n00:04:16:03  00:04:18:05\r\n{\\an1}En 2016, il est arriv\u00e9 2\u00e8me.\r\n\r\n00:04:18:07  00:04:20:03\r\n{\\an1}Une victoire lui aurait permis\r\n\r\n00:04:20:05  00:04:22:12\r\n{\\an1}de totaliser trois victoires\r\nau BC One.\r\n\r\n00:04:22:14  00:04:26:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:04:26:14  00:04:29:18\r\n{\\an1}En finale, chez les hommes,\r\nle Hollandais Menno\r\n\r\n00:04:29:18  00:04:32:06\r\n{\\an1}a vaincu Nori, Bumblebee\r\net Kazuki Rock.\r\n\r\n00:04:32:08  00:04:37:03\r\n{\\an1}De son c\u00f4t\u00e9, Killa Kolya a battu\r\nle champion en titre 2018, Lil Zoo.\r\n\r\n00:04:37:05  00:04:42:01\r\n{\\an1}Puis il s'est qualifi\u00e9 face \u00e0 Menno.\r\n\r\n00:04:42:04  00:04:44:22\r\n{\\an1}En finale,\r\nce fut un combat pacifique.\r\n\r\n00:04:44:23  00:04:49:07\r\n{\\an1}Menno a domin\u00e9 son adversaire,\r\net est devenu, pour la 1\u00e8re fois,\r\n\r\n00:04:49:09  00:04:52:04\r\n{\\an1}celui qui additionne\r\ntrois titres au BC One.\r\n\r\n00:04:52:06  00:05:07:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:05:07:15  00:05:11:10\r\n{\\an1}Chez les filles, la Russe Kastet\r\nremporte le BC One mondial\r\n\r\n00:05:11:11  00:05:15:07\r\n{\\an1}en battant l'une des favorites,\r\nLogistix, puis Yell, MiMz\r\n\r\n00:05:15:09  00:05:18:05\r\n{\\an1}et la talentueuse Ayumi en finale.\r\n\r\n00:05:18:07  00:05:21:21\r\n{\\an1}Rendez-vous l'ann\u00e9e prochaine !\r\n\r\n00:05:25:11  00:05:28:20\r\n{\\an1}-Les d\u00e9serts de sel\r\ninspirent les rideurs.\r\n\r\n00:05:28:22  00:05:33:10\r\n{\\an1}Voici un m\u00e9lange d'exploits\r\n\u00e0 travers le monde.\r\n\r\n00:05:34:03  00:05:37:12\r\n{\\an1}-Le sel est une poudreuse\r\nmoins onctueuse\r\n\r\n00:05:37:14  00:05:40:15\r\n{\\an1}mais l'adaptation est possible,\r\nen voici la preuve\r\n\r\n00:05:40:17  00:05:45:10\r\n{\\an1}avec cette s\u00e9lection freestyle\r\navec du BMX, du wakeboard,\r\n\r\n00:05:45:11  00:05:48:01\r\n{\\an1}du kytesurf et du skate.\r\n\r\n00:05:48:03  00:05:55:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:05:55:15  00:05:59:11\r\n{\\an1}Les athl\u00e8tes se sont d\u00e9plac\u00e9s\r\n\u00e0 Salar d'Uyuni en Bolivie,\r\n\r\n00:05:59:13  00:06:08:08\r\n{\\an1}\u00e0 Salinas Grandes en Argentine,\r\nenfin \u00e0 Agua Branca au Br\u00e9sil,\r\n\r\n00:06:08:10  00:06:13:02\r\n{\\an1}une \u00eele de b\u00e9ton et d'acier\r\nrempli d'or blanc.\r\n\r\n00:06:13:04  00:06:21:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:06:21:21  00:06:28:13\r\n{\\an1}Comment sculpter le sel pour y cr\u00e9er\r\nde magnifiques obstacles ?\r\n\r\n00:06:28:15  00:06:33:09\r\n{\\an1}On a pu reconna\u00eetre Jaakko Ojanen\r\nen skate.\r\n\r\n00:06:36:23  00:06:41:08\r\n{\\an1}-On part \u00e0 l'aventure avec\r\nl'Australien Dominic Di Tommaso,\r\n\r\n00:06:41:10  00:06:45:03\r\n{\\an1}qui tourne un clip en Suisse.\r\n\r\n00:06:45:05  00:06:48:23\r\n{\\an1}Il s'est servi d'un d\u00e9cor typique\r\npour sa derni\u00e8re vid\u00e9o,\r\n\r\n00:06:49:00  00:06:51:13\r\n{\\an1}\"From Dom with Love\".\r\n\r\n00:06:51:20  00:06:55:14\r\n{\\an1}-S'\u00e9jecter d'un h\u00e9licopt\u00e8re,\r\npas simple.\r\n\r\n00:06:55:16  00:07:05:03\r\n{\\an1}C'est la performance r\u00e9alis\u00e9e\r\npar un cador du parcours,\r\n\r\n00:07:05:04  00:07:07:22\r\n{\\an1}Dominic Di Tommaso, n\u00e9 en 1992.\r\n\r\n00:07:08:00  00:07:11:10\r\n{\\an1}Un exploit qu'il ne veut pas\r\ncommuniquer avec sa m\u00e8re.\r\n\r\n00:07:11:12  00:07:13:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:07:14:00  00:07:17:21\r\n{\\an1}Quand on est professionnel,\r\non ne transmet\r\n\r\n00:07:17:23  00:07:22:11\r\n{\\an1}que des bonnes nouvelles \u00e0 sa maman\r\net pas des photos extr\u00eames.\r\n\r\n00:07:22:13  00:07:25:16\r\n{\\an1}Malheureusement, il s'est tromp\u00e9\r\nde carte postale\r\n\r\n00:07:25:17  00:07:29:00\r\n{\\an1}et lui a envoy\u00e9 une photo\r\nde son saut dans l'espace.\r\n\r\n00:07:29:02  00:07:32:21\r\n{\\an1}Il doit donc rattraper\r\nle facteur au plus vite.\r\n\r\n00:07:32:23  00:07:37:07\r\n{\\an1}La course commence par la travers\u00e9e\r\nd'un village tessinois.\r\n\r\n00:07:37:09  00:07:45:05\r\n{\\an1}Il se faufile dans les ruelles,\r\nenjambe les murets de pierre.\r\n\r\n00:07:45:07  00:07:48:16\r\n{\\an1}Il rejoint presque le facteur,\r\nmais saute finalement\r\n\r\n00:07:48:18  00:07:53:03\r\n{\\an1}du haut d'un pont spectaculaire.\r\n\r\n00:07:53:05  00:08:03:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:03:17  00:08:09:10\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la vall\u00e9e de Verzasca,\r\nil se dirige ensuite vers Thoune.\r\n\r\n00:08:09:11  00:08:13:02\r\n{\\an1}Le parcourien rejoint\r\nla grande route,\r\n\r\n00:08:13:04  00:08:16:20\r\n{\\an1}avec l'obsession de rejoindre celui\r\nqui poss\u00e8de cette carte postale.\r\n\r\n00:08:16:22  00:08:22:02\r\n{\\an1}Il se fait aider par un paysan\r\npuis atteint la grande ville.\r\n\r\n00:08:22:04  00:08:25:08\r\n{\\an1}Les obstacles urbains d\u00e9cuplent\r\nses ouvertures,\r\n\r\n00:08:25:10  00:08:27:16\r\n{\\an1}lui permettant d'\u00e9tendre\r\nses capacit\u00e9s.\r\n\r\n00:08:27:18  00:08:39:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:39:09  00:08:44:04\r\n{\\an1}R\u00e9alis\u00e9 dans les Alpes suisses,\r\nune histoire simple\r\n\r\n00:08:44:06  00:08:47:19\r\n{\\an1}o\u00f9 Dominic Di Tommaso nous montre\r\nque sa m\u00e8re, c'est sacr\u00e9.\r\n\r\n00:08:50:19  00:08:57:12\r\n{\\an1}-Moa et Vlo, des danseurs suisses,\r\nles meilleurs dans leur cat\u00e9gorie.\r\n\r\n00:08:57:14  00:09:02:18\r\n{\\an1}Ils ont particip\u00e9 \u00e0 la finale\r\ndu Red Bull BC One.\r\n\r\n00:09:02:20  00:09:06:01\r\n{\\an1}On les a suivis jusqu'en Inde.\r\n\r\n00:09:06:19  00:09:14:02\r\n{\\an1}-Ils \u00e9taient deux Suisses\r\n\u00e0 participer \u00e0 la finale.\r\n\r\n00:09:14:04  00:09:19:15\r\n{\\an1}Un danseur et une danseuse,\r\ns\u00e9lectionn\u00e9s au Cypher suisse.\r\n\r\n00:09:19:17  00:09:24:00\r\n{\\an1}Les qualifications suisses se sont\r\nd\u00e9roul\u00e9es en septembre dernier.\r\n\r\n00:09:24:02  00:09:26:15\r\n{\\an1}A leur arriv\u00e9e en Inde,\r\nles deux Suisses ont particip\u00e9\r\n\r\n00:09:26:17  00:09:29:10\r\n{\\an1}\u00e0 une s\u00e9ance photo et vid\u00e9o.\r\n\r\n00:09:29:11  00:09:33:13\r\n{\\an1}On les retrouve un mois plus tard,\r\navant le d\u00e9but des comp\u00e9titions\r\n\r\n00:09:33:15  00:09:36:11\r\n{\\an1}des Last Chance Cypher,\r\nles pr\u00e9qualifications\r\n\r\n00:09:36:12  00:09:38:08\r\n{\\an1}pour acc\u00e9der \u00e0 la finale.\r\n\r\n00:09:38:10  00:09:40:09\r\n{\\an1}Moa se sent pr\u00eat.\r\n\r\n00:09:40:14  00:09:44:02\r\n{\\an1}-Je me sens tr\u00e8s pr\u00eat mentalement.\r\n\r\n00:09:44:04  00:09:46:20\r\n{\\an1}Physiquement...\r\n\r\n00:09:46:22  00:09:50:23\r\n{\\an1}Vu que les deux \u00e9v\u00e9nements\r\n\u00e9taient proches,\r\n\r\n00:09:51:01  00:09:53:11\r\n{\\an1}j'avais un mois de pr\u00e9paration.\r\n\r\n00:09:53:11  00:09:58:04\r\n{\\an1}Du coup, je me suis concentr\u00e9s\r\nsur ma pr\u00e9paration mentale.\r\n\r\n00:09:58:11  00:10:05:02\r\n{\\an1}-En Suisse, Moa s'est impos\u00e9\r\navec panache en battant un Genevois.\r\n\r\n00:10:05:05  00:10:08:04\r\n{\\an1}Cette cons\u00e9cration\r\nlui permet une visibilit\u00e9.\r\n\r\n00:10:08:10  00:10:15:05\r\n{\\an1}-Pour moi, c'est une grosse occasion\r\nde montrer le taf que j'investis\r\n\r\n00:10:15:07  00:10:19:15\r\n{\\an1}jour apr\u00e8s jour pour ma danse.\r\n\r\n00:10:20:11  00:10:25:09\r\n{\\an1}-Moa veut affirmer sa technique\r\net son temp\u00e9rament.\r\n\r\n00:10:25:11  00:10:28:11\r\n{\\an1}Il n'y a qu'une solution.\r\n\r\n00:10:28:16  00:10:31:18\r\n{\\an1}-Je m'entra\u00eene le plus possible.\r\n\r\n00:10:31:20  00:10:37:11\r\n{\\an1}Mais vu que je travaille \u00e0 100 %,\r\n\r\n00:10:37:12  00:10:40:15\r\n{\\an1}j'ai d\u00fb changer\r\nmon flow d'entra\u00eenement.\r\n\r\n00:10:40:17  00:10:43:04\r\n{\\an1}Maintenant, c'est au feeling.\r\n\r\n00:10:43:06  00:10:49:00\r\n{\\an1}Mais \u00e7a reste toujours\r\nau moins quatre fois par semaine.\r\n\r\n00:10:49:07  00:10:52:11\r\n{\\an1}-A Mumbai, le Last Chance Cypher\r\nr\u00e9unissait 29 danseurs\r\n\r\n00:10:52:12  00:10:54:16\r\n{\\an1}et 28 danseuses.\r\n\r\n00:10:54:18  00:10:57:10\r\n{\\an1}Chez les hommes,\r\ndeux ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s\r\n\r\n00:10:57:11  00:11:00:01\r\n{\\an1}pour rejoindre\r\nles autres finalistes.\r\n\r\n00:11:00:03  00:11:02:17\r\n{\\an1}Chez les femmes,\r\nquatre se sont qualifi\u00e9es\r\n\r\n00:11:02:19  00:11:04:11\r\n{\\an1}pour les demi-finales.\r\n\r\n00:11:04:12  00:11:06:13\r\n{\\an1}Parmi les 28 en Inde,\r\nla Suissesse Vlo.\r\n\r\n00:11:06:15  00:11:08:15\r\n{\\an1}Elle a trouv\u00e9 sa voie.\r\n\r\n00:11:08:20  00:11:13:11\r\n{\\an1}-J'ai atterri dans ce sport\r\navec des cours de danse hip hop.\r\n\r\n00:11:13:12  00:11:17:12\r\n{\\an1}Ils proposaient des abonnements\r\npour tester plusieurs cours.\r\n\r\n00:11:17:14  00:11:21:08\r\n{\\an1}J'ai essay\u00e9 le popping, le house.\r\n\r\n00:11:21:10  00:11:25:05\r\n{\\an1}Finalement, j'ai choisi que le break,\r\n\u00e7a a pris le dessus.\r\n\r\n00:11:25:07  00:11:31:05\r\n{\\an1}A mes cours de hip hop,\r\nje faisais du break.\r\n\r\n00:11:31:12  00:11:34:14\r\n{\\an1}-Lors des qualifications suisses,\r\nVlo a d\u00fb battre\r\n\r\n00:11:34:16  00:11:40:12\r\n{\\an1}toutes ses adversaires\r\npour s'envoler pour Mumbai.\r\n\r\n00:11:41:12  00:11:44:13\r\n{\\an1}-J'ai toujours du mal \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n00:11:44:15  00:11:46:16\r\n{\\an1}C'est incroyable.\r\n\r\n00:11:46:18  00:11:50:00\r\n{\\an1}Je n'aurais peut-\u00eatre pas visit\u00e9\r\nce pays par moi-m\u00eame.\r\n\r\n00:11:50:02  00:11:55:01\r\n{\\an1}Du coup, je suis contente d'\u00eatre l\u00e0,\r\nc'est une opportunit\u00e9.\r\n\r\n00:11:55:06  00:11:58:02\r\n{\\an1}-Se retrouver dans une comp\u00e9tition\r\ninternationale\r\n\r\n00:11:58:03  00:11:59:20\r\n{\\an1}est une premi\u00e8re pour Vlo.\r\n\r\n00:11:59:22  00:12:02:18\r\n{\\an1}Elle pr\u00e9voit d'adopter\r\nune technique particuli\u00e8re.\r\n\r\n00:12:02:23  00:12:04:02\r\n{\\an1}-Impro !\r\n\r\n00:12:04:04  00:12:07:03\r\n{\\an1}J'ai quelques cartouches,\r\ndes mouvements signature\r\n\r\n00:12:07:04  00:12:09:13\r\n{\\an1}que j'ai cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n00:12:09:15  00:12:14:12\r\n{\\an1}Je les ai cr\u00e9\u00e9s, mais je sais pas\r\ncomment je vais les encha\u00eener.\r\n\r\n00:12:14:14  00:12:17:11\r\n{\\an1}J'irai au feeling.\r\n\r\n00:12:17:22  00:12:21:20\r\n{\\an1}-Au Last Chance Cypher,\r\nMoa a atteint la s\u00e9lection\r\n\r\n00:12:21:22  00:12:26:11\r\n{\\an1}des 16 meilleurs\r\net s'est retrouv\u00e9 au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n00:12:26:23  00:12:31:15\r\n{\\an1}-Au 2\u00e8me tour, je suis tomb\u00e9\r\ncontre Killa Kolya.\r\n\r\n00:12:31:17  00:12:34:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une belle exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:12:34:12  00:12:37:15\r\n{\\an1}Malheureusement,\r\nj'ai pas pu convaincre les juges.\r\n\r\n00:12:37:17  00:12:40:06\r\n{\\an1}Mais pour mes attentes,\r\n\r\n00:12:40:08  00:12:44:11\r\n{\\an1}j'ai vraiment pu mettre la vibe\r\net l'ambiance que je voulais.\r\n\r\n00:12:44:22  00:12:47:12\r\n{\\an1}-Pour Vlo, c'\u00e9tait une d\u00e9couverte.\r\n\r\n00:12:47:14  00:12:50:17\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, des pr\u00e9selections\r\n\u00e0 4 sur sc\u00e8ne,\r\n\r\n00:12:50:19  00:12:54:08\r\n{\\an1}ce qui l'a d\u00e9rout\u00e9e.\r\n\r\n00:12:54:19  00:12:58:00\r\n{\\an1}-Comme j'ai jamais exp\u00e9riment\u00e9\r\nce genre de sc\u00e8ne,\r\n\r\n00:12:58:02  00:13:01:17\r\n{\\an1}je pensais \u00eatre\r\ndans la confrontation directe\r\n\r\n00:13:01:19  00:13:04:23\r\n{\\an1}avec une opposante.\r\n\r\n00:13:05:01  00:13:07:20\r\n{\\an1}L\u00e0, \u00e7a a switch\u00e9\r\ndans ma t\u00eate un peu tard.\r\n\r\n00:13:07:22  00:13:10:15\r\n{\\an1}J'ai eu du mal\r\n\u00e0 me mettre dans la vibe.\r\n\r\n00:13:10:20  00:13:13:11\r\n{\\an1}-La grande finale est termin\u00e9e.\r\n\r\n00:13:13:12  00:13:16:08\r\n{\\an1}L'adr\u00e9naline est redescendue.\r\n\r\n00:13:16:10  00:13:19:02\r\n{\\an1}Pour Vlo, c'est une petite rupture.\r\n\r\n00:13:19:08  00:13:22:00\r\n{\\an1}-La suite ? Retour aux \u00e9tudes !\r\n\r\n00:13:22:02  00:13:24:07\r\n{\\an1}Et entra\u00eenement.\r\n\r\n00:13:24:09  00:13:28:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, je continuerai \u00e0 participer\r\n\u00e0 des battles en Suisse\r\n\r\n00:13:28:10  00:13:33:10\r\n{\\an1}ou \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nsi j'en ai l'occasion.\r\n\r\n00:13:33:15  00:13:36:22\r\n{\\an1}-Le lendemain de la comp\u00e9tition,\r\nMoa a pu participer\r\n\r\n00:13:37:00  00:13:39:07\r\n{\\an1}\u00e0 la battle Bonnie & Clyde avec Vlo.\r\n\r\n00:13:39:09  00:13:42:16\r\n{\\an1}Ils ont repr\u00e9sent\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n00:13:42:18  00:13:45:11\r\n{\\an1}Moa est satisfait\r\nde sa prestation en Inde.\r\n\r\n00:13:45:13  00:13:48:21\r\n{\\an1}Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il participait\r\nsurtout \u00e0 des spectacles.\r\n\r\n00:13:48:23  00:13:51:07\r\n{\\an1}Et les 12 derniers mois...\r\n\r\n00:13:51:09  00:13:55:07\r\n{\\an1}-L'ann\u00e9e o\u00f9 j'ai d\u00e9cid\u00e9 de me mettre\r\nplus dans les battles,\r\n\r\n00:13:55:09  00:13:59:01\r\n{\\an1}j'ai pu me qualifier pour la finale\r\nmondiale \u00e0 Mumbai,\r\n\r\n00:13:59:03  00:14:04:21\r\n{\\an1}c'\u00e9tait une exp\u00e9rience\r\ntr\u00e8s profonde pour moi.\r\n\r\n00:14:07:22  00:14:13:23\r\n{\\an1}-Si tu veux revoir les \u00e9missions,\r\ntu vas sur notre site internet.\r\n\r\n00:14:14:01  00:14:18:15\r\n{\\an1}Tu peux aussi nous suivre\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:14:18:17  00:14:27:03\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est le 2.0.\r\n\r\n00:14:28:18  00:14:35:20\r\n{\\an1}-Du vent, des sauts pour vivre\r\ndans la nature, pour sentir, vibrer,\r\n\r\n00:14:35:22  00:14:42:00\r\n{\\an1}connectez-vous sur adrenaline.ch\r\net sur rtssport.ch.\r\n\r\n00:14:44:11  00:14:49:23\r\n{\\an1}-C'est tout pour aujourd'hui,\r\nc'\u00e9tait la derni\u00e8re de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:14:50:00  00:14:52:19\r\n{\\an1}On se retrouve l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:14:52:21  00:14:56:03\r\n{\\an1}Continuez \u00e0 nous suivre\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:14:56:05  00:15:01:20\r\n{\\an1}qu'on va alimenter m\u00eame\r\npendant les vacances, salut !\r\n\r\n00:15:01:22  00:15:07:08\r\n{\\an1}Ce petit vent froid\r\nest toujours agr\u00e9able.\r\n\r\n00:15:07:10  00:15:10:20\r\n{\\an1}C'est un peu comme \u00e0 Mumbai, en Inde.\r\n\r\n00:15:10:22  00:15:14:01\r\n{\\an1}C'est bien de partir, comme \u00e7a...\r\nT'es o\u00f9 ? Ah, l\u00e0 !\r\n\r\n00:15:14:03  00:15:16:10\r\n{\\an1}T'es parti deux semaines ?\r\n\r\n00:15:16:11  00:15:18:22\r\n{\\an1}Ah, qu'une semaine ?!\r\n\r\n00:15:19:00  00:15:23:22\r\n{\\an1}Nous, on est rest\u00e9s l\u00e0,\r\non n'a pas boug\u00e9.\r\n\r\n00:15:24:00  14:25:26:05\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-16T13:51:03Z", "program": {"href": "/programs/294", "id": "294", "name": "Adr\u00e9naline"}, "medias": [{"id": "1802762", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053557", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1945117", "internalArchiveId": "AA1909944686", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Quand les animaux sauvages emm\u00e9nagent en ville: Am\u00e9rique : la C\u00f4te Ouest", "publicationDate": "2019-11-16T14:00:00Z", "durationSec": 2880, "genres": ["Nature, animaux"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10857829", "imageURL": "http://www.rts.ch/10819847.image", "alternativeTitle": ["Quand les animaux sauvages emm\u00e9nagent en ville - Am\u00e9rique: la c\u00f4te ouest", "Doc Nature"], "alternativeSummary": ["Des animaux sauvages reconqui\u00e8rent leurs territoires perdus. Aux Etats-Unis, alors que leur habitat naturel ne cesse de se r\u00e9tr\u00e9cir, oies, ours, cerfs et coyotes vivent aux c\u00f4t\u00e9s des humains, provoquant destructions d\u2019espaces publics, de nombreux accidents de la route et la r\u00e9surgence de zoonoses, des maladies animales transmissibles \u00e0 l\u2019humain.", "Quand les animaux sauvages emm\u00e9nagent en ville\nAm\u00e9rique : la c\u00f4te ouest"], "variantIds": ["ece-10857829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T15:15:43Z", "webPublicationDate": "2019-11-16T18:13:05Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BEAUCHE, Guy", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LAFONT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799032", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052682", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2030749", "internalArchiveId": "AA1910030361", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Dieu(x), modes d\u00bfemploi\u00bf: comment parler des religions aux \u00e9l\u00e8ves\u00bf?", "publicationDate": "2019-11-16T13:27:00Z", "durationSec": 1725, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10864356", "imageURL": "http://www.rts.ch/10864348.image", "alternativeTitle": ["Dieu(x), modes d\u2019emploi\u202f: comment parler des religions aux \u00e9l\u00e8ves\u202f?", "Faut pas croire"], "alternativeSummary": ["A voir jusqu\u2019au 19 janvier \u00e0 Gen\u00e8ve l\u2019exposition \u00ab\u202fDieu(x) modes d\u2019emploi\u202f\u00bb attire en nombre le public scolaire. Comment enseigner le fait religieux aujourd\u2019hui\u202f? Conna\u00eetre les religions, est-ce une condition du vivre ensemble\u202f? Aline Bachofner re\u00e7oit Isabelle Graessl\u00e9, th\u00e9ologienne et pr\u00e9sidente de l\u2019association \u00ab\u202fDieu(x), modes d\u2019emploi\u202f\u00bb, Antony Ardiri, enseignant d\u2019histoire DIP et Sarah Scholl, ma\u00eetre assistante \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie UNIGE.", "Dieu(x), modes d\u2019emploi\u202f: comment parler des religions aux \u00e9l\u00e8ves\u202f?"], "variantIds": ["ece-10864356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T02:00:08Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:01  10:00:17:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:23  10:00:29:06\r\n{\\an1}-Bonjour et bienvenue\r\ndans \"Faut pas croire\".\r\n\r\n10:00:29:11  10:00:31:16\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, les religions sont\r\n\r\n10:00:31:21  10:00:34:08\r\n{\\an1}\u00e0 l'honneur d'une grande exposition\r\n\r\n10:00:34:12  10:00:36:09\r\n{\\an1}Dieu(x), modes d'emploi,\r\n\r\n10:00:36:13  10:00:39:10\r\n{\\an1}apr\u00e8s Paris, Bruxelles,\r\nMadrid ou Qu\u00e9bec\r\n\r\n10:00:39:14  10:00:41:23\r\n{\\an1}et qui attire le public scolaire.\r\n\r\n10:00:42:04  10:00:45:04\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, 5'500 \u00e9l\u00e8ves\r\nse sont d\u00e9j\u00e0 inscrits.\r\n\r\n10:00:45:09  10:00:47:16\r\n{\\an1}Qu'apprend-on dans cette expo\r\n\r\n10:00:47:21  10:00:50:22\r\n{\\an1}et comment enseigne-t-on\r\nle fait religieux ?\r\n\r\n10:00:51:03  10:00:55:21\r\n{\\an1}Cyril D\u00e9praz a visit\u00e9 l'expo avec une\r\nclasse de l'\u00e9cole Nicolas Bouvier.\r\n\r\n10:00:58:10  10:01:00:21\r\n{\\an1}-Vous verrez\r\n\r\n10:01:01:02  10:01:02:10\r\n{\\an1}plusieurs religions\r\n\r\n10:01:02:14  10:01:04:11\r\n{\\an1}qui vous seront pr\u00e9sent\u00e9es\r\n\r\n10:01:04:15  10:01:07:05\r\n{\\an1}de mani\u00e8re universelle.\r\n\r\n10:01:07:10  10:01:09:18\r\n{\\an1}Souvent, les humains ont\r\n\r\n10:01:09:23  10:01:14:01\r\n{\\an1}les m\u00eames interrogations,\r\nmais la r\u00e9ponse, les pratiques,\r\n\r\n10:01:14:06  10:01:15:21\r\n{\\an1}sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:01:16:02  10:01:18:05\r\n{\\an1}Des rituels sont diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:01:18:10  10:01:22:14\r\n{\\an1}Brouhaha\r\n\r\n10:01:22:19  10:01:25:15\r\n{\\an1}-C'est des chapelets.\r\n\r\n10:01:25:20  10:01:30:19\r\n{\\an1}Dans le catholicisme,\r\nils prient avec des chapelets.\r\n\r\n10:01:31:00  10:01:35:01\r\n{\\an1}Ou je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque ?\r\n\r\n10:01:35:06  10:01:39:13\r\n{\\an1}-Vous connaissez les religions\r\ndont on parle ?\r\n\r\n10:01:39:18  10:01:41:09\r\n{\\an1}-Quelques-unes.\r\n\r\n10:01:41:13  10:01:44:05\r\n{\\an1}-Quelles religions tu connais mieux ?\r\n\r\n10:01:44:10  10:01:48:06\r\n{\\an1}-Le catholicisme et heu...\r\n\r\n10:01:48:11  10:01:51:11\r\n{\\an1}Je sais pas comment on dit, mais...\r\n\r\n10:01:51:15  10:01:55:00\r\n{\\an1}tout ce qui est\r\nen relation avec les musulmans.\r\n\r\n10:01:55:05  10:01:56:12\r\n{\\an1}L'islam.\r\n\r\n10:01:57:23  10:02:00:13\r\n{\\an1}-Je savais pas comment on disait.\r\n\r\n10:02:01:17  10:02:06:09\r\n{\\an1}-Ce que nous souhaitons transmettre\r\nen particulier aux jeunes,\r\n\r\n10:02:06:13  10:02:09:17\r\n{\\an1}c'est qu'ils sont appel\u00e9s \u00e0 vivre\r\n\r\n10:02:09:22  10:02:13:06\r\n{\\an1}dans des soci\u00e9t\u00e9s multiculturelles.\r\n\r\n10:02:13:11  10:02:17:01\r\n{\\an1}Il est important,\r\nm\u00eame s'ils n'ont pas de croyance,\r\n\r\n10:02:17:06  10:02:22:03\r\n{\\an1}qu'ils recueillent une information\r\net des connaissances sur la religion\r\n\r\n10:02:22:08  10:02:24:11\r\n{\\an1}pour en d\u00e9coder des ph\u00e9nom\u00e8nes.\r\n\r\n10:02:24:15  10:02:28:01\r\n{\\an1}-Dans les sens\r\ndes aiguilles d'une montre ?\r\n\r\n10:02:28:06  10:02:29:22\r\n{\\an1}-Amen.\r\n\r\n10:02:30:03  10:02:32:16\r\n{\\an1}-Je crois que c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:02:32:21  10:02:35:03\r\n{\\an1}-Ca sert \u00e0 quoi, tout \u00e7a ?\r\n\r\n10:02:36:05  10:02:40:00\r\n{\\an1}-Faire tourner le moulin\r\nemplit le monde de pri\u00e8res.\r\n\r\n10:02:40:05  10:02:43:16\r\n{\\an1}\"Pour vous-m\u00eame,\r\nvos proches et vos fr\u00e8res.\"\r\n\r\n10:02:43:21  10:02:48:08\r\n{\\an1}-En Europe, on vit dans des soci\u00e9t\u00e9s\r\nde plus en plus s\u00e9cularis\u00e9es.\r\n\r\n10:02:48:12  10:02:50:12\r\n{\\an1}Ce n'est pas le cas ailleurs.\r\n\r\n10:02:50:17  10:02:53:02\r\n{\\an1}Une grande part de l'humanit\u00e9\r\n\r\n10:02:53:07  10:02:56:11\r\n{\\an1}voit le monde\r\n\u00e0 travers des prismes religieux.\r\n\r\n10:02:56:15  10:03:00:07\r\n{\\an1}Ces prismes religieux\r\nsont tr\u00e8s nombreux, ce sont ceux\r\n\r\n10:03:00:11  10:03:03:04\r\n{\\an1}qui vont diriger\r\nau quotidien les gestes\r\n\r\n10:03:03:09  10:03:06:12\r\n{\\an1}et les d\u00e9cisions\r\nd'une grande part des humains.\r\n\r\n10:03:06:17  10:03:08:22\r\n{\\an1}-Y a des tatouages.\r\n\r\n10:03:09:03  10:03:12:15\r\n{\\an1}En Polyn\u00e9sie, c'est trop bien.\r\n\r\n10:03:12:20  10:03:15:15\r\n{\\an1}Le fait qu'ils se tatouent\r\n\r\n10:03:15:20  10:03:19:07\r\n{\\an1}quelque chose de symbolique\r\nsur le corps.\r\n\r\n10:03:19:11  10:03:21:18\r\n{\\an1}L\u00e0, on se scarifie le corps\r\n\r\n10:03:21:23  10:03:23:18\r\n{\\an1}pour faire des marques.\r\n\r\n10:03:23:23  10:03:28:00\r\n{\\an1}En Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e,\r\nils font \u00e7a.\r\n\r\n10:03:28:05  10:03:32:23\r\n{\\an1}-Ca me fait peur de voir \u00e7a,\r\non dirait de la maltraitance.\r\n\r\n10:03:33:04  10:03:36:12\r\n{\\an1}-Oui, on te blesse,\r\ntu vois les marques.\r\n\r\n10:03:36:17  10:03:40:07\r\n{\\an1}-On n'a pas l'habitude\r\nde voir ce genre de choses.\r\n\r\n10:03:40:11  10:03:43:17\r\n{\\an1}On est choqu\u00e9s\r\nalors que pour eux c'est normal.\r\n\r\n10:03:43:22  10:03:48:03\r\n{\\an1}Ils trouvent peut-\u00eatre \u00e7a beau\r\nalors que c'est bizarre.\r\n\r\n10:03:48:08  10:03:50:21\r\n{\\an1}Voir les petits points comme \u00e7a...\r\n\r\n10:03:51:02  10:03:52:22\r\n{\\an1}J'ai jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n10:03:53:03  10:03:55:06\r\n{\\an1}Ici, en tout cas.\r\n\r\n10:03:55:11  10:03:58:02\r\n{\\an1}-J'ai pas envie de manquer de respect\r\n\r\n10:03:58:07  10:04:00:14\r\n{\\an1}\u00e0 une religion, \u00e0 une croyance,\r\n\r\n10:04:00:19  10:04:04:18\r\n{\\an1}mais je n'aurai pas accept\u00e9 \u00e7a,\r\non touche pas \u00e0 mon corps.\r\n\r\n10:04:04:23  10:04:07:21\r\n{\\an1}Des \u00e9l\u00e8ves rient\r\n\r\n10:04:08:02  10:04:13:11\r\n{\\an1}-L'Europe, qui elle-m\u00eame n'a invent\u00e9\r\naucune des grandes religions,\r\n\r\n10:04:13:16  10:04:17:23\r\n{\\an1}est aujourd'hui le v\u00e9ritable creuset\r\ndes religions du monde.\r\n\r\n10:04:20:16  10:04:22:07\r\n{\\an1}La paix religieuse\r\n\r\n10:04:22:11  10:04:24:20\r\n{\\an1}n'est jamais acquise.\r\n\r\n10:04:25:01  10:04:27:12\r\n{\\an1}Il faut continuer \u00e0 la d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:04:27:17  10:04:29:16\r\n{\\an1}Ces jeunes doivent \u00eatre\r\n\r\n10:04:29:21  10:04:34:03\r\n{\\an1}les constructeurs et les artisans\r\nde cette paix religieuse.\r\n\r\n10:04:34:08  10:04:35:17\r\n{\\an1}-C'est l'imaginaire.\r\n\r\n10:04:35:22  10:04:37:09\r\n{\\an1}-Adam et Eve.\r\n\r\n10:04:42:22  10:04:44:23\r\n{\\an1}-Bonjour, Isabelle Graessl\u00e9.\r\n\r\n10:04:45:04  10:04:48:16\r\n{\\an1}Vous pr\u00e9sidez l'association\r\nDieu(x), modes d'emploi,\r\n\r\n10:04:48:21  10:04:51:16\r\n{\\an1}qui a adapt\u00e9 l'expo\r\nau contexte genevois.\r\n\r\n10:04:51:21  10:04:54:12\r\n{\\an1}Vous avez dirig\u00e9 le mus\u00e9e\r\nde la R\u00e9forme (GE)\r\n\r\n10:04:54:17  10:04:56:07\r\n{\\an1}et avez \u00e9t\u00e9 pasteur.\r\n\r\n10:04:56:11  10:04:57:16\r\n{\\an1}On voit\r\n\r\n10:04:57:21  10:05:00:11\r\n{\\an1}ces \u00e9l\u00e8ves s'interroger\r\n\r\n10:05:00:15  10:05:03:21\r\n{\\an1}et se positionner\r\npar rapport \u00e0 des rites.\r\n\r\n10:05:04:02  10:05:07:22\r\n{\\an1}Que voulez-vous transmettre\r\n\u00e0 travers cette exposition ?\r\n\r\n10:05:08:03  10:05:09:21\r\n{\\an1}-Comme l'a dit I.Beno\u00eet,\r\n\r\n10:05:10:02  10:05:12:17\r\n{\\an1}la commissaire de l'expo,\r\n\r\n10:05:12:22  10:05:14:08\r\n{\\an1}diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n10:05:14:12  10:05:15:20\r\n{\\an1}constituent l'expo.\r\n\r\n10:05:16:01  10:05:18:11\r\n{\\an1}Quand on d\u00e9ambule dans l'expo,\r\n\r\n10:05:18:15  10:05:22:12\r\n{\\an1}on passe par des moments,\r\ndes passages diff\u00e9rents,\r\n\r\n10:05:22:17  10:05:24:23\r\n{\\an1}Ces \u00e9l\u00e9ments veulent montrer\r\n\r\n10:05:25:04  10:05:29:20\r\n{\\an1}qu'il y a beaucoup plus qui r\u00e9unit\r\nles humains que ce qui les divise\r\n\r\n10:05:30:01  10:05:32:02\r\n{\\an1}d'un point de vue religieux.\r\n\r\n10:05:32:07  10:05:34:00\r\n{\\an1}C'est une avanc\u00e9e\r\n\r\n10:05:34:05  10:05:36:17\r\n{\\an1}par rapport aux \"on dit\"\r\ndu fait religieux.\r\n\r\n10:05:36:22  10:05:41:00\r\n{\\an1}-Antony Ardiri, bonjour,\r\nvous enseignez l'histoire au cycle\r\n\r\n10:05:41:05  10:05:43:02\r\n{\\an1}d'orientation \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:05:43:07  10:05:45:01\r\n{\\an1}Vous contribuez \u00e0 \u00e9laborer\r\n\r\n10:05:45:06  10:05:47:20\r\n{\\an1}le mat\u00e9riel p\u00e9dagogique\r\nsur l'enseignement\r\n\r\n10:05:48:01  10:05:49:09\r\n{\\an1}du fait religieux.\r\n\r\n10:05:49:13  10:05:51:07\r\n{\\an1}Vous avez contribu\u00e9\r\n\r\n10:05:51:11  10:05:53:21\r\n{\\an1}\u00e0 une brochure qui accompagne l'expo.\r\n\r\n10:05:54:02  10:05:56:16\r\n{\\an1}La visite ne se suffit pas\r\n\u00e0 elle-m\u00eame ?\r\n\r\n10:05:56:21  10:05:58:18\r\n{\\an1}-La brochure d\u00e9velopp\u00e9e pour\r\n\r\n10:05:58:23  10:06:01:07\r\n{\\an1}les \u00e9l\u00e8ves du cycle d'orientation\r\n\r\n10:06:01:11  10:06:04:00\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e en trois temps.\r\n\r\n10:06:04:05  10:06:06:17\r\n{\\an1}Un en classe,\r\nun dans la visite, un apr\u00e8s\r\n\r\n10:06:06:22  10:06:11:20\r\n{\\an1}pour essayer de travailler en amont\r\nde ce qu'ils peuvent voir dans l'expo\r\n\r\n10:06:12:01  10:06:16:07\r\n{\\an1}et de retravailler en classe leurs\r\nquestionnements apr\u00e8s la visite.\r\n\r\n10:06:16:11  10:06:19:08\r\n{\\an1}-Cette exposition, les \u00e9l\u00e8ves peuvent\r\n\r\n10:06:19:12  10:06:21:02\r\n{\\an1}en retirer quoi ?\r\n\r\n10:06:21:07  10:06:25:02\r\n{\\an1}-La brochure \u00e9tait pr\u00e9vue\r\npour \u00eatre travaill\u00e9e\r\n\r\n10:06:25:07  10:06:26:22\r\n{\\an1}en cours d'histoire.\r\n\r\n10:06:27:03  10:06:30:10\r\n{\\an1}L'exposition ne parle pas forc\u00e9ment\r\nd'histoire,\r\n\r\n10:06:30:14  10:06:32:20\r\n{\\an1}m\u00eame si des \u00e9l\u00e9ments s'y raccrochent.\r\n\r\n10:06:33:01  10:06:36:10\r\n{\\an1}Les \u00e9l\u00e8ves peuvent en retirer\r\ndes questionnements\r\n\r\n10:06:36:14  10:06:38:14\r\n{\\an1}dans cette d\u00e9marche historienne\r\n\r\n10:06:38:19  10:06:42:17\r\n{\\an1}et qui sont retravaill\u00e9s\r\navec les enseignants form\u00e9s\r\n\r\n10:06:42:22  10:06:45:18\r\n{\\an1}pour affronter\r\nles questions des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:06:45:23  10:06:47:13\r\n{\\an1}-Sarah Scholl,\r\n\r\n10:06:47:18  10:06:49:07\r\n{\\an1}bonjour.\r\n\r\n10:06:49:11  10:06:52:08\r\n{\\an1}Vous \u00eates ma\u00eetre assistante\r\n\u00e0 la facult\u00e9\r\n\r\n10:06:52:12  10:06:54:03\r\n{\\an1}de th\u00e9ologie de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:06:54:08  10:06:55:11\r\n{\\an1}Vous travaillez\r\n\r\n10:06:55:15  10:06:58:02\r\n{\\an1}sur l'histoire\r\nde l'\u00e9ducation religieuse.\r\n\r\n10:06:58:07  10:07:01:18\r\n{\\an1}Il n'y a pas de perspective\r\nhistorique dans cette expo.\r\n\r\n10:07:01:23  10:07:06:02\r\n{\\an1}Que permet-elle quand m\u00eame\r\nd'apprendre, de comprendre ?\r\n\r\n10:07:06:07  10:07:09:11\r\n{\\an1}-Ce qui saute aux yeux\r\nquand on la visite,\r\n\r\n10:07:09:16  10:07:12:11\r\n{\\an1}c'est qu'elle permet d'acc\u00e9der\r\n\r\n10:07:12:15  10:07:14:12\r\n{\\an1}directement au coeur\r\n\r\n10:07:14:17  10:07:17:23\r\n{\\an1}de ce qui constitue\r\nle ph\u00e9nom\u00e8ne religieux.\r\n\r\n10:07:18:04  10:07:20:05\r\n{\\an1}C'est ce que vivent les gens.\r\n\r\n10:07:20:10  10:07:21:23\r\n{\\an1}A travers l'expo,\r\n\r\n10:07:22:04  10:07:25:09\r\n{\\an1}on entend beaucoup de t\u00e9moignages,\r\nc'est rare.\r\n\r\n10:07:25:13  10:07:27:22\r\n{\\an1}Ces gens expriment\r\n\r\n10:07:28:03  10:07:30:19\r\n{\\an1}ce qu'est la religion pour eux.\r\n\r\n10:07:31:00  10:07:35:00\r\n{\\an1}C'est pr\u00e9cieux, \u00e7a permet d'aborder\r\nla question en voyant\r\n\r\n10:07:35:05  10:07:36:22\r\n{\\an1}ce que vivent les gens.\r\n\r\n10:07:37:03  10:07:40:18\r\n{\\an1}Et de compl\u00e9ter ensuite par ailleurs\r\navec de l'histoire.\r\n\r\n10:07:40:23  10:07:44:08\r\n{\\an1}Quelque chose de plus factuel.\r\n-On est au coeur\r\n\r\n10:07:44:12  10:07:46:00\r\n{\\an1}de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:07:46:05  10:07:52:03\r\n{\\an1}A.Ardiri, on dit qu'il y a deux\r\nsujets dont il ne faut pas parler\r\n\r\n10:07:52:08  10:07:54:06\r\n{\\an1}avec des amis ou la famille,\r\n\r\n10:07:54:11  10:07:57:11\r\n{\\an1}la politique et l'argent;\r\npourquoi faut-il\r\n\r\n10:07:57:16  10:07:59:22\r\n{\\an1}parler de religion en classe ?\r\n\r\n10:08:00:03  10:08:04:10\r\n{\\an1}-Un des buts de l'\u00e9cole est\r\nde d\u00e9velopper l'esprit critique.\r\n\r\n10:08:04:14  10:08:08:03\r\n{\\an1}De pouvoir discuter de tout\r\navec un regard critique.\r\n\r\n10:08:08:08  10:08:11:15\r\n{\\an1}L'\u00e9cole n'a aucun tabou\r\npolitique ou religieux.\r\n\r\n10:08:11:20  10:08:14:12\r\n{\\an1}Le but est de pouvoir affronter\r\n\r\n10:08:14:17  10:08:17:21\r\n{\\an1}ces questions et ces d\u00e9bats\r\navec les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n10:08:18:02  10:08:21:05\r\n{\\an1}pour qu'ils comprennent mieux\r\nle monde.\r\n\r\n10:08:21:10  10:08:25:01\r\n{\\an1}-I.Graessl\u00e9, pourquoi parler\r\nde religion \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n\r\n10:08:25:06  10:08:26:14\r\n{\\an1}-Je crois\r\n\r\n10:08:26:19  10:08:30:10\r\n{\\an1}que pour mieux se conna\u00eetre soi,\r\nl'autre, les autres,\r\n\r\n10:08:30:14  10:08:33:03\r\n{\\an1}aujourd'hui dans ce qui se passe\r\n\r\n10:08:33:08  10:08:37:07\r\n{\\an1}dans ce microcosme genevois qui a\r\natteint un nombre impressionnant\r\n\r\n10:08:37:11  10:08:42:01\r\n{\\an1}dans ce petit canton,\r\nmais aussi dans toute la Romandie,\r\n\r\n10:08:42:06  10:08:46:23\r\n{\\an1}de nombre de gens\r\nde confession diff\u00e9rente,\r\n\r\n10:08:47:04  10:08:51:07\r\n{\\an1}et bien, c'est un des pr\u00e9suppos\u00e9s\r\nde l'exposition,\r\n\r\n10:08:51:11  10:08:54:18\r\n{\\an1}de mieux conna\u00eetre la religion\r\nde l'autre pour aussi\r\n\r\n10:08:54:23  10:08:56:16\r\n{\\an1}mieux vivre ensemble.\r\n\r\n10:08:56:21  10:08:58:03\r\n{\\an1}Je crois\r\n\r\n10:08:58:08  10:09:00:11\r\n{\\an1}que c'est une des raisons.\r\n\r\n10:09:00:15  10:09:03:20\r\n{\\an1}Je ne veux pas parler\r\n\u00e0 la place du politique,\r\n\r\n10:09:04:01  10:09:07:10\r\n{\\an1}mais c'est une des raisons centrales\r\n\r\n10:09:07:14  10:09:13:01\r\n{\\an1}qui fait que le pr\u00e9c\u00e9dent Conseil\r\nd'Etat genevois et l'actuel\r\n\r\n10:09:13:06  10:09:18:10\r\n{\\an1}ont soutenu cette exposition \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nen particulier, dans la mouvance\r\n\r\n10:09:18:14  10:09:22:22\r\n{\\an1}de la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9\r\nqui n'est pas d'obscurcir\r\n\r\n10:09:23:03  10:09:27:20\r\n{\\an1}de passer sous silence les croyances,\r\nles fois, les confessions,\r\n\r\n10:09:28:01  10:09:31:23\r\n{\\an1}les religions,\r\nmais d'en parler tout en gardant,\r\n\r\n10:09:32:04  10:09:37:07\r\n{\\an1}bien entendu, l'aspect la\u00efc\r\npour la chose publique.\r\n\r\n10:09:37:11  10:09:41:22\r\n{\\an1}-Sarah Scholl, dans l'histoire\r\nr\u00e9cente \u00e0 Gen\u00e8ve en particulier,\r\n\r\n10:09:42:03  10:09:44:17\r\n{\\an1}Le fait religieux n'a pas \u00e9t\u00e9 trait\u00e9\r\n\r\n10:09:44:22  10:09:48:02\r\n{\\an1}en tant que tel\r\ndans le cadre scolaire.\r\n\r\n10:09:48:07  10:09:50:18\r\n{\\an1}Ce n'est pas le cas\r\ndans tous les cantons,\r\n\r\n10:09:50:23  10:09:54:02\r\n{\\an1}mais pourquoi \u00e9tait-ce n\u00e9cessaire ?\r\n\r\n10:09:54:07  10:09:57:22\r\n{\\an1}-Pour Gen\u00e8ve,\r\non a un cas presque caricatural\r\n\r\n10:09:58:03  10:10:02:03\r\n{\\an1}de distribution des r\u00f4les\r\n\u00e0 partir d\u00e9j\u00e0 du XIX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:10:02:08  10:10:05:03\r\n{\\an1}On laisse aux Eglises\r\n\r\n10:10:05:08  10:10:08:20\r\n{\\an1}le fait de s'occuper\r\nde la transmission religieuse\r\n\r\n10:10:09:01  10:10:11:15\r\n{\\an1}avec un cat\u00e9chisme traditionnel.\r\n\r\n10:10:11:20  10:10:15:08\r\n{\\an1}Et l'\u00e9cole est dans l'abstention\r\nla plus compl\u00e8te.\r\n\r\n10:10:15:12  10:10:17:11\r\n{\\an1}C'est un peu diff\u00e9rent\r\n\r\n10:10:17:16  10:10:21:15\r\n{\\an1}dans les autres cantons,\r\nmais la chronologie est la m\u00eame.\r\n\r\n10:10:21:20  10:10:24:20\r\n{\\an1}Arriv\u00e9 dans les ann\u00e9es 1990-2000,\r\n\r\n10:10:25:01  10:10:29:19\r\n{\\an1}au moment o\u00f9 cette diversit\u00e9\r\ndont parlait I.Graessl\u00e9 explose\r\n\r\n10:10:30:00  10:10:32:15\r\n{\\an1}dans nos cit\u00e9s et nos campagnes,\r\n\r\n10:10:32:20  10:10:36:14\r\n{\\an1}le fait de changer de mani\u00e8re\r\nde parler du religieux\r\n\r\n10:10:36:19  10:10:38:11\r\n{\\an1}devient important.\r\n\r\n10:10:38:16  10:10:43:00\r\n{\\an1}C'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 on va\r\nl'introduire \u00e0 travers l'histoire.\r\n\r\n10:10:43:05  10:10:46:19\r\n{\\an1}C'est aussi le cas\r\ndans les autres cantons romands\r\n\r\n10:10:47:00  10:10:49:18\r\n{\\an1}o\u00f9 on quitte le domaine\r\nde la cat\u00e9ch\u00e8se\r\n\r\n10:10:49:23  10:10:52:11\r\n{\\an1}ou de la transmission biblique\r\n\r\n10:10:52:16  10:10:57:23\r\n{\\an1}pour s'installer dans des cours\r\nd'enseignement du fait religieux.\r\n\r\n10:10:58:04  10:11:01:07\r\n{\\an1}-A.Ardiri,\r\ncomment faites-vous pour composer\r\n\r\n10:11:01:11  10:11:03:20\r\n{\\an1}avec cette diversit\u00e9 religieuse\r\n\r\n10:11:04:01  10:11:05:11\r\n{\\an1}dans les classes ?\r\n\r\n10:11:05:15  10:11:08:12\r\n{\\an1}On a un exemple\r\ndans la s\u00e9quence qu'on a vue.\r\n\r\n10:11:08:17  10:11:11:01\r\n{\\an1}Des \u00e9l\u00e8ves se demandent ce que sont\r\n\r\n10:11:11:06  10:11:13:15\r\n{\\an1}ces pratiques de scarification.\r\n\r\n10:11:13:20  10:11:15:22\r\n{\\an1}\"C'est bizarre\", \"barbare\".\r\n\r\n10:11:16:03  10:11:17:12\r\n{\\an1}Vous traitez \u00e7a comment?\r\n\r\n10:11:17:17  10:11:21:22\r\n{\\an1}-Quand on aborde le sujet,\r\non part des mots qu'on emploie.\r\n\r\n10:11:22:03  10:11:23:15\r\n{\\an1}On part du principe\r\n\r\n10:11:23:20  10:11:25:16\r\n{\\an1}que le mot religion\r\n\r\n10:11:25:21  10:11:27:16\r\n{\\an1}est assez complexe,\r\n\r\n10:11:27:21  10:11:31:09\r\n{\\an1}qu'il a une histoire\r\nper\u00e7ue diff\u00e9remment partout.\r\n\r\n10:11:31:13  10:11:33:20\r\n{\\an1}On revient sur les d\u00e9finitions.\r\n\r\n10:11:34:01  10:11:38:12\r\n{\\an1}Le fait que ce soit \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\ntravailler dans le cours d'histoire\r\n\r\n10:11:38:17  10:11:41:17\r\n{\\an1}permet d'avoir une distance\r\nsur la diversit\u00e9.\r\n\r\n10:11:41:22  10:11:46:19\r\n{\\an1}On ne s'int\u00e9resse pas \u00e0 la question\r\nde la v\u00e9rit\u00e9 ou non d'une religion.\r\n\r\n10:11:47:00  10:11:49:18\r\n{\\an1}Les \u00e9l\u00e8ves sont mis\r\nface au ph\u00e9nom\u00e8ne religieux\r\n\r\n10:11:49:23  10:11:53:09\r\n{\\an1}comme ils seraient mis\r\nface aux probl\u00e8mes \u00e9conomiques\r\n\r\n10:11:53:13  10:11:54:18\r\n{\\an1}ou politiques.\r\n\r\n10:11:54:23  10:11:57:05\r\n{\\an1}Ca reste un objet d'\u00e9tude,\r\n\r\n10:11:57:10  10:12:01:07\r\n{\\an1}et il n'y a pas la question\r\ndu jugement ou de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:12:01:11  10:12:02:16\r\n{\\an1}On peut avoir\r\n\r\n10:12:02:21  10:12:07:06\r\n{\\an1}ce regard un peu plus froid\r\nqui permet d'apaiser le sujet.\r\n\r\n10:12:07:11  10:12:09:13\r\n{\\an1}-On le traite comme l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:12:09:18  10:12:13:03\r\n{\\an1}mais quand c'est en lien\r\navec des convictions\r\n\r\n10:12:13:08  10:12:17:15\r\n{\\an1}religieuses ou autres, d'autres\r\nsujets peuvent \u00eatre pol\u00e9miques,\r\n\r\n10:12:17:20  10:12:20:00\r\n{\\an1}la v\u00e9rit\u00e9 peut \u00eatre brandie.\r\n\r\n10:12:20:05  10:12:22:06\r\n{\\an1}Comment vous faites ?\r\n\r\n10:12:22:11  10:12:27:18\r\n{\\an1}-On replace le cadre du cours,\r\n\u00e7a arrive de temps en temps.\r\n\r\n10:12:27:23  10:12:32:08\r\n{\\an1}On dit qu'on est dans une \u00e9cole\r\nla\u00efque, \u00e0 chacun ses convictions,\r\n\r\n10:12:32:12  10:12:34:12\r\n{\\an1}mais dans le cadre scolaire,\r\n\r\n10:12:34:17  10:12:37:09\r\n{\\an1}on aborde ces questions\r\navec distance.\r\n\r\n10:12:37:13  10:12:39:22\r\n{\\an1}On ne dit pas qu'il faut croire\r\n\r\n10:12:40:03  10:12:44:04\r\n{\\an1}ou pas, mais de regarder comment\r\nles religions se diffusent\r\n\r\n10:12:44:09  10:12:47:07\r\n{\\an1}dans les soci\u00e9t\u00e9s,\r\ndans l'espace et le temps.\r\n\r\n10:12:47:11  10:12:50:22\r\n{\\an1}On explique que les religions\r\nsont d\u00e9velopp\u00e9es\r\n\r\n10:12:51:03  10:12:53:18\r\n{\\an1}par les soci\u00e9t\u00e9s humaines\r\n\r\n10:12:53:23  10:12:57:01\r\n{\\an1}et on regarde\r\ncomment elles se d\u00e9veloppent.\r\n\r\n10:12:57:06  10:13:02:00\r\n{\\an1}-I.Graessl\u00e9, la perspective centr\u00e9e\r\nsur l'exp\u00e9rience religieuse\r\n\r\n10:13:02:05  10:13:05:07\r\n{\\an1}et pas historique,\r\nconfronte le visiteur\r\n\r\n10:13:05:11  10:13:08:01\r\n{\\an1}\u00e0 des \u00e9motions, au jugement possible.\r\n\r\n10:13:08:06  10:13:09:15\r\n{\\an1}C'est intentionnel.\r\n\r\n10:13:09:20  10:13:11:08\r\n{\\an1}Pourquoi ne pas avoir\r\n\r\n10:13:11:12  10:13:15:02\r\n{\\an1}voulu une perspective historique\r\ncontextualisante ?\r\n\r\n10:13:15:07  10:13:19:04\r\n{\\an1}-Ca aurait provoqu\u00e9 justement\r\nun jugement.\r\n\r\n10:13:19:09  10:13:23:11\r\n{\\an1}Je pense qu'on serait arriv\u00e9\r\n\u00e0 ce que l'exposition\r\n\r\n10:13:23:16  10:13:27:10\r\n{\\an1}ne permet pas aujourd'hui,\r\nun jugement,\r\n\r\n10:13:27:14  10:13:32:08\r\n{\\an1}m\u00eame si on l'a parfois entendu,\r\ndes \u00e9l\u00e8ves r\u00e9agissent.\r\n\r\n10:13:32:12  10:13:34:01\r\n{\\an1}Mais ils r\u00e9agissent\r\n\r\n10:13:34:06  10:13:36:23\r\n{\\an1}selon leurs propres pratiques,\r\n\r\n10:13:37:04  10:13:39:15\r\n{\\an1}ou leur propre vision du monde.\r\n\r\n10:13:39:20  10:13:42:08\r\n{\\an1}On avait m\u00eame, pour tout dire,\r\n\r\n10:13:42:12  10:13:45:01\r\n{\\an1}comment dire...\r\n\r\n10:13:45:06  10:13:48:18\r\n{\\an1}Des discussions d'arri\u00e8re-boutique.\r\n\r\n10:13:48:23  10:13:51:07\r\n{\\an1}Nous avions imagin\u00e9...\r\n\r\n10:13:51:11  10:13:56:04\r\n{\\an1}Quand on entre dans l'exposition,\r\nil y a un tableau des religions\r\n\r\n10:13:56:09  10:13:59:12\r\n{\\an1}dans le monde,\r\nen Suisse romande, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:13:59:17  10:14:01:19\r\n{\\an1}Et on avait m\u00eame imagin\u00e9\r\n\r\n10:14:02:00  10:14:07:04\r\n{\\an1}de faire une esp\u00e8ce de chronologie\r\nd'apparition des religions\r\n\r\n10:14:07:09  10:14:11:00\r\n{\\an1}pour apporter\r\nquelque chose d'historique.\r\n\r\n10:14:11:05  10:14:14:18\r\n{\\an1}Mais on aurait \u00e9t\u00e9\r\ndans \"quels crit\u00e8res employer\r\n\r\n10:14:14:23  10:14:18:20\r\n{\\an1}pour garder une sorte\r\nde neutralit\u00e9 scientifique\",\r\n\r\n10:14:19:01  10:14:21:02\r\n{\\an1}que m\u00eame les scientifiques\r\n\r\n10:14:21:07  10:14:24:04\r\n{\\an1}vous diront\r\n\"des historiens m'ont dit...\"\r\n\r\n10:14:24:09  10:14:28:05\r\n{\\an1}On tend vers la neutralit\u00e9,\r\nmais on n'est jamais neutre.\r\n\r\n10:14:28:10  10:14:30:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait important de garder\r\n\r\n10:14:30:18  10:14:34:23\r\n{\\an1}cet aspect sp\u00e9cifiquement\r\nanthropologique du point de vue\r\n\r\n10:14:35:04  10:14:36:13\r\n{\\an1}du v\u00e9cu des gens.\r\n\r\n10:14:36:18  10:14:42:22\r\n{\\an1}-On entend beaucoup parler des jeunes\r\nanalphab\u00e8tes du religieux.\r\n\r\n10:14:43:03  10:14:46:08\r\n{\\an1}A.Ardiri, il faut tout reprendre\r\n\r\n10:14:46:12  10:14:47:14\r\n{\\an1}du d\u00e9but ?\r\n\r\n10:14:47:19  10:14:51:17\r\n{\\an1}Qu'ils ne savent strictement rien.\r\n\r\n10:14:51:22  10:14:57:04\r\n{\\an1}-Un des buts de l'\u00e9cole est de sortir\r\nles \u00e9l\u00e8ves de l'analphab\u00e9tisme,\r\n\r\n10:14:57:09  10:14:59:16\r\n{\\an1}qu'il soit religieux, politique...\r\n\r\n10:14:59:21  10:15:03:17\r\n{\\an1}Je pense pas qu'il faut dire\r\nque c'\u00e9tait mieux avant.\r\n\r\n10:15:03:22  10:15:05:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait plus diffus\u00e9.\r\n\r\n10:15:05:15  10:15:10:08\r\n{\\an1}On est souvent surpris par ce que\r\nles \u00e9l\u00e8ves peuvent nous apporter.\r\n\r\n10:15:10:12  10:15:14:01\r\n{\\an1}Le but du cours\r\nsur le fait religieux est aussi\r\n\r\n10:15:14:06  10:15:17:16\r\n{\\an1}de d\u00e9velopper une culture g\u00e9n\u00e9rale,\r\nreligieuse ici,\r\n\r\n10:15:17:21  10:15:19:23\r\n{\\an1}mais c'est pas pire qu'avant.\r\n\r\n10:15:20:04  10:15:22:19\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait pas mieux avant,\r\nSarah Scholl ?\r\n\r\n10:15:23:00  10:15:25:11\r\n{\\an1}-Non, je ne crois pas.\r\nElle rit\r\n\r\n10:15:25:16  10:15:28:16\r\n{\\an1}Comme historienne,\r\nj'en suis convaincue.\r\n\r\n10:15:28:21  10:15:30:07\r\n{\\an1}La menace\r\n\r\n10:15:30:11  10:15:33:11\r\n{\\an1}de l'analphab\u00e9tisme religieux\r\n\r\n10:15:33:16  10:15:36:03\r\n{\\an1}tel qu'on en a beaucoup parl\u00e9\r\n\r\n10:15:36:08  10:15:40:02\r\n{\\an1}et qui \u00e9tait sous-jacent\r\n\u00e0 la mise en place de ces cours,\r\n\r\n10:15:40:07  10:15:42:05\r\n{\\an1}est pour moi une illusion.\r\n\r\n10:15:42:10  10:15:44:01\r\n{\\an1}Pas parce que l'analphab\u00e9tisme\r\n\r\n10:15:44:06  10:15:47:19\r\n{\\an1}n'existe pas,\r\nplut\u00f4t parce qu'il a toujours exist\u00e9.\r\n\r\n10:15:48:00  10:15:51:11\r\n{\\an1}On avait des personnes form\u00e9es\r\npar leur Eglise,\r\n\r\n10:15:51:15  10:15:55:19\r\n{\\an1}soit dans l'\u00e9cole dans le canton\r\nde Vaud, de Fribourg, etc.,\r\n\r\n10:15:56:00  10:15:59:04\r\n{\\an1}\u00e0 la dogmatique chr\u00e9tienne,\r\n\u00e0 un peu\r\n\r\n10:15:59:09  10:16:00:23\r\n{\\an1}de culture biblique.\r\n\r\n10:16:01:04  10:16:05:06\r\n{\\an1}Mais dans cette transmission,\r\nil y avait des choses erron\u00e9es\r\n\r\n10:16:05:11  10:16:08:02\r\n{\\an1}quand on d\u00e9crivait\r\nles autres religions.\r\n\r\n10:16:08:07  10:16:12:22\r\n{\\an1}Ce moment-l\u00e0 n'est plus,\r\net ce qui s'ouvre maintenant,\r\n\r\n10:16:13:03  10:16:15:20\r\n{\\an1}c'est un apprentissage diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:16:16:01  10:16:19:23\r\n{\\an1}Qu'on demande aux \u00e9l\u00e8ves,\r\nqu'on demande aux citoyens.\r\n\r\n10:16:20:04  10:16:22:01\r\n{\\an1}L'apprentissage\r\n\r\n10:16:22:06  10:16:23:15\r\n{\\an1}de la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:16:23:20  10:16:27:21\r\n{\\an1}Et l\u00e0, il y a la chance d'inventer\r\nquelque chose de nouveau.\r\n\r\n10:16:28:02  10:16:29:21\r\n{\\an1}Je ne suis pas nostalgique.\r\n\r\n10:16:30:02  10:16:32:09\r\n{\\an1}Ce qui se passe\r\nest plein de promesses.\r\n\r\n10:16:32:13  10:16:35:12\r\n{\\an1}-Vous l'avez \u00e9voqu\u00e9,\r\nmais on peut y revenir.\r\n\r\n10:16:35:17  10:16:40:16\r\n{\\an1}Le passage d'un enseignement\r\ncat\u00e9ch\u00e9tique au fait religieux.\r\n\r\n10:16:40:21  10:16:44:06\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve, c'est particulier,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 aux Eglises.\r\n\r\n10:16:44:11  10:16:48:01\r\n{\\an1}Mais l'\u00e9volution a eu lieu\r\ndans tous les cantons.\r\n\r\n10:16:48:06  10:16:51:07\r\n{\\an1}Aussi bien dans le canton du Valais\r\nque Fribourg,\r\n\r\n10:16:51:11  10:16:54:13\r\n{\\an1}que Vaud, on enseigne\r\nune culture religieuse,\r\n\r\n10:16:54:18  10:16:57:00\r\n{\\an1}plut\u00f4t qu'une conviction.\r\n\r\n10:16:57:05  10:17:00:20\r\n{\\an1}-Oui, l'\u00e9volution a eu lieu\r\ndans tous les cantons.\r\n\r\n10:17:01:01  10:17:03:09\r\n{\\an1}Elle est vraiment... En miroir.\r\n\r\n10:17:03:13  10:17:07:02\r\n{\\an1}Elle va en m\u00eame temps\r\nque l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:17:07:07  10:17:08:12\r\n{\\an1}Il y a eu\r\n\r\n10:17:08:17  10:17:11:23\r\n{\\an1}un premier mouvement\r\nqui a \u00e9t\u00e9 d'un oecum\u00e9nisme\r\n\r\n10:17:12:04  10:17:14:18\r\n{\\an1}dans la transmission\r\nreligieuse scolaire.\r\n\r\n10:17:14:23  10:17:19:04\r\n{\\an1}Pas tant \u00e0 Gen\u00e8ve, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\nimportant dans les autres cantons.\r\n\r\n10:17:19:09  10:17:23:12\r\n{\\an1}T\u00e2cher de former enfin les enfants\r\ncatholiques et protestants\r\n\r\n10:17:23:17  10:17:26:05\r\n{\\an1}autour des questions religieuses\r\n\r\n10:17:26:10  10:17:29:15\r\n{\\an1}sortait d\u00e9j\u00e0 du contrat pass\u00e9\r\nau XIX\u00e8me si\u00e8cle\r\n\r\n10:17:29:20  10:17:32:12\r\n{\\an1}quand on a fabriqu\u00e9 l'\u00e9cole publique.\r\n\r\n10:17:32:17  10:17:36:08\r\n{\\an1}Tout le monde aura\r\nle m\u00eame enseignement,\r\n\r\n10:17:36:12  10:17:40:03\r\n{\\an1}mais l'\u00e9cole s'abstiendra\r\nde transmission cat\u00e9ch\u00e9tique\r\n\r\n10:17:40:08  10:17:42:01\r\n{\\an1}et confessionnelle.\r\n\r\n10:17:42:06  10:17:44:10\r\n{\\an1}Les \u00e9l\u00e8ves \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n10:17:44:14  10:17:47:19\r\n{\\an1}D\u00e8s 1960-1970,\r\non a mis tout le monde ensemble.\r\n\r\n10:17:48:00  10:17:50:11\r\n{\\an1}L'enseignement \u00e9tait oecum\u00e9nique.\r\n\r\n10:17:50:16  10:17:54:16\r\n{\\an1}Peu \u00e0 peu, avec la s\u00e9cularisation,\r\n\r\n10:17:54:21  10:17:58:01\r\n{\\an1}ce retrait de l'importance sociale\r\ndes \u00e9glises,\r\n\r\n10:17:58:06  10:18:04:21\r\n{\\an1}avec ce ph\u00e9nom\u00e8ne-l\u00e0 est apparue\r\nla n\u00e9cessit\u00e9, comme je le disais,\r\n\r\n10:18:05:02  10:18:09:17\r\n{\\an1}de former \u00e0 plus que les grandes\r\nconfessions chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n10:18:09:22  10:18:13:19\r\n{\\an1}Les autres religions sont arriv\u00e9es\r\npeu \u00e0 peu, progressivement.\r\n\r\n10:18:14:00  10:18:18:00\r\n{\\an1}Le canton de Gen\u00e8ve a r\u00e9embray\u00e9\r\nquand cela a \u00e9t\u00e9 assez m\u00fbr\r\n\r\n10:18:18:05  10:18:22:12\r\n{\\an1}pour passer \u00e0 un enseignement\r\nde type historique ou factuel\r\n\r\n10:18:22:17  10:18:25:11\r\n{\\an1}sur les diff\u00e9rentes religions\r\ndu monde.\r\n\r\n10:18:25:15  10:18:28:08\r\n{\\an1}-I.Graessl\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve en particulier\r\n\r\n10:18:28:12  10:18:31:05\r\n{\\an1}et je crois aussi\r\ndans le canton de Vaud,\r\n\r\n10:18:31:10  10:18:35:04\r\n{\\an1}la lutte pour que l'enseignement\r\ndu fait religieux soit\r\n\r\n10:18:35:09  10:18:39:19\r\n{\\an1}vraiment inscrit dans le programme\r\na \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par des pasteurs.\r\n\r\n10:18:40:00  10:18:42:22\r\n{\\an1}Comment comprenez-vous\r\nque des pasteurs\r\n\r\n10:18:43:03  10:18:48:17\r\n{\\an1}luttent pour un enseignement\r\nnon confessionnel ?\r\n\r\n10:18:48:22  10:18:51:01\r\n{\\an1}-Cet enseignement s'inscrit,\r\n\r\n10:18:51:06  10:18:54:19\r\n{\\an1}tel que je le comprends\r\ndans ce qui s'est dit,\r\n\r\n10:18:55:00  10:18:58:01\r\n{\\an1}dans une perspective comparatiste,\r\n\r\n10:18:58:06  10:19:00:14\r\n{\\an1}tr\u00e8s large, tr\u00e8s plurielle.\r\n\r\n10:19:00:19  10:19:03:09\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on peut \u00e0 la fois,\r\n\r\n10:19:03:13  10:19:07:01\r\n{\\an1}c'est pas ou bien l'un\r\nou bien l'autre,\r\n\r\n10:19:07:06  10:19:11:23\r\n{\\an1}imaginer un enseignement cat\u00e9ch\u00e9tique\r\n\r\n10:19:12:04  10:19:16:03\r\n{\\an1}dans le cadre d'un mouvement\r\nreligieux donn\u00e9,\r\n\r\n10:19:16:08  10:19:19:01\r\n{\\an1}christianisme, protestantisme,\r\n\r\n10:19:19:06  10:19:22:08\r\n{\\an1}et en m\u00eame temps avoir\r\ncette ouverture\r\n\r\n10:19:22:12  10:19:26:01\r\n{\\an1}beaucoup plus historique\r\net anthropologique\r\n\r\n10:19:26:06  10:19:28:03\r\n{\\an1}aux autres religions du monde.\r\n\r\n10:19:28:08  10:19:32:19\r\n{\\an1}L'un ne va pas sans l'autre\r\naujourd'hui.\r\n\r\n10:19:33:00  10:19:35:14\r\n{\\an1}Je m'inscris dans une mouvance,\r\n\r\n10:19:35:19  10:19:41:15\r\n{\\an1}puisque m\u00eame les th\u00e9ologiens prennent\r\naussi fait et cause,\r\n\r\n10:19:41:20  10:19:47:16\r\n{\\an1}dans une mouvance plut\u00f4t lib\u00e9rale,\r\nplut\u00f4t ouverte.\r\n\r\n10:19:47:21  10:19:52:03\r\n{\\an1}Il y a encore des th\u00e9ologiens\r\npour consid\u00e9rer leur religion\r\n\r\n10:19:52:08  10:19:56:16\r\n{\\an1}comme absolue par rapport aux autres.\r\n\r\n10:19:56:21  10:19:59:11\r\n{\\an1}C'est toute la question\r\n\r\n10:19:59:16  10:20:05:13\r\n{\\an1}de ce d\u00e9bat entre le statut\r\nd'une religion ou d'une confession.\r\n\r\n10:20:05:18  10:20:10:09\r\n{\\an1}Est-elle v\u00e9cue comme absolutiste\r\nou relative ?\r\n\r\n10:20:10:13  10:20:15:11\r\n{\\an1}Beaucoup de pasteurs se sont inscrits\r\ndans cette deuxi\u00e8me mouvance.\r\n\r\n10:20:15:16  10:20:17:08\r\n{\\an1}-Une th\u00e9matique\r\n\r\n10:20:17:12  10:20:22:08\r\n{\\an1}sur laquelle vous avez mis l'emphase\r\nsur l'exposition\r\n\r\n10:20:22:12  10:20:26:14\r\n{\\an1}est celle de la violence v\u00e9hicul\u00e9e\r\npar les religions.\r\n\r\n10:20:26:19  10:20:29:20\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 mise en sc\u00e8ne\r\n\r\n10:20:30:01  10:20:31:16\r\n{\\an1}dans une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n10:20:31:21  10:20:34:01\r\n{\\an1}Je vous en propose un extrait.\r\n\r\n10:20:34:06  10:20:36:18\r\n{\\an1}Ca se passe \u00e0 J\u00e9rusalem en 2002.\r\n\r\n10:20:38:02  10:20:40:19\r\n{\\an1}-Je suis arriv\u00e9e \u00e0 la discoth\u00e8que\r\n\r\n10:20:41:00  10:20:42:23\r\n{\\an1}o\u00f9 dansaient des Russes.\r\n\r\n10:20:43:04  10:20:45:07\r\n{\\an1}Hommes et femmes m\u00e9lang\u00e9s.\r\n\r\n10:20:45:11  10:20:48:07\r\n{\\an1}Les femmes montraient leurs jambes,\r\n\r\n10:20:48:11  10:20:51:02\r\n{\\an1}et leur poitrine et leurs cheveux.\r\n\r\n10:20:51:07  10:20:52:17\r\n{\\an1}Je me suis approch\u00e9e\r\n\r\n10:20:52:22  10:20:55:12\r\n{\\an1}de la porte mais ne suis pas entr\u00e9e.\r\n\r\n10:20:55:17  10:20:57:22\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9 encore une fois\r\n\r\n10:20:58:03  10:20:59:15\r\n{\\an1}\"Dieu est grand\".\r\n\r\n10:20:59:20  10:21:02:09\r\n{\\an1}Et \"au nom de Dieu le Tout-Puissant\".\r\n\r\n10:21:02:13  10:21:03:22\r\n{\\an1}J'ai appuy\u00e9\r\n\r\n10:21:04:03  10:21:05:09\r\n{\\an1}sur le bouton.\r\n\r\n10:21:05:13  10:21:07:00\r\n{\\an1}-Qu'est-il arriv\u00e9 ?\r\n\r\n10:21:07:05  10:21:08:11\r\n{\\an1}-La bombe\r\n\r\n10:21:08:15  10:21:11:04\r\n{\\an1}a crach\u00e9 des morceaux de mon corps\r\n\r\n10:21:11:09  10:21:13:16\r\n{\\an1}dans toutes les directions.\r\n\r\n10:21:13:21  10:21:15:21\r\n{\\an1}Des morceaux de ma clavicule\r\n\r\n10:21:16:02  10:21:17:23\r\n{\\an1}sont entr\u00e9s dans le corps\r\n\r\n10:21:18:04  10:21:20:05\r\n{\\an1}d'une juive, d'une Russe.\r\n\r\n10:21:20:10  10:21:22:02\r\n{\\an1}Elle a failli mourir.\r\n\r\n10:21:22:07  10:21:23:17\r\n{\\an1}Elle a surv\u00e9cu.\r\n\r\n10:21:23:22  10:21:25:23\r\n{\\an1}Les m\u00e9decins n'ont pas pu\r\n\r\n10:21:26:04  10:21:28:16\r\n{\\an1}enlever les morceaux de ma clavicule.\r\n\r\n10:21:28:21  10:21:30:13\r\n{\\an1}Elle vit.\r\n\r\n10:21:30:18  10:21:33:01\r\n{\\an1}Et elle marche dans les rues\r\n\r\n10:21:33:06  10:21:35:06\r\n{\\an1}de J\u00e9rusalem avec en elle\r\n\r\n10:21:35:11  10:21:37:06\r\n{\\an1}des morceaux de ma clavicule.\r\n\r\n10:21:37:11  10:21:39:12\r\n{\\an1}-Tu marches avec elle ?\r\n\r\n10:21:39:17  10:21:41:22\r\n{\\an1}-Elle marche seule.\r\n\r\n10:21:42:03  10:21:44:05\r\n{\\an1}Avec sa haine de moi.\r\n\r\n10:21:44:10  10:21:46:12\r\n{\\an1}Et sa haine de mon peuple.\r\n\r\n10:21:46:17  10:21:49:06\r\n{\\an1}Et sa haine de ma religion.\r\n\r\n10:21:51:18  10:21:55:10\r\n{\\an1}-I.Graessl\u00e9, c'est un des moments\r\nforts de la pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:21:55:14  10:21:59:13\r\n{\\an1}En 20 minutes, la pi\u00e8ce \u00e9gr\u00e8ne\r\ndes \u00e9v\u00e9nements de violence\r\n\r\n10:21:59:18  10:22:02:15\r\n{\\an1}dans toutes les religions.\r\n\r\n10:22:02:20  10:22:07:21\r\n{\\an1}Pourquoi avoir choisi de mettre\r\nl'accent dessus dans cette pi\u00e8ce ?\r\n\r\n10:22:08:02  10:22:11:00\r\n{\\an1}-C'est parti du concept\r\nd\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n10:22:11:05  10:22:15:15\r\n{\\an1}Cette exposition par son concepteur\r\net toute l'\u00e9quipe \u00e0 Bruxelles\r\n\r\n10:22:15:20  10:22:17:21\r\n{\\an1}a voulu \u00eatre\r\n\r\n10:22:18:02  10:22:20:06\r\n{\\an1}une exposition th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n10:22:20:11  10:22:22:18\r\n{\\an1}L'un ne va pas sans l'autre.\r\n\r\n10:22:22:23  10:22:28:16\r\n{\\an1}Un auteur dramatique belge a \u00e9crit\r\ncette pi\u00e8ce il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:22:28:21  10:22:32:21\r\n{\\an1}Jou\u00e9e \u00e0 chaque fois\r\npar des com\u00e9diens et com\u00e9diennes.\r\n\r\n10:22:33:02  10:22:37:09\r\n{\\an1}Ce sont des femmes qui sont \u00e0 la fois\r\nvictimes de la violence\r\n\r\n10:22:37:13  10:22:40:18\r\n{\\an1}engendr\u00e9e par les religions,\r\nmais pas seulement,\r\n\r\n10:22:40:23  10:22:46:11\r\n{\\an1}elles peuvent aussi \u00eatre actrices\r\nou proactives dans cette violence.\r\n\r\n10:22:46:15  10:22:49:21\r\n{\\an1}C'est un des moments tr\u00e8s forts.\r\n\r\n10:22:50:02  10:22:52:16\r\n{\\an1}L'expo ne va pas sans cette partie.\r\n\r\n10:22:52:21  10:22:55:19\r\n{\\an1}Il y a plusieurs aspects.\r\n\r\n10:22:56:00  10:23:00:11\r\n{\\an1}L'aspect du religieux\r\ninstrumentalis\u00e9 parfois.\r\n\r\n10:23:00:15  10:23:02:11\r\n{\\an1}Le politique notamment.\r\n\r\n10:23:02:15  10:23:07:10\r\n{\\an1}Mais il y a aussi, c'est une vraie\r\nquestion de th\u00e9ologie et d'histoire,\r\n\r\n10:23:07:14  10:23:09:02\r\n{\\an1}de savoir\r\n\r\n10:23:09:07  10:23:12:04\r\n{\\an1}si le religieux\r\na quelque chose ou pas.\r\n\r\n10:23:12:09  10:23:14:10\r\n{\\an1}C'est une vraie question.\r\n\r\n10:23:14:14  10:23:17:03\r\n{\\an1}Quelque chose qui peut...\r\n\r\n10:23:17:08  10:23:22:11\r\n{\\an1}On peut arriver \u00e0 des actes\r\n\u00e9pouvantables envers l'autre\r\n\r\n10:23:22:15  10:23:26:03\r\n{\\an1}ou l'autre,\r\non ne peut plus le voir vivant.\r\n\r\n10:23:26:08  10:23:31:01\r\n{\\an1}Et donc, il faut l'\u00e9radiquer\r\nde la surface de la terre.\r\n\r\n10:23:31:06  10:23:34:04\r\n{\\an1}Lui et sa religion.\r\n-A.Ardi,\r\n\r\n10:23:34:09  10:23:37:12\r\n{\\an1}cette violence,\r\nvous la traitez en classe ?\r\n\r\n10:23:37:17  10:23:40:03\r\n{\\an1}Et si oui, comment ?\r\n\r\n10:23:40:08  10:23:42:08\r\n{\\an1}-La violence\r\n\r\n10:23:42:12  10:23:44:19\r\n{\\an1}est abord\u00e9e en cours d'histoire.\r\n\r\n10:23:45:00  10:23:47:05\r\n{\\an1}C'est une des donn\u00e9es\r\n\r\n10:23:47:10  10:23:49:15\r\n{\\an1}des soci\u00e9t\u00e9s humaines, la lutte,\r\n\r\n10:23:49:20  10:23:51:20\r\n{\\an1}le combat, les guerres.\r\n\r\n10:23:52:01  10:23:54:10\r\n{\\an1}Le plan d'\u00e9tude romand\r\n\r\n10:23:54:14  10:23:58:06\r\n{\\an1}aborde diff\u00e9rentes parties\r\nsur la violence religieuse.\r\n\r\n10:23:58:11  10:24:00:19\r\n{\\an1}Cet aspect est trait\u00e9 en classe.\r\n\r\n10:24:01:00  10:24:03:04\r\n{\\an1}-Ca suscite des d\u00e9bats ?\r\n\r\n10:24:03:09  10:24:07:02\r\n{\\an1}-Ca peut, mais ensuite,\r\n\u00e0 travers la contextualisation\r\n\r\n10:24:07:07  10:24:09:14\r\n{\\an1}des diff\u00e9rentes violences,\r\n\r\n10:24:09:19  10:24:12:21\r\n{\\an1}les questions plus sociales,\r\n\r\n10:24:13:02  10:24:17:18\r\n{\\an1}\u00e7a permet d'apporter une plus grande\r\nconnaissance, un regard critique.\r\n\r\n10:24:17:23  10:24:21:13\r\n{\\an1}Parler de l'actualit\u00e9 peut \u00eatre\r\nun \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur\r\n\r\n10:24:21:18  10:24:23:11\r\n{\\an1}pour aborder des th\u00e9matiques.\r\n\r\n10:24:23:16  10:24:28:05\r\n{\\an1}-L'actualit\u00e9 parle beaucoup\r\nde la violence dans une mouvance\r\n\r\n10:24:28:10  10:24:31:02\r\n{\\an1}de l'islam islamiste,\r\nextr\u00eame, radical.\r\n\r\n10:24:31:07  10:24:33:11\r\n{\\an1}Les \u00e9l\u00e8ves arrivent\r\nvite \u00e0 comprendre\r\n\r\n10:24:33:15  10:24:35:22\r\n{\\an1}que \u00e7a peut se produire partout ?\r\n\r\n10:24:36:03  10:24:38:02\r\n{\\an1}-Le plan d'\u00e9tude est fait\r\n\r\n10:24:38:07  10:24:41:15\r\n{\\an1}pour avoir diff\u00e9rents exemples\r\nde cette violence.\r\n\r\n10:24:41:20  10:24:44:06\r\n{\\an1}On a un panorama un peu large\r\n\r\n10:24:44:11  10:24:47:06\r\n{\\an1}de toute cette violence.\r\n\r\n10:24:47:11  10:24:50:04\r\n{\\an1}-S.Scholl, l'enseignement\r\ndu fait religieux\r\n\r\n10:24:50:09  10:24:56:13\r\n{\\an1}permet-il de d\u00e9samorcer la violence\r\npotentielle entre les confessions ?\r\n\r\n10:24:56:18  10:25:00:21\r\n{\\an1}De pacifier les relations\r\nentre les \u00e9l\u00e8ves dans la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n10:25:01:02  10:25:03:15\r\n{\\an1}-En grande partie, l'avenir\r\n\r\n10:25:03:20  10:25:05:15\r\n{\\an1}nous le dira.\r\n\r\n10:25:05:20  10:25:09:03\r\n{\\an1}On est dans les d\u00e9buts\r\nd'un nouveau programme,\r\n\r\n10:25:09:08  10:25:10:23\r\n{\\an1}\u00e0 Gen\u00e8ve en particulier.\r\n\r\n10:25:11:04  10:25:13:06\r\n{\\an1}Quelque chose de neuf\r\n\r\n10:25:13:11  10:25:16:00\r\n{\\an1}de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale se met en place.\r\n\r\n10:25:16:05  10:25:19:17\r\n{\\an1}On ne sait pas grand-chose\r\ndes cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:25:19:22  10:25:24:21\r\n{\\an1}Conna\u00eetre l'autre, lever le tabou\r\nsur la question religieuse,\r\n\r\n10:25:25:02  10:25:30:12\r\n{\\an1}ce que fait l'introduction\r\nde ces questionnements dans l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:25:30:17  10:25:35:02\r\n{\\an1}c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, c'est quelque\r\nchose de fort qui se passe\r\n\r\n10:25:35:07  10:25:36:23\r\n{\\an1}et qui va permettre\r\n\r\n10:25:37:04  10:25:41:09\r\n{\\an1}\u00e0 ces \u00e9l\u00e8ves devenus plus grands\r\nde se saisir de l'objet religion\r\n\r\n10:25:41:13  10:25:45:12\r\n{\\an1}qui est un objet dont on ne sait pas\r\ntr\u00e8s bien quoi faire,\r\n\r\n10:25:45:17  10:25:47:03\r\n{\\an1}un peu explosif.\r\n\r\n10:25:47:08  10:25:49:18\r\n{\\an1}Le fait de pouvoir aborder\r\n\r\n10:25:49:23  10:25:54:01\r\n{\\an1}plus sereinement la question\r\nreligieuse, c'est une sorte\r\n\r\n10:25:54:06  10:25:58:07\r\n{\\an1}de progr\u00e8s soci\u00e9tal ou social.\r\n-Vous avez l'impression\r\n\r\n10:25:58:11  10:26:02:05\r\n{\\an1}que par rapport \u00e0 un enseignement\r\ndu d\u00e9but du XX\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n10:26:02:10  10:26:06:03\r\n{\\an1}tr\u00e8s cat\u00e9ch\u00e9tique, qui disait\r\ndes choses peu sympas\r\n\r\n10:26:06:08  10:26:08:09\r\n{\\an1}sur l'autre confession,\r\n\r\n10:26:08:13  10:26:10:16\r\n{\\an1}il y a des rapports pacifi\u00e9s ?\r\n\r\n10:26:10:21  10:26:15:19\r\n{\\an1}-Qu'il y en ait \u00e0 l'int\u00e9rieur du\r\nchristianisme, c'est une \u00e9vidence.\r\n\r\n10:26:16:00  10:26:20:01\r\n{\\an1}Mais est-ce une pacification\r\ndes religions elles-m\u00eames ?\r\n\r\n10:26:20:06  10:26:24:02\r\n{\\an1}Des confessions catholiques\r\net protestantes sans doute.\r\n\r\n10:26:24:07  10:26:27:06\r\n{\\an1}La s\u00e9cularisation fait aussi\r\nque cette identit\u00e9\r\n\r\n10:26:27:11  10:26:32:11\r\n{\\an1}religieuse a moins d'importance\r\npour la majorit\u00e9 des chr\u00e9tiens.\r\n\r\n10:26:32:15  10:26:37:00\r\n{\\an1}Ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9cole et avec\r\nl'exposition va en parall\u00e8le\r\n\r\n10:26:37:05  10:26:40:00\r\n{\\an1}avec une transmission forte\r\n\r\n10:26:40:05  10:26:44:12\r\n{\\an1}des identit\u00e9s religieuses\r\npotentiellement conflictuelles\r\n\r\n10:26:44:17  10:26:48:11\r\n{\\an1}qui se passent \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\ndes communaut\u00e9s religieuses\r\n\r\n10:26:48:16  10:26:50:13\r\n{\\an1}de toutes les religions.\r\n\r\n10:26:50:18  10:26:54:06\r\n{\\an1}Ici, on discute du r\u00f4le de l'\u00e9cole\r\nen ayant en t\u00eate\r\n\r\n10:26:54:11  10:26:58:01\r\n{\\an1}que d'autres types de transmission\r\nreligieuse se produisent\r\n\r\n10:26:58:06  10:27:00:20\r\n{\\an1}qui ressemblent \u00e0 ce qui se passait\r\n\r\n10:27:01:01  10:27:04:10\r\n{\\an1}au XIX\u00e8me si\u00e8cle\r\nen plein conflit confessionnel.\r\n\r\n10:27:04:14  10:27:08:02\r\n{\\an1}Mais l'\u00e9cole, l\u00e0, a sa carte \u00e0 jouer.\r\n\r\n10:27:08:07  10:27:11:14\r\n{\\an1}-Pour conclure,\r\nsi vous deviez r\u00e9diger un mode\r\n\r\n10:27:11:19  10:27:16:01\r\n{\\an1}d'emploi des religions, I.Graessl\u00e9,\r\nvous commenceriez par quoi ?\r\n\r\n10:27:16:06  10:27:19:06\r\n{\\an1}-C'est vraiment la question pi\u00e8ge.\r\n\r\n10:27:19:11  10:27:20:19\r\n{\\an1}Un mode ?\r\n\r\n10:27:21:00  10:27:25:07\r\n{\\an1}-Un mode d'emploi, l'exposition\r\ns'appelle Dieu(x), modes d'emploi.\r\n\r\n10:27:25:11  10:27:26:20\r\n{\\an1}C'est pas rien.\r\n\r\n10:27:27:01  10:27:30:14\r\n{\\an1}-Le mot, qui est aussi\r\ntr\u00e8s personnel,\r\n\r\n10:27:30:19  10:27:32:17\r\n{\\an1}c'est le mot \"passage\".\r\n\r\n10:27:32:22  10:27:38:11\r\n{\\an1}Le religieux est pr\u00e9sent notamment,\r\ntout religieux, est pr\u00e9sent au moment\r\n\r\n10:27:38:15  10:27:41:11\r\n{\\an1}des passages de la vie.\r\n\r\n10:27:41:15  10:27:45:06\r\n{\\an1}Ce mot parle \u00e0 tout le monde,\r\nc'est aussi f\u00e9d\u00e9rateur.\r\n\r\n10:27:45:11  10:27:48:06\r\n{\\an1}-Un mot, A.Ardiri ?\r\n\r\n10:27:48:11  10:27:51:06\r\n{\\an1}-Religions mouvantes et plurielles.\r\n\r\n10:27:51:11  10:27:53:07\r\n{\\an1}-S.Scholl ?\r\n\r\n10:27:53:11  10:27:57:07\r\n{\\an1}-Je rajouterai l'histoire\r\npour avoir un tableau complet.\r\n\r\n10:27:57:11  10:27:59:06\r\n{\\an1}-Merci \u00e0 tous les trois.\r\n\r\n10:27:59:11  10:28:03:05\r\n{\\an1}Pour r\u00e9agir, \u00e9crivez \u00e0 cette adresse.\r\n\r\n10:28:03:10  10:28:07:23\r\n{\\an1}Ou postez un message sur Facebook.\r\n\r\n10:28:16:09  10:28:18:15\r\n{\\an1}C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:28:18:20  10:28:23:02\r\n{\\an1}On se retrouve samedi prochain,\r\nd'ici l\u00e0, portez-vous bien.\r\n\r\n10:28:34:07  10:28:37:07\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053834\r\nDate de transcription : 18-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:25 > 0:01:54) [95%] : \r\nBonjour et bienvenue dans Faut pas croire, \u00e0 Gen\u00e8ve, les religions sont actuellement \u00e0 l'honneur d'une grande Exposition Dieu modes d'emploi, une Expo qui a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 ses valises \u00e0 Paris, Bruxelles, Madrid ou encore Qu\u00e9bec et qui attire en particulier le public scolaire \u00e0 Gen\u00e8ve 5500 \u00e9l\u00e8ves se sont d\u00e9j\u00e0 inscrits alors qu'est-ce qu'on y apprend dans cette Expo et comment est-ce qu'on enseigne le fait religieux aujourd'hui Cyril Despr\u00e8s a visit\u00e9 l'Exposition avec une classe de l'\u00e9cole de commerce, Nicolas Bouvier, regardez, on en parle juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:58 > 0:02:17) [88%] : \r\nVous verrez dans cette Exposition plusieurs religions qui vous seront pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 sont pr\u00e9sent\u00e9s de mani\u00e8re Universal souvent les personnes, les humains ont les m\u00eames ou interrogations mais la r\u00e9ponse sur ses pratiques en tout cas sont diff\u00e9rents, donc il y a des pratiques des rituels qui sont faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:18 > 0:02:21) [65%] : \r\n\u00eatre d\u00e9voil\u00e9 derni\u00e8rement s\u00e9dentaires d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:29 > 0:02:30) [84%] : \r\nIl prit avec des chapelets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:32 > 0:02:42) [90%] : \r\nJe suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, peut-\u00eatre vous connaissez d\u00e9j\u00e0 un tout petit peu les religions dont on parle ici, ou bien vous D\u00e9couvrez vraiment j'en connais parce que, c'est que les religions que tu connais un petit peu mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:44 > 0:02:45) [86%] : \r\nFrance : le catholicisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:48 > 0:02:53) [89%] : \r\nJe ne sais pas comment on dit, mais tous ceux qui en ont, relations avec les musulmans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:55 > 0:03:03) [79%] : \r\nMerci, savez-vous que de au 21 \u00e9lectrom\u00e9nager pas digne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:03 > 0:03:23) [92%] : \r\nCe que nous souhaitons transmettre en particulier aux jeunes ce qu'ils sont appel\u00e9s \u00e0 vivre dans des soci\u00e9t\u00e9s multiculturelles et que dans ce contexte, il est important, m\u00eame s'ils n'ont pas de croyances qui retient une information et des connaissances sur la religion pour qu'il puisse en d\u00e9cod\u00e9 un certain nombre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:30 > 0:03:42) [76%] : \r\nCe que je voudrais Coflexip sans et \u00e7a, \u00e7a va quoi, \u00e7a, tout \u00e7a, plus vous ferait tourner le moulin et plus vous de univers de pri\u00e8re pour vous- m\u00eame, vos proches et vos fr\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:43 > 0:04:06) [94%] : \r\nEn Europe, nous vivons peut-\u00eatre dans des soci\u00e9t\u00e9s qui sont de plus en plus s\u00e9cularis\u00e9 mais que ce n'est pas le cas ailleurs et une tr\u00e8s grande partie donc de l'humanit\u00e9, voit le monde \u00e0 travers des prisme religieux c'est prisme religieux, ils sont tr\u00e8s nombreux et surtout, ce sont ceux qui vont diriger au quotidien les gestes et les d\u00e9cisions d'une grande partie des humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:06 > 0:04:43) [80%] : \r\nBen, il y a des tatouages la tradition polyn\u00e9sienne Ch\u00e2teauroux vraiment Robert Hue Jean Froc, le fait qu'il se tatoue quelque chose de symbolique sur le corps, et l\u00e0 on se clarifie le corps mais laisser pour faire des marques, c'est qu'on nous appelle une nouvelle Polyn\u00e9sie non aux nouvelles en Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e font \u00e0 satisfaire, moi \u00e7a me fait peur de voir \u00e7a, c'est : je me sens c'est de la maltraitance sant\u00e9 oui parce que c'est quand m\u00eame laisse, je vois les m\u00eames \u00e7a fait nous, qui avons pas lapsus de voir ce genre de choses on est choqu\u00e9 alors que, il faut, et \u00e7a c'est normal, il trouve peut-\u00eatre beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:49 > 0:05:00) [88%] : \r\nJ'sais pas avoir les les petits points comme \u00e7a, j'ai jamais vu \u00e7a ici, en tout cas, honn\u00eatement, je n'ai pas eu tr\u00e8s envie de manquer de respect \u00e0 une religion \u00e0 une croyance, mais c'est pas quelque chose que j'aurais accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:03 > 0:05:09) [73%] : \r\nNon on tous pas encore mort, enfin voil\u00e0, quand je vous aider tu ce match m\u00eame, c'est parce que l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:09 > 0:05:30) [92%] : \r\nQui elles-m\u00eames m\u00eame n'a invent\u00e9 aucune des grandes religions d'aujourd'hui est aujourd'hui le v\u00e9ritable creuset des religions du monde parce que tous ces \u00e9l\u00e9ments sont regroup\u00e9s dans la paix religieuse, contrairement \u00e0 ce qu'on imaginait n'est jamais acquise et il faut toujours continuer \u00e0 la d\u00e9fendre et ces jeunes doivent \u00eatre au quotidien, les constructeurs et les artisans de cette p\u00e9riode de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:42 > 0:06:07) [91%] : \r\nBonjour Isabelle Grassley bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sidente de l'association Dieu modes d'emploi, qui a adapt\u00e9 cette Exposition au contexte Genevois, vous avez \u00e9t\u00e9 aussi directrice du Mus\u00e9e de la R\u00e9forme \u00e0 Gen\u00e8ve et Pasteur \u00e9galement on voit hein dans ce reportage, ces \u00e9l\u00e8ves qui s'interrogent, qui se positionne aussi par rapport \u00e0 des rites, des coutumes vous qu'est ce que vous avez envie de transmettre \u00e0 travers cette Exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:07 > 0:06:36) [92%] : \r\nAlors, comme l'a dit tr\u00e8s bien Isabelle Beno\u00eet la la commissaire de l'Exposition c'est ces diff\u00e9rentes \u00e9l\u00e9ments qui constituent l'Exposition quand on d\u00e9ambule dans l'Exposition, on passe par des moments, des passages diff\u00e9rents veulent montrer qu'il y a beaucoup plus qui r\u00e9unit les humains que ce qui les divise, d'un point de vue religieux, \u00e7a je crois que c'est d\u00e9j\u00e0 une une avanc\u00e9e par rapport \u00e0 tout et on dit du fait religieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:36 > 0:06:56) [90%] : \r\nChaque ann\u00e9e aussi, Anthony artillerie bonjour, bonjour, vous \u00eates enseignant d'histoire au cycle d'orientation \u00e0 Gen\u00e8ve, vous contribuez \u00e0 \u00e9laborer le mat\u00e9riel p\u00e9dagogique sur l'enseignement du fait religieux, vous avez notamment contribu\u00e9 \u00e0 une brochure qui accompagne cette Exposition, \u00e7a veut dire que la visite de cette Expo pour les \u00e9l\u00e8ves, elle se suffit pas \u00e0 elle- m\u00eame pour l'accompagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:56 > 0:07:15) [85%] : \r\nAlors, le lait, la brochure qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves discutent notation \u00e9tait en 3 temps, donc il a en avant en classe pendant la visite et un apr\u00e8s la visite pour essayer justement de, de, de travailler en amont, ce qui peut voir un durant l'Exposition et de retravailler apr\u00e8s en classe les questionnements qui aurait pu avoir, \u00e0 l'issue de la visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:15 > 0:07:21) [85%] : \r\nEt vous, lui il avait visit\u00e9 cette Exposition, vous, vous avez l'impression que les \u00e9l\u00e8ves, ils peuvent en retirer quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:21 > 0:07:46) [84%] : \r\nEn tout cas, donc la la la la brochure \u00e9tait pr\u00e9vu pour \u00eatre travailler en cours d'histoire, donc, l'Exposition a affich\u00e9 le m\u00eame qu'elle parle, pas forc\u00e9ment d'histoire que ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments qui peuvent \u00eatre accroch\u00e9 avec le cours d'histoire, donc les les \u00e9l\u00e8ves peuvent vraiment retirer diff\u00e9rents questionnements d'accent dans cette d\u00e9marche historienne de questionnements qui pourrait avoir lieu en Exposition, qui sont toutes fa\u00e7ons retravailler apr\u00e8s avec les enseignants qui sont, qui sont form\u00e9s pour justement, affronter les diff\u00e9rentes questions des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:46 > 0:08:06) [90%] : \r\nSarah Schall bonjour, bonjour, alors vous \u00eates historienne justement vous \u00eates ma\u00eetre- assistant \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve vous travaillez notamment sur l'histoire de l'\u00e9ducation religieuse, alors, y a pas de perspective v\u00e9ritablement historique dans cette Exposition \u00e0 d\u00e9cent, selon vous, qu'est ce qu'elle permet quand m\u00eame d'apprendre, de comprendre des religions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:06 > 0:08:42) [92%] : \r\nAlors je dirais que ce qui ce qui saute aux yeux quand on la visite, c'est qu'elle permet d'acc\u00e9der un peu directement au coeur de ce qui constitue le ph\u00e9nom\u00e8ne religieux ou la question elle religieuse, c'est ce que vivent les gens et on \u00e0 travers l'Expo, on entend beaucoup de t\u00e9moignages, ce qui est assez rare, c'est, c'est c'est quelque chose qu'on trouve pas dans les manuels, justement, on entend ces gens exprimer ce qu'est la religion pour eux et \u00e7a c'est, c'est vraiment pr\u00e9cieux, \u00e7a permet d'aborder la question disons en envoyant voyant ce que vivent les gens et de compl\u00e9ter ensuite par ailleurs avec de l'histoire, quelque chose de plus factuel etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:42 > 0:08:58) [90%] : \r\nOui, on est au coeur de l'exp\u00e9rience effectivement Anthony en direz on dit volontiers de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, que, il y a 2 sujets dont il ne faut pas parler avec des amis ou avec sa famille pour pasfach\u00e9 c'est la politique et la religion alors pourquoi est-ce qu'il faut pourtant parler de religion en classe avec les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:59 > 0:09:20) [89%] : \r\nParce que je pense que voil\u00e0 un des buts vraiment de l'\u00e9cole, c'est de d\u00e9velopper l'esprit critique des \u00e9l\u00e8ves, de pouvoir discuter de tout avec un regard critique et je pense qu'\u00e0 l'\u00e9cole, il y a aucun tabou soit politique justement ou religieux, donc le le but de des, des salles de classe et de pouvoir affronter toutes ces questions et toutes c'est ces d\u00e9bats avec les \u00e9l\u00e8ves et doivent pouvoir donner un regard un peu plus critique pour mieux comprendre le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:21 > 0:09:24) [89%] : \r\nIsabelle Gressly pourquoi est-ce qu'il faut parler de religion \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:24 > 0:10:36) [90%] : \r\nJe crois que pour mieux conna\u00eetre, se conna\u00eetre soi pour mieux conna\u00eetre l'autre, les autres aujourd'hui dans ce qui se passe dans ce ce microcosme Genevois qui a atteint un nombre impressionnant dans ce petit canton mais on pourrait le dire \u00e0 toute la Suisse Romande aussi de, de, de, de nombre de gens qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 qui confesse des religions diff\u00e9rentes, h\u00e9 bien c'est tout l\u00e0 encore un des pr\u00e9suppos\u00e9s de de l'Exposition de mieux conna\u00eetre le la religion de l'autre, pour aussi mieux vivre-ensemble Jean je crois que c'est, c'est une des raisons pour je ne voudrais pas m'souscrire soustraire \u00e0 la parole aux fins ou parler \u00e0 la place du politique, mais je crois que c'est une vraiment une des raisons centrales qui qui qui a fait que le le pr\u00e9c\u00e9dent conseil d'\u00c9tat Genevois et l'actuel ont soutenu, ont voulu cette Exposition \u00e0 Gen\u00e8ve, en particulier dans la mouvance de la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 qui n'est pas de de d'obscurcir de, de, de passer sous silence les croyances, les fois les confessions, les religions, mais d'en parler, tout en gardant bien entendu la la l'aspect la\u00efque pour la chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:36 > 0:10:53) [91%] : \r\nPublic \u00e7a \u00e7a \u00e0 Schalke dans l'histoire r\u00e9cente, \u00e0 Gen\u00e8ve, en particulier le fait religieux n'a pas \u00e9t\u00e9 o\u00f9 la religion n'a pas \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 en tant que telle dans le cadre scolaire, alors ce n'est pas le cas dans tous les cantons il y a des diff\u00e9rences mais pourquoi est-ce qu'on en est arriv\u00e9 finalement \u00e0 se dire que c'\u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:54 > 0:11:57) [92%] : \r\nAlors pour Gen\u00e8ve, on a un cas un peu disons presque caricatural de distribution des r\u00f4les \u00e0 partir du d\u00e9j\u00e0 du XIXe si\u00e8cle en fait o\u00f9 on laisse aux \u00e9glises la le fait de s'occuper de la transmission religieuse avec un cat\u00e9chisme tr\u00e8s traditionnels et l'\u00e9cole et dans l'abstention la plus compl\u00e8te, c'est un peu diff\u00e9rent dans les autres cantons mais il se trouve que la chronologie au final est la m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'arriv\u00e9s dans les ann\u00e9es 1990 2000 au moment o\u00f9 justement cette diversit\u00e9 dont dont parlait Isabelle Grassley explose dans dans nos dans nos cit\u00e9s et dans nos campagnes, aussi, le fait de, de, de changer en fait de mani\u00e8re de parler du ring du religieux devient important, c'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 on va l'introduire \u00e0 travers l'histoire mais c'est aussi le cas dans les autres cantons romands o\u00f9 on quitte le domaine de la cat\u00e9ch\u00e8se ou de la transmission biblique pour vraiment s'installer dans des cours d'enseignement de ce qu'on appelle le fait religieux comme comme on vient donc vient d'en parler ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:57 > 0:12:15) [85%] : \r\nAnthony artillerie, vous faites comment pour composer avec cette diversit\u00e9 religieuse diversit\u00e9 de conviction dans les classes, l\u00e0, on a juste un exemple dans dans la s\u00e9quence qu'on a vu des \u00e9l\u00e8ves qui disent c'est quoi cette ces pratiques de scarification, c'est bizarre en face il y a des \u00e9l\u00e8ves qui disent non, mais \u00e7a c'est barbare, vous traitez \u00e7a comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:16 > 0:13:06) [85%] : \r\nAlors, de toute fa\u00e7on quand on aborde le sujet, on repart finalement de l\u00e0 aussi des, des, des mots qu'on emploie, justement, on part du principe que le mot religions est un mot assez court complexe finalement qui a une histoire aussi qui, qui n'est pas valable de l\u00e0 qui n'est pas per\u00e7ue de la m\u00eame mani\u00e8re partout, donc \u00e7a on revient sur les les basiques sur les d\u00e9finitions et ensuite s'il le fait que ce soit \u00e0 Gen\u00e8ve, travailler dans la qu\u00eate du cours d'histoire, je trouve peut-\u00eatre de faire un pas de c\u00f4t\u00e9, d'\u00eatre d'avoir un regard plus distant sur la diversit\u00e9 et finalement s'int\u00e9resse pas \u00e0 la question de la v\u00e9rit\u00e9 ou de la non- v\u00e9rit\u00e9 d'une religion, mais les \u00e9l\u00e8ves sont mis face au ph\u00e9nom\u00e8ne religieux communiste R\u00e9my face au ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9conomique, politique ou social, de la m\u00eame mani\u00e8re, donc en \u00e7a reste un objet d'\u00e9tudes avec ce regard un peu plus distant et finalement il n'y a pas de il est revenu justement pas dans le cat\u00e9chisme n'est pas dangereux m\u00eame la question du jugement de la v\u00e9rit\u00e9, donc on a pu, on peut avoir ce regard un peu plus froid, qui permet souvent d'apaiser les le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:06 > 0:13:21) [90%] : \r\nOn le traite comme l'\u00e9conomie ou comme d'autres th\u00e8mes, en m\u00eame temps c'est en lien avec des convictions, on religieuse, mais \u00e7a peut \u00eatre d'autres types de conviction et j'ai une machine qui a d'autres sujets qui peuvent \u00eatre pol\u00e9mique, mais quand m\u00eame, vous dites on parle pas de la v\u00e9rit\u00e9, mais elle peut \u00eatre brandi cette v\u00e9rit\u00e9 et comment vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:21 > 0:13:55) [87%] : \r\nAlors on replace justement le cas du cours, \u00e7a arrive, \u00e7a arrive de temps en temps, mais de on on se replace dans cette position-l\u00e0 en disant voil\u00e0 donc dans une \u00e9cole la\u00efque, chacun est libre d'avoir les convictions qui il veut, mais dans le cas de de l'\u00e9cole, justement, on aborde ces questions l\u00e0 avec un avec une distance, il s'agit pas de de justement de dire il faut absolument croire \u00e7a ou pas, mais qu'on regarde comment les les religions finalement se diffus se d\u00e9veloppe dans les soci\u00e9t\u00e9 travers l'espace et le temps et qu'on voit, voil\u00e0 le but c'est d'expliquer que la r\u00e9gion tombe pas du ciel mais qu'elles sont, elles sont d\u00e9velopp\u00e9es stimul\u00e9e par les soci\u00e9t\u00e9s humaines et on regarde cet aspect-l\u00e0, regard quand elle se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:56 > 0:14:14) [84%] : \r\nIl s'appelle Grimsley la perspective volontairement centr\u00e9e sur la l'exp\u00e9rience religieuse est pas historique, elle permet enfin elle confronte justement le visiteur \u00e0 des \u00e9motions ou jugements possibles, c'est, c'est c'est intentionnel, pourquoi ne pas avoir voulu une perspective historique contextualiser lente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:15 > 0:15:35) [90%] : \r\nJe pense que \u00e7a ne \u00e7a elle aurait provoqu\u00e9 justement \u00e0 un jugement, c'est, c'est, je pense que \u00e7a, on serait arriv\u00e9 \u00e0, \u00e0 ce que je crois, l'Exposition ne permet pas aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire un jugement sur m\u00eame si on l'a entendu, il y a parfois des \u00e9l\u00e8ves qui r\u00e9agissent mais ils r\u00e9agissent en fonction d\u00e9j\u00e0 de leur propre pratique leur propre vision du monde, quelle qu'elle soit, je pense que on avait m\u00eame, pour tout vous dire, CDD, comment dire, des discussions de d'arri\u00e8re- boutique, mais nous avions imagin\u00e9 comme on a, on a l\u00e0, quand on entre dans l'Exposition, vous avez une sorte de tableau des des religions dans le monde en Suisse romande et puis \u00e0 Gen\u00e8ve et et on avait m\u00eame imagin\u00e9 de faire un esp\u00e8ce de de de chronologie d'apparition de des religions pourra apporter quelque chose d'historique, mais l\u00e0, on aurait \u00e9t\u00e9 justement, dans quels crit\u00e8res employ\u00e9e pour justement garder une une sorte de neutralit\u00e9 scientifique que m\u00eame les scientifiques diront vous diront, les historiens, m'ont dit on tend vers la neutralit\u00e9, mais on sait qu'on n'est jamais neutre, donc voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait important de garder cette cet aspect vraiment sp\u00e9cifiquement Anthropologie du point de vue du v\u00e9cu des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:36 > 0:15:50) [92%] : \r\nOn entend beaucoup parler aujourd'hui de cette g\u00e9n\u00e9ration des jeunes qui sont des analphab\u00e8tes du religieux, Anthony dire il est ce que vous avez l'impression effectivement qu'il faut tout reprendre du d\u00e9but et qui ne savent strictement rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:51 > 0:16:21) [89%] : \r\nApr\u00e8s un des buts de l'\u00e9cole, c'est de sortir les \u00e9l\u00e8ves de l'analphab\u00e9tisme tout court je politique enfin voil\u00e0 je vais culture g\u00e9n\u00e9rale on va dire, apr\u00e8s peut-\u00eatre que je pense pas qu'il fait dire que c'\u00e9tait mieux avant, c'\u00e9tait plus je pense qu'on retrouve beaucoup de souvent on est surpris parce que les \u00e9l\u00e8ves peuvent nous apporter donc je pense que, voil\u00e0 le but du cours de l'enseignement sur le fait religieux, c'est aussi d\u00e9velopp\u00e9 une certaine culture g\u00e9n\u00e9rale religieuses entend notamment ici mec c'est pas pire qu'avant, j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:21 > 0:16:24) [89%] : \r\nC'\u00e9tait pas mieux avant Sarah Schall non, je crois que c'\u00e9tait pas mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:25 > 0:17:30) [88%] : \r\nHistorien de gens si s'est convaincu, je dirais que la la menace de l'analphab\u00e9tisme religieux tels qu'on en a beaucoup parl\u00e9 justement qui \u00e9tait sous- jacente \u00e0 la mise en place de ces cours, cette menace est pour moi une illusion mais pas parce que l'analphab\u00e9tisme n'existe pas plut\u00f4t parce qu'il a toujours exist\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 et que ce qu'on ce qu'on avait, \u00e7a c'est s\u00fbr, on l'avait c'\u00e9tait des des personnes form\u00e9es par leur \u00c9glise soit dans l'\u00e9cole, dans le canton, nouveau dans dans le canton de Fribourg, etc, form\u00e9 par leur \u00e9glise \u00e0 la dogmatique chr\u00e9tienne a un peu de, de, disons, de culture biblique mais dans cette transmission-l\u00e0 il y avait aussi beaucoup de choses erron\u00e9es et en particulier quand il s'agissait d'\u00e9crire les autres religions, et donc ce moment l\u00e0 bas n'est plus et ce qui s'ouvre maintenant c'est un apprentissage diff\u00e9rent qu'on qu'on demande aux \u00e9l\u00e8ves qu'on demande aux uns ou citoyens, en fait, apprentissage de la diff\u00e9rence et l\u00e0 il y a, il y a la chance d'inventer quelque chose de nouveau, donc je ne suis pas nostalgique et je pense que ce qui se passe maintenant et plein de, plein de promesses effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:31 > 0:17:56) [93%] : \r\nVous l'avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 un peu, mais peut-\u00eatre qu'on peut revenir l\u00e0- dessus, cette \u00e9volution du passage d'un enseignement cat\u00e9 chez un enseignement du fait religieux alors Gen\u00e8ve est un cas tr\u00e8s particulier o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 totalement laiss\u00e9e aux \u00e9glises pendant un certain temps mais cette \u00e9volution, elle a eu lieu dans tous les cantons donc aujourd'hui finalement aussi bien dans le canton du Valais que Fribourg Covo on enseigne une culture religieuse puisqu'mange en quelque chose de conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:57 > 0:19:25) [89%] : \r\nOui, absolument, l'\u00e9volution a eu lieu dans tous les cantons parce qu'elle est vraiment et ce qu'il faut dire, peut-\u00eatre en miroir, en tout cas, elle, elle, elle va en m\u00eame temps que l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 et donc il y a eu un 1er, mouvement qui vraiment \u00e9t\u00e9 d'un ne cum\u00e9nisme dans la transmission religieuse, scolaire, alors \u00e7a, c'est pas tellement v\u00e9cu \u00e0 Gen\u00e8ve, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important dans les autres cantons t\u00e2cher de former enfin les enfants catholiques et protestants, sur le m\u00eame banc autour des questions religieuses, donc \u00e7a sortait d\u00e9j\u00e0 du du contrat qui avait \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle, quand on a fabriqu\u00e9 l'\u00e9cole publique qui \u00e9tait, on fabrique de l'\u00e9cole publique, tout le monde, tout le monde aura la le m\u00eame enseignement mais l'\u00e9cole s'abstiendra de de transmission cat\u00e9ch\u00e8se ticket confessionnel, donc \u00e0 ce moment-l\u00e0, les \u00e9l\u00e8ves \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s et, \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960 19 1000 100 70 on a mis tout le monde ensemble et l'enseignement \u00e9tait cum\u00e9nique et puis peu \u00e0 peu avec la la s\u00e9cularisation probablement donc ce ce retrait en quelque sorte de l'importance sociale des \u00e9glises avec ce ph\u00e9nom\u00e8ne-l\u00e0 est apparue la n\u00e9cessit\u00e9, donc comme je disais juste avant de de former un plus que les les grandes confessions chr\u00e9tiennes, donc les autres religions sont arriv\u00e9s, mais petit \u00e0 petit, hein \u00e7a extr\u00eamement progressif et donc le canton de Gen\u00e8ve a r\u00e9- embray\u00e9, une fois que tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez m\u00fbr finalement pour passer \u00e0 un enseignement de type plut\u00f4t historique ou factuel sur les diff\u00e9rentes religions du monde, on va dire comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:25 > 0:19:48) [88%] : \r\nIsabelle Gr\u00e8ce c'est assez int\u00e9ressant parce qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, en particulier, je ne sais pas si c'est le cas dans les autres cantons mais je crois aussi, dans le canton, nouveau la la lutte pour que l'enseignement du fait religieux soit vraiment v\u00e9ritablement inscrits dans le programme \u00e9t\u00e9 port\u00e9 notamment par des pasteurs comment est-ce que vous comprenez que des personnes proches des \u00e9glises, des pasteurs lutte pour un non, un enseignement non confessionnel non conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:48 > 0:21:14) [89%] : \r\nParce que je crois qu'il y cet enseignement s'inscrit enfin telle que je le comprends de de ce qui vient d'\u00eatre dit, dans une perspective comparatiste dans une perspective tr\u00e8s large, tr\u00e8s tr\u00e8s plurielle et que, aujourd'hui, on peut \u00e0 la fois c'est pas ou bien l'un, ou bien l'autre, on peut \u00e0 la fois, imaginez un enseignement cat\u00e9 chez centr\u00e9e sur dans le le cadre d'un mouvement religieux donn\u00e9 christianisme Protestantisme parler des pasteurs et en m\u00eame temps avoir cette ouverture alors l\u00e0 beaucoup plus historique et beaucoup plus anthropologique aux autres religions du monde, je pense que l'un ne va pas sans l'autre, aujourd'hui, alors je dis \u00e7a, effectivement je m'inscris dans une mouvance puisque m\u00eame liste des th\u00e9ologiens et des th\u00e9ologiens prennent aussi fait et cause, je m'inscris dans une mouvance plut\u00f4t lib\u00e9rale \u00e7a veut plus rien dire aujourd'hui mais plut\u00f4t ouverte, c'est vrai qu'il y a encore des th\u00e9ologiens aujourd'hui ou des th\u00e9ologiens pour ne consid\u00e9rer consid\u00e9rer leur religion comme absolu par rapport aux autres, c'est toute la question de de de ce de ce d\u00e9bat entre le statut d'une religion telle qu'ou d'une confession dans l'int\u00e9rieur de la religion chr\u00e9tienne est-elle v\u00e9cue comme absolutiste ou rel\u00e8ve relative, alors je pense que beaucoup de de de pasteurs se sont inscrites dans cette 2\u00e8me mouvance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:15 > 0:21:35) [94%] : \r\nAlors il y a une th\u00e9matique qui est sur laquelle vous avez mis l'emphase dans l'Exposition, c'est celle de la violence qui peut \u00eatre v\u00e9hicul\u00e9e par les religions commises au nom, dit religions vous, elle a \u00e9t\u00e9 mise en sc\u00e8ne dans une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, alors je vous propose d'en regarder un extrait, \u00e7a se passe \u00e0 J\u00e9rusalem en 2002.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:37 > 0:22:48) [86%] : \r\nJe suis arriv\u00e9 \u00e0 la discoth\u00e8que ou c'est des Russes en mai femmes m\u00e9lang\u00e9s et les femmes, montrer leurs jambes et leur poitrine et leurs cheveux, je me suis approch\u00e9 de la porte mais je ne suis pas entrer j'r\u00e9p\u00e9t\u00e9 encore une fois, Dieu est grand, et encore une fois, au nom de Dieu le Tout-Puissant et j'ai appuy\u00e9 sur le bouton que t'est-il arriv\u00e9 la br\u00e8ve ben accroch\u00e9s des morceaux de mon corps dans toutes les directions, des morceaux de ma clavicule sont entr\u00e9s dans le corps d'une juive, une Russe, elle a failli mourir elle a surv\u00e9cu au les m\u00e9decins n'ont pas pu enlever les morceaux de ma clavicule, elle vit, elle marche dans les rues de J\u00e9rusalem avec des morceaux de ma clavicule dans son camp, tu marches avec Ken et les marche seul avec \u00e7a de mois et \u00e7a aide de mon peuple et \u00e7a de ma religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:51 > 0:23:07) [91%] : \r\nIsabelle Grassley, \u00e7a c'est un des moments forts de cette pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre 20 Minutes une pi\u00e8ce qui \u00e9gr\u00e8ne des \u00e9v\u00e9nements de violence dans toutes les religions, pourquoi est-ce que vous avez choisi de mettre en particulier l'accent l\u00e0- dessus dans cette pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:07 > 0:24:32) [91%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le j'allais dire partie du concept d\u00e8s le d\u00e9part, cette Exposition par son concepteur, Elie Barnavi par toute l'\u00e9quipe de de tempora \u00e0 Bruxelles a voulu \u00eatre une Exposition Th\u00e9\u00e2tres l'un ne va pas sans l'autre et il a le \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un auteur dramatique belge qui a \u00e9crit cette pi\u00e8ce, il y a donc maintenant quelques ann\u00e9es, jouer \u00e0 chaque fois par des com\u00e9diens, des com\u00e9diennes, puisque ce sont des femmes en plus qui qui sont \u00e0 la fois, j'allais dire qu'ils sont victimes, bien s\u00fbr, de la violence engendr\u00e9e par les religions, mais pas seulement elle, on l'entend dans cet extrait, elles peuvent aussi \u00eatre actrice pro proactive dans dans cette violence, c'est, c'est un des moments tr\u00e8s forts, je dirais que l'Exposition ne va pas sans cette partie qui alors l\u00e0 y aller plusieurs aspects, il y a l'aspect du religieux, qui \u00eates instrumentalis\u00e9, parfois par le politique, notamment, mais il y a aussi, c'est une vraie question de th\u00e9ologie et d'histoire ou pour les les \u00e9l\u00e8ves aussi de savoir est-ce que le religieux \u00e0 quelque chose ou pas, c'est une vraie question en soi quelque chose qui peut voil\u00e0, on peut arriver \u00e0 des actes \u00e9pouvantables envers l'autre ou l'autre devient tellement voil\u00e0, on ne peut plus le voir vivant et donc il faut l'\u00e9radiquer du de la surface de la Terre, lui et sa religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:32 > 0:24:37) [87%] : \r\nAnthony Hardy cette violence est-ce que vous la traitez en classe et si oui comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:38 > 0:24:59) [80%] : \r\nAlors que la violence religieuse ailleurs non religieuse, de toutes fa\u00e7ons abord\u00e9 dans le cas du cours d'histoire, disons que c'est un des un, mais des donn\u00e9es en mati\u00e8re de diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s humaines, la lutte, le combat les guerres dans les dans toute fa\u00e7on dans le plan d'\u00e9tudes Romand diff\u00e9rents partis sur la violence religieuse sont abord\u00e9s, que ce soit les croisades sur les les guerres de religion, donc cet aspect-l\u00e0 est trait\u00e9 en classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:59 > 0:25:02) [90%] : \r\nEst ce que \u00e7a suscite des d\u00e9bats entre les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:02 > 0:25:22) [89%] : \r\nAlors \u00e7a peut en susciter mais ensuite \u00e0 travers justement le le la contextualisation des diff\u00e9rentes violences il y a qu'est-ce qui sont un peu plus sociale, \u00e7a permet justement de, de, d'apporter une plus grande connaissance et un regard un peu plus critique sur ce qui se passe, c'est d'ailleurs le cas quand on part de des diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements d'actualit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur pour aborder certaines th\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:23 > 0:25:34) [92%] : \r\nAujourd'hui l'actualit\u00e9 parle beaucoup de la violence dans une mouvance de l'Islam, islamiste extr\u00eamement radical est-ce que \u00e7a les \u00e9l\u00e8ves arrivent vite \u00e0 comprendre que finalement \u00e7a peut se produire partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:35 > 0:25:45) [86%] : \r\nEn tout cas le plan d'\u00e9tudes fait pour avoir diff\u00e9rents exemples de cette violence donc minou Boutabout, on va dire que son un panorama un peu large de toute cette violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:46 > 0:26:02) [89%] : \r\nSarah Schall est-ce que l'enseignement du fait religieux tels qu'il est propos\u00e9 aujourd'hui, il permet de d\u00e9samorcer la violence potentielle entre les confessions de pacifier un peu les les relations entre les \u00e0 l\u00e8vres dans la soci\u00e9t\u00e9, bon, je dirais que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:03 > 0:26:57) [91%] : \r\nEn grande partie l'avenir nous le dira parce que l\u00e0 on est, on est dans les d\u00e9buts d'un d'un d'un nouveau programme en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve mais mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, quelque chose de vraiment 9 se met en place, donc on n'en conna\u00eet encore pas, on ne sait pas grand- chose de de ses cons\u00e9quences, ce qui me para\u00eet \u00e9vident, c'est que conna\u00eetre l'autre lever le tabou sur la sur la question religieuse, ce que fait d'embl\u00e9e la la l'introduction de ces, de ces questionnements dans l'\u00e9cole lever s'tabou, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose de fort qui se passe et qui va permettre \u00e0 tout un chacun \u00e0 tous ses \u00e9l\u00e8ves devenue devenue plus grande se se saisir de la, de l'objet religions qu'un objet dont on sait pas tr\u00e8s bien quoi faire, un peu \u00e0 peu explosif, effectivement, c'est le cas de le dire et le fait de voil\u00e0, de pouvoir aborder plus sereinement la question religieuse, c'est d\u00e9j\u00e0 une sorte de progression ose encore utiliser ce mot soci\u00e9tal au social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:57 > 0:27:10) [89%] : \r\nDonc, vous avez l'impression que par rapport \u00e0 un enseignement du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, tr\u00e8s KT Shetty, comme on disait peut-\u00eatre pas des choses tr\u00e8s sympa sur ceux de la, de l'autre confession il y a clairement des rapports pacifi\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:10 > 0:28:07) [91%] : \r\nAlors, qui des rapports pacifi\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du christianisme, c'est, c'est une \u00e9vidence mais est-ce que c'est une pacification des religions elles-m\u00eames enfin des des confessions catholiques, protestantes, elles-m\u00eames, sans doute, c'est aussi la s\u00e9cularisation qui fait que cette identit\u00e9-l\u00e0 cette identit\u00e9 religieuse \u00e0 moins d'importance pour la majorit\u00e9 des chr\u00e9tiens, mais pas pour tous, maintenant ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9cole et ce qui se passe avec l'Exposition ce ce et on va en parall\u00e8le avec une transmission forte des identit\u00e9s religieuses potentiellement conflictuels est en concurrence, qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur des communaut\u00e9s religieuses de de toutes les religions, la question c'est de savoir ben ici on discute du r\u00f4le de l'\u00e9cole en ayant toujours en t\u00eate que d'autres types de transmission religieuse continue \u00e0 se produire, qui ressemblent bien s\u00fbr \u00e0 ce qui se passait au 19\u00e8me si\u00e8cle, en plein Kultur Kampf en pleine en plein conflit confessionnel qui ressemble \u00e0 \u00e7a, mais l'\u00e9cole l\u00e0 \u00e0 sa carte \u00e0 jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:07 > 0:28:16) [91%] : \r\nEn 2 mots pour conclure, je demanderai \u00e0 chacun si vous deviez r\u00e9dig\u00e9 \u00e0 un mode d'emploi des religions Isabelle Graesslin comment seriez par quoi un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:17 > 0:28:44) [87%] : \r\nOh l\u00e0 l\u00e0, c'est, c'est vraiment la question pi\u00e8ge \u00e0 un mode de de la mode d'emploi oui parce que l'Exposition s'appelle quand m\u00eame Dieu, modes d'emploi, c'est pas rien, alors le le mot qui est, qui est, qui est peut-\u00eatre celui aussi tr\u00e8s personnel, c'est le mot de passage, je pense que le le religieux et est pr\u00e9sent notamment tout religieux est pr\u00e9sent au moment des des passages de la vie et et que \u00e7a, c'est un mot qui parle \u00e0 tout le monde, donc c'est aussi f\u00e9d\u00e9rateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:44 > 0:28:49) [77%] : \r\nVoil\u00e0 un mot Antonia dirige peut-\u00eatre des religions mouvantes et plurielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:50 > 0:29:07) [89%] : \r\nSarah Sharif ou ben je rajouterai l'histoire comme \u00e7a, on aura un tableau complet qui est magnifique panorama merci, merci beaucoup \u00e0 tous les 3 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission et si vous souhaitez r\u00e9agir, vous pouvez nous \u00e9crire \u00e0 l'adresse, faut pas croire \u00e0 terre ts progresse Point CH ou alors post\u00e9 un message sur notre page Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:08 > 0:29:11) [82%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:15 > 0:29:22) [96%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9mission, merci beaucoup de nous avoir suivi, on se retrouve samedi prochain, m\u00eame heure m\u00eame cha\u00eene d'ici l\u00e0, portez-vous bien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-19T14:31:04Z", "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "medias": [{"id": "1804022", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053834", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1806588", "internalArchiveId": "AA1902806273", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-16T12:26:00Z", "durationSec": 688, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10865260", "imageURL": "http://www.rts.ch/10865263.image", "alternativeTitle": ["Pixel - le ton Couleur 3 dans la s\u00e9rie web Wild wild east, c\u2019est le regard mill\u00e9nial sur les pays de l\u2019ex-bloc sovi\u00e9tique", "Interface", "Multipass - le Super8, petite pellicule utilis\u00e9e en t\u00e9l\u00e9vision il y a des ann\u00e9es, a encore ses adeptes", "Interface", "ADN - le l\u00e9gendaire saxophoniste am\u00e9ricain, Charles Lloyd est dans Jazzz, l\u2019\u00e9mission d\u2019Espace2", "Interface", "Interface 16.11.19", "Interface"], "alternativeSummary": ["Ami m\u00e9diavore, bienvenue dans Interface. Le musicien am\u00e9ricain Charles Lloyd est dans l\u2019\u00e9mission d\u2019Espace2 Jazzz. Le ton de Couleur 3 en images, trente ans apr\u00e8s la chute du mur de Berlin, avec la s\u00e9rie Wild Wild East.Enfin, \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res du num\u00e9rique, un peu de nostalgie argentique en Super 8 \u2026 Interface, l\u2019\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du poste !"], "variantIds": ["ece-10865260", "ece-10865262", "ece-10865258", "ece-10865241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T02:00:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT046788\r\nDate de transcription : 18-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:06 > 0:01:11) [82%] : \r\nM\u00e9dias vor bienvenue dans Inter'face l'\u00e9mission qui passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:14 > 0:01:33) [85%] : \r\nUne l\u00e9gende en Live, le musicien am\u00e9ricain Charles Lloyd et dans jazz le ton de Couleur 3 en images avec ou \u00c9douard et d'East, c'est la ru\u00e9e vers l'Est, \u00e0 des ann\u00e9es- lumi\u00e8re du num\u00e9rique nostalgie argentique en super 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:39 > 0:01:44) [95%] : \r\nPour les connaisseurs du jazz, le musicien, Charles Lloyd est une ic\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:44 > 0:02:07) [92%] : \r\nOn pourrait dire que c'est un g\u00e9ant encore revenir vivant est toujours actif n'a jamais eu peur de de s'approcher de, de, de, de Style d'int\u00e9grer, si vous voulez dans son jazz, des musiques ethniques parfois et puis bien entendu, il a toujours le respect de la tradition du grand jazz m\u00eame ancien revisit\u00e9 \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:02:22) [92%] : \r\nMusicien de l\u00e9gende, Charles Lloyd et le sujet du documentaire d'une heure, une Sound.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:25 > 0:02:44) [89%] : \r\nJe suis un r\u00eaveur d\u00e8s son j'ai toujours voulu rendre le monde meilleur \u00e0 travers la musique avec elle, on peut changer les mol\u00e9cules pour entrer dans le coeur, les uns des autres je crois profond\u00e9ment, cela la musique m'inspire, elle me console survol mieux c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:46 > 0:03:01) [85%] : \r\nAu festival Jazz 11, plus le musicien de 81 ans, donne un concert avec son quartet et je vous propose, puisqu'il est l'art de commencer par l'applaudir, le saxophoniste, est aussi l\u00e0 pour vernir un album Live particulier dans la collection suisse Audet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:02 > 0:03:23) [90%] : \r\nC'est le 1er concert important du festival de Jazz de Montreux en 67, premi\u00e8re \u00e9dition du festival et il faut se souvenir que le festival a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Claude Nobs, c'est Ren\u00e9 Langel l\u00e9ger Omar pour accueillir Charles Lloyd, qu'ils avaient entendu l'ann\u00e9e avant \u00e0 Antibes en 66 et qu'ils ont voulu construire quelque chose pour accueillir l'oeil donc l\u00e0 et \u00e0 sa mani\u00e8re le d\u00e9tonateur du festival de Jazz de Montreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:24 > 0:03:36) [93%] : \r\n\u00e0 peine la c\u00e9r\u00e9monie de vernissage du disque terminer Charles Lloyd salue son public comme de vieux amis avant de monter sur sc\u00e8ne pour un concert retransmis en Live sur Espace 2, anim\u00e9 depuis le Studio mobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:36 > 0:04:04) [89%] : \r\nNous venons de vivre un moment assez extraordinaire avec la parution de cet album, qui est un double CD paru dans la collection suisse r\u00e9unionnaise, c'\u00e9tait en pr\u00e9sence de Charles Lloyd, qui a longtemps et longuement embrass\u00e9 ses potes de 1967 et c'\u00e9tait un moment franchement tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9mouvant, on s'\u00e9coute le 1er titre le titre, il ouvre ce double album, \u00e7a s'appelle Days Night Wedding c'est une composition de Kizliar \u00e9tait de l'ensemble de l'orchestre \u00e0 vrai dire, avec rang matelot, Jack DeJohnette mais c'\u00e9tait Charles Lloyd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:11 > 0:04:16) [88%] : \r\nMaintenant qu'il est sur un disque de Charles Lloyd peut replonger dans ce concert, qu'il a donn\u00e9 il y a plus de 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:18 > 0:04:35) [87%] : \r\nOui, il a opt\u00e9, quand tu as jou\u00e9 quelques mesures de ces vieux morceaux c'\u00e9tait magique, je ne les avais pas entendu depuis toutes ces ann\u00e9es, mais \u00e7a ne m'a pas replonger dans l'\u00e9poque, \u00e7a m'a pouss\u00e9 en avant int\u00e9r\u00eats sont en alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:52 > 0:05:11) [80%] : \r\nPour \u00e9couter ou r\u00e9\u00e9couter le concert de Charles Lloyd Jazz 11, plus c'est sur Play RTS, le documentaire de Marine Sand est \u00e9galement sur le Play RTS et le double album produit par Swiss dit est disponible en CD sur RTS Point CH, on a tendance, sa version vinyle pour d\u00e9cembre 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:21 > 0:05:32) [92%] : \r\nOn entend souvent dire de Belgrade, que c'est une sorte de nouveau Berlin sa sc\u00e8ne alternative est en fait bien ant\u00e9rieure \u00e0 la chute du mur, et elle a m\u00eame \u00e9t\u00e9 un exutoire pendant la guerre des Balkans pour bon nombre de Serbes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:33 > 0:05:48) [92%] : \r\nVisible sur les r\u00e9seaux et sur la cha\u00eene YouTube de Couleur 3 depuis peu la nouvelle s\u00e9rie Wild One East nous emm\u00e8ne, 30 ans apr\u00e8s la chute du mur de Berlin et symboliquement la fin du r\u00e9gime sovi\u00e9tique dans 4 capitales europ\u00e9ennes sous le regard de 4 animatrices et animateurs de la 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:48 > 0:06:18) [83%] : \r\n4 animateurs qui sont tous, on va dire partisan dans des capitales, avec un nom particulier, que ce soit, Tierra n'ont pas envie et c'est donc GEOS, qui est notre sp\u00e9cialiste Hip-Hop Berlin Fontan Moreno, amateur de sport, il y a eu Bucarest avec Laura Shinya \u00e0 Belgrade, on a un angle un peu plus sur la musique \u00e9lectronique ce sont An flamands et Florence \u00e0 l'Asie, qui ont une affinit\u00e9 particuli\u00e8re pour cette pour cette musique \u00e0 chaque fois notre volont\u00e9 \u00e9tait donc de, de, de venir et d'offrir un angle diff\u00e9rent dans les capitales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:18 > 0:06:26) [84%] : \r\nOu loin East incarne une volont\u00e9 d'ouverture, une volont\u00e9 d'\u00e9changes entre 2 g\u00e9n\u00e9rations aux h\u00e9ritages id\u00e9ologiques en opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:27 > 0:06:57) [87%] : \r\nOn sait comment vivent dans le fond, les jeunes, aujourd'hui, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de cette fameuse par ailleurs qui \u00e9tait une barri\u00e8re d'enfoncer pour parler de cette taxe Est- Ouest communiste capitalisme la notion dans le fond de de libert\u00e9 d'expression, l'astres extr\u00eamement importante, on s'est dit qu'on voulait marquer le coup et faire un focus sur cette jeunesse europ\u00e9enne qui vivent dans des pays qu'on conna\u00eet de r\u00e9putation, mais dont on ne s'int\u00e9resse que que trop peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:58 > 0:07:11) [92%] : \r\nLoin des clich\u00e9s d\u00e9faitiste cette s\u00e9rie r\u00e9v\u00e8le une g\u00e9n\u00e9ration impliqu\u00e9 sensible \u00e0 son histoire et \u00e0 son destin \u00e0 Bucarest, par exemple, cette jeunesse est consciente de son h\u00e9ritage architectural, un Patrimoine \u00e0 sauvegarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:11 > 0:07:42) [93%] : \r\nC'est merveilleux de voir qu'aujourd'hui et une d\u00e9fense de ce Patrimoine qui part de de jeunes qui n'ont pas connu l'\u00e9poque communiste et qui, et qui se battent contre la corruption, contre une forme dans le fond de paup\u00e9risation de notre Patrimoine et c'est \u00e0 travers le prisme notamment \u00e0 Bucarest de de l'architecture mais aussi en Albanie, de la libert\u00e9 d'expression, et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant dans un, dans certains pays o\u00f9 l'individualisme tr\u00f4nant en ma\u00eetres mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:46 > 0:08:15) [89%] : \r\nOn essaie de, de prendre le pouls de la soci\u00e9t\u00e9 en profondeur et donc forc\u00e9ment avec avec davantage de temps et ce format-l\u00e0 est certes nouveau diff\u00e9rent, un peu plus r\u00e9fl\u00e9chi abouti dans le sens o\u00f9 on a des intervenants qui incarne le vrai combat, il n'y a un vrai respect de ces, de ces personnes-l\u00e0, mais il y a aussi le ton, l'esprit, l'humour de Couleur3 3 c'est normal parce que sinon c'est pas la 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:16 > 0:08:21) [93%] : \r\nLa s\u00e9rie Wild One East est \u00e0 d\u00e9couvrir sur les r\u00e9seaux sociaux et sur la cha\u00eene YouTube Couleur3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:27 > 0:08:38) [87%] : \r\nLe 1er week- end de septembre s'est tenue \u00e0 Neuch\u00e2tel, le E N S F 8 F pour en super 8 festival un rendez- vous plut\u00f4t originale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:38 > 0:08:51) [91%] : \r\nC'est le tourner, monter, c'est-\u00e0-dire qu'on a \u00e0 disposition une pellicule de 15 m\u00e8tres qui fait environ 3 minutes, on doit faire son film dans l'ordre, on ne peut pas dire ah on s'est plant\u00e9, on la refait parce que sinon elle sera 2 fois sur le fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:51 > 0:08:57) [85%] : \r\nLe super 8 millim\u00e8tres, un format invent\u00e9 par Kodak, en 65 tout sp\u00e9cialement pour le cin\u00e9ma amateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:57 > 0:09:19) [88%] : \r\nIl a rapidement \u00e9t\u00e9 r\u00e9pandu dans le monde entier, parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le moyen pou monsieur tout le monde, de pouvoir faire du cin\u00e9ma, du cin\u00e9ma amateur parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s bon march\u00e9, parce qu'il \u00e9tait simple d'emploi aujourd'hui ben parmi les formats de pellicule amateur, au fond, c'est le seul qui qui est encore utilisable, m\u00eame s'il est beaucoup moins bon march\u00e9 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:20 > 0:09:36) [89%] : \r\nPlus de 20 8 r\u00e9alisateurs provenant de 7 pays ont particip\u00e9 \u00e0 ce festival des jeunes passionn\u00e9s \u00e0 l'imagination plut\u00f4t d\u00e9bordante aux plus chevronn\u00e9s comme Roger bateau il r\u00e9alise un exercice prodigieux en mode tourn\u00e9, mont\u00e9 film\u00e9 les insectes de sa Bourgogne natale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:38 > 0:09:50) [84%] : \r\nAh, c'est beaucoup plus fort, c'est parce qu'un autre film, ben on vous coupez vos monter avant, vous savez ce risque- l\u00e0, il y a aucune coupure rien, donc il faut vraiment le pr\u00e9voir d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:51 > 0:09:57) [88%] : \r\nIl faut beaucoup de soleil, il faut pas devant plus de la patience, \u00e9norm\u00e9ment de patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:58 > 0:10:02) [78%] : \r\nMoi, jeune que \u00e7a, \u00e7a vous que l'insecte Favalli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:04 > 0:10:26) [89%] : \r\nMais le super 8, ce n'est pas qu'un format pour le cin\u00e9ma amateur, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, c'\u00e9tait le seul outil des candidats de la c\u00e9l\u00e8bre \u00e9mission, la course autour du monde, une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision de service public francophone, on \u00e0 tous pour produire ces reportages chaque candidat disposait uniquement d'une cam\u00e9ra 8 millim\u00e8tres pour le dernier journaliste de mise au point, Rapha\u00ebl Guillet il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:26 > 0:11:22) [90%] : \r\nLa Suisse de Villeneuve, qui est toujours \u00e0 Douala, alors je prenais ma cam\u00e9ra, une fois que j'avais d\u00e9termin\u00e9 mon sujet que vous avez trouv\u00e9 les interlocuteurs j'allais filmer je note chacun de mes plans sur un bout de papier, parce que le montage devait tenir compte de ces notes uniquement, je faisais mes interviews et puis ensuite h\u00e9 ben je je montais le sujet un petit peu \u00e0 l'aveugle, parce que j'\u00e9tais dans l'impossibilit\u00e9 de voir les images qui devait \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 en France, \u00e0 Paris, donc, vraiment, c'\u00e9tait un montage \u00e0 l'aveugle sur la base de mes notes \u00e9crites, c'est par le rythme, la pri\u00e8re, le chant et les enfants, monopole de l'innocence que les esprits favorables sont attir\u00e9s vers le patient alors que le feu et le fait de fouler le corps du malade Vista agress\u00e9 le mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:23 > 0:11:30) [87%] : \r\nAvec le digital, le format super 8 millim\u00e8tres para\u00eet d\u00e9pass\u00e9, pourtant il a encore de nombreux adeptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:30 > 0:11:44) [82%] : \r\nSuper 8 comme tout film antique quand on filme, c'est ce que vos yeux voient pas une vid\u00e9o c'est hyper Net et les couleurs sont beaucoup plus fonc\u00e9, c'est pas la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:45 > 0:11:52) [83%] : \r\nLe super 8 festivals a remis 2 prix cette ann\u00e9e, celui du public va \u00c9tienne perte Giovanni de Lausanne pour Matrixx.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:54 > 0:11:59) [79%] : \r\nLe jury a remis lui son prix \u00e0 Joachim Hassan sur de S\u00e9ville en Espagne pour Porcaro 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:08 > 0:12:16) [90%] : \r\nPour les aficionados du 8 millim\u00e8tres, une page est consacr\u00e9e \u00e0 la course autour du monde, Rendez-vous sur RTS Point CH rubrique archive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:19 > 0:12:23) [90%] : \r\nIl est maintenant temps de sortir de l'interface imm\u00e9diat vor \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-16T18:16:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910024441", "durationSec": 720, "title": "Interface 16.11.19 - clean feed"}], "program": {"href": "/programs/4672", "id": "4672", "name": "Interface"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HECHE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUGI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "DERRADJA, Sandra", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1773779", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046788", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2036398", "internalArchiveId": "AA1911035987", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cuntrast du 03.11.2019", "publicationDate": "2019-11-16T11:37:00Z", "durationSec": 1540, "genres": ["Communaut\u00e9s linguistiques"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-16T12:46:49Z", "program": {"href": "/programs/416", "id": "416", "name": "Svizra Rumantscha"}, "medias": [{"id": "1806640", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL roh", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054305", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2035346", "internalArchiveId": "AA1911034944", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Forum en diff\u00e9r\u00e9 du 16.11.2019", "publicationDate": "2019-11-16T09:00:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-09T07:31:34Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1806050", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT054232", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-04E7E3B7-F6ED-48CD-8A1C-D182EE93D9EA", "internalArchiveId": "04E7E3B7-F6ED-48CD-8A1C-D182EE93D9EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accident chimique, et si c'\u00e9tait vrai?", "publicationDate": "2019-11-16T00:00:00Z", "summary": "Que se passerait-il si un wagon de chlore se d\u00e9versait en Gare de Lausanne, sachant que sous forme gazeuse le chlore est l\u00e9tal dans un rayon de 2 kilom\u00e8tres?! \r\nLes autorit\u00e9s en charge de la gestion des catastrophes sont-elles pr\u00eatent pour une telle \u00e9ventualit\u00e9? Lucile Solari a pos\u00e9 la question \u00e0 Sylvain Rodriguez, Chef du service environnement industriel et rural du canton de Vaud, et \u00e0 Jean-Pierre Randin, ancien m\u00e9decin qui f\u00fbt t\u00e9moin en 1994 de l'accident en gare de Lausanne o\u00f9 deux wagons contenants des produits chimiques hautement dangereux avaient d\u00e9raill\u00e9.", "durationSec": 580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10833387", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Accident chimique, et si c\u02b9\u00e9tait vrai? / PDT_2019-11-16T10:08:19_accident-chimique-et-si-c-etait-vrai", "Prise de terre du 16.11.2019"], "alternativeSummary": ["Que se passerait-il si un wagon de chlore se d\u00e9versait en Gare de Lausanne, sachant que sous forme gazeuse le chlore est l\u00e9tal dans un rayon de 2 kilom\u00e8tres?! \n\nLes autorit\u00e9s en charge de la gestion des catastrophes sont-elles pr\u00eatent pour une telle \u00e9ventualit\u00e9? Lucile Solari a pos\u00e9 la question \u00e0 Sylvain Rodriguez, Chef du service environnement industriel et rural du canton de Vaud, et \u00e0 Jean-Pierre Randin, ancien m\u00e9decin qui f\u00fbt t\u00e9moin en 1994 de l\u02b9accident en gare de Lausanne o\u00f9 deux wagons contenants des produits chimiques hautement dangereux avaient d\u00e9raill\u00e9."], "variantIds": ["ece-10833387"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T10:25:37Z", "speechToTexts": ["22.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nVoil\u00e0, en fait, c'est tout un dispositif qui se met en place en 1er lieu en fin de compte, comme n'importe quel dire \u00e0 sinistre ou \u00e9v\u00e9nement qui appliquent des mati\u00e8res dangereuses, c'est les pompiers et les centres de renfort chimique qui seront \u00e0 l'arm\u00e9e en 1er effectivement, si c'est un wagon qui contient du chlore qui impliqu\u00e9 la tr\u00e8s vite, le dispositif va monter en puissance et c'est l'\u00c9tat-Major cantonal de conduite qui va \u00eatre mis sur pied l'\u00c9tat-Major cantonal de conduite c'est tous les services qui sont concern\u00e9s par la gestion d'un accident de grande ampleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [94%] :\r\nEt alors qu'est ce qui se passe, notamment au niveau des populations qui sont directement concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, \u00e9videmment \u00e7a d\u00e9pendra vraiment de l'\u00e9v\u00e9nement puisque on n'imagine pas forc\u00e9ment une \u00e9vacuation, faut voir si on a le temps d'informer vraiment tout d\u00e9pendra vraiment du type de situation de la mati\u00e8re dangereuse, qui est impliqu\u00e9, et puis bien s\u00fbr le lieu o\u00f9 a lieu cet accident, ce sera tr\u00e8s diff\u00e9rent si c'est dans en plein centre urbain ou dans une zone moins peupl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [85%] :\r\nIl y a des sc\u00e9narios sp\u00e9cifiques qui sont imaginez \u00e9prouv\u00e9e pour justement \u00e9laborer ces plans d'intervention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [90%] :\r\nOui, alors il y a d'une part, alors des des plans d'intervention et de coordination, qui sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9tabli ses plans, ils incluent aussi des modules transversaux typiquement des modules qui aide les forces d'intervention lorsqu'on doit faire une d\u00e9contamination de Massoud une \u00e9vacuation de personnes ou la gestion de nombreux morts ou bless\u00e9s, donc oui, il est, il y a des plans d'intervention qui sont en place mais qui devront bien s\u00fbr \u00eatre adapt\u00e9 \u00e0 la situation qui expire \u00e0 chaque fois diff\u00e9rent de de ce qu'on aura pu imaginer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [94%] :\r\nMoi, j'habite pas tr\u00e8s loin de la gare de Lausanne, comment je fais si quelque chose se passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [92%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi, c'est tellement difficile \u00e0 dire quelle information sera donn\u00e9e si si je prends le le cas du chlore, hein, puisque c'est ce qui nous int\u00e9resse le cas ou en fin de compte, on a tout le contenu de la citerne qui est lib\u00e9r\u00e9 d'un coup, c'est-\u00e0-dire les 65 tonnes c'est de loin pas le plus probable, il y a plein de sc\u00e9narios, on a plut\u00f4t une fuite et dans ce cas de figure, les forces d'intervention auront le temps, alors peut-\u00eatre de colmater, en tout cas de confiner la fuite et dans ce cas de figure, effectivement \u00e7a donne le temps aussi d'avertir la population via la radio via des syst\u00e8mes vocaux mobile pour leur dire : restez chez vous ou alors peut-\u00eatre alors donner un ordre d'\u00e9vacuation piastres voil\u00e0 c'est c'est un dispositif assez lourd qui se met en place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [93%] :\r\nQuand vous dites le sc\u00e9nario d'un wagon de chlore complet qui se d\u00e9verser le moins probable, \u00e7a veut dire que vous ne l'\u00e9tudiez pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [92%] :\r\nNon j'ai pas dit qu'on n'\u00e9tudiait pas, j'ai dit qu'effectivement, c'est pas celui o\u00f9 on pourra peut-\u00eatre forc\u00e9ment le plus agir et puis surtout, c'est celui sur lequel on essaie de prendre des mesures en amont pour qu'il arrive pas, \u00e7a veut dire prendre des mesures de r\u00e9duction du risque est typiquement ces mesures de r\u00e9duction de la vitesse des trains qui transportent du du chlore ou en tout cas d'am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 des wagons et puis aussi de la suppression des diff\u00e9rents obstacles, c'est autant on va dire de mesures qui permettront de rendent le moins probable ce sc\u00e9nario qui serait une une fuite totale de chlore dans un wagon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [86%] :\r\nCe qu'il y a des des sc\u00e9narios qui sont r\u00e9p\u00e9ter ce qu'il y a des r\u00e9p\u00e9titions g\u00e9n\u00e9rales pour tester le bon fonctionnement de ces forces d'intervention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [91%] :\r\nOui, alors la, la, la pr\u00e9paration et puis l'exercice, c'est vraiment la la base de la gestion d'un \u00e9v\u00e9nement, alors en ce qui concerne les pompiers eux- m\u00eames, chaque ann\u00e9e il y a des exercices pour ma\u00eetriser la d\u00e9tection, la protection personnelle ou le confinement de de fuite de chlore, puisque les d\u00e9gagements gazeux de chlore sont assez fr\u00e9quents dans le cas de la des des piscines et puis alors un \u00e9chelon beaucoup plus gros, oui, effectivement, le canton de Vaud a organis\u00e9 2 exercices en 2017 et en 2018 avec un sc\u00e9nario justement d'une fuite dans sur un wagon de chlore en garde dans un jeu 2017, c'est un exercice d'\u00c9tat-Major en 2018, c'est un exercice en revenir \u00e0 l'\u00e9chelle 1 et c'est plus de 300 personnes qui sont exerc\u00e9es et que ce soit des forces d'intervention des autorit\u00e9s pour, justement, mais s'exercer \u00e0 ma\u00eetriser un \u00e9v\u00e9nement de cette ampleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [92%] :\r\nDes exercices qui inclut la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [87%] :\r\nL\u00e0 c'\u00e9tait effectivement limit\u00e9 \u00e0 la aux forces d'intervention L \u00e0 la population d'elle- m\u00eame, en tout cas le le le sc\u00e9nario de l'\u00e9vacuation n'a pas \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 dans le cadre de ce sc\u00e9nario, mais il est pr\u00e9vu, bien s\u00fbr, oui, l\u00e0, il est pr\u00e9vu, effectivement peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment dans le cadre d'un accident de chlore, mais il peut y avoir effectivement au plan \u00e7a il peut y avoir d'autres accidents, \u00e9v\u00e9nement qui n\u00e9cessite une une \u00e9vacuation et c'est typiquement des modules transversaux qui s'appliquent \u00e0 diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [95%] :\r\n\u00e0 mon sens, je ne suis pas un expert mais par le simple raisonnement Jean-Pierre Randin membre de la cellule m\u00e9dicale d'intervention lors de l'accident en gare de Lausanne en 1994. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [92%] :\r\nPire, des catastrophes, c'est la catastrophe chimique nulle part dans le monde, on peut faire face, comment voulez -vous faire face \u00e0 des milliers d'intoxiqu\u00e9s ce plan respiratoire. \r\nC'est impossible, c'est impossible, m\u00eame \u00e0 Paris, par exemple, qui est un bassin de population qui est presque celui de la Suisse avec des h\u00f4pitaux centralis\u00e9, c'est impossible, \u00e7a d\u00e9passe, par d\u00e9finition, les possibilit\u00e9s hospitali\u00e8re parce que c'est pas de la polis traumatologie, hein, c'est une intoxication, les intoxications aussi bien syst\u00e9mique qui peuvent \u00eatre en premi\u00e8re ligne occurrence pour clore les atteint des voies respiratoires, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi des atteintes h\u00e9patiques des n\u00e9croses du foie d\u00e9sintoxiquer, comme on le conna\u00eet, avec tous les autres toxiques, un trouble de la coagulation, enfin, \u00e7a n\u00e9cessite de des strat\u00e9gies de soins intensifs et de soins intensifs c'est c'est des soins en donc vous imaginez, il faut une infirmi\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e en soins intensifs, pour ceux qui militent en passion mais est -ce un \u00c9mile, comment voulez -vous faire face, il y a pas, il y a pas de parade et si par exemple il y a un \u00e9v\u00e9nement aujourd'hui \u00e0 Lausanne, Sylvain la direction des vents, les toxique, volatile Ath\u00e8nes le CHUV \u00e0 Lausanne, on aurait pu m'imaginer \u00e7a, donc c'est la catastrophe dans la catastrophe et on peut griller et m\u00eame des structures qui serait cens\u00e9s soigner les gens, mais si la structure est aussi atteinte par son pouvoir de diffusion et de volatilit\u00e9, h\u00e9 bien cette simplement ing\u00e9rable et c'est tout cas ma conclusion qui avait \u00e9t\u00e9 celle que j'avais apport\u00e9 en 1994 aux politiques et m\u00eame as part \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0 n\u00e9cessaire de sensibiliser le politique pour, au fond, qu'on limite au maximum, autant faire que se peut, le transport de produits dangereux, soit sur les rails, soit sur la route, ce n'est que des mesures pr\u00e9ventives qui sont, qui \u00e0 mon avis, relevant mais pas au moment o\u00f9 cela se produit une grave catastrophe chimique, j'assume ce que je dis, c'est imparable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [89%] :\r\nMais tout \u00e0 fait conscient de possibles cons\u00e9quences d'un accident avec un wagon de chlore bien impossible juste comme \u00e7a, devant ce micro ne vous dire qu'est -ce qu'on pourra faire \u00e7a d\u00e9pendra vraiment si l'int\u00e9grit\u00e9 de la citerne et conserver, si c'est vraiment une fuite ou comme on l'a mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure est -ce que c'est tout d'un coup les 65 tonnes de chlore qui s'\u00e9chappe, o\u00f9 l\u00e0, effectivement, l\u00e0 on se trouve vraiment devant un sc\u00e9nario assez catastrophique, et puis en ce qui concerne le CHUV alors bon le le le succ\u00e8s, c'est clair, il est dans le rayon Angers du chlore, puisque le chlore, un rayon de danger de de 2 kilom\u00e8tres donc forc\u00e9ment o\u00f9 on se rend bien compte qu'il peut y avoir beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments sensibles dans ce rayon l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:07) [96%] :\r\nQuand on dit rayon danger c'est le danger imm\u00e9diat et c'est un danger l\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire, effectivement, un rayon de l\u00e9talit\u00e9 donc le chlore a ceci de particulier qu'il peut \u00eatre tr\u00e8s dangereux \u00e0 une distance tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 dans l'accident, maintenant si je reviens au cas particulier du CHUV l\u00e0 le le CHUV il se trouve \u00e0 quelques uns, en tout cas, plus d'un kilom\u00e8tre du lieu de l'accident, il y a 100 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9, donc le gaz, le chlore gazeux qui est un gaz plus lourd que l'air, forc\u00e9ment c'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment le CHUV Kiel Londres -le le on va dire le point le plus critique, ou le plus sensible, je pense qu'il y aura plein d'autres cibles ou on objets qui seront sensibles dans dans ce rayon de 2 kilom\u00e8tres autour d'un accident chlore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:49) [93%] :\r\nSi je comprends bien le message et pour et ce qui va \u00eatre la conclusion de de cette \u00e9mission avec tout ce qu'on a entendu, c'est que finalement, concernant le chlore et on a parl\u00e9 essentiellement missions du chlore mais il y a d'autres mati\u00e8res qui peuvent poser probl\u00e8me, celui -ci est particuli\u00e8rement angoissant en raison de sa l\u00e9talit\u00e9 ce qu'on peut faire au mieux, c'est effectivement \u00e9viter que l'accident se produise, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [91%] :\r\nAlors il y a, il y a les 2 acc\u00e8s, il y a d'une part, \u00e9viter que se produise prend des mesures pour r\u00e9duire le risque, si cet accident devait arriver et le 3\u00e8me axe o\u00f9 le 2\u00e8me axe c'est plut\u00f4t clairement de se pr\u00e9parer et d'adapter, mettre en place des dispositifs pour pouvoir ma\u00eetriser au mieux la situation, sachant que c'est vrai, la la la, c'est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'imaginer un sc\u00e9nario puisque l\u00e0 l'accident sera s\u00fbrement tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'on a imagin\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-16T09:56:01Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Randin, Jean-Pierre", "role": "ancien m\u00e9decin, t\u00e9moin en 1994 de l'accident en gare de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rodriguez, Sylvain", "role": "chef du Service Environnement Industriel et rural du canton de Vaud", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69E6F2B4-BCCB-428E-AA28-54678359760C", "internalArchiveId": "69E6F2B4-BCCB-428E-AA28-54678359760C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accidents chimiques en Suisse, vivre avec le risque (2/2)", "publicationDate": "2019-11-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stofer, Pascal;Bonomi, Daniel\r\nC'est sur les voies de communication que se concentrent les plus grands risques d'accidents chimiques. \r\nChaque ann\u00e9e pour les besoins de l'industrie, 24 millions de tonnes de mati\u00e8res dangereuses transitent soit par la route, pour 50% d'entre elles, soit par le rail pour l'autre moiti\u00e9. Parmi toutes ces marchandises dangereuses, il est en est une particuli\u00e8rement probl\u00e9matique: le chlore. Produit indispensable dans l'industrie chimique, le chlore n'en n'est pas moins extr\u00eamement dangereux. Or, ce ne sont pas moins de 25 milles tonnes de chlore qui transitent chaque ann\u00e9e par wagon cargos, essentiellement entre Gen\u00e8ve et Vi\u00e8ge. \r\nQuels sont les risques pour la population? Sommes-nous \u00e0 l'abri d'une catastrophe?", "durationSec": 1756, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10833385", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Accidents chimiques en Suisse, vivre avec le risque (2/2) / PDT_2019-11-16T10:05:50_accidents-chimiques-en-suisse-vivre-avec", "Prise de terre du 16.11.2019"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est sur les voies de communication que se concentrent les plus grands risques d\u02b9accidents chimiques. \nChaque ann\u00e9e pour les besoins de l\u02b9industrie, 24 millions de tonnes de mati\u00e8res dangereuses transitent soit par la route, pour 50% d\u02b9entre elles, soit par le rail pour l\u02b9autre moiti\u00e9. Parmi toutes ces marchandises dangereuses, il est en est une particuli\u00e8rement probl\u00e9matique: le chlore. Produit indispensable dans l\u02b9industrie chimique, le chlore n\u02b9en n\u02b9est pas moins extr\u00eamement dangereux. Or, ce ne sont pas moins de 25 milles tonnes de chlore qui transitent chaque ann\u00e9e par wagon cargos, essentiellement entre Gen\u00e8ve et Vi\u00e8ge. \nQuels sont les risques pour la population? Sommes-nous \u00e0 l\u02b9abri d\u02b9une catastrophe?"], "variantIds": ["ece-10833385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T10:39:04Z", "speechToTexts": ["22.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nLa s\u00e9rie des accidents se poursuit pour les CFF hier vers 23 heures 30 ans, d\u00e9part de feu a d\u00fb \u00eatre ma\u00eetris\u00e9 dans une locomotive sa s\u00e9rie noire pour les CFF une nouvelle collision entre 2 trains de marchandises cette nuit provoque d'importantes perturbations sur le r\u00e9seau ferroviaire, c'est donc un nouveau coup dur pour les CFF et leurs usagers depuis 9 heures ce matin, aucun train ne circulait entre Lausanne et veut vers pour des mines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [93%] :\r\nApr\u00e8s midi la ligne ferroviaire entre Berne et Fribourg a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e suite \u00e0 un glissement de terrain \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [83%] :\r\nPeur de flammes \u00e0 3 d\u00e9raill\u00e9 dans la sous, l'industrie de langue, le convoi relier B\u00e2le \u00e0 Lausanne, 5 de ces 6 wagons citernes ont quitt\u00e9 les voies, ils contiennent des substances dangereuses, dont de l'acide chlorhydrique, aucun bless\u00e9, mais une heure et demie d'attente pour les passagers du train bloqu\u00e9 sur place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [93%] :\r\nLes incidents sur les lignes CFF les usagers connaissent bien, suivez mon regard, la plupart de ces incidents, heureusement sont anodins et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:00) [92%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ral : nous en sommes quittes pour quelques heures de retard et une bonne dose d'\u00e9nervement, que se passerait -il si un train de mati\u00e8res hautement toxique se renverser sur les voies et en plus, dans une zone tr\u00e8s densifier dans ce second volet consacr\u00e9 aux risques et \u00e0 la gestion des risques d'accidents chimiques en Suisse, nous allons nous int\u00e9resser justement \u00e0 ceux qui chez nous repr\u00e9sente probablement la plus grande menace de catastrophe chimique, le transport en effet chaque ann\u00e9e 24. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [93%] :\r\nMillions de tonnes de mati\u00e8res dangereuses, transitent par nos voies de communication par la route pour 50 pourcent d'entre elles et par le rail pour l'autre moiti\u00e9 des hydrocarbures et des mati\u00e8res inflammables, repr\u00e9sentent les 2 tiers de ces marchandises dangereuses le reste bien le reste ce sont des produits chimiques entrant dans la composition des solvants de produits droguerie ou de PVC. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:48) [89%] :\r\nLes chlorhydrique par exemple l'est un compos\u00e9 chimique servant \u00e0 fabriquer entre autres des r\u00e9sines plastiques hautement inflammable et toxique, cette substance organochlor\u00e9s a donn\u00e9 il y a 25 ans des sueurs froides \u00e0 Jean-Pierre Randin ce m\u00e9decin Vaudois \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la t\u00eate d'une toute nouvelle cellule d'urgence sanitaire en cas de catastrophe, ce qu'il a v\u00e9cu ce 24 juin 1994 en gare de Lausanne, il a boulevers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:17) [79%] :\r\nElle venait de loin de stade et pr\u00e8s de Hambourg, la dangereuse cargaison qui s'est \u00e9chou\u00e9 cette nuit en gare de Lausanne les wagons-citernes destin\u00e9s \u00e0 l'usine -ci pagaille Guy de monter \u00e9tait accroch\u00e9 un train marchandises non 2 sets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [89%] :\r\nMa\u00eetre, vraisemblablement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi un \u00e9v\u00e9nement majeur dans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:34) [91%] :\r\nDans ma ville, je dirais m\u00eame traumatisant, puisque c'\u00e9tait dans la nuit du mercredi \u00e0 jeudi que, aux environs de 3 heures du matin on appelle de la part de la centrale, des pompiers de Lausanne et le monsieur et je m'en souviens encore tr\u00e8s bien me dit dans ton plut\u00f4t calme, il y a eu un petit probl\u00e8me \u00e0 la gare de Lausanne, il faut aller voir, il ne faut pas vous faire trop de sous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [89%] :\r\nV\u00eatus de combinaisons lourde et de masques \u00e0 gaz contre les \u00e9manations toxiques, les sauveteurs ont d'abord colmater la fissure des wagons-citernes pion r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s pour neutraliser les quelques centaines de litres du dangereux liquide qui s'\u00e9tait \u00e9chapp\u00e9 dans le sol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [90%] :\r\nEt en fait le souci a \u00e9t\u00e9 vite activer quand je suis arriv\u00e9 avec mon v\u00e9hicule en gare de Lausanne, je suis sorti de mon v\u00e9hicule, j'ai respir\u00e9 et j'ai tout ce que j'ai tout de suite compris qu'avant, probl\u00e8me chimiques et j'ai tout suite pris la conscience de la la gravit\u00e9 de la situation en fait ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, c'est que 2 wagons contenant chacun 20 tonnes de produits chimiques tr\u00e8s dangereux \u00e0 donner de la substance oui alors il y en a une, dont je me soigne tr\u00e8s bien, c'est le pic chlorhydrique maintenant quel mot chlore dedans et l'autre, je crois que c'\u00e9tait l\u00e0 le trichlor\u00e9thyl\u00e8ne et ces 2 substances si elles \u00e9taient en contact l'une avec la chaleur pouvait exploser et puis l'autre s\u00e9nateur contact avec l'eau pouvait exploser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [97%] :\r\nDes pr\u00e9cautions extr\u00eames ont \u00e9t\u00e9 prises pour \u00e9carter le risque d'explosion, on a coup\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 pour \u00e9viter toute \u00e9tincelle et les pompiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [93%] :\r\nDonc vous avez devin\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 pendant des jours et des nuits \u00e0 toutes les op\u00e9rations de relevage des vacances \u00e0 la chute d'une explosion qui aurait entra\u00een\u00e9, selon le chimiste de l'\u00e9poque, je me souviens tr\u00e8s bien qui aura tra\u00een\u00e9 un crat\u00e8re de plus de 100 m\u00e8tres de diam\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:34) [89%] :\r\nD\u00e8s que l'analyse de la gravit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie, tous les habitants du quartier environnant, soit environ plus de 1000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es au milieu de la nuit et c'est l\u00e0 que notre \u00e9quipe sanitaire avaient \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, on \u00e9tait sur place, on avait mont\u00e9 ce qu'on appelle un poste m\u00e9dical avanc\u00e9 et puis, chaque personne \u00e9tait \u00e9valu\u00e9 en 2 secondes, c'est-\u00e0-dire qu'il fallait \u00e9valuer le risque d'une atteinte des voies respiratoires, en particulier \u00e0 cause notamment des pics Loire puisqu'il y avait une fuite puis apr\u00e8s on avait anticip\u00e9 le risque d'une explosion et un anticipant ce d'une explosion, j'avais pu mesurer l'inanit\u00e9 des mesures un sanitaires, quel qu'il soit, donc j'avais mesur\u00e9 seul \u00e0 ce risque, \u00e7a a entra\u00een\u00e9 bien s\u00fbr chez moi une angoisse effroyable qui m'a trop Matisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:56) [89%] :\r\nJean-Philippe \u00e0 sunnite, vous \u00eates porte- parole des CFF, nous sommes ici en gare de Lausanne, il est environ 14 heures 25 ans apr\u00e8s l'accident de 1994 qui a donn\u00e9 des sueurs froides, notamment \u00e0 Jean-Pierre Randin m\u00e9decin qui est intervenu \u00e0 l'\u00e9poque est -ce que aujourd'hui 25 ans plus tard, un accident qu'il s'est produit en gare de Lausanne en 1994 pourrait se produiront encore aujourd'hui \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:25) [90%] :\r\nVous savez, moi je suis pas devant moi, je suis transporteur nous notre travail de transporteurs, celle d'acheminer, bon an mal an environ 15 millions de tonnes de marchandises dites dangereuses des marchandises dangereuses, \u00e7a peut \u00eatre le chlore, dont on parle souvent, mais c'est aussi des choses dont on a besoin tous les jours, c'est de l'essence, c'est du mazout, on a des trains de citerne qui transportent du mazout depuis les d\u00e9pose quoi infini etc donc c'est notre travail \u00e0 nous de transporter tous les jours les marchandises, les marchandises pas dangereux et marchandises dangereuses les clients en toute s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:57) [88%] :\r\nAlors, parmi toutes ces mati\u00e8res dangereuses que vous transportez, bon il y a beaucoup d'hydrocarbures de mati\u00e8re \u00e0 inflammables, quelles sont celles qui sont particuli\u00e8rement probl\u00e9matique en termes de s\u00e9curit\u00e9 bien s\u00fbr pour vos services pour vos \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:11) [90%] :\r\nIl y a diff\u00e9rents types de marchandises dangereuses il y a des marchandises dangereuses qui sont tout tout \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 un r\u00e8glement international du transport de marchandises dangereuses il y a des marchandises dangereuses qui ne peuvent \u00eatre transport\u00e9s que qui sont interdites sur la route, celles -ci sont consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9videmment, ensuite, puisque les organes comp\u00e9tents ont d\u00e9cid\u00e9 que \u00e7a devait \u00eatre uniquement par le rail, parce qu'il y aura, il y a beaucoup plus s\u00fbre que la route parmi ces marchandises enjeux, on a \u00e9videmment le chlore par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:38) [91%] :\r\nAlors on parle effectivement beaucoup du du chlore, le chlore qui a fait r\u00e9cemment l'objet de mesures renforc\u00e9es mais qu'en est -il des des autres substances chimiques parce qu'on rappelle qu'\u00e0 Lausanne en 1994 c'\u00e9tait de l'Epic chlorhydrique n'a plus r\u00e9cemment en 2015 on a eu affaire \u00e0 de l'acide sulfurique et \u00e0 de la soude caustique, quels sont ces autres mati\u00e8res qui pour vous sont associ\u00e9s et n\u00e9cessite aussi des mesures renforc\u00e9es d'ailleurs ces autres mati\u00e8res en Ontario, elle aussi, fait l'objet de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:07) [89%] :\r\n2 mesures renforc\u00e9es tous les wagons qui nous sont remis aux transports un wagon de marchandises, que ce soit de marchandises dangereuses, pas dangereuses, doit \u00eatre trait\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on, c'est-\u00e0-dire qu'il va \u00eatre achemin\u00e9 d'un point \u00e0 un point B en toute s\u00e9curit\u00e9, certaines marchandises dangereuses n\u00e9cessite d'autres r\u00e8gles, ce sont les les personnes qui sont les propri\u00e9taires des wagons qui doivent avoir des wagons qui sont test\u00e9s devraient avoir des wagons qui sont plus r\u00e9sistants et puis parmi les wagons et les marchandises dangereuses il y a une exception pour le chlore qui est consid\u00e9r\u00e9 comme une marchandise plus dangereuse que les autres et pour laquelle il a \u00e9t\u00e9 pris des mesures partout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:45) [98%] :\r\nAlors le chlore est un gaz extr\u00eamement toxique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:47) [91%] :\r\nAlain pages ing\u00e9nieur en environnement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:49) [90%] :\r\nDonc on l'utilise dans le traitement de l'eau, donc notamment pour l'eau potable, on l'utilise \u00e9galement dans l'industrie chimique pour faire des plastiques pour faire \u00e9galement divers ni pour faire des produits de nettoyage, donc il est largement utilis\u00e9e dans l'industrie, le chlore normalement transport\u00e9 sous forme liqu\u00e9fi\u00e9e donc dans des containers pressuris\u00e9, s'il y a un accident, il est probable que \u00e7a conduise \u00e0 une perforation du conteneur, donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce sont les vapeur qui s'\u00e9chappe, donc il y a une le le liquide va passer sous forme de vapeur et \u00e0 ce moment -l\u00e0 une une on a une \u00e9mission de gaz toxiques, l'inhalation et mortel, on a eu une illustration de cela avec le gaz moutarde durant la guerre de 14 18 n'est -ce pas avec des gens qui avaient des poumons br\u00fbl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:36) [90%] :\r\nAh c'est c'est c'est la m\u00eame chose, c'est la m\u00eame mol\u00e9cule, le gaz moutarde et le et le chlore, pour faire court, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:47) [91%] :\r\nMati\u00e8res plastiques, agents de blanchiment, traitement de l'eau, produits phytosanitaires ce qui tuait il y a 100 ans, les soldats dans les tranch\u00e9es est aujourd'hui partout dans notre environnement et dans notre quotidien depuis que l'industrie chimique ne produit plus de chlore sur site, pour des raisons \u00e9conomiques, c'est-\u00e0-dire depuis environ 2 d\u00e9cennies, les importations de chlore ont explos\u00e9, porte d'entr\u00e9e de la dangereuses substances Gen\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:13) [91%] :\r\nPascal Stofer, chef de secteur accidents au service de l'environnement des risques majeurs, je m'occupe notamment de tout ce qui concerne la pr\u00e9vention, protection contre les accidents majeurs, chimiques et biologiques d'un canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:28) [92%] :\r\nEffectivement, une quantit\u00e9 importante de chlore gazeux sous forme liquide, parce qu'il est comprim\u00e9 qui vient de la r\u00e9gion lyonnaise et qui traverse l'arc l\u00e9manique en direction du Valais o\u00f9 il est utilis\u00e9 par les industries chimiques valaisannes alors pour faire toutes sortes de produits chimiques ou autres, \u00e7a va des produits phytosanitaires \u00e0 certains plastiques \u00e0 de l'\u00e9quipement pour les automobiles. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:58) [97%] :\r\n\u00e7a repr\u00e9sente combien de litres de chlore par semaine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:02) [91%] :\r\nAlors, dans un convoi il y a en moyenne 7 wagons un wagon 63 tonnes de chlore, donc vous faites le calcul, \u00e7a fait 7 fois 63 \u00e0 peu pr\u00e8s 430 440 tonnes de de chlore, actuellement il y a un train qui circule par semaine, ce sont des trains sp\u00e9ciaux, c'est-\u00e0-dire ce sont des trains o\u00f9 il y a uniquement des wagons de chlore et certains wagons de produits chimiques, mais dont l'ins\u00e9curit\u00e9 est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9, alors \u00e7a c'est une situation nouvelle qui existe depuis 2018 avant ces wagons chlore ils arrivaient de mani\u00e8re d\u00e9sordonn\u00e9e, si on peut dire, au rythme d'environ un wagon par jour et dans des trains qui n'\u00e9taient pas des trains particuli\u00e8rement s\u00e9curis\u00e9e par rapport \u00e0 cette probl\u00e9matique l\u00e0 c'\u00e9tait des trains de marchandises ordinaires. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:00) [93%] :\r\nJusqu'en 2018 on avait un convoi par jour \u00e0 Gen\u00e8ve et dans ce couloir de la chimie entre cantons de Gen\u00e8ve, Vaud, Valais dans des wagons-citernes qui \u00e9taient pas particuli\u00e8rement s\u00e9curis\u00e9 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:13) [91%] :\r\nNon, les wagons, les wagons de chlore sont particuli\u00e8rement s\u00e9curis\u00e9e, le probl\u00e8me c'est que si vous avez un wagon tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 dans un train o\u00f9 il y a d'autres wagon qui le sont moins, notamment en terme de de d\u00e9tecteurs de d\u00e9raillement, par exemple l'c'est l'entier du train qui devient moins s\u00fbre, c'est pour \u00e7a qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de ne faire plus que des convois sp\u00e9ciaux avec que exclusivement d\u00e8s wagon s\u00e9curis\u00e9, alors s'il y a effectivement un wagon de chlore qui se vend tr\u00e8s moment -l\u00e0, on peut s'attendre \u00e0 un grand nombre de d\u00e9c\u00e8s plusieurs centaines, voire plusieurs milliers de d\u00e9c\u00e8s selon le l'endroit o\u00f9 on se trouve, c'est quelque chose \u00e9videmment ce serait un accident qui serait compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, on est bien conscient de \u00e7a et notre action, elle est vraiment bas\u00e9e sur la pr\u00e9vention, c'est \u00e0 dire entre milieux emp\u00eacher qu'untel accidents tous se produire notre travail c'est d'appliquer l'ordonnance sur la protection contre les accidents majeurs cette ordonnance fixe un certain nombre de crit\u00e8res pour pouvoir dire si un risque est acceptable ou pas, donc \u00e7a c'est une ordonnance f\u00e9d\u00e9rale et ces crit\u00e8res, ils sont f\u00e9d\u00e9raux et il se base sur des crit\u00e8res analogues dans les autres pays de l'Union europ\u00e9enne, notamment les Pays-Bas, la Grande-Bretagne, la France aussi et donc nous on applique cette l\u00e9gislation et dans ce cadre -l\u00e0, je peux vous dire qu'actuellement le risque du chlore, il est acceptable selon les crit\u00e8res de l'OPAM pour l'histoire, il faut savoir aussi que ces transports de chlore dans les ann\u00e9es 90 ou m\u00eame d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 \u00e9tait beaucoup beaucoup moins important, en fait, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 augmenter au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, du fait que les industries valaisanne ont d\u00fb d\u00e9saffect\u00e9, leur propre production de chlore sur place ce qui a amen\u00e9 \u00e0 progressivement importer de plus en plus de chlore depuis la France, donc c'est pas une situation qui existe depuis des d\u00e9cennies, c'est une situation quand m\u00eame assez r\u00e9cente et on n'a pas attendu l'accident pour prendre des mesures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:27) [90%] :\r\nLa nuit pass\u00e9e vers 3 heures du matin en train de marchandises a d\u00e9raill\u00e9 \u00e0 Daillon dans le canton de Vaud il y a pas eu de bless\u00e9s se pourvoir en fait transporter des marchandises dangereuses conna\u00eet pas encore exactement la nature de ces marchandises quant \u00e0 l'infrastructure ferroviaire et les mal-en-point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:46) [91%] :\r\nThai, en avril 2015, un convoi de marchandises d\u00e9raille, non loin de cette petite commune du Gros-de-Vaud, 4 wagons citernes transportent des mati\u00e8res dangereuses 25 tonnes d'acide sulfurique s'\u00e9chappe de l'un d'entre eux, tandis que le wagon contenant 23 tonnes de m\u00e9thyl\u00e8ne Diane Aileen un produit servant de durcir pour certaines colles r\u00e9sistent miraculeusement choc, pas de bless\u00e9s, pas de nuage toxique et s'il faut \u00e9vacuer et la terre pollu\u00e9e sur le site de l'accident, le point de captage d'eau potable, ainsi que les rivi\u00e8res alentour sont \u00e9pargn\u00e9s, et cela gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention rapide des secours, n'emp\u00eache, on a eu chaud et l'accident ravive les inqui\u00e9tudes des autorit\u00e9s cantonales de jeunes \u00e0 des veaux en particulier tr\u00e8s concern\u00e9s par le transport du chlore mais il faut attendre plus d'un an apr\u00e8s, Dayan pour voir la s\u00e9curit\u00e9 du transport des mati\u00e8res dangereuses se renforcer avec la d\u00e9claration conjointe de 2 septembre 2016. \r\nDaniel Bonomi de la section : pr\u00e9vention des accidents majeurs \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:50) [89%] :\r\nBon je d'abord je dois dire que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avant l'accident de Daillon qu'on a commenc\u00e9 notre projet pour discuter sur les risques du chlore, nous, on applique le screening et le screening, c'est un instrument qui quantifie le risque en prenant en compte c'est groupe de marchandises dangereuses toxiques, selon le sc\u00e9nario qui est possible lors d'un accident et on consid\u00e8re la probabilit\u00e9 d'accident sur ces ces voies de communication, ce qui vient des statistiques qui sont bien rep\u00e9r\u00e9 en Suisse et statistiques du trafic sur les routes mais aussi statique sp\u00e9culer CFF sur toutes les accidents et en combinant c'est probabilit\u00e9 d'accident et en mettant un rapport en rapport avec l'environnement autour de et vous installations ont tous vot\u00e9, voies de communication, on arrive \u00e0 faire une estimation du risque de chaque tron\u00e7on de voie de communication. \r\nLe screening l'outil que je viens de vous expliquer, on a d\u00e9tect\u00e9 que dans le cadre du projet de renom, faisons l'analyse du d\u00e9veloppement de ces risques ou dans le futur, on a vu qu'il y aura de risques non acceptable si on le compare avec le Palm, le projet d'agglom\u00e9ration Lausanne- Morges et c'est \u00e0 cause de \u00e7a qu'on a mis pris ensemble tous les parties prenantes, c'est-\u00e0-dire lit elle lit l'industrie \u00e7a signe du Street les CFF propri\u00e9taire des wagons-citernes l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports et nous, et on s'est mis ensemble pour analyser les mesures possibles pour \u00e9viter comme on court un risque non acceptable dans le futur, dans 10 ou bien 20 ans si la, la, d\u00e9veloppement de la population continue comme c'est pr\u00e9vu dans le Palm les mesures principales qui sont d\u00e9j\u00e0 mis en oeuvre maintenant, c'est qu'on a introduit un train sp\u00e9cial, tr\u00e8s sp\u00e9cial qui circulent \u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure qui circulent sur ainsi r\u00e9serv\u00e9 pour ce train une fois par semaine, il emm\u00e8ne plusieurs wagons de chlore, mais avec une vitesse r\u00e9duite et avec des wagons les plus s\u00fbr actuellement disponibles sur le march\u00e9, la r\u00e9duction des vitesses a comme effet que s'il y a un probl\u00e8me, s'il y a un d\u00e9raillement, la probabilit\u00e9 que le vacances renverse et sera perc\u00e9 par n'importe quel objet est presque nulle et autre tr\u00e8s mesur\u00e9 important, c'\u00e9tait qu'on a ouvert une nouvelle acc\u00e8s d'approvisionnement de l'Italie, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on partage un peu l'approvisionnement de l'industrie emball\u00e9 sur ces 2 axes, ces 2 tiers qui vient maintenant de la France et un tiers \u00e0 peu pr\u00e8s qui vient de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:43) [89%] :\r\nPartage du risque, r\u00e9duction de la vitesse wagons-citernes plus s\u00fbr il a fallu un petit peu de temps, mais on ne peut pas nier que des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises pour garantir une meilleure s\u00e9curit\u00e9 de la population, des mesures qui, selon un rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2017 et au vu du r\u00e9sultat du screening \u00e9voqu\u00e9e tout \u00e0 l'heure par Dani\u00e8le Bonomi de Lefebvre suffisent \u00e0 placer, Gen\u00e8ve et Renault dans une zone de risque consid\u00e9r\u00e9 comme acceptable, mais ces mesures ne suffisent pas en revanche \u00e0 rassurer ceux qui, dans ce dossier, pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la fin pure et simple du transport, du chlore \u00e0 travers les villes, parmi eux, Anne-MarieR. ancienne conseill\u00e8re nationale vers genevoise qui a port\u00e9 son combat jusque sous la Coupole, pour Alain Rey et pour son groupe, les Verts, ces mesures ne sont pas satisfaisantes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:35) [91%] :\r\nSatisfont pas compl\u00e8tement, d'ailleurs, ces mesures, notamment la r\u00e9duction de la vitesse notamment espacer les wagons ont renforc\u00e9 les contr\u00f4les, tout \u00e7a, c'est ce que nous avions demand\u00e9 et c'est bien, mais elle ne nous satisfont pas, parce que, en 2018, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a men\u00e9 plus de 7000 contr\u00f4les sur environ 400 trains marchandises notamment dangereuses et puis ces r\u00e9sultats ont montr\u00e9 qu'au niveau de la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a n'\u00e9tait encore pas satisfaisant et qu'il fallait exiger des mesures d'am\u00e9lioration, on les a pas encore vu 16 mesures d'am\u00e9lioration, parce que il y a encore des mesures notamment qui pourraient \u00eatre renforc\u00e9es dans des obstacles ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, qui ont finalement \u00e9t\u00e9 mise de c\u00f4t\u00e9, c'est trop cher et donc on ne peut pas \u00eatre satisfait de cela, on peut, non plus, pas \u00eatre satisfait de cela parce qu'il y ait encore 19000 tonnes de chlore qui traverse Gen\u00e8ve r\u00e9guli\u00e8rement ce qui \u00eatre \u00e9norme et, bien entendu, on sait que la population, l\u00e0 c'est une population tr\u00e8s dense et on craint effectivement un nouveau d\u00e9raillement, un nouvel accident qui peut se produire, je veux dire que il y a encore des obstacles ces obstacles n'ont pas \u00e9t\u00e9 pris en compte, puisque ils ont d\u00e9cid\u00e9 que \u00e7a co\u00fbtait trop cher, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:08) [92%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a effectivement contr\u00f4l\u00e9s en 2018 et 6782 wagon ces contr\u00f4les ont permis de r\u00e9v\u00e9ler un peu plus de 1000 d\u00e9fauts dont 9 pourcent seulement concernaient des transports de marchandises dangereuses selon le FT, ces anomalies ont concern\u00e9 essentiellement des marquages de r\u00e9servoirs ou des indications de chargement parfois manquantes ou parfois erron\u00e9es, le train sp\u00e9cial de transport de chlore a lui aussi \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 4 fois en 2019 mettant en \u00e9vidence un d\u00e9faut sans incidence, toujours selon le FT, sur la s\u00e9curit\u00e9 du convoi, reste la question de la v\u00e9rification du mat\u00e9riel roulant, INSEE, c'est en effet la perte d'une pi\u00e8ce qui avait conduit \u00e0 l'accident Dayan en 2015, selon le rapport d'enqu\u00eate du service suisse d'enqu\u00eate et de s\u00e9curit\u00e9, alors concr\u00e8tement comment et v\u00e9rifier, contr\u00f4ler l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral et le bon fonctionnement du mat\u00e9riel roulant, on retrouve le porte- parole des CFF Jean-Philippe Schmidt sur le quitte la gare de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:18) [85%] :\r\nC'est un petit peu surprenant analogie avec avec les voitures, c'est un petit peu comme la voiture, vous avez les wagons doivent passer des expertises dans des ateliers sp\u00e9cialis\u00e9s, donc les propri\u00e9taires de ces wagons les wagons de marchandises dangereuses si citernes qui sont des wagons beaucoup plus compliqu\u00e9 que les autres, hein, quand on voit un wagon-citerne avec avec un groupe chlore par exemple, on a l'impression que le chlore va \u00eatre simplement dans r\u00e9cipient, non \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette citerne il y a une 2\u00e8me citernes qui elle est confin\u00e9e, beaucoup plus petite, donc il y a des des s\u00e9curit\u00e9s suppl\u00e9mentaires donc tous ces wagons -l\u00e0 qui appartiennent \u00e0 des entreprises priv\u00e9es doivent \u00eatre expertis\u00e9s quelque part un petit peu comme une voiture et part d\u00e9j\u00e0 tu\u00e9 qui sont certifi\u00e9s ce c'est l'entreprise qui sont responsables de nous remettent des wagons qui sont en bon \u00e9tat et certifi\u00e9, ensuite nous va recevoir ces wagons que pr\u00e9parer le train, on va faire des contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 et faire en sorte que, \u00e9videmment, les organes de circulent, faire en sorte qu'il y ait pas de de probl\u00e8mes apparents avant de l\u00e2cher : un train sur le r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:14) [93%] :\r\nCe qui a pos\u00e9 probl\u00e8me apparemment si on en croit le le rapport du SOS donc le service suisse d'enqu\u00eate sur la s\u00e9curit\u00e9, ce qui a pos\u00e9 probl\u00e8me, c'est justement cette question de certification, donc \u00e7a pose le probl\u00e8me de qui certifient quoi et puis ce rapport pointe aussi noir sur blanc, un syst\u00e8me de dit -il un, je cite, de certification ou les principes \u00e9conomiques pr\u00e9valent sur ceux de la s\u00e9curit\u00e9, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 ces propos du SOS. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:43) [90%] :\r\nCelui -ci a mon moi je suis transporteur je suis pas certifiant donc c'est plut\u00f4t \u00e0 celui qui certifie que le dit nous, notre travail \u00e0 nous en tant que CFF c'est de transporter d'un coin \u00e0 l'autre, c'est la grande toute s\u00e9curit\u00e9, c'est pour \u00e7a que dans les diff\u00e9rentes discussions qui ont eu lieu avec les partenaires, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la, de l'environnement, l'Office des transports, et puis les partenaires de l'industrie aussi, on a pris des mesures suppl\u00e9mentaires depuis le mois de f\u00e9vrier par exemple tr\u00e8s tr\u00e8s clairement les wagons doivent circuler qui qui fonctionne du chlore doivent circuler \u00e0 40 kilom\u00e8tres heure uniquement sur le r\u00e9seau sur l'ensemble de leur trajet, \u00e7a veut dire que sur les wagons qu'on va pas forc\u00e9ment faire circuler la journ\u00e9e parce qu'\u00e9videmment attractive \u00e0 40 kilom\u00e8tres heure, c'est comme si vous mettez un tracteur sur l'autoroute, quelque part \u00e7a va ralentir tout le reste du trafic donc c'est du qu'va faire circuler plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e que que la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:32) [95%] :\r\nPour les autres mati\u00e8res, c'est aussi 40 kilom\u00e8tres heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:35) [80%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend des mati\u00e8res non pour un train de citernes par exemple, il peut aller \u00e0 90, non, non \u00e0 100 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:51) [92%] :\r\nLa fabrication, l'usage et le transport des produits potentiellement dangereux pour notre sant\u00e9 ou pour l'environnement qu'on le veuille ou non, fait partie d\u00e9sormais de notre quotidien, la chimie est partout depuis le PVC de nos huisseries, l'\u00e9cole de nos parquet est jusqu'au pli si nous nous aimons nous d\u00e9tendre il faut -il le pr\u00e9ciser, c'est aussi une industrie porteuse de milliers d'emplois, l'\u00e9valuation du risque qu'elle fait peser sur les soci\u00e9t\u00e9s est toujours une question de balance avec le b\u00e9n\u00e9fice que ces soci\u00e9t\u00e9s en retire la notion de risque acceptable et mesur\u00e9e \u00e0 l'aune de cette \u00e9quation alors certes, la meilleure fa\u00e7on de rendre un risque acceptable est encore d'en supprimer la cause mais peut -on supprimer la chimie, la r\u00e9ponse au Danemark. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:39) [92%] :\r\nAlors on renonce pas \u00e0 la chimie, il est bien clair que c'est toujours par le rail que \u00e7a doit \u00eatre transport\u00e9e et pas par la route d'ailleurs un certain nombre sont interdits par la route, mais qu'il faut limiter au maximum ce qui est d\u00e9j\u00e0 le cas, c'est limit\u00e9, mais cela dit c'est encore \u00e9norme si on prend le nombre de wagons qui transitent et \u00e0 travers, malheureusement ou heureusement, voil\u00e0 parce que c'est l'arc l\u00e9manique, \u00eatre une un grand p\u00e9rim\u00e8tre et qui est tr\u00e8s tr\u00e8s prosp\u00e8re, mais \u00e9videmment il faut apprendre \u00e0 prendre des mesures en fonction de la dangerosit\u00e9 des transports et toutes mati\u00e8res dangereuses doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9e et voir si on peut pas la diminuer, si on peut pas l'\u00e9viter et il faut savoir aussi par exemple les carburants n'a peu \u00e0 peu, peut-\u00eatre qu'on en transportera de moins en moins parce qu'il me semble qu'on ait normalement dans une transition \u00e9cologique et que le fossile devrait rester dans le sol, donc voil\u00e0 encore une possibilit\u00e9 de limiter les d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:43) [91%] :\r\nEt \u00e7a, c'est \u00e0 un tout autre d\u00e9bat et une toute autre question, donc, si je vous comprend bien, l'id\u00e9e c'est : interdiction du chlore et forte limitation des quantit\u00e9s pour les autres substances toxiques. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:52) [94%] :\r\nAbsolument, chaque fois qu'on peut les limiter, chaque fois que l'industrie, et \u00e7a, on est dans l'innovation et c'est int\u00e9ressant l'industrie peut s'en passer et trouver une autre mani\u00e8re de poursuivre la fabrication de ces produits, c'est \u00e9videmment pr\u00e9f\u00e9rable, puis c'est aussi bon pour les employes, c'est bon pour les formations et je pense que si on produit le chlore sur place, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit ce sont des emplois suppl\u00e9mentaires si c'est moins cher, c'est aussi que la fiscalit\u00e9 par rapport \u00e0 l'importation de ce produit pratiquement nulle et donc voil\u00e0, cherchez l'erreur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:29) [90%] :\r\nLa notion de la notion de l'acceptabilit\u00e9 du risque, encore une fois, elle est sociale et politique. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:35) [90%] :\r\nAlain pages ing\u00e9nieur en environnement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:37) [95%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on va mettre en balance les d\u00e9g\u00e2ts potentiels que peut subir la population et l'environnement par rapport au b\u00e9n\u00e9fice qu'on en tire collectivement, \u00e0 savoir dans le cas pr\u00e9cis, un certain nombre de produits vont pouvoir \u00eatre sur le march\u00e9 qui sont titulaires utilis\u00e9e par vous et moi, donc par tout le monde en fait donc tout le monde en est on est on est b\u00e9n\u00e9ficiaire, en plus de \u00e7a il y a quand m\u00eame l'aspect du nombre de places de travail de l'activit\u00e9 \u00e9conomique et qu'on aime ou qu'on n'aime pas les politiciens, les pouvoirs sont oblig\u00e9s donc tenir compte, c'est pour \u00e7a que je pense qu'il y une il faut consid\u00e9rer que le but ultime devrait \u00eatre effectivement une une mise disons une diminution extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re du transport de marchandises dangereuses et du colorant particulier mais il est probable qu'il y aura un certain nombre d'\u00e9tapes avant d'en arriver. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-16T10:24:01Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schmidt, Jean-Philippe", "role": "Porte-parole des CFF", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pasche, Alain", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mahrer, Anne", "role": "pr\u00e9sidente romande de A\u00een\u00e9es pour le Climat", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3B6CC50-8F91-43ED-AA76-2150334F6C29", "internalArchiveId": "B3B6CC50-8F91-43ED-AA76-2150334F6C29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quinze minutes - Au cour du dispositif de secours genevois en cas d'attaque terroriste", "publicationDate": "2019-11-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019;St\u00e9phane Barjon, adjudant aux pompiers de Gen\u00e8ve;Capitaine Fr\u00e9d\u00e9ric Jacques, chef Etat-major pour les pompiers;G\u00e9raldine Casutt, sociologue des religions pour l'association Rhiz\u00f4me;Bernard Tschopp, chef section NRBC pour les pompiers de Gen\u00e8ve;Nicolas Schumacher, commandant des pompiers de Gen\u00e8ve;Mauro Poggia, conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\nQuinze minutes - Au cour du dispositif de secours genevois en cas d'attaque terroriste (15M TERRORISME) Comme chaque samedi, c'est l'heure de notre magazine de reportages 15 minutes.... 15 minutes...qui nous emmene au coeur du dispositif de secours genevois....lors d'un grand exercice de simulation d'attaque terroriste. \r\n  14'57''\r\n((Intervenant.e.s:\r\n- St\u00e9phane Barjon, adjudant aux pompiers de Gen\u00e8ve \r\n- Capitaine Fr\u00e9d\u00e9ric Jacques, chef Etat-major pour les pompiers \r\n- G\u00e9raldine Casutt, sociologue des religions pour l'association Rhiz\u00f4me \r\n- Bernard Tschopp, chef section NRBC pour les pompiers de Gen\u00e8ve\r\n- Nicolas Schumacher, commandant des pompiers de Gen\u00e8ve\r\n- Mauro Poggia, conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve))", "durationSec": 903, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10850761", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "alternativeTitle": ["Quinze minutes \u2013 Au c\u0153ur du dispositif de secours genevois en cas d\u2019attaque terroriste", "Quinze minutes \u2013 Au c\u0153ur du dispositif de secours genevois en cas d\u2019attaque terroriste / 12H30_2019-11-16T12:40:00_quinze-minutes", "Quinze minutes \u2013 Au c\u0153ur du dispositif de secours genevois en cas d\u2019attaque terroriste / 12H30_2019-11-16T12:40:00_quinze-minutes"], "variantIds": ["ece-10850763", "ece-10850761"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T12:05:06Z", "webPublicationDate": "2019-11-16T12:16:01Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D153DC06-F7E8-46DA-81A2-4E13AC7EE173", "internalArchiveId": "D153DC06-F7E8-46DA-81A2-4E13AC7EE173", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve en partie bloqu\u00e9 par une action non violente d'Extinction Rebellion", "publicationDate": "2019-11-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve en partie bloqu\u00e9 par une action non violente d'Extinction Rebellion *** L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve en partie bloqu\u00e9 ce matin. Le terminal des jets priv\u00e9s n'est plus accessible depuis une bonne demie heure. En cause : une action non violente men\u00e9e par le groupe \u00e9cologiste Extinction Rebellion. vous \u00eates sur place Adrien Krause...", "durationSec": 59, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10850750", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019a\u00e9roport de Gen\u00e8ve en partie bloqu\u00e9 par une action non violente d\u2019Extinction Rebellion / 12H30_2019-11-16T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 16.11.2019"], "variantIds": ["ece-10850750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T12:45:06Z", "speechToTexts": ["22.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve en partie bloqu\u00e9 lui ce matin le terminal des jet- priv\u00e9 n'est plus accessible depuis une bonne demi- heure en cause une action non violente men\u00e9e par le groupe \u00e9cologiste Extinction r\u00e9bellion, vous \u00eates sur place Adrien creuser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [92%] :\r\nOui, une petite centaine de militants bloquent tout simplement les acc\u00e8s au terminal des jets priv\u00e9s, ils sont assis devant les entr\u00e9es du b\u00e2timent alors l'action a commenc\u00e9 peu avant midi et, depuis, h\u00e9 bien, la situation est plut\u00f4t calme, on chante m\u00eame parfois, tout en d\u00e9non\u00e7ant la pollution \u00e9mise par le le monde de l'aviation, tout \u00e7a sous les yeux de la police, un impressionnant dispositif a \u00e9t\u00e9 mis en place des dizaines d'agents sont pr\u00e9sents dans les environs, mais pour l'instant, aucune intervention \u00e0 signaler une action qui porte le signe, vous l'avez dit d'Extinction r\u00e9bellion un groupe \u00e9cologiste habitu\u00e9 \u00e0 ce type de de protestation non- violente, on les a vu notamment \u00e0 l'oeuvre r\u00e9cemment \u00e0 Z\u00fcrich ou \u00e0 Lausanne l'action \u00e0 mener en ce moment, elle devrait se poursuivent jusque vers 16 heures, nous dit -on, \u00e0 noter qu'aucune perturbation n'\u00e9tait signal\u00e9e pour les vols civils les vols internationaux notamment. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-16T11:52:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2CEE643-D342-4D91-8881-5FA0262F60ED", "internalArchiveId": "C2CEE643-D342-4D91-8881-5FA0262F60ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'exposition \"Le Grand Festin\" \u00e0 Neuch\u00e2tel retrace la place de la gastronomie dans l'ouvre de D\u00fcrrenmatt", "publicationDate": "2019-11-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Duc-Hanh Luong, commissaire de l'exposition Le Grand Festin\r\n\r\n\r\nL'exposition \"Le Grand Festin\" \u00e0 Neuch\u00e2tel retrace la place de la gastronomie dans l'ouvre de D\u00fcrrenmatt Si vous \u00eates amateurs de romans policiers gastronomiques.. vous connaissez sans doute les recettes all\u00e9chantes des \u00e9crivains Camilleri ou Montalban.  Le Suisse Friederich D\u00fcrrenmatt a lui aussi accord\u00e9 une place importante \u00e0 la bonne ch\u00e8re dans son oeuvre, qu'elle soit litt\u00e9raire ou picturale. Et chez lui aussi, la mort n'est jamais loin de la table. C'est \u00e0 d\u00e9couvrir en ce moment au Centre D\u00fcrrematt \u00e0 Neuch\u00e2tel... L'exposition s'intitule Le Grand Festin. Sylvie Lambelet l'a visit\u00e9e pour nous.\r\n((fin paroles 1'33 - fader))\r\nExtro: Le Grand Festin, une exposition du Centre D\u00fcrrenmatt \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 voir jusqu'au 22 mars\r\n((Bienvenue dans le monde du bon vivant D\u00fcrrenmatt. Ses tables couvertes de victuailles.. ses caricatures r\u00e9alis\u00e9es sur un coin de table au restaurant.. ses portraits d'amis un verre \u00e0 la main. Mais chez lui l'humour tourne vite au vinaigre.. on passe de la ripaille au canibalisme. Les ogres mangent les petits enfants.. et les maris leur femmes. Comme dans cette nouvelle: la saucisse. Duc-Hanh Luong, commissaire de l'exposition:\r\nMAG: 8''\r\nA 24 ans, D\u00fcrrenmatt raconte comment il est devenu \u00e9crivain apr\u00e8s une cuite monumentale.. extrait \r\nMAG : 18''\r\nD\u00fcrrenmatt un bon vivant.. sans doute quant on voit la cave boredelaise qu'il s'est offerte gr\u00e2ce \u00e0 ses droit d'auteur. Mais il y a d'autres raisons pour expliquer l'importance donn\u00e9e \u00e0 la nourriture et \u00e0 la boisson dans son oeuvre\r\nMAG 21''\r\nLa caricature d'un cuisinier \u00e0 la t\u00eate de mort nous rappelle qu'\u00e0 trop faire bombance.. on risque sa vie. Au Grand festin l'\u00e9crivain artiste peintre nous convie \u00e0 sa table.. avec tous ses exc\u00e8s. ))", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10850756", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019exposition \"Le Grand Festin\" \u00e0 Neuch\u00e2tel retrace la place de la gastronomie dans l\u2019\u0153uvre de D\u00fcrrenmatt / 12H30_2019-11-16T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 16.11.2019"], "variantIds": ["ece-10850756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T12:45:06Z", "speechToTexts": ["22.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi vous \u00eates amateur de romans policiers gastronomiques, vous connaissez sans doute les recettes all\u00e9chantes des \u00e9crivains Camilleri ou Montalban le suisse Friedrich D\u00fcrrenmatt a lui aussi accord\u00e9 une place importante \u00e0 la bonne ch\u00e8re dans son oeuvre, qu'elle soit litt\u00e9raire ou picturale et chez lui aussi la mort n'est jamais loin de la table, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir en ce moment au Centre D\u00fcrrenmatt \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'Exposition s'intitule Le Grand Festin Sylvie en bleu la visit\u00e9e pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [93%] :\r\nBienvenue dans le monde du bon vivant, D\u00fcrrenmatt ses tables couvertes de victuailles, ses caricatures r\u00e9alis\u00e9es sur un coin de table au restaurant, ses portraits d'amis, un verre \u00e0 la main, mais chez lui, l'humour tourne vite au vinaigre, on passe de la ripaille au cannibalisme les ogres mangent les petits enfants et les maris leur femmes comme dans cette nouvelle la saucisse Duc-Hanh Luong, commissaire de l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [96%] :\r\nC'est une nouvelle qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par D\u00fcrrenmatt au d\u00e9but de sa carri\u00e8re et qui raconte l'histoire d'un homme qui se retrouve au tribunal pour avoir tu\u00e9 sa femme et en avoir fait la saucisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [97%] :\r\n\u00e0 24 ans, D\u00fcrrenmatt raconte comment il est devenu \u00e9crivain apr\u00e8s une cuite monumentale extrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [81%] :\r\nJe m'endormis, d'un coup, c'est ensuite que tout explose \u00e0 la fondu, les oeufs au plat, le caf\u00e9 lucernois les cerises avec une violence formidables touffu catapult\u00e9 couverture en point c'est chambre int\u00e9gralement tapiss\u00e9 la vieille veuve du fer d'ailleurs l'emplette de nouveaux tapis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [94%] :\r\nD\u00fcrrenmatt, bon vivant, sans doute, quand on voit la cave bordelaise qu'il s'est offerte gr\u00e2ce \u00e0 ses droits d'auteur, mais il y a d'autres raisons pour expliquer l'importance donn\u00e9e \u00e0 la nourriture et \u00e0 la boisson dans son oeuvre Duc-Hanh Luong. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [91%] :\r\nIl a appris \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans, qu'il \u00e9tait diab\u00e9tique, du coup, il a d\u00fb se restreindre \u00e9norm\u00e9ment au niveau de l'alimentation, d'ailleurs, on pense que c'est une des raisons pour lesquelles il y a autant de nourriture dans ces heures c'est parce que peut-\u00eatre ce qu'il mangeait un peu par procuration c'est personnage mangeait peut-\u00eatre s'ce qui lui \u00e9tait interdit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [93%] :\r\nLa caricature de cuisinier \u00e0 la t\u00eate de mort nous rappelle qu'\u00e0 trop faire bombance on risque sa vie au Grand festin, l'\u00e9crivain, artiste peintre nous convie \u00e0 sa table avec tous ses exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [83%] :\r\nLa cr\u00e8me au chocolat, le beau temps du n\u00e9o- blanc avec du lard, si le vol-au-vent aux champignons tr\u00e8s je me r\u00e9veillais Orange le riz sauce mad\u00e8re ou car le donut Sytchev dans un verre de cristal pr\u00e9cieux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-16T11:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer CwWi1vWGV3H7NbTtITx4yxDjIWAg"}]