[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=6900&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=6925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=6875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-16965DA6-2B71-4B1E-BEB1-F2595C6E4CE3", "internalArchiveId": "16965DA6-2B71-4B1E-BEB1-F2595C6E4CE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: reportage en direct de Lausanne-Lugano avec Gr\u00e9goire Oggie", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "durationSec": 470, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10695554", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 1 / SP_2019-09-14T19:10:00_sequence-1", "Sport-Premi\u00e8re du 14.09.2019"], "variantIds": ["ece-10695554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-21T18:20:50Z", "speechToTexts": ["21.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEn football, on dispute les 16\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse ce week- end, le Lausanne- Sport leader de Challenge League accueil Lugano pensionnaire de Super League Gr\u00e9goire Auger, vous \u00eates \u00e0 la Pontaise alors est -ce que Lausanne- peut esp\u00e9rer cr\u00e9er la surprise dans cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nEh bien oui, les Lausannois sont parfaitement dans le match 1 45 minutes se sont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 ici \u00e0 la Pontaise, c'est toujours 0 \u00e0 0 entre Lausanne et Lugano, le leader de Challenge League et qui n'a rien \u00e0 rougir sur cette premi\u00e8re mi- temps, c'est Lausanne- qui s'est cr\u00e9\u00e9 les meilleures chances de but dans cette premi\u00e8re mi- temps m\u00eame si, m\u00eame si les Vaudois ont d\u00fb une fois sauv\u00e9 un ballon chaud sur leur ligne mais donc apr\u00e8s 45 minutes de jeu, le suspense demeure ici \u00e0 la Pontaise avec Lausanne- Sport qui peut r\u00eaver, pourquoi pas, d'exploits et de se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale de cette Coupe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [93%] :\r\nGr\u00e9gory et merci l'avionneur am\u00e9ricain Lockheed Martin compte bien participer \u00e0 la campagne de votation Suisse sur l'achat d'avions militaires, et cela malgr\u00e9 les mises en garde la ministre de la D\u00e9fense, Viola, maire, pour m\u00e9moire, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers avaient sollicit\u00e9 les diff\u00e9rents fabricants en lice pour une participation financi\u00e8re \u00e0 cette future campagne politique, l'affaire avait cr\u00e9\u00e9 un toll\u00e9 et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale avait alors appel\u00e9 les constructeurs \u00e9trangers \u00e0 rester en retrait : la manifestation contre l'avortement marche pour la vie a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e cet amer, R\u00e9my Di \u00e0 Z\u00fcrich par des participants \u00e0 une contre- manifestation afin d'\u00e9viter un affrontement entre les 2, quand la police a tir\u00e9 des balles en caoutchouc, en retour, les agents ont re\u00e7u des bouteilles, des pierres et d'autres projectiles plusieurs petits groupes ont \u00e9galement tent\u00e9 de franchir les barrages policiers et puis autre d\u00e9bordement \u00e0 Nantes, lors d'une manifestation des gilets jaunes 1900 1000 900 personnes ont d\u00e9fil\u00e9, selon une estimation de la police, c'est dans le centre- ville, que la situation a rapidement d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, plusieurs commerces ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9s et des poubelles incendi\u00e9es, certains manifestants ont aussi tir\u00e9 des projectiles, les forces de l'ordre ont r\u00e9pondu par des jets de grenades lacrymog\u00e8nes et proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 30 interpellations, 3500 personnes \u00e9vacu\u00e9es et 6 morts selon un nouveau bilan, l'Espagne est touch\u00e9e depuis mercredi par des pluies diluviennes, provoquant des inondations et d'importants d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, le 1er ministre espagnol Pedro Sanchez s'est rendu dans le Sud-Est du pays, ce samedi, il a assur\u00e9 que le gouvernement aiderait les sinistr\u00e9s l'Italie autorise le navire humanitaire Sheehan Viking \u00e0 d\u00e9barquer 82 migrants sur l'\u00eele de l'homme 12 \u00e0 un accord europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 conclu en vue de leur r\u00e9partition, ce feu Vert intervient quelques jours apr\u00e8s l'entr\u00e9e en fonction du nouveau gouvernement italien un gouvernement dans lequel ne si\u00e8ge pas Matteo Salvini, le patron de la Ligue, l'ex- l'ex- ministre de l'Int\u00e9rieur a fait fermer les ports italiens aux navires de secours demain toujours du soleil l'apr\u00e8s- midi, il faudra toutefois compter avec des d\u00e9veloppements de cumulus dans les Alpes, il fera 28 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e lundi, m\u00eame type de temps avec une tendance aux averses plus marqu\u00e9es dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [91%] :\r\nTraders aguerris aux boursicoteurs amateurs vous allez conna\u00eetre le grand frisson de la Bourse sans prendre de risques PTC lance son grand concours boursier ouvert aux \u00e9coles et aux candidats individuels, inscrivez -vous du 2 septembre au 9 octobre sur RTS Point CH Slash concours TTC la remise des prix qui r\u00e9compensera les gagnants aura lieu en d\u00e9cembre dans TTC sur RTS Un. \r\nSport premi\u00e8re. \r\nJo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [91%] :\r\n24 \u00e9quipes motiv\u00e9es, des supporters impatients des nouvelles enceintes des rencontres de folie l'odeur si suave des vestiaires, vous l'aurez compris les patinoires vivent \u00e0 nouveau depuis hier soir, le championnat suisse de hockey sur glace est de retour et pour premi\u00e8re la suite \u00e9videmment avec attention et avec passion le derby, je l\u00e8ve Servette-Bienne est \u00e0 suivre en Direct, en int\u00e9gralit\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 partir de 19 heures 45 avec notre duo de choc Alain Th\u00e9bault Bernardin Allemann un autre duo tout aussi percutant nous rejoindra dans cette riche soir\u00e9e le pr\u00e9sident de Gott\u00e9ron Hubert Weber et le directeur administratif et financier du Lausanne Hockey Club, l'ancien professionnel John Gobbi Daniel Atienza dans quelques instants nous parlera, lui, de la de la victoire attendue demain de Robic Polo Breitner notre sp\u00e9cialiste du foot allemand ne rejoint d\u00e8s la fin du choc contre Leipzig et le Bayern Mathieu Wuytens nos contrats avec sa fougue habituelle et communicative les essais du Grand Prix de Saint-Marin, on parle de moto \u00e9videmment un d\u00e9bat passionnant nous attend \u00e9galement sur les hymnes nationaux dans les rendez- vous sportifs, faut -il les conserver les supprimer les faire \u00e9voluer, Caroline R\u00e9mond et J\u00e9r\u00f4me journ\u00e9e ne partagent pas le m\u00eame avis et leurs arguments sont pertinents, nous terminerons ce sport premi\u00e8re entre 22 heures et 22 heures 30 en apn\u00e9e avec St\u00e9phane Rinaldi, qui a rencontr\u00e9 le Genevois Rodolfo reb\u00e2tie au large de l'\u00eele italienne d'Ischia un moment tr\u00e8s fort bonsoir soyez toutes et tous les bienvenus dans ce sport, premi\u00e8res du samedi 14 septembre nous sommes en Direct jusqu'\u00e0 22 heures 30 avec en r\u00e9gie, le travail, le travail important et indispensable de Matthias Branly Man. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [99%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [94%] :\r\nMais avant de d\u00e9rouler ce menu copieux, cap sur la Pontaise, seizi\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse de football entre Lausanne et Lugano, le match a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 18 heures Gr\u00e9goire Auger, vous \u00eates sur place, bonsoir Gr\u00e9goire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [94%] :\r\nBonsoir, Jo\u00ebl bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:39) [89%] :\r\nAlors, 0 \u00e0 0 \u00e0 la mi- temps, la deuxi\u00e8me a repris depuis quelques instants est -ce que le score a \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [90%] :\r\nNon, le score n'a pas \u00e9volu\u00e9 en joue depuis 45 petites secondes pour \u00eatre pr\u00e9cis dans cette 2\u00e8me mi- temps, c'est toujours 0 \u00e0 0 un corner \u00e0 suivre le 1er de cette 2\u00e8me mi- temps corner pour les Luganais c'est frapp\u00e9 sortant avec une d\u00e9viation qui ne donnera finalement rien ce ballon qui sort de la surface de r\u00e9paration lausannoise vous dire \u00e9galement que sur la premi\u00e8re mi- temps, h\u00e9 bien Lausanne- a quelque peu bouscul\u00e9 l'\u00e9quipe tessinoise Lausanne- leader de I Challenge League et qui affronte le 9\u00e8me de Super League il y a, pourquoi pas une surprise possible ici \u00e0 la Pontaise Lausanne a donc bousculer Lugano quelquefois sur quelques occasions, mais c'est tout de m\u00eame, Lugano, qui s'est cr\u00e9e la vraie plus grosses chances de but durant ce 1er acte avec N'Ganga, qui a d\u00fb \u00e0 un moment, sauv\u00e9 sur sa ligne sur un ballon chaud voil\u00e0 donc pour ce qui s'est pass\u00e9 essentiellement dans cette premi\u00e8re mi- temps, un score au final assez logique de 0 \u00e0 0 apr\u00e8s 47 minutes maintenant entre Lausanne et Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [85%] :\r\nMerci beaucoup, Gr\u00e9goire, vous retrouvez \u00e9galement tout au long de ce sport 1er roman \u00e0 suivre cette partie jusqu'\u00e0 son terme, il peut y avoir \u00e9videmment l'r\u00e9glementaire, voire les prolongations, voire les penalties, c'est le charme de la Coupe de Suisse ou parfois le petit peut \u00e9liminer le soi-disant plus grands et c'est ce qui s'est pass\u00e9 hier soir puisque gr\u00e2ce au p\u00e8re abattu servait en \u00e0 0 puisque Winterthur a battu Saint-Gall 2 \u00e0 0, aujourd'hui il n'y a pas eu de surprise \u00e0 Freienbach clubs de 2\u00e8me Ligue 1 qui a perdu 11 \u00e0 2 contre Young Boys, pas de surprise \u00e0 Spiez club de 2\u00e8me ligue inter qu'a perdu contre Int club de premi\u00e8re, les 4 \u00e0 0, pas de surprise non plus \u00e0 sauver club de 2\u00e8me ligue inter qui a perdu contre Bulle club de premi\u00e8re league 2 \u00e0 1 en reparlera plus tard du FC Bulle et du foot fribourgeois et dans les rencontres qui viennent de se terminer Bavois s'est qualifi\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve contre olympique Gen\u00e8ve 2 \u00e0 1, l\u00e9galement, pas de surprise, la B\u00e9roche-Gorgier contre Nancy ces 2 \u00e0 un criant Stade Lausanne- Ouchy 2 \u00e0 1 Meyrin bah le 0 \u00e0 0 ville Z\u00fcrich 0 0 toutes rencontre sont bien \u00e9videmment toujours en cours, nous vous tiendrons au courant des r\u00e9sultats de ces seizi\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse ou hier, il y a d\u00e9j\u00e0 eu des surprises \u00e0 ce soir, il y aura peut-\u00eatre \u00e9galement des surprises. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-15T08:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C228277-4FF0-442E-AC3C-094B4D3D8A99", "internalArchiveId": "1C228277-4FF0-442E-AC3C-094B4D3D8A99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il supprimer les hymnes nationaux dans les comp\u00e9titions sportives? Caroline Reymond et J\u00e9r\u00f4me Jeannin ", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "durationSec": 560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10695559", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 6 / SP_2019-09-14T20:33:45_sequence-6", "Sport-Premi\u00e8re du 14.09.2019"], "variantIds": ["ece-10695559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-21T18:34:09Z", "speechToTexts": ["21.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFaut -il conserver les hymnes nationaux dans les rendez- vous sportifs, la question est l\u00e9gitime, en tout cas, elle se pose au regard des \u00e9v\u00e9nements de ces derniers jours et m\u00eame de ces derniers mois, le sujet en tout cas fait d\u00e9bat au sein de notre r\u00e9daction sportive ici \u00e0 Lausanne J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Caroline R\u00e9mond ne sont pas d'accord, il ne partagent pas le m\u00eame avis : c'est le duel de notre r\u00e9daction et pour vous, Caroline R\u00e9mond il faut conserver ses hymnes nationaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [88%] :\r\nOui, alors je pense que c'est important de les garder, faut aussi fix\u00e9 le contexte, hein, pour moi, quand une \u00e9quipe nationale joue quand on est dans un championnat du monde, aux Jeux olympiques, c'est important qu'il y ait des hymnes nationaux, moi je ne pourrais pas imaginer un podium de Jeux olympiques, sans avoir l'hymne national du vainqueur, par exemple, \u00e7a pour moi, ce serait vraiment un truc, c'est quand m\u00eame une tradition et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans ces comp\u00e9titions est l\u00e0, on est l\u00e0 pour son pays en pour des choses qui sont supra sportive, donc \u00e7a je pense que c'est extr\u00eamement atteint int\u00e9ressant et important, et c'est aussi pour \u00e7a que les gens ils aiment ces championnats du monde aussi ces grandes comp\u00e9titions, c'est quand m\u00eame pour se r\u00e9unir autant au autour d'un drapeau et \u00eatre ensemble et c'est des moments d'unification aussi qui sont pour moi important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [95%] :\r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 affectif Caroline aussi qui vous fait dire qu'il faut garder ses hymnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [87%] :\r\nMais oui, parce que c'est quand m\u00eame toujours un moment de, de, de sensibilit\u00e9 quand m\u00eame, il y a des beaux hymnes qu'on aime bien entendre et puis, puis on voit ce ne par exemple, une \u00e9quipe de foot c'est c'est c'est c'est joueurs qui sont align\u00e9s qui chantent l'hymne national et c'est des moments qui sont, qui sont assez beau et puis selon hymne national, \u00e7a va \u00eatre moi, \u00e7a peut mettre une petite larme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [87%] :\r\nBon Caroline Reymond a la larme \u00e0 l'oeil, J\u00e9r\u00f4me Jeannin, vous \u00eates le gros insensible de nos tr\u00e8s belle action ici \u00e0 Lausanne, pour vous, on peut les supprimer sans autre C\u00e9cile nationaux, alors peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre pas dans tous les cas, mais je pense qu'on est vraiment dans une d\u00e9ferlante de symbolique nationaliste actuellement de depuis quelques ann\u00e9es, peut-\u00eatre depuis Cayenne y a ce qu'on appelle la globalisation, on a des pays supranationaux, les gens sont un peu perdus et puis se raccroche \u00e0 \u00e7a, c'est pas un mal en soi, mais il suffit souvent d'une maladresse de quelque chose pour qu'on passe de l'unification \u00e0 la haine de l'autre, et \u00e7a c'est, c'est un peu d\u00e9licat, historiquement, fait savoir qu'il n'y a pas toujours eu des des hymnes nationaux \u00e7a paru au d\u00e9but du si\u00e8cle dernier, on les a supprim\u00e9s d'ailleurs \u00e0 une certaine \u00e9poque on en coupe d'Europe de football, il y avait des hymnes nationaux en Coupe d'Europe et puis on a d\u00e9cid\u00e9 de les enlever, personne ne s'est plaint, donc c'est vrai que le c\u00f4t\u00e9 \u00e9motionnel et et assez fort, la Ligue des champions a introduit un hymnes par propre qu'on joue depuis 1 une trentaine d'ann\u00e9es avant les matches, c'est une c'est une alternative, alors je dis pas qu'il faut les enlever tout le temps peut-\u00eatre que pour les condi, les comp\u00e9titions individuelles championnats du monde d'athl\u00e9tisme de v\u00e9lo et tout \u00e7a, \u00e7a pose moins de probl\u00e8mes, il y a certains match ou \u00e7a peut \u00eatre un peu plus probl\u00e9matique et l\u00e0 on a vu aussi qu'apr\u00e8s la guerre par exemple les premiers match entre la France et l'Allemagne, on n'a pas jou\u00e9 les hymnes nationaux donc dans certains cas, je pense qu'on peut son pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [87%] :\r\nCe qui vous d\u00e9range J\u00e9r\u00f4me Jeannin, c'est que finalement, le sport et les hymnes nationaux sont parfois rattrap\u00e9 par des conditions compl\u00e8tement extra- sportifs, politiques ou \u00e9conomiques, c'est \u00e7a en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [88%] :\r\nIl y a de la r\u00e9cup\u00e9ration, forc\u00e9ment, c'est surtout \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque actuelle, alors c'est int\u00e9ressant parce que certains pays ont fait un effort aussi pour alors soit enlev\u00e9 les paroles et on enlev\u00e9 les les paroles franquiste de l'hymne espagnol, on a enlev\u00e9 les couplets de l'hymne allemand qui \u00e9tait l'hymne nazi qui interdit, depuis il y a un effort de r\u00e9\u00e9criture, on en Afrique du Sud c'est int\u00e9ressant apr\u00e8s la par Tyson a r\u00e9\u00e9crit l'hymne national dans dans 5 des 11 langues nationales du du pays pour ne vexer personne, etc, donc on voit que c'est pas quelque chose qui est compl\u00e8tement fig\u00e9 et peut-\u00eatre qu'on peut aussi imaginer dans le monde du sport, des paroles, des hymnes des alternatives, des versions qui serait moins politique voire apolitique et qui serait plus positif que forc\u00e9ment guerri\u00e8re, comme c'est souvent le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [88%] :\r\nMais c'est vrai, Caroline R\u00e9mond ce que dit J\u00e9r\u00f4me est parfaitement cr\u00e9dible les les paroles des hymnes nationaux sont quand m\u00eame parfois \u00e0 connotation sujette \u00e0 caution est -ce que c'est par l\u00e0 le coeur du probl\u00e8me au-del\u00e0 \u00e9videmment de alarme qui peut faire verser un hymne national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [91%] :\r\nOui, c'est vrai, hein, que \u00e7a peut avoir, il peut avoir des susceptibilit\u00e9s, on peut avoir des moments o\u00f9 effectivement on sent pas bien quand on a un hymne national selon les paroles, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, je me dis c'est une fa\u00e7on d'accueillir aussi le pays qui vient jouer un c'est c'est France- Albanie, on accueille l'Albanie avec l'hymne national, c'est un, une fa\u00e7on de, de, de, d'\u00eatre solennel aussi quelque part et de baisser un peu les tensions se disant ben voil\u00e0, maintenant on joue pour son pays et on ne va pas forc\u00e9ment jouer juste pour soi -m\u00eame, on va, on va amener un petit c\u00f4t\u00e9 un peu plus s\u00e9rieux peut-\u00eatre plus en allait solennel justement \u00e9galement au match, puis apr\u00e8s la r\u00e9cup\u00e9ration politique, elle va toujours arriver de toute fa\u00e7on, on en a partout, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, on peut se dire : on a vu tout le le mouvement qu'il a eu avec l'hymne national am\u00e9ricain par rapport au au mouvement Black Power, par exemple, hein, on a vu Colin Kaepernick qui s'est agenouill\u00e9 \u00e0 chaque fois \u00e7a fait vraiment une pol\u00e9mique qui monte aux \u00c9tats-Unis, Megan Rapinoe aussi, pas voulu chanter les national am\u00e9ricain, c'est une fa\u00e7on aussi de de se dire que, ben voil\u00e0, on peut aussi passer des messages importants par le biais du sport et des les sportifs ont aussi une voix, une voix qui compte et puis quand on siffle un hymne national, par exemple, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas en France, c'est peut-\u00eatre aussi d\u00e9tect\u00e9 un grand malaise aussi par exemple chez la population d'origine issus de l'immigration en France et c'est une fa\u00e7on de se dire : ben tiens il y a un probl\u00e8me l\u00e0 on va, on va vraiment le l'attaquer et on ne va pas passer \u00e7a sous silence justement en \u00e9liminant ces hymnes nationaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [90%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me profiter de l'hymne national des hymnes nationaux pour faire passer d'autres id\u00e9es, qu'elles soient politiques, qu'elles soient \u00e9conomiques est -ce que finalement c'est pas la le le sujet int\u00e9ressant ce que d\u00e9veloppe Caroline est tout \u00e0 fait pertinent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [87%] :\r\nAbsolument le le probl\u00e8me, c'est que c'est souvent l'quand m\u00eame les les hommes politiques, les dirigeants qui ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire jouer c'est hymnes il y a eu quand m\u00eame cette exquise odeur avec Laura Flessel, il y a 2 ans ministre des Sports en France qu'\u00e0 qu'avait propos\u00e9 et on ne peut pas la soup\u00e7onn\u00e9 de de de r\u00e9cup\u00e9ration nationaliste mais vu ses origines, mais elle avait propos\u00e9 justement de faire jouer la Marseillaise avant toutes les comp\u00e9titions sportives dans cet esprit d'unification qu'on peut saluer et puis on lui a dit attention dans les banlieues, \u00e7a va \u00eatre per\u00e7ue comme une provocation, c'est quand m\u00eame assez grave si, si on arrive l\u00e0, donc c'est vrai que \u00e7a s'int\u00e9ressant le l'\u00e9pisode Kaepernick ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes reprises sous, c'est un moyen de finalement en contre- courant en contre- culture finalement de de r\u00e9agir et de dire : vous, vous utilisez -les l'hymne am\u00e9ricain, \u00e0 des fins nationalistes finalement et nous on Line l'utilisent pour d\u00e9noncer ce qui est ce qui va pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [93%] :\r\nFinalement, un hymne national n'a pas forc\u00e9ment et c'est ce que je ressens \u00e7a sa raison d'\u00eatre dans le sport, qui est cens\u00e9 \u00eatre au-del\u00e0 de toutes les consid\u00e9rations politiques ou ou \u00e9conomique J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [87%] :\r\nOui, alors apr\u00e8s faut comprendre les besoins qui a eu historiquement aussi, hein, c'est vrai que les premiers hymnes ont \u00e9t\u00e9 jou\u00e9s dans des p\u00e9riodes de guerre, que ce soit la premi\u00e8re guerre mondiale, aux \u00c9tats-Unis, la, la, apr\u00e8s la la la seconde au points l'entre- deux-guerres plut\u00f4t en France, on a jou\u00e9 le premier hymne la Marseillaise, r\u00e9action \u00e0 ou Deutschland \u00fcber all\u00e9s s'des des Allemands, il y a tout ce contexte dont on ne sortira jamais un on est, on a eu un sondage qui montre quand m\u00eame que 3 quarts des des gens et sont attach\u00e9s \u00e0 ces hymnes nationaux, moi je, je serais un peu plus nuanc\u00e9 en disant des hymnes oui nationaux pas forc\u00e9ment peut-\u00eatre avec des paroles revue de de fa\u00e7on plus pacifique en reconnaissant aussi que quand on voit l'hymne national ou d'abord match de hockey au Canada, ou comme \u00e7a, c'est quelque chose de prenons donc il ne faut pas non plus jeter ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9motionnel, mais peut-\u00eatre le r\u00e9inventer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:32) [89%] :\r\nCaroline oui je pense que c'est important de th\u00e9\u00e2traliser aussi un petit peu les les choses, le sport, c'est devenu un spectacle et puis l'hymne national fait partie du spectacle, on peut tr\u00e8s bien imaginer aussi un autre Champ, il y a une nouvelle le n'\u00e9volue nouveau Colonna \u00e0 Liverpool, c'est \u00e7a, c'est comme si le Champ, celui -ci ne vont pas forc\u00e9ment chanter, mais \u00e7a fait partie de \u00e7a, puis je pense aussi, vous pensez au au sportif, souvent, ils disent qu'ils aiment bien ces moments, j'entendais un hockeyeur canadien qui dit : c'est un moment de recueillement, c'est un moment c'est juste 2 minutes qui me permet de me mettre dans ma bulle et puis de sexe arrivent plus tr\u00e8s souvent voil\u00e0 et donc c'est c'est aussi des moments qui sont importants, puis apr\u00e8s c'est vrai que le sport n'toujours c'est un miroir de la soci\u00e9t\u00e9, donc s'il y a des d\u00e9rives, c'est vrai, ben, \u00e7a montre bien qu'il y a aussi un probl\u00e8me dans la soci\u00e9t\u00e9, pourquoi \u00e9limin\u00e9 finalement le l'hymne national est plut\u00f4t de s'attaquer \u00e0 la racine du du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [83%] :\r\nMais c'est vrai que c'est, c'est vrai, soupire des gens quand on s'il fallait un hymne national, on s'en prend, pr\u00e9sident s'en prend au pouvoir politique et l\u00e0, on s'en prend pas l'\u00e9quipe de foot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [91%] :\r\nExactement ouais moi je citerai peut-\u00eatre en en guise de conclusion le l'exemple irlandais, l'\u00e9quipe de de rugby qui qui a toujours s\u00e9lectionn\u00e9 finalement des joueurs \u00e0 la fois de lire et de l'Irlande du Nord et puis l\u00e0, on a fait appel \u00e0 un musicien reconnu des 2 parties du pays qu'\u00e0 qu'cr\u00e9e de facto un hymne national sur les valeurs communes \u00e0 ces 2 pays, et \u00e7a c'est quelque chose de d'int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:45) [92%] :\r\nEt puis faut dire aussi que dans le rugby quand on a des matches qui sont sous tension en Irlande- Angleterre Ecosse Angleterre par exemple, \u00e7a n'est jamais siffl\u00e9, on sent la tension mais ce n'est pas siffl\u00e9, donc on sait aussi qu'il est, on peut aller vers quelque chose qui est assez pacifique, mais on n'est pas encore totalement dans le Brexit on verra ce que \u00e7a va donner apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [91%] :\r\nOn verra en effet merci beaucoup Caroline R\u00e9mond J\u00e9r\u00f4me Jeannin, les hymnes nationaux font d\u00e9bat et c'est tant mieux, c'est une \u00e9mission d\u00e9bat \u00e9galement sport premi\u00e8res ce qui est s\u00fbr, c'est que pour l'instant dans les jours \u00e0 venir dans les mois \u00e0 venir, sans doute dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, on va continuer, aller jouer mais peut-\u00eatre de fa\u00e7on modifi\u00e9 merci beaucoup madame, monsieur, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-15T09:06:01Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1B89DDA-5212-44DE-8C5A-C678EC2D2806", "internalArchiveId": "A1B89DDA-5212-44DE-8C5A-C678EC2D2806", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 sport 14.09.2019", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "durationSec": 2655, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10691281", "imageURL": "http://www.rts.ch/9075649.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 sport", "L'invit\u00e9 sport / 3EMI_2019-09-14T15:30:00_l-invite-sport", "L'invit\u00e9 sport / 3EMI_2019-09-14T15:30:00_l-invite-sport"], "variantIds": ["ece-10691287", "ece-10691281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:37:09Z", "speechToTexts": ["21.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [83%] :\r\nEh bien connu de la maison puisque c'est un des tout premiers qu'on sur le monde, la cr\u00e9ation de cette \u00e9mission, il y a 2 ans, le Fribourgeois Volcano \u00e0 pour les intimes, combattant de de MMA, donc les arts martiaux mixtes, il se bat dans une cage et presque tous les coups sont permis, pas les bijoux de famille pas taper \u00e0 la t\u00eate, pas touche aux ce genre de choses, mais sinon c'est assez libre dans le m\u00e9morial de la boxe Thai de la lutte, \u00e7a se passe autant dans le Boxing pied manque ou de c'est vraiment tr\u00e8s complet comme sport Alcan il aura 30 ans dans 5 jours, un m\u00e8tre 89 machine de muscles, voil\u00e0 c'est le facteur suisse, le plus fort de l'histoire, c'est en tout cas ce que dit son site officiel et je vous cache en lisant la phrase j'ai cherch\u00e9 un peu et j'ai pas trouv\u00e9 effectivement un nom qui puisse lui faire concurrence dans notre pays en tout cas, il y a un peu plus 2 ans il \u00e9tait remarqu\u00e9e par l'UFC, c'est la Ligue d'art martiaux mixtes am\u00e9ricaine la plus relev\u00e9e de la plan\u00e8te, il a tout plaqu\u00e9 pour aller vivre en Floride -ce des autogoals alors depuis qu'il est avait dans cette \u00e9mission n'a connu ses premi\u00e8res d\u00e9faites on UFC, il apprend \u00e0 aussi faut dire qu'il a lui- m\u00eame, d\u00e9fi\u00e9 les meilleurs mondiaux, apr\u00e8s il est all\u00e9 voir le num\u00e9ro un mondial Daniel Cormier en janvier 2018 puis Anthony Smith en octobre, les 2 fois, c'\u00e9tait des d\u00e9faites, puis ensuite il y a eu 2 mini- en mars dernier, on en reparle encore parce que c'est une d\u00e9faite, certes, mais sur d\u00e9cision partag\u00e9e des juges est vraiment l\u00e0 y avait pol\u00e9mique et beaucoup ont dit qu'Volken s'\u00e9tait fait voler, on va en parler avec lui, il esp\u00e8re pouvoir se rebattre un moment donn\u00e9 contre Dominique r\u00e9agissent, mais du coup il remont\u00e9 c'est pas et \u00e7a va faire monter tr\u00e8s vite dans la cage pour aller renouer avec la victoire, il a battu le Su\u00e9dois y lire Latifi c'\u00e9tait \u00e0 Montevideo, en Uruguay le mois pass\u00e9, il y avait bien de retour dans le Game, avec un bilan de carri\u00e8re maintenant de c'est ce qu'on va gagner pour seulement 4 d\u00e9faites resalue Volcano toujours bien, tr\u00e8s bien, merci oui pointe alerte \u00e0 l'air en pleine forme, souriant, on va commencer par ce qui est souriant avec l'actualit\u00e9, cette victoire en ao\u00fbt compte le Su\u00e9dois Latifi victoire par KO d\u00e8s le 2\u00e8me round lui a fait le coup du fait se j'ai lu \u00e7a, tu peux nous expliquer ce que tu as fait exactement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [78%] :\r\nOui, j'ai cogn\u00e9 fort en fait hein c'est facile compliqu\u00e9 que \u00e7a, oui, combinaison c'est vraiment fait bah, en fait, j'ai, je laisse les choses, je l'ai rattrap\u00e9 sur sur une sortie en fait, il \u00e9tait temps de la cage et puis sur de son c\u00f4t\u00e9 gauche et puis j'ai vraiment, je l'ai, je l'ai cogn\u00e9 dans dans dans la sortie, mais c'\u00e9tait vraiment voil\u00e0 le combat et s'est d\u00e9roul\u00e9e vraiment comme je l'avais esp\u00e9r\u00e9, en fait, c'\u00e9tait vraiment une une mont\u00e9e niveau en fait une mont\u00e9e d'une mont\u00e9e de de timing modifications faite et je savais qu'en fait lire il Lire qui a vraiment un un, un combattant qui est tr\u00e8s gros traits physiques et puis qui a un \u00e9norm\u00e9ment de nuit, ce qui a vraiment mince ce probl\u00e8me aussi qui a un peu cardio- \u00e0 ses muscles en fait savait que vraiment si je le noyer vraiment de coups et puis de pression qui vraiment de pousser vraiment le le le le rythme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [94%] :\r\nIl allait vraiment perdre perdre vraiment du cardio et puis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:45) [78%] :\r\nEt c'est comme \u00e7a, je, je l'aurais et t'a m\u00eame re\u00e7u le bonus de performance de la soir\u00e9e pour ce chaos, \u00e7a consiste en quoi ce bonus et juste pour la gloire ou certaines des points en quelque chose au sein m\u00eame argent voisin ce principe \u00e7a c'est pas pour la beaut\u00e9 du chaos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [83%] :\r\nPour la beaut\u00e9 du chaos et c'est pour la f\u00eate, la performance de la soir\u00e9e, en fait, c'est une chose un peu \u00e0 la incroyable alors une performance vraiment, \u00e7a peut \u00eatre la beaut\u00e9 chaos, \u00e7a peut \u00eatre quelque chose d'autre hein mais un master en occurrence la beaut\u00e9 de chaos qui fait que cette ram\u00e8ne vraiment un petit bonus en gros une petite carotte qu'on est devant toi, combats et voil\u00e0, bah \u00e7a motive impasse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:19) [82%] :\r\nQue \u00e7a marche, je pas hein, voil\u00e0 c'est clair et et du coup la quand tu dis est venu quand on dit de la soir\u00e9e, il faut bien comprendre que les combats du FC, c'est un event avec plusieurs combats \u00e0 la suite hein, c'est comme \u00e7a que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a g\u00e9n\u00e9ralement entre 12 et 14 combats par par soir\u00e9e, il y a 3 bonus en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [75%] :\r\nDonc tu en a eu un, \u00e7a fait plaisir, c'\u00e9tait parti pour particulier pour conclu un de Latifi, vous \u00eates potes c'\u00e9tait ton partenaire d'entra\u00eenement quand a d\u00e9barqu\u00e9 au T\u00e9l\u00e9thon 2011 tu disais \u00eatre all\u00e9, j'ai vu \u00e7a avec un autre \u00e9tat d'esprit dans les combats pr\u00e9c\u00e9dents, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [80%] :\r\nBah c'est c'est diff\u00e9rent parce que comme tu le dis, c'est \u00e7a, quelqu'un, donc on a c\u00f4toy\u00e9 on s'entra\u00eene ensemble, je l'aime beaucoup aussi et puis c'est quand m\u00eame une personne, jadis, h\u00e9 ben voil\u00e0, l'affronter quelqu'un dans ce sport l\u00e0 c'est pas faire du tennis et pas la c'est ramasser des co\u00fbts et puis \u00eatre vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [82%] :\r\nPlus fort que l'autre l'\u00e9craser mentalement et et va lui faire du mal, en fait un r\u00e9ellement, donc c'est pas toujours une partie de plaisir, hein, surtout d'affronter des gens que que qu'on aime bien, donc il faut laisser vraiment d\u00e9sol\u00e9 les \u00e9motions de c\u00f4t\u00e9, puis puis venir faire le boulot en fait, je suis rentr\u00e9 vraiment dans dans ce dans ce qui est l\u00e0 avec une attitude de, de, de, de travail en fait comme je disais, c'est un petit peu mon, mon coll\u00e8gue de travail \u00e9puisant ce qu'on allait ensemble au charbon, mais \u00e0 quel moment tu as tu te dit : bon, maintenant c'est plus mon pote, le temps du coup \u00e0 quel moment, tu as r\u00e9ussi \u00e0 switcher tu aspires bah en fait de toute mani\u00e8re moi d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:42) [85%] :\r\nOn arrive \u00e0 la semaine du combat, donc moi je prends mais g\u00e9n\u00e9ralement le m\u00eame bagage le lundi on arrive on tout cas o\u00f9 le mardi plan n'arrive pas, hein, 5 jours avant le feu le le combat dans le lieu o\u00f9 o\u00f9 l'on combat et l\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 vraiment moi j'ai vraiment le le la vision tunnel comment comme on dit, je ne pense plus qu'au combat et \u00e0 ce qui va se passer, pis, voil\u00e0 les \u00e9motions sont mises de c\u00f4t\u00e9, il y a rien arriver, rien d'autre que ce qui se passe devant moi, donc c'est clair mais on est, on est toujours ami, on peut saluer etc, mais apr\u00e8s, ben il y a, il y a, il y a rien d'autre que \u00e7a, c'est c'est vraiment comme une enveloppe vide en moi, donc je pense pas beaucoup, je fais juste que j'ai \u00e0 faire et puis c'est comme \u00e7a qu'on condamne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:22) [82%] :\r\nIl y a pas eu un petit stress aussi Post avait encha\u00een\u00e9 finalement 3 d\u00e9faites et qui devait sortir de ce cercle un peu n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [85%] :\r\nBen non, j'ai pas eu \u00e9norm\u00e9ment de, de, de stress, mon dernier combat, donc on a un petit peu parler je, je n'ai pas senti vraiment comme des femmes non plus, ensuite, ensuite je suis pas je suis pas quelqu'un qui, qui qui qui plie beaucoup mentalement, donc, pour \u00e7a, j'ai j'ai vraiment pas de pas de souci, h\u00e9 ben j'ai pas eu, j'ai pas de stress, par rapport \u00e0 \u00e7a parce que ce que je savais aussi sec toutes mes mains, mes pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e de cette d\u00e9faite pr\u00e9c\u00e9dente c'\u00e9tait contre vraiment le le top du top, donc le 1 1 qui \u00e9tait class\u00e9 num\u00e9ro 1, toutes cat\u00e9gories confondues, un 2\u00e8me, pr\u00e9tendant au titre qui \u00e9tait class\u00e9 num\u00e9ro 2 actuellement, et l\u00e0 maintenant ben Dominique \u00e0 ce qui \u00e9tait un peu bizarre, hein, la, la, la d\u00e9cision qui est un des 2 nouveaux, un des plus ont vu du moment, donc c'est pas comme si j'avais fait des d\u00e9faites contre le le balancement ou autre, ou des gens qui sont pas du tout class\u00e9es, donc \u00e7a me \u00e7a me garantit qu'on a une certaine protection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [78%] :\r\nMais c'est vrai, mais je me rappelle de \u00e7a, de cette, de cette urgence, c'est toi qui avait, il y a du vent, il y a 2 ans de d'aller battre le plus possible d'aller chercher Direct les meilleurs au d\u00e9but, \u00e7a te r\u00e9ussissait et on a vu que \u00e7a finit par par ses d\u00e9faites lac parce que c'\u00e9tait des meilleurs, comme tu dis est -ce que tu as remis en question, ta mani\u00e8re de faire Jean avant de mesures ru\u00e9e sur le top 3 mondial t\u00eate me battre compte des gars un peu moins hupp\u00e9s pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [82%] :\r\nPour repartir, je ne sais pas, pas de cette mani\u00e8re -l\u00e0, mais je me suis remis en question de son ma mani\u00e8re de, de, de combattre sur mon \u00e9volution sur ce que je devais travailler en 1er donc c'est vraiment comme tu le dis, c'est \u00e7a, sport qui est tr\u00e8s complet, il y a \u00e9norm\u00e9ment de libert\u00e9 mais aussi \u00e9norm\u00e9ment d'chose \u00e0 apprendre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, chacun vient de d'un sport de base sport de pr\u00e9dilection, moi c'\u00e9tait le pied Point qui a a pas mal de choses dans lesquelles au sol ont lutt\u00e9 pied c'est l\u00e0 aussi qu'on est un peu les les accents l\u00e0- dessus, d'abord c'est un peu la partie d\u00e9fensive au sol on lutte et apr\u00e8s, maintenant il faut qu'on avance aussi que je me mette \u00e0 la partie attaque parce que maintenant il faut y \u00eatre effectif donc, dans, dans, dans mon jeu, donc faire peur aux gens et puis les les vraiment \u00eatre voil\u00e0 les amener au sol aussi pire et soumettre pas seulement mon d\u00e9fendant, donc \u00e7a c'est vraiment un jeu qui qui est en constante \u00e9volution et puis c'est \u00e7a qui est aussi int\u00e9ressant ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:29) [87%] :\r\nQu'est -ce que tu as appris des d\u00e9faites notamment contre compte Cormier Anthony Smith. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:33) [84%] :\r\nQuand, mais c'\u00e9tait aussi le fait de de de pas recherch\u00e9, je pense, c'\u00e9tait vraiment de, de, de saisir mes opportunit\u00e9s prendre mon temps et puis et puis qu'on va faire aussi Smith, \u00e7a va aussi j'vraiment tout le combat jusqu'\u00e0 la fin et je me suis fait avoir, je pense que c'est aussi une question de cardio cardio ce c'est quelque chose qui est maintenant aussi en constante \u00e9volution je ce quelque chose que je pousse beaucoup plus qu'avant et le sol bien s\u00fbr parce qu'il m'a eu, ben c'est \u00e7a rapidement au sol parce que voil\u00e0, j'avais pas le niveau technique, enfin j'ai pas la forme n\u00e9cessaire pour combler mon niveau technique nucl\u00e9aire parce que \u00e7a c'est un peu ce qui est ce qui arrive, c'est que, une fois qu'on est en forme, on est fort, j'ai beaucoup de, de, de, de musique, beaucoup de force, on peut, on peut, on peut sauver de des situations o\u00f9 le manque de technique LeMonde technique L \u00e0 et en fait c'\u00e9tait vraiment \u00e0 un moment o\u00f9 mon cardio, il est loin maintenant, explique que le niveau technique en fait exact et l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment un un pas, un pas qui a un cap qui montait oui, donc voil\u00e0, c'est vraiment une contre- r\u00e9volution et maintenant il y a toujours des choses \u00e0 \u00e0 \u00e0 remettre \u00e0 jour \u00e0 \u00e0 \u00eatre meilleur dans lesquels \u00eatre meilleur et puis voil\u00e0, \u00e7a fait partie du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:41) [76%] :\r\nVoil\u00e0, donc l\u00e0 on voit bien post\u00e9 venu vraiment c'\u00e9tait le le 16 septembre 2017, c'est vraiment la pile 2 est venue, on sent qu'il y a un Volken diff\u00e9rents termes de l'approche des combats physiquement sur quel quel aspect sportif mettent l'accent, mais l'homme volcanique a chang\u00e9 : comment, en 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:00) [72%] :\r\nJe vais y faire aimer savamment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [78%] :\r\nVoil\u00e0, je suis plus ou moins le m\u00eame je dirais je pense, j'esp\u00e8re, mais a priori, a pas mal de choses qui sont pass\u00e9s \u00e0 un statut qui a \u00e9t\u00e9 franchi aussi et puis l\u00e0, maintenant, je suis retourn\u00e9 en Suisse en \u00e7a fait un, \u00e7a fait maintenant quelques mois qui suivent, je suis de retour donc c'est c'est aussi diff\u00e9rent aussi content quand on vient au stade, il n'y en a aussi s'engage quand m\u00eame entour\u00e9e de 2 combattants de gens qui adorent l'UFC, donc il y a, il y a quand m\u00eame un statut qui est qui et qui qui pr\u00e9sent et \u00e7a fait du bien, c'est de retourner en Suisse ou ben voil\u00e0, je suis -je simplement Ablynx quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:33) [81%] :\r\nVous, peut-\u00eatre, c'est le laisser seul espoir \u00e0 Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:37) [82%] :\r\nNancy justement chez je fais partie, voil\u00e0, je fais partie de de monsieur tout le monde quoi la la la population h\u00e9 ben l\u00e0 c'est c'est vraiment quelque chose de bien aussi pour moi de, de, de pouvoir aussi me focaliser sur moi- m\u00eame et faire faire les choses comme je veux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:50) [80%] :\r\n\u00e0 quel moment, tu te dis que ce soit aux states ou ici, en fait, j'ai pass\u00e9 un palier de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:57) [67%] :\r\nC'\u00e9tait r\u00e9ellement c'\u00e9tait quand m\u00eame ma photo dans tous les pies soir menace oui la la la la la fin, on \u00e9tait basque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [77%] :\r\nQuand je vais -je quand hormis en fait ben voil\u00e0, j'\u00e9tais un des combats principal de la soir\u00e9e, ben il y avait les affiches presque 2 mois et demi \u00e0 l'avance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [75%] :\r\nDonc tous les les Baoul\u00e9 sport bah, en tout cas, o\u00f9 tous les certains trucs de club o\u00f9 les strip- tease le club descriptive, enfin je j'ai su, parce qu'il y a pas eu de la valeur r\u00e9elle qui qui reconnaissant la ruche des m\u00e9langes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:27) [75%] :\r\nJ'ai jamais \u00e9t\u00e9 oui oui de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:32) [53%] :\r\nC'est un amende ce Canada un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:33) [78%] :\r\nNon, c'\u00e9tait la Boston la la ah oui, bonjour le titre font un combat pour le titre et et justement, ben voil\u00e0, je dirais m\u00eame moi je me retrouvais dans dans l'histoire et puis je me je entre entre les sexes avec cette pas trop pour en savoir, moi j'avais \u00e0 \u00e7a pelage qui bloquent des. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:48) [69%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, je suis plus comme mes 20 ans et la il a 30 ans oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:53) [77%] :\r\nEffectivement, il y a un des gros changements secteur revient en Suisse depuis quelques mois est -ce que \u00e7a soit forc\u00e9ment soit volontaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:00) [78%] :\r\nLes 2, oui, oui, parce qu'il a dit il y a des soucis de Lisa avec exactement oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:04) [80%] :\r\nJ'ai eu un un petit un petit un petit souci, en fait, ce qui est qui, Kmart pouss\u00e9 l'attendent, la demande \u00e9tant, elle \u00e9tait en cours, dont je devais attendre et puis l\u00e0 maintenant je devra de nouveau attendent encore, en tout cas une ann\u00e9e avant de pouvoir y retourner, donc, mais de fa\u00e7on ce qui est ce qui est bien c'est que j'ai aussi l'UFC qui \u00e9tait derri\u00e8re moi, qui, qui, de tout \u00e7a, donc pour l'instant, moi j'ai la t\u00eate libre je me je me souviens, focus sur ce que j'ai \u00e0 faire et puis ben pour l'instant, je profite d'\u00eatre ensuite parce que voil\u00e0, j'adore \u00eatre ici Turquie o\u00f9 et avec qui, ensuite, \u00e0 Neuch\u00e2tel dans la f\u00eate, nous c'est un peu le l'\u00e9cole qui Mahatma fait grandir un peu et o\u00f9 j'ai fait vraiment tout le monde, tous, tous mes d\u00e9buts mais combattre mes mes premiers combats pro h\u00e9 ben maintenant je ce retour ici et puis y a y a pas mal de gens de de l'\u00e9quipe m\u00eame aussi, et puis m\u00eame, tant s'il faut on ram\u00e8nera m\u00eame des \u00e9trangers ont fait, il faut aussi a besoin d'un d'un gars qui a une technique particuli\u00e8re lutteur oui, un grand, un grand boxeur, un gaucher, si \u00e7a a, il faut, il faut les faire venir et puis voil\u00e0, on construit de mots, je construis mon compte contrairement de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:03) [73%] :\r\nTu t'entra\u00eene toi qui fait venir les gens Mathieu a aussit\u00f4t entra\u00een\u00e9 pour aider d'autres combattants l\u00e0 je vois que tu as un petit reste d'ailleurs Bernard et tu me disais c'est simplement \u00e0 l'entra\u00eenement avec un un Norv\u00e9gien, sauf erreur, qui nous raconte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:13) [92%] :\r\nOui, donc j'\u00e9tais en Norv\u00e8ge la moi je fais une petite semaine parce que ben Jack Hermanson c'est un top 5 de l'UFC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [72%] :\r\nOn on pourra moyen il combat, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:22) [82%] :\r\n3 semaines a pour le lieu, c'est Copenhague, Danemark, cette manie 26, donc c'est un gros combat pour lui, il a, il a, il a \u00e7a de de combat pour le titre, je pense qu'une victoire la savoir l\u00e0 vraiment le rapprocher ou m\u00eame Isra\u00ebl suivant sur sur la liste, donc est -ce quelqu'un que j'aime beaucoup aussi qui est tr\u00e8s fort, donc moi \u00e7a fait du bien, l'allemand tra\u00eene avec lui, lui, on est en pleine forme actuellement les combats dans 2 semaines et demie 3 semaines donc, donc voil\u00e0, il en est des dans le pic de soi, de sa performance, c'est parfait pour moi et lui il a besoin aussi de, de, de, de combattants fort aussi pour s'entra\u00eener avec, donc, c'\u00e9tait parfait, je suis all\u00e9 l\u00e0- bas, on s'est bien entra\u00een\u00e9 et puis ce n'est pas l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:58) [82%] :\r\nBen le petit, \u00e7a montre que les entra\u00eenements, ils prennent \u00e7a circule quand m\u00eame fait volcanisme Emirates avec nous dans la 3\u00e8me mi- temps va s'\u00e9couter un peu de musique, il conna\u00eet la tradition puisqu'il est venu il y a 2 ans, c'est lui qui doit choisir la musique qui passe aujourd'hui et j'ai \u00e9t\u00e9 agr\u00e9ablement surpris par son 1er choix qui est qui est Jacques Brel, La chanson des vieux avant parce que tu peux doit toujours \u00eatre au taquet dans la salle d'entra\u00eenement des fois il faut souffler Gucci les conna\u00eetre un peu de plaisir mais donc \u00e7a fait plaisir aussi l'an pass\u00e9 sur Couleur3 du Jacques Brel, la chanson des jeux \u00e0 trouve dans 4 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:39) [55%] :\r\nEt un sur nous et le d\u00e9shonneur. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:13:50) [68%] :\r\nIl le re\u00e7oit du courrier donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:55) [72%] :\r\nMais il faut voir, je peux rien dire bon non. \r\nEt chaque commune se souvient dans cette version son sont des \u00e9coles et il y a eu lieu. \r\nBien s\u00fbr, du Brigitte quelques \u00e7a, il fallait bien passer le temps, il faut un colloque. \r\n\u00e9galement finalement il nous ferait il y a du talent, pourrait \u00eatre aussi mieux sans \u00eatre. \r\nOn laisse -moi faire le voisin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:44) [81%] :\r\nJeu social selon, j'ai envie d'aller me balader au bord du monde uniquement chez allant au proc\u00e8s alors lors de la chanson des vieux amants voudrait passer sur Couleur3 et c'\u00e9tait Jacques Brel, on a toujours avec Volcano s'D\u00e9mir se fighter de MMA, que vous connaissez s\u00fbrement qui a, qui a s\u00e9duit l'Am\u00e9rique, l'UFC, c'est la Ligue de MMA, la plus connue et la plus lucrative, il encha\u00eene les combats le prochain, c'est pour bient\u00f4t, on en parlera tout \u00e0 l'heure, m\u00eame s'il a pas le droit de dire grand chose, mais quand m\u00eame, Volcano des mineurs qui n'\u00e9coutent pas que du peuple, \u00e7a, \u00e7a fait plaisir, il a m\u00eame sensible \u00e9galement Volcano Zamir a une \u00e2me sensible mais il s'\u00e9nerve aussi, comme par exemple quand l'Am\u00e9ricain Dominique vieillesse \u00e0 Londres en mars dernier, gagner le combat alors que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment m\u00e9rit\u00e9e alors explique nous explique -nous \u00e0 nos auditeurs aussi qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 en mars \u00e0 compte Dominique Rey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:42) [87%] :\r\nJe sais pas comment le dire moi, j'ai perdu, j'ai pas de mon combat, par d\u00e9cision partag\u00e9e en fait une d\u00e9cision que j'\u00e9tais persuad\u00e9 d'avoir gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:51) [79%] :\r\nComme bon nombre de personnes, mais apr\u00e8s, voil\u00e0 la main, on peut en parler, Milan aussi r\u00e9ellement ben \u00e7a reste ma faute en fait aurais aujourd'hui, j'aurais d\u00fb faire plus, j'aurais d\u00fb d\u00e9j\u00e0 ne pas laisser la d\u00e9cision aux juges gens finir le combat moi- m\u00eame avoir un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:05) [85%] :\r\nUn beau finish un truc clair et pr\u00e9cis, il y a, il y a pas d'ao\u00fbt sur sur qui est le vainqueur donc voil\u00e0 pr\u00e8s lorsque m'en prendre qu'\u00e0 moi- m\u00eame, ensuite, il y avait pas mal de choses, on aurait pu faire un recours d\u00e9cision des juges ext\u00e9rieurs, mais c'est vrai que \u00e7a, il y a tr\u00e8s peu de photos de de r\u00e9ussite qui a parl\u00e9 de choses qui sont qui arrivent dedans et tout et \u00e7a \u00e7a rien de je pense \u00e0 rien de perdu pour la dessus par l'\u00e9nergie, les choses sont faites et puis voil\u00e0, apr\u00e8s j'ai aussi on en parle aussi autour de moi, gagner un un capital sympathie assez \u00e9norme qui a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:35) [86%] :\r\nRaymond Barre pas trop calculables la, la, la valeur moyenne aussi \u00e0 la valeur de, de, de, de, de ce que \u00e7a repr\u00e9sente, mais voil\u00e0 maintenant moi ce que j'attends maintenant sur les choses au clair et puis et puis refaire un avant- match quand m\u00eame est maintenant maintenant mette les points sur les prix et puis taper bien fort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:52) [84%] :\r\nDe finir par KO et tu me disais hors antenne que il y a alors y a beaucoup de respect dans la m\u00eame atout tout mais que lui, vraiment il y a une esp\u00e8ce de hargne assez violente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:01) [75%] :\r\nDonc il va ben disons qu'il est, c'est s\u00fbr, surtout les combattants, j'ai affront\u00e9, c'est le seul qui a fait sa part j'ai jamais eu autant d'affaires d'ici l\u00e0 du tout avec lui, et apr\u00e8s, ben, lui aussi, il \u00e9tait maintenant, \u00e7a nous une \u00e9quipe qui est qui est qui et que je connais et que je suis beaucoup assez proche de, de, au Colorado, on et il venait trop de changer d'\u00e9quipe pour se fight, ils s'entra\u00eenent avec eux et puis, m\u00eame apr\u00e8s le combat, lui il a 20 ans, et l\u00e0 il a, il a, il s'agit l\u00e0 qui se couper du monde et l\u00e0, il a dit bonjour \u00e0 personne, il est parti de les parti de Londres il a pass\u00e9 ces ces trucs de m\u00e9dias qui devait faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:35) [73%] :\r\nCe qui est je, on s'y sentait vraiment d\u00e9j\u00e0 mal, parce qu'il \u00e9tait pas, il savait qu'il \u00e0 Paris, les coachs a eu 0 ben il a pas parl\u00e9 avec eux, m\u00eame apr\u00e8s le apr\u00e8s le combat et moi il m'en parler, en fait, c'est il a pas eu aucune r\u00e9ponse il en et l\u00e0 rien les tout \u00e7a avec eux, et il s'agissait Paris alors l'ont dit : \u00e9coutez, franchement, sans m\u00eame revenir dit \u00e7a \u00e7a venir ici, on a parl\u00e9 un petit peu avec eux, il y a pas non plus, il y a pas mal de choses qui visait aussi \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la bas et je crois que c'est vraiment France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:02) [72%] :\r\nOn \u00e9tait pas est pas super. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:06) [75%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s gros feeling mais juste au niveau du combat au niveau technique, pourquoi, enfin, mais on se rend pas compte de ce qu'on n'y conna\u00eet rien en termes techniques du combat mais pourquoi tu aurais d\u00fb le gagner en fait pour \u00eatre consid\u00e8re que c'est toi qu'aurait d\u00fb gagner ce combat parce que t'as plus ou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:18) [85%] :\r\nBen oui, apr\u00e8s c'est une question de on base un combat sur sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:26) [76%] :\r\nLe stand de stretching le le Pline l'effectivit\u00e9 du du, du, du contr\u00f4le de lancement comme comme qui suit le qui lui rappeler une gueule l'agression, donc le le le et le cash contre donc et donc c'est commencer dans l'ordre, ok. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:45) [79%] :\r\nDonc on tous ces points, j'\u00e9tais meilleur surtout on moi- m\u00eame mon agression, contr\u00f4le, il a eu sur certains round justeD. D mont\u00e9es de d\u00e9monter, de pas un nombre plus \u00e9lev\u00e9 de de de frappes qui \u00e9tait aucunement dangereuse moi le 1er round je vais Vernet-les-bains 3 fois au sol, \u00e7a fait aussi des points lui marin des offres au sol et je lui casser au 1er round donc tout ce genre de choses en fait ben \u00e7a met vraiment promis le 1er c'est le rendre le plus clair que que j'ai gagn\u00e9 la juge vraiment la donner \u00e0 \u00e0 lui donc le le 3\u00e8me juge essaie vraiment peu, ce qui m'a vraiment un peu un peu paniqu\u00e9 sur sur sur la disons du combat mais voil\u00e0, apr\u00e8s il y a pas mal de choses c'est des des petits trucs techniques etc mais pour finir, ben quand je dis \u00e7a reste une d\u00e9faite, j'aurais d\u00fb faire plus et puis \u00e7a montre m\u00eame que prescrit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:36) [82%] :\r\nEt puis tu as gagn\u00e9 depuis complexifie et puis les vrais matchs, on est s\u00fbr qu'il aura lieu en donner donc confiance pour pour faire \u00e7a par KO comme il faut, Volcano Zamir je disais en d\u00e9but d'\u00e9mission du mesure 1 m\u00e8tre 89 mais sur son site officiel, on apprend que son poids varie vachement autour des 105 kilos hors combat et au moment d'un \u00e0 93, alors y a plusieurs reportages sur les dangers de la perte de poids, un peu forc\u00e9 rapide des facteurs, c'est pas un truc qui te fait peur, c'est pas hyper sans ce yo-yo pour le corps non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:02) [83%] :\r\nNon mais l\u00e0 je j'aime, j'essaie de de mieux en mieux en fait, je prends plus montons maintenant pour pour descendre h\u00e9 ben quand je suis vraiment plateforme j'en suis \u00e0 son 203 kilos et je reste comme \u00e7a, la, la, la majeure partie de mon combat est vraiment de 3 semaines juste descendre \u00e0 100 kilos h\u00e9 ben pour pour la derni\u00e8re semaine, la semaine du combat la jet set, perdant 6 \u00e0 7 kilos et voil\u00e0 mais c'est du c'est du poids, c'est cette de la d\u00e9shydratation, c'est, c'est c'est de l'eau qu'on perd donc c'est pas, c'est pas du vrai poids par contre c'est, c'est c'est dur pour le corps, c'est quand m\u00eame que c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 c'est ce quand m\u00eame qui soudain de gros con con quoi les sympt\u00f4mes que tu ressens bah perdent \u00e9nergie fatigue ben si c'est vraiment hard et puis surtout quand on a la part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:45) [71%] :\r\n\u00e0 l'derniers jours ben un peu la carotte un peu les la t\u00eate qui est tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:51) [76%] :\r\nGrosse une grosse fatigue quoi est -ce que tu fais gaffe \u00e0 ton alimentation toute l'ann\u00e9e ou est -ce que comptez loin du prochain combattue dit je me permets l\u00e0 je ne parle pas, c'est quoi ton p\u00e9ch\u00e9 mignon qui est pas du tout dans ton. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:02) [81%] :\r\nC'est en ces temps, c'est les pizzas c'est je cherche une pizza qui est vraiment bonne, parce que des fois il y a des bonnes pizzas mais il y a vraiment des tr\u00e8s bonnes pizzas donc chaque fois je une pizza, je suis plus ou moins satisfaits, j'essaie de trouver une meilleure chaque fois les gens \u00e0 faire et puis bien s\u00fbr les pizzas ouais, donc ceux qui mettent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:19) [64%] :\r\nClaude c'\u00e9tait ma m\u00e8re elle acceptait pass\u00e9, y a pas \u00e9t\u00e9 avec l'autorit\u00e9, moi, ce n'est pas une petite ville avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:26) [77%] :\r\nIl y a plus de tentation culinaires aux States ou en Suisse, parce que dans les 2 cas, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:30) [86%] :\r\nOui, mais au stade, c'est un \u00e9norme choix en fait on peut autant j'ai tr\u00e8s bien que pas bien du tout, et pour pas cher, autant autant des aliments de qualit\u00e9 et des des choix qui sont incroyables, donc c'est ce qui a bien donc il y a, il y a un peu de tout l\u00e0- bas, bien s\u00fbr on va suivant les villes pendant une si on va \u00e0 New-York, c'est vraiment c'est cosmopolite, quoi, il y a tous les pays du monde disponible apr\u00e8s moi j'ai vers Miami, donc c'est surtout une grande pr\u00e9dominance par la latino- am\u00e9ricaine, donc beaucoup de cubains Expo et des choses comme \u00e7a, mais \u00e7a reste beaucoup de, de, de, de, de tous les pays, donc c'est c'est c'est toujours bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:04) [86%] :\r\nPaul 15000 il y a pas que lui, la Floride et le et la Suisse qui a toutes les villes o\u00f9 tu as combattu ces derniers mois, Montevideo en Uruguay maintenant au Canada et \u00e0 Stockholm a m\u00eame Boston etc est -ce que \u00e7a change quelque chose pour toi l'endroit o\u00f9 tu trouves ou qui est dans une bulle, et peu importe tourne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:17) [86%] :\r\nAlors sur une bulle, peu importe o\u00f9 le o\u00f9 l'on suit, mais apr\u00e8s \u00e7a fait toujours plaisir d'\u00eatre ben le plus proche possible de de la Suisse parce que il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui qui qui vont faire le voyage, c'est quand m\u00eame diff\u00e9rent Londres il jour \u00e9tait venu voir d'ailleurs exactement \u00e0 l'endroit, je vous hais, on a fait en fait une ben on a travaill\u00e9 ensemble sur un terrain dans des projets que la c\u00f4te et donc il a une plateforme de m\u00e9dias qui s'appelle Aquitaine qui m'ont, qui m'ont suivi en fait sur sur sur ma pr\u00e9paration de de Londres et les vid\u00e9os sont disponibles sur internet sans \u00e7a la sur YouTube volcanique, c'est super, h\u00e9 ben c'est Annecy font un \u00e9norme travail c'est c'est assez incroyable et puis ils sont en train de d\u00e9monter donc il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:59) [75%] :\r\nOuais, tu veux tu peux vernir les gens effectivement quand des proches de la Suisse, mais justement, qui par la suite, \u00e0 quand un combat officiel en Suisse cette peur satin Tabanou va savoir quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:09) [79%] :\r\nOuais, non, justement, ben moi le vraiment tout dans le si le plan et aurait aurait vraiment bien march\u00e9, j'aurais la ceinture \u00e0 Boston, faire grandir mon nom et ramener l'UDC en Suisse Direct apr\u00e8s s'arr\u00eater \u00e7a va des manifestants \u00e9tait g\u00e9nial maintenant ben voil\u00e0, \u00e7a prendra un petit peu plus de temps mais je pense un un menu 20 en Suisse, ce serait, ce serait parfait pour moi, il faudrait juste que que tout soit et tous suivent derri\u00e8re, donc il faut juste vraiment une bonne popularit\u00e9 derri\u00e8re la la lire, c'est vraiment focalis\u00e9 sur la France, \u00e7a va devenir l\u00e9gal ont les m\u00eames interdit en France actuellement, part de quelques l\u00e9gislation mais l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre l\u00e9galis\u00e9e, donc dans 2020 1er janvier et ensuite la liste \u00c9va gentiment cette ann\u00e9e en France au dans le courant de l'ann\u00e9e, la raison de leur Fox l\u00e0- dessus et la Suisse ont on verra \u00e7a plus tard justement son esp\u00e8ce donc ensuite, l\u00e0, maintenant, \u00e0 2 pas aussi les combattent a pu faire avant, il y a un truc qui se cr\u00e9e dans la salle autour de toi et autour de ta dissipe alors oui machin \u00e0 chaque fois que moi j'habitais toujours aux \u00c9tats-Unis, je revenais je je repartais jure que Mattel, je revenais \u00e0 chaque fois, \u00e7a c'\u00e9tait de de plus de plus en plus grand, mais maintenant de plus en plus, en fait, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens, des d\u00e9fendent je crois, je parle, il serait \u00e0 4 heures du matin pour moi combattrai c'est incroyable, je dirais m\u00eame, moi je fais pas pour tout le monde, au contraire, mais, mais, non, \u00e7a c'est c'est incroyable, il y a pas mal de monde maintenant la plupart des gens connaissent aussi et voil\u00e0 c'est c'est qui, c'est quelque chose qu'on voit que qui s'est beaucoup d\u00e9velopp\u00e9e au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es et je pense Havas Havas vont continuer la m\u00eame direction. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:34) [84%] :\r\nVolcano va \u00e9couter un peu de musique, mais avant \u00e7a, on est oblig\u00e9 de parler ben justement de d'un musicien qui va monter dans l'octogonal c'est c'est vraiment le le combat dans le second, qui fait le plus parler en ce moment c'est Booba compte de rappeurs, je te demande Arche de la r\u00e9ponse Otim charisme Booba vous valant mais c'est vrai que vous \u00eates potes vous vous causer tout sur les r\u00e9seaux assez r\u00e9guli\u00e8rement, vous \u00eates rencontr\u00e9s \u00e0 Miami, etc, est ce qu'il est venu demander des conseils en vue de son combat qui arrive, parce que l\u00e0, il a, il a un bon type dans son entourage pour les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:04) [75%] :\r\nOui et non pas pour, pas pour le combat, il avait poss\u00e9d\u00e9 une fois un truc, \u00e7a s'enferme, qui voulait justement passante avec moi en reprenant timide lors de mes entra\u00eenements, parce que je tapais fort non sinon ils dans son coin, en fait, il a un de mes anciens coachs en fait sur Miami Gr\u00e9gory chapelain c'est un proche de Moita qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bon, donc qu'il qu'il entra\u00eene qui le coach, donc je pense que il a il a ce qu'il faut aller avec lui donnerait quoi comme conseil d'y aller, oui, pourquoi vous parlez trop il faut faut il faut juste fonc\u00e9 \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:35) [78%] :\r\nQui dans la gueule quoi top mais en dehors de de juste ont en accointance avec lui tu valides un coup un combat comme \u00e7a, toi qui sont plus en fait \u00e0 une op\u00e9ration de com quelconque passeport. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:44) [82%] :\r\nBen r\u00e9ellement le CSA \u00e7a le shopping show Business en fait lieu c'est pareil, hein, jeudi, en combattant quand m\u00eame dans une cage, c'est quand m\u00eame un tr\u00e8s, tr\u00e8s SNC attrayants quoi, je ne sais c'est pour, c'est pour l'image, c'est comme \u00e7a que se d\u00e9velopper, en fait, l'UFC parce il y a aussi, MMA, la Hollande, sport, hein, c'est seulement 10 personnes ont ring donc beaucoup, non \u00e0 l'\u00e9poque quand au Japon, c'\u00e9tait vraiment Ring, c'\u00e9tait comme \u00e7a que \u00e7a se faisait, au Br\u00e9sil, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait aussi dans dans un ring mais c'est vrai que la la la cage a pris une \u00e9norme on pleure et puis c'est ce qui est vraiment, on fait le lien avec le MMA, c'est \u00e7a la cage mais donc \u00e7a \u00e7a choque Business, il faut, il faut se rendre, il faut il faut faut faire faut donner envie aux gens de, de, de, de regarder le le combat et l\u00e0 je pense \u00e0 ce qui arrive aussi, bon, on s'en Europe, on va dire cependant parti francophone \u00e0 la France, la Suisse, la Belgique, tout le monde en parle en fait, \u00e7a passe dans les m\u00e9dias traditionnels, alors que ce serait impossible de forc\u00e9ment de de voir des gens qu'on conna\u00eet pas trop voil\u00e0 ou bien m\u00eame moi des fois combattre, j'ai pas forc\u00e9ment autant de de grandes h\u00e9las dans, dans, dans, dans, dans les pages dans les m\u00e9dias, donc je pense \u00e0 \u00e7a, \u00e7a mon truc parce que r\u00e9ellement \u00e7a reste la publicit\u00e9 autour de ce combat, il y aura quand m\u00eame des combats avec des vrais, des vrais combattants qui ont record comme ci comme \u00e7a, donc voil\u00e0 et donc il y aura quand m\u00eame un vrai show derri\u00e8re et puis une vraie qualit\u00e9 de combat et \u00e7a reste le \u00e7a, c'est une grosse organisation qui a ben dans lequel j'ai combattu, d\u00e9j\u00e0 2 fois nombres de mes co\u00e9quipiers aussi ont ont combattu l\u00e0- dedans, donc c'est un show de qualit\u00e9 et je pense que ils vont quand m\u00eame rapporter quelque chose, un vrai truc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:18) [80%] :\r\nBon ben Boubacar is par un un combattant officielle de de l'UFC, c'est pour 39 heures moi, sauf erreur, ce combat Boubacar Volcano honte retrouve juste apr\u00e8s un autre morceau qui a choisit pas Booba parce qu'il avait d\u00e9j\u00e0 choisi il y a 2 ans, donc je demandais un peu chang\u00e9, du coup, on est parti sur un un dry qui fait plaisir avec les grosses manies et retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:38) [50%] :\r\nAh mais une parfois je sais pas vous allez parce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:41) [58%] :\r\nWhat a davantage d'un petit peu les m\u00e9thodes d'de se poursuit, des orages une la de l'IPN dans ma page, un peu de postes Haddad souffrance dans l'\u00e9lite choisissent de les soigner \u00e7a fait Falaise voit \u00e0 taper complexe quand m\u00eame non non oui adapt\u00e9 quand m\u00eame la baisse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:01) [56%] :\r\nCar l'homme souhaite milliers quoi \u00e7a qui peut toujours les s\u00e9lectionner et m\u00eame nature la grande chance et voil\u00e0 pourquoi Montaigne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:10) [57%] :\r\nPeut-\u00eatre pour l'internat pour emballer avec aisance de les le canton est plaisir de lecture cela, il y avait une d\u00e9gaine, il s'appelle, il m'a \u00e9t\u00e9 faite la semaine ont atterri l\u00e0 aussi si c'est un peu de paix et c'est c'est Fran\u00e7ois merci avec, et bien on a une oui et pas de tabou avec \u00e0 vous sentir on la c'est un enfant dans ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:34) [79%] :\r\nC'est une c'est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:48) [62%] :\r\nPierre-Antoine myst\u00e9rieusement soit bien le bonsoir, pas question selon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:51) [60%] :\r\nFace \u00e0 on encore mais mardi \u00e0 son amant risque permettent pollution mieux Jaizkibel et qui a \u00e9t\u00e9 \u00e7a la pour amoindrir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:01) [61%] :\r\nQuant au fait, bien que de ce qu'on est honn\u00eate je vois d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u00e9chirante de Metz Lionel Girard au de la Coupe du ils ferment ou de West pour beaucoup de vid\u00e9o de Ali pour oublier la Mercedes qui pourrait donc prendre une petite vid\u00e9o qui oppose la gare de Narbonne, de Lille, on aime bien, donc les \u00e9lus, les pays, a \u00e9t\u00e9 prise par les le policier et donc du journaliste et qu'est -ce pas 2 fois plus, il est un peu \u00e0 leur place. \r\nBen non, ben on il existe car le Britannique il y a nez du type de Lagard\u00e8re, le 16\u00e8me avec Jean-Bernard exigeant une bonne il parle d'un homme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:39) [70%] :\r\nQuand m\u00eame, on ne vous dire ben on beaucoup durant ce mois de mars, oui, je les birmans risque d'ouvrir de modes de 19 de et l'accord de son enfance, du coup dur marocain aussi des \u00e9lections 9 \u00c9tats-Unis, de gauche, elle a eu l'id\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e, les obus, les. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:58) [89%] :\r\nOui, ben oui. \r\nCe n'est pas l'\u00e9tude cela, il y avait une et non un peu Lima et tout \u00e7a, c'est le cin\u00e9ma fran\u00e7ais leur pour la paix, et \u00e7a il s'est efforc\u00e9, la m\u00e8re spirituelle et un mois demi \u00e0 la banque d'autant, oui et non pas de tabou non derri\u00e8re une terrible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:46) [87%] :\r\nOn est sur des feux d'artifice, non par les pizzas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:49) [79%] :\r\nDonc difficile, avec 24 Schweyer \u00e0 la recherche de la pizza par j'ai quelques adresses, maintenant c'est c'est parfait, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:56) [79%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce que \u00c9ric et la pizza de Volken \u00e0 mon avis, il a beau \u00eatre 16 heures il va partir tout \u00e0 l'heure \u00e0 aller chercher une pizza, son agent et ami Alfred sera ravi de ne suivre dans toute l'\u00e9pouse pizzeria de la ville de Lausanne veulent Cannes, j'ai lu quelque part que tu chassait les sangliers avec des chiens, d\u00e9j\u00e0 ce que c'est vrai, oui mon chien avec chien pardon que j'ai vu effectivement sur plein photos, h\u00e9las, s'imposant et que tu ach\u00e8ve les sangliers au couteau toi -m\u00eame assez sage, trop beau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:25) [68%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai, comme \u00e7a pas absorber la mise dans la rue, hein, voil\u00e0, c'\u00e9tait un vrai mais non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:33) [75%] :\r\nC'est un peu oui parce qu'on savait pas s'inqui\u00e8te attitude Chassepot en France, on va dans le m\u00eame domaine priv\u00e9 en fait chez les gens selon Floride je je faisais aussi \u00e7a d\u00e9j\u00e0 au Texas aussi mais non, \u00e7a, c'est \u00e7a, j'ai pas l'excentrique am\u00e9ricain mettront en Am\u00e9rique, c'\u00e9tait assez, assez gros aussi utilise beaucoup dans le le Togo argentin pour faire \u00e7a, oui, h\u00e9 ben. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:56) [78%] :\r\nLa 1\u00e8re fois j'\u00e9tais un petit peu dans dans le dans le truc, c'\u00e9tait on un show en fait de de beaut\u00e9 un d'poids pour les chiens de chacun Nextel beaut\u00e9 un 1er jour c'\u00e9tait 20, voil\u00e0 le le niveau beaut\u00e9 la partie de c'est un chien de travail, donc c'est un chien de chasse de base, la partie demain, en fait, faut voir la capacit\u00e9 en fait 1er jour beaut\u00e9 2\u00e8me capacit\u00e9 pied marin, il faut voir que comment attrape en fait r\u00e9ellement et et c'\u00e9tait un petit peu la 1\u00e8re fois j'\u00e9tais avec mon propre chien page avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 avec d'autres chiens donc un petit peu l\u00e0- dedans et apr\u00e8s j'ai continu\u00e9 en Floride et puis y a en France, donc retour ici oui s'appelle ton chien tr\u00e8s pas les 2 jours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:32) [74%] :\r\nMaintenant, voil\u00e0 pourquoi la villa situ\u00e9e dans la, je ne vois ils violent tout son p\u00e8re, il est comme son ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:38) [82%] :\r\nEt en plus on parle de \u00e7a mais pas tout, a souvent dit moi quand je vais dans le club d'octobre je vais pour le qu'il soit, ce site, c'est carr\u00e9ment de d'instinct de 2 tueurs est -ce que tu le ressens \u00e0 d'autres moments de ta vie ou c'est vraiment un truc que tu gardes pour le film dans la cage et basta. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:52) [78%] :\r\nNon mais par contre c'est clair, j'aime bien des choses un peu extr\u00eame, n'en parlons pas la chasse, c'est aussi une question d'un Danois, un aussi voil\u00e0, moi j'aime sans beaucoup \u00eatre dans dans \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans dans la nature, etc, il y a la c'est le fait de \u00e0 traquer un animal ou autre chose, donc c'est aussi aussi hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:10) [82%] :\r\nUn truc particulier en fait et puis ma comme cette concept en chien aussi c'est beaucoup plus plaisant donc parce que tu vois ce qu'il fait, c'est aussi un enjeu pour lui, donc il y a eu cette partie o\u00f9 fofolles garder aussi ans en sant\u00e9 enfin en bon \u00e9tat et il y a tout ce qu'il y a tout \u00e7a derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:28) [80%] :\r\nC'est vrai que, un c\u00f4t\u00e9 il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu animale, \u00e7a vient d'o\u00f9 \u00e7a tu penses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:32) [83%] :\r\nBon que ce que je ne mens pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:34) [65%] :\r\nBonsoir, mais \u00e0 la main, mort garde-\u00e0-vue aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:40) [86%] :\r\nNon, c'est juste que voil\u00e0 je dirais je pense que cette base mentalit\u00e9 chez suis je suis comme \u00e7a aussi oui c'est pour \u00e7a aussi que je fais ce sport en fait, je dirais, on peut faire sport de plusieurs mani\u00e8res, c'est tr\u00e8s loisir aussi \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de gens qui vont dans les salles de clubs pour apprendre \u00e0 se d\u00e9fendent pour se faire plaisir pour ci ou \u00e7a, mais je pense une fois qu'on arrive \u00e0 un certain niveau et si on veut maintenant moi chez l'optique d'\u00eatre le meilleur du monde, en fait c'est pas, c'est pas, c'est pas un plaisir en fait, c'est je me je \u00e7a c'est, c'est c'est vrai, c'est l'\u00e9tape mais c'est vraiment une question de de construire quelque chose de gros et je pense qu'il faut quand m\u00eame une petite partie de vice \u00e0 l'int\u00e9rieur parce que je pense pas qu'on puisse atteindre vraiment leur enfin battre le meilleur du monde o\u00f9 les meilleurs du monde prend en vivons \u00e7a comme un comme un comme un vrai sport en fait faut faut quand m\u00eame vouloir vouloir faire les choses en plus, c'est quand m\u00eame faire du mal \u00e0 l'adversaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:30) [89%] :\r\nOn l'a dit l'ann\u00e9e pass\u00e9e dans dans le journal Le Temps, une phrase qui m'a intrigu\u00e9, c'est-\u00e0-dire je ne consid\u00e8re pas comme un athl\u00e8te je suis un combattant et o\u00f9 la nuance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:38) [85%] :\r\nBen justement cette partie qui fait du sport, et apr\u00e8s la salle de sports de combat, mais \u00e7a reste du combat en fait il faut juste savoir o\u00f9 se o\u00f9 se situer, on note, ce que je pensais, il faut s'asseoir certains sportifs sur le terrain, certains combattants et je pense il y a le fait, il y a aussi l'artiste un martial aussi o\u00f9 tu vas l'art martiaux etc ben je pense apr\u00e8s \u00e7a reste vraiment dans un, dans une optique maintenant de mentalit\u00e9 on, on y va pour gagner, et puis, et puis c'est vraiment une question de de comment tu vis et la chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:09) [84%] :\r\nVallecano Zamir le combattant et il doit bien- vivre aussi, donc parlons un petit peu du nerf de la guerre, un petit peu d'argent en 2017 pour le le combat contre Manua tu t'es fait selon les m\u00e9dias, quelque 160000 dollars et ce qu'il a eu une \u00e9volution depuis dans les gains parce que tu as fait une combat par exemple compte Latifi le mois pass\u00e9, c'\u00e9tait compter dans ces eaux l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:30) [73%] :\r\nDu quoi il a s\u00e9journ\u00e9 la supr\u00e9matie parce que la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:35) [74%] :\r\nSuisse : c'est un peu tabou, l'argent, mais l'UFC, c'est hyper- lucratifs, donc c'est quand m\u00eame int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:38) [83%] :\r\nNon, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a a beaucoup \u00e9volu\u00e9, apr\u00e8s j'ai les les combats politiques aussi, qui a \u00e9t\u00e9 une beaucoup plus grosse somme et apr\u00e8s ben l\u00e0 j'ai j'ai vu mes contrats qui sont \u00e9t\u00e9 ren\u00e9goci\u00e9s \u00e0 la hausse donc de de toute mani\u00e8re c'est c'est \u00e7a va de, de, de plus en plus hein et puis de toute mani\u00e8re \u00e0 chaque victoire, les, les, les chiffres augmentent donc voil\u00e0 c'est c'est toujours ben c'est le nerf de la guerre, c'est aussi une fa\u00e7on d'\u00eatre bien r\u00e9compens\u00e9 donc pour tous les efforts pass\u00e9s quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame dur quoi tout ce qu'on fait je jeudi, l\u00e0 j'ai mal au dos, j'ai mal au genou au de mon mon petit s\u00e9jour en Norv\u00e8ge et puis voil\u00e0, maintenant c'\u00e9tait \u00e7a c'est dur montrer hier soir, aujourd'hui je suis repos\u00e9e, parce qu'on est en fin de semaine et j'avais \u00e7a va faire, mais sinon j'aurais \u00e9t\u00e9 dans la main, \u00e0 la salle aujourd'hui mais l\u00e0 mon corps le permet pas forc\u00e9ment donc c'est clair que forge intelligent dans dans ce, dans la mani\u00e8re de faire mais c'est clair que si cela j'en suis pas les gars, je vous dis tout de suite commencer par le sport, c'est quand m\u00eame c'est pas quand m\u00eame un truc dr\u00f4le c'est quand m\u00eame tr\u00e8s dur d'arriver au niveau c'est il y a, il y a un beau chemin avant notre pays en fait un gros chemin on \u00eatre vraiment pay\u00e9 et il y a, il y a un gros gars contre les les d\u00e9buts qui va faire en pro et puis qu'on est vraiment au niveau donc, donc c'est vraiment compliqu\u00e9, c'est pas un sport d'\u00e9quipe, on peut pas c\u00e9der sur les partenaires hein et il y a pas de salaire qui est tous les fins de mois donc faut s'accrocher, justement, blessures, quel que soit le la, la, l'importance de la blessure en plus qui prend en charge apr\u00e8s prestataire bien peu disent \u00e0 des assurances li\u00e9es \u00e0 la discipline ou c'est comment \u00e7a se passe apr\u00e8s, parce que alors, quand on est dans une pr\u00e9paration de combat donc l'UFC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:13) [79%] :\r\nVa, va, va \u00eatre l\u00e0 en fait prendre en charge aussi, \u00e0 la fin d'un combat si on a doubl\u00e9 ce qu'ont \u00e9t\u00e9 mal leur leur lors d'un fight, donc il y a toujours le le le le le mais le Tch\u00e8que du m\u00e9decin, c'est un combat, ils vont demander. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:26) [79%] :\r\nQui est un mal ou qu'il aille \u00e0 quoi est quelque chose qui n'a pas voulu citer tout ce qui a fait ensuite, on peut aller dans la maison qui sert soigner, ils peuvent prendre en charge, donc \u00e7a c'est \u00e7a c'est parfait, donc l'UFC vraiment fait vraiment attention aussi, elle produit un masque de de mani\u00e8re qui vont, ils vont, ils vont faire en sorte que construit en forme aussi, ils ont aussi une une facilit\u00e9, comme on dit une Jim enfin \u00eatre rigoureux des locaux oui, vous avez aussi des des des physioth\u00e9rapeutes et puis une salet\u00e9, une salle de r\u00e9cup\u00e9ration en fait o\u00f9 on peut se mettre en forme de nouveau donc c'est c'est bien g\u00e9r\u00e9, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:01) [79%] :\r\nC'est quoi le parler effectivement de de du long chemin jusqu'\u00e0 arriver \u00e0 \u00eatre pay\u00e9s convenablement dans un sport, par ex aequo \u00e0 la premi\u00e8re chose que tu as pens\u00e9 \u00e0 faire quant \u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 gagner autant d'argent avec les combats, certains disent une maison pour ma m\u00e8re, certains disent qu'ils ont donn\u00e9 au pot o\u00f9 j'ai pas tout \u00e0 fait, quoi, c'est quoi ton 1er r\u00e9flexe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:19) [76%] :\r\nLe peux va dire exactement, c'\u00e9tait quoi, je pense que c'\u00e9tait la main mais en fait je me suis mis \u00e0 l'aise en fait je vivais en fait tout \u00e7a, je n'y suis arriv\u00e9 dans une maison de combattants fait oui avec des combattants, on \u00e9tait, jusqu'\u00e0 une fois 12 personnes dans un 4 chambres en fait t'le look c'est sportifs la t\u00eate ben c'est vrai que la normale est -ce qu'on parle avec des gens sales d\u00e9gueulasse des facteurs qui sont leurs amis et leur leur leur qui pue leurs prot\u00e8ge- tibias sur leur qui un peu partout sur le truc, le frigo pour 12 personnes s'\u00e9taient Werner non, voil\u00e0, c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un terrain un petit, petit, qui \u00e9tait de ma vie qui \u00e9tait sympa mais oui j'\u00e9tais l\u00e0- dedans, ce n'\u00e9tait pas vraiment dans le plus grand, plus beau, du confort, donc c'est clair, je ne suis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:03) [80%] :\r\nIl y a un joli appartement en location et o\u00f9 j'\u00e9tais plus \u00e0 l'aise que faire un homme vraiment pour avoir mon propre chez moi m\u00eame j'habitais toujours chez quelqu'un chez une personne machin sur des brouillards en fait non, d\u00e9brouillard et puis voil\u00e0, une fois que vraiment j'\u00e9tais vraiment content, c'est quand j'ai eu mon mon mon confort et pire, je peux dire c'est un peu ce qui a commenc\u00e9 \u00e0 vraiment me mettre un peu plus \u00e0 l'aise dans ma vie, Gbagbo se lit, en fait, non mais apr\u00e8s ben on a envie envie mieux et puis apr\u00e8s, ben il y a aussi le fait que de toute mani\u00e8re, c'est un sport un peu spectacle voil\u00e0 il faut il faut il faut \u00eatre bien il faut faut faut s'habiller bien \u00e7a, donc on a tous les d\u00e9penses, faut dire que plus haut, si j'arrive \u00e0 haut niveau, plus je voyage aussi oui, donc allez les voyages, c'est aussi beaucoup de d\u00e9penses inh\u00e9rentes \u00e0 dire dans l'\u00e9curie, la Business quoi ouais mais bonne tentant, mais apr\u00e8s faut pas faire n'importe n'importe quoi et son argent, donc merci cher hein les Business apr\u00e8s un mois tous les trajets comme en 1900 moi l\u00e0 ces citoyens L\u00e9a en Norv\u00e8ge ai pris bon norv\u00e9gienne, les jeunes, c'est un low-cost aussi, hein, je dirais : un, faire des d\u00e9penses inutiles, cependant, la Tanzanie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:04) [64%] :\r\n\u00e0 dur\u00e9e, \u00e7a suffit, c'est quand m\u00eame conscient non mais bon Jean-Pierre, ils sont pas illimit\u00e9, je crois que alors acheter et mais non, c'est \u00e7a, enfin, attention \u00e0 ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:14) [79%] :\r\nOn le cas une derni\u00e8re question : dans 5 jours qui fait des 30 piges qu'est -ce qui est pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:19) [77%] :\r\nBen demain avec la famille, c'est tout simple, demain, avec la famille et puis, et puis voil\u00e0, en fait, donc on c'est-\u00e0-dire en Suisse, soit sur sur Fribourg du groupe sur Fribourg dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:31) [79%] :\r\nMais ce n'est pas rond et puis, et puis la famille Vernoux vraiment proche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:39) [75%] :\r\nLe prochain combat quand m\u00eame dessus tue plus de ce qui peut nous dire, je sais que c'est pas fran\u00e7ais mais qu'est -ce que tu peux aux Canadiens qui le signe, donc c'est d\u00e9j\u00e0 c'est s\u00fbr, c'est un signe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:48) [81%] :\r\nDonc j'ai vraiment pas \u00e7a on on dort donc en dehors de de l'Europe, pas saisi de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:57) [61%] :\r\n13 heures du monde il y a de son agent qui va gueuler n'introduit dans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:00) [75%] :\r\nNon non juste \u00eatre format mais Wes avant la fin de l'ann\u00e9e, donc on peut donc on va voir cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:05) [85%] :\r\nOn va te suivra sur tous les r\u00e9seaux sociaux et sur son site officiel veulent Cannes eux Mir combattants de MMA, merci d'\u00eatre venu, j'esp\u00e8re qu'on se revoit dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T14:08:01Z", "program": {"href": "/programs/403F5183-6891-4AC3-9427-F042BB2127E2", "id": "403F5183-6891-4AC3-9427-F042BB2127E2", "name": "L'invit\u00e9 sport"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E26833A2-E9B6-498C-A22C-34B9F38F164F", "internalArchiveId": "E26833A2-E9B6-498C-A22C-34B9F38F164F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nez \u00e0 nez avec H\u00e9l\u00e8ne Becquelin", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "Elle est graphiste. Elle dessine. Elle blague \u00e0 longueur de journ\u00e9e. Punkette convaincue d\u00e8s la premi\u00e8re heure. H\u00e9l\u00e8ne Becquelin est l'incarnation d'un personnage de bande dessin\u00e9e. Elle \u00e9tait une m\u00e8re en col\u00e8re, sur son blog et dans les albums \"Angry Mum\".  Aujourd'hui elle se r\u00e9fugie dans les m\u00e9andres de l'enfance: \"Adieu les enfants\" - tome 2, parait en marge de l'exposition que lui consacre BDFIL (du 12 au 16 septembre 2019). H\u00e9l\u00e8ne Becquelin raconte et dessine ce qu'elle a sur le coeur. Une fa\u00e7on de surmonter les deuils, comme celui de son fr\u00e8re Philippe. Philippe Becquelin - alias Mix et Remix - dont elle ne veut pas parler. Volubile certainement. mais pudique aussi!", "durationSec": 1629, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10674406", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949771.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e", "femme"], "thematicPersons": ["Becquelin, H\u00e9l\u00e8ne"], "alternativeTitle": ["Nez \u00e0 nez du 14.09.2019", "Nez \u00e0 nez du 14.09.2019", "Nez \u00e0 nez avec H\u00e9l\u00e8ne Becquelin / NEZ_2019-09-14T10:03:00_nez-a-nez", "Nez \u00e0 nez avec H\u00e9l\u00e8ne Becquelin / NEZ_2019-09-14T10:03:00_nez-a-nez"], "alternativeSummary": ["Elle est graphiste. Elle dessine. Elle blague \u00e0 longueur de journ\u00e9e\u2026 Punkette convaincue d\u00e8s la premi\u00e8re heure\u2026 H\u00e9l\u00e8ne Becquelin est l\u02b9incarnation d\u02b9un personnage de bande dessin\u00e9e. Elle \u00e9tait une m\u00e8re en col\u00e8re, sur son blog et dans les albums \"Angry Mum\"\u2026  Aujourd\u02b9hui elle se r\u00e9fugie dans les m\u00e9andres de l\u02b9enfance: \"Adieu les enfants\" - tome 2, parait en marge de l\u02b9exposition que lui consacre BDFIL (du 12 au 16 septembre 2019).\n\nH\u00e9l\u00e8ne Becquelin raconte et dessine ce qu\u02b9elle a sur le c\u0153ur. Une fa\u00e7on de surmonter les deuils, comme celui de son fr\u00e8re Philippe. Philippe Becquelin - alias Mix et Remix - dont elle ne veut pas parler. Volubile certainement\u2026 mais pudique aussi!\n\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler", "Elle est graphiste. Elle dessine. Elle blague \u00e0 longueur de journ\u00e9e\u2026 Punkette convaincue d\u00e8s la premi\u00e8re heure\u2026 H\u00e9l\u00e8ne Becquelin est l\u02b9incarnation d\u02b9un personnage de bande dessin\u00e9e. Elle \u00e9tait une m\u00e8re en col\u00e8re, sur son blog et dans les albums \"Angry Mum\"\u2026  Aujourd\u02b9hui elle se r\u00e9fugie dans les m\u00e9andres de l\u02b9enfance: \"Adieu les enfants\" - tome 2, parait en marge de l\u02b9exposition que lui consacre BDFIL (du 12 au 16 septembre 2019).\n\nH\u00e9l\u00e8ne Becquelin raconte et dessine ce qu\u02b9elle a sur le c\u0153ur. Une fa\u00e7on de surmonter les deuils, comme celui de son fr\u00e8re Philippe. Philippe Becquelin - alias Mix et Remix - dont elle ne veut pas parler. Volubile certainement\u2026 mais pudique aussi!\n\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler"], "variantIds": ["ece-10674407", "ece-10674406"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T09:25:27Z", "speechToTexts": ["21.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nNez \u00e0 nez Nicole Duparc bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:11) [90%] :\r\nEt les graphiste, elle dessine elle blague aussi \u00e0 longueur de journ\u00e9e punkette convaincue d\u00e8s la premi\u00e8re heure, H\u00e9l\u00e8ne Becquelin et l'incarnation d'un personnage de bande dessin\u00e9e, elle \u00e9tait une m\u00e8re en col\u00e8re sur son blog et dans les albums Angry MAM aujourd'hui, elle se r\u00e9fugie dans les m\u00e9andres de l'enfance, Adieu les enfants, tome 2 para\u00eetre en marge de l'Exposition que lui consacre bdfil \u00e0 voir jusqu'au 16 septembre H\u00e9l\u00e8ne Becquelin raconte et dessine ce qu'elle a sur le coeur, une fa\u00e7on de surmonter les deuils, comme celui de son fr\u00e8re Philippe, Philippe Becquelin, alias mix et remix dont elle ne veut pas parler volubile, certainement, mais critique aussi une proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:01) [92%] :\r\nBonjour H\u00e9l\u00e8ne Becquelin, bonjour, vous nous amenez dans votre appartement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:05) [88%] :\r\nAlors c'est pas vraiment un appartement, c'est juste le salon de mon enfance que et puis l\u00e0, vous me disiez tout \u00e0 l'heure vous venait quasiment en pantoufles, on a de chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:15) [87%] :\r\nAlors oui, c'est vrai que je suis, je pense que je suis l'auteur de BD qui est invit\u00e9 \u00e0 BD-FIL, la plus voisine du festival, parce que j'habite \u00e0 2 pas, et je pense que si ce festival n'avait pas eu lieu, \u00e0 Lausanne, j'aurais pas fait bande dessin\u00e9e quoi, je suis une cr\u00e9ature de bdfil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [94%] :\r\nMais j'ai m\u00eame envie de vous dire compte je vous ai rencontr\u00e9 il y a quelques minutes je vous vois discuter avec les gens du quartier avec des amis, puis j'ai presque envie de dire que vous \u00eates un peu une BD ambulante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:42) [75%] :\r\nAlors, ben c'est toujours les gens quand ils me connaissent pour devraient se dit en mon Dieu, elle est pire qu'Angry morne moi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:49) [88%] :\r\nAngry \u00e7a ne vaut personnage tellement mon personnage que je faisais avant, j'ai arr\u00eat\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, je disais aux gens quand on connaissait encore plus dr\u00f4le parce qu'on entende tout le temps de voix et c'est vrai que je suis quelqu'un d'assez, assez speed, comme \u00e7a je peux facilement passer pour un personnage de comics. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [89%] :\r\nD'ailleurs, ce qui est dr\u00f4le, c'est que toute jeune, c'\u00e9tait une sorte de fantasme, la bande dessin\u00e9e, puis apr\u00e8s vous allez aux Beaux-Arts, apr\u00e8s vous vous d\u00e9courager jusqu'au jour o\u00f9 la bande dessin\u00e9e vous revient \u00e0 la figure apr\u00e8s le blog danger m\u00eame si justement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:18) [86%] :\r\nEn fait, \u00e7a ne va pas du tout, d\u00e9courag\u00e9e, c'est un milieu qui ne me plaisait plus ou qui quand je l'ai d\u00e9couvert qui ne m'int\u00e9ressait pas les ann\u00e9es 80 il y avait je trouve un peu ennuyeux par rapport au mieux du graphiste, qui est un peu plus dynamique, donc je suis commen\u00e7ant les Beaux-Arts, je voulais faire de la bande dessin\u00e9e pendant les besoins, j'ai d\u00e9couvert la typo la la mise en page de cadrage et et c'est m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 et pendant des ann\u00e9es j'ai ben c'\u00e9tait graphiste qui compte, les enfants sont n\u00e9s bah, je me suis tout \u00e7a informatis\u00e9, donc c'\u00e9tait plus le m\u00e9tier que j'avais appris \u00e7a m'int\u00e9ressait pas plus des ann\u00e9es apr\u00e8s, en d\u00e9couvrant la blogosph\u00e8re, j'ai vu que la bande dessin\u00e9e pouvaient de nouveau \u00eatre un milieu qui pouvait m'int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [86%] :\r\nEt donc \u00e7a publication de Angry Mum premi\u00e8re album c'est 2010 je crois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:05) [90%] :\r\nOui, je crois \u00e0 2010 2012 oui Angry Mum les 2 tomes, 2 ann\u00e9es de suite tout \u00e0 fait et puis apr\u00e8s il y a eu un petit break, je suis, je me suis remis au graphisme et apr\u00e8s vraiment le milieu de la bande dessin\u00e9e s'est f\u00e9minis\u00e9, est devenue moins macho, comme dans tous les milieux, en fait, et j'y ai trouv\u00e9 un peu plus d'int\u00e9r\u00eat plus envie d'y rester et justement en \u00e9tant voisine de bdfil c'est un week- end important dans l'ann\u00e9e o\u00f9, o\u00f9 je vois plein d'amis ou c'est le moment de faire la f\u00eate et de faire des rencontres et j'ai eu envie de de rester un peu plus dans ce milieu -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:40) [91%] :\r\nOn parlera tout \u00e0 l'heure de de vos personnages Angry Mum les personnages d'adieu les enfants dans le livre vient de sortir et qui fait l'objet de cette Exposition \u00e0 BD-Fil ici quelques jours avant le festival en est justement dans le salon familial, l\u00e0 o\u00f9 tout va se passer et j'aimerais beaucoup H\u00e9l\u00e8ne Becquelin qui nous fassiez une petite visite des lieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [89%] :\r\nOui, alors nous sommes dans le salon de mon enfance, l\u00e9g\u00e8rement plus grand que dans la r\u00e9alit\u00e9 puisque ce de souvenirs d'enfance, vous allez avoir une s\u00e9ance de diapositives, comme quand on \u00e9tait petit canton montr\u00e9 les diodes nos vacances et j'ai voulu recr\u00e9er c'est en cette ambiance ont baiss\u00e9 les stores ou regardez les dans la nuit, m\u00eame si mieux de l'apr\u00e8s- midi on \u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9 dans la journ\u00e9e sur les murs sont noirs, le sol est noir et les d\u00e9tails sont n\u00e9gatifs, comme j'ai eu l'occasion de retourner chez une amie de ma maman Colette pour pas la nommer pour pouvoir prendre des photos chez elle pour red\u00e9couvrir le volume de l'appartement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:39) [89%] :\r\n\u00e0 l'appartement, entre parenth\u00e8ses, excusez -moi, qu'il a pas chang\u00e9 du tout, c'est quand m\u00eame hallucinant apr\u00e8s combien d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:45) [89%] :\r\nJe sais exactement quel jour, j'ai quitt\u00e9 l'appartement, c'\u00e9tait le 1er 70 75, c'\u00e9tait le 1er jour o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 les Tuileries et le coll\u00e8ge et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un double choc de de partir de l'\u00e9cole primaire de commencer le coll\u00e8ge et le m\u00eame jour, je d\u00e9m\u00e9nage, je quittais la maison mon enfance, je sais exactement quand \u00e0 ce que mon enfance se termin\u00e9 le 1er septembre 75 ESI, rien n'a chang\u00e9 chez Colette, c'\u00e9tait je me souvenais des Gauguin sur le mur de l'assiette on \u00e0 l'entr\u00e9e, enfin tout \u00e9tait c'\u00e9tait extr\u00eamement touchant de voir qu'un endroit pouvait exister comme \u00e7a, surtout que j'ai eu des petits un petit choc cet hiver o\u00f9 il y a la maison de ma grand- maman, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9moli et je me suis rendu compte que toutes ces traces mat\u00e9rielles pouvaient dispara\u00eetre \u00e0 tout moment et de me retrouver chez Colette, comme \u00e7a, c'\u00e9tait un moment tr\u00e8s touchant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:39) [86%] :\r\nDonc cet appartement est en visite, donc en n\u00e9gatif, oui, il y a d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:45) [84%] :\r\nImmeuble radio j'\u00e9coutais Mich\u00e8le Deneriaz le samedi matin et quand je l'ai dessin\u00e9 quand j'ai recherch\u00e9 le mod\u00e8le de radio sur internet, je pensais aux \u00e9missions de D\u00e9n\u00e9riaz aux \u00e9missions humoristiques moins en moins et tout \u00e7a, puis je comprenais pas les gags mais je riais quand m\u00eame en \u00e9coutant la radio. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:02) [86%] :\r\nAlors l\u00e0 on habite, soit des petits bruits de personnes, c'est normal, c'est une ruche ici \u00e0 toutes les expos sont en cours de montage dans la Normandie de bdfil donc on fait comme s'il y avait rien et puis sur cette commode quelques photos. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:18) [89%] :\r\nCet espace de devait pr\u00e9senter mes planches originales du tome 2 et \u00e7a m'int\u00e9ressait pas beaucoup d'investir ces grands espaces en mettant moi je dessine \u00e0 la cuisine des tout petits dessins, je me disais : mais \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:29) [86%] :\r\nParent d'grand- chose mais qui descendent 5 sur 5 centim\u00e8tres, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de de remplir le salon de cadres de photo de famille mais qui ne se qui sont faites et des dessins tir\u00e9s du tome 2 qui vient de sortir qui s'appelle Adieu les enfants, tome 2 c'est \u00e0 peine \u00e0 trouver un autre titre aussi pertinent que Adieu les enfants qui \u00e9tait une phrase de ma grand- m\u00e8re pour nous dire au revoir et aussi pour nous dire bonjour quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:55) [79%] :\r\nLa Valaisanne \u00e0 Laval, c'est s\u00fbr, donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:01) [92%] :\r\nDes images tir\u00e9es de cet homme qui sort en marge de bdfil par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:06) [84%] :\r\nAlors vous repr\u00e9sentez \u00e0 une sc\u00e8ne de ma soeur et moi, quand on commence l'\u00e9cole \u00e0 \u00e0 Charrat, on y a pass\u00e9 quelques mois compte ma maman est hospitalis\u00e9, donc je suis, voil\u00e0, on est tous les 2 un petit peu perdu \u00e0 pas savoir ce qu'il valait nous attendons cette grande \u00e9cole \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a mon fr\u00e8re en Saint Jean-Baptiste, il y a un chapitre dans dans ma bande dessin\u00e9e o\u00f9 je parle de tout et processions qui avait lieu \u00e0 Saint-Maurice, et les chouchous avait droit \u00e9tant Saint-Jean-Baptiste parce qu'il y avait un petit mouton plus un accessoire, et mon p\u00e8re et mon fr\u00e8re y ont du droit, donc c'\u00e9tait les chouchous des ma\u00eetresses, votre fr\u00e8re Philippe, on dira OK oui et puis ma soeur Laurence puis \u00e0 Bangui, y a aussi des sc\u00e8nes de d\u00e9part en pique- nique, moi qui joue \u00e0 la trottinette avec ma petite soeur, plus loin, on peut voir qu'il y a le corridor avec la plante verte tr\u00e8s seventies, que tout le monde avait \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, je me demande. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:00) [88%] :\r\nQue c'est comme plante d'ailleurs, je sais m\u00eame pas ce que c'est, mais c'est pour moi, c'est tellement seventies, j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:04) [79%] :\r\nA remis, vol de cette plante, je crois que tous les hipsters doivent l'avoir aussi quoi et puis donc des cas tels des tapis, enfin c'est oui, alors \u00e7a je par an, j'ai d\u00fb le mot souvenir un petit peu parce que je suis l'appartement Colette. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:19) [84%] :\r\nCe n'est pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a, mais j'ai pu voil\u00e0 c'est assez touchant de voir la cuisine deM. Duffy d\u00e9sarmer les Catalans pas \u00e9cart fait me petit tu crois je mais moi je me souviens parfaitement des motifs des Katell Dusko Ridor\u00e9 du de la cuisine et c'est un sacr\u00e9 choc tr\u00e8s \u00e9mouvant je pense jamais vivre \u00e7a c'\u00e9tait super. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:37) [81%] :\r\nQuoi, et enfin ce quartier de Saint-Laurent, qui s'est un peu les m\u00eames blocs actifs que chez nous, mais en plus grand et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la voie, chemins de fer, il y a belle quartier des villas pour nous, c'\u00e9tait les riches parce qu'ils habitaient dans des villas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:49) [67%] :\r\nDonc, si les montagnes en sans croyez la maladie, bon, c'est toujours un plaisir d'ces falaises pendant un chat, on sait tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:56) [83%] :\r\nQuant \u00e0 Saint-Maurice quand on dessine des falaises derri\u00e8re et j'ai tenu \u00e0 les mettre dans la, sur la couverture, quoi, ils seront dans le d'album, il y a un bout de Falaise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:08) [84%] :\r\nL'homme a pass\u00e9 derri\u00e8re l'\u00e9cran, il y aura les diapositives pour le public, il y a une biblioth\u00e8que, un poisson rouge of ou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:15) [87%] :\r\nOui alors Yann budget dessin\u00e9 la bo\u00eete o\u00f9 on mettait nos dents de lait \u00e0 l'int\u00e9rieur, voil\u00e0 le le petit poisson c'est un poisson qu'on avait ramen\u00e9 de Venise qu'on avait certainement d\u00fb acheter \u00e0 Murano ces petits poissons Vert et il y a aussi les albums Silva dessous, enfin tout ce qu'une biblioth\u00e8que de de Suisse normaux avait, je crois que dans les ann\u00e9es 60 voil\u00e0 60 70 et voil\u00e0, alors j'ai mis le plus possible de, de, de Ascend y il y a mon papa et moi, ce qui est une amie et moi qui, jouant \u00e0 la poup\u00e9e, moi avec le petit v\u00e9lo \u00e0 3 roues, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 plus loin que ce petit v\u00e9lo \u00e0 3 roues, je ne sais pas l'enveloppe des d\u00e9tails comme \u00e7a moi en communion, voil\u00e0, j'ai vraiment essay\u00e9 d'extraire des les images les plus significatifs de mon livre, je les ai mis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:03) [85%] :\r\nSix H\u00e9l\u00e8ne Becquelin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:07) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'on pourrait se d\u00e9placer pour parler un petit peu plus tranquillement de Adieu les enfants de votre premi\u00e8re perc\u00e9e dans la bande dessin\u00e9e avec un go\u00fbt m\u00eame et peut-\u00eatre qu'on pourra aller l\u00e0, dans la cuisine familiale o\u00f9 tout se passe sur une petite TAC j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:24) [86%] :\r\nPas de probl\u00e8me en face ce matin de cuisine c'est vous mais par compte, j'ai un petit un petit meuble que je me suis construite qui aime Hattab lumineuse que je porte une pi\u00e8ce \u00e0 l'autre, quand je me d\u00e9place au salon, et voil\u00e0, j'ai vraiment, pas vraiment d'espaces de travail c'est possible de travailler sans avoir de bureau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:42) [89%] :\r\nOn va aller v\u00e9rifier tout cela en pantoufles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:16) [87%] :\r\nEnvoyez chez des gens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:46) [64%] :\r\nPour Solossa, cette mont\u00e9e tout en qu'on a un peu peur. \r\nWilliam au chat qui sont tous d\u00e9rang\u00e9 parce qu'il y a ma fille qui envahit en vacances, donc ils sont pas ma fille n'est pas l\u00e0 donc, c'est la panique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:04) [84%] :\r\nIl a toujours Rams\u00e8s RMC Charlie piti\u00e9 le planqu\u00e9 parce que l'entende une autre fois j'avais fait tout un calendrier de l'avent sur une fois sur mon blog et il y avait les gens disaient, ils se rendent pas compte, c'est des Stars ont maintenant les chats. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:20) [81%] :\r\nAlors moi je travaille l\u00e0 en fait, ce bien la cuisine \u00e0 la jouissif, pourtant il y a de la verdure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:30) [91%] :\r\nC'est un au centre- ville et puis on y a tellement d'ardeur, chez nous on voit presque pas, qu'il a des b\u00e2timents, donc je me sens vraiment dans un petit cocon tr\u00e8s Vert m\u00eame que j'habite \u00e0 2 pas de la Riponne quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:43) [85%] :\r\nEt donc l\u00e0 des images oui alors en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:45) [87%] :\r\nFaites pas \u00e7a change r\u00e9guli\u00e8rement, l\u00e0 je vais bient\u00f4t enlever tout \u00e7a permet de nouveau pas les cartons d'invitation, les expositions, les images que j'aime bien les les cartes postales d'Exposition, une affiche de concert. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:02) [84%] :\r\nLeur milieu je vois si vous avez dit une fois que votre Style, c'est un peu entre le plus mal et \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:07) [83%] :\r\nC'est pour emb\u00eater du plan Antoine \u00e9tait en fait, c'est un peu un job, mais en fait c'est vrai Gilles \u00e0 peine avec les Bulls et pour moi, petit, c'est un grand traumatisme quand ils ont mis des bulles dans les \u00e9ditions apr\u00e8s mon enfance mais je crois que tout le tous les gens adultes en larmes, l'ennui du 10 premi\u00e8res version avec les textes de sous, donc moi j'avais il y avait aussi Loustal qui faisaient \u00e7a, voil\u00e0 les Bulls, j'ai un peu de la peine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:36) [84%] :\r\nEt puis donc l\u00e0, bon, il y a un d\u00e9chet qui s'installer sur notre invit\u00e9 bien \u00e9lev\u00e9 qui va sur la table, donc l\u00e0 vous mettez -vous votre petit mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:45) [86%] :\r\nOui, j'avoue, j'ai pas beaucoup de mat\u00e9riel, j'ai un fixe peine si le 05 et une gomme et une table, lui, ne s'utilise tr\u00e8s tr\u00e8s peu de mat\u00e9riel, je l'ai toujours avec moi, moi je suis un peu minimaliste, parce que ai pas de place et quand je vois des amis qui font des grands desseins ben moi, mon nom, il est tout petit dessin, donc quand je dois faire du plus grand je dois vraiment b\u00e9tonn\u00e9 entendait des agrandissements avant pour d\u00e9calquer je suis un peu manche quand je fais du grand quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:10) [74%] :\r\nAlors, justement, est -ce qu'on s'approcherait d'un de ces petits dessins oui alors, adieu les enfants, j'ai tout ranger, donc je savais pas qu'avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 devenir, aujourd'hui, mais j'ai Tourangeaux Jean. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:21) [86%] :\r\nAlors, en fait, voil\u00e0 ma table lumineuse que j'ai fabriqu\u00e9 de multi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:29) [84%] :\r\nEn regardant un tuto sur Internet, puis \u00e7a c'est tous les originaux, ce que j'ai pour pour l'Exposition de bdfil justement pour pour les diapositives alors sa seule l'arriv\u00e9e un char \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:43) [72%] :\r\nToujours au crayon oui toujours crayon Phil Spencer 5 une une toute fine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:48) [84%] :\r\nJ'arrive \u00e0 me rende compte combien alors je travaille, c'est le nombre de mines que que j'ai us\u00e9 dans la journ\u00e9e, en moyenne, c'est \u00e0 une ou 2 et puis des fois ce 3 ou 4, voil\u00e0, je sais, je les garde un coin de tapis, je les comptes en fin de journ\u00e9e pour voir combien de temps j'ai alors voil\u00e0 \u00e7a c'est tous des dessins que j'ai adapt\u00e9 en fait pour BD-FIL dans la BD seront pas tout \u00e0 fait pareil, comme cette bande dessin\u00e9e il y a des cas et tout, donc l\u00e0 j'ai pour regrouper plusieurs cases en Inde 100 pour les cas positifs, \u00e7a, \u00e7a sera les les diapositives oui ouvert une sinon alors \u00e7a se tente millions et donc les \u00c9douard sa seule tracteur donc ferme et \u00e7a c'est la partie vacances en Italie ou en mon papa il se m\u00e9fiait du mat\u00e9riel italien donc il achetait tout en Suisse, on la pla\u00e7ait \u00e0 Monthey avant de partir pour \u00eatre s\u00fbr qu'il fallait pas chez des sardines en Italie les torsades la camelote quoi, ben j'ai essay\u00e9 de redessiner la voiture de papa parce tombe sur des diapositives l'avait une voiture trop Smart, c'est une Opel et a toujours rouler en Opel et elle \u00e9tait trop belle, moche, toute dire qu'on a rouler dans des voitures pareil, on se rendaient m\u00eame pas compte qu'on \u00e9tait dans des engins pareils, quoi, et la premi\u00e8re ann\u00e9e, il nous avait moi je dormais par terre, mon fr\u00e8re sur les bancs et ma soeur, je suis derri\u00e8re la vitre, j'ose pas imaginer maintenant si quelqu'un, \u00e7a effraie pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:10) [80%] :\r\nSon ma\u00eetre, sans qu'on les arr\u00eate, j'ai redessin\u00e9s presque toutes les cas ce que j'avais fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e du tome 1 sur les vacances en Italie pour l'adapter au Style du tome 2 je suis un peu maniaque mais pont, j'ai eu du plaisir \u00e0 l'leur destin\u00e9e charg\u00e9, nous sommes de ce PV, le 5 leur Wenger monnayeurs, il veut montrer qu'il est l\u00e0, il a un peu perturb\u00e9, justement comme ma fille est pas l\u00e0 Charlie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:34) [84%] :\r\nEntr\u00e9e souhaite \u00eatre H\u00e9l\u00e8ne j'aimerais bien qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:36) [90%] :\r\nPar Adieu les enfants, c'est donc cette fameuse phrase de grand- maman Louisa c'est c'est le d\u00e9part c'est c'est la suite aussi d'un Crime, quand vous \u00eates remise \u00e0 la \u00e0 la bande dessin\u00e9e, c'est-\u00e0-dire un peu par hasard, gr\u00e2ce \u00e0 ce blog gr\u00e2ce \u00e0 des amis qui vous encourage, vous avez toujours exploiter une veine tr\u00e8s personnel mais j'imagine que c'\u00e9tait par hasard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:01) [84%] :\r\nOui, en fait, moi c'\u00e9tait la premi\u00e8re BD chef sur un rival, c'est un peu pour me venger, certaines dames du quartier qui est un peu tarte et tout et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:12) [86%] :\r\nThouars et je me suis rendu compte que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9ratoire pour d'autres aussi d'autres copines qui se sont sentis vraiment dira moi je suis pas la seule \u00e0 pester compte certaines mamans place de jeu et tout \u00e7a, donc moi \u00e7a m'a fait du bien, \u00e7a fait du bien aux copines, donc j'ai continu\u00e9 puis ben Adieu les enfants, c'est un peu la m\u00eame chose quoi c'est apr\u00e8s, voil\u00e0, c'est apr\u00e8s un deuil, mais je me suis rendu compte, moi \u00e7a me faisait du bien de de raconter \u00e7a, puis je faisais du bien aux autres aussi, et du plaisir de de voir que les amis se rendent compte, o\u00f9 les connaissances ou l'\u00e9lecteur se rendent compte qu'on a eu tout un peu la m\u00eame enfonc\u00e9 dans le tome II, je parle de Canton de brosser les franges au salon, enfin il y a plein de gens qui ont v\u00e9cu \u00e7a, puis d'autres plus vise en plaisantant sur Facebook, il y a le monde parents de ceux qui ont une grosse les franges du tapis du salon et ce qu'il savait m\u00eame pas que \u00e7a existait, quoi, l\u00e0, \u00e7a va, \u00e7a va toucher parce qu'il y avait plusieurs copains \u00e0 moi, c'\u00e9tait une brosse, moi c'est un peigne face \u00e0 voil\u00e0 moi je, \u00e7a me touche de voir que c'est une sorte de mini bo\u00eete de Pandore de souvenirs que j'ouvre avec mon livre et aussi, je me suis rendu compte par rapport \u00e0 d'autres bandes dessin\u00e9es comme l'arabe du futur comme \u00e7a qui peut exotique en fait l'enfant suisse peut \u00eatre aussi exotique et on peut aussi raconter quelque chose sur un truc tr\u00e8s suisse, on parle de livraison, eau et Silva o\u00f9 on parle de Roland Collombin ont voyag\u00e9 \u00e0 deux 3 histoires que j'ai pas eu le temps de raconter comme les pommes \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9 ou des choses comme \u00e7a, mais c'est c'est trucs tr\u00e8s suisse en des termes aussi durs culotte bas ou des petits mots comme sage et aussi mis quelques petit mot de patois qu'on dise ah, dans ma famille \u00e0 Charrat voil\u00e0 des petits par exemple ben botte c'est pour tomber ou en botte Sarde pour salir qu'est -ce que six aussi aux enfants libe tiers non mais pas tout le monde, qui sait ce que c'est, c'\u00e9tait caca Dieu des petits mots comme \u00e7a qui sont venus avec les enfants, que mes enfants, dit sans savoir qu'il y avait que qu'il comprenait quoi et j'ai une amie fran\u00e7aise de dire qu'on clairement et d'iPod, c'est ce qu'avait m\u00eame pas possible avec les enfants, les souvenirs reviennent et moi \u00e7a m'a vraiment surprise quand j'ai dessin\u00e9 le tome en t\u00eate tous ses souvenirs d'enfance que j'avais oubli\u00e9 qui m'int\u00e9ressait, pas plus que temps. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:30) [88%] :\r\nComme quoi on peut parler d'un endroit \u00e0 un quartier tr\u00e8s particulier tout petite Saint-Maurice en Valais que personne ne conna\u00eet et toucher \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s universel et comme dans un Grumman vos premi\u00e8res bandes dessin\u00e9es tirer de ce fameux blog que vous avez lanc\u00e9 vers 2006 ici Adieu les enfants, c'est une sorte de catharsis finalement et c'est la cr\u00e9ation qui vous procure \u00e7a cr\u00e9e faire aller votre imagination \u00e7a r\u00e9pare, vous disiez, parfois \u00e7a rend plus zen. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:59) [87%] :\r\nOui, moi je pense que, avec les amis, on discute avec certains amis qui ont des passions qui cr\u00e9e \u00e7a aide beaucoup, \u00e7a aide \u00e9norm\u00e9ment Cotes ma maman, attends, fin de vie, je devais rendre un travail donc je dessine en veillant ma maman, mon fr\u00e8re m'appelle pour me demander suis comment \u00e7a va \u00e9toupe une partie dessine je viens te rejoins je dit mais surtout pas, moi j'ai un truc \u00e0 rendre si tu viens, on est tellement \u00e0 cran qu'on enfin les cr\u00e9tins Toulon et on va pas avancer et moi je continue \u00e0 dessiner puis se parle au t\u00e9l\u00e9phone, puis on parlait justement de cette la force descend que quand on dessine, on oublie tout, la maman est en train de mourir oubli\u00e9 qu'elle est en train de mourir parce que je dessine et cette force la synth\u00e8se, voil\u00e0, \u00e7a fait du bien et \u00e7a aide beaucoup et c'est justement cette bande dessin\u00e9e m'a m'a permis de de dessiner plus que je ne le dans dans ma vie et j'ai m\u00eame arr\u00eat\u00e9 graphisme pour pour rester dans ce ce monde- l\u00e0 et de cette ambiance -l\u00e0 parce que \u00e7a, \u00e7a m'a fait beaucoup de bien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:00) [94%] :\r\nC'est dire que vous aurez du mal \u00e0 l\u00e2cher le crayon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:03) [88%] :\r\nMoi je pense que j'ai tant qu'on ne peut pas les je ne vois je ou c'est trop d'arthrose ou je sais pas mais pour l'instant, je ne vois pas arr\u00eater par compte je ne dessine que quand j'ai quelque chose \u00e0 raconter, je ne dessine pas pour dessiner, j'ai vraiment presque autant important la narration que le dessin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:22) [96%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne Becquelin, on se quitte en musique le truc le plus qui vient imm\u00e9diatement \u00e0 l'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:28) [83%] :\r\nAlors, Jonathan Richman, un mes chanteurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s et c'est une chanson que j'\u00e9coute tous les matins c'est super qu'elle vous plaira, c'est pour moi \u00e7a plus belle chanson du monde Summer un feeling juste pour clore l'\u00e9t\u00e9 \u00e7a sera parfait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:54) [75%] :\r\nNon, mais du gala niveau on a dit qu'\u00e0 un hutu Vastiot oui, non mais de charmant. \r\nOuais, pour votre point exutoire de Zimmer sur surcro\u00eet d'un peu de Tignes et gras qu\u00eate de crabes, la date du vol en allemand, il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:44) [67%] :\r\nEnfin, mot mais m\u00eame ce qu'on aura un Dieu rwandais Niort. \r\nIl voil\u00e0 et Diodore l'homme tu\u00e9 oui Wanderer que son monde m\u00eame discours Alain New rwandais. \r\nOui \u00e0 Saddam Hussein hausse morts et m\u00eame, m\u00eame si un pays bon alors un Dieu Net un mot et on attend de 900 mais est Gore col du ou. \r\nVoil\u00e0 les cheveux mais cela \u00e0 Tim Hawking qui une etM. phase oui aucune \u00e9tude un nu pour Azpi Morpho Possum donc l\u00e0, il \u00e9tait, il est nouveau, au fond, donc vous voyez. \r\nC'est un moment mais Esgaulx hein. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:17) [92%] :\r\nAdieu les enfants le tome 2 vient de para\u00eetre aux \u00c9ditions Antipodes, il fait \u00e9galement l'objet d'une Exposition \u00e0 l'Espace Romandie du BD-FIL, le festival lausannois de la bande dessin\u00e9e \u00e0 vivre jusqu'\u00e0 lundi, H\u00e9l\u00e8ne Becquelin rencontre son public \u00e9galement ce sera demain dimanche \u00e0 14 heures \u00e0 la couronne d'or, elle vous convie \u00e0 une visite guid\u00e9e de son Expo lundi \u00e0 15 heures 30 merci \u00e0 Marl\u00e8ne M\u00e9trailler pour cet entretien merci \u00e0 Sacha, une guerre qui r\u00e9alise cette \u00e9mission ainsi qu'\u00c9lo\u00efse Nusbaum notre attach\u00e9 de production. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:00) [80%] :\r\nArchives. \r\nSeif du camping. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:07) [94%] :\r\nIl est absolument interdit de faire de la politique et du racisme sur le camping 13 heures \u00e0 15 heures tout bruit doit s'arr\u00eater pour la sieste \u00e0 22 heures il est absolument interdit tout bruit, comme par exemple les radios ou autre sur le camping est absolument interdit de laisser les \u00e9chec en libert\u00e9 est absolument interdit d'avoir des barri\u00e8res, des cl\u00f4tures ou seulement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:33) [91%] :\r\nOui merci la nuit des archives 23 heures une heure samedi RTS hein. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:40) [97%] :\r\nLe r\u00e8glement n'est pas difficile ce qu'il faut se l'appliquer gentiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:45) [98%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est 10 heures 30 la matin\u00e9e se poursuit en musique. \r\nEspace de quai des Orf\u00e8vres. \r\nCatherine Buser, lorsque l'envie nous prend d'\u00e9couter une symphonie Chostakovitch, difficile de faire l'impasse sur latte. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T08:40:00Z", "program": {"href": "/programs/FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "id": "FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "name": "Nez \u00e0 nez"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Becquelin, H\u00e9l\u00e8ne", "role": "graphiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7218B230-259A-4CA6-B04E-C3A0F24B670A", "internalArchiveId": "7218B230-259A-4CA6-B04E-C3A0F24B670A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Librairie Francophone: avec Ivan Jablonka, Myriam Leroy, la visite du Mus\u00e9e de Fun\u00e8s \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl et La Librairie Verte, consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cologie d'un salon du livre en Suisse", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "Ivan Jablonka pour \"Des hommes justes\" aux \u00e9ditions du Seuil \r\nReportage au Mus\u00e9e Louis de Fun\u00e8s \u00e0 Saint Raphael en France \u00e0 l'occasion de la parution de \"Louis de Fun\u00e8s\" de Cl\u00e9mentine Deroudille aux \u00e9ditions Flammarion\r\nMyriam Leroy pour \"Les Yeux rouges\" aux \u00e9ditions du Seuil\r\nLa Librairie Verte avec Sylvie Berti Rossi, Co cr\u00e9atrice et Directrice artistique du festival Le Livre sur les Quais \u00e0 Morges.\r\nApr\u00e8s ses souvenirs de vacances en camping-car dont nous avons beaucoup parl\u00e9 dans cette \u00e9mission, Ivan Jablonka revient avec un essai de 400 pages sur la masculinit\u00e9 et la fausse \u00e9galit\u00e9 hommes-femmes depuis nos origines : \"Des hommes justes\", publi\u00e9 aux \u00c9ditions du Seuil. \r\nNous vous emm\u00e8nerons \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl dans le Var, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Saint-Tropez, pour un reportage sur un nouveau mus\u00e9e qui rend hommage \u00e0 un grand com\u00e9dien populaire. Pour la premi\u00e8re fois un mus\u00e9e entier est consacr\u00e9 \u00e0 Louis de Fun\u00e8s : Le Mus\u00e9e Louis de Fun\u00e8s . Un livre vient de para\u00eetre \"Louis de Fun\u00e8s\" de Cl\u00e9mentine Deroudille aux \u00c9ditions Flammarion, il rassemble tout ce que vous allez entendre dans ce reportage. \r\nEt puis nous parlerons du harc\u00e8lement de certaines personnalit\u00e9s sur Internet avec la journaliste et auteure belge Myriam Leroy qui a v\u00e9cu cette d\u00e9sagr\u00e9able exp\u00e9rience et qui la raconte dans son deuxi\u00e8me roman : \"Les yeux rouges\", publi\u00e9 aux \u00c9ditions du Seuil. \r\nLes coups de c\u0153urs et les coups de gueules des libraires : \r\n\u2022Un coup de c\u0153ur de Matthieu Colombe, de la Librairie Goulard, \u00e0 Aix-en-Provence, pour \u00ab Plut\u00f4t couler en beaut\u00e9 que flotter sans gr\u00e2ce : r\u00e9flexions sur l'effondrement \u00bb, un essai de Corinne Morel Darleux, publi\u00e9 aux Editions Libertalia \r\n\u2022Un coup de gueule de Josianne L\u00e9tourneau, de la Librairie du Square, au Quartier Outremont, \u00e0 Montr\u00e9al, sur Amazon : un danger pour les libraires ind\u00e9pendants.\r\n\u2022Un coup de c\u0153ur de Nathalie Cl\u00e9rin, de la Librairie de La Mazerine, \u00e0 La Hulpe, en Belgique, pour \u00ab Cool Killer \u00bb, un polar de S\u00e9bastien Dourver, publi\u00e9 aux Editions de La Martini\u00e8re.\r\n\u2022Un coup de gueule de Dominique Bressoud, de la Librairie Une petite prose, \u00e0 Boudry, en Suisse, sur les pratiques scandaleuses des auto-\u00e9diteurs !\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 17:10:49-17:11:33 / Infotrafic: 17:16:03-17:16:37 / Infotrafic: 17:24:19-17:24:42 / Infotrafic: 17:58:29-17:59:01 / * Ivan Jablonka pour \"Des hommes justes\" aux \u00e9ditions du Seuil \r\nReportage au Mus\u00e9e Louis de Fun\u00e8s \u00e0 Saint Raphael en France \u00e0 l'occasion de la parution de \"Louis de Fun\u00e8s\" de Cl\u00e9mentine Deroudille aux \u00e9ditions Flammarion\r\nMyriam Leroy pour \"Les Yeux rouges\" aux \u00e9ditions du Seuil\r\nLa Librairie Verte avec Sylvie Berti Rossi, Co cr\u00e9atrice et Directrice artistique du festival Le Livre sur les Quais \u00e0 Morges.", "durationSec": 3340, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10674573", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380934.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["salon du livre", "\u00e9cologie"], "thematicPersons": ["salon du livre"], "alternativeTitle": ["La librairie francophone du 14.09.2019", "La Librairie Francophone / LLF_2019-09-14T17:03:45_la-librairie-francophone", "La librairie francophone du 14.09.2019", "La Librairie Francophone / LLF_2019-09-14T17:03:45_la-librairie-francophone"], "alternativeSummary": ["Ivan Jablonka pour \"Des hommes justes\" aux \u00e9ditions du Seuil \nReportage au Mus\u00e9e Louis de Fun\u00e8s \u00e0 Saint Raphael en France \u00e0 l\u02b9occasion de la parution de \"Louis de Fun\u00e8s\" de Cl\u00e9mentine Deroudille aux \u00e9ditions Flammarion\nMyriam Leroy pour \"Les Yeux rouges\" aux \u00e9ditions du Seuil\nLa Librairie Verte avec Sylvie Berti Rossi, Co cr\u00e9atrice et Directrice artistique du festival Le Livre sur les Quais \u00e0 Morges.", "Ivan Jablonka pour \"Des hommes justes\" aux \u00e9ditions du Seuil \nReportage au Mus\u00e9e Louis de Fun\u00e8s \u00e0 Saint Raphael en France \u00e0 l\u02b9occasion de la parution de \"Louis de Fun\u00e8s\" de Cl\u00e9mentine Deroudille aux \u00e9ditions Flammarion\nMyriam Leroy pour \"Les Yeux rouges\" aux \u00e9ditions du Seuil\nLa Librairie Verte avec Sylvie Berti Rossi, Co cr\u00e9atrice et Directrice artistique du festival Le Livre sur les Quais \u00e0 Morges."], "variantIds": ["ece-10674574", "ece-10674573"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-21T17:00:01Z", "speechToTexts": ["21.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa Librairie francophone avec Le Matin dimanche et son cahier culture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [85%] :\r\nLes m\u00e9dias francophones publics Radio France RTBF Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse Radio- Canada. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [93%] :\r\nEt bonjour \u00e0 tous, soyez les bienvenus dans la Librairie francophone, merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 un voyage sur la C\u00f4te d'Azur avec un immense com\u00e9dien une exp\u00e9rience d\u00e9sagr\u00e9able sur Internet et une grande r\u00e9flexion sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, voici le sommaire de cette \u00e9dition. \r\nApr\u00e8s ses souvenirs de vacances en camping-car, dont nous avons beaucoup parl\u00e9 dans cette \u00e9mission, Ivan Jablonka revient avec un essai de 400 pages sur la masculinit\u00e9 et la fausse \u00e9galit\u00e9 depuis nos origines bonjour Ivan Jablonka bonjour l'\u00e9galit\u00e9 n'a jamais exist\u00e9 en fait car on se trompe de combat, c'est \u00e7a votre analyse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [94%] :\r\nMe suis interrog\u00e9 sur l'histoire du patriarcat, alors c'est un mot qui pourra faire sursauter, mais enfin le patriarcat pour le dire autrement, c'est la domination masculine et je me suis demand\u00e9 quel \u00e9tait son histoire et son avenir n'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [91%] :\r\nBon, on va d\u00e9tailler tout \u00e7a, on va explorer ce sujet vaste avec vous tout \u00e0 l'heure est \u00e0 la fin de l'\u00e9mission, Ivan Jablonka sera soit un euros soit un paria, bonne chance \u00e0 vous aussi, bon, nous vous emm\u00e8nerons \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl, aussi, dans le Var, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Saint-Tropez pour un reportage sur un nouveau mus\u00e9e qui rend hommage \u00e0 un grand com\u00e9dien populaire pour la premi\u00e8re fois un mus\u00e9e entier consacr\u00e9 \u00e0 Louis de Fun\u00e8s, reportage sur place \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl, ce sera dans la 2\u00e8me partie de l'\u00e9mission et puis nous parlerons du harc\u00e8lement de certaines personnalit\u00e9s sur Internet avec la journaliste et auteure belge Myriam Leroy qui a v\u00e9cu cette d\u00e9sagr\u00e9able exp\u00e9rience l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [79%] :\r\nLibrairie francophone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [72%] :\r\nEmmanuel d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [88%] :\r\nEt les libraires sont bien s\u00fbr en multiplex avec nous, c'est le grand retour de Dominique Bressot, bonjour Dominique bonjour Emmanuel cette libraire \u00e0 Boudry dans la Librairie une petite prose votre traiter s'est bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:02) [81%] :\r\nParfait, bon c'est quand, si je suis d'attaque cette attaque nous aussi bonsoir Nathalie clair hein. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:02:08) [97%] :\r\nBonjour Emmanuel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [91%] :\r\nRetour \u00e9galement pour vous, c'est la rentr\u00e9e des classes aujourd'hui, vous repr\u00e9sentez la Belgique libraire dans la librairie de la Mazarine \u00e0 la Hulpe \u00e0 retour aussi de Josiane L\u00e9tourneau pour le Canada, libraire \u00e0 Montr\u00e9al dans la Librairie du Square bonjour Josiane. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:02:23) [99%] :\r\nBonjour Emmanuel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:24) [92%] :\r\nOn commence d'ailleurs tout de suite avec vous, avec un coup de gueule, entrons dans le vif du sujet : tiens, changeant les habitudes. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:02:31) [88%] :\r\nAllons allons alors l'association des libraires du Qu\u00e9bec partager r\u00e9cemment sur sa page Facebook, une lettre ouverte de l'Autriche Margaret \u00e0 propos de l'arriv\u00e9e d'une librairie Amazon en fait \u00e0 proximit\u00e9 de sa librairie ind\u00e9pendante pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Nashville, qui s'appelle Parnassus alors non seulement ils font cliquer les gens maintenant mais il pr\u00e9tend vouloir les phares bouquiner, je vous invite donc \u00e0 lire cette l'aide de l'autre, et ce malgr\u00e9 prend quelques vous pouvez pas trouver facilement sur le web, parce qu'elle lui tout ce qu'il faut et de belle mani\u00e8re sur l'importance de la librairie ind\u00e9pendante mais tout aussi sur l'occasion pour r\u00e9former ou rappeler aux maniaques du clic, l'existence de plateformes d'achats en ligne par les librairies ind\u00e9pendantes alors au Qu\u00e9bec, c'est sur le site, les libraires que \u00e7a se passe et \u00e7a, \u00e7a existe aussi en France et en Europe, alors groupe notez -le bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [90%] :\r\nNotons -le, il n'y a pas que sur Amazon, qu'on peut acheter des livres, si on veut les acheter sur Internet, merci beaucoup, Josiane, enfin pour la France, c'est Mathieu Colombe qui est avec nous bonjour Mathieu bonjour Emmanuel that libre \u00e0 Aix-en-Provence dans la Librairie Goulard un petit coup de coeur, vous en ouverture de cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:32) [90%] :\r\nMais oui, \u00e7a fait plaisir, on peut parler d'un petit essai philosophique de Corinne Morel-Darleux, qui s'appelle, qui a un tr\u00e8s joli Tir qui s'appelle plut\u00f4t cool en beaut\u00e9 que flotter sans gr\u00e2ce, alors d\u00e9j\u00e0 sur l'effondrement compl\u00e8tement cette entit\u00e9, c'est sur l'effondrement et m\u00eame sur comment pr\u00e9voir l'effondrement, ce qui est int\u00e9ressant l\u00e0- dedans, c'est que, outre le fait que soit excessivement bien \u00e9crit que \u00e7a coule tout seul, on a beau ne pas partager, on peut ne pas partager les id\u00e9es de l'autre s'n\u00e9anmoins \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 une r\u00e9flexion sur ce qu'on pourrait faire sur une question de la frugalit\u00e9 dans laquelle on peut trouver une certaine jouissance et pour le coup, \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre lu parce que, h\u00e9 bien on n'y pense jamais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [89%] :\r\nC'est de la philosophie et soyons l\u00e9ger avant de nous effondrer c'est \u00e7a exactement, oui, c'est le sujet ce sujet de la rentr\u00e9e en plus merci Mathieu, \u00e7a s'appelle donc plut\u00f4t cool et en beaut\u00e9 que flotter sans gr\u00e2ce et c'est aux \u00e9ditions Liber Talia merci beaucoup Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:22) [95%] :\r\nEt depuis la rentr\u00e9e, nous avons cr\u00e9\u00e9 une petite s\u00e9quence \u00e9colo que vous retrouvez r\u00e9guli\u00e8rement cette saison c'est la Librairie Verte qui sont le monde de l'\u00e9dition sur la question de l'environnement aujourd'hui retour \u00e0 Morges apr\u00e8s l'\u00e9mission sp\u00e9ciale de la semaine derni\u00e8re au salon le Livre sur les quais, nous avons voulu savoir si ce festival et tous les autres d'ailleurs, ont une conscience \u00e9colo, reportage sur place en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:47) [93%] :\r\nBonjour Sylvie Berti Rossi bonjour, vous \u00eates co- directrice de ce festival Le Livre sur les quais, nous sommes ici en Suisse \u00e0 Morges au bord du lac L\u00e9man avec des fleurs magnifiques devant nous, orange, rouge, jaune, il y a une flop\u00e9e de couleur, racontez -nous, expliquez -nous o\u00f9 nous sommes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:01) [92%] :\r\nAlors, depuis l'origine du festival, nous avons envahi les quais de Morges, donc c'est vrai que c'est un endroit extr\u00eamement paisible en face de nous, la Savoie, le Mont Blanc qui se d\u00e9voile chaque matin \u00e0 l'ouverture du festival, donc c'est une manifestation qui se veut clairement paisible comme une balade une fl\u00e2nerie au bord du lac, pendant laquelle on va d\u00e9couvrir 260 auteurs et leurs livres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:24) [93%] :\r\nAlors le festival Le Livre sur les quais est -il \u00e9colo. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:27) [90%] :\r\nLe festival Le Livre sur les quais et celle en tout cas, d'aller dans cette direction de de l'\u00e9cologie, de plusieurs mani\u00e8res, nous sommes attentifs depuis aussi le d\u00e9but de la manifestation \u00e0 travailler exclusivement avec des des fournisseurs, des producteurs et des commer\u00e7ants locaux, donc tout ce que vous allez trouver en mati\u00e8re de boissons d'alimentation sur le festival vient vraiment de Morges et des envies. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:52) [94%] :\r\nIl y a une particularit\u00e9, ici on vend tr\u00e8s justement sous la tente blanche avec ce festival qui se tient tous les auteurs qui signe, on voit les livres qui sont dans des caisses, et non dans des cartons et \u00e7a c'est important aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:05) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s important parce que la Librairie du festival re\u00e7oit \u00e0 l'ouverture 46000 exemplaires de donc, c'est une livraison tr\u00e8s importante qui au d\u00e9part \u00e9taient conditionn\u00e9es dans des cartons et qui produisait des tonnes et des tonnes de d\u00e9chets, donc nous avons pris le parti maintenant depuis 3 ans, de conditionner tous ces livrent dans des caisses plastique, ce qui nous permet justement d'\u00e9viter tous ces d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:32) [75%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:34) [87%] :\r\nAttention, un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A1, Berne, Z\u00fcrich, entre l'\u00e9changeur de vigueur Tal\u00e9 ouest, quelle que soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et nous d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A1, Berne, Z\u00fcrich, entre l'\u00e9changeur de vigueur telle pour ouest, quel que soit votre direction relatives au imp\u00e9rativement sur la voie de droite et nous d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte et puis sachez \u00e9galement, dans le canton de Fribourg la route principale Fribourg Bulle est maintenant ferm\u00e9e dans les 2 sens, entre le briquet puis pensent, on vous rappelle que plusieurs v\u00e9hicules sont entr\u00e9s en collision sur ce tron\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:12) [88%] :\r\nEt voil\u00e0 un sont align\u00e9s tout le long de cet espace, avec les noms des auteurs dessus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:18) [89%] :\r\nC'est un tr\u00e8s gros travail de pr\u00e9paration chaque otage est assis \u00e0 une table pour d\u00e9dicacer avec derri\u00e8re lui, effectivement, une pi\u00e8ce ou de caisses remplies de livres assez. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:07:27) [74%] :\r\nOn on on. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:30) [93%] :\r\nAlors tous les festivals s'organisent aujourd'hui pour avoir notamment dans les festivals de musique, des gobelets recyclables, des gobelets r\u00e9utilisables vous dans un festival du livre qu'est ce qu'on fait qu'est -ce que \u00e7a change par rapport \u00e0 notre festival. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:42) [92%] :\r\nMais je pense que c'est important, parce que le public que nous avons ici \u00e0 Morges est un public qui est tr\u00e8s sensible \u00e0 ces questions aussi d'\u00e9cologie et d'environnement, d'ailleurs, cela fait partie de nos th\u00e9matiques aussi dans la programmation, puis nous avons aussi des efforts faut savoir qu'\u00e0 Morges, nous vendons \u00e9norm\u00e9ment de livres que ses livres, nous les conditions non lorsqu'ils sont achet\u00e9s dans dix dans des sacs qui sont soit en tissu soit papier de mani\u00e8re \u00e0 ce que nous \u00e9vitions justement le fameux plastiques qui donne \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:10) [94%] :\r\nAlors Sylvie Berti Rossi, on est en Suisse et en Suisse il y a une conscience particuli\u00e8re concernant l'\u00e9cologie, le recyclage, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que \u00e7a existe, et toutes les manifestations culturelles s'implique dans ce recyclage depuis toujours. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:23) [93%] :\r\nOui, c'est une chose qui est naturel, en fait, je dirais que c'est c'est m\u00eame dans notre vie quotidienne, chacun de nous est conscient de ces questions de recyclage, le fait de mani\u00e8re personnelle et individuelle dans son dans son m\u00e9nage dans sa vie de tous les jours, et du coup, chaque ville qui accueille des manifestations \u00e0 une organisation avec du recyclage de tous les d\u00e9chets qui est organis\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part en fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:45) [94%] :\r\nOn arrive pr\u00e8s du ch\u00e2teau, le fameux Ch\u00e2teau de Morges c'est \u00e7a, c'est bien \u00e7a et puis donc voil\u00e0, on a juste derri\u00e8re, donc des Food trucks comme ont dit en bon francophone, il faudra trouver un autre mot. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:58) [93%] :\r\nOn a, on a des espaces de restauration qui sont vraiment propos\u00e9 par diff\u00e9rents fournisseurs caf\u00e9 aussi qui est produit par un par un producteur local torr\u00e9fi\u00e9 aussi dans la r\u00e9gion, donc voil\u00e0, \u00e7a permet aussi aux gens de d\u00e9couvrir tout plein de choses, de bonnes choses \u00e0 manger. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:12) [90%] :\r\nVoil\u00e0, on y est, avec ses tables ces bancs orange tr\u00e8s vif et puis effectivement, donc des ateliers culinaires, dirons -nous, au lieu de foutre avec ses ateliers culinaires qui sont bio pour la plupart, il y a aussi \u00e7a aussi cette conscience -l\u00e0 de de bien nourrir les festivaliers de leur permettre aussi d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des choses saines. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:32) [93%] :\r\nEn tout cas cette les festivaliers et je dirais m\u00eame les auteurs sont tr\u00e8s contents de trouver justement maintenant des des menus non seulement bio mais aussi du v\u00e9g\u00e9tarien on est attentif aussi \u00e0 pouvoir proposer diff\u00e9rents types d'aliments qui conviennent maintenant la tendance du moment, et \u00e7a, c'est une tendance qui est assez forte en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:50) [90%] :\r\nVoil\u00e0, en Suisse, on organise des festivals du livre avec une conscience \u00e9cologique et avec la possibilit\u00e9 aussi de se nourrir sainement, tout est l\u00e0, voil\u00e0 tout, pour une belle visite pour une belle visite et de belles lectures merci beaucoup Sylvie Berti Rossi merci \u00e0 vous, bon festival, c'est le dixi\u00e8me anniversaire, bon anniversaire merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:17) [93%] :\r\nH\u00e9 bonjour Myriam Leroy bonjour, votre nouveau roman les yeux rouges, raconte une histoire de harc\u00e8lement sur internet, on va changer radicalement de sujet, votre personnage, journaliste \u00e0 la radio et chroniqueuse \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision comme vous re\u00e7oit un jour un message sur Facebook, c'est un fan a priori. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:10:32) [87%] :\r\nC'est un fan qui s'insinue dans la vie de la narratrice avec une drague un peu lourdingue plus pas en fou fondamentalement antipathique mais tout de suite un petit peu d\u00e9plac\u00e9 parce qu'il m'quand m\u00eame la conversation sur un plan intime est sexualis\u00e9e alors qu'il se dit Marie tr\u00e8s heureux en m\u00e9nage intrusif quoi voil\u00e0 il est intrusif, mais c'est un lourd un balourd comme on en voit plein, sauf qu'en fait ce balourd va \u00e0 un moment donn\u00e9, peut-\u00eatre une caisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:57) [89%] :\r\nMais alors tous ceux qui sont expos\u00e9s dans les m\u00e9dias, Myriam Leroy conna\u00eet ce genre de harc\u00e8lement \u00e0 un degr\u00e9 plus ou moins grand, c'est immonde, c'est perturbant, mais finalement, il faut s'attendre \u00e0 \u00eatre insult\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:11:08) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, je pense que quand notre existence et port\u00e9 \u00e0 la connaissance du public, il y a des chances pour qu'on tombe sur des personnes malveillantes qui a envie de nous emmerder par contre on nous dit souvent aux femmes m\u00e9diatis\u00e9e que c'est le revers de la m\u00e9daille, sauf que c'est une m\u00e9daille que je ne vois pas porter de la m\u00eame mani\u00e8re par mes homologues masculins, j'en connais je connais aucun type qui a v\u00e9cu les m\u00eames histoires que moi alors que je connais plein consoeurs qui recul\u00e9 les m\u00eames histoires que moi et c'est un livre qui ne parle pas des femmes m\u00e9diatis\u00e9e et dans le la narratrice, forc\u00e9ment, mais moi je ne voulais pas parler de moi ou de mon cas personnel, parce que toutes les femmes \u00e0 partir du moment on leur attitude ne permet plus de les confondre avec un paillasson sont expos\u00e9es \u00e0 ce type de comportement et ne et misogyne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:45) [79%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:48) [88%] :\r\nUn v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A1, Berne, Z\u00fcrich, entre l'\u00e9changeur de vigueur telle et ouest, quel que soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A1 Berne- Uri contre l'\u00e9changeur de vigueur Tal et ouest, quel que soit votre direction Rabat\u00e9 rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et nous d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:16) [92%] :\r\nOn va continuer cet entretien en musique Myriam Leroy on vous a demand\u00e9 de choisir la BO de votre livre, la musique qui pourrait accompagner votre histoire et vous avez choisi la chanteuse Suzanne on va \u00e9couter un extrait et on en parle juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:12:29) [82%] :\r\nC'est au boulot dans la r\u00e9serve, tout le monde est parti manger pas 30 appels dans son bureau 2 minutes pour discuter salut aujourd'hui sans aimerais tonalit\u00e9 \u00e0 d\u00eener un soir o\u00f9 ma femme est absente ou \u00e0 je sais que tu as un mec, mais \u00e7a c'est pas g\u00eanant, tant\u00f4t les d\u00e9collet\u00e9s me dit que plut\u00f4t partant pour faire \u00e7a, ici tout le monde est parti, \u00e7a fait longtemps qu'on se conna\u00eetre ses vacances pas refuser cette usine moi j'ai entendu, oui je suis content je permettant myst\u00e8re il \u00e9tait par premi\u00e8re sous mon bureau, le vicomte Cantal pourquoi ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:03) [83%] :\r\nTitre Myriam Leroy avec Suzanne slt parce qu'il est sur. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:13:06) [88%] :\r\nPar r\u00e9flexe un petit catalogue des horreurs de quotidiennes qui peuvent s'abattre sur l'exp\u00e9rience sociale de la f\u00e9minit\u00e9, je dirais, et dont le harc\u00e8lement sur internet est un ind\u00e9pendante, une des d\u00e9clinaisons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:17) [90%] :\r\nBon le harceleur Denis est un peu misogyne, il dit qu'un homme n'est pas une femme et qu'une femme n'est pas un homme, mais c'est ainsi depuis toujours il d\u00e9bat tout seul sur ce sujet, il alimente une sorte de provocation, l'objectif c'est qu'elles r\u00e9agissent. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:13:30) [88%] :\r\nL'objectif je je ne sais pas, en fait, quel est l'objectif en fait de, de, de ce zoo, mais qui explique le f\u00e9minisme aux f\u00e9ministes, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de montrer \u00e0 quel point il pouvait \u00eatre insidieusement d\u00e9sagr\u00e9able m\u00eame bien s\u00fbr, on a le droit de d\u00e9battre de tous les sujets, mais l\u00e0 le placer ce type d'explication, le type, explique \u00e0 la narratrice, elle sait mieux que lui, puisqu'en fait, \u00e7a fait partie de son boulot, c'est une mani\u00e8re de faire monter le malaise en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:53) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a m'on va parler de \u00e7a avec Ivan Jablonka tout \u00e0 l'heure, Yvan, c'est vrai qu'un homme n'est pas une femme, une femme n'est pas un homme, on entend souvent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:01) [93%] :\r\nOui, certes, mais ce que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s fort dans le dans le roman de de Myriam c'est que elle montre une esp\u00e8ce de pathologies de la masculinit\u00e9 et on pourrait se dire comme \u00e7a, si on lit trop rapidement, bon ben c'est un amoureux \u00e9conduit mais pas du tout, on n'est pas du tout dans l'amour, ni dans la s\u00e9duction, on est dans la haine, on est dans la misogynie, donc je crois que \u00e7a rel\u00e8ve tout simplement de de de pathologies de la masculinit\u00e9, il faut faut le faut l'appeler de cette mani\u00e8re et c'est aussi aux hommes de voir les les les d\u00e9voiements les d\u00e9viations de leur propre genre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:31) [91%] :\r\nMais pourquoi elle n'arr\u00eate pas cette relation pourquoi comme ses amis lui disent d'ailleurs ne le bloque pas sur Facebook, \u00e7a c'est possible \u00e7a on. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:14:37) [86%] :\r\nOui, oui, on fait, elle explique \u00e0 un moment donn\u00e9 du livre, hein, c'est, c'est c'est la vieille histoire, le hors- Champ qui appara\u00eet non mais je crois au d\u00e9but quand on voit que \u00e7a tout de suite que \u00e7a brille, on arr\u00eate non bien s\u00fbr, mais on peut essayer d'arr\u00eater et que \u00e7a ne pas y parvenir, on peut ne pas r\u00e9pondre, voil\u00e0, je pense que c'est vraiment une question \u00e9ternelle \u00e0 laquelle peu de femmes, on r\u00e9pond alors comment on fait pour se d\u00e9faire d'ing\u00e9nieurs, vous avez connu \u00e7a vous oui bonjour tout le monde hein le conna\u00eet oui oui, moi j'ai, c'est charmant, tr\u00e8s banal en fait, on arrive m\u00eame si c'est pas la solution. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:11) [88%] :\r\nVous avez arr\u00eat\u00e9, vous allez continuer, vous continuez \u00e0 quoi \u00e0 communiquer avec la personne qui vous en voulez un peu qui vous insultez. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:17) [84%] :\r\nAh non, non, moi je, je disais rien, oui, oui, non mais \u00e7a fait rien, mais quoi qu'on fasse, en fait, on est toujours dans une situation o\u00f9 on a tort et on est perdu, oui c'est compliqu\u00e9 si on r\u00e9pond aurais pas d\u00fb r\u00e9ponse tu r\u00e9ponds pas messieurs r\u00e9pond pas, en fait, comment peut -il savoir qu'il est jeune, hein, si tu bloques mais enfin c'est agressif, cela dit la donc oui, on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:33) [86%] :\r\nJe sais pas comment bon allez, on va aller voir du c\u00f4t\u00e9 de nos libraires Myriam Leroy les 4 lu votre roman, on va commencer par le Canada avec Josiane L\u00e9tourneau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:40) [87%] :\r\nAlors, je suis encore compl\u00e8tement d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9 par votre lit Myriam Leroy votre fabuleuse aisance d'\u00e9criture m'a frapp\u00e9, et j'ai plong\u00e9 t\u00eate premi\u00e8res dans le roman, j'ai d\u00e9vor\u00e9 d'une traite et je vous remercie de l'avoir \u00e9crit, parce qu'au-del\u00e0 du bourreau d\u00e9sign\u00e9 vous n'\u00e9pargnez personne, amis, coll\u00e8gues amoureux naturopathe, tout le monde passe \u00e0 la moulinette, il le m\u00e9rite d'ailleurs et c'est fait avec talent, courageux et intelligent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:05) [91%] :\r\nMathieu Colomba pour la France, \u00eates -vous d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:07) [88%] :\r\nMais compl\u00e8tement ah oui oui oui bien s\u00fbr, moi aussi j'ai j'avais, j'avais lu le roman tout cru, je l'attendais pas \u00e0 \u00e7a de vous ainsi si il a quand m\u00eame temps, le sujet est bien, on sent qu'il y a vraiment une dimension cathartique dans l'\u00e9criture, on puisse rajoutons \u00e0 \u00e7a le le ton du texte, il donne une impression de distance froide face \u00e0 ce qui se raconte et on se retrouve avec un un r\u00e9cit tr\u00e8s accrocheur et en plus je pense qu'\u00e0 l'heure actuelle, c'est un livre qui devient n\u00e9cessaire, Dominique Bressot pour la Suisse, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:16:30) [93%] :\r\nOui alors moi c'est la premi\u00e8re fois qu'en lisant les premi\u00e8res lignes d'un roman, j'ai l'impression de conna\u00eetre la fin et c'est l\u00e0 le paradoxe parce que m\u00eame si on voit le pi\u00e8ge \u00e0 des kilom\u00e8tres de distance, on est quand m\u00eame oblig\u00e9 d'avancer en m\u00eame temps que l'h\u00e9ro\u00efne, et on se sent tout aussi d\u00e9muni qu'elle et c'est un roman au Style saccad\u00e9, presque affol\u00e9s sur la fin et en fait, c'est beaucoup plus proche d'un t\u00e9moignage que d'un roman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:54) [96%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est tr\u00e8s bon, c'est vrai que \u00e7a sonne comme un t\u00e9moignage Myriam Leroy on a l'impression vraiment que vous avez v\u00e9cu tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:01) [86%] :\r\nBah oui, en fait, j'ai v\u00e9cu tout \u00e7a et j'\u00e0 ce point- l\u00e0, donc oui \u00e0 ce point- l\u00e0 par compte pour moi c'est un roman parce qu'il y a oui d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 de pas, j'aurais \u00e9t\u00e9 oui, en fait, il y a toute une partie o\u00f9 j'invente un personnage puisque moi oui me renseigne pas sur les personnes qui m'agresse donc voil\u00e0, l\u00e0 j'ai invent\u00e9 un personnage, une vie, un CV des passions, des discussions, moi je suis surtout v\u00e9cu la partie hostile du spectacle mais je me suis aussi inspir\u00e9 de de choses que des amis, des coll\u00e8gues, des concerts avaient avait v\u00e9cu donc c'est c'est c'est de la p\u00e2te humaine v\u00e9ritable mais j'estime quand m\u00eame que c'est un roman. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:35) [93%] :\r\nBon, votre personnage va porter plainte, \u00e0 un moment d\u00e9clar\u00e9 une sorte de maladie aussi une maladie aux cieux ce traumatisme en fait va bouleverser sa vie, elle est perdue et on se demande vraiment tout au long du roman, comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0 parce qu'il y a pire comme situation, il y en a qui sont menac\u00e9s par Des extr\u00e9mistes par des djihadistes par des choses beaucoup plus grave que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:56) [89%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'on fait ce genre de sujet n'a pas l'oeil de de et l'oreille des institutions de la police de la justice et de l'entourage, on nous dit quand \u00e7a nous arrive, et c'est ce qu'on dit \u00e0 la narratrice par les voir qu'\u00e0 pas aller voir ce que tu n'ignore ne veut pas de faire souffrir, or quand on est pris dans la Nasse, on se rend compte que les choses ne sont pas du tout, \u00e7a se passe pas du tout comme \u00e7a et puis \u00eatre harcel\u00e9s, on n'est pas harcel\u00e9 sur internet, en fait on est harcel\u00e9 dans notre vie, on a harcel\u00e9 dans notre corps, c'est l'\u00eatre humain de Chair et de sang qui palpite qui est attaqu\u00e9 par ses comportements hostiles, c'est aussi pour \u00e7a que le lie s'appelle les yeux rouges et que la narratrice sommes attise, ce qui lui arrive, c'\u00e9tait pour montrer que \u00eatre harcel\u00e9e sur internet c'est pas commettre tabass\u00e9 par un hologramme non c'est bien r\u00e9el et \u00e7a peut m\u00eame \u00eatre physique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:39) [90%] :\r\nVous le d\u00e9plorez \u00e7a vous le d\u00e9plorez dans le roman, \u00e0 ce que vous d\u00e9plorez sac et il y a un manque d'\u00e9coute et un manque d'action de la police et des juges sur ce genre de harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:48) [95%] :\r\nAh bien s\u00fbr, je le d\u00e9plore \u00e9videmment parce que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:50) [86%] :\r\nParce que nous demandaient n'est jamais assez solide, un an, soyons clairs, parce qu'il y a pas de menace frontale, il y a pas de menace de mort, c'est juste de l'intimidation suisse. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:57) [88%] :\r\nQuand m\u00eame, une infraction jug\u00e9e constitue oui bien s\u00fbr, d'une insurrection donc th\u00e9oriquement elle devrait \u00eatre poursuivi, mais on me demande souvent \u00e0 votre avis, qu'est ce qui nourrit le sentiment d'impunit\u00e9 l'impunit\u00e9 tout simplement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:07) [88%] :\r\nBon, le mot de la fin, c'est pour un libraire, on va donner la parole \u00e0 la Belgique, parce que vous \u00eates belle, \u00e7a tombe bien, avec Nathalie qu'est -ce que vous pensez de ce moment Nathalie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:19:15) [86%] :\r\nOui, h\u00e9 bien, c'est un livre qui est totalement dans dans l'\u00e9motionnel, donc il y a une h\u00e9ro\u00efne une chouette curieuses, intelligentes, mais moi je n'ai pas aim\u00e9 qu'il n'y aucune place pour l'humour mais, mais, voil\u00e0, on est trop loin pour l'humour de de l'univers, je vais dire des des mecs bien au sens d'Ivan Jablonka s', donc ceci dit, si vous aimez le thriller psychologique fonc\u00e9 et lisez -le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:39) [88%] :\r\nOn va parler d'Ivan Jablonka tout \u00e0 l'heure de ce rapports femmes de cette \u00e9galit\u00e9 femme vous faites tr\u00e8s bien la transition merci Nathalie, merci beaucoup, Myriam Leroy d'\u00eatre venu dans la Librairie francophone c'est votre 2\u00e8me roman, les yeux rougis, il est paru aux \u00e9ditions du Seuil et c'est un livre qui fait partie de la s\u00e9lection du prix M\u00e9dicis donc bonne chance \u00e0 vous, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:01) [78%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:03) [87%] :\r\nIl n'y a plus de dangers li\u00e9s aux contresens annonc\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment sur l'autoroute A1, Berne, Z\u00fcrich, entre l'\u00e9changeur de vigueur telle et ouest et puis dans le canton de Fribourg la route principale Fribourg Bulle est maintenant rouverte mais on circule de mani\u00e8re altern\u00e9e entre le bruit et puis pensent la police poursuit son travail sur le lieu de l'accident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:22) [95%] :\r\nDans un instant, on part \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl dans le Var en France pour un reportage au Mus\u00e9e de Fun\u00e8s le catalogue du mus\u00e9e vient de para\u00eetre chez Flammarion et puis il y aura aussi l'anecdote de la semaine avec Ivan Jablonka dans un instant, donc apr\u00e8s la chanteuse malienne Oumou Sangar\u00e9, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la Librairie francophone \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:20:41) [83%] :\r\nEt \u00e7a et \u00e7a mais faut arr\u00eater de David et de la c'est l'enfer, Paulo. \r\nPal\u00e9o. \r\nModeste, elle a donn\u00e9, jamais les c'\u00e9tait tout mou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:38) [96%] :\r\nSangar\u00e9 avec Jammot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:40) [82%] :\r\nLes m\u00e9dias francophones publics Radio France RTBF Radio Canada, Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse la Librairie francophone Emmanuel Pierrat d'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:56) [93%] :\r\nD\u00e9but ao\u00fbt, la ville de Saint-Rapha\u00ebl, cr\u00e9\u00e9 la surprise dans le sud de la France, avec la cr\u00e9ation du 1er mus\u00e9e Louis de Fun\u00e8s, une nouvelle qui a r\u00e9joui tous les fans francophones, un livre vient de para\u00eetre chez Flammarion, r\u00e9alis\u00e9 par Cl\u00e9mentine Deroudille, il rassemble tout ce que vous allez entendre dans ce reportage que nous vous offrons aujourd'hui direction Saint-Rapha\u00ebl dans le Var au Mus\u00e9e Louis de Fun\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:22) [93%] :\r\nPassons le pas de la porte, nous entrons dans une atmosph\u00e8re sombre et confidentiel, c'est le ch\u00e2teau, c'est la vie intime de Louis de Fun\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:30) [97%] :\r\nVous \u00eates l\u00e0 depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:32) [88%] :\r\nOn commence par \u00e0 notre gauche, les photos de famille avec sa maman et son pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:38) [77%] :\r\nPar des petits camerounais Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:39) [87%] :\r\nOn a son piano personnel l\u00e0 o\u00f9 il a travaill\u00e9 pendant l'Occupation pour payer ses cours de th\u00e9\u00e2tre et travailler de 5 heures du soir jusqu'\u00e0 5 heures du matin, il appelait \u00e7a les ennemi grise, il \u00e9tait pay\u00e9 \u00e0 la soucoupe, il fonctionne oui absolument, oui, comme tout le monde essaye je suppose non ce niveau, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est la curiosit\u00e9 bon merci beaucoup Nora. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:59) [90%] :\r\nFerreira de nous accueillir ici \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl pour ce mus\u00e9e Louis de Fun\u00e8s, Louis de Fun\u00e8s, aurait eu 105 ans le 31 juillet arrive des choses et c'est \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl, les sc\u00e8nes du gendarme notamment une sc\u00e8ne mythique du Corniaud. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:24:14) [88%] :\r\nPour le gendarme de Saint-Tropez on a dans l'Est\u00e9rel effectivement la non en voiture en 2 chevaux avec Louis de Fun\u00e8s sur la route l\u00e0 si \u00e7a arrive vers Saint-Rapha\u00ebl absolument et puis on a aussi donc dans Le Corniaud, la sc\u00e8ne de l'\u00eele d'or ou Bourvil \u00e9tant avec une femme sur la plage et on a aussi la sc\u00e8ne de Louis de Fun\u00e8s, sous la douche, cette fameuse sc\u00e8ne que conna\u00eet tout ce qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:39) [95%] :\r\nDes affiches de certains films ici les veinards par exemple comme un cheveu sur la soupe \u00e7a sont des anciens films de Louis de Fun\u00e8s, les belles bacchantes c'est \u00e0 partir de l\u00e0 o\u00f9 il commence \u00e0 \u00eatre connu du grand public, il commen\u00e7a \u00e0 se faire rep\u00e9rer avec cet humour et surtout cette attitude de Fun\u00e8s qui est unique en songeant. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:24:55) [92%] :\r\nOui, oui absolument, on a comme un cheveu sur la soupe, les belles bacchantes o\u00f9 effectivement on va commencer \u00e0 avoir au niveau des critiques de v\u00e9ritable ovation pour Louis de Fun\u00e8s, plus que pour le film en lui- m\u00eame finalement h\u00e9 bord va va tout de suite d\u00e9cel\u00e9 la vedette qui sera plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:15) [90%] :\r\nC'est vrai qu'il a, il a cette capacit\u00e9 \u00e0 incarner un personnage et en m\u00eame temps \u00e0 s'incarner lui- m\u00eame, et \u00e7a c'est assez unique dans l'histoire du cin\u00e9ma d'avoir ce personnage alors l'eu avec Fernandel, un peu avec Bourvil, mais de Fun\u00e8s il \u00e9tait assez, il est rest\u00e9 assez r\u00e9gulier avec des r\u00f4les finalement tr\u00e8s diff\u00e9rents, il incarne 2 personnages, le personnage du film et le sien. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:25:35) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est qu'en fait on a affaire \u00e0 un homme qui \u00e9tait capable d'avoir des gestes de mimiques du visage, mais aussi du corps et il a li\u00e9 les 2, c'est quelque chose d'assez exceptionnel, on ne retrouve pas chez tous les acteurs, \u00e7a fait partie de de sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 et du fait qu'il soit devenu h\u00e9 b\u00e9 a appr\u00e9ci\u00e9 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:52) [64%] :\r\nMais pas d'attentat magasins dans le dans le Canadien GaGa. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:57) [91%] :\r\nAlors, Louis de Fun\u00e8s est un ph\u00e9nom\u00e8ne social, c'est important de le pr\u00e9ciser, parce qu'on le voit ici avec la diversit\u00e9 des r\u00f4les la diversit\u00e9 du public aussi tout le public, le grand public, comme on dit, a vu forc\u00e9ment au moins un film de de Fun\u00e8s et appr\u00e9cie au moins un de ses films. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:26:14) [90%] :\r\nJe pense que Louis de Fun\u00e8s, incarne le consensus familial, \u00e7a c'est un point peut demander aux parents, grands- parents et enfants de Smet devant un film de de Fun\u00e8s partagera un agr\u00e9able moment de rire partag\u00e9, c'est ce qui f\u00e9d\u00e8re et c'est ce qui permet de cr\u00e9er de bons souvenirs, enfin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:32) [70%] :\r\nLe Qatar c'est toi toi ton aurait moi c'\u00e9tait moi qui jouait un petit comment tombes vivres dans un corps Beligh. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:42) [88%] :\r\nNora Ferrera, on va se diriger dans une autre salle dans le mus\u00e9e, Louis de Fun\u00e8s, avec de nombreuses images avec sa loge est juste l\u00e0 et qui a \u00e9t\u00e9 finalement reproduite. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:26:53) [87%] :\r\nPendant sa p\u00e9riode au th\u00e9\u00e2tre puisqu'il jouait tous les soirs, Oscar et c'est par ailleurs \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 il en est \u00e0 sa 100 98\u00e8me repr\u00e9sentation qui commence un peu \u00e0 se fatiguer et la belle et de crise cardiaque mettront quand m\u00eame un frein \u00e0 son rythme, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:12) [77%] :\r\nDarmanin facile la bon il y a un myst\u00e8re que je veux \u00e9claircies, j'avais dit, s'ils ne paniquent ici \u00e0 la cal\u00e8che attach\u00e9 beaucoup d'importance, celle qui contenaient 60 millions de bijoux dans ma b\u00eatise, vous voyez bien qu'on les braqueurs. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:27:31) [83%] :\r\nOn t'embrasse de tout notre coeur, Simone et Yves Montand, Simone Signoret, Yves Montand avec Alice pris je non, oui, \u00e7a Fritsche c'est un absolu et beaucoup de mon train apparemment ils t\u00e9l\u00e9phonent de montres, oui, oui, oui, d'ailleurs, on a la preuve l\u00e0 c'est toute sa collection de montres personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:51) [94%] :\r\nDans la pr\u00e9face du livre qui sort \u00e0 l'occasion de ce mus\u00e9e, qui sert de catalogue de l'Exposition, paru chez Flammarion Nicolas Mathieu, prix Goncourt 2018 signe la pr\u00e9face du livre et compare Fernandel de Fun\u00e8s et Bourvil, Fernandel, le Marseillais Bourvil, le provincial et de Fun\u00e8s le National, dit -il, alors c'est vrai qu'il est n\u00e9 \u00e0 Courbevoie, tout juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Paris, mais c'est vrai qu'il avait une dimension nationale, alors que les autres avaient une identit\u00e9 r\u00e9gionale. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:28:22) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a l'enjeu, je pense qu'il a tellement f\u00e9d\u00e9rer de mani\u00e8re nationale mais aussi internationale, finalement, puisque son comique de Jesse le comique de situation, ont permis de de se reconna\u00eetre dans toutes les personnalit\u00e9s qu'on peut retrouver dans chez l'\u00eatre humain en fait et Nicolas Mathieu, effectivement il a fait une magnifique pr\u00e9face dans ce catalogue parce qu'on lui rend hommage aujourd'hui, il le m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:46) [80%] :\r\n\u00e7a fait je sais bien Monsieur non oui, ou plut\u00f4t non, respect, vous sortez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:55) [88%] :\r\nEt alors l\u00e0 on est au milieu des roses, on a un plafond de rose avec Desjardins en photographie on dans son jardin et l\u00e0 aura faire c'est tr\u00e8s important parce qu'il faut savoir que Louis de Fun\u00e8s avait une passion pour l'horticulture. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:11) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a en fait, l\u00e0, vous avez 1500 rose quand vous regardez le plafond, c'est absolument magnifique, il \u00e9tait contre les engrais chimiques qui \u00e9tait contre la malbouffe et le fait d'avoir ces 2 crises cardiaques, il a retrouv\u00e9 le calme et la patience en apprenant tout \u00e7a dans son jardin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:27) [92%] :\r\nAlors le combat pour l'\u00e9cologie, c'est de Fun\u00e8s d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9curseur. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:30) [87%] :\r\nOui, on voit un article de journal ici ou le titre c'est de Fun\u00e8s en col\u00e8re d\u00e9fend la nature, racontez -moi, l\u00e0 o\u00f9 est -ce qu'on est alors on arrive \u00e0 la fin du parcours du mus\u00e9e et les adultes comme les enfants peuvent s'amuser \u00e0 \u00e9couter certaines musiques de films, alors l\u00e0, Fant\u00f4mas intitul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:03) [65%] :\r\nCes horreurs de Saint-Tropez. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:05) [91%] :\r\nIl faut. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:13) [86%] :\r\nVous savez qu'il y avait \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:21) [92%] :\r\nParce qu'il \u00e9tonnant c'est Louis de Fun\u00e8s, malgr\u00e9 \u00e7a, sa notori\u00e9t\u00e9, malgr\u00e9 tout ce qu'on sait de lui, il y a cette information comme quoi il n'aurait pas cherch\u00e9 \u00e0 \u00eatre c\u00e9l\u00e8bres, il a juste essayer de faire bien et pas forc\u00e9ment de conna\u00eetre le succ\u00e8s, comme il l'a eu. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:30:34) [92%] :\r\nOui, son but, je crois, c'\u00e9tait de faire parler partager un moment agr\u00e9able faire sourire : c'\u00e9tait vraiment son but principal orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:54) [79%] :\r\nVous parlez fran\u00e7ais, quelques rares parce qu'il y a beaucoup de touristes et vous avez vu \u00e7a, j'ai eu \u00e7a pour moi des trajets qu'est que vous regardez la le scriptorium Jaur\u00e8s de sc\u00e9narios de Sanaa des gendarmes et l'homme dans on oui 6 fait surtout \u00e0 \u00e7a va pour votre fils, les femmes mains empoignent qui r\u00e9git la la 13 ans, faites -le venir et L\u00e9o oui Nice avant j'allais annonce 5 ans jour ce que tu aimes c'est de Fun\u00e8s, alors \u00e7a c'est en famille, finalement, la passion pour de Fun\u00e8s oui c'est c'est grimaces son commis ses personnages, j'aime bien les grimaces vous avez Nora aura c'est \u00e7a l'attitude finalement du personnage, mais elle est, on filme La Grande Vadrouille bon merci beaucoup, c'est un plaisir merci rien quoi bonjour madame, qu'est ce que vous regardez l\u00e0 l'Oscar de Louis de Fun\u00e8s dans le C\u00e9sar le C\u00e9sar Paris une feuille d'Oscar, il aurait eu, il aurait pu me suivait Louis de Fun\u00e8s, depuis longtemps, oui, j'ai quand m\u00eame un certain ont connu encore vivant est -ce que vous aimez chez lui son comique au personnage, rien que le personnage est d\u00e9j\u00e0 comique sans m\u00eame de tourner dans un film, voil\u00e0 quel que soit leur r\u00f4le, c'est \u00e7a que vous voulez dire, \u00e7a fait plus de Fun\u00e8s, celui de Fun\u00e8s, vous venez d'o\u00f9 de Belgique, oui je le reconnais, c'est un petit accent frappe contr\u00e9e de la r\u00e9gion Chimay tr\u00e8s bien ah oui ben g\u00e9nial d'une bi\u00e8re magnifique tout \u00e0 fait bon parfait bon ma bonne visite \u00e0 vous et bon retour en Belgique, c'est bien de venir, oui, il faut rester quelques jours 15 15 jours la pens\u00e9e, on est arriv\u00e9 avant hier et donc paru d'accord, donc tout va bien, bonnes vacances \u00e0 tous, merci Monique en Australie, tous les belges qui nous \u00e9coutent, merci beaucoup dans ce alors va terminer devant ces images de Rabbi Jacob, merci beaucoup, aura Ferrat, merci \u00e0 vous, merci beaucoup de nous avoir accueillis ici au Mus\u00e9e Louis de Fun\u00e8s \u00e0 Saint Rapha\u00ebl \u00e0 bient\u00f4t noir, merci \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:43) [93%] :\r\nLa Librairie francophone Emmanuel Pierrat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:49) [93%] :\r\nEt je vous conseille le livre du mus\u00e9e, paru chez Flammarion un format compact, plein de photos, il est tr\u00e8s bien r\u00e9alis\u00e9, de ses d\u00e9buts jusqu'au dernier film, vous saurez tout sur de Fun\u00e8s, c'est sans doute d'ailleurs le meilleur livre consacr\u00e9 \u00e0 cet acteur paru \u00e0 ce jour, justement on va encha\u00eener avec les coups de coeur et les coups de gueule des libraires suite donc avec un gros coup de gueule de Dominique Bressou, en Suisse, qui comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure va d\u00e9noncer une pratique inacceptable Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:14) [87%] :\r\nAbsolument, c'est en fait l'auto- \u00e9dition parce que si quelqu'un n'est pas \u00e9dit\u00e9 par la voie royale, ils choisissent souvent de s'auto- \u00e9dit\u00e9 et on le comprend, parce qu'il a pass\u00e9 du temps, une \u00e9nergie extraordinaire sur son livre et il a besoin d'\u00eatre lu, du coup, ces auteurs tombe dans les griffes particuli\u00e8rement ac\u00e9r\u00e9e d'auto- \u00e9diteur qui les font payer pour l'impression ne corrige rien ne font pas de promotion et n'accorde, quelquefois m\u00eame pas de remise aux libraires, c'est un ensemble de pratiques absolument scandaleuse et j'enjoins vraiment les auteurs en devenir \u00e0 s'obstiner pour se faire \u00e9diter par des vrais \u00e9diteurs ou \u00e0 publier leurs taxes sur internet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:52) [89%] :\r\nEh oui, il n'est pas question de payer pour se faire \u00e9diter, c'est une escroquerie, il faut le rappeler hein Dominique c'est vrai absolument bravo, merci pour ce coup de gueule, un coup de coeur : aller en Belgique, Nathalie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:02) [91%] :\r\nOui, un coup de coeur un peu particulier, Emmanuel, je vous parle d'un roman noir, cela s'appelle cool killer et c'est le 1er roman de S\u00e9bastien doux reveur, paru aux \u00e9ditions de La Martini\u00e8re dans un roman policier en g\u00e9n\u00e9ral il y a un meurtre, ici, c'est toute la soci\u00e9t\u00e9 que le h\u00e9ros veut tuer l'arme du Crime, l'imagination et Internet, cela donne au r\u00e9cit d'une violence et dans cynisme rare, c'est un peu l'American Psycho de Bret Easton Ellis en mode virtuel ou encore le petit cousin du film c'est arriv\u00e9 pr\u00e8s d'chez vous de mon compatriote Beno\u00eet Paul Voss, c'est en tout cas un livre fort \u00e0 ne pas mettre entre toutes les mains, pour la simple raison que c'est une bombe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:41) [88%] :\r\nIl faut la carr\u00e9ment vous avez donn\u00e9 envie, l\u00e0 je suis s\u00fbr que le killer, c'est aux \u00e9ditions de La Martini\u00e8re, merci Nathalie vous connaissez cette s\u00e9quence qui intervenaient en d\u00e9but d'\u00e9mission d'habitude cette saison, elle sera flottantes, comme une petite surprise au gr\u00e9 du programme, c'est l'histoire personnelle, racont\u00e9e par l'un de nos invit\u00e9s aujourd'hui c'est Ivan Jablonka cette mission, il a chang\u00e9 au moins 3 fois d'avis depuis le d\u00e9but de ce programme, a choisi qu'avait choisit de raconter Yves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:05) [92%] :\r\nAlors c'est vrai que c'\u00e9tait pas \u00e9vident me demande une anecdote, alors voici la mienne, \u00e7a s'est pass\u00e9 il y a quelques jours et je fais une rencontre en librairie pour mon livre donc des hommes justes et puis j'expliquais que j'avais toujours eu un petit probl\u00e8me avec ma propre masculinit\u00e9 et ce depuis l'adolescence, en particulier parce que j'avais aucun succ\u00e8s avec les filles, peut-\u00eatre de 10 ans \u00e0 20 ans et que \u00e7a me rendait un peu malheureux, je me demandais pourquoi je comprenais aussi aussi, obscur\u00e9ment que sans doute je sais pas, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais pas aimable je, je correspondais pas au canon, bref et j'explique \u00e7a publiquement et puis une heure plus tard \u00e0 la fin de la rencontre, il y avait des moments des signatures et puis une dame vient me voir avec son livre de mon \u00e2ge d'amener de mon \u00e2ge 45 ans, et puis elle me dit ben moi, voil\u00e0, on \u00e9tait dans le m\u00eame coll\u00e8ge et moi j'\u00e9tais amoureuse de donc, elle m'a donn\u00e9 un cinglant d\u00e9menti oui, d'abord \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9, qu'elle me le dise bon alors 30 30 ans ou 35 ans plus tard, il y a prescription je crois en \u00e9tait devenu un homme et une femme avec chacun sa vie, bien s\u00fbr, mais \u00e7a m'a touch\u00e9 parce que je me suis dit qu'en fait, bah, peut-\u00eatre que j'\u00e9tais aimable \u00e0 cette \u00e9poque, quelqu'un m'aimait dans le secret de son coeur dans la cour de r\u00e9cr\u00e9, on se le disait pas, \u00e7a m'a fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:24) [97%] :\r\nComment \u00e7a s'est termin\u00e9 cette soir\u00e9e- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:26) [94%] :\r\nBen j'ai sign\u00e9 le livre, on s'est souri, on s'est dit, bonne continuation et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:31) [91%] :\r\nEt puis c'est tout, c'est \u00e7a, elle vous a plu ou pas, ce qui m'a plu, c'est l'anecdote et c'est cette esp\u00e8ce de de nostalgie tendre, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:40) [94%] :\r\nMerci pour cette intervention, Ivan Jablonka on parle des relations hommes/femmes, surtout de la fausse \u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes depuis nos origines ne manquez pas ce moment, c'est dans un instant avec Yvan donc et on \u00e9coute tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:53) [78%] :\r\nLe chanteur fran\u00e7ais Abel Sch\u00e9rer et un texte tr\u00e8s sexuel, je vous laisse interpr\u00e9ter et jug\u00e9 Abel Cheikh. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:37:02) [78%] :\r\nJ'ai de la pulpe ros\u00e9e de nos l\u00e8vres bonjour Dandenault baiser dans ce fruit innocent Ombrie dans comme un gourou qui harangue les \u00e2mes perdues mal Saint-Andr\u00e9 ench\u00e8res demain passe la herse de teuton Paul. \r\nAlors se ferme sur l'organe de mon go\u00fbt. \r\nSe venge n'que c'est un fleuve h\u00e9moglobine. \r\nOn savoure ce breuvage anthropophage et de ce cocktail faire. \r\nQue l'on attise en vain jusqu'au matin. \r\nDans ce brevet nuit et emporte le mot nous regardons g\u00ean\u00e9. \r\nEt ce choc le en un clin, d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:28) [91%] :\r\nAbel avec l'amour saignant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:30) [84%] :\r\nLa Librairie francophone l'\u00e9mission coproduite par les m\u00e9dias francophones publics RTS La Premi\u00e8re ici \u00e0 Radio- Canada Premi\u00e8re verte d\u00e8s sa premi\u00e8re France Inter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:41) [93%] :\r\nIvan Jablonka et dans la Librairie pour son livre des hommes justes, paru aux \u00e9ditions du sol c'est un pav\u00e9 de 400 pages Yvan qui d\u00e9crypte le patriarcat depuis nos origines le patriarcat qui l'organisation sociale du m\u00e2le dominant depuis toujours entrons directement dans le vif du sujet avec une question brutale n'est -ce pas finalement la loi de la nature ce patriarcat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:02) [90%] :\r\nNon je pense pas le patriarcat proc\u00e8de d'une interpr\u00e9tation biais\u00e9e de nos diff\u00e9rences biologiques, chacun sait que certains \u00eatre s'humains ont des ut\u00e9rus tandis que d'autres ont par exemple des prostate et \u00e0 partir de l\u00e0, le patriarcat proc\u00e8de \u00e0 une essentialisation des individus en disant, non pas que la femme a un ventre mais qu'elle est en vente, et c'est un changement radical, qui va s'incarner dans des normes, des lois, des religions, des institutions et qui vous la femme aux utilit\u00e9s pro- cr\u00e9atrice domestique maternelle, tandis que pour les hommes, h\u00e9 bien c'est les responsabilit\u00e9s ext\u00e9rieures et donc les pouvoirs qu'on l'a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 un moment, disons que je pense que \u00e7a s'est fait de mani\u00e8re de \u00e7a s'est fait de mani\u00e8re probablement naturel non pas naturel, \u00e7a c'est fait de mani\u00e8re progressive et \u00e7a c'est incarn\u00e9e dans des formes sociales tr\u00e8s diff\u00e9rentes, par exemple, si vous comparez la Bourse de New York et l'\u00e9glise catholique, hein, vous direz quel rapport bah dans les 2 cas, c'est les hommes qui domine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:05) [93%] :\r\nEh oui, vous commencez votre livre avec ces phrases Ivan Jablonka les hommes ont men\u00e9 tous les combats, sauf celui de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, ils ont r\u00eav\u00e9 toutes les \u00e9mancipations, sauf celle des femmes, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, ils se sont accommod\u00e9es du fonctionnement patriarcale de la soci\u00e9t\u00e9 et ils en ont tir\u00e9 profit, tout est r\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:24) [93%] :\r\nIl y a dans le patriarcat l'id\u00e9e que certains ont des devoirs doivent servir, c'est le service f\u00e9minin \u00e0 travers des organes comme le vagin et l'ut\u00e9rus la poitrine alors que d'autres, les hommes ont non seulement la sup\u00e9riorit\u00e9 mais l'universel, ce qui fait que le masculin devient une esp\u00e8ce de de patrons de toute vie humaine et c'est la raison pour laquelle on est bien incapable de le remettre en question, parce que voil\u00e0 le les les diff\u00e9rences semblent naturalis\u00e9s et vous- m\u00eame vous aviez l'impression que, elles \u00e9taient naturels alors qu'en fait c'est des choses qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s construites et souvent d'autant plus socialement accept\u00e9 qu'on les pr\u00e9sente comme quelque chose de biologique et naturel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:06) [90%] :\r\nAlors l'illustration parfaite du patriarcat, c'est la politique, vous notez que le seul homme d'\u00c9tat, a os\u00e9 assumer son f\u00e9minisme c'est Justin Trudeau, le 1er ministre canadien, sauf que vous le dites, il pr\u00e9f\u00e8re selon vous en tous cas, promouvoir la condition des femmes que changer des privil\u00e8ges des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:25) [91%] :\r\nAlors je fais un \u00e9loge tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9 de Justin Trudeau par exemple Justin Trudeau \u00e0 beaucoup d'\u00e9gards incarne des masculinit\u00e9s de domination en tant qu'homme politique, homme d'\u00c9tat, fils de etc etc mais j'ai not\u00e9 \u00e0 son cr\u00e9dit, que c'est un des tr\u00e8s rares hommes d'\u00c9tat et probablement le seul \u00e0 dire publiquement qu'il est f\u00e9ministe et \u00e0 dire ensuite que chacune de ses d\u00e9cisions politiques ils la regardent avec une lentille de genre ou peut-\u00eatre m\u00eame une l'anti- f\u00e9ministe et c'est tellement rare que oui, j'ai voulu le signaler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:59) [90%] :\r\nOui, il faut souligner que l'\u00e9galit\u00e9 commence par la fin des privil\u00e8ges et si l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme n'a jamais finalement exist\u00e9, c'est parce qu'on se trompe de combat parce que l'in\u00e9galit\u00e9 homme- femme n'est pas un probl\u00e8me de sexe, c'est un probl\u00e8me de genres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:12) [91%] :\r\nIl s'agit pas simplement de hisser entre guillemets les femmes au niveau des droits masculin, il s'agit aussi de r\u00e9fl\u00e9chir sur le masculin sur les masculinit\u00e9 de quelle masculinit\u00e9 voulons -nous, il s'agit pas simplement de dire : les femmes vont obtenir des droits que les hommes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, ce serait l'id\u00e9e de d'une mise \u00e0 niveau, entre guillemets, des femmes, il s'agit, c'est ce qu'on fait aujourd'hui, hein : oui, c'est n\u00e9cessaire, c'est moi urgent, oui, mais je pense que c'est pas suffisant, ce que je propose, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir sur le masculin, les pathologies de la masculinit\u00e9 dont on parlait tout \u00e0 l'heure avec Myriam Leroy mais aussi les pr\u00e9pond\u00e9rance de genre le fait par exemple que bien souvent, dans une r\u00e9union, les hommes parlent davantage, on les \u00e9coute plus, on coupe plus facilement la parole aux femmes ou comme on le disait tout \u00e0 l'heure quand une femme prend la parole parce que c'est une com\u00e9dienne, une artiste, une \u00e9crivaine une femme politique etc, h\u00e9 bien, bien souvent, on la regarde avec condescendance, tout \u00e7a c'est d'une certaine mani\u00e8re, une interpr\u00e9tation du masque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:13) [87%] :\r\nMorges je vous couper la parole, m\u00eame si vous \u00eates un homme Jablonka pour donner la parole \u00e0 nos libraires, les quatre lu cet essai, la France, la Suisse, la Belgique et le Canada on commence Marc-Yvan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:24) [81%] :\r\nLe Canada, ce que je parlais de Justin Trudeau, allez, allons -y, avec vous, Josiane L\u00e9tourneau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:28) [87%] :\r\nEh bien, Ivan Jablonka votre ouvrage propose un parcours ambitieux tels que je n'en avais encore jamais lu et vous faites un portrait extr\u00eamement convaincant des origines et de l'\u00e9volution du patriarcat, mais au-del\u00e0, je crois que le lectorat masculin ne pourra faire autrement que d'\u00eatre fortement interpell\u00e9 par votre d\u00e9marche quand vous avez utilis\u00e9 les meilleurs outils abject pour qu'il ne plus d\u00e9fil\u00e9, c'est tenter de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:50) [83%] :\r\nMathieu Collomb pour la France, \u00e7a vous va, oui assez ou non demandait \u00e0 Yvan si \u00e7a bien, mais \u00e7a va allez -y Fallaci. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:57) [87%] :\r\n\u00e7a va aller, plus \u00e7a va bien, moi je trouve que c'est quand m\u00eame assez qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s dense, mais en m\u00eame temps il y avait pas vraiment le choix parce que le parti de Monsieur Jablonka et tellement audacieux qui trouve une il couvre tellement grande et on sent qu'il y avait encore tellement chose \u00e0 dire, et du coup, parfois on a l'impression que certains raccourcis se font fait un peu h\u00e2tivement mais c'est un bien pi\u00e8tre d\u00e9faut dans cet essai restent lisibles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:15) [98%] :\r\nMerci Mathieu on va aller en Suisse avec vous Dominique Bressot. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:45:19) [93%] :\r\nOui, moi j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un livre absolument remarquables tant par son exhaustivit\u00e9 que par sa fluidit\u00e9 de lecture et qui m\u00e9rite de faire date pour d\u00e9finir ce que serait un homme juste respectueux des droits des femmes, moi j'aimerais qu'il peut servir de r\u00e9f\u00e9rence pour l'\u00e9tat des lieux de notre monde en ce d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle et qui est un avant et un apr\u00e8s sa parution pour les propositions en fait aux auditeurs et aux auditrices de tout \u00e2ge, jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:44) [77%] :\r\nLisez -le, \u00e7a va, Ivan Jablonka fait plaisir Nathalie Cl\u00e9rin pour la Belgique, concluait vous trancher. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:52) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait d'accord en fait en 1er lieu \u00e9tait totalement admiratif pour cette \u00e9tude qui est exhaustive et ensuite Ivan Jablonka vous ne vous arr\u00eatez pas l\u00e0 puisque vous proposez une \u00e9thique de vie ou seul l'Huma compte et sa mani\u00e8re de vivre avec respect dans les faire aussi vari\u00e9s que la famille, la sexualit\u00e9, le travail, la politique, bon c'est c'est parfait tout hier Bourdais et aussi, on sent la part de femmes en vous et \u00e7a, c'est tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:20) [83%] :\r\nLa part de femmes en vous, vous assumez un Ivan Jablonka. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:22) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, je pense que le probl\u00e8me est pas de savoir s'il y a du f\u00e9minin ou du masculin en nous, le probl\u00e8me est oser ou non le reconna\u00eetre, c'est pour \u00e7a qu'\u00e0 la fin de mon livre, je dis : je suis une f\u00e9ministe, je le dis, certainement pas pour usurper la place qui n'est pas la mienne, je le dis, par solidarit\u00e9, puis un petit peu par une boutade, genre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:39) [85%] :\r\nBon, les libraires ont ador\u00e9 votre essai Ivan Jablonka je vais temp\u00e9rer un petit peu parce qu'il y a quelques contresens dans votre livre, Yvan, j'en ai not\u00e9 3, vous dites par exemple que partout les hommes commande chef l\u00e9gislateur g\u00e9n\u00e9raux patron maris ou p\u00e8res, c'est faux, il y a des maris qui sont domin\u00e9s par leur \u00e9pouse et des p\u00e8res qui ne commande rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:58) [94%] :\r\nOui, c'est vrai, enfin, vous trouverez facilement comme \u00e7a quelques contre- exemples mais je pense que, \u00e0 l'\u00e9chelle des mill\u00e9naires, et quand on regarde la plupart des soci\u00e9t\u00e9s, je pense que c'est moi qui ai raison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:07) [89%] :\r\nVous dites aussi que le m\u00e2le humain assume ses responsabilit\u00e9s en prot\u00e9geant sa compagne la prog\u00e9niture en apportant de la nourriture, avec la possibilit\u00e9 de les abandonner et la m\u00e8re ne peut pas partir parce qu'elle ses trop investi \u00e0 ne part jamais, c'est faux, beaucoup de m\u00e8res abandonnent leurs enfants beaucoup plus qu'on le croit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:23) [91%] :\r\nAlors si vous pr\u00e9sentez comme \u00e7a ma r\u00e9flexion va croire que j'ai un discours un petit peu naturalis\u00e9s, ce que j'ai voulu au tout d\u00e9but je rel\u00e8ve je rel\u00e8ve, c'est que j'ai voulu rappeler au tout d\u00e9but de mon livre que Homo sapiens est un mammif\u00e8re et que dans la quasi- totalit\u00e9 des cas les mammif\u00e8res m\u00e2les abandonne la femelle et j'ai ajout\u00e9 que l'\u00eatre humain c'est exception avec le loup et le ouistiti oui \u00e7a je suis s\u00fbr que \u00e7a vous fera plaisir puisque vous associerait \u00e0 un de ces deux \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:53) [82%] :\r\nSi \u00e7a ne va pas, si vous voulez, \u00e7a me va, moi j'aime bien l'investiture et en tout cas pour dire que le mal, grosse Atlantis sexuelle le mal sa pi\u00e8ce, lui, ne part pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:05) [95%] :\r\nIl ne part pas, mais il y a des cons\u00e9quences et les cons\u00e9quences et des formes de domination et de pouvoir au sein m\u00eame du foyer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:12) [91%] :\r\nDerni\u00e8re chose dans le monde de l'entreprise, vous dites que les patrons de presse sont rares, c'est faux aussi puisqu'\u00e0 Radio France, Radio- Canada sur la RTS et la RTBF, les femmes ont des postes cl\u00e9s \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et particuli\u00e8rement en France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:27) [93%] :\r\nAlors \u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas non c'est vrai, mais aujourd'hui oui, bah, vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:32) [91%] :\r\nJe m'en r\u00e9jouis, bon il y a quelque chose de tr\u00e8s juste, en tout cas, Ivan Jablonka dans ce livre, et beaucoup de choses tr\u00e8s justes : c'est le moment o\u00f9 vous expliquez que les combats les plus rudes pour d\u00e9fendre la masculinit\u00e9 ne sont pas ceux qui opposent les hommes aux femmes, mais ce qui oppose les hommes entre certains comportements racistes, les attitudes homophobes et la fa\u00e7on dont on \u00e9duque les gar\u00e7ons sont les r\u00e9v\u00e9lateurs d'une volont\u00e9 de virilit\u00e9 et donc de masculinit\u00e9 exemplaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:00) [91%] :\r\nJ'ai essay\u00e9 de mener une r\u00e9flexion sur la justice de genre et plus exactement sur ce que pourrait \u00eatre un homme juste, alors il y a plusieurs moments de ma r\u00e9flexion, un homme juste, c'est celui qui se pose la question de sa masculinit\u00e9, il y a aussi, je pense, le fait de vouloir vivre l'\u00e9galit\u00e9 et puis vous avez raison, il y a aussi cette id\u00e9e qu'il faut je crois prendre position dans les guerres du masculin qu'est ce que c'est que les guerres du masculin, c'est que il y a pas un \u00e9ternel masculin il y a diff\u00e9rentes formes de masculinit\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'il faut utiliser le pluriel et ces diff\u00e9rentes masculinit\u00e9 sont plus ou moins cot\u00e9es dans l'ordre du genre, il y a des masculinit\u00e9s de domination et inversement, il y a des masculinit\u00e9s qui sont m\u00e9pris\u00e9s d\u00e9l\u00e9gitimer voire humili\u00e9s, alors ce sera par exemple les Noirs aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 ce sera en Occident les soudain sexuel ces homosexuels bien s\u00fbr au m\u00e2le dominant ou les juifs et vous remarquerez que bien souvent les misogynes sont aussi homophobe, oui, pourquoi, parce qu'en fait c'est c'est le une femme ou un homosexuel ou un juif ou un intello etc c'est ce sont des gens qui remettent en question cette masculinit\u00e9 virilistes ou cette masculinit\u00e9 de domination, donc je crois que l'homme juste, c'est celui aussi qui prend position dans les guerres du masculin en faveur de ces masculinit\u00e9 dissidente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:23) [96%] :\r\nOn va terminer avec un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important que vous notez Ivan Jablonka les premi\u00e8res causes de l'oppression des femmes, c'est la pauvret\u00e9, mais on sait aussi que l'absence d'\u00e9ducation conduit \u00e0 cette pauvret\u00e9, cette oppression 500 millions de femmes 500 millions sont dans un \u00e9tat pr\u00e9caire aujourd'hui \u00e0 cause de leur analphab\u00e9tisme et le combat, il est l\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:45) [93%] :\r\nOui, il est l\u00e0, c'est vrai que j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ce que pourrait \u00eatre un programme f\u00e9ministe de base \u00e0 l'intention de des, des hommes de pouvoir, dans tous les continents et ce programme f\u00e9ministe de base ne passe pas par des grandes d\u00e9clarations, mais plut\u00f4t par une r\u00e9flexion sur la d\u00e9mocratie, les politiques de sant\u00e9 ou d'\u00e9ducation, le lib\u00e9ralisme en religion et ces choses simples permettrait tout simplement d'am\u00e9liorer la condition de millions de femmes de par le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:11) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Ivan Jablonka, merci d'\u00eatre venu dans la Librairie francophone des hommes justes du patriarcat au nouvelle masculinit\u00e9, paru aux \u00e9ditions du Seuil, bravo, parce que c'est un travail consid\u00e9rable, merci pour votre invitation et vous avez donc le point de vue positif de tous nos libraires, \u00e0 noter que camping-car est sortie en livre de poche, cet \u00e9t\u00e9, c'est un magnifique livre aussi merci aura bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:32) [91%] :\r\nLa Librairie francophone. \r\nEmmanuel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:37) [91%] :\r\nEt avant de conclure que de \u00e0 une d\u00e9couverte musicale francophone, voici l'artiste qu\u00e9b\u00e9cois les louanges. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:51:42) [69%] :\r\nJe redoute le jour o\u00f9 d'orchestre alors pour cl\u00f4turer le fait que j'aurais poursuit et on me dit et \u00e0 Jerez regretter mais je risque de pas trop avoir le temps y pense et ce qu'ont eu sur le pour et \u00e7a Monsieur un arr\u00eat\u00e9 tes cheveux Dant\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:52:30) [90%] :\r\nDe quoi c'\u00e9tait quoi j'avais dit d'un. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:52:56) [74%] :\r\nSt\u00e9phane est pas et dans le m\u00eame moi j'aurais de Vend\u00e9e Jean qui Kids connaissent peu devant des gens qui peut-\u00eatre en appelleront pas ce qui est, qui leur gueule des choses en qu\u00e9b\u00e9cois \u00e0 la maison m\u00e8re Apple manqu\u00e9 anniversaire un petit Serge presque mais j'ai compris dans personne pour ramasser tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:03) [91%] :\r\nLes louanges avec attends, moi pas, titre que vous pouvez retrouver si \u00e7a vous tente en int\u00e9gralit\u00e9 sur internet. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:11) [73%] :\r\nEn faut trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:13) [91%] :\r\nDans le canton de Vaud la route qui relie certains sur au Signal de Bougy est ferm\u00e9e dans les 2 sens en raison d'un accident et puis une information concernant le trafic ferroviaire, la ligne Berne- Neuch\u00e2tel est interrompue ce week- end entre Berne Brunet et Chi\u00e8tres en raison de travaux, les trains sont remplac\u00e9s par des bus qui circulent selon \u00e0 nourrir modifi\u00e9 disponible en ligne pour savoir si un probl\u00e8me est signal\u00e9 sur votre trajet, vous pouvez aussi utiliser le site RTS Point CH barres obliques, trafic. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:43) [85%] :\r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition, je vous retrouve sur Facebook, Twitter, et Instagram pour communiquer avec vous \u00e0 la r\u00e9alisation, C\u00e9line, il a, avec Cl\u00e9ment Berman \u00e0 la r\u00e9daction Jean-Philippe Verret avec Christophe majeure en France, Annick choix et Madeleine cher en Suisse Ren\u00e9 mais qu'il s'avec Val\u00e9rie le en Belgique, Jacques Castonguay et il s'appelle pas au Canada la semaine prochaine, Karine Tuil Marie- Pierre Lafontaine, Jean-Michel Ribes et Jean-Marie Gourio, passez une belle semaine \u00e0 bon week- end. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:09) [88%] :\r\nLa Librairie francophone avec Le Matin dimanche et son cahier culture. \r\nAvec Tourisme neuch\u00e2telois et ses visites manufacture Z\u00e9nith explore watch Point CH. Il est 18 heures sur la premi\u00e8re voici forum pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T16:12:00Z", "program": {"href": "/programs/6BD47221-1A24-4BE4-BB88-AC491D3C11AA", "id": "6BD47221-1A24-4BE4-BB88-AC491D3C11AA", "name": "Librairie francophone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kh\u00e9rad, Emmanuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Kh\u00e9rad, Emmanuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD58C5B5-650C-4B99-85A2-266C1B293462", "internalArchiveId": "CD58C5B5-650C-4B99-85A2-266C1B293462", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La nature en nous", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "Nos liens \u00e0 la nature se sont pour le moins distendus. Elle a disparu du quotidien des urbains, nous avons pens\u00e9 pouvoir en \u00eatre maitre, mais rien n'est si simple. La science nous permet de d\u00e9couvrir des perspectives inconnues qui risquent de chambouler notre vision de cette grande entit\u00e9 dont nous sommes une petite partie.\r\nLia Rosso: \"La nature en nous\" Editions Slatkine\r\nSt\u00e9phane Krebs \"Les bienfaits magiques des arbres\" Editions Favre", "durationSec": 3402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10674579", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "nature"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 14.09.2019", "Egosyst\u00e8me du 14.09.2019", "La nature en nous / EGO_2019-09-14T13:03:45_egosysteme", "La nature en nous / EGO_2019-09-14T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["Nos liens \u00e0 la nature se sont pour le moins distendus. Elle a disparu du quotidien des urbains, nous avons pens\u00e9 pouvoir en \u00eatre maitre, mais rien n\u02b9est si simple. La science nous permet de d\u00e9couvrir des perspectives inconnues qui risquent de chambouler notre vision de cette grande entit\u00e9 dont nous sommes une petite partie.\nLia Rosso: \"La nature en nous\" Editions Slatkine\nSt\u00e9phane Krebs \"Les bienfaits magiques des arbres\" Editions Favre", "Nos liens \u00e0 la nature se sont pour le moins distendus. Elle a disparu du quotidien des urbains, nous avons pens\u00e9 pouvoir en \u00eatre maitre, mais rien n\u02b9est si simple. La science nous permet de d\u00e9couvrir des perspectives inconnues qui risquent de chambouler notre vision de cette grande entit\u00e9 dont nous sommes une petite partie.\nLia Rosso: \"La nature en nous\" Editions Slatkine\nSt\u00e9phane Krebs \"Les bienfaits magiques des arbres\" Editions Favre"], "variantIds": ["ece-10674580", "ece-10674579"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:24:23Z", "speechToTexts": ["21.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [77%] :\r\nL'\u00e9cosyst\u00e8me Florence parions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [93%] :\r\nNous sommes \u00e0 Morges encore cette semaine, je ne pourrais pas dire mange toujours c'est notre 2\u00e8me et dernier rendez- vous apr\u00e8s la semaine derni\u00e8re, notre \u00e9mission avec Rapha\u00ebl Enthoven, nous poursuivons les livres sur les quais, on vous proposera une nouvelle rencontre ce jour sont r\u00e9unis autour de la table 3 invit\u00e9s 3 et pour 2 d'entre eux, ils se connaissent la ayant d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit la pr\u00e9face du livre, de l'autre et l'autre \u00e9ditorial, hein, et puis le 3\u00e8me que j'ai tenu \u00e0 recevoir, car je pense que leur vision \u00e0 tous les 3 sont compl\u00e9mentaires, nous allons parler nature aujourd'hui de notre lien avec elle et aussi de cette nature en ou autour de nous, qui ne va peut-\u00eatre pas bien, enfin en tout cas, tout le monde s'accorde \u00e0 dire que c'est pas folichon nos Liens avec elles ne sont pas encore totalement d\u00e9couvert petit \u00e0 petit, on commence \u00e0 aligner les preuves de leur existence, et du coup, des r\u00e9percussions allez suivez -nous jusqu'\u00e0 14 heures nous allons entrer dans un monde fascinant, soyez les bienvenus dans cet \u00e9cosyst\u00e8me du jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [90%] :\r\n3 invit\u00e9s, je le disais, 3 regards sur un sujet br\u00fblant sur la nature, une nature \u00e0 d\u00e9finir, \u00e7a on y viendra une attire qui peut \u00eatre verte qui peut-\u00eatre plut\u00f4t bleu comme ici avec quelques nuages dans le ciel toujours les pieds dans le lac \u00e0 Morges une nature en tout cas, haute en couleur pour notre plus grand plaisir et pourvu que \u00e7a dure, chacun de nos invit\u00e9s, une sp\u00e9cialit\u00e9, je vais commencer par la dame qui est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, qui s'appelle lia Rosso bonjour lia Rosso bonjour, vous pr\u00e9sentez vous \u00eates chercheuse en biologie cellulaire \u00e0 l'UNIL, vous y avez \u00e9t\u00e9 jusqu'en 2011, oui, mais je pense qu'on reste chercheuse toutes ces bons restent toute sa vie, oui voil\u00e0, aujourd'hui, vous \u00eates confirme plut\u00f4t journaliste scientifique, \u00e9ditrice et je le disais et biologiste, la nature est en nous, c'est le livre que vous avez \u00e9crit qui est paru aux \u00e9ditions Slatkine, c'est un livre passionnant parce qu'il va du micro de notre corps des toutes petites choses jusqu'\u00e0 l'entit\u00e9 nature absolue et c'est oui, c'est un voyage fascinant, vous nous proposez, c'est un peu un livre OVNI, j'ai envie de vous dire et vous avez, vous l'avez voulu oui qui ne ressemble \u00e0 aucun autre, je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [90%] :\r\nMoi, \u00e7a c'est mais je suis contente qu'qui ne ressemble \u00e0 aucun autre, parce que voil\u00e0 j'il y a besoin des choses nouvelles, donc \u00e7a c'est c'est un beau compliment merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [90%] :\r\nBeaucoup et je ne suis pas scientifique, moi je absolument pas cette \u00e9mission n'est pas non plus une \u00e9mission scientifique, on va donc faire un petit peu des des pas de c\u00f4t\u00e9, mais ce livre n'est pas un livre de scientifique, c'est vraiment important de le dire, il est destin\u00e9 vraiment \u00e0 monsieur et madame tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [89%] :\r\nOui, oui, c'est vrai, c'est le but de transmettre ce que la science m'a transmis, donc c'est vrai que c'est un parcours de d'\u00e9tonnement avant tout parce que quand on a la chance de regarder les cellules au microscope, enfin en tout cas, c'est ce qui m'arrive, h\u00e9 ben on peut ressentir des choses tout autant importantes que lorsqu'on est face \u00e0 un grand paysage contraint la elle entend le ciel oui il y a cet \u00e9tonnement de de se rendre compte que il y a beaucoup dans la vie et et ce beaucoup cette grandiose IT ben on la trouve autant dans un paysage que dans un amas de cellules cardiaques par exemple qui bouge au rythme o\u00f9 neuronal qui \u00e9mettent des signaux ont \u00e9lectromagn\u00e9tique ou ou des cellules du sang qui luttent pour trouver des mauvaises bact\u00e9ries, donc je sais, c'est vraiment l'envie de transmettre cet cet \u00e9tonnement qui m'a saisi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [95%] :\r\nLa pr\u00e9face est sign\u00e9e par le monsieur qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, oui vous allez nous pr\u00e9senter, je vous laisse le soin de le pr\u00e9senter, parce que \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que vous le connaissez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [91%] :\r\nOui, alors Jacques Dubochet moi j'ai la chance de la rencontrer en 2005, parce que je me posais des questions \u00e9thiques sur des \u00e9chantillons humains qui avait une provenance douteuse et puis je savais pas avec qui, en parler parce que c'est vrai que dans la recherche scientifique, il y a et il y a un certain rythme soutenu \u00e0 tenir, surtout quand on est un post- doctorat, oh il faut publier, il faut 20 c'est, il faut produire des r\u00e9sultats et c'est un peu le c\u00f4t\u00e9 qui m'a d\u00e9plu dans la science, parce qu'on prend pas le temps de r\u00e9fl\u00e9chir mais pas tout le monde parce que messieurs du boucher, r\u00e9fl\u00e9chissez d\u00e9j\u00e0 et puis j'avais eu la chance de le voir \u00e0 une conf\u00e9rence et je me dis : ben voil\u00e0 quelqu'un avec qui, peut-\u00eatre, je peux parler d'de m\u00eame probl\u00e9matique et c'est comme \u00e7a que que je suis all\u00e9 l'aborder, puis on a commenc\u00e9 \u00e0 parler d'\u00e9thique, avant de parler de science donc qu'est ce qu'on fait de des r\u00e9sultats de de la science qu'est ce qu'on fait de tous ces \u00e9chantillons qu'on utilise, comment se positionne en tant que citoyen avant que scientifique quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [94%] :\r\nDonc Jacques Dubochet vous l'avez rencontr\u00e9 dans le cadre de son ancienne vie mais aujourd'hui, prenez votre micro, je vous en prie, mais aujourd'hui vous \u00eates li\u00e9 puisque elle a publi\u00e9 votre livre et puis vous avez \u00e9crit la pr\u00e9face de son livre et vous m'avez dit juste avant de commencer cette \u00e9mission c'\u00e9tait dur d'\u00e9crire cette pr\u00e9face. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [85%] :\r\nOui, cette pr\u00e9sence ici va \u00eatre un peu difficile parce que renvoyer morts il y a des id\u00e9es qu'on aime bien et quand on va se promener dans la for\u00eat, ah mais je dois dire que vous savez, la for\u00eat la connard langoureux ben voil\u00e0 celle la for\u00eat comme Gamma ben la for\u00eat \u00e7a marche rose et et puis d'ailleurs, \u00e7a, l\u00e0, le reste est tout en famille, nous allons -nous de cette date, nos endroits o\u00f9 nous repartons dans le Jura, la for\u00eat de Gramsci et la for\u00eat de grands si c'est c'est la plus belle et nous nous connaissons, nous respirons nous nous nous nous ressources en dans la for\u00eat, c'est la fin du haut, \u00e7a nous dit pas pourquoi cette \u00e9mission sera difficile oui, alors j'ai seulement je suis scientifique, vous avez entendu ces choses bizarres comme quoi 90 pourcent des essais cliniques en Medicine sont probablement, au fond, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s qu'on les quelque chose, un r\u00e9sultat scientifique quand on a un scientifique responsable en pour commencer par se poser la question parce que c'est vrai \u00e7a et de toute la vie d'un scientifique chaque article qui vient, on se demande quelle est sa valeur et c'est le m\u00e9tier qui exige que nous soyons tr\u00e8s critique, si nous sommes, pas capables de juger par nous-m\u00eames et et voyez -vous, il y a juste un moment, on parlait de l'effet de la lune, qui a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 sur les La Croix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [84%] :\r\nC'\u00e9tait avant, comment cette \u00e9mission, on a juste parl\u00e9 un petit peu des bourgeons voil\u00e0 voil\u00e0 avec notre 3\u00e8me Aviva vous pr\u00e9senter dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [90%] :\r\nJe dois dire que j'en ai souvent entendu parler, j'ai souvent \u00e9t\u00e9 la litt\u00e9rature mais j'avoue mon n'a comp\u00e9tence et mais d'autres, donc c'est pour \u00e7a que l'\u00e9mission va \u00eatre p\u00e9nible mais vous n'avez pas 3 quarts d'heure \u00e0 partir de beaucoup de gens n'aiment pas creus\u00e9 les doutes et la beaut\u00e9 de la nature, la beaut\u00e9 des arbres qui se parlent les odeurs de la for\u00eat, c'est toute la communication des et des arabes qui parlent entre cette tr\u00eave r\u00f4le et je reste avec prudence devant cette fa\u00e7on Dave les Ideye pas toujours avec l'esprit s\u00e9v\u00e8re de la critique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [87%] :\r\nBon alors, Jacques Dubochet, vous allez donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 St\u00e9phane ah oui notre 3\u00e8me invit\u00e9 voil\u00e0 St\u00e9phane Krebs je vous pr\u00e9sente en quelques mots : vous \u00eates ma\u00eetre paysagiste, j'aime beaucoup cette id\u00e9e de ma\u00eetres paysagistes, vous organisez des paysages 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, sp\u00e9cialiste des grands arbres, membre de l'Association suisse de soins aux arbre et auteur de Les bienfaits magiques, des arbres, paru chez Favre sont -ils prouver scientifiquement, c'est toute la question, vous allez avoir fort \u00e0 faire, St\u00e9phane Krebs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:52) [85%] :\r\nOui bonjour Florence bonjour mais c'est pas un souci alors peut-\u00eatre je commence sur l'est, le mot magique puisque toute la question avancer ou ce qui nous a occup\u00e9s avec Jacques Dubochet, c'\u00e9tait pourquoi magiques et pour ma part, \u00e0 partir du moment o\u00f9 fait prouver scientifiquement et les plus magiques, alors je vous laisse imaginer tout ce qui est magique dans notre monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [92%] :\r\nC'est votre 1er rendez- vous \u00e0 tous les 3, c'est la premi\u00e8re fois que vous vous retrouvez enfin voil\u00e0 de tous, c'est d'essayer de se connaissent lia et Jacques Dubochet vous, c'est la premi\u00e8re fois que vous vous retrouvez face \u00e0 eux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:22) [76%] :\r\nToujours et c'est un grand honneur pour moi comme modeste jardinier de vous retrouver, de Vend\u00e9e, there Rudy de soleil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [85%] :\r\nModeste jardinier non \u00eatre humain vaut comme moi avec nos sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes et nos comp\u00e9tences diff\u00e9rentes, c'est vous, vos en savait plus mais j'en suis ravie et je me r\u00e9jouis de voler mon plaisir, c'est d'apprendre plus mais j'apprendrai avec beaucoup en \u00e9tant tr\u00e8s critiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:49) [89%] :\r\nMais peut-\u00eatre, peut-\u00eatre Jacques Dubochet quand m\u00eame une question est -ce que les arbres vous fondre raifort voil\u00e0 et vous lire lia Rosso c'est clair que les for\u00eats vous font de l'effet puisque c'est en \u00e9tant en for\u00eat, je crois que vous avez eu l'id\u00e9e, l'envie d'\u00e9crire ce livre, la nature en nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:02) [89%] :\r\nOui, en fait, je m'\u00e9tais lanc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 donner des cours de biologie v\u00e9g\u00e9tale, la connaissance 3 et puis j'ai un peu explor\u00e9 avec les participants de connaissance 3 les diff\u00e9rents domaines de la biologie et \u00e0 l'\u00e9poque, je donnais un cours sur la biologie v\u00e9g\u00e9tale qui n'est pas mon pas du tout mon mon mon sujet, enfin j'ai pas \u00e9tudi\u00e9 \u00e7a plus que que d'autres mati\u00e8res, j'\u00e9tais plus sp\u00e9cialistes dans la biologie cellulaire animale mais je trouvais int\u00e9ressant d'explorer la biologie v\u00e9g\u00e9tale et puis c'est vrai que j'avais donn\u00e9 un cours sur les lichens sur les mots, ce qui sont, c'est ces micro- organismes qui poussent sur les arbres qui poussent sur les pierres qui poussent un peu partout et jet\u00e9 en for\u00eat et j'ai eu vraiment ce flash comme une sorte d'illumination o\u00f9 je me suis dit mais ces micro- macro- organismes qui nous entourent, finalement ils sont exactement la m\u00eame chose de ce qui se passe en et cette nature ne s'arr\u00eate pas notre peau, loin de l\u00e0, la nature continue, nous nous sommes faits de nature et, qui plus et cette nature est vraiment la m\u00eame entre celle d'un arbre et celles qui qui nous composent pour moi c'est, c'\u00e9tait un peu une r\u00e9v\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:14) [84%] :\r\nJustement, la d\u00e9finition de nature, en fait, c'est aussi toute \u00e7a la question : c'est quoi la nature bon c'est toute cette entit\u00e9 c'est nous dedans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:21) [89%] :\r\nC'est l\u00e0- bas, l\u00e0 j'ai j'ai j'ai fait tr\u00e8s simple, c'est-\u00e0-dire, je me suis r\u00e9f\u00e9r\u00e9 en grec et puis \u00e0 l'id\u00e9e de la nature, comme tout ce qui existe, tout le monde est pris dedans et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:32) [91%] :\r\nJacques Dubochet, vous \u00eates d'accord avec cette autre affaire, \u00e7a peut vous St\u00e9phane Kretz vous \u00eates -vous d'accord avec, \u00e9videmment, d'ailleurs, comment elle va cette nature, j'ai envie de vous poser la question parce que vous le sp\u00e9cialiste des arbres, comment vont -ils 2 ann\u00e9es de s\u00e9cheresse cons\u00e9cutives, on n'a pas l'impression, comme \u00e7a, qu'ils soient en grande souffrance, mais c'est le cas quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:50) [86%] :\r\nAlors, je fais la diff\u00e9rence entre les arbres de chez nous, ici dans la r\u00e9gion, et puis au niveau global, au niveau mondial, sur le plan mondial, cette politiquement correct, on dit c'est compliqu\u00e9, mais \u00e7a ne va pas et on sait qu'on a besoin des arbres pour vivre chez nous, alors, effectivement, ils ont \u00e9norm\u00e9ment souffert de la l\u00e2chet\u00e9 s\u00e9cheresse et de la canicule, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, comment on voit qu'un arbre souffrent, il a son le teint qui devient un de CFA qui devient plus p\u00e2le, qui devient plus gris\u00e2tre comme \u00e7a et puis, il arr\u00eate de pour cro\u00eetre, il arr\u00eate de de pousser et puis \u00e0 la fin de la saison se dit OK, \u00e7a va leur plus un petit peu et Verdi un peu et c'est l'ann\u00e9e suivante, on se rend compte qu'il a pas r\u00e9ussi \u00e0 red\u00e9marrer ce avec suffisamment de vigueur avec suffisamment de potentiel puisque il a pas pu cr\u00e9er ses r\u00e9serves l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et c'est ce qu'on a vu au d\u00e9bourrement cette ann\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que les armes, on voyait \u00e0 travers vous avez une couronne Gandhi fragment\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on on voyait donc moins ferme Juan Martin voil\u00e0 parce qu'ils avaient pas pu emmagasiner suffisamment de de r\u00e9serve L \u00e0 ce moment -l\u00e0, on se dit : OK, le printemps va arriver, il va avoir de la pluie vont pouvoir faire une 2\u00e8me pouss\u00e9e et, en fait, ils ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s avec la s\u00e9cheresse qu'on a eu \u00e0 la canicule, qu'on a eu au mois de juillet, alors maintenant \u00e7a va un peu mieux mais ils ont pas r\u00e9ussi encore \u00e0 combler le retard et recr\u00e9er leur r\u00e9serve pour l'ann\u00e9e prochaine, donc il faut esp\u00e9rer que cet arri\u00e8re est sera favorable pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:04) [88%] :\r\nOn va parler avec vous parce que c'est dans votre livre, hein, de la psychologie des armes de comment de comment il communique alors je sais pas sous le sous le regard ou sous l'oreille, c'est Jacques Dubochet je sais pas de quoi r\u00e9ussir \u00e0 dire de tout \u00e7a, mais on a vu, voil\u00e0 et puis mais on va en parler, mais il y a un peu de musique aussi dans cette \u00e9mission, petites fourmis des \u00eeles, c'est Ali Danel sur la premi\u00e8re 1er choix musical, avant de se retrouver \u00e0 Morges au livre sur les quais avec nous 3 invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:54) [71%] :\r\nPetite c'est encore quitte si on est du jeune, elle sait pas un petit effort Serge Katyn craindrais tu es bien s\u00fbr manque de v\u00e9g\u00e9tariens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:18) [84%] :\r\nMais les pieds aujourd'hui c'est et c'est faux, mais bien les pieds, aujourd'hui c'est l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:45) [76%] :\r\nPar la m\u00eame f\u00e9licit\u00e9 dites de devrait voil\u00e0 c'est du que je ne le sais pas une petite et vous emmener, dit -il, et \u00e7a peut \u00eatre, je ne me tiendrai c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:18) [81%] :\r\nFaut mais bien les pieds aujourd'hui c'est \u00e9t\u00e9 mais bien les pieds aujourd'hui c'est et de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:43) [74%] :\r\nQue pense pas \u00e0 demain 13 \u00e9taient fourmili\u00e8re avec je sont bien s\u00fbr qu'un. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:58) [84%] :\r\nLe d\u00e9faut mis plein la t\u00eate, les pieds dans mon univers, aujourd'hui c'est ma f\u00eate et dans l'eau, mais bien les pieds aujourd'hui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:22) [92%] :\r\nSuite d'\u00e9cosyst\u00e8mes toujours \u00e0 Morges avec nos invit\u00e9s, il y a lia Rosso, auteur de la nature en nous, pr\u00e9fac\u00e9 par Jacques Dubochet, le livre est sorti chez Slatkine, les 2 sont ici autour de cette table et St\u00e9phane Krebs sur les bienfaits magiques, des arbres, paru aux \u00e9ditions Favre nous allons parler de cette nature qu'on a essay\u00e9 d'd\u00e9finir effectivement lia Rosso ce que vous dites de la nature, c'est que nous, hommes, nous avons agi sur chaque chose, de la nature, sans en mesurer les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:53) [91%] :\r\nCe que je trouve que c'est d\u00e9licat en tant qu'\u00eatre humain, c'est qu'on a une sorte de volont\u00e9 Anne un Tir diff\u00e9rente du reste et c'est c'est un c'est une illusion, \u00e0 mon avis, c'est un pi\u00e8ge parce que justement la science pour moi, elle m'a montr\u00e9 que, que nous sommes pas du tout diff\u00e9rent du reste, nous sommes en fait comme tous ceux qui nous entourent et en plus, nous sommes en lien avec ce qui nous entoure ce qui se passe, c'est que cette tendance humaine \u00e0 \u00e0 vouloir se sentir c'est peut-\u00eatre l'\u00e9go, hein, pour revenir au th\u00e8me de tonnes d'\u00e9missions cet \u00e9go humain qui fait que, qu'on se sent mieux que que les autres, je sais pas quand on se sent plus intelligent que les autres animaux que les autres arbre que que que tout ce qui existe, nous am\u00e8ne \u00e0 \u00e0 \u00e0 une position de on se d\u00e9croche de la nature intellectuellement parce que physiquement, pour l'instant, on peut pas, je vais dire, il faut le raconter \u00e0 au milliards de bact\u00e9ries qui vivent en chacun de nous que que nous sommes pas partie de la nature, mais je crois que le le gros probl\u00e8me c'est, c'est cette distinction intellectuelle que certains \u00eatre humains certaines cultures humaines ont fait entre l'\u00eatre humain et la nature qui est \u00e0 mon avis un pi\u00e8ge et un pi\u00e8ge qui est, qui a quand m\u00eame des cons\u00e9quences r\u00e9elles tr\u00e8s importante puisqu'on agit sur cette nature d'une fa\u00e7on tr\u00e8s arrogante, sans penser aux cons\u00e9quences d'une fa\u00e7on \u00e9go\u00efste aussi, on en voit les cons\u00e9quences au niveau de la plan\u00e8te, moi, je tire un signal d'alarme au niveau de la nature, hein, nous parce qu'on commence maintenant \u00e0 faire des avec la jeune d'ing\u00e9nierie g\u00e9n\u00e9tique, on fait des choses qui sont, qui pourrait \u00eatre magnifique, au niveau de la m\u00e9decine, mais c'est aussi des bombes atomiques, qu'on a d'un aimant, donc voil\u00e0 c'est c'est plut\u00f4t des signes d'alarme que je sonne parce que j'ai l'impression que cette distinction qu'on fait entre nous, \u00e0 la nature, elle est tr\u00e8s dangereuse et qu'il faudrait que dans la r\u00e9alit\u00e9, bah si on on enl\u00e8ve les arbres en Amazonie, ben oui, il y a des cons\u00e9quences partout dans le monde, si on mange mal, les bact\u00e9ries qui sont \u00e0 nouveau mal aussi et puis on r\u00e9fl\u00e9chit pas de la m\u00eame fa\u00e7on, etc, il y a des Liens, c'est \u00e7a que j'ai beaucoup aim\u00e9 quand vous avez dit au d\u00e9but, il y a des Liens qu'on conna\u00eet pas, et \u00e7a il faut \u00eatre humble et il faut avoir un esprit scientifique, c'est pour \u00e7a, j'aime la science pour les conna\u00eetre ses Liens il faut pas \u00e7a, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec Jacques, il ne faut pas partir dans dans des choses qui n'ont pas de ce c\u00f4t\u00e9 terre-\u00e0-terre et pratique parce qu'apr\u00e8s, on s'y perd un nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:29) [91%] :\r\nIl y avait un c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e9sot\u00e9rique jusqu'\u00e0 maintenant, c'est vrai que les th\u00e9rapies par les arbres ou les choses qui voil\u00e0 on regardait \u00e7a d'un oeil un peu moqueur en disant oui, bon, ben voil\u00e0, on veut bien si \u00e7a vous fait du bien, tant mieux, on veut bien respect\u00e9e, mais tout \u00e7a, des disciplines scientifiques, aujourd'hui, sont en train de cheminer vers un monde compl\u00e8tement nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:48) [94%] :\r\nOui, et c'est pour \u00e7a, j'aime bien parler de ces scientifique, on met en \u00e9vidence d'\u00eatre des messagers chimiques des mol\u00e9cules volatiles qui sont \u00e9mises par les arbres qui ont un effet sur nous et ces mol\u00e9cules, on peut le quantifier, on peut le mesurer, on peut voir leur cheminement dans l'air dans leur cheminement dans les racines, donc on peut s'appuyer sur quelque chose de concret, et \u00e7a je trouve c'est fascinant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:12) [80%] :\r\nEt \u00e7a, Jacques Dubochet, vous n'\u00eates pas contre mais bien amen\u00e9 \u00e0 Rosso. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:16) [90%] :\r\nCette nature en nous, on a tr\u00e8s tendance \u00e0 penser que, autrefois l'homme vivait en harmonie avec la nature et maintenant plus l'homme n'a jamais respect\u00e9 la nature, l'homme a agi avec \u00e7a \u00e7a sa force et sa cette nouvelle force dans l'\u00e9volution et il il Cammas il est sauvage, maintenant il a, il a d\u00e9velopp\u00e9 des m\u00e9thodes bien plus grande pour casser encore plus est -il Carras \u00e0 tour de bras voil\u00e0 maintenant ceci peut continuer \u00e9ventuellement tr\u00e8s longtemps, mais peut-\u00eatre que non, parce que le fait que la temp\u00e9rature monte augmente, par exemple, le feu, c'est ce qu'on voit dans les for\u00eats et le feu fait du CO2 ainsi, on a une boucle de r\u00e9troaction l\u00e0 on s'est jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la boucle de r\u00e9troaction n'est pas directement observables, mais on peut l'attendre avec ces d\u00e9veloppements r\u00e9cents, on peut \u00eatre tr\u00e8s inquiet du de l'entr\u00e9e dans le chaos de la de la m\u00e9t\u00e9orologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:28) [86%] :\r\nVous nous faites une petite ordonnances d'antid\u00e9presseurs apr\u00e8s l'\u00e9mission, c'est que tu bobsleigh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:32) [66%] :\r\nJ'\u00e9coutais Satine difficile question greta atone Berg disait \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:39) [90%] :\r\nDonc cette jeune fille, voil\u00e0, c'\u00e9tait une Su\u00e9doise qui d\u00e9fend la plan\u00e8te, une sorte de porte- \u00e9tendard comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:44) [83%] :\r\nEt qu'il est des moi jeune \u00e0 une tr\u00e8s importante, personne de la finance, mais, madame, mais Madame, vous me faites des gentils sourires l\u00e0 mais, mais vous devriez \u00eatre ici maintenant panique mais en panique, pour faire quoi, pas en panique pour pleurer, prendre des d\u00e9presseurs mais en panique pour agir, c'est facile, c'est facile, on pourrait reprendre avec sagesse, l'\u00e9volution de notre de notre monde, mais il faut le faire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:10) [74%] :\r\nParole de Jacques Dubochet, applaudi par le public aussi a morose Evan pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:17) [90%] :\r\nJ'ai relev\u00e9, moi il y a toujours des choses qui me qui m'interpelle dans c'est dans cette nature et dans dans ces arbres, je pense qu'\u00e9videmment c'\u00e9tait cette \u00e9tude de 1984 venu \u00e0 vos oreilles, un certain Robert Ulrich, qui a fait un fameux constat ce m\u00e9decin dans cet h\u00f4pital, qui voyait ses patients hospitalis\u00e9s dans une, elle se r\u00e9tablir assez vite et dans une autre aile se r\u00e9tablir, moins bien, et la diff\u00e9rence entre 2 \u00e9taient l\u00e0, vu qu'ils avaient depuis la fen\u00eatre de leur chambre d'h\u00f4pital, ce qui donnait sur les arbres, beaucoup plus vite, la sant\u00e9, que ce qui \u00e9tait sur un Parking et c'est l\u00e0 que j'ai envie de dire une nouvelle perspective s'est ouverte : St\u00e9phane Krebs, c'est parce que beaucoup de gens aujourd'hui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 \u00e7a, on a les Bains de for\u00eat des Japonais qui sont prescrits, donc on commence \u00e0 ouvrir de nouvelles perspectives. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:04) [86%] :\r\nOn commence, je pense pas, je pense qu'on red\u00e9couvre ce que nos anc\u00eatre s'avaient, on dit qu'il faut 3 g\u00e9n\u00e9rations pour pr\u00e9dire dans le savoir, \u00e7a fait depuis 3 g\u00e9n\u00e9rations, en Suisse, qu'il y a l'exode rural, o\u00f9 les gens vont dans les villes et le savoir, la connaissance des arts, de la nature, \u00e7a s'op\u00e8re, prends un exemple : chez nous, si on prend \u00e7a au niveau de de la Terre, les arbres, ils sont 1250 fois plus d'exp\u00e9rience de la vie que nous au niveau du temps 1250 fois plus, donc ils ont exp\u00e9riment\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de choses, pourquoi 1250 parce que les arbres qu'on appelle moderne \u00e9tait date de 250 millions d'ann\u00e9es et que l'\u00eatre humain sur Terre dans le moderne depuis 200000 ans alors que vous prenez -vous la dur\u00e9e, ils ont une exp\u00e9rience incroyable et nos anciens nos anc\u00eatre avait \u00e9norm\u00e9ment de temps, ils avaient le temps d'\u00e9couter, d'entendre les arbres et ils avaient le temps de s'impr\u00e9gner parce que l'arbre, il est l\u00e0, il diffuse je dis expr\u00e8s diffusant savoir et diffuse des choses, on n'a qu'\u00e0 simplement \u00eatre l\u00e0 pour les capter, c'est au contraire une c'est magique encore Maginnis revient mais en mai on hier, on le voit, je reprends un th\u00e8me que vous avez abord\u00e9 avant oh c'est les arbres, \u00e7a fait du bien, \u00e7a para\u00eet peu les autres Terry vient peu Folon su -l\u00e0 h\u00e9 ben au d\u00e9but que j'font, c'est les Arabes, les gens d'ivresse rafales de linguistes mais quand on commence \u00e0 dire qu'on peut mesurer les choses et puis \u00e0 quai, on n'a pas encore compris, mais on sait qu'on peut le reproduire alors tout \u00e0 coup \u00e7a change les choses, et l\u00e0 on est dans cette p\u00e9riode l\u00e0 maintenant c'est depuis quelques mois, vous avez en Europe, on a, on a eu un gros souci, un gros probl\u00e8me durant le Moyen-Age, c'\u00e9tait on a on a br\u00fbl\u00e9 les sorciers elle est sorci\u00e8re c'est dramatique ce qui s'est pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire que le savoir a disparu et puis apr\u00e8s ce qu'il avait, h\u00e9 ben ils osaient plus on parle du coup \u00e7a, on appelait \u00e7a le secret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:46) [88%] :\r\nOn est mal barr\u00e9, ici en Europe, c'est-\u00e0-dire qu'on n'est pas on n'est pas tr\u00e8s bon lia Rosso pour tout \u00e7a il y a d'autres soci\u00e9t\u00e9s qui sont sans doute plus curieuse, un processus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:54) [90%] :\r\nPas experte, je ne peux pas vous dire si on est bon ou pas, dans mon parcours personnel, ce qui m'arrivait, c'est que j'ai rencontr\u00e9 des des repr\u00e9sentants de peuples premiers ou des nations premi\u00e8res ou des natifs, enfin je sais pas comment on peut les appeler autrefois appel\u00e9s sauvage et puis on se rend compte que les sauvages, c'est, c'est plut\u00f4t les civilis\u00e9s qui d\u00e9truisent tout sans sans se rendre compte des cons\u00e9quences, mais c'est vrai que dans la rencontre avec c'est certains repr\u00e9sentants de ces peuples, ce que j'ai d\u00e9couvert, c'est que ils sont porteurs de de certaines connaissances dont une qui m'a parl\u00e9, particuli\u00e8rement, c'est cette connaissance que tout est li\u00e9 et qu'on est connect\u00e9, ce qu'on fait \u00e0 un arbre avant, on le retrouve aussi un nous et il y a cette notion qui est tr\u00e8s forte de de l'\u00eatre humain qui qui est parti de la nature que les arbres, les animaux sont nos fr\u00e8res, nos soeurs, moi \u00e7a m'a parl\u00e9 parce que c'est vrai que je l'ai d\u00e9couvert d'abord gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique, alors c'est vrai que c'est un parcours un peu atypique, mais quand on regarde l'ADN, on se rend compte que, au niveau g\u00e9n\u00e9tique qu'on est vraiment tous fr\u00e8res et soeurs et la famille, elle est beaucoup plus large, parce qu'en fait, avec les animaux, on partage 90 pourcent de notre mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique, on va jusqu'\u00e0 en partager 50 60 pourcent avec une banane avec un fruit ce lien l\u00e0 cette connexion cette similitude Kaunas avec tout ce qui existe, moi je l'ai retrouv\u00e9 amen\u00e9 d'une autre fa\u00e7on chez les repr\u00e9sentants des \u00e9poque 1er et puis j'ai pas fait des voyages gymnaste initiatique je ai pas rencontr\u00e9 aid\u00e9 des grands enfants oui c'est, j'ai rencontr\u00e9 des grands chaman mais d'une fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s intellectuelle quelque part mais ce que j'ai, j'ai d\u00e9couvert que ce soit au d'Amazonie ou d'Am\u00e9rique du Nord ou de Sib\u00e9rie, c'est qu'ils ont cette conscience du lien et d'ailleurs il y a cette pri\u00e8re que je cite dans le livre compris pour pour Toulon, parents et Toulon par c'est tout ce qui existe et je trouve cela tr\u00e8s important de l'int\u00e9grer au niveau intellectuel maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:06) [87%] :\r\nNos invit\u00e9s sont ici jusqu'\u00e0 14 heures, nous sommes \u00e0 Morges les livre sur les quais lia Rosso, St\u00e9phane Kretz et Jacques Dubochet pour parler de cette nature qui est en nous 2\u00e8me morceau de cette \u00e9mission, l'eau sur la premi\u00e8re, c'est les Black Keys, bien entendu, on se retrouve dans quelques 3 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:17) [87%] :\r\n3\u00e8me partie de cet \u00e9cosyst\u00e8me avec nos 3 invit\u00e9s lia Rosso et Jacques Dubochet qui, pour Jacques Dubochet, a \u00e9crit la pr\u00e9face et pour dire Rosso \u00e9crit cette nature qui est en nous, paru chez Slatkine St\u00e9phane Krebs ce les bienfaits magiques, des arbres, paru aux \u00e9ditions Favre, vous consacrez dans votre livre un chapitre \u00e0 la mani\u00e8re dont les arbres communique interagissent et vivent en soci\u00e9t\u00e9, alors on verra si c'est comparable avec l'humain mais les harengs communiquent entre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:46) [85%] :\r\nBien \u00e9videmment Les zarb communiquer entre eux un blanc par le simple fait que cette Saddam avant mais le mais l'arme par Mail non alors pour faire un peu simplet donc les armes sont connect\u00e9s par le sol par leurs racines alors par des gr\u00e8ves de racines naturelles mais aussi, ils ont besoin d'un temps transpondeur transpondeur c'est les myc\u00e9lium les petits filaments blancs dans le sol et c'est au travers de ses missi non seulement c'est des informations qui passent donc des flux \u00e9nerg\u00e9tiques et c'est \u00e9galement des \u00e9l\u00e9ments nutritifs, c'est-\u00e0-dire qu'un arbre peut faire passer des \u00e9l\u00e9ments nutritifs, un autre avis via c'est c'est myc\u00e9lium et puis aussi au niveau de la partie a\u00e9rienne mais il y en a parl\u00e9 avant un arbre quand il est sous stress sous pression il et des gaz volatil et les autres armes sont capables de le capter cette odeur et puis de le l'interpr\u00e9t\u00e9 par rapport \u00e0 la menace \u00e0 la peur que l'autre ressent alors il y a plein de, de, d'exemple par rapport \u00e0 \u00e7a pour l'instant, c'est ce qu'on a trouv\u00e9, mais y en a tellement d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:47) [92%] :\r\nIls sont capables de se pr\u00e9vient des dangers tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:49) [84%] :\r\nOui, tr\u00e8s clairement et quatre av\u00e9r\u00e9e par rapport \u00e0 \u00e7a je pour un exemple, celui du du coude ou en Afrique du Sud dans les ann\u00e9es 90 il y a des dizaines de milliers de Koudou, c'est une honte, il a pas qui mourait, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a eu des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites et en fait ils sont rendus compte que c'\u00e9tait les feuilles de l'acacia qui \u00e9taient toxiques, pour eux, et en fait le le lyc\u00e9e feuilles d'acacias 60 \u00e0 70 pourcent de leur r\u00e9gime alimentaire, donc c'est tout \u00e0 fait normal sauf que ses feuilles l\u00e0 qui ils avaient ingurgit\u00e9 qui les avoir intoxiqu\u00e9 SDF charg\u00e9 de talent. \r\nLe l'acacia, la facult\u00e9 d'augmenter son taux de tendance, il est trop brouter donc en fait c'\u00e9tait parce qu'il y avait une surpopulation de coude dans les parcs naturels et puis \u00e7a les a tu\u00e9s apr\u00e8s, pourquoi, comment, c'est \u00e7a, c'est l'aboutissement je mot scientifiques de toutes ces recherches, c'est-\u00e0-dire que les armes se communiquaient les uns aux autres, fais gaffe, fais attention par justement la production d'\u00e9thyl\u00e8ne et du coup le le coup Duba\u00ef il y avait plus d'arbre qui \u00e9tait, qui avait feuillage qui \u00e9tait sans \u00e9taient condamn\u00e9s \u00e0 manger ce feuillage qui \u00e9tait pas bon pour eux, on a raill\u00e9 plein de, de, d'exp\u00e9rience par rapport \u00e0 \u00e7a, entre la transmission de l'information par Racine par partie a\u00e9rienne et tout et tout \u00e7a, \u00e7a s'est av\u00e9r\u00e9, donc c'\u00e9tait vraiment une communication qui se passait \u00e0 tous les \u00e9chelons pour \u00e7a et passez c'est une forme d'Intelligence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:05) [77%] :\r\nAbsolument, et ce qui est des chefs justement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:07) [84%] :\r\nParmi les arbres alors je voudrais poser la question et n'ont pas r\u00e9pondu non, par contre, il y a des arbres, ont dit les armes R Desarbres perd dans le dans les for\u00eats o\u00f9 justement, et qui prennent de la, de l'ampleur et communique justement au petit arbre qui pousse en dessous et une fois que l'arbre au maire parti vous commence \u00e0 \u00e0 d\u00e9p\u00e9rir, c'est les autres qui prennent le relais mais les petits arbres qui sont dessous, ils peuvent rester des dizaines de dizaines d'ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tat latent tout petit et puis que les Expos seulement \u00e0 ce moment -l\u00e0 c\u00f4te l'arbre maire et puis l\u00e0 o\u00f9 commen\u00e7a \u00e0 d\u00e9p\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:40) [86%] :\r\nLa vaste se tournait vers Jacques Dubochet qui vous a \u00e9cout\u00e9 avec attention, Jacques Dubochet, vous validez, vous ne validait pas est -ce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a va \u00eatre encore un moment difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:48) [85%] :\r\nDifficile, difficile l'acc\u00e8s difficile c'est l'que c'est difficile c\u00f4t\u00e9 nous avons \u00e0 \u00e0 l'UNIL, un groupe qui s'occupe de communication et ils ont d\u00e9couvert une mol\u00e9cule le Monate qui justement que permet \u00e0 une partie d'un arbre \u00e0 communiquer avec l'autre ainsi une feuille qui est attaqu\u00e9 par des insectes \u00e9met du jazz Moss mais vous voyez ces exp\u00e9riences tr\u00e8s solide, elles vont, elles vont lentement et par exemple sa t\u00eate Farmer qui dirige ce groupe, il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 prouver que ce Monate et il y a un effet sur l'arbre voisin, il le montre \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un arbre, \u00e7a ne veut pas dire qu'il n'y a pas d'effet un voisin, mais la recherche elle est restreinte, elle va lentement, vous parlez de cet immense communication moi je veux bien, mais le c'est pas continuant vous acceptez, vous acceptez l'id\u00e9e que c'est possible, en tout cas sur voil\u00e0, nous sommes dans une situation \u00e0 difficile, vous avez raison, la sensibilit\u00e9 \u00e0 la nature est n\u00e9cessaire pour qu'on ressente l'importance de notre for\u00eat, mais d'autre part, une banque et des individus qu'soit chr\u00e9tien et d\u00e9licat \u00e9quipier bien emb\u00eat\u00e9 en disant tout le temps entre oui \u00e7a c'est parce que \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:22) [91%] :\r\nC'est votre r\u00f4le et vous le fait \u00e0 merveille mais le fait de projeter peut-\u00eatre chez les animaux ou dans la nature dans la for\u00eat, etc, des comportements qui pourrait \u00eatre semblable au n\u00f4tre dans leur mani\u00e8re d'interagir etc, toutes ces \u00e9tudes vont nous amener \u00e0 une prise de conscience et davantage de respect les Rosso. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:40) [89%] :\r\nIl y a cette tendance \u00e0 l'anthropocentrisme qui est souvent comme d'amener moi j'aime beaucoup France qui a un grand primatologue et lui il parle de l'entrep\u00f4t, Denis, lui il a beaucoup \u00e9tudi\u00e9 les les grands singes et puis et il \u00e9tait \u00e9tonn\u00e9 parce qu'il a post\u00e9 sur Facebook sur les r\u00e9seaux sociaux, un film on voit Mama, qui est un chimpanz\u00e9 qui qui va mourir bient\u00f4t et qui fait une nette 30 \u00e0 \u00e0 l'homme qui, qui est rest\u00e9 avec elle pendant pratiquement toute sa vie et ce petit film, il a eu je ne sais pas combien de milliers, peut-\u00eatre des millions de visualisation parce que les gens \u00e9taient touch\u00e9s, de se rendre compte qu'un chimpanz\u00e9 avait un comportement si proche de l'humain, et quand j'avais interview\u00e9 France2 Val il \u00e9tait surpris que dire mais pourquoi c'est si \u00e9tonnant parce que finalement, avec toute cette histoire de l'anthropocentrisme que ce qu'il faut pas faire du coup on enl\u00e8ve \u00e0 \u00e0 la nature aussi cet aspect de de sensibilit\u00e9 de de communication de capacit\u00e9 de ressentir et comme si c'\u00e9tait une h\u00e9r\u00e9sie de dire qu'un animal ressent qui souffrent, l\u00e0, vous avez dit qu'une plainte elles souffrent, \u00e7a c'est c'est une th\u00e9matique que vraiment au niveau scientifique, sur un banc de discussions \u00e9norme la biologie v\u00e9g\u00e9tale et la neurobiologie v\u00e9g\u00e9tale donc est -ce que les planteurs ressentent des choses mais c'est c'est une discussion \u00e9norme, on peut pas donner de r\u00e9ponse aujourd'hui, il y en a qui commencent \u00e0 avoir des preuves, mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'un arbre vivant, donc de quelque fa\u00e7on il a une une sorte d'Intelligence qui n'est pas forc\u00e9ment l'Intelligence humaine mais qui est aussi une Intelligence si on l'd\u00e9finie comme la capacit\u00e9 de s'adapter tout simplement \u00e7a demande des groupes de r\u00e9flexion par tout le monde en fait tout le monde qui qui commence \u00e0 se pencher sur la question parce qu'on est dans dans une urgence en fait oui, Jacques Dubochet, je vous en prie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:37) [87%] :\r\nDans la douleur, des plantes, Patrick, il n'a jamais cri\u00e9 je comprends oui me r\u00e9ussissait pas je suis pas tr\u00e8s sensible, mais par contre, je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 la douleur des animaux et je m'\u00e9tonne qu'on tol\u00e8re ce que l'on fait avec les animaux de d'heure d'\u00e9levage bien s\u00fbr ma non oui selon mange et d'ailleurs l'\u00e9chauffement climatique, on le doit en bonne partie \u00e0 la viande que nous mangeons et en tant que citoyen en nerveux, on se scandalise de la fa\u00e7on dont Les \u00e9motions des animaux qui existent, comme les autres, n'est pas respect\u00e9e avec l'affaire de de contribuer \u00e0 notre r\u00e9chauffement climatique, il faut venir \u00e0 beaucoup moins 40. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:24) [87%] :\r\nPierrick, des trains de petits cailloux 3\u00e8me choix musical avant d'attaquer cette derni\u00e8re partie d'\u00e9cosyst\u00e8me, nous sommes toujours \u00e0 Morges les livres sur les quais, c'\u00e9tait il y a une semaine, nous y revenons exceptionnellement ce samedi avec nos 3 invit\u00e9s derni\u00e8re partie donc apr\u00e8s Pierrick des trains. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:54) [85%] :\r\nJe vais vous chanter l'histoire d'un caillou Toronto Paul un gentil caillou. \r\nIl passait sa vie le long des chemins. \r\nAvec sa famille et ses petits cousins. \r\nAvec sa famille et c'est un petit cousin. \r\nIl fut en a. \r\nIl se pr\u00e9senta dessus le march\u00e9. \r\nJ'ai roul\u00e9 Mabille n'agit pas bien gros. \r\nMais je la famille avait d\u00e9marr\u00e9. \r\nIl y avait rien \u00e0 faire, on n'en voulait pas. \r\nL'bien trop petit pour qu'on l'en. \r\nDans une cath\u00e9drale. \r\n\u00e0 la moindre pour gagner sa vie \u00e0 la moindre Dan beau gagner sa vie. \r\nIl s'en retourna. \r\nLa gorge nou\u00e9e quand il rencontra un fusil Roger. \r\nJe veux bien de toi, lui dit la mosqu\u00e9e. \r\nNe suit pas de bois est humain ne suit pas de bois et tu me moment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:02) [77%] :\r\nNe m\u00e9prisez pas les petits cailloux tout tout pol\u00e9mique, les gens qui. \r\nCe que l'on pi\u00e9tine ce que l'on l'oublie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:37) [73%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:39) [80%] :\r\nIl y a 14 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:45) [93%] :\r\nDans cette derni\u00e8re partie vous \u00e9voquiez Jacques Dubochet juste avant le le sort de l'animal et ce que l'on fait, et je voudrais me tourner vers lia Rosso parce que je le disais dans votre livre la nature en c'est extr\u00eamement pluriel, on va de toutes nos parties du corps \u00e0 une entit\u00e9 de cette nature qui nous entoure, mais cette nature qui est en nous et j'aimerais qu'on dise quelques mots \u00e0 propos de nourriture de notre intestin et que et que alors pardon, je dis juste cette chose qui m'a beaucoup interpell\u00e9, c'est-\u00e0-dire que notre ventre nos cellules de notre ventre, je le dis avec mes mots savent nous maladies : avons -nous notamment Alzheimer et Parkinson \u00e7a arrive l\u00e0 je montre mon ventre avant d'arriver \u00e0 notre cerveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:29) [90%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est c'est des nouvelles recherches alors j'ai vu un encore des articles r\u00e9cemment qui confirme effectivement le diagnostic de Parkinson au niveau intestinal avant qu'il puisse \u00eatre fait au niveau du cerveau, la raison est assez simple, c'est qu'en fait on a autant de neurones dans notre intestin que dans le cerveau mais c'est vrai que l\u00e0 aussi on on sort un peu d'une vision scientifique qui a mis le cerveau au Centre et je vous donne un exemple : il y a 20 ans quand j'ai fait des \u00e9tudes de neurobiologie, on parlait d\u00e9j\u00e0 de de tous les neurotransmetteurs comme la s\u00e9rotonine, par exemple, dont on parle beaucoup et la s\u00e9rotonine et en neurotransmetteurs et moi j'\u00e9tais s\u00fbre, j'ai, j'avais appris qu'elle \u00e9tait form\u00e9 dans le cerveau, maintenant on trouve de partout qu'en fait la plupart de la s\u00e9rotonine de notre corps et form\u00e9 au niveau de l'intestin et quand je dis la plupart c'est oui 35 pour 100 90 pour 100 de la s\u00e9rotonine bien du de l'intestin et non pas du cerveau et c'est qu'une donn\u00e9e parmi d'autres, qui nous montrent qu'en fait il y a l\u00e0 aussi un lien entre ce qui se passe dans l'intestin et ce qui se passe dans le cerveau, or vous parlez tout \u00e0 l'heure de microbiote et l\u00e0 c'est un autre domaine qui est hyper fascinant alors je lisais r\u00e9cemment qu'il y aurait plus de g\u00e8nes du microbiote dans notre intestin que d'\u00e9toiles dans l'univers alors d'\u00e9toiles visibles \u00e0 parce qu'apr\u00e8s il y a tout ce qu'on n'a pas encore vu, on est peupl\u00e9e en fait de bact\u00e9ries, de virus de verre aussi non mais en un peu moins chez nous, dark et d'autres micro- organismes qu'on sait pas encore bien ce que sont et tout ces ces micro- organismes qui sont essentiellement dans notre intestin mais qu'on trouve aussi dans notre sur notre peau, d'un autre syst\u00e8me respiratoire interviennent dans notre identit\u00e9 et ils sont indiens \u00e0 pr\u00e9sent avec ce que nous sommes et ce que nous pensons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:28) [93%] :\r\nDonc, c'est, si je vous dis ce que je vais manger va influer sur mes \u00e9motions mon \u00e9tat d'\u00eatre et d'agir avec. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:34) [91%] :\r\nNon, je crois qu'on a tous fait l'exp\u00e9rience, comme on a tous fait l'exp\u00e9rience de de cette puissance de la si on n'a pas envie d'aller quelque part, les enfants avant la rentr\u00e9e, mal au ventre, donc c'est vrai c'est ces choses -l\u00e0 qu'on ressent, mais ce qui est fascinant, c'est que la science commence \u00e0 mettre des mots et des mesures dessus sans c'est en lisant votre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:55) [91%] :\r\nCr\u00e9dible, j'ai pens\u00e9 \u00e0 un invit\u00e9 que j'avais re\u00e7u, qui m'avait formidablement marqu\u00e9 c'est un monsieur qui s'appelle Claude Pineault il avait 54 ans, quand il s'est retrouv\u00e9 avec un syndrome de Guillain-Barr\u00e9 s\u00e9v\u00e8re vraiment t\u00e9trapl\u00e9gique, il y avait aucune chance et il a dit de mani\u00e8re totalement instinctif, c'est un homme d'affaires qui n'arr\u00eatait pas, enfin bref et il a dit de mani\u00e8re totalement instinctive, je me suis mis \u00e0 parler \u00e0 mes cellules et \u00e7a, c'\u00e9tait il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, et il s'av\u00e8re que voil\u00e0 en ayant parl\u00e9 ces cellules plus 2 ou 3 choses \u00e9videmment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais il s'en est sorti et elle dit : je l'ai fait de mani\u00e8re totalement instinctive, je pense que ses m\u00e9decins l'ont dit, je ne sais pas ce que vous avez fait, mais vous l'avez bien fait et ce genre de choses aujourd'hui on commence \u00e0 l'entendre plus comme un discours encore une fois compl\u00e8tement barr\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que on on a une communication probables \u00e0 avoir avec son corps et on entre dans de nouvelles perspectives. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:46) [89%] :\r\nLa hausse, l\u00e0 on touche \u00e0 des domaines que la science, elle conna\u00eet encore mal jou\u00e9 au tournant vers Jacques Dubochet je ne veux pas diff\u00e8re V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la extr\u00eame et par ma question non mais alors ce qui est un tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 nouveau, c'est que, \u00e0 mon avis, enfin moi je me r\u00e9f\u00e8re \u00e0 une phrase que je crois \u00eatre de Saint-Augustin mais que j'ai plus jamais retrouv\u00e9 l\u00e0, elle avait un port, une fois sur Internet puis voil\u00e0 disparu, mais je crois qu'il a dit quand m\u00eame des choses similaires cette phrase, elle dit que il y a que la nature la nature qu'on conna\u00eet et la nature qu'on conna\u00eet pas encore et puis celle qu'on conna\u00eet pas encore, \u00e7a veut pas dire qu'elle soit, au-del\u00e0 de la de la nature, elle est toujours la nature, mais simplement on ne conna\u00eet pas encore et puis l\u00e0 vous parlez des gens qui parlent \u00e0 leurs cellules, alors j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9e par quelqu'un qui a fait la m\u00eame chose qui a gu\u00e9ri, enfin qui a, qui a, qui a une gu\u00e9rison spectaculaire, c'est un t\u00e9moignage magnifique, les m\u00e9decins savent pas expliquer au niveau scientifique, on n'y arrive pas encore mais peut-\u00eatre en riverain jour je veux dire il y a, \u00e0 mon avis une certaine ouverture \u00e0 voir mais cette ouverture doit \u00eatre accompagn\u00e9e d'humilit\u00e9, sinon on se perd voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:57) [89%] :\r\nQu'est ce qu'on a gagn\u00e9 6 St\u00e9phane Krebs, allons -y, parce qu'on est dans un monde o\u00f9 on aime bien gagner, qu'est ce que l'on a gagn\u00e9 en \u00e9coutant la nature en se plongeant la nature en \u00e9tant plus proche d'elle, elle est vaste, ma question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:12) [99%] :\r\nLa p\u00e9rennit\u00e9 de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:14) [73%] :\r\nJuste \u00e7a un pont Just a embaucher un des. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:16) [69%] :\r\nPeu histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:19) [88%] :\r\nNon, je pense que le salut de l'humanit\u00e9 dans moi je parle plus particuli\u00e8rement des armes par rapport aux armes oui je j'aime \u00e0 dire, il y avait de bons moments pour replanter les arbres, c'\u00e9tait il y a 20 ans et puis c'est maintenant, on parle toujours du r\u00e9chauffement climatique dans les villes en l'an 2 mois des moyens, \u00e0 part la partie chauffage de cette planter des arbres pour \u00e9viter la r\u00e9verb\u00e9ration, on parle des 3 soleils du Lavaux pour faire m\u00fbrir le le raisin, bah c'est exactement ce qui se passe dans dans les villes et c'est qu'on dans sac, il faut le mot qu'il faut lutter avec la v\u00e9g\u00e9talisation des \u00e9difices plantation des arbres encore une certaine forme de de retour \u00e0 la nature pour justement y arriver, ce n'est pas trop tard mais les arbres ont \u00e9t\u00e9 aussi ont mis les conditions favorables \u00e0 l'existence de la vie animale sur Terre en abaissant le taux de carbone en fixant le carbone, les plantes, elles, elles vont adorer, avoir un taux de carbone plus \u00e9lev\u00e9 puisque dans les serres pour cultiver des plantes exigeante tout rares ou difficiles, on augmente le taux de CO2 ou 2 pour qu'elle puisse se d\u00e9velopper, mieux, donc elles vont adorer nous pas, mais alors elles font elles vont adorer \u00e7a vous dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:21) [84%] :\r\nEt vous dites voil\u00e0, vous dites dans votre livre la la la nature en ou pas, voil\u00e0, c'est ce que vous dites, le message extr\u00eamement clair : la nature elle mais nous pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:29) [89%] :\r\nLa nature plus tard si on les arbres, ils prennent leur temps, ils adorent quelque chose que nous \u00eatre humains actuellement moderne, on a horreur, c'est la lenteur alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:39) [89%] :\r\nLe jeu de la lenteur dans votre livre, alors je j'exclus Jacques Dubochet de cette question, mais dans votre livre, vous vous donnez effectivement \u00e0 chaque arbre des sortes de vertus comme \u00e7a en disant : voil\u00e0, si vous allez sous un olivier telle chose et elle est symbolique, il a tout \u00e7a, c'est dans votre livre, c'est c'est fort riche apr\u00e8s, voil\u00e0, on est un peu perch\u00e9 mais c'est pas grave, on \u00e9tait sur un arbre, on \u00e9tait bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:00) [85%] :\r\nOui, alors c'est vrai que la description des arts que je fais, c'est le ressenti la perception personnelle que j'ai voil\u00e0 alors \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, il y a rien de scientifique l\u00e0- dedans, mais c'est vrai que ton on regarde les derniers m\u00e9dicaments pour lutter contre le cancer de du sein et d'autres \u00e0 tirer \u00e0 la base d'observations sur, on sait que les amendes sont favorables enfin d\u00e9favorable au cholest\u00e9rol, donc s'am\u00e9liore que l'aspirine vient du sol blanc, enfin je \u00eatre le grand moment mais voil\u00e0 un faux au fur et \u00e0 mesure que le monde scientifique, commencer \u00e0 d\u00e9couvrir ces choses -l\u00e0 bas \u00e7a valide certaines choses, certaines pratiques que nos anc\u00eatres avaient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:36) [90%] :\r\nLes bienfaits magiques, arbres, paru aux \u00e9ditions Favre St\u00e9phane Krebs, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, je rappelle que vous \u00eates ma\u00eetre paysagiste j'aime toujours le dit 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration vous aimez gratter cette terre et vous aimez les voir grandir qu'-ce je me retourne vers vous, Jacques Dubochet vous voyez, je vous ai pas interpell\u00e9 sur le sujet pr\u00e9c\u00e9dent, quelles conclusions je ne sais pas, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 de trouver une conclusion apr\u00e8s tout \u00e7a, mais cette histoire de Liens qui me tient tellement \u00e0 coeur ce lien avec la Nature ce lien entre nous et puis les \u00e9l\u00e9ments ext\u00e9rieurs, c'est quelque chose dont vous \u00eates, j'imagine, convaincu tout de m\u00eame qu'on a un peu perdu qu'est -ce qu'on gagne les retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:12) [93%] :\r\nNotre chance d'avoir un futur je vous disais tout \u00e0 l'heure, l'homme n'a jamais \u00e9t\u00e9 paix avec la nature, l'homme a lutt\u00e9 avec la nature, il est trop fort, maintenant il est trop capable de de ficher en l'air la nature pour qu'il continue et il faut trouver, il faut apprendre de la nature et la respecter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:34) [88%] :\r\nJe vous ai pas demand\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission c'est c'est quoi ce petit pin's enfin, petit groupe in ce que vous avez accroch\u00e9 \u00e0 votre point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:41) [87%] :\r\nLes grands- parents pour le climat Haag, les grands- parents pour le clip en parlant et en quelque chose \u00e0 dire que dans 10 ans il sera dehors ou comme \u00e7a, mais les jeunes restent et il s'agit de leur donner un avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:53) [91%] :\r\nDonc c'est une association GP climat Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:56) [88%] :\r\nL'APEC Lima faciles GP climat \u00e7a se trouve, vous avez des bulletins d'adh\u00e9sion dans votre poche non mais vous allez sur le web, c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:04) [89%] :\r\nMerci en tout cas, infiniment Jacques Dubochet d'avoir consacr\u00e9 \u00e0 un moment \u00e0 cette, \u00e0 cette \u00e9mission pas trop frustr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:09) [88%] :\r\n\u00e7a va, non, \u00e7a va, \u00e7a va, on n'a pas qu'on a bien cern\u00e9 mais ouf elle n'int\u00e9ressante discussion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:17) [95%] :\r\nVous \u00e9tiez le 1er prix Nobel de ma carri\u00e8re, je vous avoue que j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9, m\u00eame si vous dites j'adore sur votre CV, vous dites que vous avez inventeur d'eau froide c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:25) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, sans -elles alors \u00e7a c'est encore je j'ai d\u00e9couvert l'eau froide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:29) [90%] :\r\nMerci pour votre militer pour votre humour, et d'avoir partag\u00e9 cette heure lia Rousseau la nature en nous, encore une fois, c'est un livre un peu OVNI, on se balade vraiment dans tous les les petits coins et les recoins de notre intestin jusqu'\u00e0 la plan\u00e8te, merci de l'avoir \u00e9crit, vous \u00eates aussi \u00e9ditrice, on est au livre sur les quais, petite question c'est courageux d'\u00eatre \u00e9ditrice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:50) [89%] :\r\nVous savez, pour la petite histoire, cet oed\u00e8me venu vraiment ici sur les quais de Morges, en discutant avec Jacques en 2014 si vous Jacques disait je vais \u00e9crire un livre, moi je vais dire je vais l'\u00e9diter et puis voil\u00e0, \u00e7a c'est fait, alors pour moi c'est un peu magique, tout \u00e7a, m\u00eame si \u00e7a rien ne scientifique mais oui c'est, c'est assez magique et puis ce n'est pas courageux, c'est une id\u00e9e qui est venue comme \u00e7a moi je, je crois que j'ai beaucoup aim\u00e9 que vous avez dit que mon livre un peu un OFNI et j'ai envie de dire, mais soyons tout simplement venir parce que finalement, on a tous besoin de de cette diversit\u00e9 de de 7 de ses id\u00e9es qui viennent d'o\u00f9 on sait pas trop o\u00f9 et puis qui finalement debt de belle notre vie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:36) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est une conclusion, merci infiniment, mais avoir acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:40) [89%] :\r\nC'est notre invitation et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:48) [98%] :\r\nOn se quitte en musique avec Kate Bush le grand classique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:03) [88%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:21) [88%] :\r\nMerci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 Jean-Baptiste avait choisi les musiques, il y avait Gilles le Zaman et J\u00e9r\u00f4me Nussbaum en r\u00e9gie, on se retrouve la semaine prochaine, comme dit d\u00e8s 13 heures sur la premi\u00e8re via RTS Point CH groupe rester en lien \u00e9videmment toute la semaine, ben il passe un trait de week- end sur la premi\u00e8re, il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T12:13:00Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rosso, Lia", "role": "auteure de \"La Nature en nous\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-302837B8-913E-4F07-8043-904338FD9E97", "internalArchiveId": "302837B8-913E-4F07-8043-904338FD9E97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur le Web : Ouvres d'Art et ratatouille ", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "- Meural Canvas II, une \" toile num\u00e9rique \" avec 30?000 oeuvres d'art\r\n- Robot de cuisine : on a encore le temps.\r\n- Tino Kamal s'offre un clip en capture volum\u00e9trique", "durationSec": 274, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10691250", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Sur le Web : \u0152uvres d\u02b9Art et ratatouille / PB_2019-09-14T11:05:00_sequence-5", "Point Barre du 14.09.2019"], "alternativeSummary": ["- Meural Canvas II, une \" toile num\u00e9rique \" avec 30\u2009000 \u0153uvres d\u02b9art\n- Robot de cuisine : on a encore le temps.\n- Tino Kamal s\u02b9offre un clip en capture volum\u00e9trique"], "variantIds": ["ece-10691250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:02:53Z", "speechToTexts": ["21.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [99%] :\r\nPoint barre. \r\nSur le web. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [89%] :\r\nEt on va parler alors oui s'avait toujours r\u00eav\u00e9 d'avoir un Picasso, un Dali \u00e0 la maison, le projet Alcan vase de est fait pour vous, la nouvelle version de cette toile num\u00e9rique est capable d'afficher plus de 30000 reproductions d'Oeuvres d'art enfumage n'est une sorte d'\u00e9cran sous cadre construit autour d'une dalle 16/9e on peut poser sur un meuble ou bien suspendre au mur \u00e0 la verticale comme \u00e0 la horizontales c'est super beau, \u00e0 part \u00e7a, ouais c'est vraiment joli, c'est vraiment \u00e7a permet de d\u00e9corer la maison comme on veut le moral, camp de base de poss\u00e8de un capteur de luminosit\u00e9 ambiante et son \u00e9cran et match anti- reflet \u00e7a fait toute la diff\u00e9rence il entour\u00e9e d'une bordure blanche en plastique ou en bois, l'\u00e9cran se pilote via un syst\u00e8me de d\u00e9tection de gestes pour naviguer entre les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories Oeuvres oui tu passes, tu passes ta main devant le tableau de gauche \u00e0 droite sans le toucher et puis quand tu l\u00e8ves \u00e0 l\u00e8ve des informations sur le tableau exactement merci tout r\u00e9sum\u00e9 pardon ce qui avance bal\u00e8ze et qui fait la diff\u00e9rence par rapport \u00e0 un simple cadre photo c'est sa biblioth\u00e8que d'art qui contient des Oeuvres des grands ma\u00eetres de la Renaissance, comme les artistes, quant aux parents 30000 au total, j'allais dire vendu avec ou sans abonnement les crampons contient par d\u00e9faut, une petite centaine de peinture ensuite faut payer 9 euros par mois pour avoir acc\u00e8s \u00e0 l'int\u00e9gralit\u00e9, mais on peut aussi acheter les reproductions \u00e0 l'unit\u00e9, si on a une oeuvre absolument, on peut l'acheter le moral comme base de est propos\u00e9 \u00e0 649 euros, avec un \u00e9cran de21,5 pouces ou 849 euros, avec un \u00e9cran 27 pouces, vous rajoutez 50 euros pour les finitions bois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [85%] :\r\nC'est quand m\u00eame, c'est franchement c'est tr\u00e8s avant c'est cher mais c'est abordable pour que \u00e7a et puis remerci\u00e9 que \u00e7a d\u00e9mocratise l'art du coin et puis vous pomme il s'emballe, tu peux faire des moustaches \u00e0 n'importe quel enfin Patrick Darek mais c'est sympa, on poursuit maintenant avec un petit tour du c\u00f4t\u00e9 de l'IFA pourriez plus pr\u00e9cis\u00e9ment des cuisines de l'IFA qui viennent de fermer leurs portes, on a d\u00e9couvert un robot qui champion du gla\u00e7age et Samsung qui a fait une d\u00e9monstration Live de son robot chef alors on commence avec l'Allemagne ou le co\u00fbt kibboutz deM.Z. il de bras robotique, soutenue par une t\u00eate en toc, capable de d\u00e9corer les biscuits avec de la guimauve ou du sucre en glace, faut pas \u00eatre press\u00e9 le robot est mobile, avec un espace de travail similaire \u00e0 celui d'un humain, il se pilote avec un syst\u00e8me de reconnaissance de mouvements un chef travaille sur un plan de travail et le robot recopie avec pr\u00e9cision et lenteur ces gestes, l'id\u00e9e c'est d'industrialiser le geste techniquement et pas de programmer le robot \u00e0 le faire, faites la pression la minutie les gestes sont reproduites par c'est de pouvoir dire : c'est du fait main par un robot, parce qu'en fait il va copier ach\u00e8ve plut\u00f4t que d'avoir un une programmation du c\u00f4t\u00e9 de Samsung c'\u00e9tait repas 3 \u00e9toiles avec son robot chef, accompagn\u00e9 de 2 chef \u00e9toil\u00e9 Michel Troisgros \u00e0 Michel Roux Junior qui ont anim\u00e9 l'\u00e9mission du club des chefs, plus de 200 invit\u00e9s se sont r\u00e9gal\u00e9s, dans la cuisine, Netgem de Samsung or both chef c'est un petit peu plus performant que le robot qu'on a vu avant, on avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvert un non point barre c\u00e9l\u00e9bra multifonctions accroch\u00e9 au-dessus du plan de travail capable de couper tourner la viande assaisonn\u00e9e tout \u00e7a en suivant des recettes, c'est que \u00e7a quoi, mais c'est vraiment toujours pas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le chef James Glatz qui a pu tester ceux commis2,0 pour sa cha\u00eene YouTube cochelet donne 3 TV dont on vous pas ces images a d\u00fb cuisiner avec lui, alors il lui a donn\u00e9 quelques t\u00e2ches un peu ingrate vraiment du communiste une coupe Poissy coup \u00e7a c'est pas mon sera impressionnant mais bon voil\u00e0, moi, il faut juste que je demande \u00e0 ma g\u00e9rance, si c'est possible que, dans l'installer dans la cuisine, exactement, mais moi je vois l\u00e0 je me coupe encore les doigts je pr\u00e9f\u00e8re restants h\u00e9 oui et on termine avec un peu de musique gasly vient et puis Vignal qui gagne le radon qui vient maintenant soit oui je confirme c'est de la musique alors on vient d'entendre un extrait de la nouvelle chanson de Tino Kamal VIP alors pourquoi je vous en parle, hein, parce que \u00e7a dans le Hip-Hop C\u00e9zanne Kamal c'est mon idole et c'est aussi que son clip est le 1er \u00e0 \u00eatre int\u00e9gralement captur\u00e9 en vid\u00e9o volum\u00e9trique, petit rappel : la vid\u00e9o volum\u00e9trique vid\u00e9o 4 des propose une exp\u00e9rience immersive unique qui permet d'avoir une image en mouvement qui s'ajuste \u00e0 la position du spectateur avec un casque Vert sur la t\u00eate avec les vid\u00e9os 360 spectateurs et condamn\u00e9e \u00e0 occuper un point fixe dans l'espace, dans une vid\u00e9o volum\u00e9trique, les images sont calcul\u00e9es en 3D par des processeurs graphiques et le spectateur dispose de ces fameux 6 degr\u00e9s de libert\u00e9 de mouvement qui permettent justement de d'\u00e9voluer dans le l'environnement tridimensionnel axes X, Y, Z, c'est \u00e7a, Soufia dans exactement, merci, merci, c'est la caution scientifique exactement c'est c'est bon, on a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 dans le clip Tino Kamal rap au Centre d'un espace avec son corps, qui change de texture avec un casque sur la t\u00eate, on peut se balader dans clip comme si on y \u00e9tait la capture volum\u00e9trique stylis\u00e9 pipe avec des effets sp\u00e9ciaux dont son corps change pas fantastique mais voil\u00e0, le rappeur a fait appel \u00e0 Roland Les du Studio dimension pour la r\u00e9alisation, le Studio est \u00e9quip\u00e9e d'un espace de capture, ils font aussi typiquement des vid\u00e9os de golf, on voit la vid\u00e9o volum\u00e9trique sur du Golfe, c'est plut\u00f4t sympa, je vous invite \u00e0 venir, faut pas venir voir \u00e7a dans l'\u00e9mission vid\u00e9o il clip ce choc survie Mao, si vous voulez avoir l'exp\u00e9rience qualit\u00e9 et vous avez remarqu\u00e9 qu'on vous a pas passer plus longtemps l'extrait, on est pass\u00e9 sur un morceau de F\u00e9lix Doh 2 4 donc c'est c'est pas pour rien, regardez les images, merci pour la jamais avoir le\u00e7on merci Laurent couleur 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-13T12:43:01Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BBA95DE-E684-4517-A998-2831EBEBDE62", "internalArchiveId": "8BBA95DE-E684-4517-A998-2831EBEBDE62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "150 ans de la fanfare La Montagnarde de Ch\u00e2teau-d'Oex, en direct de la Halle Landi", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Philippe Delaloye\r\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\r\nTechnique: Renaud Millet-Lacombe, Eric Saugy\r\nAccueil: Pauline Pannatier\r\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS:\r\nFanfare La Montagnarde de Ch\u00e2teau d'Oex www.lamontagnarde.ch\r\nOrchestre Bernard Henchoz www.orchestre-bernard-henchoz.ch\r\nLes M\u00e9ca'Jo\r\nDuo de Cor des Alpes St\u00e9phanie et M\u00e9lissa Lenoir\r\nAccord'Enhaut\r\n\r\n* Infotrafic: 12:05:10-12:06:07 / * Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Philippe Delaloye\r\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\r\nTechnique: Renaud Millet-Lacombe, Eric Saugy\r\nAccueil: Pauline Pannatier\r\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS:\r\nFanfare La Montagnarde de Ch\u00e2teau d'Oex www.lamontagnarde.ch\r\nOrchestre Bernard Henchoz www.orchestre-bernard-henchoz.ch\r\nLes M\u00e9ca'Jo\r\nDuo de Cor des Alpes St\u00e9phanie et M\u00e9lissa Lenoir\r\nAccord'Enhaut", "durationSec": 5127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10674567", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicGeographicals": ["Ch\u00e2teau-d'Oex", "Vaud"], "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 14.09.2019", "150 ans de la Fanfare la Montagnarde de Ch\u00e2teau-d'Oex, en direct de la Halle Landi / KAM_2019-09-14T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "Le kiosque \u00e0 musiques du 14.09.2019", "150 ans de la Fanfare la Montagnarde de Ch\u00e2teau-d'Oex, en direct de la Halle Landi / KAM_2019-09-14T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "alternativeSummary": ["Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Philippe Delaloye\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\nTechnique: Renaud Millet-Lacombe, Eric Saugy\nAccueil: Pauline Pannatier\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\n\nFORMATIONS:\nFanfare La Montagnarde de Ch\u00e2teau d'Oex www.lamontagnarde.ch\nOrchestre Bernard Henchoz www.orchestre-bernard-henchoz.ch\nLes M\u00e9ca'Jo\nDuo de Cor des Alpes St\u00e9phanie et M\u00e9lissa Lenoir\nAccord'Enhaut", "Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Philippe Delaloye\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\nTechnique: Renaud Millet-Lacombe, Eric Saugy\nAccueil: Pauline Pannatier\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\n\nFORMATIONS:\nFanfare La Montagnarde de Ch\u00e2teau d'Oex www.lamontagnarde.ch\nOrchestre Bernard Henchoz www.orchestre-bernard-henchoz.ch\nLes M\u00e9ca'Jo\nDuo de Cor des Alpes St\u00e9phanie et M\u00e9lissa Lenoir\nAccord'Enhaut"], "variantIds": ["ece-10674568", "ece-10674567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T15:47:33Z", "speechToTexts": ["21.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique avec neuro- tu peux \u00eatre sp\u00e9cialiste en aide auditive et ne h\u00e9ros th Point com. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, heureux de vous accueillir, quel magnifique panorama quel soleil sublime et des ballons \u00e0 air chaud ce matin qui passait dans le ciel \u00e0 ensoleill\u00e9 du Pays d'Enhaut les d'monnaies et la monnaie de ont de quoi \u00eatre fier parce que non seulement ils ont un paysage absolument sublime Maison des ensembles musicaux de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, comme vous allez pouvoir le constater ce matin, il y aura pas que des gens de Ch\u00e2teau d'Oex \u00e9videmment, dans cette \u00e9mission, mais c'est la r\u00e9gion et et avec plaisir, on va f\u00eater un anniversaire 150 ans, vous imaginez 1869 2019, 150 ans, donc pour la Montagnarde de Ch\u00e2teau d'Oex que nous allons d\u00e9couvrir ce matin 150 ans, c'est une longue et belle histoire qui commence donc par un raison comme toujours, qui est l\u00e0 et qui fait un travail remarquable s'appelait Maurier je crois, ils \u00e9taient 6 au d\u00e9part aujourd'hui sont nettement plus sain, elles sont l\u00e0 depuis 1972 les dames, je crois, si je me souviens bien dans cet ensemble, il y en a eu de d'abord, puis maintenant alors \u00e0 petit \u00e0 petit, elles prennent le pouvoir, vous allez voir \u00e7a comme dans la musique populaire en g\u00e9n\u00e9ral, c'est avec plaisir, donc on vous accueille pour f\u00eater ce 115 50\u00e8me anniversaire, on est l\u00e0, ce matin, ce soir, \u00e9videmment, c'est la f\u00eate de la bi\u00e8re et du poulet, la bi\u00e8re et suisse et le poulet aussi, enfin j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [81%] :\r\nP\u00e8re parce que si les Br\u00e9siliens, on est mal, donc, le poulet et puis il y aura des ensembles, musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [87%] :\r\nCauet et tout \u00e7a, on vous parlera de tout \u00e7a, ce matin, avec grand plaisir, nous sommes \u00e0 une semaine du grand rendez- vous de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique populaire, on vous en parlera aussi, mais c'est pour tout \u00e0 l'heure, bienvenue donc \u00e0 la Fanfare la Montagnarde de Ch\u00e2teau d'Oex, dirig\u00e9 par Alexe\u00ef Chablis cas qui dirige la prononciation est pas mal, Alexe\u00ef, hein, t'as vu \u00e7a du 1er coup, j'aurais pu faire Alexe\u00ef Chablis cas, par exemple, c'est encore plus joli, voici la Fanfare la Montagnarde de Ch\u00e2teau d'Oex The joker. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [82%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 la Fanfare Montagnarde de Ch\u00e2teau d'Oex qui f\u00eate son 100 50\u00e8me anniversaire cort\u00e8ge demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [88%] :\r\nAu soleil, \u00e0 des heures et demie et pr\u00e9sentation des nouveaux costumes \u00e0 15 heures on a essay\u00e9 de torturer Pierre pour avoir des informations sur ces nouveaux costumes, on a tout essay\u00e9, mais on n'a pas r\u00e9ussi, il para\u00eet qu'il y a du rose, c'est la seule chose qui a \u00e9t\u00e9 dit, du rose, alors si vous avez des informations sur le nouveau costume, vous pouvez tout de suite me les donn\u00e9es ou les donn\u00e9es \u00e0 Laurence Boss qui la r\u00e9alisatrice de cette \u00e9mission, ou encore \u00e0 Yasmina le qui est \u00e0 la cam\u00e9ra, ce matin, et qui est \u00e0 l'accueil ou \u00e0 \u00c9ric Saugey Renaud Millet Lacombe qui sont en technique, ou encore \u00e0 Jean-Baptiste Eyraud ben de l'unisson qui sont l\u00e0 et qui, sur la sono en particulier ce matin beaucoup de monde \u00e0 qui vous pouvez donner ces informations si vous avez des informations, toi, tu as des informations sur les costumes bien non, bon, toi tu es toi, toi qui a la casquette de la F\u00eate des Vignerons, ils vont pas te la rembourser, tu sais avec les d\u00e9ficits qui vont en mai et toi, toi tu as -tu, tu sais, tu des informations sur les nouveaux costumes non du bon \u00e7a irait le rose. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:42) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [86%] :\r\nAlors c'est bien, c'est parti, voici Accord'Enhaut, alors ce sont des accords tr\u00e8s jeune du reste qui sont accompagn\u00e9s en particulier par Corinne Torre yankee, les coachs jeunes accord\u00e9onistes au f\u00e9minin ou masculin, un ensemble qui va nous interpr\u00e9ter aux fan, je pense \u00e0 Poeschwies ce qui veut dire Ch\u00e2teau des le plus beau village de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [91%] :\r\nDu pays dont vous l'avez compris, un jeu de mot est clair alors l'accord\u00e9on sera fortement \u00e0 l'honneur la semaine prochaine, vous le savez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [92%] :\r\nQuel qu'il soit particuli\u00e8rement le Switzer orgueil puisque c'est le grand rendez- vous, \u00e7a faisait tr\u00e8s longtemps que ce n'\u00e9tait pas en Suisse romande, c'est la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique, on attend des dizaines de milliers de spectateurs \u00e9videmment beaucoup d'\u00e9missions de radio et de t\u00e9l\u00e9vision pourraient nous suivre sur tous les programmes des diff\u00e9rentes radios nationales, nous serons avec le kiosque \u00e0 musique \u00e9videmment samedi matin de 11 heures \u00e0 midi et demi, si je vous parle de \u00e7a, c'est parce qu'il y a une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision, il y en a plusieurs, mais il y en a une qui est produite par nous les Romands et qui sera diffus\u00e9 sur les 4 t\u00e9l\u00e9visions sur les 4 cha\u00eenes si vous voulez national, ce sera sur RTS en ce samedi prochain de 15 heures \u00e0 16 heures 30 mais surtout c'est public, c'est gratuit et public par compte pour \u00eatre s\u00fbr de pouvoir trouver des places, on a eu envie de vous donner cette opportunit\u00e9 cette possibilit\u00e9, vous pouvez nous appeler un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, je vous le donne comme \u00e7a, c'est bien de le faire un peu \u00e0 l'avance comme \u00e7a, on peut vous r\u00e9server des places \u00e0 l'entr\u00e9e, c'est le 0 58 236 65 19 fait plus lentement parce qu'on me dit toujours un peu vite avec les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone Angers faire Vaudois 0 58. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:20) [88%] :\r\n236 65 19 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [85%] :\r\nLe 19 et presse valaisan \u00e0 19 voil\u00e0 et tout \u00e7a pour vous dire que vous pouvez, sans autre, vous pouvez aussi aller sur le Mail, le kiosque \u00e0 musique avec S \u00e0 Musique tout attach\u00e9 le kiosque \u00e0 musique At RTS Point CH, faites -le sans h\u00e9siter 15 heures 16 heures 30 puis si vous avez pas eu le temps baroques, vous venez c'est orages en coll\u00e8ge enfin raison la salle du R\u00e9gent par coll\u00e8ge, la salle du R\u00e9gent donc y \u00eatre \u00e0 Crans-Montana et c'est la semaine prochaine, si je vous en parle, c'est parce qu'on va maintenant entrer dans l'univers des musiques traditionnelles justement avec Lorca champ\u00eatre de Bernard Henchoz est une danse des flocons de neige, rassurez -vous, aujourd'hui, c'est pas les flocons qui dansent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:11) [95%] :\r\nToujours le m\u00eame dynamisme dans cette \u00e9quipe incroyable Bernard Henchoz les musiques populaires les musiques traditionnelles, donc \u00e0 l'honneur la semaine prochaine, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 0 58 236 65 19. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [83%] :\r\nPour vous inscrire un duo de cor des Alpes, St\u00e9phanie et Melissa Lenoir, vous \u00eates soeur, vous pourriez \u00eatre cousine aussi ce qu'il y a des noms de famille qu'on retrouve beaucoup ici et aller en championnat plein donc avec plaisir, on vous \u00e9coute avec fiche 2001, proposition de ville et sauvait le duo de cor des Alpes, St\u00e9phanie et Melissa Lenoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:05) [87%] :\r\nJamais facile, duo de cor des Alpes, celui -ci, retenez bien ces pr\u00e9noms St\u00e9phanie et Melissa Lenoir. \r\nNous nous retrouverons avec beaucoup de plaisir tout \u00e0 l'heure, donc vous \u00eates soeur c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:19) [86%] :\r\nEt qu'est -ce qui vous a donn\u00e9 envie de faire du cor des Alpes, c'\u00e9tait un essai au d\u00e9but, ben c'est pas mal, disons que si tous les essais affinit\u00e9s comme \u00e7a serait bien, hein, vous vous jouez ou pas dans la Fanfare oui mais je vais recommencer plus tard, d'accord, OK, c'est bien, on sait bien s'il y en a qui s'arr\u00eate, qui recommence et tout c'est parfait bon parfait, les 2 soeurs, en tout cas bravo, f\u00e9licitations, vous pourriez faire des concours et tout fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:42) [67%] :\r\nNon 5 Cor d\u00e9serte non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:44) [83%] :\r\nIl en il faudrait les envoyer faire des concours quand m\u00eame avec le corps des impacts non et c'est une bonne qualit\u00e9 en piste, c'est bien en Suisse romande, qu'on joue du cor des Alpes, c'est parfait, merci beaucoup, voici les M\u00e9ca'Jo non, rassurez -vous, c'est bien le nom du groupe, les mecs Joe parce qu'elle s'appelle Jo\u00ebl, Jo\u00ebl Henchoz, si je me trouve, vous \u00eates vous appelez toujours en solo ou bien vous vous appelez en show oui ah bon d'accord, comme vous voulez, donc oui il va y les mariages et des trucs et \u00e7a m'a, je suis plus \u00e7a fait 10 ans qu'ils sont ensemble, enfin ensemble qui sont blanc l'ensemble, voil\u00e0 le reste \u00e7a mais je vous regarde pas, donc l'ensemble des M\u00e9ca'Jo savait depuis 2009, maintenant \u00e7a c'est vous aviez pas remarqu\u00e9, du coup, \u00e7a fait 10 ans cette ann\u00e9e, si vous l'organisez une petite f\u00eate, vous avez l'que c'est un amus\u00e9 que vous \u00eates les bienvenus donc a S\u00e9bastien Martin Fabrice pipeau Florian Karlan et Julien Martin c'est juste et bien s\u00fbr, Jo\u00ebl Henchoz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:29) [88%] :\r\nComme elle veut le nom qu'elle veut que vous voulez si vous voulez, on invente hein, et donc les M\u00e9ca'Jo, comme vous pouvez le constater, c'est un groupe qui jouent des choses de chez nous, par exemple, que vous avez \u00e9cout\u00e9, maintenant c'est tout Frac je me m\u00eale, Ibis, ce qui veut dire en suisse allemand, le Pays d'Enhaut, c'est la plus belle r\u00e9gion de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:24) [98%] :\r\nC'est magnifique. \r\nLes M\u00e9ca'Jo alors attendez, attendez parce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:31) [87%] :\r\nDonc, vous auriez quand m\u00eame pu me dire que le mariage \u00e9tait il y a 2 semaines, puis que la semaine prochaine, vous vous mariez encore parce que vous marier 2 fois oui \u00e0 l'civil \u00e9pient le religieux, mais c'est la semaine prochaine, c'est juste, c'est juste et alors donc vous vous mariez avec un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:43) [84%] :\r\nC'est et vous aviez d\u00e9j\u00e0 1000 noms de famille alors que l\u00e0 bas, c'est parfait, donc quand on parle de pipeau, non c'est vrai \u00e7a, c'est arriv\u00e9 6 mois il y a 6 mois, mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu, merci beaucoup et puis vous allez faire le mariage ou \u00e0 Rossini\u00e8re, \u00e7a va \u00eatre chaud, vous serez l\u00e0- bas sur le mari c'est lequel, alors il est l\u00e0, non, il est l\u00e0- bas et le mari \u00e0 c'est ce jeune ici \u00e7a va jamais vous avez parmi vos donn\u00e9es vos lunettes noires encore ce matin la mort, c'est \u00e7a, ce n'est pas ouvert parler un week- end prochain met \u00e9liminatoire, \u00e7a c'est parfait, bon Accord'Enhaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:18) [86%] :\r\nDonc, c'est cet ensemble que vous avez d\u00e9couvert tout \u00e0 l'heure avec des accord\u00e9ons, alors il y a des chromatique un g\u00eete Sorgues Lilas oui c'est \u00e7a, enfin un peu et dites -moi juste un mot sur le groupe quand m\u00eame Corinne rien c'est des jeunes des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:29) [86%] :\r\nTr\u00e8s jeune, hein oui alors c'est des des jeunes du pays dont les vrais on accommode c'est ils sont individuellement un peu chez moi, et puis j'ai pens\u00e9 que de les mettre ensemble nous \u00e9tait une bonne id\u00e9e et puis on a fait parce qu'on est une super \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:47) [86%] :\r\nBah, \u00e7a se voit et \u00e7a s'entend, on verra tout \u00e0 l'heure pour les vid\u00e9os, mais en tout cas, \u00e7a s'entend alors un titre on fait expr\u00e8s, ce matin, l'otite, c'est faire toute Rosner Schaeffer, ce qui veut dire en fran\u00e7ais, le canton de Vaud, c'est le plus beau canton de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:20) [82%] :\r\nIls sont magnifiques ces jeunes bien entour\u00e9e, bien encadr\u00e9s toute la m\u00eame \u00e9nergie alors belle \u00e9nergie ici du c\u00f4t\u00e9 du bidon avec la Fanfare la Montagnarde sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:30) [88%] :\r\n3 jours, \u00e7a a commenc\u00e9 hier, aujourd'hui et demain une ann\u00e9e haute en couleur, parce qu'il y a plein d'autres \u00e9v\u00e9nements, \u00e9videmment, mais vous dire que tout \u00e0 l'heure, il y aura donc un repas de midi ici, alors juste pour le repas de midi, donc on est bien d'accord c'est \u00e7a de pommes de terre avec un demi- poulet \u00e0 la broche pour les Suisses, \u00e9videmment, parce que si c'\u00e9tait br\u00e9siliens sont vraiment une catastrophe, et donc du coup on a l'ouverture du caveau ensuite \u00e0 18 heures de 19 heures \u00e0 3 heures du matin et la soir\u00e9e f\u00eate de la bi\u00e8re avec des ensembles comme quoi lit et \u00e9rudit au beurk Reinach et puis demain le caveau s'ouvre \u00e0 9 heures \u00e0 10 heures 30 a le cort\u00e8ge entre le centre du village et, ici m\u00eame, donc la Halle Landi avec la participation de fanfare de soci\u00e9t\u00e9s locales une partie officielle un banquet et \u00e0 15 heures le concert de la Montagnarde avec une inauguration Day nouveaux uniformes, donc on \u00e9tait d'accord pour le rose dans l'uniforme qu'est ce qu'on pourrait rajouter comme couleur tutoie t'que as des id\u00e9es un peu voil\u00e0 un peu de bleu, d'accord, et toi tu penses quoi encore du noir, \u00e7a c'est une belle couleur c'est vrai tu as raison, non c'est vrai, noir, bleu, rose, \u00e7a commence \u00e0 prendre forme, bref on a qu'on parle des chapeaux, les cascades tout \u00e7a encore, hein, il faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse ensemble bien en attendant, c'est place \u00e0 la musique bien s\u00fbr dans cette \u00e9mission avec le duo de cor des Alpes, St\u00e9phanie et Melissa Lenoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:42) [87%] :\r\nPardon, merci beaucoup, le duo de cor des Alpes de fait pas et Melissa Lenoir en Direct du kiosque \u00e0 musique, vous l'avez compris de la Halle Landi \u00e0 Ch\u00e2teau d'Oex, \u00e0 l'occasion des 150 ans de la Fanfare la Montagnarde hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:54) [89%] :\r\nAlors j'ai dit que c'\u00e9tait \u00e0 midi, le poulet, mais c'est ce soir, excusez -moi, en fait, je me suis tromp\u00e9 il y a pas de poulets \u00e0 midi mais \u00e7a reste quand m\u00eame du poulet suisse \u00e9videmment parce que si c'\u00e9tait du bon bref, donc du coup faudra manger autre chose \u00e0 midi mais on va se d\u00e9brouiller, \u00e7a va aller tr\u00e8s bien, \u00e7a va tr\u00e8s bien, on va retrouver les M\u00e9ca'Jo je vous rappelle donc que ce matin, nous sommes en Direct de Ch\u00e2teau Oex que vous allez pouvoir trouver des vid\u00e9os dont ce titre sur la page Facebook des associations de musique populaire et de la RTS pop suisse, la page Facebook sur Instagram pop suisse vous trouve \u00e9galement des photos de cette matin\u00e9e d\u00e9j\u00e0, je crois en tout cas \u00e7a ne saurait tarder et puis vous dire aussi que c'est sur ces pages que nous allons suivre la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique qui va donc prendre ses quartiers \u00e0 Crans-Montana d\u00e8s la semaine prochaine, d\u00e8s vendredi, nous y serons \u00e9videmment en Direct qui aura sur la place du Casino devant le casino, pour \u00eatre pr\u00e9cis, oui la place il Cor, nous aurons donc un espace SSR et Sergue\u00ef RTS pourrait venir nous y trouver il aura plein d'\u00e9missions de radio et puis n'oubliez pas 15 heures 16 heures 30, la finale de Top Junior musique avec 9 ans sont venus de toute la Suisse, qui vont tenter de d\u00e9crocher le troph\u00e9e en Direct sur RTS Un et pour r\u00e9server, c'est le kiosque \u00e0 musique avec S \u00e0 Musique h\u00e2te ou arobase RTS Point CH ou 0 58 236 65 19 voici avec plaisir les M\u00e9ca'Jo et abat Goze brasse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:11) [83%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:49) [96%] :\r\nMagnifique les M\u00e9ca'Jo avec. \r\nCe pot pourri on dira cette compilation de quelques titres de \u00e0 bas du danger, une petite question au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:01) [84%] :\r\nAu mari de Jo\u00eblle, une petite question, c'est autoriser les mariages entre ceux de Rossini\u00e8re et ceux de Ch\u00e2teau d'Oex, ou bien bien s\u00fbr que c'est autoris\u00e9 m\u00eame conseil d'accord mais vous, du coup, vous habitez \u00e0 Rossini\u00e8re maintenant, maintenant oui alors Rossini\u00e8re vont pas la gueule ici non je ne crois pas, \u00e7a va bien et puis alors les r\u00e9p\u00e9titions de trompette \u00e0 la maison, \u00e7a va aller, ou bien \u00e7a va sur les nerfs, non, \u00e7a veut dire \u00e7a, mais l'ambiance \u00e7a colle, vous avez \u00e9pous\u00e9 c'est l'homme parfait, vous avez bien fait de le propre pas dans d'autres seraient venues hein, bravo, f\u00e9licitations \u00e0 Eddy Accord'Enhaut pour ce titre donc de Danielle Licari bienvenue donc pour l'ensemble, l'accord dans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:08) [91%] :\r\nUn public venu nombreux ici pour les 150 ans du 100 50\u00e8me anniversaire de la Fanfare la Montagnarde de Ch\u00e2teau d'Oex, on vous a donn\u00e9 un petit aper\u00e7u du programme tout alors on va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:18) [86%] :\r\nPeu peut parler avec le pr\u00e9sident, dans quelques instants, mais tout de suite, on retrouve l'orchestre champ\u00eatre de Bernard en chaud avec le vieux Chalet et avec la scie musicale \u00e0 \u00e9coutez bien s\u00fbr dans cette \u00e9mission et revoir plus tard sur la page Facebook pop suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:50) [88%] :\r\nChamp\u00eatre de Bernard Henchoz c'\u00e9tait Bernard lui- m\u00eame qui \u00e9tait \u00e0 la scie musicale magnifique \u00e0 voir absolument, en vid\u00e9o, c'est magique, c'est parfaitement interpr\u00e9t\u00e9 le vieux Chalet de Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:03) [93%] :\r\nBeauvais et voici maintenant le duo de cor des Alpes, St\u00e9phanie et Melissa Lenoir en Direct dans le kiosque \u00e0 musique jusqu'\u00e0 midi et demi bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:29) [76%] :\r\nMerci beaucoup, hein, St\u00e9phanie et Melissa Lenoir au encore des Alpes avec BeIN vaille Gate, une pi\u00e8ce de Hans Lyon sommaire et Granjon syndique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:39) [92%] :\r\nDe Ch\u00e2teau d'dans 100 50 ans pour la Montagnarde et puis plein de soci\u00e9t\u00e9s locales qui sont l\u00e0 depuis des ann\u00e9es, d'autres qui naissent, on voit arriver des plus jeunes et tout, comment on explique ce dynamisme ici au pays dont au g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:51) [82%] :\r\nAlors effectivement, il y a plusieurs soci\u00e9t\u00e9s ici au pays d'en haut qui f\u00eatent leur anniversaire cette ann\u00e9e, j'ai not\u00e9 parce qu'il m'a demand\u00e9 tout \u00e0 l'heure, je ne veux pas n'oublier l'ancienne abbaye Ch\u00e2teau des 225 la jeunesse de Ch\u00e2teau des 125 la Montagnarde 150 le Hockey Club les 100 ans elle est paysanne vaudoise Ch\u00e2teau d'resign\u00e9 leur 50 E c'est absolument magnifique, c'est une ann\u00e9e du Jubil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:14) [77%] :\r\nPuis toi 60 cette ann\u00e9e, ben voil\u00e0, Jubil\u00e9 h\u00e9 ben voil\u00e0, un syndicat 60 ans parfait magnifique et puis alors il a r\u00e2l\u00e9 giron du District, la Gruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:24) [84%] :\r\nNon, alors \u00e7a c'est aussi une grande f\u00eate qui a eu lieu ici \u00e0 sur Ch\u00e2teau d'Oex la les Cor gendre sign\u00e9 Soci\u00e9t\u00e9 de musique de Rossini\u00e8re organiser le giron des musiques de la Gruy\u00e8re ici \u00e0 Ch\u00e2teau d'c'\u00e9tait magnifique, c'\u00e9tait une f\u00eate grandiose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:37) [94%] :\r\nMerci Monsieur le syndic 60 ans cette ann\u00e9e, ou bien les prochaines mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:40) [85%] :\r\n\u00e7a fait, c'est fait et vous avez pas f\u00eater votre syndic, \u00e7a a pas du tout \u00e7a, va falloir pr\u00e8s 20, il va falloir enfin il va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:48) [84%] :\r\nPremi\u00e8re pr\u00e9voir quelque chose merci \u00c9ric super bon \u00e7a, \u00e7a en dit long sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:55) [90%] :\r\n\u00e0 la fois la long\u00e9vit\u00e9 \u00e0 la fois \u00e0 la qualit\u00e9 des musiques Accord'Enhaut alors ils ont pas tout \u00e0 fait 150 ans \u00e9ducation prend tous les enfants qui jouent, je pense qu'on n'arrive m\u00eame pas \u00e0 150 ans, quoique peut-\u00eatre une belle journ\u00e9e dans les montagnes, une pi\u00e8ce de Antoine flic que vous allez d\u00e9couvrir maintenant pour le kiosque \u00e0 musique RTS Point CH barres oblique CAMK. \u00e0M. pour r\u00e9\u00e9couter cette \u00e9mission, avoir des informations sur les prochains rendez- vous et les nombreux concours que nous avons lanc\u00e9 entre autres d'arrangements de m\u00e9lodies de No\u00ebl que vous pouvez retrouver donc sur cette page RTS Point CH barres obliques, les arrangements de m\u00e9lodies No\u00ebl c'est un concours qui aura lieu \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, mais il faut d\u00e9j\u00e0 s'inscrire assez vite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:20) [92%] :\r\nC'est vraiment super ce matin tr\u00e8s agr\u00e9able ce kiosque \u00e0 musique envoy\u00e9 les photos, les vid\u00e9os sur la page Facebook : la page Instagram juste apr\u00e8s midi d\u00e9j\u00e0 \u00e7a va vite, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:30) [84%] :\r\n\u00e7a ira tr\u00e8s vite, merci beaucoup, dit, dans on donc on avait quoi on avait du noir, on avait du rose, puis on avait du bleu, maintenant il faut qu'on ait une essayez d'imaginer qu'est ce qu'il peut y avoir encore un noir, bleu, rose, qu'est ce qu'il peut y avoir du verre \u00e0 du verre, bon, \u00e7a fait un joli m\u00e9lange un Vert, rose, bleu, noir, moi j'irai, je pense qu'il a du blanc, pas parce qu'il y ait pas de blanc d'accord avec moi, donc pas du blanc \u00e0 boire, on avait accord mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:56) [77%] :\r\nDu rouge, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, du rouge, bon ben prochaine fois on va faire RTS Point concours vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:02) [91%] :\r\nEt puis, on a essay\u00e9 de lancer un concours pour les costumes, pour l'instant si vous allez sur RTS Point concours, vous allez trouver \u00e9videmment la possibilit\u00e9 de venir \u00e0 la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale puisque c'est aussi une des opportunit\u00e9s qui vous est donn\u00e9e, puis sur le stand de la SSR, de la RTS il y aura plein de concours et plein de quizz, allez on y va avec nos amis de la Suisse italienne qui nous ont rejoints et que l'on salue salut ami de la Suisse italienne, un vrai plaisir de vous avoir avec nous, fanfare La Montagnarde de Ch\u00e2teau d'Oex avec l'orchestre de Bernard au maloya Win. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:01) [90%] :\r\nMerci beaucoup, on reconna\u00eet bien cette musique est ce que cela a \u00e9t\u00e9 longtemps g\u00e9n\u00e9riques des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision, nos coll\u00e8gues de la SRF seront tr\u00e8s pr\u00e9sents \u00e9videmment dans cette F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:11) [90%] :\r\nPlus l'air le week- end prochain commandant et sont tr\u00e8s pr\u00e9sents et seront bien s\u00fbr avec nous, le samedi de 15 heures \u00e0 16 heures 30 en Direct, donc nous serons sur RTS en mais nous serons \u00e0 la salle du R\u00e9gent, ils seront avec nous sur leurs propres vecteurs et puis seront aussi avec vous avec potes musique \u00e0 18 heures en Direct et puis le vendredi soir, \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision, de radio, bien s\u00fbr, quand m\u00eame, Boga qui se fera en Direct de Crans-Montana aussi le kiosque \u00e0 musique avec sa musique arobase RTS Point CH pour r\u00e9server vos places pour la finale de Top Junior musique 7 15 \u00e0 16 heures 30 le samedi apr\u00e8s- midi, mais aussi au 0 58 236 65 19 voil\u00e0 nous on va se retrouver, on va parler un petit peu avec Gu\u00e9ant j'en 2\u00e8me partie de ce kiosque \u00e0 musique pour \u00e9voquer bien s\u00fbr la grande f\u00eate des 100 50 ans de la Fanfare la Montagnarde nous sommes ici \u00e0 Ch\u00e2teau d'Oex pour faire cette f\u00eate avec eux et puis, bien s\u00fbr, on se retrouve tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s les informations pour d'autres plages musicales sur la premi\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment parce que vous allez r\u00e9gler vos montres, il est maintenant mis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:14) [83%] :\r\nDites -leur avec Tourisme neuch\u00e2telois et ses visites de manufacture Z\u00e9nith explore watch Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:23) [94%] :\r\nEt quand il est midi, c'est l'heure des informations \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:27) [87%] :\r\nRtsinfo Benjamin Lewis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:30) [94%] :\r\nLes Bahamas pr\u00eate \u00e0 vivre aujourd'hui un nouveau drame, \u00e0 peine une dizaine de jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9 par l'ouragan Dorian cet archipel des Cara\u00efbes devrait subir l'assaut d'une temp\u00eate tropicale baptis\u00e9e Umberto, elle se transformera probablement en ouragan d'ici 2 ou 3 jours, et l'on peut craindre de nouveaux d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables Jean-Philippe route. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:47) [94%] :\r\nUmberto se d\u00e9place lentement vers le nord- ouest des Bahamas et un avis de temp\u00eate a \u00e9t\u00e9 \u00e9mis pour plusieurs \u00eeles, dont celle de New Providence qui abrite la capitale Nassau la temp\u00eate pourrait apporter des vents de 100 kilom\u00e8tres heure et de fortes pluies, entre 5 et 15 centim\u00e8tres d'eau, ces pluies pourraient provoquer des inondations sur des sols qui sont d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s apr\u00e8s le passage de l'ouragan Dorian et le gros probl\u00e8me de cette nouvelle temp\u00eate c'est qu'elle pourrait aussi affecter la distribution de l'aide humanitaire sur les \u00eeles d'Abaco et Ground Hama o\u00f9 les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par l'ouragan sont \u00e9normes, le Programme alimentaire mondial, par exemple, a suspendu ses vols \u00e0 cause de la temp\u00eate, l'ouragan Dorian avaient fait 52 morts et 1300 personnes sont toujours port\u00e9es disparues sur Abaco et Ground Bama, plus de 2000 habitants sont encore h\u00e9berg\u00e9s dans des refuges, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres, c'est arriv\u00e9 hier aux Bahamas pour exprimer sa solidarit\u00e9, il attribue cette catastrophe au r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:42) [93%] :\r\nLe navire aux cha\u00eenes Viking qui attendaient un port s\u00fbr pour d\u00e9barquer 82 migrants secourus en mer M\u00e9diterran\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e il y a quelques heures par l'Italie a accost\u00e9 sur l'\u00eele de lampes et 12 \u00e0 c'est l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e qui affr\u00e8te ce navire humanitaire, elle l'a fait savoir ce matin, selon le minist\u00e8re fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, ces migrants seront r\u00e9partis entre les 5 pays europ\u00e9ens, Italie, France, Allemagne, Portugal et Luxembourg qui ont conclu un accord permettant le d\u00e9barquement de ce bateau qui avait succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'Aquarius effectuait sa 2\u00e8me mission en M\u00e9diterran\u00e9e des installations p\u00e9troli\u00e8res du g\u00e9ant saoudien Arab qu'ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par une attaque de drone t\u00f4t ce matin 2 installations plus exactement les rebelles y\u00e9m\u00e9nites Houthis l'ont revendiqu\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision Des Houthis Al-Massirah a fait \u00e9tat d'une op\u00e9ration d'envergure contre des raffineries \u00e0 Abqaiq et roule dans l'est du royaume, l'Arabie Saoudite intervient militairement depuis 2015 aux c\u00f4t\u00e9s du pouvoir au Y\u00e9men contre les rebelles Houthis le Zimbabwe rend aujourd'hui un dernier hommage national \u00e0 son ancien et tr\u00e8s controvers\u00e9 pr\u00e9sident Robert Mugabe, h\u00e9ros acclam\u00e9 de l'ind\u00e9pendance du pays qu'il a fini par laisser exsangue au bout d'un r\u00e8gne autoritaire de trente-sept longues ann\u00e9es son successeur Emerson Manga oies et plusieurs chefs d'\u00c9tat africains en fonction ou \u00e0 la retraite ont comment\u00e9 ont commenc\u00e9 en milieu de matin\u00e9e \u00e0 garnir la tribune officielle du stade national des sports de la capitale Harare pour une c\u00e9r\u00e9monie de 4 heures en Suisse, les comptes de la F\u00eate des Vignerons devrait boucler dans le rouge, la manifestation aurait enregistr\u00e9 un manque \u00e0 gagner d'environ 16 millions de francs sur les repr\u00e9sentations de jour 1 1000000 600 1000 francs en moyenne ont \u00e9t\u00e9 perdus par repr\u00e9sentation confirme aujourd'hui Fran\u00e7ois Margot, dans une interview accord\u00e9e au journal 24 heures selon l'abb\u00e9 pr\u00e9sident la billetterie repr\u00e9sente historiquement 80 pourcent des recettes de la confr\u00e9rie, c'est forc\u00e9ment un gros coup dur, dit -il, se refusant toutefois \u00e0 parler de d\u00e9ficit la fermeture totale de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg dans le canton de Berne est annonc\u00e9e pour le 20 d\u00e9cembre \u00e0 12 heures 30 et 3 mois apr\u00e8s cette fermeture, il n'y aura plus aucun plus qu'un seul milli\u00e8me des radiations mesur\u00e9es sur le site affirme Suzanne Thoma, la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'entreprise responsable de la centrale avait est convaincu que la somme pr\u00e9vue pour la d\u00e9saffection et le stockage des d\u00e9chets suffit, c'est la premi\u00e8re fois qu'une centrale et d\u00e9mantel\u00e9 en Suisse et ce processus doit durer environ 15 ans autre centrale autre pays la premi\u00e8re centrale nucl\u00e9aire flottante du monde d\u00e9velopp\u00e9e par la Russie, est arriv\u00e9 aujourd'hui \u00e0 son port de stationnement permanent apais\u00e9 que dans l'Extr\u00eame- Orient russe, apr\u00e8s avoir fait un voyage de 5000 kilom\u00e8tres dans l'article, c'est ce qu'a indiqu\u00e9 l'agence nucl\u00e9aire russe Rosatom, la centrale de 144 m\u00e8tres de long et 30 m\u00e8tres de large comporte deux r\u00e9acteurs d'une capacit\u00e9 de 35 m\u00e9gawatts chacun la m\u00e9t\u00e9o samedi instant ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s je crois au maximum 25 \u00e0 28 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi avec une tendance \u00e0 la bise sur le plateau, demain dimanche, un temps encore bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s parfois denses le matin, quelques bancs de grisaille seront possibles sur le plateau, tout \u00e7a se dissipera avant la mi- journ\u00e9e, temp\u00e9ratures en pleine minimum 13 degr\u00e9s maximum 28 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:59:44) [94%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:59:52) [94%] :\r\nLe 21 septembre assister \u00e0 une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision exceptionnelles en Direct de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique populaire \u00e0 Crans-Montana Riad. \r\nSous l'oeil attentif d'un jury prestigieux, compos\u00e9 de M\u00e9lanieH.C. baltes RFA nids de poule 9 formation de jeunes musiciens suisses s'affronteront pour remporter la grande finale de la taupe Junior minute dans le monde, vous souhaitez faire partie du public de l'\u00e9mission, sortez votre chance et passer un moment inoubliable, le samedi 21 septembre d\u00e8s 15 heures \u00e0 la salle du R\u00e9gent \u00e0 Crans-Montana inscriptions sur RTL Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:30) [89%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique avec neuro- tu peux \u00eatre sp\u00e9cialiste en aide auditive et ne th Point com info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:00:41) [92%] :\r\nEn ce samedi 14 septembre la circulation est fortement ralentie sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute Lausanne- Martigny entre lutheries et montre en direction du Valais, sur l'axe Fribourg Vevey entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis et l'\u00e9changeur de l'Aveyron, sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Morges Est- et aux bonnes et puis entre Rolle et Gland en direction de Gen\u00e8ve n'est pas beaucoup mieux sur l'axe n'Vostes puisqu'on annonce 3 quarts d'heure d'attente au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie et puis sur l'axe Lucerne Chiasso Piast patience \u00e9galement des bouchons s'\u00e9tendent de part et d'autre du tunnel du Gothard, tout d'abord 4 kilom\u00e8tres entre Amsteg et le portail nord en direction du Tessin soit une attente de 3 quarts d'heure environ et puis 4 kilom\u00e8tres entre Queen t\u00f4t et le portail sud en direction de Lucerne, ce qui repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s une heure d'attente enfin concernant le ferroutage sur la ligne du L\u00f6tschberg l'attente et d'une heure \u00e0 la gare de chargement de Kandersteg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:01:34) [90%] :\r\nMerci beaucoup mon cher St\u00e9phane tout d'Herv\u00e9 pratiquement battu le record de l'ann\u00e9e de la longueur de l'info routes pratiquement \u00e0 20 secondes pr\u00e8s hein \u00e9coutez d\u00e9chire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:01:43) [88%] :\r\nOui, il s'est montr\u00e9 \u00e0 la une cette ann\u00e9e- l\u00e0, il \u00e9tait oui mais enfin bon, vous a donn\u00e9 des informations compl\u00e8tes pour vous rejoindre Ch\u00e2teau des par exemple c\u00f4t\u00e9 Vevey, vous avez entendu \u00e7a roule pas terribles terribles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:01:53) [90%] :\r\nNon, ben il y a plein d'autres possibilit\u00e9s pour rejoindre Ch\u00e2teau Oex \u00e7a va aller tr\u00e8s bien, mais il y a l'ambiance comme vous pouvez le constater, bonne journ\u00e9e, St\u00e9phane, St\u00e9phane, \u00e0 bient\u00f4t Jean-Marc, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, on se retrouve donc en Direct, mesdames, messieurs, nous sommes en Direct de Ch\u00e2teau d'Oex avec une ambiance avant \u00e7a. \r\nJe peux vous dire, c'est chaud, c'est les 150 ans de la Fanfare la Montagnarde de Ch\u00e2teau d'Oex, ils vont se faire accompagner \u00e0 l'instant par Simon Walter \u00e0 la cornemuse dirig\u00e9 par Alexe\u00ef Chablis cas qui est en Direct avec nous comme la Fanfare 150 ans ici \u00e0 Ch\u00e2teau d'Oex avec ben ce soir une grande soir\u00e9e et puis demain le cort\u00e8ge \u00e0 10 heures et demi \u00e0 15 heures le concert de la fanfare avec d\u00e9couverte du costume du rose, du noir, du verre, je sais plus et tout plein d'autres couleurs comme du bleu, on vous \u00e9coute avec plaisir Island cath\u00e9drale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:32) [90%] :\r\nMagnifique, c'\u00e9tait la Fanfare la Montagnarde de Ch\u00e2teau d'Oex avec Simon Walter \u00e0 la cornemuse, dis donc, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne incroyable : vous mettez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:06:42) [89%] :\r\nUn \u00c9cossais sur sc\u00e8ne, vous le mettez avec sa cornemuse et puis tout change, que des femmes qui qui filmait et m\u00eame aux barres, ils ont vir\u00e9 les mecs, ils ont mis des filles, il y a un truc, \u00e7a, \u00e7a fait de l'effet quand m\u00eame un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:06:55) [85%] :\r\nIl n'y para\u00eet, mais disons que ton souffle, on n'est pas tr\u00e8s glamour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:07:00) [84%] :\r\nNon, non mais, h\u00e9 ben, c'est l'histoire de qui il tenait enfin voil\u00e0 c'est tout \u00e7a et tout, mais a dessous oui c'est \u00e7a, voil\u00e0 c'est \u00e7a, oui, parce que le n\u00f4tre et qui se poser beaucoup la qualit\u00e9 c'est un arr\u00eat\u00e9 avec \u00e7a, c'est pas pos\u00e9 de elle tatoue davantage avec les \u00c9cossais d'Edimbourg, je peux vous dire, j'ai la r\u00e9ponse mais je la donnerais par hein, \u00e7a c'est certain bon merci beaucoup boug\u00e9 depuis longtemps de la cornemuse, \u00e7a va faire un peu plus d'une ann\u00e9e et demie par la magnifique hein quand m\u00eame la qualit\u00e9 bravo enfin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:07:24) [75%] :\r\nF\u00e9licitations, Guy, pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:07:30) [88%] :\r\nDe cette fanfare la Montagnarde levez -vous qu'on puisse aussi vous filmez parce que sinon on va dire qu'il y en a que pour les \u00c9cossais voil\u00e0 tr\u00e8s bien, alors donc c'est 500 50 ans, il y a, il y a un super programme l'esprit de la f\u00eate, c'\u00e9tait quoi l'on vit en fait, au-del\u00e0 bien s\u00fbr du poulet Suisse tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:07:46) [90%] :\r\nL'esprit l'id\u00e9e c'\u00e9tait surtout d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 toute l'ann\u00e9e 2019 avec plusieurs festivit\u00e9s \u00e7a a commenc\u00e9 le 1er janvier avec un traditionnel concert qu'on donne sur la place, j'ai vu \u00e7a depuis 1869 pratiquement vous faites \u00e7a, pas tout \u00e0 fait, mais avant il le faisait, le 31 d\u00e9cembre \u00e0 11 heures le soir, alors je pense qu'un ou 2, ils avaient mort \u00e0 la fin du coup depuis 50 ans depuis les ann\u00e9es 1950 on le donne \u00e0 11 heures le 1er jour de l'An, donc \u00e7a a commenc\u00e9 d\u00e9but de l'ann\u00e9e et puis il y a des festivit\u00e9s toute l'ann\u00e9e, voil\u00e0, on a eu une autre soir\u00e9e annuelle au mois de mars, ensuite on a diff\u00e9rentes prestations participent au cort\u00e8ge des tirs de gen\u00e8se du Tir de l'ancienne abbaye Ch\u00e2teau Oex, qui ont aussi eu leur anniversaire cette ann\u00e9e un Jubil\u00e9 important notre giron on a fait partie du giron du Distri All\u00e8gre on est, on s'est rendu \u00e0 Villars-sur-Ollon cette ann\u00e9e, pour participer, on a toujours le cort\u00e8ge du 1er routes \u00e9galement et puis \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la grande f\u00eate qu'on a choisi de faire un peu plus tard sur la fin de l'ann\u00e9e est de pr\u00e9senter les nouveaux uniformes qui seront. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:08:41) [79%] :\r\nOr, oh j'avais faim, elles failli dire une erreur Pierre qui vous regarder en disant leur parle donner quand m\u00eame merci beaucoup Guy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:08:48) [83%] :\r\nEt bravo pour cette organisation, ce que c'est, c'est magistral, merci beaucoup, merci infiniment, et on a oubli\u00e9 juste un Jubil\u00e9 celui du CIC, c'est le Centre de loisirs alors Loria le le chef du centre de loisirs qu'envoyer un mot un SMS au syndic en lui disant : t'as oubli\u00e9 puis il lui a dit en conclusion : banane, tu t'appelles banane, le pr\u00e9sident du CC celle voil\u00e0 du coup on t'as pas oubli\u00e9 donc 50 ans du Centre, mais on n'a que des anniversaires et vous, vous avez pas un Jubil\u00e9 par hasard vous cette ann\u00e9e et quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:09:17) [76%] :\r\n22 22 67. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:09:21) [83%] :\r\nQuand m\u00eame, c'est des jeunes, alors l\u00e0 c'est des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:09:25) [90%] :\r\nEt c'est dans le duo de cor des Alpes que vous retrouvez St\u00e9phanie et Melissa Lenoir pour le kiosque \u00e0 musique avec en rang des vaches. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:12:47) [83%] :\r\nMerci beaucoup, magnifique, super duo et on retrouve les M\u00e9ca'Jo avec un autre titre qui nous fera penser au atout c'est Scotland oui. \r\nLes photos et vid\u00e9os sur la page poursuit : c'est la page Instagram tout il y a d\u00e9j\u00e0 c'est pas magnifique \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 Yasmina le qui a film\u00e9 qui a post\u00e9 tout cela la page Instagram compte suisse et la page Facebook pop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:15:02) [82%] :\r\nSuisse : \u00e7a, j'ai Acsta avec l'orchestre champ\u00eatre Bernard Henchoz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:17:18) [93%] :\r\nMais quelle belle matin\u00e9e c'est un vrai plaisir d'animer ce que ce que dit avec des groupes comme \u00e7a de l'entrain du public des gens heureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:17:26) [87%] :\r\nEt tout, et donc ce soir, soir\u00e9e F\u00eate de la bi\u00e8re, poulet \u00e0 la broche suisse avec \u00e7a, c'est m\u00eame pas, ils ont, mais ils br\u00e9silien Vesa \u00e0 pas et Andy tout avec les hormones donc, poulet \u00e0 la broche avec salade de patates, animation avec les 2 orchestres et Rudy embarque Reiner bien s\u00fbr et puis demain, ben le cort\u00e8ge \u00e0 10 heures et demi \u00e9videmment avec la participation 4 fanfare plusieurs soci\u00e9t\u00e9s locales, la partie officielle \u00e0 11 heures 30 le banquet \u00e0 12 heures 30 et 15 heures concerne la Montagnarde, avec inauguration des nouveaux uniformes dont on conna\u00eet \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les couleurs, mais pour des causes, vous envoyez -vous post\u00e9s sur la page ici une photo, un convoi quand m\u00eame ces uniformes qu'on puisse faire un commentaire et puis on la reprendra \u00e9videmment, c'\u00e9tait donc la Montagnarde 150 ans de d'histoire, c'est magnifique, merci Guy Henchoz toute son \u00e9quipe, merci aussi pour la direction, belle matin\u00e9e musical, on se dit qu'on pouvait pas termin\u00e9 en faisant la vid\u00e9o de l'ann\u00e9e, hein, parce que en hausse Tyrol en vid\u00e9o, jou\u00e9 par la Montagnarde de Ch\u00e2teau d'Oex, \u00e7a va donner un, il va falloir \u00eatre form\u00e9 donner et puis le public va chanter avec tout \u00e7a va \u00eatre fantastique et tout \u00e7a pour vous donner rendez- vous la semaine prochaine dans un univers qui sera celui des musiques traditionnelles et populaires le \u00e0 la folk Music la musique populaire sera \u00e0 l'honneur \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale donc venez -y parce qu'il en faudra encore attendre 16 ans apr\u00e8s hein pour que \u00e7a revienne en Suisse romande, donc il faut vraiment que vous veniez, et puis surtout, si vous passez, vous venez de dire bonjour au kiosque \u00e0 musique et puis surtout vous venez, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 ce grand rendez- vous, vous avez entendu il y aura Sebalter M\u00e9lanie aura Fanny de poules comme jury vont chanter en plus et puis il y aura 9 formations venues de toute la Suisse avec des jeunes de moins de 25 ans dans les dix aux univers de musique populaire qui vont \u00eatre sur la sc\u00e8ne de la salle du R\u00e9gent \u00e0 Crans-Montana un tout petit peu d\u00e9centr\u00e9 par rapport \u00e0 la f\u00eate donc la salle du R\u00e9gent Venise il d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s 14 heures 45 et puis si vous voulez vous inscrire pour \u00eatre s\u00fbr d'avoir notre place, c'est le kiosque \u00e0 musique, en un mot, avec sa musique arobase RTS Point CH et bien s\u00fbr notre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 58 236 65 19 voil\u00e0, merci beaucoup on termine avec la Fanfare la Montagnarde de Ch\u00e2teau d'Oex elle sera bien s\u00fbr dirig\u00e9 par Alexe\u00ef Chablis cas et elle va interpr\u00e9ter Anton hausse Tyrol. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:23:14) [86%] :\r\nSuperbe hein, on croyait voir d'idiote si avec nous un un tonneau, c'est-\u00e0-dire la Fanfare la Montagnarde de Ch\u00e2teau d'Oex quelle ambiance ce matin quelle ambiance ici \u00e0 Ch\u00e2teau d'Oex du c\u00f4t\u00e9 de la Halle Landi, bravo \u00e0 la Fanfare 150 ans c'est un bel anniversaire avec beaucoup d'\u00e9motion, vous imaginez bien, et nous on se retrouve la semaine prochaine donc \u00e0 Crans-Montana, puis je vous donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:23:36) [90%] :\r\n2 autres rendez vous, vous aurez rendez- vous le 28 septembre aux ateliers Dakota et toi pour le 2\u00e8me anniversaire du lac avec Carla where qui va animer l'\u00e9mission notre coll\u00e8gue de Suisse italienne et puis le 5 octobre \u00e0 la Foire du Valais \u00e0 Martigny et vous le savez comme je vois pas l'alcool, j'y vais pas, c'est Philippe Robin qui va animer cette \u00e9mission voil\u00e0 mais la semaine prochaine, vous retrouvez grand plaisir pour la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de la musique populaire \u00e0 Crans-Montana, \u00e7a va \u00eatre un grand moment \u00e0 partager, n'oubliez pas, je vous redonne le num\u00e9ro lentement 0 58 236 65 19 pour prendre vos places pour vous inscrire pour la finale de Top Junior musique rencontr\u00e9 M\u00e9lanie EHEC Valter pas nids de poule et les ensembles en comp\u00e9tition \u00e0 partir de 15 heures mais venir un petit peu avant de 15 heures \u00e0 16 heures 30 en raison donc \u00e0 Crans-Montana et puis nous serons avec le sa musique sur la place il Cor le matin dans un m\u00e9dia demi avec beaucoup d'\u00e9missions de radio et de t\u00e9l\u00e9vision, dans le cas de cette f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique que nous sommes tr\u00e8s heureux nous les romans d'organiser, salut \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:25:09) [77%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique avec neuro- tu peux tr\u00e8s sp\u00e9cialiste en aide auditive et ne h\u00e9ros th Point com. \r\nAvec Tourisme neuch\u00e2telois et ses visites manufacture Z\u00e9nith explorer watch Point CH il est midi et demi, c'est le journal de la mi- journ\u00e9e, qui vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Nadine Haltiner. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Boss, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D72B1904-FA65-4B45-B9CD-830942D3FEB4", "internalArchiveId": "D72B1904-FA65-4B45-B9CD-830942D3FEB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ebola, une \u00e9pid\u00e9mie de m\u00e9fiances (2/2): le d\u00e9fi de convaincre. Vaccins, traitements efficaces et des centaines de millions de dollars, jamais il n'y avait eu autant de moyens pour lutter contre Ebola. Au Nord-Kivu, la population souffre de conflits arm\u00e9s depuis plus de 20 ans et la confiance avec les autorit\u00e9s est rompu ", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "Voil\u00e0 plus d'une ann\u00e9e que la maladie s\u00e9vit en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo o\u00f9 elle a fait plus de 2000 morts. La lutte pour freiner Ebola s'av\u00e8re plus compliqu\u00e9e que pr\u00e9vue. Au Nord-Kivu, la population souffre de conflits arm\u00e9s depuis plus de 20 ans et la confiance avec les autorit\u00e9s est rompue.\r\n\r\n la deuxi\u00e8me parti  sur les pas de ceux  qui ont r\u00e9ussi \u00e0 vaincre  le virus ", "durationSec": 903, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10691178", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["Goma", "Congo", "Kivu (r\u00e9gion)"], "thematicThemes": ["virus", "maladie infectieuse", "virus Ebola"], "thematicPersons": ["virus Ebola"], "alternativeTitle": ["Quinze minutes  - Ebola, une \u00e9pid\u00e9mie de m\u00e9fiances (2/2): le d\u00e9fi de convaincre", "Quinze minutes  - Ebola, une \u00e9pid\u00e9mie de m\u00e9fiances (2/2): le d\u00e9fi de convaincre / 12H30_2019-09-14T12:40:00_quinze-minutes", "Quinze minutes  - Ebola, une \u00e9pid\u00e9mie de m\u00e9fiances (2/2): le d\u00e9fi de convaincre / 12H30_2019-09-14T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Vaccins, traitements efficaces et des centaines de millions de dollars, jamais il n\u2019y avait eu autant de moyens pour lutter contre Ebola. Pourtant, cette fois, le virus r\u00e9siste. Voil\u00e0 plus d\u2019une ann\u00e9e que la maladie s\u00e9vit en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo o\u00f9 elle a fait plus de 2000 morts. La lutte pour freiner Ebola s\u2019av\u00e8re plus compliqu\u00e9e que pr\u00e9vue. Au Nord-Kivu, la population souffre de conflits arm\u00e9s depuis plus de 20 ans et la confiance avec les autorit\u00e9s est rompue.", "Vaccins, traitements efficaces et des centaines de millions de dollars, jamais il n\u2019y avait eu autant de moyens pour lutter contre Ebola. Pourtant, cette fois, le virus r\u00e9siste. Voil\u00e0 plus d\u2019une ann\u00e9e que la maladie s\u00e9vit en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo o\u00f9 elle a fait plus de 2000 morts. La lutte pour freiner Ebola s\u2019av\u00e8re plus compliqu\u00e9e que pr\u00e9vue. Au Nord-Kivu, la population souffre de conflits arm\u00e9s depuis plus de 20 ans et la confiance avec les autorit\u00e9s est rompue.", "Vaccins, traitements efficaces et des centaines de millions de dollars, jamais il n\u2019y avait eu autant de moyens pour lutter contre Ebola. Pourtant, cette fois, le virus r\u00e9siste. Voil\u00e0 plus d\u2019une ann\u00e9e que la maladie s\u00e9vit en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo o\u00f9 elle a fait plus de 2000 morts. La lutte pour freiner Ebola s\u2019av\u00e8re plus compliqu\u00e9e que pr\u00e9vue. Au Nord-Kivu, la population souffre de conflits arm\u00e9s depuis plus de 20 ans et la confiance avec les autorit\u00e9s est rompue."], "variantIds": ["ece-10691180", "ece-10691178"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-17T14:17:15Z", "speechToTexts": ["20.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [98%] :\r\nRtsinfo 15 minutes Jo\u00eblle Cachin C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [94%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 2000 morts et une \u00e9pid\u00e9mie qui dure depuis plus d'une ann\u00e9e, la lutte contre Ebola s'enlise dans l'est de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, mais elle n'est pas sans espoir la semaine derni\u00e8re 15 minutes vous emmener dans l'effervescence du Nord-Kivu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [95%] :\r\nEt dans ce 2\u00e8me \u00e9pisode retour dans la ville de Beni au coeur de l'\u00e9pid\u00e9mie, ici, les autorit\u00e9s comme les humanitaires ont fini par comprendre, il faut d'abord gagner la confiance des habitants pour les convaincre de se faire soigner, mais comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [89%] :\r\nPrendre, nous sommes partis \u00e0 la rencontre de ceux qui n'ont plus de douteux, parce qu'ils ont eux- m\u00eame surv\u00e9cu \u00e0 la maladie, ils sont aujourd'hui les meilleurs ambassadeurs pour lutter contre le virus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [88%] :\r\nUn voile gris couvre le ciel de l'h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral de Beni et la douleur frappe les plaisant, quelques m\u00e8tres plus loin, d'autres respire, ce sont les survivants, on les appelle ici les vainqueurs d'Ebola. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [90%] :\r\n\u00e7a va, \u00e7a va bien et vous ouvrez fabrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [94%] :\r\nBonjour, \u00e7a va dans cette salle o\u00f9 n\u00e9ons blafards, une cinquantaine de personnes serr\u00e9es les unes contre les autres, une telle proximit\u00e9 plut\u00f4t rare dans la r\u00e9gion Graben il touche plus, mais ici on ne risque plus de se contaminer les galeries sont immunis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:23) [73%] :\r\nLe tout fait le moment vous avez la parole r\u00e8gnant en tous les fans Yaka n'a sous coordination de lyc\u00e9e \u00e0 l'Legija doivent avoir un langage courtois vis-\u00e0-vis des vainqueurs d'Ebola, pour \u00e9viter l'aile stigmatisation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [95%] :\r\nLes vainqueurs assistent ce matin \u00e0 une r\u00e9union de soutien car ils sont parfois rejet\u00e9s par leur communaut\u00e9, beaucoup d'entre eux travaillent d\u00e9sormais pour la riposte, le nom donn\u00e9 \u00e0 l'action de lutte contre Ebola. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:52) [79%] :\r\nDavid et affective, renforcer l'\u00e9quipe m\u00e9dicale filmer beaucoup par des m\u00e9decins et infirmiers gu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [96%] :\r\nL'Assembl\u00e9e vote une charte \u00e0 remettre \u00e0 leurs nouveaux employeurs les organisations humanitaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:04) [81%] :\r\nNagui mais plus SMA dans la riposte, les guerriers sont les moins pay\u00e9s alors qu'est il faut un travail noble qui a beaucoup de risques, pas seulement les risques d'amener l'Ebola, la maison, mais aussi \u00e0 d'autres maladies moins laisser de l'\u00e9galit\u00e9 vos kilos d'abattage du bois apr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:32) [82%] :\r\nBonjour, bonne \u00e9coute \u00e0 la sortie de la r\u00e9union, une femme porte une petite fille, drap\u00e9 dans un habit colorants ou on va de l'argent \u00e0 9 mois \u00e0 peine, son regard semble d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 par la souffrance, on disait applaudir Dumontet, c'est cette sa fille elle- m\u00eame, c'est c'est une victime et aussi est d'appeler \u00e0 l'a perdu ses parents mais elle a gu\u00e9ri d'Ebola et qui qui s'occupe d'elle maintenant, celle -ci c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:01) [84%] :\r\nC'est ce qui s'occupe d'elle, donc elle sait prend pour une belle 16, vous avez eu Ebola, vous- m\u00eame, moi- m\u00eame je suis un gars de la fus\u00e9e d\u00e9velopp\u00e9 la maladie depuis novembre 2018 mois c'est Vianet oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [79%] :\r\nAutrefois, professeur de math\u00e9matiques, Vianney est d\u00e9sormais soigneurs, comme beaucoup d'gu\u00e9ri, il s'est reconverti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:21) [81%] :\r\nVous pouvez nous raconter comment vous avez d\u00e9couvert que vous aviez la maladie bon tout d'\u00e9ponger n'avaient pas d\u00e9couvert qu'elle c'\u00e9tait Ebola table ce qu'on avait encore des doutes, \u00e0 partir de la communaut\u00e9 se disait que mon Ebola n'existe pas et le 1er nous que ai c'\u00e9tait la Baule asth\u00e9nie, une faiblesse et une fatidique, donc je savais m\u00eame pas m'\u00e9tait n\u00e9 de debout, \u00e0 part \u00e7a, et la diarrh\u00e9e venu il y a aussi les vomissements et commencer \u00e0 couler aider \u00eatre \u00e7a et un moment apr\u00e8s il y a aussi la poitrine qui commen\u00e7ait \u00e0 faire tr\u00e8s mal, j'ai pass\u00e9 qui est j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 empoisonn\u00e9 et aussi les il \u00e9tait devenu Mao rouge, rouge comme le sont, vous avez pens\u00e9 un moment, vous allez mourir \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 avait moi des gu\u00e9ri, il savait que c'\u00e9tait ma mort mais KGB la qualit\u00e9 des soins et aussi les changements, bon je me suis dit quand m\u00eame j'esp\u00e8re \u00e0 la gu\u00e9rison. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:21) [88%] :\r\nL\u00e0 on a, on vient de sortir d'une r\u00e9union pour les galeries de Bolat justement pour sensibiliser leur retour dans la communaut\u00e9 vous comment s'est pass\u00e9e votre retour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:30) [78%] :\r\nCette oeuvre m'a un peu difficile pour moi, voil\u00e0 ce qui est ax\u00e9e 2 gars nos caveau la venait du c'\u00e9tait il y a quelque chose vous d\u00e9j\u00e0 fait bon vous a d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 aux agapes payer quelque chose pour que vous disiez Ebola et du talent, c'\u00e9tait celle -ci on essaie fait pas d'une mani\u00e8re facile mais c'est pas rappeler qu'elles ont fini par comprendre \u00e9galement r\u00e9ellement, il a \u00e9t\u00e9 malade, et on a lui a rien donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [88%] :\r\nDes faux patients pay\u00e9 pour dire qu'Ebola existe d\u00e9fectueuse comme celle -ci, il y en a beaucoup qui circulent les aide \u00e0 les d\u00e9manteler, mais ce ne sont pas les seuls \u00e0 porter le message de la riposte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [95%] :\r\nDans les voitures au coin d'une rue dans les maisons, les radios communautaires sont omnipr\u00e9sentes au Nord-Kivu et ces derniers mois, les informations sont mono- th\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:25) [84%] :\r\nEt pendant que les statistiques du minist\u00e8re de la Sant\u00e9 des membres qui la tendance la maladie av\u00e9r\u00e9e s'Ebola RBS certains jeunes du quartier ma Beaulieu continue \u00e0 se montrer r\u00e9sistante face aux \u00e9quipes de la r\u00e9ponse \u00e0 Ebola RT R donc si nous sommes dans un lieu, un notre radio du c\u00f4t\u00e9 de la technique, comment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [91%] :\r\nOn a rendez- vous chez nos confr\u00e8res de la RTR avec la directrice des programmes Jeanne Nono, il y a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:50) [80%] :\r\nIl a pour Irak mais j'anime sp\u00e9cialement une \u00e9mission par rapport \u00e0 cette \u00e9pid\u00e9mie d'Ebola et l'\u00e9mission intitul\u00e9e tout Angela Ebola parlant Ebola. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:00) [78%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui, \u00e9videmment, elle y a pas d'ailleurs, tout comme ad\u00e9quates et ou disons Alain CMA et pourquoi vous la victime 5 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [97%] :\r\nDerri\u00e8re la vitre du Studio, une simple tables et quelques chaises vides car aujourd'hui on rediffuse une \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:17) [92%] :\r\nNous ouvrons notre standard et laissons la possibilit\u00e9 aux auditeurs qui sont dans la communaut\u00e9 des pouvoirs intervenir qu'est ce que les gens vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:25) [73%] :\r\nMonde et qui a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:27) [91%] :\r\nLes gens sont inquiets et pose beaucoup de questions et des questions vraiment pertinente des fois vous avez un auditeur qui vous dit : mais pourquoi durant toutes ces ann\u00e9es, cette maladie persiste l'envie \u00e9tait lui dit : bon, il faudra d'abord pratiqu\u00e9 les mesures d'hygi\u00e8ne le respecter et puis petit \u00e0 petit, Ebola va finir voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [87%] :\r\nLa riposte peut compter sur ses messagers officiel mais aussi sur certains habitants convaincus, le chanteur Rodrigue Gamma en fait partie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:01) [81%] :\r\nEbola Ebola -t-il quand il chante en swahili, \u00e7a sera beaucoup des gens qui vont suivre les messages, il y a Hosseini pays ambient, donc \u00e7a c'est ma langue ce n'est PA ambient, il ne faut pas m'embrasser, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [92%] :\r\nAu 1er abord timide presque h\u00e9sitante des lunettes noires, les \u00e9paules vo\u00fbt\u00e9es la l\u00e8vre qui tremble car si le virus s'est fait une place dans ces chansons c'est bien malgr\u00e9 lui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:27) [79%] :\r\nC'\u00e9tait en sens supporter en Ouganda pour faire mes chansons, mais son apr\u00e8s quelques jours, j'ai laiss\u00e9 et nous appelle, c'\u00e9tait la maman qui m'ont inform\u00e9 maintenant activement sa femme vient aider mourir avec la maladie d'Ebola. \r\nIl m'a laiss\u00e9 celles avec 3 fillettes sont mes enfants, un autre fillette qui sont \u00e0 la maison, et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [95%] :\r\nDans une ville de taille moyenne comme b\u00e9nie Ebola n'\u00e9pargne personne, mais apr\u00e8s le deuil, il faut vite reprendre ses marques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:58) [85%] :\r\nUn oubli, a d'abord la fin parce que si j'ai la tient toujours en dans mon coeur, \u00e7a va me d\u00e9ranger beaucoup plusieurs fois mais je ne me sens pas bien pour le mouvement parce qu'on \u00e9tait ensemble \u00e0 tout, en tout cas je vais faire tout moment aide mais il continue \u00e0 faire la vie qui est essaie d'entraide et d'effets. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:22) [90%] :\r\nEst ce que vous seriez d'accord de nous chanter quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:26) [76%] :\r\nOui au oui oui, non, enfin les probl\u00e8mes, j'ai chant\u00e9 Ebola, parce qu'il est, mais enfin, moi qui \u00e9tais \u00e0 cause de la maladie d'Ebola. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:37) [74%] :\r\nVous regorgeront Corretja ou encore Joe Congo Django Kodjo au contraire ou pourquoi Dior ou encore Djoko gens on et l\u00e0 o\u00f9 il y a un mois. \r\nOui, Kabakov boboland Matthews, de quoi Ebola, c'est un alors Abidjan l\u00e0 tout ce qui est de quoi Ebola, le pouvoir, vous ne commentons basique seul j'aurais Cologne puis le cas ouais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [98%] :\r\nSa voix r\u00e9sonne dans les rues de Beni au coucher du soleil, mais la ville n'est pas toujours aussi calme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:11) [97%] :\r\nChaque semaine, il y a ici des manifestations qui d\u00e9noncent l'inaction des autorit\u00e9s face aux violences des groupes arm\u00e9s car depuis plus de 20 ans, la guerre fait rage au Nord-Kivu et c'est dans ce contexte -l\u00e0 que l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola est apparu l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:33) [68%] :\r\nAppel Fabrice une maladie. \r\nHabitant de Beni et activiste au sein du mouvement citoyen du sport pour l'\u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [88%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:42) [87%] :\r\n\u00e9galement \u00e9tudiant en facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 officier de Semuliki. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:50) [85%] :\r\nC'est un t-shirt le Luciano c'est le t-shirt du mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:54) [95%] :\r\nC'est un mouvement des jeunes qui se sont vus dans une situation d'indignation et ils se sont dit qu'il fallait agir face \u00e0 \u00e0 cet ensemble de probl\u00e8mes qui qui \u00e9cument la soci\u00e9t\u00e9 congolaise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [97%] :\r\nEt c'est lui qui co- organise ces manifestations contre la violence mais la pr\u00e9sence de la maladie complique son action. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:11) [88%] :\r\n\u00e7a rend la r\u00e9gion invivable est pris \u00e0 l'\u00e9tau entre le marteau et l'enclume, Ebola : d'un c\u00f4t\u00e9, massacre de l'autre c\u00f4t\u00e9 on ne sait plus comment respirer, alors vous vous trouvez aussi que ce \u00e7a devient un peu un cercle vicieux en tue les gens par massacre le lendemain les gens manifestent, on bloque les routes, cela ne permet pas aux \u00e9quipes de la riposte a bien travaill\u00e9 et quasiment les juristes encore pendant le moment des manifestations et on est \u00e9touff\u00e9e, on ne sait pas comment survivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [95%] :\r\nMais probl\u00e8me pour le jeune activiste Ebola concentre toute l'attention internationale alors que le conflit lui-. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:47) [87%] :\r\nEst oubli\u00e9, la communaut\u00e9 internationale, il minimise la douleur relevant des massacres, mais il s'est dit au m\u00eame moment que avec Ebola ici leurs int\u00e9r\u00eats sont menac\u00e9s, vous avez vu des gens donnaient des fonds pour combattre Ebola mais est -ce qu'il a d\u00e9j\u00e0 eu des fonds pour combattre les rebelles il y en a jamais eu donc si 2 poids mesures et sans en d\u00e9non\u00e7ant les condamne s\u00e9rieusement parce qu'Ebola, on peut, \u00e7a peut finir, mais il y a Ebola dans la brousse, il y a des rebelles abattus en sais sont 2 probl\u00e8mes de m\u00eame gravit\u00e9 qu'il faut r\u00e9soudre au m\u00eame moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [97%] :\r\nC'est en effet la toute premi\u00e8re fois qu'une \u00e9pid\u00e9mie d'Ebola prend place dans une r\u00e9gion conflits ce qui explique aussi sa dur\u00e9e paradoxe aujourd'hui la maladie se soigne mieux que jamais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:30) [61%] :\r\nM\u00eame pas, monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [90%] :\r\nDes nuages qui s'accroche aux collines des for\u00eats denses et des volcans, un petit avion nous ram\u00e8ne \u00e0 Goma, quelque 250 kilom\u00e8tres au sud de Beni. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [88%] :\r\nNous sommes attendus par Richard : Cogent dans un jardin fleuri, il est m\u00e9decin r\u00e9animateur et il est surtout le pr\u00e9sident du conseil d'administration d'Alima, une ONG m\u00e9dicale franco- s\u00e9n\u00e9galaise, qui lutte contre Ebola. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:56) [94%] :\r\nQuand l'\u00e9pid\u00e9mie s'est d\u00e9clar\u00e9e une ann\u00e9e plus t\u00f4t, c'est lui qui a milit\u00e9 pour qu'on puisse tester des traitements exp\u00e9rimentaux sur les patients. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:03) [91%] :\r\nAvec des r\u00e9sultats concrets aujourd'hui Ebola, c'est une pathologie est curable Ebola peut \u00eatre facilement critique que le diab\u00e8te que l'asthme. \r\nQue l'hypertension, il faut arriver rapidement \u00e0 l'h\u00f4pital, comme les diab\u00e9tiques arrive rapidement \u00e0 l'h\u00f4pital si un diab\u00e9tique arrive tardivement \u00e0 l'h\u00f4pital, il va mourir un patient d'Ebola, qui arrive v\u00e9ritablement \u00e0 l'h\u00f4pital, il va mourir, il a pas diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:33) [92%] :\r\nTout d'un coup on a Ebola, on a beaucoup l'argent qui arrive qu'est -ce que \u00e7a vous fait. \r\nDe voir une telle concentration sur cette maladie -l\u00e0 alors que tant d'autres choses autour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:43) [86%] :\r\nC'est regrettable, je comprends qu'au niveau international, tout le monde flip parce que c'est une pathologie \u00e9mergeante mais elle fait pousse des d\u00e9g\u00e2ts parce qu'on n'occulte tout le reste, tous les syst\u00e8mes sanitaires, on fait comme si ces syst\u00e8mes sanitaires fonctionner, vous savez, aujourd'hui, on est oblig\u00e9 de recevoir une patiente qui n'a pas Ebola mais qui vais accoucher, on a la la le, dans le centre de traitement d'Ebola, avec tous les risques de contamination, on le fait, on l'a fait et je l'ai dit pas parce qu'on l'a fait que \u00e7a ne fonctionne on il faut arr\u00eater pour arr\u00eater cela, il faut que les moyens au Centre de sant\u00e9 de fonctionner, qui est une immense confiance plus de gens soient soign\u00e9s, il faut commencer \u00e0 pr\u00e9parer, comme disait travailler les syst\u00e8mes de sant\u00e9 pour qu'il soit pr\u00eat \u00e0 pr\u00e9venir d'autres pathologies \u00e9mergentes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:42) [91%] :\r\nT\u00f4t ou tard l'\u00e9pid\u00e9mie prendra fin mai dans Nord-Kivu tout reste \u00e0 faire, chaque ann\u00e9e, les Congolais meurent bien plus de la rougeole du paludisme ou des attaques arm\u00e9es que d'Ebola, alors quand les centres de traitement \u00e9ph\u00e9m\u00e8res seront d\u00e9mont\u00e9es qui sera l\u00e0 pour soigner les malades et les bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:58) [85%] :\r\nQuand cette \u00e9pid\u00e9mie va prendre fin, c'est pas la fin, il faut commencer \u00e0 pr\u00e9parer, travailler les syst\u00e8mes de sant\u00e9 pour qu'il soit pr\u00eat \u00e0 pr\u00e9venir d'autres pathologies \u00e9mergentes oui en RDC, c'est un grand pays, l'\u00e9cosyst\u00e8me pr\u00e9dispose aujourd'hui, on conna\u00eet les violences du Bola, on conna\u00eet les virus de Marburg en conna\u00eet Crim\u00e9e Congo mais cet \u00e9cosyst\u00e8me l\u00e0 je parie qu'il y a d'autres b\u00eates qui les scientifiques ne connaissent pas encore, et avec le r\u00e9chauffement climatique \u00e7a vrai \u00e9clos ceux et \u00e0 une autre pathologie, il faut \u00eatre pr\u00eat il s'faut travailler pour \u00eatre pr\u00eat et si on veut Les et les gens durablement aussi que de cette fa\u00e7on -l\u00e0 de faire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:46) [92%] :\r\nC'est la fin de ce 15 minutes merci \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric de grosso pour la r\u00e9alisation, si vous avez rat\u00e9 une premi\u00e8re \u00e9pisode de cette s\u00e9rie, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 aller l'\u00e9couter dans notre grand format sur rtsinfo Point CH et quant \u00e0 nous, on se retrouve la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T15:10:00Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zahn, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Muccigrosso, Rino", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kojan, Richard", "role": "m\u00e9decin anesth\u00e9siste r\u00e9animateur, pr\u00e9sident de l'ONG ALIMA", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "manifestants contre les groupes arm\u00e9s \u00e0 Beni", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "survivant du virus Ebola \u00e0 une r\u00e9union de soutien \u00e0 l'h\u00f4pital de Beni", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "directrice de la radio RTR Beni", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Inconnu", "role": "chanteur au Beni", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11D04C6D-B844-4DBF-BBEF-224A0D16198D", "internalArchiveId": "11D04C6D-B844-4DBF-BBEF-224A0D16198D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La F\u00eate des Vignerons 2019 accuse un manque \u00e0 gagner de 16 millions de francs : interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, directeur ex\u00e9cutif de l'\u00e9v\u00e8nement", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "F\u00eate des Vignerons : les le\u00e7ons d'un fiasco financier. La F\u00eate des Vignerons accuse un manque \u00e0 gagner de 16 millions de francs. Chiffre indiqu\u00e9 par Fran\u00e7ois Margot, l'abb\u00e9-pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des Vignerons, dans 24 heures, confirmant ce que nous vous r\u00e9v\u00e9lions hier soir dans Forum et dans le 19.30. Et ce sont bien les spectacles de jour qui n'ont pas tenu leurs promesses.\r\n- Tout le monde l'a reconnu... La f\u00eate fut belle... En revanche, sur le plan financier, c'est un fiasco !\r\n- Un manque \u00e0 gagner de 16 millions de francs. C'est consid\u00e9rable. On l'a compris, ce sont les spectacles de jour qui ont plomb\u00e9 les comptes. Mais n'\u00e9tait-ce pas pr\u00e9visible ?\r\n- Les b\u00e9n\u00e9voles ont sacrifi\u00e9 leurs temps et leur argent. Ils ont notamment pay\u00e9 leurs costumes. En cas de b\u00e9n\u00e9fices, ils devaient \u00eatre rembours\u00e9s. J'imagine que ce ne sera pas le cas ?!\r\n- Ils sont les dindons de la farce ?\r\n- Qui va \u00e9ponger le d\u00e9ficit ?\r\n- Au fond, la F\u00eate des Vignerons paie-t-elle le prix de son gigantisme, ou la m\u00e9galomanie de son metteur en sc\u00e8ne ?\r\n- Est-ce \u00e0 dire qu'une manifestation d'une telle envergure n'est pas finan\u00e7able sans le recours aux fonds publics ?", "durationSec": 271, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10691185", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Vevey", "Suisse"], "thematicThemes": ["financement", "f\u00eate des vignerons", "d\u00e9ficit budg\u00e9taire"], "thematicPersons": ["Confr\u00e9rie des vignerons"], "alternativeTitle": ["F\u00eate des Vignerons, les le\u00e7ons d\u2019un fiasco financier: interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl / FOR_2019-09-14T18:02:00_developpement-3", "Forum du 14.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, directeur ex\u00e9cutif de la F\u00eate des Vignerons."], "variantIds": ["ece-10691185"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-24T07:20:54Z", "speechToTexts": ["20.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLa F\u00eate des Vignerons accuse un manque \u00e0 gagner de 16 millions de francs chiffre indiqu\u00e9 par Fran\u00e7ois Margot, l'abb\u00e9-pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des Vignerons dans 24 heures confirmant ce que nous vous r\u00e9v\u00e9lions hier soir dans Forum et dans le 19 30 et ce sont bien les spectacles de jour qui n'ont pas tenu leurs promesses pour en parler, j'accueille celui qui a offici\u00e9 en tant que directeur ex\u00e9cutif de la F\u00eate des Vignerons Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl bonsoir mais bonsoir \u00e0 vous et merci d'\u00eatre en Direct dans ce forum, alors tout le monde l'a reconnu la f\u00eate fut belle en revanche sur le plan financier, c'est un fiasco. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [90%] :\r\nJe crois que vous avez bien fait de le rappeler, c'\u00e9tait une f\u00eate extraordinaire, un succ\u00e8s populaire, tant pour le spectacle pour la ville, en fait, l'que pour son organisation, alors effectivement on l'avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de presse, le dernier jour de la F\u00eate des Vignerons que les esp\u00e9rances \u00e9tait bien au de\u00e7\u00e0 de ce qu'on avait imagin\u00e9 pour les spectacles de jour, ce qui nous am\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 annonc\u00e9 un manque \u00e0 gagner de 16 millions sur ces spectacles toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [92%] :\r\nOui, mais 16 millions de Fran\u00e7ais, c'est, vous en conviendrez, consid\u00e9rable, on l'a compris, ce sont les spectacles de jour qui ont plomb\u00e9 les comptes, mais n'\u00e9tait -ce pas en quelque sorte pr\u00e9visible est -ce que vous n'auriez pas pu essayer de limiter les d\u00e9g\u00e2ts, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nC'est toujours difficile parce que \u00e7a fait un moi je suis arriv\u00e9 dans le projet en 2015 ann\u00e9es y aller, je crois en 2012, 2013, depuis cette \u00e9poque, on parle des spectacles de jour, des spectacles de nuit, mais on sait tous en Suisse que les spectacles qui se termine apr\u00e8s 23 heures 45 en dehors des vendredi et samedi, c'est pas possible, donc on \u00e7a c'est une c'est une une des notions qu'on a acquise et on sait que c'est pas possible de faire autrement, donc c'est peut-\u00eatre une des raisons pour lesquelles on \u00e9tait, on va dire, oblig\u00e9s de faire des spectacles de jour, c'est probablement, on est toujours plus intelligent apr\u00e8s, mais c'est probablement une des r\u00e9flexions \u00e0 avoir pour les futurs f\u00eate qui va \u00e9ponger le d\u00e9ficit comme indiqu\u00e9 dans le communiqu\u00e9 de presse la la grande majorit\u00e9 de ce d\u00e9ficit sera couvert par la Confr\u00e9rie des Vignerons et puis ensuite, ben, il s'agit \u00e0 la Confr\u00e9rie et je vais les aider encore dans cette d\u00e9marche, puisque je suis suivront pas jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pour pas essayer trouver encore quelques financements pour r\u00e9ussir \u00e0 boucler nos comptes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [92%] :\r\nEst ce qu'au fond, la F\u00eate des Vignerons paye le prix de ce que certains ont d\u00e9cri\u00e9 comme comme \u00e9tant du gigantisme ou la m\u00e9galomanie de son metteur en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [89%] :\r\n\u00e9coutez -les, faites ont toujours \u00e9t\u00e9 un homme c'est la 12\u00e8me en 1955 c'est exactement la m\u00eame emprise au sol que la f\u00eate que nous avons fait cet \u00e9t\u00e9, nous avons eu 3800 places de mon de plus que la derni\u00e8re f\u00eate \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 gigantesque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [79%] :\r\nOui, mais \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 \u00e7a \u00e7a s'est pas conclue avec ce ce ces ces finances compl\u00e8tement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [91%] :\r\nAbsolument raison, il y avait 2 estrades et puis les gens marchaient sur la place du march\u00e9, c'est plus facile de faire du b\u00e9n\u00e9fice atmosph\u00e8re que bien \u00e9videmment que non, mais je, je pense que les vraies bonnes questions \u00e0 se poser, c'est le le le Business model des grandes manifestations publiques est que c'est viable sans avoir, on va dire des partenariats public- priv\u00e9, c'est \u00e7a, je pense, la vraie question qu'il faut mettent sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [90%] :\r\nDonc, selon vous, une manifestation d'une telle envergure n\u00e9 au fond paf r\u00e9alisable finan\u00e7able sans le recours aux fonds publics. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [93%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je le dis depuis 2017 on a travaill\u00e9 et on travaille toujours en tr\u00e8s tr\u00e8s bonne collaboration avec les pouvoirs publics, tant la ville de Vevey, le canton de Vaud donc c'est on est je dirais quand on organise une grande manifestation, on doit bien s'entendre avec les autorit\u00e9s, \u00e7a c'\u00e9tait le cas, mais moi je ne connais pas d'autres manifestations que nous qui somme toute, ont d\u00fb se sont vus facturer tous et tous ces services, on parle d'\u00e0 peu pr\u00e8s 8 millions c'est beaucoup d'argent pour une manifestation priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [94%] :\r\nUn mot des b\u00e9n\u00e9voles qui ont sacrifi\u00e9 leur temps et leur argent, ils ont notamment pay\u00e9 leurs costumes et en cas de b\u00e9n\u00e9fices, ils devaient \u00eatre rembours\u00e9s, j'imagine que ce ne sera pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [93%] :\r\n\u00e7a sera difficile, mais effectivement, \u00e7a fait partie de nos recherches parce que l'ADN de la F\u00eate des Vignerons c'est v\u00e9ritablement les acteurs, figurants, les b\u00e9n\u00e9voles qui ont donn\u00e9 tellement raison donn\u00e9e, mais plus de 2 ans de leur vie, donc c'est aussi pour cela qu'on cherche \u00e0 financer tout cela, oui, mais sauf que ce soir, ils doivent se sentir comme un peu les dindons de la farce non non non non non, on vous savez tous ceux qui ont particip\u00e9 au spectacle, j'imagine que vous y \u00e9tiez aussi, il y avait pas besoin d'\u00eatre un grand g\u00e9nie dans les spectacles de jour pour voir, vous voyez bien qu'il y avait la ma\u00eetrise des places qui \u00e9taient vides quoi donc c'est pas un scoop, d'ailleurs on l'a annonc\u00e9 \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, c'est difficile de donner des chiffres pr\u00e9cis parce qu'on est encore en train de travailler, on est en plein d\u00e9montage fait l'audit des comptes, \u00e7a sera dans le 1er trimestres de l'ann\u00e9e prochaine, donc on on joue pas la montre, nous, on avait pr\u00e9vu de donner des annonces mardi sur ces, sur ces 16 millions de recettes manquantes, on ne peut pas aller plus vite que la musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [91%] :\r\nMerci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur \u00e0 vous aussi, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T16:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hohl, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "directeur ex\u00e9cutif de la F\u00eate des Vignerons 2019", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D564084A-E9FA-460F-A19F-5139E744F835", "internalArchiveId": "D564084A-E9FA-460F-A19F-5139E744F835", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fribourg c\u00e9l\u00e8bre le patois \u00e0 l'occasion des Journ\u00e9es europ\u00e9ennes du patrimoine: interview de Marcel Th\u00fcrler, pr\u00e9sident du comit\u00e9 des patoisants fribourgeois", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "Les patoisants sont aujourd'hui \u00e0 Bulle pour f\u00eater leur langue. Et ne dites surtout pas leur dialecte ! \r\nAvec nous pour en parler, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 des patoisants fribourgeois Marcel Th\u00fcrler, bonsoir...\r\n- Pourquoi cette grande f\u00eate aujourd'hui ? \r\n- Autrefois, les enfants dans la campagne fribourgeoise ne parlaient souvent pas fran\u00e7ais avant d'aller \u00e0 l'\u00e9cole... C'\u00e9tait le patois en famille... Mais les temps ont chang\u00e9... Aujourd'hui, rares sont ceux qui comprennent ou parlent encore patois... Le retour du patois \u00e0 l'\u00e9cole, est-ce possible ?\r\n- Qui parle encore cette langue ? N'est-ce pas d\u00e9j\u00e0 trop tard pour esp\u00e9rer la maintenir ?\r\n- Vous avez propos\u00e9 des ateliers, des cours d'\u00e9criture, de chant. Qui s'int\u00e9resse \u00e0 ce patrimoine aujourd'hui ?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a approuv\u00e9 en d\u00e9cembre 2018  la Charte europ\u00e9enne des langues r\u00e9gionales ou minoritaires du Conseil de l'Europe. Autrement dit, avec ce rapport la Suisse reconna\u00eet le franco-proven\u00e7al et le franc-comtois comme langues minoritaires. Qu'est-ce que cela change pour le patois fribourgeois ? (les cantons de Vaud, Valais et Fribourg, o\u00f9 est encore parl\u00e9 le franco-proven\u00e7al, doivent soutenir cette langue, la promouvoir etc.)\r\n- Une langue, c'est aussi une culture. Comment d\u00e9finiriez-vous la culture du patois ? (monde rural, alpages etc La langue du cour, langue qui nous r\u00e9unit, langue qui nous relie \u00e0 nos anc\u00eatres, \u00e0 notre histoire et langue tellement ad\u00e9quate \u00e0 notre environnement et \u00e0 notre v\u00e9cu).\r\n- Lors de la f\u00eate des Vignerons, on a bien s\u00fbr entendu le c\u00e9l\u00e8bre ranz des vaches, justement en patois. Ce genre d'\u00e9v\u00e8nement peut donner envie de revenir \u00e0 cette langue?\r\n- On nous dit bien aussi que le patois - fribourgois, vaudois ou valaisan - est une langue, et non un dialecte. Quelle diff\u00e9rence au juste?\r\n- Que peut-on souhaiter aux patoisants comme vous ?", "durationSec": 254, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10691189", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["dialecte", "langue r\u00e9gionale", "patrimoine culturel"], "alternativeTitle": ["Fribourg c\u00e9l\u00e8bre le patois: interview de Marcel Th\u00fcrler / FOR_2019-09-14T18:02:00_developpement-7", "Forum du 14.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marcel Th\u00fcrler, pr\u00e9sident du comit\u00e9 des patoisants fribourgeois."], "variantIds": ["ece-10691189"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-24T07:21:37Z", "speechToTexts": ["20.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLes patoisants sont aujourd'hui \u00e0 Bulle pour f\u00eater leur langue et ne dites surtout pas leur dialecte et avec nous pour en parler, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 des patoisants fribourgeois, Marcel Th\u00fcrler, bonsoir, bonsoir, alors pourquoi cette grande f\u00eate aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [85%] :\r\nAlors pourquoi cette grande f\u00eate, parce que le patois, a \u00e9t\u00e9 reconnu comme langues minoritaires dans ce f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 2018 et ce et aujourd'hui c'\u00e9tait la Journ\u00e9e europ\u00e9enne du et du Patrimoine, donc on a profit\u00e9 des m\u00eames celle de journ\u00e9es europ\u00e9ennes du Patrimoine pour met sur pied, c'est une f\u00eate au ch\u00e2teau de bulles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [93%] :\r\nD'accord, mais qu'est ce que cela change pour le patois fribourgeois le fait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral effectivement approuve en d\u00e9cembre 2018 la charte europ\u00e9enne des langues r\u00e9gionales ou minoritaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [82%] :\r\nAlors, elle a reconnu la langue donc \u00e7a va, et des conditions que d'en finir la Charte, qui a des conditions, elle doit faire quelque chose pour le maintien, la langue, elle doit doit soutenir et ensuite finalement, \u00e7a n'un service des cultures du canton oui, Fribourg et des autres cantons qui devront aussi aider par exemple candidat qui dit quand on doit initialis\u00e9s initial est pardon la le patois dans les \u00e9coles primaires d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [98%] :\r\nD'accord, donc le retour du patois \u00e0 l'\u00e9cole, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [82%] :\r\nOui, et puis c'\u00e9tait une journ\u00e9e historique, puisqu'en 1808 le canton a interdit le patois oui et on \u00e9tait au ch\u00e2teau, on a r\u00e9habilit\u00e9 l'\u00c9tat toi vous \u00e9t\u00e9 r\u00e9habiliter en soit 31 et aujourd'hui on \u00e9tait devant le ch\u00e2teau et dans le ch\u00e2teau de Bull, donc d'Arlette avec l'\u00c9tat, on a f\u00eat\u00e9 le patois et r\u00e9habilit\u00e9 s'patois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [95%] :\r\nAlors, autrefois les enfants dans la campagne fribourgeoise ne parlaient souvent pas fran\u00e7ais, avant d'aller \u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait le patois en famille, mais les temps ont chang\u00e9 aujourd'hui, rares sont ceux qui comprennent ou parlent encore patois donc vous pensez vraiment qu'il y aura un int\u00e9r\u00eat public pour le pour le patois \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [79%] :\r\nOui, parce qu'on ne peut pas dire \u00e0 parce qu'il y a beaucoup de locuteurs, la Gruy\u00e8re compte d\u00e9j\u00e0 650 non patoisants seul quand on ne aime vire en 1800 il y a environ 5000 locuteurs 5 sur 40 ans et toutes les soci\u00e9t\u00e9s Neckar mixte les coeurs chant d'un patois, donc il y a des jeunes qui s'int\u00e9resse au patois qui font rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [90%] :\r\nOui, et vous avez propos\u00e9 des ateliers et des cours d'\u00e9criture de chant avec quel r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [84%] :\r\nAlors on a eu un succ\u00e8s des ateliers, des habitu\u00e9s des lectures, des avenues aide pour parler de chant, on a eu un succ\u00e8s toute la journ\u00e9e ce matin avec la journ\u00e9e la la la l'officialit\u00e9 action vers 10 heures et o\u00f9 l'apr\u00e8s- midi les les inqui\u00e9tudes patois, c'\u00e9tait un successeur n'a pas cess\u00e9 jusqu'\u00e0 17 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [93%] :\r\nAlors, une langue, c'est aussi une culture hein, comment d\u00e9finiriez -vous la culture du patois fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:52) [86%] :\r\nAlors c'est c'est le c'est le Patrimoine, c'est la langue nos anciens ces questions dans nos g\u00e8nes, donc les fribourgeois les fribourgeois on parle en g\u00e9n\u00e9ral mais j'ai vu aujourd'hui beaucoup de rien, mais aussi beaucoup d'fribourgeois qui \u00e9tait heureux d'\u00eatre l\u00e0 en disant : on parle patois, on comprend patois et ce patois il va perdurer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [86%] :\r\nLors de la F\u00eate des vignerons on a bien s\u00fbr entendu le c\u00e9l\u00e8bre rendez- vaches justement patois, est ce que ce genre d'\u00e9v\u00e9nement peut donner envie de revenir \u00e0 cette langue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [82%] :\r\nOui alors a fait lui, N\u00e9ron, moi j'ai fait en patois, le site de la du de du 7\u00e8me de Fribourg, \u00e0 une heure lui dire de la du la journ\u00e9e fribourgeoise, donc on a tous traduits en patois et la signal\u00e9tique \u00e9tait aussi un papa \u00e0 aube oui donc il y a des traces et patois, pour moi, il a un bel avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [91%] :\r\nAlors on va pas s\u00e9parer sans entendre du patois et je vous demanderai de r\u00e9pondre \u00e0 ma question en patois, celle -ci, la question que peut -on souhaiter aux patoisants comme vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:47) [69%] :\r\nAdam le meilleur rapport Alain elle peut Beady Patel chic Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [92%] :\r\nAh d'accord, et \u00e7a, en bon fran\u00e7ais, \u00e7a donne quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:56) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que le plus beau des patois, c'est celui qu'on parle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous parce Marcel terre je rappelle que vous pr\u00e9sidez le comit\u00e9 des patoisants fribourgeois, qui f\u00eatait donc le patois fribourgeois aujourd'hui \u00e0 Bulle, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne f\u00eate, merci, merci, merci, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Th\u00fcrler, Marcel", "role": "pr\u00e9sident du comit\u00e9 des patoisants fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4227EF54-F28C-48DC-958A-7CED4FDA3CE8", "internalArchiveId": "4227EF54-F28C-48DC-958A-7CED4FDA3CE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le b\u00e2teau genevois \"Fleur de Passion\" a termin\u00e9 son tour du monde de la pollution plastique des oc\u00e9ans: interview de Samuel Gardaz, vice-pr\u00e9sident de la Fondation Pacifique", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "Un p\u00e9riple scientifique sur les traces de Magellan pour dresser une cartographie de la pollution plastique des oc\u00e9ans.  Combien de temps aura dur\u00e9 ce tour du monde ?\r\n- Quelle route a suivi Fleur de Passion ?\r\n- A son bord, pas de scientifiques, mais un \u00e9quipage form\u00e9 au recueil d'\u00e9chantillons...\r\nEnvoy\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n- Autres passagers \u00e0 bord, des jeunes en r\u00e9insertion.\r\n- Quel bilan tirez-vous de ce tour du monde ?\r\n- A quoi va concr\u00e8tement servir votre r\u00e9colte de donn\u00e9es ?\r\nMerci Samuel Gardaz, vous \u00eates vice-pr\u00e9sident de la Fondation Pacifique. Et j'ajoute que vous co-organisez avec Oceaneye depuis fin ao\u00fbt jusqu'\u00e0 la fin de ce mois une exposition intitul\u00e9e \"Sur les traces en plastique de Magellan\" au Th\u00e9\u00e2tre de l'Orangerie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nBelle soir\u00e9e \u00e0 vous.", "durationSec": 212, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10691188", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["bateau", "pollution des mers"], "alternativeTitle": ["Un tour du monde pour cartographier la pollution plastique des oc\u00e9ans: interview de Samuel Gardaz / FOR_2019-09-14T18:02:00_developpement-6", "Forum du 14.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Samuel Gardaz, vice-pr\u00e9sident de la Fondation Pacifique."], "variantIds": ["ece-10691188"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-24T07:21:14Z", "speechToTexts": ["20.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va parler du voilier Genevois Fleur de passion qui a boucl\u00e9 son tour du monde, il y a une semaine, un p\u00e9riple scientifique sur les traces de Magellan pour dresser une cartographie de la pollution plastique des oc\u00e9ans et pour en parler je ai plaisir d'accueillir, Samuel Gardaz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident de la Fondation Pacifique alors d'abord, combien de temps a dur\u00e9 ce tour du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\n4 ans et demi un petit peu plus de 1600 jours et quelle route a suivi Fleur de passion, alors plus ou moins la route de Magellan, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire depuis S\u00e9ville d'o\u00f9 Magellan lui- m\u00eame est parti 119 descente de l'oc\u00e9an Atlantique en direction du du Br\u00e9sil, le long de la c\u00f4te Argentine passage \u00e9videmment du Detroit de Magellan, des moments symboliquement fort de l'exp\u00e9dition et puis toute la travers\u00e9e de l'oc\u00e9an Pacifique, mais avec quelques aussi libert\u00e9 par rapport au au trajet de de Magellan et de ces survivants, on s'est arr\u00eat\u00e9 en Australie, on s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Singapour etc et retour donc \u00e0 S\u00e9ville, m\u00eame la la semaine derni\u00e8re, comme vous l'avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [90%] :\r\nEt \u00e0 son bord, pas de scientifiques mais un \u00e9quipage form\u00e9 au recueil d'\u00e9chantillons qu'ils ont que ils sont ensuite envoy\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nVoil\u00e0 alors, c'\u00e9tait un des programmes scientifiques qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es pendant ce ce tour du monde avec, en partenariat avec le l'association vos Chenna\u00ef donc le protocole \u00e9tait tr\u00e8s claire, d\u00e8s que les circonstances le permettaient, c'est-\u00e0-dire \u00e9tat de la mer, vitesse du vent en vitesse du bateau le l'\u00e9quipage, donc soit les marins professionnels mais aussi les jeunes en r\u00e9insertion qui \u00e9taient \u00e0 bord, puisque c'\u00e9tait une autre facette du projet pr\u00e9lever des \u00e9chantillons de d'de surface, un malade, un d'un \u00e9quipement qui avait \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition et puis le les, les, les pr\u00e9l\u00e8vements \u00e9taient conditionn\u00e9es \u00e0 bord et puis r\u00e9guli\u00e8rement envoy\u00e9 \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve pour analyse, par les biologistes de de Chenail alors justement, quel bilan tirez -vous de ce tour du monde, alors un bilan tr\u00e8s positif, je dirais d'une mani\u00e8re globale, le bateau a d\u00e9montr\u00e9 toute \u00e7a richesse en termes de d\u00e9ploiements de projets scientifiques de plus ou moins grande ampleur d'ailleurs qui peuvent qui en compl\u00e9ment de bateaux de recherche beaucoup plus classique, hein, il faut un relativement lent finalement pour mener ses pr\u00e9l\u00e8vements d'eau de surface si je parle d'un autre programme de cartographie des concentrations de gaz \u00e0 effet de serre dans un voilier c'est c'est c'est parfait aussi donc mais qu'avez -vous appris \u00e0 l'issue de cette exp\u00e9rience, voil\u00e0 pour pour ce qui est des des microplastiques on a pr\u00e9lev\u00e9 208 \u00e9chantillons et ce qu'on a pu constater, c'est que dans les mesures, analyser, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir de 1 millim\u00e8tre on trouve quasiment syst\u00e9matiquement des particules de microplastiques et puis dans certaines r\u00e9gions, en particulier, on a pu produire de la donner, l\u00e0 o\u00f9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'y en avait tr\u00e8s tr\u00e8s peu, voire pas du tout comment en Asie du Sud-Est et \u00e0 quoi va concr\u00e8tement servir votre r\u00e9colte de donn\u00e9es, alors \u00e7a va servir \u00e0 alimenter les les bases de donn\u00e9es aux cha\u00eenes transmet par exemple ces analyses au programme des Nations qui consolide toutes les donn\u00e9es de ce type, elle les transmet aussi \u00e0 un r\u00e9seau de chercheurs qui travaillent avec elle un chercheur de le lire, cit\u00e9 de Calix, en particulier et nous Fondation Pacifique on m\u00e8ne aussi en parall\u00e8le des actions de sensibilisation et je mentionne le fait que nous organisons, auteur de l'Orangerie jusqu'\u00e0 fin septembre une une Exposition qui s'appelle sur les traces en plastique de Magellan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [90%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, Samuel garde-\u00e0 -vous qui qui, vice- pr\u00e9sident de la Fondation Pacifique et je vous souhaite une belle soir\u00e9e, merci \u00e0 vous parler, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gardaz, Samuel", "role": "vice-pr\u00e9sident de la Fondation Pacifique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEC5C081-B6FB-4449-AF44-843A48C1693A", "internalArchiveId": "EEC5C081-B6FB-4449-AF44-843A48C1693A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Martin Vetterli, pr\u00e9sident de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL), \u00e0 l'occasion de l'ouverture au public de l'\u00e9cole qui c\u00e9l\u00e8bre ses 50 ans", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "L'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne c\u00e9l\u00e8bre ses 50 ans. Et pour l'occasion, l'EPFL ouvre ses portes tout le week-end au public. Au programme : des spectacles de science des ateliers ou encore des courses de drones.\r\n- L'EPFL a donc un demi-si\u00e8cle. A qui doit-elle sa renomm\u00e9e, son niveau d'excellence ?\r\n- Sous votre pr\u00e9d\u00e9cesseur Patrick Aebischer, l'EPFL avait pris le tournant des sciences de la vie... \u00e7a a port\u00e9 ses fruits ?\r\n- Vous \u00eates, vous, issu du monde des ing\u00e9nieurs, Martin Vetterli... Vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de l'EPFL depuis le 1er janvier 2017, cela fait presque trois ans... Dans quel domaine avez-vous orient\u00e9 l'\u00e9cole ?\r\n- Human Brain Project, ce m\u00e9ga-projet \u00e0 cheval entre sciences de la vie et mod\u00e9lisation informatique. O\u00f9 en est-on ?\r\n- Quels sont les principaux d\u00e9fis que doit relever votre \u00e9cole ? \r\n- On a beaucoup parl\u00e9 des mooks, ces cours publics en ligne. C'est vraiment une solution d'avenir pour v\u00e9hiculer le savoir ?", "durationSec": 271, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10691187", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9cole technique sup\u00e9rieure", "anniversaire"], "thematicPersons": ["EPFL"], "alternativeTitle": ["L\u2019EPFL f\u00eate ses 50 ans et ouvre ses portes: interview de Martin Vetterli, pr\u00e9sident de l\u2019\u00e9cole / FOR_2019-09-14T18:02:00_developpement-5", "Forum du 14.09.2019"], "variantIds": ["ece-10691187"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-24T07:21:52Z", "speechToTexts": ["20.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, c\u00e9l\u00e8bre ses 50 ans et pour l'occasion l'EPFL ouvre ses portes tout le week- end au public au programme des spectacles de science des ateliers ou encore des courses de dr\u00f4nes, les organisateurs s'attendent \u00e0 quelque 30000 visiteurs sur 2 jours, bonsoir Martin c'est Herv\u00e9, bonsoir Herv\u00e9, vous pr\u00e9sidez cette prestigieuse \u00e9cole comment s'est d\u00e9roul\u00e9e d'abord cette premi\u00e8res journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nFabuleux, la m\u00e9t\u00e9o est parfaite, les gens sont au rendez- vous, il y a plein d'animations, tout le monde est content, c'est g\u00e9nial, venez nombreux demain de 10 \u00e0 17 heures sur le campus d'EPFL. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [88%] :\r\nAlors, l'appel a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 l'EPFL qui a donc un demi- si\u00e8cle, le croit ou \u00e0 qui doit -elle sa renomm\u00e9e, selon vous, son niveau d'excellence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [90%] :\r\nAlors il y a toute une s\u00e9rie d'initiatives qui ont fait \u00e7a la f\u00e9d\u00e9ralisation d'abord pouss\u00e9 par Maurice Cosandey, que je salue pour sa vision : l'internationalisation, on est un corpus tr\u00e8s tr\u00e8s ouvert au niveau des profs tes des collaborateurs, des \u00e9tudiants, l'innovation, nous avons un parc d'innovation depuis plus de 25 ans, la collaboration, par exemple dans l'arc l\u00e9manique ce sont avec l'UNIL, le CHUV ou sur Gen\u00e8ve l'interdisciplinarit\u00e9 dans des domaines comme les neurosciences, les neuro Technology et puis finalement l'excellence l'excellence, le recrutement des professeurs avec un syst\u00e8me de profs assistants qui nous a amen\u00e9 beaucoup de sang 9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [91%] :\r\nAlors sous votre pr\u00e9d\u00e9cesseur Patrick Aebischer l'EPFL avait pris le tournant des sciences de la vie, est ce que \u00e7a a port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait, on est encore en plein dedans, je pense que la prochaine phase, c'est l'interaction avec la m\u00e9decine, la m\u00e9decine personnalis\u00e9e, la science des donn\u00e9es au service des sciences de la vie et de la m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [90%] :\r\nOui, vous avez un projet d'ailleurs qui s'appelle Vieux Ben Brahim Project hein alors j'un m\u00e9gaprojet \u00e0 cheval entre sciences de la vie et mod\u00e9lisation informatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [94%] :\r\nExactement qui est conduit par un projet de l'EPFL, qui s'appelle L'Hebdo Brain Project et qui fait partie d'un grand r\u00e9seau europ\u00e9en actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [94%] :\r\nOui, alors vous \u00eates vous issu du monde des ing\u00e9nieurs, Martin Vetterli, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de l'EPFL depuis le 1er janvier 2017 cela fait presque 3 ans, au fond, quels sont selon vous les principaux d\u00e9fis \u00e0 relever pour les peut-\u00eatre pas les 50 ans venir mais on va dire pour les prochaines d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\nVous savez, il faut penser aux 50 ans, les \u00e9tudiants qui ont commenc\u00e9 cette semaine \u00e0 l'EPFL seront peut-\u00eatre actif encore dans 50 ans de leur trajectoire qu'on leur donne est vraiment fondamental, donc il faut penser sur le long terme, je dirais, les d\u00e9fis \u00e7a les d\u00e9fis de soci\u00e9t\u00e9 on fait parce que la science est agnostique mais elle peut avoir toujours de c\u00f4t\u00e9, elle peut \u00eatre pour le bien ou pour le mal selon comme l'est utilis\u00e9e en je pense \u00e0 l'Intelligence artificielle, je pense au g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique, la digitalisation qui est sur toutes les l\u00e8vres, mais qui est une affaire en marge depuis longtemps et son impact sur les sciences, mais aussi sur l'\u00e9conomie, la soci\u00e9t\u00e9 ensuite l'\u00e9nergie et la durabilit\u00e9, pas besoin de vous dire que le changement, la Martinique et probablement le plus grand d\u00e9fi ensuite l'interface entre les sciences d'ing\u00e9nieurs, la m\u00e9decine, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et puis la formation continue, les gens vont se former au cours de leur vie, parce que les m\u00e9tiers changent mais nous devons aussi participer \u00e0 l'\u00e9ducation d'un soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [91%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 qui ce qui demeure tout de m\u00eame assez sceptiques vis-\u00e0-vis justement de d'un ph\u00e9nom\u00e8ne que vous avez notamment soulign\u00e9 la digitalisation, comment vous l'expliquez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [86%] :\r\nAlors je suppose que vous avez un t\u00e9l\u00e9phone mobile, je pense que vous faites des recherches sur internet, o\u00f9 j'ai utilis\u00e9 le web, donc tout le monde utilise un C\u00e9sar, dauphin et longtemps mais \u00e7a le paradoxe mais je pense qu'il y y a une certaine na\u00efvet\u00e9 et l\u00e0 on a fait beaucoup de travail aussi d'\u00e9ducation publique pour expliquer exactement ce Dieu Janus qui est assez de c\u00f4t\u00e9, il faut voir qu'il faut une gouvernance pour le digital, comme a une gouvernance pour la Pharma ou pour les les services financiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [92%] :\r\nAlors on a beaucoup parl\u00e9 des mots hein ces ces cours publics en ligne, c'est vraiment une solution d'avenir pour v\u00e9hiculer le savoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [93%] :\r\nAlors, c'est certainement une solution actuelle puisqu'on a2,5 millions d'\u00e9tudiants qui sont inscrits, on les utilise sur le campus sont les utilise aussi pour faire de la formation continue, donc c'est l\u00e0 pour rester. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [88%] :\r\nOui, alors je peux pas m'emp\u00eacher \u00e9videmment d'\u00e9voquer votre grand concurrent, si je faisais, c'est-\u00e0-dire l'EPFZ qu'est -ce qui, au fond vous distingue de l'EPFZ aujourd'hui l'EPFL. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [88%] :\r\nAlors on est la petite soeur, donc on est plus fringant plus Agile que puis -je dire la grande soeur le pr\u00e9sident \u00e9taient ici aujourd'hui Jo\u00ebl Masson qui est un ami, alors on s'en tint extr\u00eamement bien, en fait : Des choses ensemble, on a lanc\u00e9 un master en cybers\u00e9curit\u00e9 ou en \u00e9change, les \u00e9tudiants et puis de temps en temps, on est aussi en comp\u00e9tition et c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a, \u00e7a nous permet de courir plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, je vous souhaite un bon anniversaire, en tout cas \u00e0 l'EPFL 50 ans qui s'adapte donc ses 50 ans et qui organise \u00e0 cette occasion une ouverture au public ce week- end, je vous remercie beaucoup Martin Vetterli d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vetterli, Martin", "role": "pr\u00e9sident de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F6D6D29-F331-4288-957C-5E9D59D0D7DB", "internalArchiveId": "0F6D6D29-F331-4288-957C-5E9D59D0D7DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Christophe Jaffrelot, professeur \u00e0 Sciences Po : A propos de son ouvrage \"\"L'Inde de Narendra Modi. National-populisme et d\u00e9mocratie ethnique\" (Ed.Fayard, 2019)", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "Malgr\u00e9 un bilan \u00e9conomique d\u00e9cevant, le premier ministre nationaliste hindou Narendra Modi a \u00e9t\u00e9 confortablement r\u00e9\u00e9lu au printemps dernier, \u00e0 l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives auxquelles \u00e9taient convi\u00e9s 900 millions d'Indiens. Cette transformation de la sc\u00e8ne politique indienne s'explique par le pouvoir que le mouvement nationaliste hindou, fond\u00e9 dans les ann\u00e9es 20, a acquis au fils du temps, \u00e0 travers l'infiltration syst\u00e9matique de l'appareil d'Etat soutenue par un dense r\u00e9seau de militants actifs sur le terrain et les r\u00e9seaux sociaux. Les tenants du s\u00e9cularisme ont \u00e9t\u00e9 mis au pas et les membres des minorit\u00e9s religieuses rel\u00e9gu\u00e9s au rang de citoyens de seconde zone. En retra\u00e7ant la mont\u00e9e en puissance de Narendra Modi, Christophe Jaffrelot livre une analyse inqui\u00e9tante de l'essor du national-populisme au sein de la plus grande d\u00e9mocratie du monde. Que pr\u00e9sage cette autre id\u00e9e de l'Inde?", "durationSec": 3405, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10674383", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicGeographicals": ["Inde"], "thematicThemes": ["populisme", "histoire", "politique", "nationalisme"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 14.09.2019", "Christophe Jaffrelot: une autre id\u00e9e de l\u02b9Inde / SLP_2019-09-14T17:03:00_sous-les-paves", "Sous les pav\u00e9s du 14.09.2019", "Christophe Jaffrelot: une autre id\u00e9e de l\u02b9Inde / SLP_2019-09-14T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 un bilan \u00e9conomique d\u00e9cevant, le premier ministre nationaliste hindou Narendra Modi a \u00e9t\u00e9 confortablement r\u00e9\u00e9lu au printemps dernier, \u00e0 l\u02b9issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives auxquelles \u00e9taient convi\u00e9s 900 millions d\u02b9Indiens. Cette transformation de la sc\u00e8ne politique indienne s\u02b9explique par le pouvoir que le mouvement nationaliste hindou, fond\u00e9 dans les ann\u00e9es 20, a acquis au fils du temps, \u00e0 travers l\u02b9infiltration syst\u00e9matique de l\u02b9appareil d\u02b9Etat soutenue par un dense r\u00e9seau de militants actifs sur le terrain et les r\u00e9seaux sociaux. Les tenants du s\u00e9cularisme ont \u00e9t\u00e9 mis au pas et les membres des minorit\u00e9s religieuses rel\u00e9gu\u00e9s au rang de citoyens de seconde zone. En retra\u00e7ant la mont\u00e9e en puissance de Narendra Modi, Christophe Jaffrelot livre une analyse inqui\u00e9tante de l\u02b9essor du national-populisme au sein de la plus grande d\u00e9mocratie du monde. Que pr\u00e9sage cette autre id\u00e9e de l\u02b9Inde? \nAvec Christophe Jaffrelot, directeur de recherche du CNRS, enseignant \u00e0 Sciences Po et grand sp\u00e9cialiste de l\u02b9Asie du sud. \nA lire: \"L\u02b9Inde de Narendra Modi. National-populisme et d\u00e9mocratie ethnique\", Christophe Jaffrelot, \u00e9ditions Fayard\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc, avec la collaboration de Nicole Corpataux", "Malgr\u00e9 un bilan \u00e9conomique d\u00e9cevant, le premier ministre nationaliste hindou Narendra Modi a \u00e9t\u00e9 confortablement r\u00e9\u00e9lu au printemps dernier, \u00e0 l\u02b9issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives auxquelles \u00e9taient convi\u00e9s 900 millions d\u02b9Indiens. Cette transformation de la sc\u00e8ne politique indienne s\u02b9explique par le pouvoir que le mouvement nationaliste hindou, fond\u00e9 dans les ann\u00e9es 20, a acquis au fils du temps, \u00e0 travers l\u02b9infiltration syst\u00e9matique de l\u02b9appareil d\u02b9Etat soutenue par un dense r\u00e9seau de militants actifs sur le terrain et les r\u00e9seaux sociaux. Les tenants du s\u00e9cularisme ont \u00e9t\u00e9 mis au pas et les membres des minorit\u00e9s religieuses rel\u00e9gu\u00e9s au rang de citoyens de seconde zone. En retra\u00e7ant la mont\u00e9e en puissance de Narendra Modi, Christophe Jaffrelot livre une analyse inqui\u00e9tante de l\u02b9essor du national-populisme au sein de la plus grande d\u00e9mocratie du monde. Que pr\u00e9sage cette autre id\u00e9e de l\u02b9Inde? \nAvec Christophe Jaffrelot, directeur de recherche du CNRS, enseignant \u00e0 Sciences Po et grand sp\u00e9cialiste de l\u02b9Asie du sud. \nA lire: \"L\u02b9Inde de Narendra Modi. National-populisme et d\u00e9mocratie ethnique\", Christophe Jaffrelot, \u00e9ditions Fayard\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc, avec la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-10674384", "ece-10674383"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T11:28:47Z", "speechToTexts": ["21.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [70%] :\r\nEspagne 2. \r\nSous les pav\u00e9s, Nicole Duparc bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [92%] :\r\nMalgr\u00e9 un bilan plut\u00f4t d\u00e9cevant, l'Inde a reconduit Narendra Modi, \u00e0 la t\u00eate du pays au printemps dernier, confortablement r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l'issue d'\u00e9lections auxquelles \u00e9taient convi\u00e9s 900 millions d'Indiens Narendra Modi peut donc poursuivre son objectif : transformer une Inde s\u00e9cularisme la\u00efque pluriel depuis son ind\u00e9pendance en une soci\u00e9t\u00e9 purement qu'hindou hindouistes, rel\u00e9guant les membres des minorit\u00e9s religieuses au rang de citoyen de seconde zone, alors comment expliquer la mont\u00e9e en puissance du populisme, au sein de la plus grande d\u00e9mocratie du monde et que pr\u00e9sage cette autre id\u00e9e de l'Inde voil\u00e0 2 questions clefs qui sont au coeur du dernier ouvrage de Christophe Jaffrelot l'Inde de Modi national- populisme et d\u00e9mocratie ethnique, paru aux \u00e9ditions Fayard bonjour Christophe Jaffrelot bonjour dans ce livre, il savait Jaffrelot vous retracer, donc je dirais l'irr\u00e9sistible ascension de Narendra Modi, \u00e0 vous lire, on comprend bien que cela ne doit rien au hasard, bien s\u00fbr, j'aimerais peut-\u00eatre commencer par une question : voil\u00e0 qu'on peut se se poser, puis ce qui se passe pas un jour sans qu'on parle de la Chine dans les m\u00e9dias alors que finalement on parle assez peu de l'Inde, pourquoi et comment expliquer cette relative absence de l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [93%] :\r\nIl y a plusieurs raisons \u00e0 \u00e7a, je crois, je pense que la premi\u00e8re explication vient du fait que l'Inde est quand m\u00eame tr\u00e8s en retrait sur la sc\u00e8ne \u00e9conomique mondiale, elle n'est entr\u00e9 que r\u00e9cemment, apr\u00e8s sa r\u00e9forme de 1991 il faut bien se dire qu'avant cette r\u00e9forme, il n'y a pas du tout d'investissements \u00e9trangers en Inde il y en a de plus en plus mais tout de m\u00eame beaucoup moins qu'en Chine et par ailleurs, l'Inde n'est pas un g\u00e9ant du commerce international, comme la Chine, il y a une 2\u00e8me explication qui vient cette fois plus de la part culturelle du sujet : l'un, d'\u00eatre un monde en soi, un monde \u00e0 part finalement assez repli\u00e9e sur elle- m\u00eame, on le voit d'ailleurs au fait que le cin\u00e9ma am\u00e9ricain n'a pas trouv\u00e9 de spectateurs en Inde et que par ailleurs il n'a toujours pas d'orchestre philharmonique en Inde signe quand m\u00eame que la culture \u00e0 sa propre tradition ceci dit si l'Inde est connu, c'est tout de m\u00eame sous cet aspect culturel Bollywood tr\u00e8s sp\u00e9cial comme cin\u00e9ma s'exporte de plus en plus et, de fait, l'image de l'Inde des bonne lorsqu'on en a une id\u00e9e, on en a une bonne id\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral mais c'est vrai, on en a rarement une id\u00e9e tout court, parce que le pays est un peu sous l'\u00e9cran radar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [92%] :\r\nOui, alors vous l'avez dit, l'Inde \u00e9tait en retrait sur la sc\u00e8ne \u00e9conomique internationale, ceci \u00e9tant l'\u00e9conomie ben \u00e7a indienne ne va pas tr\u00e8s tr\u00e8s fort taux ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 secteur agricole en crise, consommation en berne investissements semble -t-il aussi \u00e0 la baisse, donc un bilan, on l'a dit en introduction \u00e0 un bilan \u00e9conomique qui, pas tr\u00e8s tr\u00e8s reluisant pourtant malgr\u00e9 ce bilan, le 1er ministre indien a donc \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu avec un score tout \u00e0 fait confortable, comment il a r\u00e9ussi ce tour de force, Narendra Modi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [92%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 dans cette performance par le Pakistan et par je dirais les islamistes qui sont bas\u00e9s au Pakistan, on a eu effectivement un \u00e9v\u00e9nement qui a marqu\u00e9 un tournant dans la campagne \u00e9lectorale de cette ann\u00e9e lorsqu'en f\u00e9vrier dernier, un kamikaze un djihadiste qui \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate d'un v\u00e9hicule charg\u00e9 de 300 kilos d'explosifs s'est fait sauter le long d'une colonne de soldats qui remontait vers le Cachemire et en a tu\u00e9 une quarantaine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tournant parce que d'une part la menace islamiste a \u00e9t\u00e9 raviv\u00e9e et que d'autre part, Narendra Modi a r\u00e9pliqu\u00e9 d'une mani\u00e8re sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 cette attaque en attaquant lui- m\u00eame en envoyant les avions de chasse Indiens frapp\u00e9 au-del\u00e0 du Cachemire, qui est un territoire en litige entre l'ann\u00e9e, le Pakistan, les t\u00e9l\u00e9s attaqu\u00e9 un camp d'entra\u00eenement djihadiste qui \u00e9tait encore au-del\u00e0, \u00e0 l'ouest, et cela a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9, dans un grand mouvement d'hyst\u00e9rie collective comme un exploit, ravivant le nationalisme indien et l\u00e0, on pourrait dire hindou, la campagne \u00e9lectorale a chang\u00e9 du tout au tout, \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 et on a pass\u00e9 sous silence, on a oubli\u00e9 les questions \u00e9conomiques que vous \u00e9voquiez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [88%] :\r\nAlors cette victoire des nationalistes hindous, elle marque bien s\u00fbr, en creux, Christophe Jaffrelot la d\u00e9faite historique du parti du Congr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire du parti de l'ind\u00e9pendance, celui de Gandhi, Nehru de sa fille Indira Gandhi et maintenant les petits-enfants d'Indira Gandhi, c'est parti, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s souvent accus\u00e9 de corruption, accus\u00e9 de reconduire les privil\u00e8ges des notables, est ce que la corruption ses multiples scandales qui ont jalonn\u00e9 l'histoire du Parti du Congr\u00e8s depuis 47 est que tout cela a fait creuser le lit des nationalistes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:05) [92%] :\r\nC'est un des facteurs d'les facteurs sur lequel Modi \u00e0 surfer de mani\u00e8re \u00e9vidente en 2014, lors de sa premi\u00e8re \u00e9lection et qu'il a continu\u00e9 \u00e0 utiliser comme argument de campagne en 2019, et il le fait d'autant plus qu'il rappelle volontiers que lui n'a pas de famille, un c\u00e9libataire endurci qui n'a pour seule famille que les indiens le le milliard 300 millions d'Indiens comme il le r\u00e9p\u00e8te et c'est un homme qui du coup se sacrifie pour sa nation, ce qui permet, dans le discours, en tout cas de faire abstraction de ce que l'on appelle le capitalisme de connivence qui se porte toujours tr\u00e8s bien en Inde et qui est en fait une une forme de corruption, ces \u00e9changes de faveurs entre le pouvoir et les grands industriels qui ont besoin du pouvoir, bien s\u00fbr, pour fonctionner, le pouvoir ayant lui besoin de l'argent de industriels pour faire sa campagne \u00e9lectorale, faut pas oublier que cette campagne \u00e9lectorale, on ne l'a pas assez dit, a co\u00fbt\u00e9 7 milliards de dollars, c'est la plus ch\u00e8re de toutes les campagnes \u00e9lectorales que l'on ait jamais vu dans nos d\u00e9mocraties plus cher encore que celle d'Obama qui tenait le record jusque -l\u00e0, la premi\u00e8re, donc on est dans un jeu de miroirs, un jeu de dupes o\u00f9 effectivement le Congr\u00e8s continue \u00e0 avoir une image d\u00e9grad\u00e9e et o\u00f9 le pouvoir lui par contraste appara\u00eet comme propres et alors pour que le Congr\u00e8s continue \u00e0 avoir une image d\u00e9grad\u00e9e, h\u00e9 bien, on met en accusation d'anciens ministres tous les 6 mois un nouveau ministre est accus\u00e9 et donc on ravive des histoires qui sont maintenant un peu ancienne, mais qui permettent de faire la Une dans les journaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:55) [89%] :\r\nEst ce qu'on peut parler, alors on va d\u00e9velopper \u00e9videmment tout \u00e7a para\u00eet suite mais est -ce qu'on peut parler d'une rupture avec les fondements du syst\u00e8me Indiens disons depuis l'ind\u00e9pendance avec les valeurs port\u00e9es par Gandhi et par Nairo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [93%] :\r\nOui, on peut parler de rupture, si l'on prend Nehru et Ghandi comme r\u00e9f\u00e9rent et la constitution de l'Inde de 1950 comme r\u00e9f\u00e9rence, parce que l\u00e0 on a une charte du s\u00e9cularisme du multiculturalisme et aussi de l'\u00e9galitarisme, puisqu'il y a quand m\u00eame, \u00e7a va de Pair des pour, mesures qui sont prises en faveur des basses castes, par exemple, la rupture est moins nette, si on regarde la pratique du pouvoir que le parti de Gandhi et Nehru a mis en oeuvre \u00e0 partir de 47 car, \u00e9videmment, ces 2 hommes \u00e9taient des id\u00e9alistes et sur le terrain, les responsables du Congr\u00e8s n'ont pas mis en oeuvre leurs id\u00e9es sans les diluer consid\u00e9rablement et donc il faut admettre que l'Inde n'a jamais \u00e9t\u00e9 vraiment s\u00e9culariste le multiculturalisme a \u00e9t\u00e9 \u00e9corn\u00e9e d'embl\u00e9e par exemple l'ourdou, la langue qui est associ\u00e9 aux musulmans, a longtemps \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme une langue \u00e9trang\u00e8re donc pas reconnu pas enseigner au niveau des \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s, car l'Inde est un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral et qu'il faut regarder, donc au niveau des \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s pour voir quelle est la politique que l'on met vraiment en oeuvre le syst\u00e8me \u00e9ducatif des \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s du Nord n'a pas fait de place \u00e0 Lourdes o\u00f9 comme elle aurait d\u00fb, par exemple, mais le probl\u00e8me s'est pos\u00e9 \u00e0 d'autres \u00e9gards par exemple tr\u00e8s peu de musulmans dans l'arm\u00e9e, tr\u00e8s peu de musulmans dans la police, tr\u00e8s peu de musulmans dans l'administration en g\u00e9n\u00e9ral, on les a apr\u00e8s la partition tenu quand m\u00eame en lisi\u00e8re, montrant que le s\u00e9cularisme \u00e9tait l\u00e0, dans l'esprit et la lettre de la Constitution, mais que son respect sur le terrain \u00e9tait parfois \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [89%] :\r\nAlors on note c'est nuance Christophe Jaffrelot, avant de poursuivre notre route indienne, on va faire une petite halte avec cette carte sonore mix\u00e9 par Sofia M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:20) [93%] :\r\nC'est lui l'homme fort de la plus grande d\u00e9mocratie du monde Narendra Modi 68 ans triomphal \u00e0 New Delhi, j'ai toujours dit que cette \u00e9lection n'\u00e9tait pas men\u00e9e par la majorit\u00e9, ni par les politiciens mais par la population de ce pays, il renforce son discours s\u00e9curitaire et nationaliste, il s'imposant gardien du peuple hindou face \u00e0 la menace d'une. \r\nWilliam web encore, je veux dire aux groupes terroristes et \u00e0 leurs ma\u00eetres, qu'ils ont commis une grosse erreur, ils vont devoir payer le prix fort, il m'attend le mythe Modi, c'est aussi l'histoire du modeste vendeur de th\u00e9 devenu 1er ministre sans cesse id\u00e9alis\u00e9 partout Modi promet, promet le r\u00eave indien en meeting g\u00e9ant Rockstar \u00e0 Wembley devant la diaspora il s'adresse au peuple indien dans sa propre \u00e9mission radio qui va sur le cartable et Modi est partout, il parle \u00e0 tous les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:16) [76%] :\r\nLa reine agit comme un jeune Jacques pense comme un jeune de la et celui qui rassemble des \u00e9nergies sur le le sens. \r\nMais pour beaucoup, ce message d'unit\u00e9 n'est qu'une fa\u00e7ade depuis que ce gouvernement est au pouvoir, notre condition \u00e0 nous les fermiers s'est empir\u00e9 on lutte pour travailler, pour se nourrir, on est affam\u00e9s et en souffrent de la s\u00e9cheresse, malheureusement les minorit\u00e9s de ce pays sont devenus des citoyens de seconde zone, ce n'est pas comme \u00e7a que l'on obtient l'unit\u00e9 \u00e7a qui a fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:49) [91%] :\r\nChristophe Jaffrelot Narendra Modi, d\u00e9fend les valeurs traditionnelles hindou en m\u00eame temps, comme on vient de l'entendre, il a recours \u00e0 une communication, on va dire de pointe 0 tr\u00e8s sophistiqu\u00e9, r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi l'un des premiers bien avant Jean-Luc M\u00e9lenchon en France \u00e0 faire campagne \u00e0 coups d'hologrammes, ce qu'elle a permis de d'\u00eatre pr\u00e9sents et de tisser sa toile jusque dans les coins les plus recul\u00e9s de l'Inde ce m\u00e9lange entre tradition et high- tech, on va dire : c'est une des cl\u00e9s de son succ\u00e8s, notamment aupr\u00e8s des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:22) [91%] :\r\nCertainement, certainement, c'est l'une de ses ressources politiques les plus efficaces en ce sens est un vrai populiste, un populiste se d\u00e9finit d'abord par sa capacit\u00e9 \u00e0 entrer en relation directement avec son peuple \u00e0 court- circuit\u00e9 les relais d'opinion, les institutions, y compris les partis d'ailleurs et il est expert en la mati\u00e8re, c'est un homme qui a un sens de la communication orale et dirais physique, effectivement, \u00e0 travers les hologrammes, mais \u00e0 travers aussi la tribune d'un meeting, il r\u00e9ussit \u00e0 tenir en haleine pendant une heure,D. foule en d\u00e9lire et il a multipli\u00e9 les meetings, les r\u00e9unions publiques politique et il a aussi introduit d\u00e8s qu'il a pris le pouvoir une causerie \u00e0 la radio mensuel qui \u00e9tait du m\u00eame acabit, donc tout \u00e0 fait, c'est une de ses ressources majeures, \u00e7a co\u00fbte beaucoup d'argent, d'ailleurs, et c'est une id\u00e9e les raisons pour lesquelles il y a, il a d\u00e9pens\u00e9 tellement pendant cette campagne, ce qui co\u00fbte aussi c'est c'est les les groupes WhatsApp le l'\u00e9lection indienne s'est faite par WhatsApp beaucoup plus encore que par d'autres r\u00e9seaux sociaux, on a maintenant s\u00e9quenc\u00e9 coup\u00e9 en rondelles \u00e9lectorat indien \u00e0 travers de WhatsApp drops qui sont parfois tr\u00e8s fin, il y a des centaines de milliers de groupes WhatsApp qui ont \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre et pour la mise aux ench\u00e8res d'ailleurs par des entrepreneurs en en groupe WhatsApp que qui les vendent ensuite aux partis politiques par classe d'\u00e2ge, par profession, par sous- profession alors \u00e7a c'est \u00e9videmment un reflet de la grande capacit\u00e9 d'organisation du mouvement nationaliste hindou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:16) [89%] :\r\nOn se souvient Christophe Jaffrelot, on se souvient du Mahatma Gandhi arrivant en Angleterre, torse nu et v\u00eatu d'un simple Dotty une Cotton blanche donc l'habit traditionnel indien, c'est une image qui avait \u00e9videmment marqu\u00e9 les esprits, aujourd'hui, vous le dites, Narendra Modi, mais aussi un point d'honneur \u00e0 ne pas porter de v\u00eatements occidentaux le look, l'image c'est essentiel en Inde, c'est vrai, le langage politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:43) [90%] :\r\nLe message et le messager ou le contraire, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, effectivement, le langage du corps est absolument essentiel lui a port\u00e9 un soin tout particulier \u00e0 s'amuse l'estime, terre, il a une obsession des couleurs qu'il porte sur lui, jamais de noir, jamais de verre et il a aussi un sens du langage physique les postures, les mises en sc\u00e8ne, les mises en sc\u00e8ne joue un r\u00f4le consid\u00e9rable, pour ne prendre qu'un exemple, et il est all\u00e9 apr\u00e8s cette campagne \u00e9lectorale, mais alors que l'on votait encore se retirer dans l'Himalaya et se faire prendre en photo dans une grotte tr\u00e8s recul\u00e9e, disait -on apr\u00e8s avoir d'ailleurs parcouru un chemin qui \u00e9tait en fait plat mais qu'un jeu de cam\u00e9ras, a permis de faire prendre pour quelque chose de tr\u00e8s pentu, voil\u00e0, on est dans la mise en sc\u00e8ne et \u00e7a marche, \u00e7a marche, parce que les m\u00e9dias, il faut bien le dire, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision en particulier sont maintenant servile un point tr\u00e8s tr\u00e8s surprenant quand on sait ce que les m\u00e9dias indiens ont ont \u00e9t\u00e9 dans le pass\u00e9 combien leur ind\u00e9pendance a co\u00fbt\u00e9 aux hommes politiques, aujourd'hui on ne trouve plus que quelques cha\u00eenes une seule m\u00eame on peut dire NDTL dit TV et puis quelques m\u00e9dias imprim\u00e9s pour r\u00e9sister \u00e0 cette \u00e0 ce consensus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:15) [90%] :\r\nCette d\u00e9ferlante voil\u00e0 Narendra Modi utilise aussi beaucoup son histoire personnelle, vous l'avez dit, qu'ils soit c\u00e9libataire, il est mari\u00e9 avec l'Inde, etc, mais \u00e7a va plus loin puisque il n'est pas n\u00e9 avec une petite cuill\u00e8re en argent dans la bouche, comme on dit, donc il a \u00e9t\u00e9, semble -t-il, enfant, vendeur de th\u00e9 dans la rue, donc tout \u00e7a ce Storytelling \u00e7a explique son succ\u00e8s aupr\u00e8s des plus pauvres, notamment qui a priori n'ont pas forc\u00e9ment int\u00e9r\u00eat \u00e0 voter pour lui et pour son son parti, c'est-\u00e0-dire le Bharatiya Janata Party de Beach. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:53) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est une des ressources de son narratif, comme on dit en anglais de son Storytelling comme on dit aussi en anglais, il a ce pedigree tr\u00e8s sp\u00e9ciale dans le mouvement nationaliste hindou, jamais encore le BJP qui \u00e9tait un parti de haute caste qui \u00e9tait imparti urbain de la classe moyenne, voire de l'\u00e9lite n'avait mordu \u00e0 ce point sur les classes les plus basses sur les castes plus basse et si c'est ce qu'on observe, c'est bien gr\u00e2ce \u00e0 lui, parce qu'il en vient, il est issu d'une caste dites arri\u00e9r\u00e9es et il a effectivement connu une ascension sociale fulgurante en tout cas tr\u00e8s atypique, passant d'ailleurs sans doute c'est dipl\u00f4me en parall\u00e8le \u00e0 \u00e0 son ascension politique et une l\u00e9sion peut-\u00eatre jamais d\u00e9croch\u00e9 en v\u00e9rit\u00e9 et donc c'est c'est un self- Made man, il y a beaucoup de d'incertitudes sur la carri\u00e8re universitaire de Narendra Modi, qui pr\u00e9tend avoir un mais qui n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 le montrer, donc oui, ceci \u00e9tant fait un atout, c'est un atout par rapport aux Gandhi par rapport \u00e0 la famille des Nehru-Gandhi tactile n'a rien dit la dynastie que Modi d\u00e9nonce comme effectivement n\u00e9 avec une cuill\u00e8re en argent dans la bouche, et \u00e7a c'est un r\u00e9pertoire que l'on retrouve de nombreux populiste, vous retrouverez la m\u00eame chose chez du th\u00e9\u00e2tre et aux Philippines, vous retrouverez \u00e0 chaque fois, cette id\u00e9e que je repr\u00e9sente le peuple, je suis le Peuple contre des \u00e9lites qui ont monopolis\u00e9 le pouvoir et qui se le sont appropri\u00e9s et qui sont doublement corrompus qui sont corrompus financi\u00e8rement qui sont corrompus culturellement parce qu'ils ne sont pas vraiment issu de la culture de ce sol. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:50) [88%] :\r\nDans ce parcours de Narendra Modi, il faut vraiment s'arr\u00eater quand m\u00eame un instant sur le Gujarat puisque, avant d'\u00eatre le 1er ministre de l'Inde, Narendra Modi a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat indien du Good Zarate \u00e0 vous le dire Christophe Jaffrelot le Gujarat, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une sorte de de laboratoire, au fond, qu'est ce qu'il faut retenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:10) [90%] :\r\nIl faut en retenir que c'est le 1er retard \u00e0 garder un parti un gouvernement du Parti du BJP aussi longtemps et \u00e9videmment \u00e7a en fait un laboratoire au carr\u00e9 parce que non seulement ce qu'on y essaye est unique, mais on l'essaye pendant longtemps maintenant depuis 1995 pratiquement sans interruption, le BJP a gouvern\u00e9 le le Gujarat et donc c'est un laboratoire, au sens o\u00f9 on va d'abord perfectionn\u00e9 le recours \u00e0 la violence politique le le pogrom de 2001 qui, de 2002, pardon, qui intervient un an apr\u00e8s que Narendra Modi, quelques mois, en fait, alors que Narendra Modi et pris le pouvoir dans l'\u00c9tat en 2001, se traduit par la mort, suivant les estimations des ONG, de 1000 \u00e0 2000 musulmans et c'\u00e9tait une technique pour polariser la soci\u00e9t\u00e9 et pour polariser l'\u00e9lectorat \u00e0 peine, les violences ont -elles cess\u00e9 Narendra Modi dissout le Parlement, l'Assembl\u00e9e de l'\u00c9tat pour organiser des \u00e9lections qui vont le propulser au pouvoir avec une majorit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent pour le BJP donc cette technique du recours \u00e0 la violence intercommunautaire \u00e0 des fins \u00e9lectorales, \u00e7a c'est quelque chose que le co\u00fbt de \u00e0 un degr\u00e9 de sophistication in\u00e9gal\u00e9e, la 2\u00e8me, raison pour laquelle on peut dire que le co\u00fbt de l'aurait \u00e9t\u00e9 un laboratoire, c'est que, ensuite, dans la pratique du pouvoir dans la mani\u00e8re dont Narendra Modi va exercer le pouvoir, puisqu'il va dire il va diriger le Gujarat, de 2001 \u00e0 2014, h\u00e9 bien on va voir se mettre en place des proc\u00e9dures, des lois nouvelles qui vise \u00e0 ghetto\u00efser les musulmans au sens culturel au sens figur\u00e9, on peut dire, en les stigmatisant et puis, au sens propre, la ghetto\u00efsation, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne que l'on voit \u00e0 travers toute l'Inde, mais que le Gujarat a initi\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 emp\u00eacher que des musulmans viennent vivre dans des quartiers \u00e0 majorit\u00e9 hindoue c'est la mixit\u00e9 des villes qui est vis\u00e9 l\u00e0 et et on a du coup vu des musulmans se se retrouver dans des ghettos \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie des villes, ils seront pouss\u00e9s bien s\u00fbr par les \u00e9meutes puisqu'ils auront tendance \u00e0 se regrouper pour \u00eatre plus fort face aux violences mais ils laisseront aussi pouss\u00e9 par la loi qui les emp\u00eache qu'il qui en tout cas, rentr\u00e9e difficile le fait de revenir en quartiers mixtes voil\u00e0 donc \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de de mes tabac d'un ghetto de 500000 musulmans aujourd'hui qu'on appelle de joie pour la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:59) [91%] :\r\nOn peut dire que l'ascension cette ascension de la Modi, elle vient de loin, que c'est une histoire qui vient de loin, est ce qu'on peut dire que le ver \u00e9tait dans le fruit, finalement d\u00e8s l'ind\u00e9pendance, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s l'assassinat de Gambie par an, un extr\u00e9miste hindou, donc je pense pas qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:16) [92%] :\r\nPuisse dire que le verre est dans le fruit, ce que l'on peut dire c'est que on a sans doute sous- estim\u00e9 l'autre id\u00e9e de l'Inde que v\u00e9hiculait la classe politique mais je dirais que cette r\u00e9alit\u00e9 l\u00e0 elle nous est famili\u00e8re, ailleurs dans le monde, il y a pratiquement il n'y a pratiquement aucune soci\u00e9t\u00e9 politique qui n'abrite pas 2 id\u00e9es de la nation et l'Inde n'\u00e9chappe pas \u00e0 cette r\u00e8gle, il y avait l'id\u00e9e de Gandhi et de Nehru de multiculturalisme, l'id\u00e9e que la civilisation indienne \u00e9tait mixte \u00e9tait m\u00e9tiss\u00e9e et \u00e0 juste titre puisque les mariages entre hindous et musulmans, avec quand m\u00eame, m\u00eame lieu, m\u00eame si c'\u00e9tait pas tr\u00e8s nombreux, la musique, la cuisine, la spiritualit\u00e9, tout \u00e7a, c'\u00e9tait une civilisation qu'on disait m\u00eame Hind o\u00f9 Stany pour ne dire ni indien ni autre chose et puis il y avait \u00e0 c\u00f4t\u00e9, d\u00e8s les ann\u00e9es 1890 1900 donc tr\u00e8s t\u00f4t une id\u00e9e de l'Inde, qui \u00e9tait hindou qui disait non, les hindous sont les fils de ce sol ils sont une majorit\u00e9 des Indiens et donc ils ont vocation \u00e0 dominer la culture et et la politique et les minorit\u00e9s ont certes le droit d'\u00eatre chr\u00e9tienne musulmane dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, mais dans la sph\u00e8re publique, elles doivent pr\u00eater all\u00e9geance \u00e0 ses symboles nationaux que sont les symboles de l'hindouisme et donc on a tout de suite cette bifurcation en quelque sorte ce ce Janus et ce qui se passe aujourd'hui, et \u00e7a se passe ailleurs en Europe, \u00e7a se passe ailleurs dans le monde, c'est une mont\u00e9e en puissance de la variante ferm\u00e9e x\u00e9nophobe au d\u00e9triment de la variante universaliste de la nation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:08) [90%] :\r\nChristophe Jaffrelot le mouvement nationaliste hindou n\u00e9 dans les ann\u00e9es 20 avec une organisation qui est un peu la matrice de cette kyrielle d'associations et d'organisations qui existe aujourd'hui, cette organisation s'appelleR.S. S et Narendra Modi a fait ses classes au RSS, vous montrez que, au fond, l'\u00e9closion de ce mouvement -l\u00e0, de cette id\u00e9ologie nationaliste hindou dans les ann\u00e9es 20, elle s'explique d'abord par un complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 majoritaire, alors nous ferons un petit brin d'explication. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:44) [92%] :\r\nIl y a une dialectique entre la mont\u00e9e et la cristallisation d'abord du nationalisme hindou et le mouvement islamique la menace islamique et depuis le d\u00e9but, puisque effectivement comme vous le dites, les choses se se cristallisent dans les ann\u00e9es 20 en r\u00e9action \u00e0 la mobilisation musulmane venue d\u00e9fendre le califat, \u00e0 la suite de la premi\u00e8re guerre mondiale, le sultan ottoman \u00e0 Constantinople, perd son titre de sultan de l'Empire ottoman et de qualif donc de commandeur des croyants, \u00e0 6000 kilom\u00e8tres de l\u00e0, en Inde, les musulmans se mobilisent pour d\u00e9fendre leur chef spirituel et comme les Britanniques sont partie prenante des n\u00e9gociations de paix \u00e0 Versailles et ailleurs il vise les Britanniques sans grand succ\u00e8s car ceux -ci sont bien repli\u00e9s dans leurs garnisons de fait cette les hindou qui vont \u00eatre les victimes collat\u00e9rales d'une vague d'\u00e9meutes qui va durer pendant plusieurs ann\u00e9es en fait jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 20 voire au milieu des ann\u00e9es 20 c'est dans ce contexte que des \u00e9lites hindou d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s traditionaliste dans leur cas, se disent qu'il faut s'organiser pour r\u00e9sister \u00e0 la puissance de feu des musulmans qui sont d\u00e9peints comme plus virils comme plus fort et l'hindou par contraste est toujours per\u00e7u comme plus ch\u00e9tif, il est v\u00e9g\u00e9tarien, il a cette horreur du sang, alors que les musulmans sont d\u00e9peints comme sachant faire gicl\u00e9 le sang notamment \u00e0 l'occasion du sacrifice de l'A\u00efd, donc il y a un complexe vis-\u00e0-vis de la minorit\u00e9 musulmane, alors m\u00eame qu'\u00e9videmment en ombres, les imp\u00f4ts sont beaucoup plus, beaucoup plus fort et donc c'est vrai que je parle de complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 majoritaire, on a des sentiments de vuln\u00e9rabilit\u00e9 qui sont des matrice id\u00e9ologique en quelque sorte la peur n'est jamais bonne conseill\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:47) [90%] :\r\nChristophe Jaffrelot, les nationalistes hindous multiplie les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 l'Inde ancienne une Inde o\u00f9 les dieux et des d\u00e9esses aurait plus ou moins d\u00e9j\u00e0 tout invent\u00e9 de lieu d'ailleurs quelques exemples un peu \u00e9difiant et puis c'est un discours, vous l'avez dit, qui repose aussi sur l'affirmation selon laquelle les hindous sont des fils du sol donc, c'est une id\u00e9e \u00e9videmment tr\u00e8s puissante, mais qui a aucune r\u00e9alit\u00e9 historique et ce qu'on peut dire que la mythologie aujourd'hui remplace l'histoire avec un grand H et qu'\u00e0 ce mouvement de r\u00e9\u00e9criture de l'histoire qui rel\u00e8ve d'abord de la mythologie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:24) [90%] :\r\nOui, on voit effectivement les manuels d'histoire r\u00e9\u00e9crit l'un des grands enjeux de cette r\u00e9\u00e9criture : c'est la r\u00e9ponse \u00e0 la question qui \u00e9tait l\u00e0 en 1er qui \u00e9tait l\u00e0 avant, l\u00e0 encore c'est une question que d'autres soci\u00e9t\u00e9s se sont longtemps efforc\u00e9 de r\u00e9soudre, on retrouve \u00e7a au Japon retrouve son corps et celui qui \u00e9tait l\u00e0 avant comme un droit sup\u00e9rieur sur la terre et sur la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral les hindou pas les habitants originels de ce pays de ce territoire les \u00e0 rien d'ailleurs pour utiliser le le terme qu'on trouve dans la litt\u00e9rature sont inscrites, la plus ancienne et qui d\u00e9crit la premi\u00e8re civilisation de l'Inde, on le sait par les travaux d\u00e8s les indianiste et s'inscrit East les aryens sont arriv\u00e9s et ce sont des indo- Europ\u00e9ens comme nous, ils sont, eux, venus sans doute du sud de la Russie, il y a 2 1000 ans avant J\u00e9sus-Christ ou quelque chose comme \u00e7a, mais \u00e9videmment il faut r\u00e9\u00e9crire l'histoire pour justement ne pas tomber dans la th\u00e9orie de l'invasion aryenne fameuse th\u00e9orique d'insister hindou d\u00e9noncent et dire non, nous sommes les fils du sol lorsque les am\u00e8ne \u00e0 d'ailleurs rebaptiser les aborig\u00e8nes qui eux \u00e9taient l\u00e0 avant, et qu'en g\u00e9n\u00e9ral, en Inde, on appelle les a dit : Vas -y, ceux qui \u00e9taient l\u00e0 avant eux les rebaptise syst\u00e9matiquement les vannes \u00e0 Wassy, ceux de la for\u00eat, j'ai pour \u00e9videmment leur retirer le privil\u00e8ge de l'ant\u00e9riorit\u00e9 \u00e7a c'est n'est qu'un des th\u00e8mes de la r\u00e9\u00e9criture de l'histoire, un autre th\u00e8me majeur, c'est bien s\u00fbr la description des invasions musulmanes, l\u00e0 pour le coup, qui sont syst\u00e9matiquement d\u00e9crite sous un jour tr\u00e8s sanguinaire islamisation de l'Inde en fait doit moins \u00e0 ses conqu\u00eates qu'au prestige des soufis qui ont eu d\u00e8s le XIe, XIIe si\u00e8cles un succ\u00e8s consid\u00e9rable et puis il y a un 3\u00e8me et dernier th\u00e8me qui m\u00e9rite d'\u00eatre \u00e9voqu\u00e9e dans cette r\u00e9\u00e9criture de l'histoire, c'est \u00e9videmment la d\u00e9valorisation des h\u00e9ros qui \u00e9tait Gandhi et surtout Nehru qui est leur b\u00eate noire, litt\u00e9ralement au profit de leur h\u00e9ros \u00e0 eux qui est aid\u00e9, personnalit\u00e9 assez obscur qui n'ont pas jou\u00e9 un grand r\u00f4le dans la lutte contre les Britanniques qui \u00e9taient plut\u00f4t les alli\u00e9s des Britanniques car le v\u00e9ritable ennemi c'\u00e9tait le musulman, donc il fallait plut\u00f4t s'associe aux Britanniques en pr\u00e9vision de la partition du moment o\u00f9 il faudrait se battre contre des musulmans et n\u00e9anmoins la cette histoire est totalement r\u00e9\u00e9crite et en fait de ces gens,D.D. h\u00e9ros les nouveaux h\u00e9ros de l'Inde, ce sont ceux -l\u00e0, c'est \u00e0 eux qu'on d\u00e9die des statuts des portraits au Parlement \u00e0 longueur de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:09) [93%] :\r\nCette r\u00e9\u00e9criture de l'histoire dans l'un de Narendra Modi, elle va de Pair avec une volont\u00e9 de mise au pas, on va le dire comme \u00e7a, de tous ceux qui n'entrent pas dans le cadre, c'est ce qu'on verra Christophe Jaffrelot dans un instant juste apr\u00e8s cette 2\u00e8me halte musicale, cette fois avec une chanson tir\u00e9e d'un film de Bollywood datant de 2009 Jeddah Agbar alors \u00e7a raconte l'histoire du mariage arrang\u00e9 en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:38) [91%] :\r\nLe grand s'empereur moghol Akbar et une princesse hindoue dans l'Inde 17\u00e8me si\u00e8cles href une chanson disons pas forc\u00e9ment en odeur de saintet\u00e9 dans le Land de Narendra. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:20) [66%] :\r\nVous allez le voir, l'otage allez la c'est \u00e7a se soit des d\u00e9j\u00e0 ce sera Internet. \r\nIl est aussi le faire avoir dans ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:03) [90%] :\r\nChristophe Jaffrelot, je rappelle que vous publiez, de l'Inde de Modi, nationalisme, populisme et d\u00e9mocratie ethnique, la chanson combien d'entente donc elle raconte cette histoire d'un mariage entre un empereur musulman et une princesse en hindou, c'est typiquement le genre d'histoire que des nationalistes que Narendra Modi ne veulent plus entendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:25) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait et Agbar, \u00eatre une des figures qu'il d\u00e9teste le plus, parce que Agbar \u00e9tait tout sauf un empereur pros\u00e9lyte et bigot, il avait m\u00eame invent\u00e9 une nouvelle religion une religion qui se voulait s'la synth\u00e8se des religions, avoir \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute des yogis savants hindou il avait aussi re\u00e7u des des missionnaires chr\u00e9tiens et avez \u00e9cout\u00e9 leur lecture de la Bible, donc c'\u00e9tait l'homme de la synth\u00e8se, c'\u00e9tait l'homme de l'Islam indien pour lui l'Islam \u00e9tait une religion indienne dont les lieux saints \u00e9taient en Inde et il n'y avait pas du tout tourn\u00e9 vers le Moyen-Orient, comme on le leur reproche aujourd'hui et comme on leur a reproch\u00e9 d\u00e8s les ann\u00e9es 20 c'est vrai cet Islam il est maintenant, on peut le dire, pris en tenaille, il y a d'un c\u00f4t\u00e9, le mouvement nationaliste hindou et l'aide d'un autre c\u00f4t\u00e9, le le fondamentalisme musulman influenc\u00e9 par l'Arabie Saoudite, un sunnisme militant un salafisme naissant et c'est une forme de civilisation qui est ainsi pris en tenaille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:42) [90%] :\r\nCette chanson Christophe Jaffrelot, elle nous renvoie \u00e9galement un mouvement que vous \u00e9voquez dans votre livre, qui se d\u00e9veloppe en Inde depuis l'accession au pouvoir de Narendra Modi, ce mouvement, il a pour nom le Love Jihad en 2 mots, c'est quoi le loft Djihad. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:56) [91%] :\r\nAlors c'est le reproche que l'on fait aux musulmans de chercher \u00e0 s\u00e9duire de jeunes hindoues alors \u00e7a renvoie l\u00e0 encore, hein, ce complexe vis-\u00e0-vis des musulmans per\u00e7ue comme bien b\u00e2ti, plus fort, plus viril, donc il y a une image du s\u00e9ducteur, qui est associ\u00e9 aux musulmans et on leur reproche sur les accuse d'en profiter pour s\u00e9duire des hindou des hindou, encore une fois les convertir et les \u00e9pouses alors, cette campagne a surtout pris dans les ann\u00e9es 2014, 2015 dans le nord de l'Inde, mais elle a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par une autre, ensuite, de protection de la vache, on voit bien comment il y a des vagues, des campagnes qui sont bien orchestr\u00e9 et qui se succ\u00e8dent, on passe assez vite comme \u00e7a d'un sujet \u00e0 un autre pour tenir toujours en haleine les militants et les sympathisants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:55) [90%] :\r\nCes derniers temps, alors on va pas forc\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9, mais ces derniers temps, on a parl\u00e9 des troubles qui agitent le le Cachemire, c'est-\u00e0-dire le seul \u00c9tat indien \u00e0 \u00eatre peupl\u00e9e en majorit\u00e9 de musulmans, la question du Cachemire, elle est courante, elle dure, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu depuis l'ind\u00e9pendance, il y a d\u00e9j\u00e0 eu des trous, mais aujourd'hui, \u00e7a va plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:15) [90%] :\r\nAh oui, l\u00e0, en \u00eatre rentr\u00e9s dans un nouveau paradigme jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on avait au Cachemire, 2 types d'acteurs politiques qui avait les s\u00e9paratistes qui \u00e9tait m\u00eame on pourrait le dire islamiste et soutenue par le Pakistan en sous- main, ou m\u00eame \u00e0 visage d\u00e9couvert et puis il y avait les hommes politiques, les partis cachemiris qui revendiquait une forme d'autonomie et qui en jouissait qui jouissait d'une certaine autonomie et il y avait dans la constitution de l'Inde, l'article 370 qui leur garantissait cette autonomie en ao\u00fbt dernier, New Delhi a tir\u00e9 un trait sur cet article 370 mais il a \u00e9t\u00e9 les plus loin, il a transform\u00e9 l'\u00c9tat qui \u00e9tait le Jammu et Cachemire en un territoire de l'Union, et cela fait une grande diff\u00e9rence parce qu'un \u00c9tat est autonome, notamment au niveau des forces de police qui sont, du coup, responsable devant le gouvernement r\u00e9gional, un territoire d'union n'a pas cette autonomie l\u00e0 et la police, h\u00e9 bien on rend compte directement \u00e0 New Delhi au ministre de l'Int\u00e9rieur, on a fait un pas consid\u00e9rable dans la prise de contr\u00f4le du Jammu et Cachemire et des cachemiris par New Delhi disqualifiant d'un coup, ces hommes politiques cachemiris qui fait tourner les institutions qui jouissait donc de d'une certaine autonomie et tous sont eux encore derri\u00e8re les barreaux, ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par centaines et m\u00eame on dit par milliers, on a tr\u00e8s peu d'informations mais on \u00e9value \u00e0 4000 le nombre de prisonniers aujourd'hui dans Les GO l'ou du Cachemire ou du reste de l'Inde d'ailleurs, hein, et parmi eux se trouvent des anciens chefs de gouvernement cachemiri des anciens ministres des chefs de parti, donc l\u00e0 on a, on a franchi un pas, oui, on peut le dire, vers un nouveau paradigme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:19) [98%] :\r\nEt peut-\u00eatre vers un embrasement g\u00e9n\u00e9ral de la r\u00e9gion avec une implication du Pakistan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:26) [92%] :\r\nC'est le risque, le risque \u00e9vident, c'est de pousser les jeunes cachemiris et les moins jeunes d'ailleurs vers une forme d'extr\u00e9misme quand il a perdu maintenant comment les hommes politiques cachemiris qui jouaient le jeu de l'autonomie pourront -ils garder une cr\u00e9dibilit\u00e9 minimale, je pense qu'effectivement on va avoir une forme de radicalisation sur laquelle pourra jouer le Pakistan \u00e0 travers des infiltrations, on sait que la fronti\u00e8re est quand m\u00eame assez poreuse et que des groupes jihadistes passe de l'autre c\u00f4t\u00e9, pour parler justement aux jeunes, aux jeunes cachemiris et l\u00e0 ils vont trouver une oreille plus complaisante, sans doute, mais ma crainte et hier encore, je pense que c'est exactement ce que cherchait Narendra Modi, faire la politique du pire, faire en sorte que cette zone soit sous tension, et que cette tension justifie davantage encore le Style politique qui l'a introduit sur le th\u00e8me, vous le voyez, nous sommes en danger, nous sommes menac\u00e9s \u00e0 nos portes sont des forces mal\u00e9fiques, je suis l\u00e0 pour vous prot\u00e9ger, voil\u00e0 une strat\u00e9gie que l'on retrouve ailleurs, la politique de la peur et la politique de la haine, ce sont les 2 r\u00e9pertoire privil\u00e9gi\u00e9 des national- populisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:46) [91%] :\r\nSauf qu'en Inde, cette politique du pire, comme vous dites de Narendra Modi, elle s'enracine dans une id\u00e9ologie hindouiste qui d\u00e9fend une vision de la soci\u00e9t\u00e9 qui ressemble \u00e0 un esp\u00e8ce de grand corps hi\u00e9rarchis\u00e9, la t\u00eate, ce sont les hautes castes, c'est-\u00e0-dire ce qu'on appelle les brahmanes les bras les caisses guerri\u00e8re etc etc, donc une vision tr\u00e8s tr\u00e8s organique o\u00f9 chacun, chacun s'occupe une place bien pr\u00e9cise pour que l'ensemble puisse fonctionner, \u00e7a c'est pour l'id\u00e9ologie mais \u00e7a veut dire aussi Christophe Jaffrelot que dans cette vision l\u00e0 bas il y a pas de place pour l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:24) [89%] :\r\nAlors il y a une place pour l'autre, mais \u00e0 un niveau subordonn\u00e9 et c'est d'ailleurs en cela qu'ils sont fid\u00e8les \u00e0 la tradition, mais pas compl\u00e8tement dans l'hindouisme traditionnel, on a a ce syst\u00e8me des castes qui a, en fait, une capacit\u00e9 \u00e0 int\u00e9grer les autres \u00e0 des niveaux subordonn\u00e9, l\u00e0 on est dans une id\u00e9ologie ou l'autre et diabolis\u00e9 dans bien des cas, et du coup ne peut \u00eatre qu'\u00e9liminer alors \u00e9limin\u00e9 relativement \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie dans un ghetto ou \u00e9liminer radicalement et \u00e7a, c'est ce que les pogroms nous ont montr\u00e9 \u00e0 avoir ou ce que nous montre \u00e0 voir aujourd'hui les lynchages l'un d'\u00eatre depuis quelques ann\u00e9es le th\u00e9\u00e2tre de lynchage \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition de musulmans qui aurait de la viande bovine dans leur r\u00e9frig\u00e9rateur ou qui aurait amen\u00e9 une vache \u00e0 l'abattoir ou serait sur le point de le faire et donc on est dans une nouvelle logique de l'\u00e9limination alors individuel, certes, mais l'\u00e9limination individuel a vocation \u00e0 faire des exemples donc les lynchages sont film\u00e9s mise sur les r\u00e9seaux sociaux et du coup leur effet d\u00e9multipli\u00e9, on n'est pas sur des cas purement individuelle \u00e0 chaque fois, \u00e7a c'est de l'id\u00e9ologie, \u00e7a c'est de l'id\u00e9ologie moderne, \u00e7a n'est pas l'hindouisme traditionnelle et c'\u00e9tait \u00e9videmment quelque chose qui vient en partie de d'Europe puisque on sait que les fondateurs du voil\u00e0 ce n'est hindou ont aussi lu les th\u00e9oriciens du du racisme europ\u00e9en, on a d'ailleurs dans le nationalisme hindou quelque chose de tr\u00e8s europ\u00e9en, ne serait -ce que dans la d\u00e9finition de l'\u00c9tat-Nation l'\u00c9tat-Nation doit \u00eatre homog\u00e8ne, \u00e0 la diff\u00e9rence de ce que les empires indiens ont toujours \u00e9t\u00e9 au contraire multiculturel et c'est en \u00e7a que Nehru et plus encore grandi \u00e9tait bien plus indien et m\u00eame bien plus hindou que ceux qui aujourd'hui se r\u00e9clament de l'hindouisme, tout en le trahissant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:39) [87%] :\r\nAlors ce qui s'en r\u00e9clament, donc on a parl\u00e9 de cette organisation, cette matrice cette organisation MerkelR.S.S. en pr\u00e9cisant qu'Narendra Modi avait fait ses classes au RSS aujourd'hui il entretient quelle relation avec cette organisation qui l'organisation donc paramilitaires est ce que depuis qu'il est au pouvoir, c'est une r\u00e9action, disons plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:00) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile de savoir de quelle nature est la relation entre autres Narendra Modi et le et le RSS, ce qui est certain, c'est que, il en est le produit effectivement un, il a \u00e9t\u00e9, on peut dire \u00e9lev\u00e9 et m\u00eame dans ce cadre, faut le rappeler c'est un mouvement qui int\u00e8gre les enfants \u00e0 un tr\u00e8s jeune \u00e2ge pour des activit\u00e9s d'abord physique de jeu d'un c\u00f4t\u00e9 boy-scout avec l'uniforme qui va avec mais \u00e9videmment aussi des s\u00e9ances de formation id\u00e9ologique et d'apprentissage de l'histoire \u00e0 leur mani\u00e8re, il a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 dans ce cadre, il a, il est devenu un un plat Chalach donc c'est un cadre \u00e0 temps plein et c'est devenu son activit\u00e9 et sa seule activit\u00e9 professionnelle et il n'est pas assez aux politiques \u00e9lectorale n'est pass\u00e9 de l'organisation \u00e0 l'\u00e9lection que tr\u00e8s tardivement dans les ann\u00e9es 2000, il est \u00e9lu pour la premi\u00e8re fois en 2002, hein, donc \u00e0 52 ans, jusque -l\u00e0, c'est un homme de l'ombre, c'est un homme de l'organisation, donc il est tr\u00e8s proche de ce mouvement, le RSS, mais \u00e9videmment, quand il devient 1er ministre, il ne peut plus s'afficher aussi ouvertement aux c\u00f4t\u00e9s de personnes qui ont tout de m\u00eame quelques casseroles sulfureuse derri\u00e8re elle et, du coup, il s'en d\u00e9marque mais il s'en d\u00e9marque de mani\u00e8re tr\u00e8s relative, et aucune de ces actions v\u00e9ritablement ne contredit la ligne d'URSS, il y a eu un seul \u00e9pisode o\u00f9 l\u00e0, on a senti un couac Modi s'est quand m\u00eame \u00e9mue de ces lynchages de musulmans accus\u00e9s d'abattre des vaches et il a accus\u00e9 ce qui se pr\u00e9valait d'\u00eatre les d\u00e9fenseurs de la vache d'\u00eatre des voyous litt\u00e9ralement et l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 tanc\u00e9 on, on l'a recadr\u00e9, il a fait amende honorable, tout en cherchant \u00e0 s'\u00e9manciper d'URSS, il y a une tension mais qui est une tension tout de m\u00eame assez, assez faible parce qu'il m\u00e8ne une politique, le reste ne peut pas d\u00e9sapprouver et en m\u00eame temps, lui, a besoin d'URSS, c'est quand m\u00eame des millions et des millions de militants et c'est pas seulement, ce qui porte le short kaki et et la chemise blanche, hein, c'est aussi tous ceux qui sont dans les syndicats \u00e9tudiants dans les syndicats ouvriers dans les mouvements paysans c'est une n\u00e9buleuse consid\u00e9rable qui regroupe maintenant plut\u00f4t des dizaines de millions de personnes que des millions de personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:43) [92%] :\r\nDonc on a bien compris, Christophe Jaffrelot dans le viseur de ce gouvernement, les minorit\u00e9s religieuses, \u00e0 commencer par les musulmans, mais il y a \u00e9galement les chr\u00e9tiens, et puis aussi d'autres cat\u00e9gories, on va dire, de la population, comme les universitaires, les intellectuels qui r\u00e9sistent aujourd'hui \u00e0 Narendra Modi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:03) [90%] :\r\nBeaucoup de gens ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 courber l'\u00e9chine, que parler haut et fort et on les comprend, parce que c'est leur carri\u00e8re, c'est leur s\u00e9curit\u00e9 qui sont en jeu, donc on pr\u00e9f\u00e8re attendre que prendre des risques, c'est humain, n\u00e9anmoins certains r\u00e9sistent effectivement alors vous avez des milieux journalistiques qui continuent \u00e0 faire leur travail de mani\u00e8re remarquable l'Indian Express d\u00e9cline doux de Wire scroll date H\u00e9l\u00e8ne voil\u00e0 des sources d'information r\u00e9elle and I TV pour ce qui est des ondes mais TV \u00e0 de gros probl\u00e8mes, parce que justement, la t\u00e9l\u00e9vision est ce qui fait le plus peur au pouvoir et c'est la cible prochaine sinon d\u00e9j\u00e0 actuel en v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 travers des pr\u00e9textes, tels que des redressements fiscaux ou d'autres, d'autres d\u00e9tours pour parvenir \u00e0 ses fins, apr\u00e8s vous avez effectivement des universitaires, des auteurs de fiction aussi des romanciers, de po\u00e8tes qui ont rendu \u00e0 l'\u00c9tat les m\u00e9dailles que l'\u00c9tat leur avait donn\u00e9 pour manifester leur m\u00e9contentement et puis d'autres vont plus loin, Arundhati Roy \u00e9crit dans la presse internationale, par exemple, mais il y en a d'autres et puis les partis de basses castes, les partis r\u00e9gionaux, en l'occurrence de basses castes sont assez v\u00e9h\u00e9ment des partis r\u00e9gionaux plus mainstream celui qui couve le Bengale occidental, par exemple, \u00e0 Calcutta qui couvert ne le Tamil Nadu \u00e0 Madras Chenna\u00ef et puis, et puis, le seul qui v\u00e9ritablement parle syst\u00e9matiquement contre les abus de pouvoir de New Delhi, c'est le congr\u00e8s, c'est le Parti du Congr\u00e8s qui a \u00e0 sa t\u00eate une famille les Nehru-Gandhi un r\u00f4le Gandhi vient de rendre le pouvoir \u00e0 sa m\u00e8re, Sonia Gandhi et eux sont syst\u00e9matiquement dans la d\u00e9fense de la Constitution, mais ils ne sont pas entendus, voil\u00e0 c'est \u00e7a, ne sont plus \u00e9cout\u00e9s, leurs voix ne portent pas et leur parti est en train de partir en en vrille parce qu'on ne risque pas facilement aux sir\u00e8nes de l'argent quand on est d\u00e9put\u00e9 du Congr\u00e8s, par exemple, et beaucoup d'retournent leur veste et puis d'autre part, pareil, la crainte de voir passer devant un tribunal pour une raison X refroidi les ardeurs id\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:43) [90%] :\r\nSi on se projette \u00e0 plus ou moins long terme, quels sont les contradictions que le parti de Narendra Modi, donc le Jeep, il va devoir affronter pour continuer de s\u00e9duire les Indiens pour imposer cette autre id\u00e9e de l'Inde, qu'on a tent\u00e9 de mieux cerner Christophe Jaffrelot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:03) [91%] :\r\n\u00e0 vrai dire je ne suis pas certain qu'il y a des contradictions r\u00e9dhibitoire dans la trajectoire des ann\u00e9es \u00e0 venir, bien s\u00fbr, la contradiction majeure c'est que on passe tellement de temps \u00e0 r\u00e9\u00e9crire l'histoire, \u00e0 part les cultures que l'\u00e9conomie n'est plus une priorit\u00e9, et en plus de \u00e7a, les comp\u00e9tences en la mati\u00e8re sont assez limit\u00e9s au BJP, donc l'\u00e9conomie appara\u00eet clairement comme le talon d'Achille du pouvoir, la croissance est tomb\u00e9 \u00e0 5 pourcent font remonter tr\u00e8s loin dans Histoire indienne pour voir un chiffre de ces tortures tout le ch\u00f4mage flambe et on a l\u00e0 pour le coup des chiffres sans pr\u00e9c\u00e9dent, on n'avait jamais eu autant de demandeurs d'emploi en Inde depuis qu'on a des statistiques, la crise agricole et profonde et se nourrit d'une crise \u00e9cologique qui est li\u00e9 au fait qu'on ne s'est pas souci\u00e9 de la pollution atmosph\u00e9rique stress hydrique et les politiques publiques, encore une fois, ne sont pas le fort de ce pouvoir, donc la contradiction qui pourrait nous sembler \u00e9vidente, c'est celle -l\u00e0, ils ne savent pas gouverner l'\u00e9conomie, donc on les remercie la prochaine fois, sauf que d'une part les \u00e9lections r\u00e9centes viennent de nous montrer qu'on peut tout \u00e0 fait gagner des \u00e9lections, avec un bilan \u00e9conomique plus que mitig\u00e9, il suffit de trouver le r\u00e9pertoire s\u00e9curitaires qu'il faut, et \u00e7a, \u00e7a n'est pas si compliqu\u00e9 Pakistan comme voisin, c'est une ressource permanente, on peut facilement polaris\u00e9 dans un telle contexte et puis deuxi\u00e8mement, les \u00e9lections ne sont libres que lorsque la comp\u00e9tition est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9s, or les ressources dont jouit le pouvoir en terme de communication en termes financiers sont tels aujourd'hui qu'on ne peut pas parler d'\u00e9lections, je dirais vraiment \u00e9quitable et les prochaines risquent d'\u00eatre comparables, donc il n'est pas \u00e9vident que ce pouvoir ne soit pas en place pour longtemps en tout cas pour autant que Narendra Modi sera son leader et l'horizon d'attente enfin l'horizon auquel moi je me situerai, c'est l'apr\u00e8s- Modi qui peut prendre le relais et on le sait, les national- populiste, les populistes en g\u00e9n\u00e9ral d'ailleurs, ont du mal \u00e0 assurer leur succession Chavez Maduro, \u00e7a n'est pas une s\u00e9quence particuli\u00e8rement r\u00e9ussi s'les hommes qui sont \u00e0 la t\u00eate de ces pays sont tellement adul\u00e9, le culte de leur personnalit\u00e9 et tellement fort que les remplacer et tr\u00e8s difficile et donc c'est peut-\u00eatre \u00e7a la question, la seule Christian qui vaille, on voit se dessiner un successeur \u00e0 Mika, ministre de l'Int\u00e9rieur qui a \u00e9t\u00e9 proche de Modi depuis le d\u00e9but, mais est -ce qu', Mika a les qualit\u00e9s de meneur d'hommes, de tribun de Modi, on peut en douter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:57) [88%] :\r\nPetite question personnelle pour conclure Christophe ce Frelot dans ce contexte de de pressions envers tous ceux qui ont une pens\u00e9e critique est ce que vous- m\u00eame vous avez subi des pressions est -ce que vous prenez, disons, des pr\u00e9cautions en tant qu'chercheur que vous ne preniez pas auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:14) [91%] :\r\nJe me refuse d'y penser, car sinon on perd son libre arbitre et on ne fait plus son m\u00e9tier correctement mais d\u00e9pression bien s\u00fbr des pressions bien s\u00fbr et les r\u00e9seaux sociaux se sont l\u00e0 pour \u00e7a, notamment, hein, donc je suis soumis, comme tant d'autres \u00e0 ce d\u00e9luge verbal et \u00e9crit qui peut venir de plus ou moins haut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:38) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben \u00e7a sera le mot de la fin, grand merci \u00e0 vous Christophe Jaffrelot pour cette immersion plut\u00f4t inqui\u00e9tante dans l'un de Narendra Modi, l'avenir nous dira en effet si ce cycle populiste port\u00e9 par Narendra Modi va ou non se poursuivre j'appelle que vous publiez chez Fayard, l'Inde de Modi national- populisme et d\u00e9mocratie ethnique un livre essentiel, on l'a compris pour ben d\u00e9crypter un petit peu ce qui se passe aujourd'hui en Inde et ce qui pourrait se passer demain, voil\u00e0 on se quitte en musique et comme en Inde, la musique s'ouvre peu \u00e0 peu aux femmes, je vous propose d'\u00e9couter la violoniste Shirts n'a quand te et son groupe qui m\u00eale musique indienne traditionnelle contemporaine et jazz le morceau a pour titre Bangalore Dream Spring. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:34) [66%] :\r\nPeut-\u00eatre en quelque temps et Marc-Antoine patate et pas que Kodak a \u00e9t\u00e9 not\u00e9 Paquette AT pacte avec des banques toute attaque peut-\u00eatre et puis on parle comme Robert Capa que Tati par contre l'qui attaqu\u00e9 Total pas plut\u00f4t que de Nantes, \u00e0 quelques pas, est a pas que de notre pas que un Tintin plus pas m\u00e9content quand on a que peut-\u00eatre quelqu'un pas plut\u00f4t d'une petite manip attaquait attaque d'attaquer quand on parle de panique totale mais papa maintenant quel r\u00e9glementant quelqu'Patrick important quelque temps comme du il peut pas fait Mattel rime pas n'est pas de le petit d\u00e9bat \u00e0 4, je note acte que beaucoup notamment r\u00e9p\u00e8te \u00e0 tous nos tracas des p\u00e9dales de Nantes Pennac, tu ne veux pas qu'attendent nos boudins Hamilton. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:13) [68%] :\r\nMadame Notat votre totale, on nous donne l'autodaf\u00e9 d'Alfred dans le retour de l'autre c\u00f4t\u00e9, Vodafone va tout d'abord la tuberculose pas tout d'abord \u00eatre dans le vrai tout \u00e0 4 voil\u00e0 vraie de Vodafone voudrait devenir viendrait pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:51) [65%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00e9mu pacte dit peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas, peut-\u00eatre pas, peut-\u00eatre que quel rime TV faire Dream du fait donc pas laquelle de par des bateaux ne Marc Berthod, notre nouvel acte donnera, \u00e7a fait bien 4 : ne pas mettre tous nos tracas des b\u00eates \u00e0 peut-\u00eatre pas par 4 actes ne fait pas appara\u00eetra comme pr\u00e9tend que pas 4 ans qui est attaqu\u00e9, Tata qu'\u00e0 partir de ne pas capable de peut-\u00eatre, mais pas catapulta c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre un peu partout comme de la Patrick de la droite d'ent\u00e9riner dans quelque part, c'est-\u00e0-dire que par votre d\u00e9part date de lieutenants, bon, la 4\u00e8me avait pas en contact avec quelque part comme affecte pas d\u00e9crite par pas dans des notes texte appartiennent \u00e0 partir des ma\u00eetres de Nantes M\u00e9dard et de maintenir notre il n'avait pas fait de nos actes bernardoni-dagba longtemps peut-\u00eatre date d'une pas des Panama Papers, d'avoir \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre d'de ne pas de tra\u00eenerait, tra\u00eenerait d'apr\u00e8s des mois d'facto Tatum Madame de de me pardonnera de ne pas faire de notre de Manhattan, va garder un ado Tags, donc pas que Docteur tacle de th\u00e9 ou tout \u00e0 des Musonda 4 4 \u00e9taient mettent en cas d'attaque, attendant qu'Abdel Mahdi une copie demain tous ma\u00eetre demeure de ma partout, de mettre \u00e0 de 4 de ne pas Colorado certaines appellera pour certaines la d\u00e9licate ne m'pas appellera de n'accorde pas d\u00e9cr\u00e9ter n'appellera d'extrader mais quelle \u00e0 pour demander tout \u00e0 Servane. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:01) [66%] :\r\nD'accord, parce qu'on a fait extrait Dingsdag voudrait que certains qui sont \u00e0 coup 5 minutes stagne, la contrebande qui voudrait quelques spectacles Greengard tout expr\u00e8s d'une autre part tout \u00e0 quelque chose \u00e0 comme le foot avec que de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:41) [87%] :\r\nSous les pav\u00e9s, s'ach\u00e8ve, gr\u00e2ce \u00e0 la complicit\u00e9 d'Anne-Marie Azur cher pour la prise de sang au Studio de Gen\u00e8ve et d'Alexandre Lumi\u00e8re qui \u00e9tait aux studios de Paris, merci \u00e9galement \u00e0 Sofia M\u00fcller pour la Carte sonore et \u00e0 Fran\u00e7oise de g\u00e9nie pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:01) [72%] :\r\nBon go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:05) [94%] :\r\nClara Haskil le myst\u00e8re de l'interpr\u00e8te, un documentaire qui dresse un portrait tr\u00e8s sensible et retrace le parcours mouvement\u00e9 d'une pianiste. \r\n\u00e0 d\u00e9couvrir dans un magnifique coffret CD et DVD disponible \u00e0 la boutique RTS sur RTS penser barres obliques boutique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:35) [77%] :\r\nApr\u00e8s les informations retrouvez jazz avec Yvan et cher, esp\u00e8ce de il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaffrelot, Christophe", "role": "directeur de recherche du CNRS, enseignant \u00e0 Sciences Po et grand sp\u00e9cialiste de l'Asie du Sud", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FBBADD0-667C-49EC-98ED-C95AEF02155D", "internalArchiveId": "4FBBADD0-667C-49EC-98ED-C95AEF02155D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MFP : L'accent des autres", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique.\r\n\r\nChaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique. 18h Achat d'avions : Lockheed Martin participera \u00e0 la campagne\r\nL'avionneur am\u00e9ricain Lockheed Martin compte bien s'investir dans la futur campagne politique en vue de l'achat de jets militaires.\r\nLa Suisse veut renouveller sa flotte... et les citoyens devraient voter, en principe, dans un an.\r\nMarie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, et vous nous le r\u00e9v\u00e9lez : les mises en garde de la ministre de la D\u00e9fense Viola Amherd r\u00e9it\u00e9r\u00e9es en d\u00e9but de semaine n'ont pas modifi\u00e9 les intentions du constructeur a\u00e9ronautique texan ... \r\n...Oui \u00e9coutez son directeur pour la Suisse, Robert Kelley, rencontr\u00e9 hier \u00e0 Berne.\r\n.....son1 (13'')\r\nLa pol\u00e9mique suscit\u00e9e le week-end dernier par la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, la SSO, n'a donc pas refroidi Lockheed Martin...\r\nLa fa\u00eeti\u00e8re des officiers avait confirm\u00e9 dimanche dernier dans la presse al\u00e9manique avoir demand\u00e9 aux 4 fabricants en lice pour vendre des avions de combat \u00e0 la Suisse de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une participation financi\u00e8re en vue de la campagne de votation...L'affaire a cr\u00e9\u00e9 un toll\u00e9. Hors de question pour de nombreux militaires et politiciens d'envisager que ces entreprises \u00e9trang\u00e8res participent \u00e0 la campagne. D\u00e8s le lendemain, la  conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd s'est empress\u00e9e d'\u00e9teindre l'incendie. Remise \u00e0 l'ordre de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, bien qu'elle soit ind\u00e9pendante du D\u00e9partement de la D\u00e9fense. La SSO qui dans la foul\u00e9e a renonc\u00e9 \u00e0 ses id\u00e9es pour le financement de la campagne.\r\n- On pensait l'affaire close Marie...sauf que les propos de Lockheed Martin pourraient bien rallumer la m\u00e8che.\r\nCar nombreux sont ceux en Suisse qui sont allergiques \u00e0 ce qui peut \u00eatre per\u00e7u comme de l'ing\u00e9rence...\r\nMais pour Robert Kelley, les candidats doivent pouvoir faire entendre leur voix...\r\n....son 2 (38'')\r\nOn lui fait alors remarquer que les autorit\u00e9s suisses ont requis de la part des concurrents la plus grande retenue, \u00e9chaud\u00e9es par l'\u00e9chec en votation du Gripen en 2014...notamment en raison d'un important lobbying du constructeur su\u00e9dois Saab...\r\nEt on lui rappelle que Viola Amherd a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t claire sur ce sujet...\r\nLa r\u00e9ponse est alors un peu plus nuanc\u00e9e...\r\n...son 3 (35 )\r\n- Et les 3 autres avionneurs Marie, quelles sont leurs intentions ?\r\n\"Hors de question de financer ou de participer au financement d'une campagne politique en Suisse\"...: la r\u00e9ponse inofficielle de l'un d'eux. \r\nLes deux autres ne nous ont pour l'heure pas r\u00e9pondu.", "durationSec": 700, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10691196", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019accent des autres / FOR_2019-09-14T18:47:00_mfp", "Forum du 14.09.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique."], "variantIds": ["ece-10691196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:23Z", "webPublicationDate": "2019-09-14T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15F9D0D5-3521-4900-88E6-276F25562CBB", "internalArchiveId": "15F9D0D5-3521-4900-88E6-276F25562CBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey: reprise du championnat suisse avec des victoires romandes", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 9\r\n\r\nHockey: reprise du championnat suisse avec des victoires romandes 18h hockey\r\nLa championnat de suisse de hockey sur glace a repris hier soir. Une reprise plut\u00f4t r\u00e9ussie pour les \u00e9quipes romandes puisque Lausanne, Gen\u00e8ve-Servette et Bienne ont tous gagn\u00e9.\r\nGen\u00e8ve-Servette et Bienne qui s'affrontent d'ailleurs ce soir \u00e0 la patinoire des Vernets... \r\nBernardin Allemann, vous \u00eates sur place. \r\nGen\u00e8ve-Servette a commenc\u00e9 la saison de mani\u00e8re bien curieuse:  en s\u00e9parant de son directeur g\u00e9n\u00e9ral...\r\nDIRECT\r\nRelance\u00a0: sur le plan sportif, Gen\u00e8ve-Servette a pris un bon d\u00e9part, avec une victoire hier soir \u00e0 Langnau. Une victoire prometteuse...\r\nDIRECT\r\nEn face, Bienne a clairement l'intention de jouer le titre cette saison.\r\nDIRECT\r\nMatch \u00e0 suivre dans Sport Premi\u00e8re.", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10691191", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Hockey: reprise du championnat suisse avec des victoires romandes / FOR_2019-09-14T18:02:00_developpement-9", "Forum du 14.09.2019"], "variantIds": ["ece-10691191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:23Z", "speechToTexts": ["20.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nOn passe au sport avec le championnat de Suisse de hockey sur glace, qui a repris hier soir une reprise plut\u00f4t r\u00e9ussie pour les \u00e9quipes romandes puisque Lausanne Gen\u00e8ve- Servette et Bienne ont tous gagn\u00e9 Gen\u00e8ve- Servette et Bienne qui s'affrontent d'ailleurs ce soir \u00e0 la patinoire des Vernets Bernardin Allemann vous \u00eates sur place Gen\u00e8ve- Servette a commenc\u00e9 la saison de mani\u00e8re bien curieuse en s\u00e9parant de son directeur g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nOui, en effet, la nouvelle est arriv\u00e9e hier le le 13 septembre \u00e7a fait quand m\u00eame plusieurs mois qu'on sait que le 13 septembre c'est le d\u00e9but de la saison, h\u00e9 bien c'est hier que Gen\u00e8ve- Servette a choisi d'annoncer le le d\u00e9part de son si haut de son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Christophe Stucki, qui \u00e9tait quand m\u00eame un des hommes forts de ce club que le club je ne vois d'ailleurs est all\u00e9 rechercher au printemps dernier pour eux remettent de l'ordre, suite aux nombreux remous de 8 Quennec notamment, on s'en souvient, et c'est vrai que le timing surprend \u00e9norm\u00e9ment dans ce d\u00e9part de de Christophe Stucki, qui est aussi \u00e0 un ami approche de Chris McSorley, qui du coup et bien McSorley qui est toujours dans le club comme directeur g\u00e9n\u00e9ral, h\u00e9 bien, et de plus en plus seul et de plus en plus isol\u00e9, on a la pression mais c'est vrai que c'est assez surprenant surtout que l'annonce de ce de ce d\u00e9part s'est faite hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [99%] :\r\nAlors sur le plan sportif Gen\u00e8ve- Servette a pris un bon d\u00e9part avec une victoire hier soir \u00e0 Langnau une victoire prometteuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [86%] :\r\nOui, prometteuse en effet les \u00e9trangers en forme les \u00e9trangers pr\u00e9sents sur sur tous les boutons, c'est l\u00e0 pourtant, c'est des \u00e9trangers dans le dans le championnat suisse o\u00f9 il se limit\u00e9s \u00e0 4 une belle attitude aussi de cette \u00e9quipe, tr\u00e8s jeune, parce que c'est vrai qu'il y a eu pas mal de changements \u00e0 Gen\u00e8ve- Servette notamment en d\u00e9fense avec des des piliers qui sont partis des noms qui parle \u00e0 beaucoup de monde \u00e0 Bettina Franzen Vukovic qui sont partis un nouvel entra\u00eeneur aussi, qui n'a aucune exp\u00e9rience \u00e0 ce niveau -l\u00e0, qui entra\u00eenait d'ailleurs des jeunes auparavant, m\u00eame si je n'est d'Servette avait \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 champion avec lui chez les jeunes en juniors \u00e9lite lors des 2 derni\u00e8res saisons, donc beaucoup d'changement une belle attitude mais \u00e9videmment ce n'est qu'un match, si c'\u00e9tait \u00e0 Langnau Langnau c'est quand m\u00eame pas D, une des grandes \u00e9quipes du championnat la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [95%] :\r\nAlors en face, Bienne a clairement l'intention de jouer le titre cette saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [86%] :\r\nBah oui Bienne qui reste sur 2 demi- finales et qui aimerait bien aller plus loin, qui hier \u00e0 libre, une bonne partie face \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron victoire de Bienne, gr\u00e2ce notamment \u00e0 3 buts de \u00e7a, sa petite Star finlandaise Tony Ryan Bienne qui a de nouveau aussi, on va pas dire surpris mais qui de nouveau et d'aller chercher des joueurs un peu un peu insaisissable des joueurs qu'il faut qu'il faut canaliser, il y avait d\u00e9j\u00e0 les les Broons les Forster matoles \u00e0 y aller, les co\u00fbts de pile et ratent gu\u00eapes sont des joueurs qui sont, c'est vrai, ah, ah, ah, c'est compliqu\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 g\u00e9rer, mais qui peuvent apporter peut-\u00eatre ce petit suppl\u00e9ment d'\u00e2me dans une \u00e9quipe, \u00e0 condition qu'ils fassent leur boulot correctement, on attend, c'est vrai, beaucoup de Bienne plus par exemple que de Gen\u00e8ve- Servette cette saison, m\u00eame si ces \u00e9quipes voil\u00e0 pourquoi pas partie des top favori qui, on le sait, sont cette saison zouk et Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [95%] :\r\nMerci Bernardin Allemann, match \u00e0 suivre dans Sport Premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51848995-A51E-4E61-923C-20EFC7659A13", "internalArchiveId": "51848995-A51E-4E61-923C-20EFC7659A13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: Lausanne affronte Lugano en 16e de finale de la Coupe Suisse", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Oggier, Gr\u00e9goire\r\nD\u00e9veloppement 10\r\n\r\nFootball: Lausanne affronte Lugano en 16e de finale de la Coupe Suisse 18h Football : Lausanne-Lugano\r\nFootball, on joue ce week-end les seizi\u00e8mes de finale de la coupe de Suisse.\r\nAvec d\u00e9j\u00e0 deux surprises hier soir: les \u00e9liminations de Servette et St-Gall, battu respectivement par Grasshopper et Winterthour, deux \u00e9quipes de deuxi\u00e8me division.\r\nLes \u00e9quipes de Super League sont donc averties. Et notamment Lugano, qui joue en ce moment \u00e0 la Pontaise, contre le Lausanne-Sport. \r\nGr\u00e9goire Oggier, vous suivez ce match. Est-ce qu'il y a de la surprise dans l'air?\r\nDIRECT\r\nOn l'a dit, ces 16e de finale ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par l'\u00e9limination sans gloire de Servette par Grasshopper.\r\nc'est la 8e fois cons\u00e9cutive que les Genevois \u00e9chouent d\u00e9j\u00e0 au deuxi\u00e8me tour de la comp\u00e9tition. Est-ce que les Genevois se sont vus trop beau en ce d\u00e9but de saison?\r\nDIRECT\r\nIl y avait d'autres matchs en cette fin d'apr\u00e8s-midi, et notamment le FC Bulle...\r\nDIRECT\r\nLa deuxi\u00e8me mi-temps de Lausanne - Lugano est \u00e0 suivre d\u00e8s 19h dans Sport Premi\u00e8re.", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10691192", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football: Lausanne affronte Lugano en 16e de finale de la Coupe Suisse / FOR_2019-09-14T18:02:00_developpement-10", "Forum du 14.09.2019"], "variantIds": ["ece-10691192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:22Z", "speechToTexts": ["20.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn football, on joue ce week- end les seizi\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse avec d\u00e9j\u00e0 deux surprises hier soir les \u00e9liminations de Servette et Saint-Gall battu respectivement par Grasshopper et Winterthour, 2 \u00e9quipes de 2\u00e8me division, les \u00e9quipes de Super League sont donc averties et notamment Lugano qui joue en ce moment \u00e0 la Pontaise contre le Lausanne- Sport, Gr\u00e9goire Oggier, vous suivez ce match et ce qu'il y a de la surprise dans l'air. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [92%] :\r\nOui, pour l'heure, Lausanne peut toujours esp\u00e9rer cr\u00e9er cette fameuse surprise qui fait le charme de cette Coupe de Suisse, on joue depuis 44 minutes ici \u00e0 la Pontaise, c'est toujours 0 \u00e0 0 entre Lausanne et Lugano, Lausanne et l'\u00e9quipe qui s'est cr\u00e9\u00e9 les meilleures chances de but dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode, alors pour l'instant rien d'exceptionnel, le gardien luganais Da Costa n'a pas non plus \u00e9t\u00e9 souvent mis \u00e0 contribution, mais une chose est s\u00fbre jusqu'ici Lausanne n'a rien \u00e0 envier au 9\u00e8me de Super League dans cette rencontre, m\u00eame si tout \u00e0 l'heure aux alentours de la demi- heure de jeu, on a quand m\u00eame sauv\u00e9 sur la ligne dans dans la d\u00e9fense lausannoise voil\u00e0 souci vous dire que c'est un match particulier pour une personne, hein, c'est l'entra\u00eeneur du Lugano Fabio Celestini a jou\u00e9 puis entra\u00een\u00e9 le Lausanne- Sport et ce soir, il revient donc \u00e0 la Pontaise dans le camp adverse, certainement que ce seizi\u00e8mes de finale de Coupe de Suisse se tient particuli\u00e8rement \u00e0 coeur au technicien Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [92%] :\r\nAlors on l'a dit, c'est seizi\u00e8mes de finale ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par l'\u00e9limination sans gloire de Servette par Grasshopper cela dit 8\u00e8me fois un 8\u00e8me fois cons\u00e9cutive que les Genevois \u00e9chouent d\u00e9j\u00e0 au 2\u00e8me tour de la comp\u00e9tition est -ce \u00e0 dire que les Genevois se sont vus trop beaux en ce d\u00e9but de saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [87%] :\r\nOui, c'est possible, c'est en tout cas, la mauvaise affaire, hein, de ce 2\u00e8me tour de Coupe de Suisse pour le moment, Servette auteur il faut le rappeler d'un bon d\u00e9but de saison en Super League et je le vends \u00e0 pointe d'ailleurs pour leur 4\u00e8me rang, \u00e7a va \u00eatre est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son sujet, hier soir, l'affiche pouvait aussi rappeler un les grandes heures du football suisse, puisque c'\u00e9tait Gates et en face une formation z\u00fcrichois ce qui \u00e9volue d\u00e9sormais en Challenge League mais hier soir, Gates et a r\u00e9ussi une grosse performance puisqu'ils \u00e9taient r\u00e9duits \u00e0 10 peu apr\u00e8s la demi- heure de jeu et les Z\u00fcrichois ont r\u00e9ussi l'exploit d'\u00e9liminer Servette pensionnaire de Super League Servette qui devra donc tr\u00e8s vite r\u00e9agir et rebondir apr\u00e8s ce 1er couac dans cette saison 2019, 2020. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [97%] :\r\nEt puis il y avait d'autres matchs en cette fin d'apr\u00e8s- midi, et notamment le FC Bulle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [87%] :\r\nOui, le FC Bulle pensionnaire de 1\u00e8re ligue classic leader de son championnat, qui s'\u00e9tait permis le luxe d'\u00e9liminer qui au tour pr\u00e9c\u00e9dent, aide au tour pr\u00e9c\u00e9dent les Bulle \u00e9tait favori, cet apr\u00e8s- midi face \u00e0 sauver une \u00e9quipe qui joue dans une ligue inf\u00e9rieure au FC Bulle et le FC Bulle et bien assumer ce statut de favori puisque les Bulgares se sont qualifi\u00e9s en s'imposant 2 1 \u00e0 ils peuvent donc r\u00eaver de tirer un gros poisson prochain tour de cette Coupe Suisse sera en huiti\u00e8mes de finale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [94%] :\r\nMerci Gr\u00e9goire Auger la 2\u00e8me mi- temps de Lausanne Lugano est \u00e0 suivre d\u00e8s 19 heures dans Sport Premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T16:59:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D19982BF-4EBF-4613-929E-DCC57A87767F", "internalArchiveId": "D19982BF-4EBF-4613-929E-DCC57A87767F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lockheed Martin participera \u00e0 la campagne politique pour l'achat de jets militaires", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "Interview de Thomas Hurter, conseiller national (UDC/SH) et ancien pilote de ligne.\r\n\r\nInterview de Thomas Hurter, conseiller national (UDC/SH) et ancien pilote de ligne. 18h SLV Hurter\r\nThomas Hurter, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national UDC schaffousois et ancien pilote de ligne.\r\n- Est-il acceptable qu'un avionneur am\u00e9ricain comme Lockheed Martin tente d'influencer les citoyens suisses dans le cadre d'une campagne de votation ?\r\n- Est-ce que \u00e7a refl\u00e8te un peu d'arrogance du constructeur am\u00e9ricain, ou en tout cas de la m\u00e9connaissance des usages politiques suisses ?\r\n- En m\u00eame temps, on peut comprendre l'enjeu pour un avionneur qui est sur les rangs. Difficile de rester les bras crois\u00e9s. Et c'est tout \u00e0 son honneur d'\u00eatre franc et d'admettre publiquement qu'il va participer \u00e0 la campagne ?\r\n- En m\u00eame temps, on va voter sur un principe et non sur un type d'avion. Pourquoi finalement cette implication \r\n- La ministre de la D\u00e9fense Viola Amherd avait pourtant rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, qui avait appel\u00e9 les avionneurs \u00e0 participer \u00e0 la campagne. Manifestement, Lockheed Martin s'en moque.\r\n- Mais que faire pour emp\u00eacher ce type d'ing\u00e9rence ?", "durationSec": 453, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10691183", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Lockheed Martin participera \u00e0 la campagne politique pour l\u2019achat de jets militaires / FOR_2019-09-14T18:00:00_developpement-1", "Forum du 14.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Thomas Hurter, conseiller national (UDC/SH) et ancien pilote de ligne."], "variantIds": ["ece-10691183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:22Z", "speechToTexts": ["20.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'avionneur am\u00e9ricain Lockheed Martin compte bien s'investir dans la future campagne politique en vue de l'achat de Jet militaire : la Suisse veut renouveler sa flotte et des citoyens devraient voter en principe dans un an, Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral et vous nous le r\u00e9v\u00e9ler les mises en garde la ministre de la D\u00e9fense, Viola Amherd r\u00e9it\u00e9r\u00e9 en d\u00e9but de semaine, n'ont pas modifier les intentions du constructeur texan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [95%] :\r\nOui, \u00e9coutez son directeur pour la Suisse Robert Kelly rencontre hier \u00e0 Berne, o\u00f9 l'entreprise est install\u00e9e depuis le mois de mars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [81%] :\r\nVoil\u00e0 qui m'a un un second acte Lockheed Martin va soutenir la campagne publique quelle qu'elle soit, pour l'achat des avions pour un homme \u00e0 eau et de quelle mani\u00e8re et avec quelles ressources \u00e7a on doit encore le d\u00e9fi non elles un paiement mais une tribu de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [93%] :\r\nMari\u00e9 la pol\u00e9mique suscit\u00e9e le week- end dernier par la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers n'a donc pas refroidi Lockheed Martin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [91%] :\r\nOui, pour rappel, la fa\u00eeti\u00e8re des officiers, la SSO avait confirm\u00e9 d\u00e9mange dernier dans la presse al\u00e9manique avoir demand\u00e9 aux 4 fabricants en lice pour vendre des avions de combat, la Suisse, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une participation financi\u00e8re en vue de la campagne de votation, l'affaire a cr\u00e9\u00e9 un toll\u00e9, hors de question pour de nombreux militaires et politiciens d'envisager que ces entreprises \u00e9trang\u00e8res participent \u00e0 la campagne d\u00e8s le lendemain, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola, maire s'est empress\u00e9 d'\u00e9teindre l'incendie, remise \u00e0 l'heure de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, bien qu'elle soit ind\u00e9pendante du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, la SSO qui, dans la foul\u00e9e, a renonc\u00e9 \u00e0 ses id\u00e9es pour le financement de la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [91%] :\r\nAlors on pensait l'affaire Close, un mari, sauf que les propos de Lockheed Martin pourrait bien rallumer la m\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [93%] :\r\nMais oui, car de nombreuses, nombreux sont ceux, en Suisse, qui sont allergiques \u00e0 ce qui peut \u00eatre per\u00e7u comme de l'ing\u00e9rence mais pour Robert Kelly, les candidats doivent pouvoir faire entendre leur voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [86%] :\r\nSony World du Wall s'on va mettre en oeuvre tout ce qui est adapt\u00e9 est l\u00e9gal en Suisse, apr\u00e8s tout, en mati\u00e8re de d\u00e9cision publique toutes les parties impliqu\u00e9es ont un droit \u00e0 faire entendre leurs opinions pour que les gens soient inform\u00e9s alors de voter une font humble on aimait et que qui ne cesse de \u00e7a peut passer par des tables rondes organis\u00e9s avec les autres constructeurs d'avion ou par des \u00e9v\u00e9nements publics, par exemple, des meetings a\u00e9riens, comme on l'a fait \u00e0 ou PottersD. \u00e0 Payerne le doyen de \u00e7a peut aussi prendre des formes que je n'ai pas encore imaginer aujourd'hui, mais je peux vous dire que nous allons soutenir la campagne pour un oui, l'an prochain \u00e0 il y a ce lynx dur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [89%] :\r\nEn fait alors remarquer au directeur suisse de la il Martin que les autorit\u00e9s suisses ont requis de la part des concurrents, la plus grande retenue, \u00e9chaud\u00e9 par l'\u00e9chec en votation du Gripen en 2014, notamment en raison d'un important lobbying du constructeur su\u00e9dois Saab et on lui rappelle aussi que Viola Amherd a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t claire sur ce sujet, la r\u00e9ponse est alors un peu plus nuanc\u00e9, Robert qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [86%] :\r\nLe Tchad et c'\u00e9tait un peu ce qu'une seule prend, apr\u00e8s on va soutenir la campagne de fa\u00e7on appropri\u00e9e, bien si le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, nous dit donne pas faire quelque chose, on ne le fera pas, cela dit, ce r\u00e9f\u00e9rendum sur l'avenir de l'arm\u00e9e de l'air est une d\u00e9cision tr\u00e8s importante pour les Suisses, et je pense que d'avoir une information compl\u00e8te, il faut, mais de l'ensemble des acteurs impliqu\u00e9s aidera les citoyens pour la votation en septembre prochain et on apportera toute contribution r\u00e9unies susceptibles d'un port mais les gens sur cet enjeu pour vous RFD, acheteuse rapide et de graves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [90%] :\r\nEt quid des 3 autres avionneur Marie quelles sont leurs intentions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [90%] :\r\nHors de question de financer ou de participer au financement d'une campagne politique en Suisse, \u00e7a la r\u00e9ponse in officiel de l'Inde, pour les 2 autres, on attend encore l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [93%] :\r\nFrance, merci Marie Giovanola demain Thomas sur terre, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC schaffhousois et ancien pilote de ligne, alors est ce qui est acceptable \u00e0 vos yeux qu'un avionneur am\u00e9ricain comme Lockheed Martin tente d'influencer les citoyens suisses il le dit, hein, clairement, on va, on va faire campagne pour que le peuple dise oui, dans le cadre d'une campagne de votation suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:40) [88%] :\r\nOn se dit comme \u00e7a, c'est un sujet tr\u00e8s difficile et les camps puis en Ard\u00e8che avec le Gripen, il faut faire attention et des mesures comme \u00e7a, mais moi je dis comme \u00e7a, si une compagnie veut soutenir quelque chose on peut soutenir le syst\u00e8me politique, la Suisse quand on soutient par exemple une association association \u00e9conomique ou quelque chose comme \u00e7a, mais si des entreprises vont directement dans des votation, comme \u00e7a, \u00e7a je trouve que c'est tr\u00e8s d\u00e9licat et puis, et puis \u00e7a c'est pas bien pour pour les votations parce que finalement \u00e7a peut \u00eatre dans une direction qu'on aimerait pas un puis les Suisses, ils sont tous tr\u00e8s clairs et puissance comme il faut voter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [91%] :\r\nOui, et ce que vous craignez que finalement les Suisses, enfin une partie en tout cas des \u00e9lecteurs se disent c'est quoi cette ing\u00e9rence que s'il y a eu une r\u00e9action de souverainet\u00e9, si j'ose dire, par rapport \u00e0 cette avionneur am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:36) [89%] :\r\nOui, je crois, je crois m\u00eame, \u00e7a peut aller dans cette direction, c'est pour \u00e7a, je dis, c'est une compagnie si c'est bien il faut il faut soutenir l'Europe en des avions mais finalement, il faut faire \u00e7a quand on soutient comme je dis une le syst\u00e8me politique comme les autres entreprises font la m\u00eame chose, mais pas directement dans une autre, ainsi on pense que \u00e7a c'est pas tr\u00e8s acceptable ainsi et puis finalement \u00e7a peut aller dans une fausse direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps on peut comprendre, hein, l'enjeu pour un avionneur qui est sur les rangs, difficile de rester les bras crois\u00e9s et c'est tout \u00e0 son honneur quelque part d'\u00eatre aussi franc et d'Akhmed publiquement qu'il compte participer \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:16) [87%] :\r\nOui c'est juste, mais il faut quand m\u00eame expliquer aux Am\u00e9ricains que notre syst\u00e8me politique est pas comme comme comme comme le syst\u00e8me l'arbre avance parce qu'ici c'est tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cart des choses, de faire des choses comme \u00e7a, c'est pour \u00e7a, je dis : il faut faire vraiment bien parce que maintenant on veut on : on veut la s\u00e9curit\u00e9 pour la peur et puis pour \u00e7a, on a une force a\u00e9rienne et puis il faudrait il faut des avions, mais il faut faire attention avec des mesures comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [91%] :\r\nAlors on l'a entendu le directeur pour la pour la Suisse, dire au fond : bon voil\u00e0, si jamais le le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, dit son son d\u00e9saccord, ben on va \u00e9viter \u00e9videmment revoir notre notre notre intention, \u00e7a veut dire quoi que Viola Amherd devrait \u00eatre fermes vis-\u00e0-vis de Lockheed Martin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:05) [88%] :\r\nNon, non, je dis comme \u00e7a, il faut, l\u00e0 il faut faire comme je dis, il faut faire tr\u00e8s attention et puis on a vu que j'avais eu avec l'engagement par exemple Philippe Maurice, ou des autres choses c'est tout c'est clair : notre syst\u00e8me politique a besoin de l'argent un peu besoin de soutenir et puis mais mais ce l'argent et de soutenir doit pas \u00eatre directement, \u00e7a doit \u00e7a doit aller dans le syst\u00e8me politique, \u00e7a doit aller dans l'est son organisation \u00e9conomique des choses comme \u00e7a, mais pas directement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [90%] :\r\nMais \u00e7a, on l'a compris, vous l'avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9, vous l'avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9 tout au long de l'interview, on a compris qu'il fallait utiliser en quelque sorte des, des, des organisations suisses mais \u00e7a revient au m\u00eame, finalement \u00e7a finance et finalement \u00e7a contribue sa tente d'influencer les les citoyens, qu'est-ce que \u00e7a change au fond. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:50) [82%] :\r\n\u00e7a change pas au fond baffles, hein, \u00e7a change au fond en un petit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [94%] :\r\nPour la forme, \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:55) [85%] :\r\nNon, non, c'est pas l'emploi, on pense que, finalement, on a une politique miliciens et puis, et puis l\u00e0, c'est clair : il faut soutenir la politique miliciens et puis et puis, si vous voulez faire autre chose, on devait faire syst\u00e8me politique pay\u00e9e par l'\u00c9tat et puis et surtout que c'est pas mieux, parce que finalement c'est clair ou dor\u00e9s besoin tous les tous l'embrasement du Pacs et puis pas seulement du toll\u00e9 tant parce que sa mort, \u00e7a peut aussi aller dans une fausse direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Thomas sur terre, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci para\u00eet merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hurter, Thomas", "role": "Conseiller national UDC/ Schaffhouse 2007-", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D96BE428-B6EC-44A2-8470-AC5A962818FA", "internalArchiveId": "D96BE428-B6EC-44A2-8470-AC5A962818FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Le Roi nu\", documentaire sur la r\u00e9volution iranienne: interview du r\u00e9alisateur Andreas Hoessli", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hoessli, Andreas \r\nD\u00e9veloppement 8\r\n\r\n\"Le Roi nu\", documentaire sur la r\u00e9volution iranienne: interview du r\u00e9alisateur Andreas Hoessli 18h Le Roi nu, documentaire sur la r\u00e9volution iranienne\r\nDirect ST LS : Andreas Hoessli\r\nContact : Jean-Yves Gloor ** 21\r\nLa r\u00e9volution iranienne \u00e0 travers le regard des t\u00e9moins qui l'ont v\u00e9cue, des reporters qui ont couvert les \u00e9v\u00e9nements mais aussi des membres des services secrets polonais qui ont surveill\u00e9 leurs agissements...\r\nC'est le sujet du film \u00ab Le Roi Nu : la r\u00e9volution en 18 fragments \u00bb documentaire suisse prim\u00e9 au Festival du Documentaire de M\u00fcnich et pr\u00e9sent\u00e9 ce soir en avant-premi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne. \r\nSon r\u00e9alisateur Andreas Hoessli est avec nous. bonsoir...\r\n- D'o\u00f9 vous est venue l'id\u00e9e de ce film, qui \u00e9tablit un parall\u00e8le entre la r\u00e9volution iranienne de 1979 et le mouvement polonais solidarnosc n\u00e9 un an apr\u00e8s ?\r\n- Votre film s'appuie sur plusieurs rencontres que vous avez faites en Iran, mais \u00e9galement en Pologne o\u00f9 vous avez v\u00e9cu \u00e0 cette \u00e9poque . Et parmi elles : celle avec le grand reporter polonais Richard Kapuschinski. Parlez-nous de lui, qui est en quelque sorte le h\u00e9ros du film...\r\n- La Pologne et l'Iran qui connaissent des \u00ab R\u00e9volutions \u00bb parall\u00e8les respectivement en 1979 avec la fuite du Shah en Occident, et en 1980 avec le mouvement \u00ab Solidarnosc \u00bb. Et qui vont s'imbriquer \u00e0 travers le destin de ce reporter, devenu une l\u00e9gende dans le m\u00e9tier !\r\n- Au fil des interviews, votre documentaire prend des allures de film d'espionnage. Notamment \u00e0 travers ces t\u00e9moignages des agents des services secrets polonais qui avaient surveill\u00e9 le reporter et qui voulaient le recruter dans leurs services.\r\n- C'est un tableau \u00e9galement de l'Iran d'aujourd'hui, vous compilez des images d'archives et des s\u00e9quences tourn\u00e9es actuellement dans le pays. Des images qui interrogent les motivations des \u00ab anciens \u00bb qui ont particip\u00e9 \u00e0 la R\u00e9volution mais aussi les traces qu'elles ont laiss\u00e9es sur les g\u00e9n\u00e9rations suivantes \r\n- En donnant la parole \u00e0 ces gens qui ont souvent \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits au silence. l'id\u00e9e est de parler de ce pass\u00e9 qui reste aujourd'hui bien vivant dans la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n- Au fond, quelle r\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9e, trahie, ou d\u00e9natur\u00e9e, selon vous ? La polonaise ou l'iranienne ?\r\n- En Pologne, Solidarnosc a v\u00e9cu 15 mois, avant d'\u00eatre interdit sous le r\u00e9gime de l'\u00e9tat de guerre... Mais quelques ann\u00e9es plus tard, la Pologne s'est lib\u00e9r\u00e9 du r\u00e9gime communiste. Alors qu'en Iran, les islamistes ont chass\u00e9 les r\u00e9volutionnaires non-islamistes qui avaient pourtant contribu\u00e9 au renversement du shah. Et le r\u00e9gime demeure une th\u00e9ocratie.\r\n- Vous qui connaissez bien la soci\u00e9t\u00e9 iranienne, que pensez-vous du bras de fer qui se durcit actuellement entre les Ayatollahs et le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump ?\r\n- Quel sentiment au sein de la population ? Les Etats-Unis sont-ils toujours consid\u00e9r\u00e9s comme le Grand Satan parmi les jeunes g\u00e9n\u00e9rations ?\r\n***\r\nLe Roi Nu : la r\u00e9volution en 18 fragments, avant-premi\u00e8re ce soir au cin\u00e9ma Bellevaux \u00e0 Lausanne en pr\u00e9sence du r\u00e9alisateur Andreas Hoessli, et au cin\u00e9ma Bio \u00e0 Gen\u00e8ve. Sortie le 18 septembre dans les salles romandes.\r\nAndreas Hoessli, merci. Et j'ajoute que Vertigo vous recevra plus longuement mardi prochain. Belle soir\u00e9e.", "durationSec": 378, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10691190", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["\"Le Roi nu\", documentaire sur la r\u00e9volution iranienne: interview du r\u00e9alisateur Andreas Hoessli / FOR_2019-09-14T18:02:00_developpement-8", "Forum du 14.09.2019"], "variantIds": ["ece-10691190"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:21Z", "speechToTexts": ["20.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa r\u00e9volution iranienne \u00e0 travers le regard des t\u00e9moins qui l'ont v\u00e9cue des reporters qui ont qui ont couvert les \u00e9v\u00e9nements mais aussi des membres des services secrets, tenez -vous bien, polonais, oui j'ai bien dit polonais qui ont surveill\u00e9 les agissements donc de c'est moi de ces personnes de ces reporter c'est le sujet du film le Roi nu la r\u00e9volution en 18 fragments documentaire suisse prim\u00e9 au Festival du documentaire de M\u00fcnich et pr\u00e9sent\u00e9 ce soir en avant- premi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne et son r\u00e9alisateur, Andreas Hoessli est avec nous, bonsoir, bonsoir, d'o\u00f9 vous est venue d'abord l'id\u00e9e de ce film qui \u00e9tablit donc un parall\u00e8le entre la r\u00e9volution iranienne de 1979 et le mouvement polonais de solidarit\u00e9, n\u00e9 un an apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nAlors je voulais explorer le temps o\u00f9 j'ai v\u00e9cu en Pologne, c'\u00e9tait, j'ai v\u00e9cu en Pologne dans les ann\u00e9es 70 et la r\u00e9volution polonais a d\u00e9but\u00e9 en 80 dans en ao\u00fbt et je voulais de s'je voulais explorer du point de vue d'aujourd'hui qu'est -ce qui s'est r\u00e9el r\u00e9ellement pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, ouais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [97%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour la Pologne, mais pourquoi faire un parall\u00e8le avec l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [89%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque j'avais connu un reporter polonais Richard de Kapuscinski un grand reporter, m\u00eame un grand reporter qui \u00e0 l'\u00e9poque avait rapport\u00e9 de la r\u00e9volte sur la r\u00e9volution en Iran oui et en oui, des discussions et je pense aussi que que la r\u00e9volution en Iran a d'une certaine mani\u00e8re vous influencer le cours des \u00e9v\u00e9nements aussi en Pologne, une th\u00e8se un peu risqu\u00e9, mais j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [89%] :\r\nLes Saoudiens absolument, il y a un point de vue, c'est le moins qu'on puisse dire, dans ce film, la Pologne et l'Iran, qui connaissent des r\u00e9volution parall\u00e8les respectivement comme vous le disiez en 79 et en 1980 et qui vont s'imbriquer \u00e0 travers le destin justement de ce grand reporter qui est en quelque sorte, d'abord, devenu une l\u00e9gende et puis qui est le h\u00e9ros de votre film non oui c'est, il est un des h\u00e9ros je pense moi- m\u00eame, je suis aussi un H\u00e9rodote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [87%] :\r\nParce que \u00e7a c'est une perspective assez personnel oui et c'est pas une un r\u00e9cit complet avec des explications, c'est une exploration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, alors au fil des interviews votre documentaire prend des allures je dirais presque de film d'espionnage, un, notamment \u00e0 travers ces t\u00e9moignages des agents des services secrets polonais qui avaient surveill\u00e9 ce reporter justement et qui voulait le recruter dans leur service. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [86%] :\r\nCe de il voulait m\u00eame me recruter \u00e0 Omar Sy oui oui, et donc j'ai repris contact, c'est-\u00e0-dire repris contact, j'avais bien s\u00fbr connu au moins un des agents des services secrets polonais qui \u00e9tait \u00e0 Berne en Suisse qui \u00e9tait en fonction de d'attach\u00e9 de presse officiellement mais qui \u00e9taient ce qui faisait partie de services secrets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [86%] :\r\nEt votre pseudonyme, c'\u00e9tait bon mais votre pseudonyme, c'\u00e9tait mon pseudonyme caetera, \u00e7a va, \u00e7a ne s'\u00e9tait pas Andreas Hoessli mais c'\u00e9tait Hassan elle l'explique tr\u00e8s bien d'ailleurs, au fond, quelle r\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9e selon vous a \u00e9t\u00e9 trahi ou d\u00e9natur\u00e9e, est ce que vous diriez que c'est la r\u00e9volution polonaise sous la r\u00e9volution iranienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [85%] :\r\nMoi, je dirais, les 2 dans dans d'autres dandy forum diff\u00e9rent, ils \u00e9taient \u00e9taient cass\u00e9es, ils \u00e9taient d\u00e9truits en Pologne, il \u00e9tait de la r\u00e9volution, et a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par l'instauration de la l'\u00e9tat de guerre en d\u00e9cembre 81 en Iran, c'\u00e9tait un peu plus complet, c'est un peu plus compliqu\u00e9 parce que il y avait une fraction de des forces r\u00e9volutionnaires, c'est-\u00e0-dire la fraction de Khomeiny id\u00e9e des religieuses qui qui ont pris repris le pouvoir fait \u00e7a contr\u00f4ler toutes les tous les autres, toutes les autres louent des autres comptes courants mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [92%] :\r\nAlors, vous dites que c'est les 2 finalement qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9natur\u00e9e qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9form\u00e9s, il n'emp\u00eache, d'accord, solidarit\u00e9 n'a v\u00e9cu que 15 mois avant d'\u00eatre interdit sous le r\u00e9gime de l'\u00e9tat de guerre, mais quelques ann\u00e9es plus tard, la Pologne s'est lib\u00e9r\u00e9 finalement in fine et du r\u00e9gime communiste, alors qu'en Iran, h\u00e9 bien les religieux ont chass\u00e9 les r\u00e9volutionnaires, vous le disiez non islamistes qui avaient pourtant contribu\u00e9 au renversement du Shah et le r\u00e9gime iranien demeure une th\u00e9ocratie c'est pas le m\u00eame bilan non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [86%] :\r\nC'est assez compliqu\u00e9 parce que je dirais, et le mot moi je parlerais m\u00eame pas de th\u00e9ocratie parce qu'il est, il y a m\u00eame une une comparaissent pour comparaison entre polonais \u00e0 l'\u00e9poque de la du socialisme r\u00e9el et l'Iran ont, dans le sens qu'il y avait l\u00e0 l'appareil du parti en Pologne et l'appareil D D D de la R\u00e9publique islamique, avec leurs 2 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [93%] :\r\nGardiens de la r\u00e9volution oui exactement oui alors, vous qui connaissez bien la soci\u00e9t\u00e9 iranienne est -ce que qu'est ce que vous pensez du bras de fer qui se dit aussi actuellement justement entre les Ayatollahs et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [92%] :\r\nJe pourrais vous dire que j'\u00e9tais en contact avec j'ai des amis en Iran, \u00e7a \u00e7a \u00e7a a un effet tr\u00e8s tr\u00e8s n\u00e9gatif sur les gens en Iran aussi sur les oppositionnel CRF les r\u00e9formistes parce qu'il irait, maintenant il y a une une atmosph\u00e8re faire tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9pressif \u00e0 cause de \u00e7a parce que les sanctions change la la la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [93%] :\r\nLe rapport de force entre les conservateurs et et les mod\u00e9r\u00e9s, c'est \u00e7a que vous voulez dire quel sentiment au sein de la population aujourd'hui, les \u00c9tats-Unis sont tous sont -ils toujours consid\u00e9r\u00e9 comme le grand Satan parmi je dirais les les jeunes g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [84%] :\r\nIl y a une sc\u00e8ne dans mon fils que vous arrivera en vue, o\u00f9 il y a des soldats qui qui qui choque qui qui crient des slogans officiels et je Geoff j'offert \u00e0 un assaut quand tous diff\u00e9rents et le reprennent donc de dans la population, il y a pas cette cette il s'\u00e9tait cette relation avec les \u00c9tats-Unis, comme ennemi il y a pas d'images \u00e7a revenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [91%] :\r\nContre contre les Am\u00e9ricains, oui, tr\u00e8s bien, je vous remercie beaucoup Andreas Hoessli le Roi nu la r\u00e9volution en 18 fragments avant- premi\u00e8re ce soir donc un au cin\u00e9ma Bellevaux \u00e0 Lausanne, en pr\u00e9sence du r\u00e9alisateur, Andreas Hoessli et au cin\u00e9ma Bio \u00e0 Gen\u00e8ve, sortie le 18 septembre dans les salles romandes merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, et j'ajoute que Vertigo vous recevra plus longuement mardi prochain juste je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci, pareillement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-511F7B2E-1AAA-4ED4-BD1E-E1915D65DB53", "internalArchiveId": "511F7B2E-1AAA-4ED4-BD1E-E1915D65DB53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Italie rompt sa politique de fermet\u00e9 et l'Allemagne se dit solidaire", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nL'Italie rompt sa politique de fermet\u00e9 et l'Allemagne se dit solidaire Forum 14.09.19\r\nM. Gultas ** 58)\r\nEdition : M. Blasco ** 64)\r\n02' Achat d'avions : Lockheed Martin participera \u00e0 la campagne\r\n\tDialogue int\u00e9gr\u00e9 Marie Giovanola\t\t\tDir. St. LS\r\n\tSLV : Thomas Hurter \t\t\t\t\t** 79\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\tDonnera un fixe\r\n09' F\u00eate des vignerons : les le\u00e7ons d'un fiasco financier\r\n\tSLV : Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl ** 00)\t\t\tDir. St. GE\r\n13' Migrants : l'Italie rompt sa politique de fermet\u00e9, l'Allemagne se dit solidaire\r\n\tDialogue Eric Jozsef\t\t\t\t\tDir. Lucie\r\n\tDialogue Nathalie Versieux\t\t\t\tDir. nathaliever65\r\n18' Tunisie : fin de campagne pr\u00e9sidentielle tumultueuse\r\n\tSLV : Vincent Geisser (+33 6 23 87 54 90)\t\tSkype vincent.geisser\r\n23' L'EPFL f\u00eate ses 50 ans\r\n\tSLV : Martin Vetterli ** 19)\t\t\tDir. St. LS\r\n28' Un b\u00e2teau genevois a termin\u00e9 son tour du monde de la pollution plastique\r\n\tSLV : Samuel Gardaz ** 43)\t\t\tDir. St. GE\r\n32' Fribourg c\u00e9l\u00e8bre le patois\r\n\tSLV : Marcel Th\u00fcrler\t\t\t\t\t** 75\r\n36' Le Roi nu, documentaire sur la r\u00e9volution iranienne\r\n\tSLV : Andreas Hoessli\t\t\t\t\tDir. St. LS\r\n42' Hockey-sur-glace\r\n\tDialogue Bernardin Allemann\t\t\t\tDir. Ligne\r\n44'30 Football : Lausanne-Lugano\r\n\tDialogue Gr\u00e9goire Oggier\t\t\t\tDir. Ligne\r\n47' L'Accent des autres\t\tP.-H. Choffat\t\t\tDIGAS 11'44\r\n59' M\u00e9t\u00e9o + inforoute", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10691184", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Italie rompt sa politique de fermet\u00e9 et l\u2019Allemagne se dit solidaire / FOR_2019-09-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.09.2019"], "variantIds": ["ece-10691184"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:22Z", "speechToTexts": ["20.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe nouveau gouvernement italien a autoris\u00e9 ce matin le navire humanitaire au CHUM viking a accost\u00e9 sur l'\u00eele de lampes et 12 ans le bateau avec 82 migrants \u00e0 bord navigu\u00e9 depuis pr\u00e8s de 2 semaines en M\u00e9diterran\u00e9e, dans l'attente de pouvoir d\u00e9barquer dans un port s\u00fbr alors cette th\u00e9orisation marque -t-elle une rupture d\u00e9finitive par rapport \u00e0 la politique de fermet\u00e9 du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement et de l'ancien ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini pour en parler, nous retrouvons notre correspondant \u00e0 Rome, \u00c9ric Joseph alors est -ce qu'on peut dire que la politique italienne des ports ferm\u00e9s aux navires humanitaires est termin\u00e9e, \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\n\u00e9coutez, il y a 100 112 aucun doute un changement d'orientation de la part du nouveau gouvernement soutenu par la gauche et le Mouvement 5 \u00e9toiles le navire cha\u00eenes viking et le 1er navire humanitaire depuis des mois \u00e0 \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 d\u00e9barquer ill\u00e9galement en Italie, c'est donc une rupture tr\u00e8s nette avec la politique des ports ferm\u00e9s voulue par l'ancien ministre de l'Int\u00e9rieur, le leader de la Ligue, Matteo Salvini, c'est la fin de la propagande Salvini sur le dos des rescap\u00e9s en mer, a d'ailleurs twitt\u00e9 le nouveau ministre de la Culture, Dario Franceschini, qui est l'un des barons du Parti d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [91%] :\r\nEt mais qu'est -ce que est -ce que cette politique d'ouverture est partag\u00e9e par le Mouvement 5 \u00e9toiles qui aujourd'hui alli\u00e9s de la gauche au pouvoir mais qui \u00e9tait aux c\u00f4t\u00e9s de la Ligue de Matteo Salvini dans le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [90%] :\r\nIl y a tr\u00e8s clairement le Mouvement 5 \u00e9toiles, ainsi que le pr\u00e9sident du conseil, Giuseppe Conte sont plus prudents, le gouvernement a d'ailleurs attendu 6 jours avant d'autoriser le cha\u00eene Viking \u00e0 d\u00e9barquer \u00e0 allant 12 a et c'est un fait que certains responsables des 5 \u00e9toiles ont totalement partag\u00e9 la politique de fermet\u00e9 de Matteo Salvini, l'actuel ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et leader des 5 \u00e9toiles Luigi di Maio a m\u00eame dans le pass\u00e9, traiter les ONG qui sauvent les migrants de, je cite, de taxis des maires alors sous les pressions de son aile gauche, le mouvement populiste amorce aujourd'hui une \u00e9volution maintenant qu'il est au pouvoir avec le Parti d\u00e9mocrate, mais il ne faut surtout pas laisser passer l'id\u00e9e que les portes sont d\u00e9sormais grandes ouvertes aux migrants et cela alors que la politique de fermet\u00e9 Mateo Salvini a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un r\u00e9el soutien dans l'opinion, en fait, le nouveau gouvernement compte beaucoup sur l'Europe pour d\u00e9samorcer la question concernant le chien Viking, 4 pays, la France, l'Allemagne, le Portugal et et le Luxembourg ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'ils aideront l'Italie pour se r\u00e9partir les migrants et l'espoir de Rome aujourd'hui, h\u00e9 bien, c'est que cette r\u00e9partition devienne syst\u00e9matique des que se pr\u00e9sentera un nouveau bateau humanitaire alors le projet pourra -t-elle m\u00e9canisme est en discussion au niveau europ\u00e9en, \u00e0 l'avenir l'Allemagne comme la France pourrait automatiquement prendre 25 pourcent des migrants secourus en mer et l'Italie, seulement 10 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [93%] :\r\nOui, en attendant, comment a r\u00e9agi Matteo Salvini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [93%] :\r\nEt bien \u00e9videmment tr\u00e8s durement, d'autant qu'il compte notamment sur la question migratoire pour faire oublier sa d\u00e9convenue politique du mois dernier, lorsqu'il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir des \u00e9lections anticip\u00e9es d\u00e8s ce matin, Matteo Salvini a stigmatis\u00e9 un nouveau gouvernement qui rouvre les portes, les ports pardon sans limite l'Italie redevient le camp de r\u00e9fugi\u00e9s de l'Europe, a -t-il tweet\u00e9 fustigeant des ministres qui, je cite, ha\u00efssent les Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [90%] :\r\nMerci \u00c9ric Joseph, vous \u00e9tiez en Direct de Rome et on sera en Allemagne, \u00e0 pr\u00e9sent, Nathalie Versieux si les Italiens ont d\u00e9cid\u00e9 d'infl\u00e9chir leur position, l'entendu c'est parce que les allemands notamment ont accept\u00e9 d'accueillir une part des migrants d\u00e9barqu\u00e9s en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [90%] :\r\nOui, effectivement, les gestes se multiplient c\u00f4t\u00e9 allemand en milieu de semaine, c'\u00e9tait l'\u00e9glise, l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique qui assurait vouloir participer au sauvetage des naufrages et en M\u00e9diterran\u00e9e et puis hier, le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, Horst 0 for a assur\u00e9 au quotidien Suddeutsche Zeitung que l'Allemagne pourrait s'engager \u00e0 reprendre 25 pourcent des personnes sauv\u00e9es en mer par l'Italie, \u00e7a ne va pas mettre en p\u00e9ril notre politique migratoire, insiste le ministre qui \u00e9tait pourtant jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent connue pour ses positions tr\u00e8s rigide envers l'\u00e9migration, il assure que l'Allemagne accueille de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 25 pour 100 des naufrag\u00e9 recueilli par les Italiens, et que l'an pass\u00e9 cela repr\u00e9sent\u00e9 560 et une personne qui avait transit\u00e9 par l'Italie, la prochaine \u00e9tape, \u00e7a sera le 23 septembre avec la rencontre des ministres de l'int\u00e9rieur de l'Allemagne, de la France, de l'Italie de Malte, ainsi que des repr\u00e9sentants de l'Union europ\u00e9enne, selon les quotidiens Bild Zeitung et Suddeutsche Zeitung, la France serait elle aussi pr\u00eate \u00e0 r\u00e9pandre donc 25 pourcent des personnes s'op\u00e8re en mer ou l'avait dit, c\u00f4t\u00e9 allemand, le calcul politique est clair : l'Allemagne est soulag\u00e9e du d\u00e9part de Matteo Salvini, de l'extr\u00eame droite \u00e0 Rome, elle esp\u00e8re ainsi soutenir la coalition de centre gauche men\u00e9 par Giuseppe compter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [95%] :\r\nMais j'imagine ce que \u00e7a a r\u00e9agi en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [90%] :\r\nAh oui, on peut, on peut le dire, effectivement le Bill iTunes en une ce matin, se demande combien de r\u00e9fugi\u00e9s vont arriver chez nous, au-dessus d'une photo qui pourrait \u00e9voquer une impression d'invasion, le parti d'extr\u00eame droite AfD joue du m\u00eame registre cette information va se r\u00e9pandre comme une tra\u00een\u00e9e de poudre chez les passeurs et les migrants estime par exemple la liste va idole, l'une des chefs de l'AFD la ru\u00e9e vers l'Allemagne va encore s'accro\u00eetre, m\u00eame inqui\u00e9tude pour le parti lib\u00e9ral FDP qui lui est favorable \u00e0 une migration 16 organis\u00e9, orchestr\u00e9, je mets en garde Angela Merkel d'approuver ce taux de 25 pourcent trop \u00e9lev\u00e9, estime par exemple le chef du parti Christiane Lindner, nous avons d\u00e9j\u00e0 pendant des ann\u00e9es, porter l'essentiel du fardeau, c'est ce qu'estime donc le FDP, seuls les Verts font part de leur approbation il parle de pas dans la bonne direction, vers une v\u00e9ritable, une v\u00e9ritable pardon politique europ\u00e9enne des quotas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [99%] :\r\nMerci beaucoup, Nathalie Versieux vous \u00e9tiez en Direct de Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EAAFE82E-BFB1-4241-951A-01F68955E99B", "internalArchiveId": "EAAFE82E-BFB1-4241-951A-01F68955E99B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fin de campagne pr\u00e9sidentielle tumultueuse en Tunisie: interview de Vincent Geisser", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "Interview de Vincent Geisser, chercheur au CNRS et sp\u00e9cialiste de la Tunisie.\r\n\r\nInterview de Vincent Geisser, chercheur au CNRS et sp\u00e9cialiste de la Tunisie. 18h Tunisie : fin de campagne pr\u00e9sidentielle tumultueuse\r\nVincent Geisser, chercheur au CNRS et sp\u00e9cialiste de la Tunisie\r\n+33 6 23 87 54 90\r\nSkype vincent.geisser\r\nR\u00e9sum\u00e9 : \r\nCampagne.\r\nCette campagne est tr\u00e8s diff\u00e9rente de 2014, beaucoup moins marqu\u00e9e par une polarisation entre islamistes et anti-islamistes. Mais elle est malsaine. Les candidats ont peu d\u00e9velopp\u00e9 leurs programmes et on a assist\u00e9 \u00e0 une guerre de tranch\u00e9es entre eux, sur fond d'affaires politico-judiciaires.\r\nIslamistes. C'est une vraie question. Ils ont une base dans l'\u00e9lectorat mais le pr\u00e9sident du parti ne veut pas du candidat officiel. L'\u00e9tonnant est qu'il pourrait quand m\u00eame se retrouver au second tour \u00e0 la faveur d'une campagne \u00e9lectorale putride.\r\nD\u00e9mocratie. La d\u00e9mocratie tunisienne est certes ambig\u00fce mais nous sommes \u00e0 un moment o\u00f9 m\u00eames les vieilles d\u00e9mocraties s'essoufflent, ex Italie, GB, Etats-Unis etc. Les maux de la d\u00e9mocratie tunisienne rel\u00e8vent autant des fant\u00f4mes de l'ancien r\u00e9gime que de ce contexte je crois.\r\nIls ont cependant pouss\u00e9 loin la d\u00e9mocratisation de leurs institutions, m\u00eame si leurs pratiques sont hybrides. La libert\u00e9 de parole s'est d\u00e9velopp\u00e9e partout.\r\nEnjeu. La situation \u00e9conomique est le principal enjeu mais elle n'a pas vraiment \u00e9t\u00e9 mise en avant dans la campagne.\r\nLa Tunisie conna\u00eetra demain sa deuxi\u00e8me \u00e9lection pr\u00e9sidentielle depuis la chute de Ben Ali en janvier 2011.\r\nUne vngtaine de candidats en lice, dont deux femmes, un islamiste et un homme d'affaires incarc\u00e9r\u00e9.\r\nLe scrutin sera suivi de pr\u00e8s puisque le pays fait office de mod\u00e8le d\u00e9mocratique dans la r\u00e9gion.\r\n***\r\nVincent Geisser, bonsoir... Vous \u00eates chercheur au CNRS et sp\u00e9cialiste de la Tunisie...\r\n- Un bilan, d'abord, sur la campagne \u00e9lectorale.\r\n- Il y a plusieurs favoris et des rebondissements possibles. Un pronostic ?\r\n- Quid des islamistes ?\r\n- Quel est le principal enjeu pour la population : la crise \u00e9conomique, l'Islam, la lutte contre le terrorisme, la place des femmes ?\r\n- La situation \u00e9conomique est catastrophique et la corruption semble d\u00e9sabuser une grande partie de la population. Croient-ils encore en un changement possible ?\r\n- La Tunisie est souvent pr\u00e9sent\u00e9e comme un mod\u00e8le d\u00e9mocratique dans la r\u00e9gion. En m\u00eame temps, les d\u00e9bats entre les candidats n'ont pas \u00e9t\u00e9 des d\u00e9bats, le favori s'est retrouv\u00e9 en prison et certains disent que c'\u00e9tait pour l'\u00e9carter car ses affaires \u00e9taient connues depuis longtemps. Qu'en est-il selon vous ?\r\n- En quoi le r\u00e9sultat de ce scrutin est-il important pour la r\u00e9gion et l'Union europ\u00e9enne ?", "durationSec": 242, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10691186", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Fin de campagne pr\u00e9sidentielle tumultueuse en Tunisie: interview de Vincent Geisser / FOR_2019-09-14T18:02:00_developpement-4", "Forum du 14.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Vincent Geisser, chercheur au CNRS et sp\u00e9cialiste de la Tunisie."], "variantIds": ["ece-10691186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:21Z", "speechToTexts": ["20.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Tunisie conna\u00eetra demain sa deuxi\u00e8me \u00e9lection pr\u00e9sidentielle depuis la chute de Ben Ali en janvier 2011, une vingtaine de candidats en lice, dont 2 femmes, un islamiste et un homme d'affaires incarc\u00e9r\u00e9 le scrutin sera suivi de pr\u00e8s puisque le pays fait office de mod\u00e8le d\u00e9mocratique dans la r\u00e9gion, Vincent Jay bonsoir. \r\nBonsoir, vous \u00eates chercheur au CNRS et sp\u00e9cialiste de la Tunisie, alors un bilan d'abord sur la campagne \u00e9lectorale, comment vous l'avez trouv\u00e9, on dit qu'elle \u00e9tait, elle a \u00e9t\u00e9 tumultueuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [87%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une campagne qui \u00e9tait extr\u00eamement dur, marqu\u00e9e par un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re de stigmatisation, tuant r\u00e9ciproque sur fond d'affaires politico- judiciaires, puisque m\u00eame l'un des principaux favoris de cette pr\u00e9sidentielle est aujourd'hui en presque il risque m\u00eame d'\u00eatre \u00e9lu au second tour, depuis sa cellule, donc c'\u00e9tait une campagne qui a \u00e9t\u00e9 qui moins port\u00e9 en fait sur les programmes politiques et \u00e9conomiques, c'est-\u00e0-dire sur les aspirations de la majorit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves car tunisien que plut\u00f4t sur des enjeux extr\u00eamement personnalis\u00e9 et je dirais des enjeux qui ont men\u00e9 \u00e0 la fois le politique du judiciaire et le monde \u00e9conomique, donc une campagne oui, on peut dire effectivement dans une ambiance toute particuli\u00e8re qui est qui qui contraste tr\u00e8s peu avec le caract\u00e8re tr\u00e8s jeune de cette d\u00e9mocratie tunisienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [96%] :\r\nAlors il y a plusieurs favoris et des rebondissements possibles un pronostic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [87%] :\r\n\u00e9coutez, il n'y a pas de pronostic \u00e0 faire ce que l'on peut dire simplement, c'est que, effectivement, plusieurs candidats aujourd'hui apparaissent comme favoris, mais \u00e0 la pension, on peut avoir des surprises d'abord le candidat soutenu par le parti du pr\u00e9sident d\u00e9funt et ministre de la D\u00e9fense Monsieur Speedy qui appara\u00eet comme le candidat un peu du consensus des anciens partisans du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le 2\u00e8me favori, m\u00eame si l'id\u00e9e c'est impopulaire en Tunisie, c'est le le 1er ministre qui dispose de l'appareil administratif qui pr\u00eat proche de l'ancien pr\u00e9sident mais qui s'en est distanci\u00e9, Youssef Chahed et puis d'autres candidats ce fameux candidats N\u00e9jib Karmi qui, effectivement, un homme de presse, un homme d'affaires contest\u00e9 et qui aujourd'hui est en prison, mais il y a aussi d'autres candidats outsiders et notamment un certain Ka\u00efs Sa\u00efd, qui est un professeur de droit, qui a men\u00e9 la campagne avec aucun moyen, je dirais, mat\u00e9riels et financiers \u00e9crit donn\u00e9 ce soir dans les sondages en Tunisie \u00e7a Princeton, grande surprise \u00e9lectorale si cet homme, ce professeur de droit, qui a jou\u00e9 beaucoup sur son asc\u00e9tisme politique \u00e9lectoral et financier aller au 2\u00e8me tour mais certains disent qu'il peut aller au 2\u00e8me tour qui d'autres candidats Mohammed Abbou, le candidat anticorruption, lui qui est un des rares candidats issus de l'air et il commence \u00e0 la dictature, qui a surv\u00e9cu, d'une certaine mani\u00e8re, la plupart des candidats qui ont des chances de r\u00e9ussir dans cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle soit du candidat de l'ancien syst\u00e8me, soit des candidats qui n'ont pas trop proclament -ils, rupture avec l'ancien syst\u00e8me, en revanche, les candidats qui sont issus de ce qu'on pourrait appeler la dissidence d\u00e9mocratique \u00e0 la dictature de Ben aujourd'hui encore chance d'arriver au-del\u00e0 de ce 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle tunisienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [96%] :\r\nMais du coup, dans ces conditions est -ce qu'on peut encore consid\u00e9rer la Tunisie comme un mod\u00e8le d\u00e9mocratique dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [89%] :\r\nVotre question est tr\u00e8s pertinente, mais je dirais que le probl\u00e8me de la d\u00e9mocratie tunisienne, c'est qu'elle conna\u00eet son d\u00e9veloppement Alain moment m\u00eame o\u00f9 les vieilles d\u00e9mocraties sont en crise, on le voit aux \u00c9tats-Unis qui aurait pu pas pari\u00e9 il y a encore quelques ann\u00e9es qu'comme soit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, c'est-\u00e0-dire le pr\u00e9sident d'une des plus grandes d\u00e9mocraties du monde, qui aurait pu parier ou d'avoir encore 20 ans apr\u00e8s, ou 30 ans apr\u00e8s la chute du communisme, un pr\u00e9sident tels que monsieur Poutine qui le plus parmi le retour d'un parti, le taux fasciste en Italie, donc le probl\u00e8me de cette jeune d\u00e9mocratie tunisienne, ce qu'elle est dans un climat r\u00e9gional arabe extr\u00eamement hostile o\u00f9 la plupart des exp\u00e9riences d\u00e9mocratiques ont \u00e9chou\u00e9, mais elle est aussi dans un climat international ou les vieilles d\u00e9mocraties, la France, la Grande-Bretagne et encore plus les \u00c9tats-Unis sont en crise, donc voil\u00e0 donc le probl\u00e8me, l'\u00e9quation difficile d'\u00eatre une jeune d\u00e9mocratie dans 5 ans, contexte international le sens d\u00e9mocratie est aujourd'hui un peu d\u00e9voy\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Vincent Jay tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Geisser, Vincent", "role": "Chercheur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F50D472E-9624-47F4-981A-1F69B1E757ED", "internalArchiveId": "F50D472E-9624-47F4-981A-1F69B1E757ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lanc\u00e9 dans l'euphorie, le m\u00e9dia en ligne al\u00e9manique \"Die Republik\" cherche de nouveaux fonds", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s avoir men\u00e9 une campagne de financement participatif retentissante en 2017, le m\u00e9dia en ligne al\u00e9manique \"Die Republik\" \u00e9tait lanc\u00e9 dans l'euphorie en janvier 2018. Bas\u00e9e \u00e0 Zurich, la start up m\u00e9diatique est pass\u00e9e de 10 \u00e0 45 employ\u00e9s qui se partagent une trentaine de postes \u00e0 plein temps. Mais aujourd'hui, les 18'820 abonn\u00e9s que revendique \"Die Republik\" ne suffisent pas \u00e0 boucler un budget annuel de 5,9 millions de francs, l'obligeant \u00e0 rechercher de l'argent frais. Portrait de ce pure player en allemand avec le journaliste Oliver Fuchs, r\u00e9dacteur en chef adjoint de \"Die Republik\".", "durationSec": 1259, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10674510", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "thematicGeographicals": ["Suisse al\u00e9manique"], "thematicThemes": ["m\u00e9dia \u00e9lectronique", "presse", "financement participatif"], "thematicPersons": ["Republik (m\u00e9dia)", "Die Republik"], "alternativeTitle": ["Lanc\u00e9 dans l'euphorie, \"Die Republik\" cherche de nouveaux fonds / MED_2019-09-14T09:27:06_lance-dans-l-euphorie-die-republik-cherc", "M\u00e9dialogues du 14.09.2019"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s avoir men\u00e9 une campagne de financement participatif retentissante en 2017, le m\u00e9dia en ligne al\u00e9manique \"Die Republik\" \u00e9tait lanc\u00e9 dans l'euphorie en janvier 2018. Bas\u00e9e \u00e0 Zurich, la start up m\u00e9diatique est pass\u00e9e de 10 \u00e0 45 employ\u00e9s qui se partagent une trentaine de postes \u00e0 plein temps. Mais aujourd'hui, les 18'820 abonn\u00e9s que revendique \"Die Republik\" ne suffisent pas \u00e0 boucler un budget annuel de 5,9 millions de francs, l'obligeant \u00e0 rechercher de l'argent frais. Portrait de ce pure player en allemand avec le journaliste Oliver Fuchs, r\u00e9dacteur en chef adjoint de \"Die Republik\"."], "variantIds": ["ece-10674510"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:43:43Z", "speechToTexts": ["07.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [85%] :\r\nMais dialogue sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [95%] :\r\nOliver Fuchs est avec nous en duplex de Z\u00fcrich bonjour Oliver Fuchs mais bonjour, merci de faire l'effort de parler en fran\u00e7ais avec nous dans mes dialogues comme quoi faire des \u00e9tudes \u00e0 Gen\u00e8ve peut-\u00eatre utile, m\u00eame pour les Z\u00fcrichois c'est vrai que le fran\u00e7ais, c'est de loin pas votre langue maternelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [93%] :\r\nEst exactement, merci de votre compr\u00e9hension, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a fait un moment depuis mes \u00e9tudes, mais je vais faire de mon mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [91%] :\r\nOliver Fuchs vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef adjoint du pure player al\u00e9manique Die R\u00e9publique un m\u00e9dia en ligne bas\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich un m\u00e9dia payant qui d\u00e9nombre 18280 abonn\u00e9s, m'avez -vous dit un m\u00e9dia lanc\u00e9 dans l'euphorie en janvier 2018 c'est vrai qu'on se souvient que vous aviez tr\u00e8s facilement r\u00e9colter 3 millions et demi de francs l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, l'\u00e9quipe de Die Republik qu'on va appeler r\u00e9publicains souvent dans cette interview est pass\u00e9 de 10 \u00e0 45 ans, employ\u00e9 depuis sa cr\u00e9ation pour une trentaine d'\u00e9quivalents plein temps une croissance qui forc\u00e9ment pose aussi des questions de de budget on va en parler dans dans mes dialogues sur la premi\u00e8re, mais avant de parler finances journalisme pure player Oliver Fuchs j'aimerais souligner que r\u00e9publique est arriv\u00e9 2\u00e8me du classement des m\u00e9dia d'investigation suisses les plus redout\u00e9s par les professionnels des relations publiques en Suisse devant vous, l'\u00e9mission TV des consommateurs Kassensturz de SRF et Tamedia, vous \u00eates 3\u00e8me devant RTS SRF en g\u00e9n\u00e9ral dans ce classement, comment vous avez accueilli ces r\u00e9sultats, c'est plut\u00f4t bon signe, non pour un jeune m\u00e9dia d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 tant redout\u00e9e par les communicants non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [90%] :\r\nAh oui, oui, \u00e7a nous fait plaisir d'entendre, mais il faut quand m\u00eame dire qu'il y avait des petites probl\u00e8mes de m\u00e9thodologie je crois avec ce classement, parce qu'en fait ce n'\u00e9tait pas un choix libre, c'\u00e9tait \u00e0 choix multiple et l\u00e0- dessus il y avait beaucoup des, des, des, des m\u00e9dias qui fera un tr\u00e8s bon travail qui manquent aussi, comme par exemple le Beobachter mais c'est vrai, \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a nous fait plaisir parce que le journalisme a ravissait cr\u00e9atif et est quand m\u00eame au au coeur de de ce que nous faisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [90%] :\r\nJustement, vous, m\u00eame s'il existait une liste pr\u00e9d\u00e9finie, vous y \u00e9tiez 1 sur cette liste, c'est-\u00e0-dire que ceux qui ont \u00e9tabli la liste sont dit ah ben tiens, on va mettre r\u00e9publique et et que vous terminer dans les 3 premiers, \u00e7a veut dire qu'on peut, qu'on doit \u00eatre redout\u00e9e pour faire du journalisme en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [90%] :\r\nOui, je crois que oui parce que c'est que m\u00eame \u00e0 \u00e0 marcher Petit c'est un march\u00e9 qui a des probl\u00e8mes, profonde et pour nous le le redoux c'est c'est il faut nous conna\u00eetre, si, si on ne nous conna\u00eet pas, on ne va pas gagner de l'argent quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [94%] :\r\nSur votre site, on peut lire que le journalisme de R\u00e9publique, qui d\u00e9fend les institutions d\u00e9mocratiques contres les avanc\u00e9es de l'autoritarisme franchement Oliver Fuchs de l'autoritarisme en Suisse, vous y allez quand m\u00eame tr\u00e8s fort, on n'en est pas l\u00e0 dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [88%] :\r\nOui, d'une, d'un c\u00f4t\u00e9 c'est vrai, mais il faut quand m\u00eame voir que l'UDC la partie la plus grande en Suisse une partie qu'il y a des signes de de de l'autoritarisme qui est g\u00e9r\u00e9, tr\u00e8s tr\u00e8s dur et, en m\u00eame temps, il faut voir que quand nous avons lanc\u00e9 Republik on \u00e9tait sous l'impression profonde de l'\u00e9lection de Monsieur Trump il y a l\u00e0, Madame Le Pen a, en France, donc il y a nos voisins aussi qui ont des probl\u00e8mes avec l'autoritarisme, on n'est pas en paix, on n'est pas et puis il y a, au nord de Sanaa H\u00e9l\u00e8ne tandis, on n'est pas unie, donc on n'est pas une \u00eele voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [91%] :\r\nMais franchement, alors, d'embl\u00e9e, vous critiquez l'UDC alors l'autoritarisme de l'UDC, je vous ai je vous laisse la responsabilit\u00e9 de vos propos mais d'embl\u00e9e, vous citez l'UDC Trump Madame Madame Le Pen, \u00e7a veut dire que Republik est un m\u00e9dia de gauche clairement affirm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [91%] :\r\nNon, non, non, non, on n'est pas le m\u00e9dia de gauche mais vous voyez pour nous les il y a des valeurs de base par exemple les droits de l'homme pour nous sont pas n\u00e9gociables qu'il faut prendre soin des plus faibles dans la soci\u00e9t\u00e9, ce n'est pas n\u00e9gociable, que la politique fonctionne si tout le monde travaille ensemble donc de de peindre le d\u00e8s les le diable sur la muraille, les autres comme adversaire, \u00e7a \u00e7a \u00e7a marche pas, pour nous et je ne crois pas que c'est, c'est c'est des propositions des gauches c'est juste et les les valeurs des Lumi\u00e8res franchement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [93%] :\r\nOui, parce que justement, dans ce texte, qui explique ce que Republik ce que sont les valeurs de de R\u00e9publique, on peut lire sur Internet, je continue \u00e0 la lecture, la Suisse r\u00e9ussit lorsque les lib\u00e9raux et les gauchistes, les progressistes et les conservateurs travaillent ensemble pour trouver des solutions, nous d\u00e9fendons la loyaut\u00e9 au fait l'ouverture \u00e0 la critique, le non- respect du pouvoir et le respect des gens, si je comprends bien vous pr\u00f4nez en m\u00eame temps et l'anarchie et le consensus helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [93%] :\r\nOui, un tout petit peu peut-\u00eatre, mais vous voyez, l\u00e0, la Suisse est un petit pays de c'est je sais que c'est un peu clich\u00e9, mais nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux prennent le train pour aller au travail, donc nous devons tous vivre ensemble, donc en m\u00eame temps il faut il faut critiquer le pouvoir il faut critiquer les institutions, mais en m\u00eame temps, se rendre compte que c'est un petit pas et on on vit tous ensemble, donc il faut avoir un peu un respect de base au travers les personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [89%] :\r\nOliver Fuchs quelques sujets publi\u00e9s cette semaine sur votre pure player votre m\u00e9dia en ligne R\u00e9public, je cite les titres, hein, \u00e0 quel point la Grande-Bretagne est -elle foutu l'Afrique et le futur, il y a aussi une analyse de la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales via l'engagement d'op\u00e9rations lib\u00e9raux on trouve de la culture aussi, vous vous consid\u00e9rez donc vraiment comme un un m\u00e9dia g\u00e9n\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [90%] :\r\nOui, un m\u00e9dia g\u00e9n\u00e9raliste, nous sommes une magazine \u00e0 nous sommes \u00e0 inspir\u00e9s par des autres projets aux \u00c9tats-Unis comme comme Vox, qui se concentre vraiment sur l'explication expliquer les nouvelles mais pour nous sommes \u00e0 m\u00e9dia g\u00e9n\u00e9raliste, donc il y a des reportages, il a des interviews il y a des des explications, il a l'Investigative, il faut tous dans un petit march\u00e9, comme la Suisse, je ne croyons pas qu'on peut se concentrer sur quelque chose, il faut quand m\u00eame pour attirer un certain public, il faut faire tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [86%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 le mot magazine hein, \u00e7a veut dire que vous n'\u00eates pas du tout, ou quand m\u00eame un petit peu concurrent des m\u00e9dias quotidien comme, par exemple, ben \u00e0 Z\u00fcrich le le le Tages-Anzeiger vous voulez \u00e0 terme remplacer le Taghi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [91%] :\r\nNon, non, non, non, le but c'est pas de le remplacer, le but, c'est ajouter \u00e0 qui est important, mais pour nous, je crois, nous nous concentrons plut\u00f4t sur les les grands lignes la le structurel, donc on essaye pas de parler de la temp\u00eate, on essaye de parler du climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [89%] :\r\nAlors justement, \u00e7a n\u00e9cessite de se plonger dans ses articles qui sont ma foi assez long, hein, ces articles pour certains en tout cas, parce qu'il y a des articles qui n\u00e9cessite, bon \u00e7a c'est classique : 1 6 9 minutes de lecture, mais il y en a d'autres, c'est marqu\u00e9 en haut de chaque article qui n\u00e9cessite de prendre 27 voire 43 minutes de lecture pour un article les les 43 minutes de lecture, c'est pour un article intitul\u00e9 Les physiciens \u00e7a raconte la rencontre de 250 physiciens dans les Pyr\u00e9n\u00e9es espagnoles franchement Oliver Fuchs, vous qui \u00eates r\u00e9dacteur en chef adjoint de Die Republik \u00e0 Z\u00fcrich 43 minutes de lecture, c'est pas trop long pour un m\u00e9dia g\u00e9n\u00e9raliste en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [94%] :\r\nNon, je crois que non mais il faut avoir la balance donc \u00e7a pour, par exemple, on l'a publi\u00e9 le week- end et c'est l\u00e0, on s'est vraiment plong\u00e9 dans cette sc\u00e8ne, on a essay\u00e9 d'expliquer les les nouvelles, d\u00e9veloppement de la physique, mais ce qui est importante pour nous et on essaye aussi de bien raconter de raconter des histoires, de faire comprendre \u00e0 travers des histoires qui sont bien \u00e9crits qui ont de la qualit\u00e9, il y a des bonnes illustrations donc je crois pas qu'il faut mesurer le langueur si on arrive \u00e0 tenir un l'attention du lecteur, on peut aussi proposer de temps en temps, des textes qui sont vraiment long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [94%] :\r\nOliver Fuchs votre enqu\u00eate sur la la gestion de l'EPFZ, l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich a fait beaucoup de bruit en mars de cette ann\u00e9e, vous y d\u00e9nonciez du du mobbing \u00e0 l'EPFZ du sexisme, un sujet que les m\u00e9dias al\u00e9maniques avaient repris mais Oliver Fuchs et \u00e7a c'est plut\u00f4t du scoop, c'est pas du slow journalisme c'est pas du du magazine, en l'occurrence l\u00e0 sur cette enqu\u00eate sur les vous avez plut\u00f4t parler de la temp\u00eate que du climat si je reprends l'expression que vous avez utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [91%] :\r\nOui, il y avait des scoops dedans mais \u00e9coutez ce qui est ce qu'on a essay\u00e9 de faire, c'\u00e9tait plut\u00f4t de de montrer comment des processus le corps pr\u00e8s de Cavanna dans l'IPSN n'a pas march\u00e9 dans un cas d'un professeur qui \u00e9tait accus\u00e9 de mobbing donc, c'\u00e9tait vraiment du structurel, c'\u00e9tait les grands lignes qu'est ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0 dedans, comment \u00e7a se fait qu'une universit\u00e9 tellement redout\u00e9e \u00e0 ignorer ces processus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [94%] :\r\nEt quelles ont \u00e9t\u00e9 les, les cons\u00e9quences de votre enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [84%] :\r\nOui, les cons\u00e9quences, ben il y a le Parlement qui s'en occupe en ce moment il y a des enqu\u00eates en de l'EPF elle- m\u00eame et ce qui est n'est plus important pour nos Lecteurs, c'est que vous voyez les PS 7 est une universit\u00e9 vraiment redoute renoue renomm\u00e9e renomm\u00e9e et nos Lecteurs nous ont dit : bah, \u00e7a m'a fait quand m\u00eame questionner comment les champs les choses marchent dans cette universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [88%] :\r\nOn doit aussi signal\u00e9s Oliver Fuchs qu'en l'occurrence l'EPFZ a demand\u00e9 un droit de r\u00e9ponse et ils l'ont obtenu, vous ne l'avez publi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:02) [89%] :\r\nOn a publi\u00e9 une partie parce que, \u00e0 notre avis et \u00e0 la vie de cour, les a voulu mettre des des propos de donc, qui \u00e9tait de l'opinion et pas de f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [92%] :\r\nVous \u00e9coutez M\u00e9dia Log sur la premi\u00e8re, notre invit\u00e9 Oliver Fuchs, r\u00e9dacteur en chef adjoint du m\u00e9dia en ligne Die R\u00e9publique un m\u00e9dia bas\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, Oliver Fuchs vous aviez des doutes un petit peu sur votre fran\u00e7ais, je vous rassure, c'est tout \u00e0 fait compr\u00e9hensible en vous remercie de faire l'effort de de parler fran\u00e7ais avec nous ce matin sur la premi\u00e8re alors que vos ann\u00e9es d'\u00e9tudes \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve sont maintenant loin derri\u00e8re si j'ai bien compris je rappelle ces chiffres je rappelle ces chiffres Oliver Fuchs R\u00e9publique c'est une trentaine de postes r\u00e9partis entre 45 employer des employ\u00e9es principalement \u00e0 temps partiel, votre budget est de5,9 millions de francs si je calcule bien, de t\u00eate 1 18280 abonnements \u00e0 240 francs l'abonnement annuel, \u00e7a ne nous fait m\u00eame pas 4 millions et demi de francs il manque donc \u00e0 peu pr\u00e8s un 1000000 et demi pour atteindre le budget avec les abonnements, vous \u00eates dans une situation financi\u00e8re plut\u00f4t d\u00e9licate apr\u00e8s le le lancement en fanfare de R\u00e9publique en en janvier 2018. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [92%] :\r\nJe dirais pas d\u00e9licate, on a toujours dit qu'il nous faut \u00e0 peu pr\u00e8s 5 ans donc, on a tout, on savait toujours qu'il faut des, des, des armes additionnels et en fait on est en train de chercher un tout petit peu de l'argent, mais en ce moment on est assez content de du d\u00e9veloppement de nos abonnements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [93%] :\r\nReste que vous devez trouver 500000 francs cette ann\u00e9e et 500000 francs l'ann\u00e9e prochaine en cash \u00e0 qui est ce que vous demandez, cet argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:52) [89%] :\r\nAh l\u00e0 je ne peux pas dire trop au-dessus parce que moi je suis plut\u00f4t le journaliste et je m'en occupe pas du journalisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:58) [94%] :\r\nOui, mais bon, vous devez quand m\u00eame avoir une id\u00e9e c'est c'est facile aujourd'hui de de r\u00e9colter de l'argent pour des m\u00e9dias dans le contexte actuel tr\u00e8s difficile que la branche traversent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:07) [92%] :\r\nJe dis, je ne dirais pas que c'est facile, mais \u00e7a, \u00e7a devient un peu plus facile parce que l\u00e0 il y a pas mal de fondation qui r\u00e9fl\u00e9chissent, est ce qu'on doit supporter les m\u00e9dias parce que, on le voit quand m\u00eame le journaliste metteur une crise et il y a pas mal d'argent dans des des dans des fondations en Suisse, et l\u00e0 je crois qu'il y a un petit shift et aussi ce que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 avec l'aide aux m\u00e9dias \u00e9lectroniques, \u00e7a, \u00e7a nous fait esp\u00e9rer mais on verra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:41) [88%] :\r\nOui, les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du Detec Simonetta Sommaruga auquel vous faites allusion seront devrait \u00eatre un d\u00e9battue au printemps prochain au Parlement, \u00e0 Berne, parmi ces propositions et il a notamment 50 millions de francs en plus pour les m\u00e9dias num\u00e9riques, vous savez d\u00e9j\u00e0 si si R\u00e9publique pourraient b\u00e9n\u00e9ficier de cet argent \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [91%] :\r\nNon, on sait pas on ne sait pas, on calcule pas avec, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:07) [87%] :\r\nMais, mais le plus compliqu\u00e9, c'est quoi est ce que c'est de trouver de l'argent frais est -ce que c'est trouver des abonn\u00e9s ou est -ce que c'est obtenir des renouvellements d'abonnements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:16) [91%] :\r\nC'est une bonne question, je crois, le renouvellement, probablement, c'est le plus compliqu\u00e9, d\u00e9j\u00e0 au premi\u00e8res ann\u00e9es il y a l'on enthousiasme de du crowdfunding et maintenant le produit est l\u00e0 et c'est clair que le produit ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde donc \u00e0 convaincre des gens de, de, de renouveler pour un 2\u00e8me ann\u00e9e pour une 3\u00e8me ann\u00e9e c'est c'est pas, c'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:42) [92%] :\r\nDonc si je r\u00e9sume, vous continuez de de vouloir augmenter le nombre de nouveaux abonn\u00e9s, vous voulez fid\u00e9liser les abonn\u00e9s existants vous voulez lever 1 1000000 de francs en 2 ans, est ce que cela suffira, tout \u00e7a est ce qu'il faudra aussi peut-\u00eatre songer \u00e0 \u00e0 redimensionner la la r\u00e9daction il y a une forte croissance, faire des \u00e9conomies des des licenciements d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s une ann\u00e9e et demie de d'existence, alors je sais bien que vous allez me r\u00e9pondre et je suis journaliste, mais je vous pose quand m\u00eame la question, j'imagine que vous devez en parler avec vos coll\u00e8gues non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:11) [91%] :\r\nOui, oui, mais \u00e9coutez, nous sommes un Start-Up et pour des Start-Up, c'est normal de pas pouvoir calculer pour 5 ans de pas savoir qu'est ce qui se passe dans une demi- ann\u00e9e et si on prend d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9part, il faut redimensionner \u00e7a, \u00e7a va pas marcher, il faut plut\u00f4t \u00eatre dans le moment et faire du bon journalisme il faut financier le bon journalisme et c'est \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:39) [92%] :\r\nOliver Fuchs vous \u00eates journaliste, donc, on l'aura bien compris, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef adjoint du m\u00e9dia en ligne R\u00e9publique en Suisse al\u00e9manique, j'ai beaucoup parl\u00e9 de Z\u00fcrich, mais \u00e9videmment vous couvrir toute la partie al\u00e9manique de de notre pays, r\u00e9publique un m\u00e9dia dans lequel vous \u00eates entr\u00e9 en tant que community manager c'est-\u00e0-dire un poste o\u00f9 l'on dialogue beaucoup avec le public, quelle place occupe ce dialogue aujourd'hui dans votre m\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:04) [92%] :\r\nIl est vraiment au centre de de de la R\u00e9publique parce que d\u00e9j\u00e0 une chose qui est tr\u00e8s importante pour nous, c'est la transparence, il faut que nos journalistes s'explique, il faut qu'ils se font critiquer, il faut qu'ils discutent, \u00e7a nous am\u00e8ne les nouveaux TM au-dessus on peut \u00e9crire \u00e0 \u00e7a, \u00e7a nous aide \u00e0 voir si si on si on fait le journalisme qui est ce que nous, Lecteurs, voil\u00e0 c'est c'est au coeur, c'est plut\u00f4t qu'il faut cr\u00e9er un lien entre nous, notre public et nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:42) [89%] :\r\nOui, si je comprenais les les journalistes de R\u00e9publique sont appel\u00e9es \u00e0 dialoguer et dialogue aussi avec le public directement apr\u00e8s leur article c'est dans leur, dans leur m\u00e9tier en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:50) [94%] :\r\nExactement, exactement, mais chaque journaliste doit discuter avec notre nos Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:57) [86%] :\r\nOui, mais pourquoi c'est si important en 2019 comme M\u00e9dia tisse comme \u00e7a un lien de confiance de fid\u00e9lit\u00e9, j'ai envie de dire, d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:05) [91%] :\r\nPresque son public, pourquoi c'est si important, bah \u00e9coutez, on est dans, dans, dans un temps de Christ de confiance profonde dans le journalisme, on voit \u00e7a avec la Ligue 1 une presse et on a Allemagne Hawassa avec Trump, qui d\u00e9nonce les m\u00e9dias Jacques et le seul moyen de de regagner cette confiance, c'est d'\u00eatre transparent de de s'expliquer, de se faire critiquer d'\u00eatre l\u00e0 et pr\u00e9sent de r\u00e9pondre aux questions, avoir un lien avec le public, c'est, c'est une question de survie en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:47) [84%] :\r\nC'est quoi la la Ligue1 presse en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:50) [85%] :\r\nC'est la presse de Messenger, c'est l'extr\u00eame droite qui chante dans les rues Lutgen lui- m\u00eame press\u00e9 c'est c'est un slogan qui, qui veut dire que toutes les m\u00e9dias sont achet\u00e9s toutes les m\u00e9dias sont Corrupt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:03) [91%] :\r\nCe qui n'a pas le cas de tous les m\u00e9dias \u00e9videmment en Allemagne chez notre, notre grand voisin Oliver Fuchs pour terminer on va parler un peu technique, parce qu'il est important chez Republik la la technique, la technique web, je suis all\u00e9 fouiner sur votre site cette semaine, j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par les d\u00e9marches \u00e0 faire pour ne serait -ce que prendre un tour gratuit comme vous le proposez aux gens qui vous connaissent pas, il faut entrer son e-mail, on re\u00e7oit un code qu'il faut ensuite entrer sur le site, sans oublier d'accepter les conditions d'utilisation, pourquoi une telle lourdeur mur \u00e7a, \u00e7a risque de refroidir les ardeurs de potentiels Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:46) [91%] :\r\nUn an, je ne crois pas, parce que chez nous, la protection des donn\u00e9es personnelles est vraiment au coeur de notre technique, donc on a construit beaucoup nous-m\u00eames, m\u00eame les syst\u00e8mes de paiement, le syst\u00e8me de de donn\u00e9es personnelles, c'est tout, nous qui qui l'a programm\u00e9 et par exemple, on n'a pas des mots de passe et on entend presque chaque semaine, qu'il y a un grand dans un banque ou une grande cha\u00eene entreprise et puis \u00e0 des millions de mots de passe qui sont distribu\u00e9s et chez nous, \u00e7a peut pas arriver parce qu'il est n\u00e9 le mot de passe, n'existe pas, maintenant, c'est vrai que d\u00e9but avant qu'avait le \u00e0 beaucoup de nos, nos Lecteurs nous ont dit que c'est trop compliqu\u00e9, mais avec le abc\u00e8s c'est devenu un peu plus facile, c'est un peu comme le e-banking. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:33) [83%] :\r\nC'est l\u00e0 l'application \u00e0 la paix, comme vous le dites vrai en en fouinant justement sur Republik j'ai vu ben beaucoup de texte, celui des photos, mais j'ai pas trouv\u00e9 de de vid\u00e9o, j'ai pas trouv\u00e9 de d'Audio de Podcast alors vous me direz que j'ai peut-\u00eatre pas bien cherch\u00e9 mais mais visiblement vous avez pas beaucoup en ou voire pas du tout de de contenus audiovisuels, pourquoi ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:53) [90%] :\r\nTout d'abord, parce que c'est cher clairement \u00e0 faire en vid\u00e9o, c'est plus cher de CCIF il faut vraiment l\u00e0 avoir la technique, il faut avoir un Studio, il faut avoir des cam\u00e9ras, et nous on va proposer aux n\u00f4tres public la qualit\u00e9, mais je ne dirais pas qu'il y a pas de l'Audio, on a pas mal de nos nos nos textes qui sont lus, donc on peut les \u00e9couter, les textes qui sont trop longs, on peut l'ex\u00e9cuter dans la cuisine, mais on a envie de de faire plus des exp\u00e9riment\u00e9s avec \u00e7a, mais c'est vrai qu'en ce moment, il faut aussi \u00eatre \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:31) [95%] :\r\nAlors justement, quel est, quel est le principal objectif pour Republik l'ann\u00e9e prochaine en 2020. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:37) [86%] :\r\nContinue \u00e0 exister en tout cas mener d\u00e8s proposer \u00e0 nos, \u00e0 nos Lecteurs du journalisme qui rend clair pourquoi le journalisme est importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:49) [89%] :\r\nOui, peut-\u00eatre une une version de Die Republik en en Suisse romande, vous avez d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0 venir \u00e0 \u00e9crire pour les Romands. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:55) [90%] :\r\nBah, vous \u00e9coutez mon fran\u00e7ais et je suis quand m\u00eame l'\u00e9diteur en chef adjoint, il y a pas mal de gens dans notre entreprise qui parle fran\u00e7ais le la la Suisse romande et fascinante, mais, mais, l\u00e0 aussi, il faut \u00eatre r\u00e9aliste, je ne sais pas en 5 ans, peut-\u00eatre qu'il y a une R\u00e9publique en en fran\u00e7ais, en ce moment en se concentre sur sur la Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:18) [90%] :\r\nBon ben \u00e9coutez d\u00e8s que vous vous en savez plus sur l'\u00e9tablissement de Die Republik en en Suisse romande, vous nous lancez un coup de fil, on sera ravi de vous avoir vous, alors peut-\u00eatre le futur ou la future correspondant correspondante de votre m\u00e9dia en ligne, ravi de vous accueillir \u00e0 nouveau dans mes dialogues merci beaucoup Oliver Fuchs, vous voyez, ce n'\u00e9tait pas si terrible que \u00e7a de de parler fran\u00e7ais, m\u00eame apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, merci d'avoir fait l'effort, en tout cas, je rappelle que vous \u00eates merci \u00e0 vous, je rappelle que vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef adjoint de Die Republik m\u00e9dia en ligne al\u00e9manique bas\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich d'o\u00f9 vous \u00e9tiez en duplex pour cette interview, je vous souhaite un un tr\u00e8s bon week- end Oliver Fuchs, au revoir, au revoir, \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T08:14:02Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fuchs, Oliver", "role": "journaliste, r\u00e9dacteur en chef adjoint de \"Die Republik\".", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D73F529-86E7-4516-B3C9-BC1EFE52FF87", "internalArchiveId": "6D73F529-86E7-4516-B3C9-BC1EFE52FF87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yann Marguet: exister m\u00e9diatiquement, d\u00e9finition", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "La tourn\u00e9e du spectacle \"Exister, d\u00e9finition\" de Yann Marguet reprend le 17 septembre 2019 \u00e0 Yverdon. Elle a rencontr\u00e9 jusqu'ici un succ\u00e8s retentissant: toutes les repr\u00e9sentations ont \u00e9t\u00e9 jou\u00e9es \u00e0 guichet ferm\u00e9 et beaucoup des dates \u00e0 venir sont d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8tes. Treize repr\u00e9sentations suppl\u00e9mentaires ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9es pour Neuch\u00e2tel, Fribourg, Bienne, Lausanne, Porrentruy, Coppet et Gr\u00f4ne. Quel m\u00e9dia a le plus port\u00e9 l'humoriste vaudois? La radio, o\u00f9 il a d\u00e9but\u00e9, ou les r\u00e9seaux sociaux? Comment g\u00e9rer cette m\u00e9diatisation? Quel regard Yann Marguet porte-t-il sur le journalisme, lui qui a bri\u00e8vement \u00e9t\u00e9 pigiste pour le quotidien Le Matin? R\u00e9ponse dans cette interview.", "durationSec": 1326, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10674509", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["journalisme", "humour"], "thematicPersons": ["Marguet, Yann"], "alternativeTitle": ["Yann Marguet: exister m\u00e9diatiquement, d\u00e9finition / MED_2019-09-14T09:10:45_yann-marguet-exister-mediatiquement-defi", "M\u00e9dialogues du 14.09.2019"], "alternativeSummary": ["La tourn\u00e9e du spectacle \"Exister, d\u00e9finition\" de Yann Marguet reprend le 17 septembre 2019 \u00e0 Yverdon. Elle a rencontr\u00e9 jusqu'ici un succ\u00e8s retentissant: toutes les repr\u00e9sentations ont \u00e9t\u00e9 jou\u00e9es \u00e0 guichet ferm\u00e9 et beaucoup des dates \u00e0 venir sont d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8tes. Treize repr\u00e9sentations suppl\u00e9mentaires ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9es pour Neuch\u00e2tel, Fribourg, Bienne, Lausanne, Porrentruy, Coppet et Gr\u00f4ne. Quel m\u00e9dia a le plus port\u00e9 l'humoriste vaudois? La radio, o\u00f9 il a d\u00e9but\u00e9, ou les r\u00e9seaux sociaux? Comment g\u00e9rer cette m\u00e9diatisation? Quel regard Yann Marguet porte-t-il sur le journalisme, lui qui a bri\u00e8vement \u00e9t\u00e9 pigiste pour le quotidien Le Matin? R\u00e9ponse dans cette interview."], "variantIds": ["ece-10674509"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:43:43Z", "speechToTexts": ["21.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPetite bienvenue dans un monde totalement. \r\nMais alors, les Fran\u00e7ais, c'est quoi au temps d\u00e9finition Jamy. \r\n\u00e7a joue, \u00e7a joue un jour \u00e7a joue B\u00e9r\u00e9nice, les Fran\u00e7ais, c'est les frouzes, les procureurs, les Shadoks, Les. \r\nC'est un jour non je donnerai \u00e0 chercher des cancers, m\u00eame s'il temp\u00e8re Nice d'abord pacifique mode preuve leur bac 6 7 6 7 pour une sucette ne veut aller f\u00e9d\u00e9ral est pas drogu\u00e9e, l'homosexuel du Colin comme papa, Lucian en Federer son cela que les chroniques sur les poissons Yann Marguet. \r\nEst ce que vous poissons Chakra sont ouverts est -ce que est -ce que les mar\u00e9es vous font marrer, ma m\u00e8re est fran\u00e7aise, voil\u00e0, c'est le mot Moll plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [88%] :\r\nYann Marguet bonjour bonjour est ce que \u00e7a joue, \u00e7a joue merci et vous est -ce que \u00e7a joue, \u00e7a joue bien aussi, non, je vous pose cette cette cette question parce qu'il para\u00eet que le \u00e7a joue de votre personnage max sur Couleur3 a remplac\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, le traditionnel bon boulet de Pal\u00e9o c'est vrai cette histoire parce que l\u00e0 on toucherait carr\u00e9ment \u00e0 la cons\u00e9cration non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [86%] :\r\nBah cette sanglante de la l\u00e9gende en tout cas, parce que je l'ai pas v\u00e9cu moi- m\u00eame, donc, puisque j'ai plus trop le \u00e0 la fibre du camping de Pal\u00e9o mais en tout cas on a racont\u00e9 que \u00e7a devenait aussi pr\u00e9gnant \u00e9nervant que l'anc\u00eatre bon buller oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [87%] :\r\nYann Marguet, vous \u00eates donc humoriste chroniqueur radio sur Couleur3 et vous reprenez la semaine prochaine, votre tourn\u00e9e exister d\u00e9finition, ce sera \u00e0 Yverdon, le 17 septembre d'ici mars 2020, vous allez encore jouer ce spectacle 47 fois j'ai compt\u00e9 sur votre site 47 fois au moins, on sait jamais, il y aura peut-\u00eatre encore des suppl\u00e9mentaires, c'est le but en tout cas de Fribourg \u00e0 Bienne, de Ch\u00e2tel-Saint-Denis \u00e0 Tavannes de Rome appui de Nyon \u00e0 Neuch\u00e2tel de grogne \u00e0 Cop\u00e9 de Porrentruy \u00e0 en passant par le th\u00e9\u00e2tre du d\u00e9mon \u00e0 Gen\u00e8ve et la salle M\u00e9tropole \u00e0 Lausanne et j'ai compt\u00e9 sur cette cinquantaine de dates, plus de la moiti\u00e9, 26 sont d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8tes, comment vous g\u00e9rez succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [90%] :\r\nBah c'est pas normalement, enfin j'ai pas honte, point de comparaison, donc c'est la premi\u00e8re fois que je fais \u00e7a, donc c'est vrai enfin que ces choses arrivent donc je le prends comme \u00e7a vient, mais c'est vrai que c'\u00e9tait tellement c'est pas nouveau en fait rien de vous avez \u00e9crit un spectacle trouver une bo\u00eete 2 Prod, faire de la promo, etc, que je crois que j'ai pris oui comme \u00e7a venait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [86%] :\r\nJ'ai malheureusement pas encore vu, hein, je dois avouer exister d\u00e9finition et pour cause, les places se sont arrach\u00e9es \u00e0 Boulimie \u00e0 Lausanne et au Th\u00e9\u00e2tre Pito\u00ebff \u00e0 \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve ou encore \u00e0 Morges-sous-Rire 22 repr\u00e9sentations pass\u00e9es qui elles ont \u00e9t\u00e9 jou\u00e9es toutes \u00e0 guichets ferm\u00e9s, vous avez appris quoi de cette premi\u00e8re exp\u00e9rience de sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [87%] :\r\nBen que d\u00e9j\u00e0 par Amos je me d\u00e9merde, un petit peu, c'\u00e9tait pas \u00e9vident non plus de commencer, voil\u00e0 le le parcours traditionnel, c'est plut\u00f4t de faire des sketches par- ci par- l\u00e0 sur des plateaux, com\u00e9die et puis c'est pas vraiment habituel de se lancer pour la premi\u00e8re fois, avec un format d'une heure et demie mais bah, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, je crois que les gens aiment bien lire, j'ai eu la chance d'avoir des bonnes critiques donc maintenant si quelqu'un page pour lui dire mais co\u00fbteux Cal\u00e9ri journaux, je peux quand m\u00eame dire, et puis \u00e7a m'a appris \u00e7a, \u00e7a m'a pris aussi un gros changement d'avec les chroniques radios, c'est quand m\u00eame de passer d'une sanction \u00e0 diff\u00e9rer une sanction imm\u00e9diate du public et puis ben l\u00e0 aussi c'est, j'ai trouv\u00e9 assez fou en fait dans le dans la mont\u00e9e du spectacle ben la diff\u00e9rence entre la premi\u00e8re et la 22\u00e8me, tout ce qui peut changer \u00e0 quel pont s'adapte aux rire des gens \u00e0 quel point c'est toujours en mouvement cette vraiment, enfin j'ai compris ce qu'est un pour qu'on appelait le th\u00e9\u00e2tre de l'art vivant quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [84%] :\r\nYann Marguet, on va surtout parler de m\u00e9dias en fait hein, ce matin, puisque c'est le principe m\u00eame de mes dialogues cette notori\u00e9t\u00e9, vous, vous la devez quel m\u00e9dia \u00e0 cette bonne vieille et traditionnelle radio en l'occurrence Couleur3 3 l\u00e0 o\u00f9 vous avez cr\u00e9\u00e9 les orties sexe au max, o\u00f9 le personnage de de fusils fusils ou est -ce que vous la devez cette notori\u00e9t\u00e9 aux nouveaux canaux les les fameux r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [89%] :\r\nBah, je pense que c'est Nabil conjonction entre les 2, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 mon avis, j'aurais pas eu ce succ\u00e8s sans la radio film\u00e9e et puis la radio film\u00e9e, \u00e7a reste de la radio, malgr\u00e9 tout, mais \u00e7a prend son sens qu'avec les r\u00e9seaux sociaux, donc j'ai l'impression de non seulement \u00eatre arriv\u00e9 au bon moment parce que quand je vois le le changement des algorithmes la l'\u00e9volution disons par exemple de Facebook d'un m\u00e9dia comme Facebook qui est maintenant devenu quasiment payant en fait pour les artistes, alors qu'on se rend m\u00eame pas compte quand on on paye d\u00e9j\u00e0 on fait en g\u00e9n\u00e9rant du du contenu pour leur site, pas forc\u00e9ment pour nous, donc en fait on travaillait d\u00e9j\u00e0 pour Facebook et tout d'un coup, Facebook, la vie c'est maintenant m\u00eame, m\u00eame avec des abonn\u00e9s, on est cens\u00e9 payer pour \u00eatre s\u00fbr que tout le monde est bienvenu notre contenu, donc je pense qu'il avait c'\u00e9tait la bonne \u00e9poque en fait de radio film\u00e9e plus Facebook il y a 4 5 ans c'\u00e9tait super, je pense que ce serait plus dur de commencer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [90%] :\r\nMais bon, \u00e7a c'est c'est int\u00e9ressant de creuser un peu cette th\u00e9matique, hein, vous dites : il faut payer pour toucher ses abonn\u00e9s qu'on a construit cette communaut\u00e9, hein, qu'on a construit patiemment vid\u00e9o apr\u00e8s vid\u00e9o, semaine apr\u00e8s semaine, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, parce qu'il y a quand m\u00eame plus de 47000 personnes qui vous suivent sur Facebook, plus de 21000 fans sur votre page Instagram, sans compter les comptes de de de Couleur 3 de la RTS vous apparaissez ou vid\u00e9os apparaissent aussi si on rajoute YouTube vid\u00e9o ont \u00e9t\u00e9 cliqu\u00e9 des millions de fois et pourtant \u00e7a suffit plus, aujourd'hui, vous devez payer pour faire appara\u00eetre vos contenus comment vous g\u00e9rer cette situation pour moi je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [84%] :\r\nParle surtout de mes premi\u00e8res amours cette les statistiques Facebook parce qu'on est pass\u00e9 de 7 cet audit Matt radio qui est toujours diff\u00e9r\u00e9 dans le temps pour le reste, tous les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [82%] :\r\n6 mois, voil\u00e0, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tous les 6 mois qui \u00e9coute quand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [87%] :\r\nOui, et puis apr\u00e8s, on se rappelle pas forc\u00e9ment ce qu'on a fait ce choix, alors que c'est vrai que la stat Facebook \u00e7a va un truc vraiment, m\u00eame si elles sont s\u00fbrement beaucoup plus bancal, enfin, c'est en fait qu'elles sont un peu bancale par rapport au fait que quelqu'un peu juste scolaire sur la vid\u00e9o, elle se lance automatiquement et \u00e7a peut compter comme une vue et personnes d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents \u00e0 vraiment les r\u00e9ponses de est que cela compte comme une vue ou pas, mais je crois qu'oui mais peut-\u00eatre pas, mais ce n'est peut-\u00eatre pas et c'est vrai que, voil\u00e0, mais en tout cas \u00e7a donnait je trouve un indicateur int\u00e9ressant en tout cas, si ce n'est du chiffre exact du succ\u00e8s \u00e0 m\u00eame de la comparaison en fait entre les les contenus 2\u00e8me atteint celui -l\u00e0 : la gamme drastiquement mieux march\u00e9 que l'autre etc ou c'est mon machin plus populaire apparemment que c'est toute ma que je regarde, et puis c'est vrai qu'il y a eu un un esp\u00e8ce de schisme en 2018 ou tous les artistes qui comptait sur Facebook pour \u00eatre vu, ont constat\u00e9 une je pense, une baisse de moiti\u00e9 du jour au lendemain des des vues parce que je, Facebook a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater de pousser les conflits artistique pour revenir \u00e0 quelque chose de plus personnel et d'aller plus sur les comptes priv\u00e9s un peu le cirque avec les pages publiques et puis c'est vrai que ce jour- l\u00e0, on se donne pas grand chose quand m\u00eame, parce que c'est pas nous qu'on d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [90%] :\r\nMalgr\u00e9 le talent, c'est-\u00e0-dire que le talentueux Philippe clairement pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [88%] :\r\n\u00e7a je ce mill\u00e9naire comme comme comme r\u00e9flexion comme th\u00e9orise le talent suffit pas, il faut \u00eatre m\u00e9diatis\u00e9, faut avoir de la chance, je pense que m\u00eame avant les r\u00e9seaux sociaux, il y avait un truc voil\u00e0 ben pour passer \u00e0 la radio \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, enfin \u00eatre rep\u00e9r\u00e9 quelque part quelqu'un, enfin quelqu'un nous fasse confiance donc, maintenant, c'est quand m\u00eame plus simple mais apr\u00e8s ben forc\u00e9ment \u00e7a multipli\u00e9 le nombre de de participants et de gens qui essayent, mais oui, c'est vrai qu'en tout cas, quand je parle de schisme, c'est qu'il y a vraiment quelque chose, c'est plus un canal qui semble tout d'un coup dispara\u00eetre qu'on un claquement de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [88%] :\r\nMais alors dans ce contexte, vous appliquez quelle strat\u00e9gie maintenant vous vous retournez uniquement sur cette bonne vieille radio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [89%] :\r\nNon, mais moi ce qui m'a oui, parce que vous \u00eates oblig\u00e9s d'\u00eatre quand m\u00eame sur les r\u00e9seaux, ben moi en fait j'en sais trop rien parce que je suis arriv\u00e9 \u00e0 la radio \u00e0 ai fait mon 2014 ou 2015 j'\u00e9tais auteur au d\u00e9part apr\u00e8s hein, pas un concours de circonstances, j'ai fait 6 mois de chroniques radios et apr\u00e8s ces 6 mois, tout ce que j'ai fait et syst\u00e9matiquement film\u00e9 et mis sur les r\u00e9seaux sociaux, donc c'est difficile de faire la part des choses entre les 2 m\u00e9dias comme \u00e0 la radio Classique j'pas nous faire c'est \u00e7a et puis donc je sais pas si oui, revenez, enfin en tout cas ce que ce que j'aime bien dans la radio parce que je suis quand m\u00eame de l'\u00e9mission phare de l'animation avec Frank moteur sur la 3 et puis on sent effectivement que compte le produit et pas orient\u00e9 r\u00e9seaux sociaux cam\u00e9ra et tout le bordel, il y a une esp\u00e8ce de libert\u00e9 et de fra\u00eecheur et de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 qui fait qu'on est en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout ce qu'on dit que \u00e7a l'espace a peut-\u00eatre plus de spontan\u00e9it\u00e9, un \u00e0 la radio, je pense que d\u00e8s qu'on doit penser qu'il va l'avoir qui va commenter qui va partager etc donc, en tout cas ce sent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du m\u00e9dia radio que j'aime bien, mais apr\u00e8s ce que la strat\u00e9gie actuelle, je crois que gentiment avec la chance que j'ai, d'avoir quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 une une communaut\u00e9 bah simplement foutre en fait je j'oublie de plus en plus de de partager des vid\u00e9os je me faisant taper sur les doigts parce qu'il y a dans la strat\u00e9gie justement on Couleur3 publie une vid\u00e9o, moi, je dois la repost\u00e9 le plus vite possible parce que soi-disant si tout arrive en m\u00eame temps, \u00e7a fait un pic de statistiques, etc, et puis tout d'un coup, je sais pas, je suis \u00e0 l'ap\u00e9ro, puis j'oublie et puis de quoi, je crois que petit \u00e0 petit, hein, je, je, j'utilise \u00e0 nouveau \u00e7a comme un loisir, plus que comme un outil de travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [87%] :\r\nVous \u00e9coutez les dialogues sur la premi\u00e8re Yann Marguet et notre invit\u00e9 ce matin, il y a d'Marguet qui reprend sa tourn\u00e9e du spectacle exister d\u00e9finition la semaine prochaine une cinquantaine de dates d\u00e8s le 17 septembre et jusqu'au mois de juin 2020 dans toute la Suisse romande Yann Marguet, vous avez eu des articles partout, hein, le 1er que j'ai trouv\u00e9 dat\u00e9 du 23 novembre 2015 dans Le Matin, je cite le titre un vent frais souffle sur les ondes, vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9poque sur sur Roger femme, hein, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 l'instant dans les dialogues, apr\u00e8s des \u00e9tudes en criminologie \u00e0 un essai de formation pour devenir prof puis premi\u00e8res mention des orties en 2016, je l'ai trouv\u00e9 dans la Tribune de Gen\u00e8ve le matin encore fin 2016, 4 en 2017, tout \u00e7a s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 vitesse grand V I l'illustrissime et vous classe en janvier dans les gens dont on parlera en 2017, Bing, on encha\u00eene avec un portrait d'air dans 24 heures quelques jours plus tard en f\u00e9vrier la libert\u00e9 vous qualifie de Star montante, le temps en avril 2017 vous qualifie de rigolo de la radio et puis apr\u00e8s, ben voil\u00e0 hein vous vous installer dans le paysage m\u00e9diatique Romand Migros Magazine 20 minutes Arc Info tous les journaux, en fait, il vit encore les chroniques de t\u00e9l\u00e9 dans Mise au point toujours la radio en parall\u00e8le on vous sollicite pour une pub contre le harc\u00e8lement de rue, comment vous avez encaiss\u00e9 cette cette sur m\u00e9diatisation qui se poursuit cette acc\u00e9l\u00e9ration de de pratiquement rien \u00e0 beaucoup plus que tout, \u00e0 trop peut-\u00eatre en \u00e0 peine 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [87%] :\r\nBen \u00e7a parce qu'on dit souvent que les enfants en bas \u00e2ge, on leur p\u00e9riode du nom et moi j'ai eu, j'ai eu ma p\u00e9riode du oui donc, c'est-\u00e0-dire que j'ai d\u00e9j\u00e0 pu lutter enfin j'ai appris \u00e0 lutter contre \u00e7a, mais c'est vrai que bah toute la mont\u00e9e un petit peu des demandes, j'ai tendance \u00e0 dire oui \u00e0 tout, et puis un vouloir enfin justement, tout est nouveau, donc tout \u00e0 l'air bien, etc, et puis j'ai dit oui \u00e0 beaucoup de choses j'des ann\u00e9es un peu un peu fatigante bon s'en m\u00eame temps je suis en train de faire un spectacle vraie 50, date, donc je vais pas dire que 2019 beaucoup plus reposant, \u00e7a para\u00eet en tout cas, en tout cas c'est plus personnelles et moi c'est moi, participation \u00e0 des projets d'autres gens et puis mais je les prix et ben moi je suis c'est-\u00e0-dire que mon parcours est tellement pas calcul\u00e9 est tellement surprenant dans un sens ou comme je comme je l'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure sur la carri\u00e8re d'autres humoristes qui ont voulu faire \u00e7a, qui ont commenc\u00e9 par faire des petites sc\u00e8nes qui ont multipli\u00e9 les exp\u00e9riences etc jusqu'\u00e0 livrer un spectacle et puis grandir comme \u00e7a moi \u00e7a aurait -on tomber dessus un peu par hasard, donc je crois que le hasard gouverne quand m\u00eame beaucoup les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:24) [85%] :\r\nMais il est ce qu'il y a des, des, des interviews que vous avez ou vous avez regrett\u00e9 votre oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [85%] :\r\nBon, moi je suis vraiment ce qu'on appelle un Please, donc je je suis pas \u00e7a me faire plaisir aux gens du coup de d\u00e9s qu'on me, je sais pas, je dirais peut-\u00eatre de 2 fois non, et si on insiste qu'on y mette \u00e0 avoir, c'est super, moi je dirais bancaire, on y va et puis maintenant je regrette je regrette pas, je regrette des fois peut-\u00eatre l\u00e0 les forces fournies versus le b\u00e9n\u00e9fice quoi, je me dis ben finalement peut-\u00eatre pas besoin d'aller jusque l\u00e0- bas pour faire \u00e7a par rapport \u00e0 ce que \u00e7a importe c'est aussi quand il y a une esp\u00e8ce de j'aime pas dire \u00e7a vaseuses ou pas \u00e0 moi de le dire, mais quand il y a une esp\u00e8ce de ph\u00e9nom\u00e8ne comme \u00e7a, comme j'ai pu l'\u00eatre que Poutine voulait savoir qui j'\u00e9tais, tout \u00e7a, il y a un moment o\u00f9 ce pas, on sait, c'est pas du tout dans quelle direction aller enfin un peu tout et puis souvent les gens pensent aussi \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats pas forc\u00e9ment au n\u00f4tre, donc \u00e7a s'il faut apprendre \u00e0 se blinder sur qu'est -ce que \u00e7a m'apporte au fond L \u00e0 aussi, on se rend compte, parfois de tout d'un coup, de gens qui veulent utiliser votre image qui veulent bien le disait et puis \u00e7a selon son compte apr\u00e8s coup, on se dit : ben oui, si il y avait eu quelque chose de mieux \u00e0 n\u00e9gocier, on aura seront plus le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:42) [90%] :\r\nYann Marguet j'aimerais si vous entendre sur l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir, celui o\u00f9 se trouvent les les journalistes ce qui ce qui, \u00e0 peine ce qui vous envoie des des mails qui vous laisse des des messages parce que vous avez \u00e9t\u00e9 pas longtemps, hein, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 du du miroir en tant que pigiste pour le quotidien Le Matin, comment vous avez v\u00e9cu cette cette exp\u00e9rience journalistique, quel regard vous portez sur le journalisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [88%] :\r\nBen \u00e7a savons renvoie \u00e9cho \u00e0 la radio un peu non, j'avais un petit peu ce souci parce que je veux, c'est de, je faisais d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 la radio film\u00e9e quand j'\u00e9tais au matin et j'ai souci un peu peut-\u00eatre de tout d'un coup de manque de m\u00e9diatisation, peut-\u00eatre parce que je me suis habitu\u00e9 \u00e0 l'\u00eatre et c'est vrai que \u00e7a me \u00e7a me semblait fou dans ces 6 mois que j'ai fait au matin de passer une journ\u00e9e qui sont des fois des longues journ\u00e9es dans le journalisme, je pense que vous en savez quelque chose de, de, d'arriver t\u00f4t, trouver un sujet de passer des appels, tout d'un coup, d'avoir la personne cl\u00e9 qui vous dit simplement, quand vous l'avez enfin go\u00fbter serait pas libre avant 19 heures 30 et donc on reste, on avance d'autres choses \u00e0 19 heures 30 on rappelle apr\u00e8s 19 heures 30 font encore \u00e9crire le papier et puis je trouvais que c'\u00e9tait un effort assez dingue pour finalement alors avoir un rendu physique, c'est clair, hein, il y a, il y a un r\u00e9sultat, c'est le journal, mais des fois, j'ai un petit pincement au coeur en me disant : mais alors, faites -vous machin, demain il sera lue dans des caf\u00e9s ou par des gens et c'est pas les 3 quarts des gens qui vont lire le titre peut-\u00eatre le chapeau apr\u00e8s l'leur doigts la page d'apr\u00e8s en se disant oui et c'est pas je, je, peut-\u00eatre \u00e7a vient justement d'une certaine habitude de savoir que vid\u00e9o int\u00e9resser des gens et tout \u00e7a et tout d'un coup, on va retrouver dans un truc un peu invisible et puis de me dire : ben voil\u00e0, faut je suis d'en tout cas, journaliste faut aimer quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:35) [91%] :\r\nMais je me suis laiss\u00e9 dire qu'un de vos proches, un personnage ici \u00e0 la radio, ce sera justement un journaliste, un journaliste qui travaillera pour une publication complotistes bas\u00e9 \u00e0 Yverdon, pourquoi ce th\u00e8me du complot de la de la conspiration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:51) [84%] :\r\nBon, alors c'est pas, on s'entend bien tout ce que vous avez dit apr\u00e8s journaliste fait que ce n'est pas vraiment un journal, on a bien compris quoi, oui, c'est vrai, mais je sais pas si j'ai vraiment r\u00e9fl\u00e9chi en termes de ben d\u00e9j\u00e0, \u00e7a a chang\u00e9, alors qu'on parle, on a eu une petite \u00e9dition pour la premi\u00e8re fois lundi inqui\u00e9t\u00e9s pas filmer, donc du coup vous n'a pas entendu parler, j'ai pas tr\u00e8s z\u00e9l\u00e9 ben justement, mais, mais, maintenant, c'est une page Facebook justement une femme parce qu'il est, j'ai, il est administrateur d'une page Facebook ultranationalistes mais oui, mais \u00e7a je sais pas, je sais pas ce qui me fascine, l\u00e0- dedans, mais je crois que c'est plus pour le personnage que pour le m\u00e9tier, en l'occurrence, ces gens qui, qui arrive \u00e0 ass\u00e9ner des des contre- v\u00e9rit\u00e9s qu'un aplomb absolument fascinant qu'on a presque envie de les croire, tellement ils sont bons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:37) [89%] :\r\nQuel genre de journalistes vous admirer Yann Marguet Darius Rochebin \u00e0 la RTS Ariane Dayer au Matin dimanche, Jamal Khashoggi, assassin\u00e9 et d\u00e9coup\u00e9 en morceaux dans une ambassade, Anne Sinclair de 7 sur 7 \u00e0 l'\u00e9poque, Anderson Cooper sur CNN Tucker Carlson sur Fox News. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:54) [84%] :\r\nMais j'ai, c'est pas, c'est pas tout ces normes parle mais j'ai pas une fascination pour le m\u00e9tier, moi je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:02) [87%] :\r\nMais vous consommez du m\u00e9dia, vous vous informer comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:05) [85%] :\r\nBen je m'informe, j'ai pas j'ai un rapport avec l'actu, qui est un peu compliqu\u00e9 du m\u00e9dia oui mais du m\u00e9dia, j'aime bien les interviews, j'aime bien les toc j'aime bien, mais, mais, c'est que le le c\u00f4t\u00e9 actualit\u00e9 pure, j'ai un probl\u00e8me avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:20) [90%] :\r\n\u00e7a va trop vite, \u00e7a passe trop vite, \u00e7a je pense que \u00e7a se passe trop vite, un peu en \u00e9cho \u00e0 ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure le le journal ben voil\u00e0 le surlendemain, il y a une nouvelle \u00e9dition qui para\u00eet puis celui, la veille, on l'a oubli\u00e9, et puis enfin s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:33) [86%] :\r\nIl y a \u00e7a, il a aussi justement dans le dans le fait que c'est une un produit de consommation non et je trouve fou, je sais pas de de ce truc tr\u00e8s adultes que que moi comme je vois quand une des cabines des qualit\u00e9s de l'adulte, de s'int\u00e9resser \u00e0 l'actu au touchdown journal et puis et puis en fait souvent, je ne sais pas, quand j'entends les gens parler \u00e0 \u00eatre \u00e0 fond, surtout sur les r\u00e9seaux sociaux amplifier \u00e7a c'est un coup, il y a un sujet qui me semble quand m\u00eame pertinent grave int\u00e9ressant et que, effectivement, on attend juste qu'il soit remplac\u00e9 par un autre, je sais pas \u00e0 Notre-Dame, l'incendie, tout le monde suit des pendules pendant une semaine et la semaine d'apr\u00e8s, on fou enfin je je sais pas il y a un truc o\u00f9 je trouve \u00e7a \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et du coup, m\u00eame si je vois compl\u00e8tement \u00e0 quel point \u00e7a participe \u00e0 la formation de la soci\u00e9t\u00e9 au changement qu'il a dans le monde, j'arrive pas comme \u00e7a dans un truc aussi \u00e9clair \u00e0 vraiment m'int\u00e9resser, donc je sais pas, \u00eatre un coup, je peux me passionner pour un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est plus macro- plus englobant, je me dis tiens, coeur, l\u00e0, il se passe un truc qui fait que l'humanit\u00e9 en train d'Shifter un petit peu mais par compte sur les sur toutes les infos qui nous arrive tous les jours et qui alimente les discussions et les discussions et vous avez vu \u00e7a non, mais moi je pense que, etc, je sais pas je, j'arrive pas suspect, du coup, j'ai tendance, par exemple, depuis le d\u00e9but du spectacle o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pris d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, en tout cas j'ai pas cette fibre de me dire : mon Dieu, je suis en train de tout rater quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:03) [93%] :\r\nJe connais un peu \u00e9tonn\u00e9 parce que on on pourrait se dire qu'un humoriste doit quand m\u00eame se nourrir de l'actualit\u00e9 de tous ces petits \u00e9l\u00e9ments qui se passe tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:13) [87%] :\r\nBah, c'est un super, c'est un super canevas effectivement de de recherche et de recherche de Vannes et de livraison chose mais c'est vrai que je trouve que l\u00e0 aussi c'est fou et d'autant plus dans la radio film\u00e9e, on en a des traces de tout ce qui se fait, c'est des fois une super p\u00e9dale d'impulsion pour avoir une id\u00e9e mais par contre, quand on regarde une chronique humoristique, un nom qui \u00e9tait enti\u00e8rement bas\u00e9 sur l'actu, \u00e7a fait un peu mal ou \u00e7a quand m\u00eame, il y a un truc genre on se rappelle plus de qui on parlait, on sera bulletin c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le sujet du moment \u00e7a rendait les gens fous \u00e7a a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 12000 partages 12 1000 fois plus de vue et, au final, on est l\u00e0, on regarde \u00e7a et on se dit : je sais pas, et croyez -moi je \u00e7a m'int\u00e9ressait vraiment ou c'\u00e9tait une fa\u00e7on de justement de connecter avec les gens parce que tout le monde en parlait mais qui en a encore quelque chose \u00e0 abattre cette histoire quoi, donc il a aussi par exemple, si je prends la balle, harc\u00e8lement et tout limite ou qui s'en est suivie, il y a le ph\u00e9nom\u00e8ne social qui est hyper int\u00e9ressant je trouve et apr\u00e8s : ah le traitement qu'on a \u00e9t\u00e9 fin ao\u00fbt, un coup c'est devenu un mart\u00e8lement tous les jours et tous les jours et tous les jours, et du coup, les m\u00e9dias en font des \u00e9missions sp\u00e9ciales, les humoristes au fond des chroniques, etc \u00e7a devient un truc compl\u00e8tement dingue et puis moi je alors la mis tout \u00e7a dure un petit peu plus longtemps, mais je me dis dans 5 ans si je regarde ma chronique sur Mitt ou par exemple ce que j'ai vraiment l'impression d'avoir fait avancer le schmilblick, moi ce que j'aurais juste apr\u00e8s son d'alors \u00e9tait un mec un \u00e9ni\u00e8me mais qu'on a parl\u00e9 sur le moment parce que c'\u00e9tait le sujet \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:45) [91%] :\r\nD'autres questionnements existentiels sur sc\u00e8ne dans votre spectacle Yann Marguet vous reprenez le chemin des planches avec exister d\u00e9finition d\u00e8s mardi prochain \u00e0 Yverdon tourn\u00e9e qui se poursuit jusqu'en juin 2020, plus de la moiti\u00e9 des dates affichent d\u00e9j\u00e0 complet, autant se d\u00e9p\u00eacher, merci beaucoup, Yann Marguet mais revenu dans mes dialogues tr\u00e8s bon week- end, enfin je crois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T07:50:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marguet, Yann", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8200F79-5C50-45FD-A4B1-2E3529F89B92", "internalArchiveId": "D8200F79-5C50-45FD-A4B1-2E3529F89B92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trio 14.09.2019", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 l'instar d'Instagram, Facebook envisage de rendre invisible le nombre de like accord\u00e9 \u00e0 un post. Mais pourquoi donc, s'interroge Anne Laure Gannac.\r\n\u00c0 lire : \" La fin de l'individu. Voyage d'un philosophe au pays de l'intelligence artificielle \" de Gaspard Koenig (Ed. de l'Observatoire)\r\n\"\u00c7a: Chapitre 2\" sur les \u00e9crans romands depuis le 11 septembre 2019, l'occasion semble parfaite pour se pencher sur les adaptations au cin\u00e9ma des oeuvres du romancier Stephen King, dont deux franches r\u00e9ussites, \"Christine\" et \"Cujo\" qui viennent de ressortir chez Carlotta Films. Par Julien Comelli\r\nPeut-on parler du monde sans parler de soi, s'interroge Genevi\u00e8ve Bridel en d\u00e9couvrant le travail de la Belge Aur\u00e9lie William-Levaux, invit\u00e9e \u00e0 BDFIL*. Entre questions intimes et r\u00e9flexions sociales, les dessins et les textes de cette artiste font mouche \u00e0 chaque page.\r\n*\u00e0 l'occasion de la 15\u00e8 \u00e9dition qui se tient \u00e0 Lausanne du 12 au 16 septembre 2019.\r\n\r\n* * \u00c0 l'instar d'Instagram, Facebook envisage de rendre invisible le nombre de like accord\u00e9 \u00e0 un post. Mais pourquoi donc, s'interroge Anne Laure Gannac.\r\n\u00c0 lire : \" La fin de l'individu. Voyage d'un philosophe au pays de l'intelligence artificielle \" de Gaspard Koenig (Ed. de l'Observatoire)\r\n\"\u00c7a: Chapitre 2\" sur les \u00e9crans romands depuis le 11 septembre 2019, l'occasion semble parfaite pour se pencher sur les adaptations au cin\u00e9ma des oeuvres du romancier Stephen King, dont deux franches r\u00e9ussites, \"Christine\" et \"Cujo\" qui viennent de ressortir chez Carlotta Films. Par Julien Comelli\r\nPeut-on parler du monde sans parler de soi, s'interroge Genevi\u00e8ve Bridel en d\u00e9couvrant le travail de la Belge Aur\u00e9lie William-Levaux, invit\u00e9e \u00e0 BDFIL*. Entre questions intimes et r\u00e9flexions sociales, les dessins et les textes de cette artiste font mouche \u00e0 chaque page.\r\n*\u00e0 l'occasion de la 15\u00e8 \u00e9dition qui se tient \u00e0 Lausanne du 12 au 16 septembre 2019.", "durationSec": 1407, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10684967", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le trio", "Le trio / 69S_2019-09-14T07:33:15_le-trio", "Le trio / 69S_2019-09-14T07:33:15_le-trio"], "alternativeSummary": ["\u00c0 l\u02b9instar d\u02b9Instagram, Facebook envisage de rendre invisible le nombre de like accord\u00e9 \u00e0 un post. Mais pourquoi donc, s\u02b9interroge Anne Laure Gannac.\n\u00c0 lire : \" La fin de l\u02b9individu. Voyage d\u02b9un philosophe au pays de l\u02b9intelligence artificielle \" de Gaspard Koenig (Ed. de l\u02b9Observatoire)\n\"\u00c7a: Chapitre 2\" sur les \u00e9crans romands depuis le 11 septembre 2019, l\u02b9occasion semble parfaite pour se pencher sur les adaptations au cin\u00e9ma des \u0153uvres du romancier Stephen King, dont deux franches r\u00e9ussites, \"Christine\" et \"Cujo\" qui viennent de ressortir chez Carlotta Films. Par Julien Comelli\nPeut-on parler du monde sans parler de soi, s\u02b9interroge Genevi\u00e8ve Bridel en d\u00e9couvrant le travail de la Belge Aur\u00e9lie William-Levaux, invit\u00e9e \u00e0 BDFIL*. Entre questions intimes et r\u00e9flexions sociales, les dessins et les textes de cette artiste font mouche \u00e0 chaque page.\n*\u00e0 l'occasion de la 15\u00e8 \u00e9dition qui se tient \u00e0 Lausanne du 12 au 16 septembre 2019.", "\u00c0 l\u02b9instar d\u02b9Instagram, Facebook envisage de rendre invisible le nombre de like accord\u00e9 \u00e0 un post. Mais pourquoi donc, s\u02b9interroge Anne Laure Gannac.\n\u00c0 lire : \" La fin de l\u02b9individu. Voyage d\u02b9un philosophe au pays de l\u02b9intelligence artificielle \" de Gaspard Koenig (Ed. de l\u02b9Observatoire)\n\"\u00c7a: Chapitre 2\" sur les \u00e9crans romands depuis le 11 septembre 2019, l\u02b9occasion semble parfaite pour se pencher sur les adaptations au cin\u00e9ma des \u0153uvres du romancier Stephen King, dont deux franches r\u00e9ussites, \"Christine\" et \"Cujo\" qui viennent de ressortir chez Carlotta Films. Par Julien Comelli\nPeut-on parler du monde sans parler de soi, s\u02b9interroge Genevi\u00e8ve Bridel en d\u00e9couvrant le travail de la Belge Aur\u00e9lie William-Levaux, invit\u00e9e \u00e0 BDFIL*. Entre questions intimes et r\u00e9flexions sociales, les dessins et les textes de cette artiste font mouche \u00e0 chaque page.\n*\u00e0 l'occasion de la 15\u00e8 \u00e9dition qui se tient \u00e0 Lausanne du 12 au 16 septembre 2019.", "\u00c0 l\u02b9instar d\u02b9Instagram, Facebook envisage de rendre invisible le nombre de like accord\u00e9 \u00e0 un post. Mais pourquoi donc, s\u02b9interroge Anne Laure Gannac.\n\u00c0 lire : \" La fin de l\u02b9individu. Voyage d\u02b9un philosophe au pays de l\u02b9intelligence artificielle \" de Gaspard Koenig (Ed. de l\u02b9Observatoire)\n\"\u00c7a: Chapitre 2\" sur les \u00e9crans romands depuis le 11 septembre 2019, l\u02b9occasion semble parfaite pour se pencher sur les adaptations au cin\u00e9ma des \u0153uvres du romancier Stephen King, dont deux franches r\u00e9ussites, \"Christine\" et \"Cujo\" qui viennent de ressortir chez Carlotta Films. Par Julien Comelli\nPeut-on parler du monde sans parler de soi, s\u02b9interroge Genevi\u00e8ve Bridel en d\u00e9couvrant le travail de la Belge Aur\u00e9lie William-Levaux, invit\u00e9e \u00e0 BDFIL*. Entre questions intimes et r\u00e9flexions sociales, les dessins et les textes de cette artiste font mouche \u00e0 chaque page.\n*\u00e0 l'occasion de la 15\u00e8 \u00e9dition qui se tient \u00e0 Lausanne du 12 au 16 septembre 2019."], "variantIds": ["ece-10684968", "ece-10684967"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:02:53Z", "speechToTexts": ["21.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [81%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nAvec Genevi\u00e8ve Bridel, bonjour Yann \u00e0 New-York Gannac bonjour et Julien Comelli, bonjour et on d\u00e9marre avec une petite r\u00e9volution Facebook attendre fi\u00e9vreusement que son dernier poste attire toujours plus de like de aime cela pourrait devenir bient\u00f4t futile sur le r\u00e9seau social aux 2 milliards et demi d'amis car Facebook l'a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re il envisage non pas de supprimer le bouton J'aime et de rendre le compteur de pouce lev\u00e9 invisible aux yeux de nos amis une strat\u00e9gie d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 depuis plusieurs mois dans 7 pays par Instagram avec dit -on un certain succ\u00e8s, c'est en tout cas une strat\u00e9gie qui vous interpelle Anne-Laure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [86%] :\r\nAttendez, c'est un Post \u00e0 50 like ou au moins la voil\u00e0 o\u00f9 10000 si vous \u00eates habitu\u00e9s aux gros score, moins 50, j'aime je sabre le champagne, donc oui les infos qui qui m'int\u00e9resse, allez savoir pourquoi, n'attire pas des masses de pouce en l'air, mais j'en ai pris mon parti, je, je n'ai pas sombrer dans ce que j'appellerais la la d\u00e9pression post- posthume, hein, vous savez \u00e0 la d\u00e9pression post- partum apr\u00e8s accouchement d'un b\u00e9b\u00e9 qui hurle, h\u00e9 bien il y a le post- posthume apr\u00e8s accouchement d'un poste qui ne fait aucun peuvent et j'ai tenu, j'ai continu\u00e9 \u00e0 poster des Liens vers des \u00e9missions de philo vers votre 6 9 Yann vous remercie voil\u00e0 mais c'est pas du tout like et je vous le dis, enfin pas beaucoup c'est parce que c'est bref c'est \u00e9couter au moins voil\u00e0 mais alors comment est -ce que j'ai tenu bon, comme beaucoup de gens me retirant r\u00e9guli\u00e8rement du jeu aussi en traversant des phases sans Facebook, voire anti- Facebook hein parce que poster, \u00e7a prend du temps, donc si c'est pour n'obtenir que quelques aime de proches compatissant, ne vaut -il pas mieux consacrer ces minutes \u00e0 leur pr\u00e9parer un repas qu'il f\u00e9liciteront en Live avec de vrais pouces lev\u00e9s et, au passage, on peut rappeler que ce geste r\u00e9actualis\u00e9 par Facebook nous vient tout droit des ar\u00e8nes antiques o\u00f9 il signifiait sa survie aux gladiateurs voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 renter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [90%] :\r\nBon, de l\u00e0 \u00e0 faire un lien avec les la\u00efcs de proches plein piti\u00e9, il n'y a qu'un pas, mais pour revenir \u00e0 cette information annon\u00e7ant la probable fin des compteurs des j'aime comment on comment la comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [87%] :\r\nMais elle semble incompr\u00e9hensible justement un Facebook, le r\u00e9seau social qui a invent\u00e9 le narcissisme2,0 avec cette fonction -l\u00e0 et qui a construit son empire en exploitant entre le besoin de reconnaissance d'amour propre \u00e0 notre pi\u00e8tre esp\u00e8ce et qui l'a encourag\u00e9 jusqu'\u00e0 la vanit\u00e9 au-del\u00e0 de de tout souci du bon sens et de l'int\u00e9r\u00eat commun, Facebook qui renoncent \u00e0 l'affichage du compteur de like ben c'est un peu comme si les JO renonc\u00e9 \u00e0 \u00e9mettre des classements ou Julien Comelli \u00e0 ses DVD. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [90%] :\r\nLa comparaison nous parle, bon \u00e7a, \u00e7a para\u00eet contre nature, en effet, tout \u00e7a, alors pourquoi cette d\u00e9cision comment Facebook que son petit fr\u00e8re d'Instagram avant lui la justifie -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [90%] :\r\nEn avan\u00e7ant des des arguments qui mettent du baume aux \u00e2mes sensibles ou trop peu la\u00efque et il s'agit de ne plus inciter les gens \u00e0 poster des choses juste pour se faire aimer et ne plus \u00eatre tent\u00e9 de se comparer aux autres cette comparaison en ligne, dont les effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res sur l'estime de soi, des jeunes connect\u00e9s en fait l'objet de nombreuses \u00e9tudes, bref, les r\u00e9seaux sociaux veulent r\u00e9parer le mal qu'ils ont rendue possible, c'est beau, voil\u00e0, Mark Zuckerberg, c'\u00e9tait un peu notre Saint-Augustin contemporain, c'est lui qui qui \u00e9dicte les r\u00e8gles \u00e9thiques apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 qu'un Saint ou pire un sexe de femme alors utile \u00e9tait peint par un soi-disant Gustave Courbet au XIXe si\u00e8cle \u00e9taient plus choquant que la photo d'un enfant mort sur une plage, un, rappelez -vous, h\u00e9 bien d\u00e9sormais il entend nous prot\u00e9ger de la souffrance li\u00e9e \u00e0 la l'absence de reconnaissance et d'amiti\u00e9 virtuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [95%] :\r\nBon, on l'entend cet argument ne semble pas vraiment cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [90%] :\r\nNon, non, en fait, l'id\u00e9e c'est surtout d'\u00e9viter ce que je vous d\u00e9crivez au d\u00e9but, \u00e0 savoir que trop de gens, refroidi par le peu de de like sous leur poste renonce \u00e0 -ci ou les efface l'int\u00e9r\u00eat de Facebook, c'est qu'il y encore et toujours plus d'utilisateurs actifs parce que h\u00e9 bien intello ou pitoyable nos postes sont des donn\u00e9es et les donn\u00e9es sont de l'or \u00e0 l'air de l'Intelligence artificielle cette il a qui donne \u00e0 chacun le sentiment qu'il est unique, reconnu dans ses besoins propres auxquels elle r\u00e9pond de mani\u00e8re toujours plus fine, mais il faut bien comprendre qu'en r\u00e9alit\u00e9 elle nous envisage en tant que producteur de donn\u00e9es dont elle se nourrit pour grandir, pour \u00eatre toujours plus, plus efficace et en cela, alias soutient une d\u00e9marche qu'on pourrait dire contraires \u00e0 l'individualisme le collectivisme, il y a m\u00eame certains d'innovateurs comme Peter Thiel, le fondateur de PayPal se transmet humaniste inv\u00e9t\u00e9r\u00e9, \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre encore immortel vont jusqu'\u00e0 dire qu'elle est communiste oui puisque centralisatrice normative et faisant primer l'int\u00e9r\u00eat des r\u00e9seaux sur l'int\u00e9r\u00eat des individus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [85%] :\r\nDonc si on r\u00e9sume la fin des compteurs de like viserait moins \u00e0 prot\u00e9ger nos \u00e9gos fragiles qu'\u00e0 alimenter toujours plus les gourmandes Intelligence artificielle c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [91%] :\r\nC'est cela, et \u00e7a peut se comprend d'autant mieux \u00e0 la lumi\u00e8re d'un d'un nouveau livre du philosophe Gaspard Koenig, c'est le r\u00e9sultat d'une longue enqu\u00eate men\u00e9e \u00e0 travers le monde dans tout le haut lieu de la recherche en Intelligence artificielle, le livre, \u00e0 ce titre \u00e9vocateur : la fin de l'individu et en effet il est tentant de penser que la fin du du compteur like va dans le sens de cette fin de l'individu parce que feignant de le prot\u00e9ger de la tristesse d'\u00eatre mal ou peu reconnue, prot\u00e9geant ainsi son son petit narcissisme, h\u00e9 bien, les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 Spire a encourag\u00e9 toujours plus notre g\u00e9n\u00e9reuse offre de donn\u00e9es alors vaut -il mieux savoir peu la\u00efc et par nos amis ou se mettre toujours plus au service des r\u00e9seaux sociaux et Intelligence artificielle qui les sous- tendent, je laisse \u00e7a \u00e0 chaque utilisateur connect\u00e9 \u00e0 nous le choix de de commenter cette question rh\u00e9torique livr\u00e9 dans son poste, poste de radio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [94%] :\r\nOui, mais on leur sugg\u00e8re aussi de de poursuivre la r\u00e9flexion en lisant cet essai, tout juste paru aux \u00e9ditions de l'Observatoire de Gaspard Koenig, qui s'appelle donc la fin de l'individu Genevi\u00e8ve sur cette notion justement de de la fin de l'individu au profit de la collectivit\u00e9, \u00e7a vous \u00e9voque un livre sur la Grande Guerre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:57) [91%] :\r\nOui, parce qu'il y a des moments o\u00f9 justement il faut gommer l'individualisme au profit de la collectivit\u00e9, que la guerre, l'arm\u00e9e s'en est -ce en est l'exemple type, et je pense \u00e0 un polar qui s'appelle Tranchecaille de Patrick P\u00e9cherot en en Folio policier qui raconte l'histoire d'un soldat ex\u00e9cut\u00e9 apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 en conseil de guerre, il y a pas de suspense puisqu'on le sait d\u00e8s le d\u00e9but, et l'histoire est racont\u00e9e par le Capitaine qui devait le d\u00e9fendre, qui \u00e9tait avocat dans le civil, \u00e0 travers une s\u00e9rie de t\u00e9moignages de PV d'interrogatoire de Flashback Daran la vie civile, etc, \u00e7a donne un livre un peu complexe dans ce qu'on appelle chorale au fond comme romands mais \u00e7a permet d'entendre toutes les voix de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 broy\u00e9s dans la Grande Guerre et surtout de comprendre que le cette forme de m\u00e9pris pour l'individu, c'est un rempart que dresse la discipline contre l'absurdit\u00e9 de la guerre et c'est ce que d\u00e9nonce le livre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [92%] :\r\nJulien vous cette r\u00e9flexion sur les les pouces lev\u00e9s les like de Facebook, \u00e7a vous fait penser \u00e0 un film qui vient de sortir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:04) [87%] :\r\nOui, alors je vais d\u00e9j\u00e0 rassur\u00e9 Anne Lorrain les DVD ne n'attire pas plus de like et de poussant l'air que la FIFA donc notre \u00e9go ira peut-\u00eatre mieux et puis j'pas les siens, maintenant, effectivement, le dernier film de C\u00e9dric Klapisch qui s'appelle de moi qui vaut ce qui vaut 1 qui est sorti mercredi en salle \u00e0 \u00e0 une sc\u00e8ne assez rigolote avec Camille Cottin, qui joue le r\u00f4le d'une th\u00e9rapeute qui fument Daouid pendant ces s\u00e9ances donc c'est c'est assez marrant et alors elle commence par dire les r\u00e9seaux sociaux, c'est la pire invention pour dire la source pour les relations sociales, alors l\u00e0 on est un peu dans le niveau de l'eau \u00e7a mouille et puis le feu \u00e7a br\u00fble mais elle va un peu plus loin avec une id\u00e9e qui qui pourrait faire son chemin, qui est, qui est, qui est assez juste trouve o\u00f9 elle parle effectivement du nombre de clics et de like puisque, effectivement, les 2 h\u00e9ros du film sont compl\u00e8tement largu\u00e9s, ils essayent d'aller dans cette direction et ce que je pourrais trouver l'amour sur Facebook il compare \u00e7a un shoot d'un toxico un qui ne pourrait jamais remplacer une relation qu'elle soit de camaraderie amicales ou amoureuses bas\u00e9e sur du solide des relations d'apprivoisement, ou sur du long terme, donc voil\u00e0, c'est juste un mot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [93%] :\r\nAllez, on quitte le monde merveilleux des r\u00e9seaux sociaux et de Mark Zuckerberg pour celui, \u00e0 peine plus angoissant de Stephen King, le ma\u00eetre de l'horreur qui fait une petite apparition dans l'adaptation de \u00e7a, chapitre 2 qui vient de sortir sur les \u00e9crans lorsqu'occasion Julien de de se pencher sur 2 adaptations pr\u00e9c\u00e9dentes du romancier, 2 films sortis en salle, la m\u00eame ann\u00e9e, c'\u00e9tait en 1983 excellent cru Christine et Cujo ils viennent de ressortir chez Carlotta Films alors si Christine de John Carpenter auteur avait d\u00e9j\u00e0 eu les honneurs de plusieurs \u00e9ditions par le pass\u00e9, c'est n'en est pas de m\u00eame pour Cujo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:30) [85%] :\r\nNon, mise \u00e0 part une pi\u00e8tre \u00e9dition DVD qui \u00e9tait vendu en kiosque, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, h\u00e9 bien rien, absolument rien pour ce film plut\u00f4t recommandables dont je vais vous faire le pitch : c'est l'histoire de Donna et Vic Trenton un couple apparemment sans histoires vivant une existence paisible avec leur jeune fille avec leur jeune fils stade tout va bien, pourtant quelque chose cloche au sein du couple puisque donna entretient une relation extra- je conjugale avec Steve Kemp le play- boy de la ville, accro \u00e0 la vilaine tandis que Vix absent pour son travail, Dona mais se d\u00e9cide pas d'aller rejoindre Steve Kerr, mais d'aller faire r\u00e9parer sa voiture chez Joe campeurs un garagiste en dehors de la ville, en compagnie de son fils Tad est arriv\u00e9 sur place, Dona ne trouve personne, si ce n'est Cujo le saint-bernard du garagiste \u00e0 la bas sympathique mais qui manifestent clairement de l'hostilit\u00e9 \u00e0 son \u00e9gard, voil\u00e0 une jeune digue l\u00e2che pas plus non s'il-vous-pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [75%] :\r\nTu joues un film au g\u00e9n\u00e9rique des plus \u00e9tonnant Julien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:21) [83%] :\r\nOui, avec une m\u00e8re de famille, interpr\u00e9t\u00e9e par Dee Wallace, alors c'est la m\u00e8re d'Elliott dans le ET hein qui \u00e9tait divorc\u00e9 alors d\u00e9j\u00e0 morale am\u00e9ricaine alors vaguement \u00e9corch\u00e9 ici et les maires adult\u00e8re, donc on passe un cran Daniel Yule Trenton, qui joue le r\u00f4le du p\u00e8re un look \u00e0 la David \u00e0 ce loft qui \u00e9tait le h\u00e9ros d'une s\u00e9rie qui s'appelle le juge et le pilote, je suis s\u00fbr que vous souvenez tous de cette s\u00e9rie formidable milieu des ann\u00e9es 80 et le jeune est interpr\u00e9t\u00e9 par Danny Pinto qu'il roule donc de fils de famille qui jouait surtout le fils de d'Angela Bower Jonathann dans la s\u00e9rie Madame est servie que Malou, je suis s\u00fbr que tout le monde, alors celle -ci je me sauve oui et refuse et on peut signaler aussi que le directeur de la photographie de ce film n'est autre qu'Yann de Brent qui a \u00e9galement \u00e9clair\u00e9 des films magnifiques comme Pi\u00e8ge de cristal ob\u00e9sit\u00e9 une stricte avant de passer de la cam\u00e9ra pour r\u00e9aliser des films comme Speed ou Twister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [88%] :\r\nBon, et selon vous, Julien le le chien, revenons au chien, le chien Cujo dans sa version cinoche serait en quelque sorte le d\u00e9fenseur de la bonne morale am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:12) [86%] :\r\nAlors la fin du roman est chang\u00e9 un l'est beaucoup moins dramatique mais qui correspond parfaitement \u00e0 ce que le cin\u00e9ma am\u00e9ricain v\u00e9hicules depuis quelques ann\u00e9es au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 \u00e0 travers le s'l\u00e2cheurs normalement une morale sauve, \u00e0 savoir les victimes ici du chien qui prend une place d'ange exterminateur ont tous quelque chose \u00e0 se reprocher, \u00e9videmment, la m\u00e8re de famille est une m\u00e8re adult\u00e8re Joe campeurs le garagiste bien tant garagiste Red n'accueille \u00c9vian penchant pour la bouteille, et qui est peu enclin \u00e0 manifester une quelconque infection membre de sa famille, si ce n'est \u00e0 travers des acc\u00e8s de violence et malsaine, son copain, son voisin, qui est toujours pr\u00eat inciter ce pauvre Joe campeurs dans ses exp\u00e9ditions sexuelle en compagnie de prostitu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [93%] :\r\nEt on d\u00e9c\u00e8le ici comme dans l'oeuvre de King dans sa globalit\u00e9, des th\u00e8mes assez r\u00e9current. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:52) [85%] :\r\nOui l'et c'est peur primale, hein, la peur du gros chien le clown de \u00e7a, les craintes des petites frappes qui s'en prennent aux plus faibles, les personnages d'adultes sont tr\u00e8s souvent violents avec leur entourage, l'action des Oeuvres de Stephen King se situe tr\u00e8s souvent dans les ann\u00e9es 60 ou dans une avec ayant des connexions avec cette \u00e9poque, l'action se situe toujours dans des petites villes de province typiquement am\u00e9ricaine, souvent la m\u00eame : il s'appelle Cassol rock une ville fictive du Maine r\u00e9current de l'oeuvre de Stephen King, o\u00f9 se passe d'ailleurs l'action de Cujo et c'est amusant de de voir que ce cas seul rock a donn\u00e9 naissance \u00e0 une compagnie de production cin\u00e9matographique \u00e0 seul rock entertainement mont\u00e9 par Rob Reiner, apr\u00e8s le succ\u00e8s de stand-by mis en succ\u00e8s en hommage \u00e0 Stephen King et les meilleures adaptations de Stephen King bat sont arriv\u00e9e derri\u00e8re cette soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle l'auteur n'a absolument aucune par cet art c'est assez rigolo, c'est une s\u00e9rie aussi qu'est que a c'est aussi une s\u00e9rie dont la 2\u00e8me saison arrive au mois d'octobre souffert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:43) [91%] :\r\nEt, d\u00e9tail plut\u00f4t \u00e9tonnant Julien Stephen King n'aiment pas certaines adaptations de ses Oeuvres dont une qui para\u00eet pourtant incontournable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:50) [87%] :\r\nOui, Shining de Stanley Kubrick 1980 alors, je le cite, hein, je trouve que Shining est un film visuellement incroyable mais qui, pour moi, c'est une super Cadillac, mais son moteur sous le capot, carr\u00e9ment, voil\u00e0, ils trouvent le film misogyne, froid, contrairement \u00e0 son roman il tacle m\u00eame le film dans un de ses derniers livres et outsider, l'un des personnages regardent les sentiers de la gloire et dire : ben, c'est un bien meilleur film de Kubrick, Shining qui d\u00e9testent le film au point d'en avoir \u00e9crit, produit pour la t\u00e9l\u00e9vision, une autre adaptation en 1997 sous la cam\u00e9ra de Mike Gary, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait catastrophique et \u00e7a repr\u00e9sente un peu la fin d'une \u00e8re de Stephen King ou l'auteur \u00e9tait impliqu\u00e9 dans des adaptations t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es et Tommy nos coeurs, les longs colliers le fl\u00e9au, bref des Oeuvres plut\u00f4t oubliable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:29) [92%] :\r\nBon, ce qui ce qui tend \u00e0 prouver une fois de plus que ce qui fonctionne en litt\u00e9rature ne fonctionnent pas forc\u00e9ment au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:35) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 mon avis, \u00e7a ne peut fonctionner qu'en prenant de la distance par rapport au mat\u00e9riel original et si l'auteur du mat\u00e9riel original n'est pas impliqu\u00e9, ben \u00e7a peut \u00e9galement aider Stephen King a beau \u00eatre un auteur incontournable, il n'en demeure pas moins sc\u00e9nariste peu convaincant himself on en 2016, c'\u00e9tait vraiment pas brillant, il a des go\u00fbts cin\u00e9matographiques discutable la Tour Sombre une adaptation d'un de ses livres tout le film est tr\u00e8s r\u00e9ussi alors essayer de le regarder, vous voyez, c'est pas g\u00e9nial et il est pass\u00e9 une seule fois derri\u00e8re la cam\u00e9ra, je pense que tout le monde l'a oubli\u00e9 pour un film qui s'appelle maximum over Drive et je pense que c'\u00e9tait la meilleure chose \u00e0 faire l'oublier parce que c'\u00e9tait vraiment un d\u00e9sastre autant artistique que commercial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [87%] :\r\nOui, mis \u00e0 part, Julien, les 2 exemples qu'on dont on vient de parler d'autres adaptations de Stephen King nous recommandez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:15) [89%] :\r\nAlors, Cary de Brian De Palma en 1976 qui est peut-\u00eatre la la meilleure adaptation de Stephen King s'c'est pas qui va me contredire, alors on parle \u00e9videmment pas des suites ni des rimes, des adaptations t\u00e9l\u00e9 Rob Reiner, on a fait de stand-by Miami celui qui sont particuli\u00e8rement recommandable Taylor Hackford pour Dolores Claiborne, Frank Darabont, qui a fait les \u00e9vad\u00e9s la ligne verte qui sont aussi deux franches r\u00e9ussites et mon petit coup de coeur, c'est, c'est un jeu de mots, c'est un film qui s'appelle Coeurs perdus en Atlantide, sorti en 2001 sous la cam\u00e9ra de Scott Hicks c'est \u00e9crit par William Goldman, qui est quand m\u00eame l'auteur, le responsable du S\u00e9nat remise lui et des hommes du pr\u00e9sident le marathon Man, c'est un film avec Anthony Hopkins et le jeune Anton Ieltsine qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 tragiquement \u00e0 l'\u00e2ge de 27 ans, il y a 3 ans s'il avait eu la brillante id\u00e9e d'adapter, qu'une partie d'un d'un roman- fleuve que la premi\u00e8re partie, c'est un film vraiment magnifique, moi qui me tire des larmes, et pourtant il m'en faut beaucoup voil\u00e0 et il faut encore signaler encore une fois que King n'a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans aucune des adaptations que je viens de citer ce qui tend \u00e0 d\u00e9montrer, effectivement, la th\u00e9orie de la distance n\u00e9cessaire par rapport au mat\u00e9riel original, un livre doit rester une oeuvre litt\u00e9raire et sa transposition cin\u00e9matographique doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une oeuvre \u00e0 part enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:20) [84%] :\r\nBon, ben voil\u00e0, c'est bien vrai, voil\u00e0 qui est dit Genevi\u00e8ve Bridel est d'accord, Anne-Laure, aussi, pour une fois que j'arrive \u00e0 mais tout le monde d'accord c'est un je suis bien content 7 heures minable, justement, c'est si le roman de Stephen King ou untel succ\u00e8s c'est peut-\u00eatre aussi parce qu'il est un fin connaisseur de la psych\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:35) [88%] :\r\nOui, alors on parlait de car ils sont avec moi, je trouve \u00e7a d'adaptation par Brian de Palma absolument prodigieuse sous couvert de de fantastique et de sorcellerie, d'une justesse inou\u00efe sur l'adolescence et la pubert\u00e9 et puis oui, bah \u00e9videmment \u00e7a le film \u00e7a le livre \u00e7a, c'est une une pleure une preuve aussi flagrante, \u00e7a c'est l'une des instances de la psych\u00e9 avec le moi et le surmoi dans la th\u00e9orie freudienne, c'est le si\u00e8ge des pulsions du refoulement, mais qui menace \u00e0 tout instant de surgir de s'exprimer comme ce clown hein de sortir des \u00e9gouts pour d\u00e9vorer, c'est le \u00e7a prot\u00e9iforme multiforme et en cela, la figure du clown aussi est une trouvaille g\u00e9niale parce que ben le clown, il avance masqu\u00e9, il peut manipuler exprimer une chose et son contraire, d'o\u00f9 la fameuse couleur europhobie, vous savez, la peur des clowns, alors autant de couleur aux phobies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:24) [87%] :\r\nNon je crois pas non non non non non, pas diagnostiqu\u00e9s jusqu'ici en tout cas en Live, \u00e7a fonctionne bien, mais sur l'\u00e9cran, \u00e7a fonctionne un peu moins bien Genevi\u00e8ve en mati\u00e8re de romans fantastiques, les anglo- saxons Sahraouis sont plut\u00f4t fort, vous en avez un vous recommander. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:39) [93%] :\r\nAlors, en fait, je vous recommande un roman fran\u00e7ais qui met en sc\u00e8ne un personnage de justicier au fond comme le fameux chien Cujo et c'est protocole gouvernante un 1er roman qui vient de sortir, de Guillaume avenant chez Rivages, et c'est l'histoire d'une jeune femme qui se fait engager comme nounou avec pour mission, selon un protocole tr\u00e8s strict de d\u00e9stabiliser la famille o\u00f9 elle travaille, \u00e7a va commencer par faire gondoler les lattes du parquet pour qu'elle se d\u00e9tache c'est que la porte ne ferme plus, il va falloir des travaux dans la maison et du coup, elle fait entrer ses complices, elle s\u00e8me la pagaille, tout \u00e7a fait partie d'un plan tr\u00e8s organis\u00e9 de d\u00e9stabilisation g\u00e9n\u00e9rale presque national sur un territoire qui n'est jamais nomm\u00e9, et en fait c'est pour en finir avec une soci\u00e9t\u00e9 de pourris, et \u00e7a a quelque chose de tr\u00e8s vraisemblable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:33) [94%] :\r\nAllez, on termine ce trio avec de la BD, la bande dessin\u00e9e \u00e0 l'honneur tout ce week- end \u00e0 Lausanne pour la 15\u00e8me \u00e9dition du festival bdfil et parmi les d\u00e9couvertes de cette ann\u00e9e, il y a Aur\u00e9lie William Levaux, une autre issue belge que vous aviez envie de nous faire conna\u00eetre Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:46) [94%] :\r\nOui alors s\u00fbrement que de les amateurs BD la connaissent mieux que moi, mais ce qui m'a plu, ce sont les titres de ses albums par exemple le le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide la poutre de mon oeil Sysiphe les joies du couple des formules qui laisse entendre qu'elle parle d'elle et des autres, avec une bonne dose d'autod\u00e9rision et dans les 3 livres qu'elle a publi\u00e9 cette ann\u00e9e, il faut quand m\u00eame le faire, on a l'impression par moment d'entendre une conversation entre amis ou alors de feuilleter un journal intime de lire un coup de gueule un \u00e9dito parfois juste un tweet bref cette Aur\u00e9lie William Levaux tous les registres, tous les moyens artistiques aussi avec une audace extraordinaire parce qu'elle a tellement de critiques et de r\u00e9volte \u00e0 exprimer cette artiste de 38 ans qu'elle dit d'elle- m\u00eame qu'elle pr\u00e9f\u00e8re l'id\u00e9e de justice \u00e0 celle de paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:38) [80%] :\r\nVous se dit utiliser le terme artiste Genevi\u00e8ve au sens d'autres risques dessinatrice sc\u00e9nariste ou illustratrice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:44) [90%] :\r\nEh ben, elle est tout \u00e7a \u00e0 la fois en une seule personne, elle fait du dessin et elle \u00e9crit des textes sans images, c'est-\u00e0-dire des livres, des romans, elle brode, elle peint sur tissu, bref, elles utilisent tous les supports, elle a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e au Mus\u00e9e international des arts modestes de S\u00e8te, c'est pas que \u00e7a existait et \u00e0 la Biennale d'art contemporain au Havre et puis elle a re\u00e7u un prix tr\u00e8s important en Belgique pour son oeuvre d\u00e9j\u00e0 cons\u00e9quente 20 livres publi\u00e9s depuis l'et le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, donc \u00e7a veut dire plus d'un par ann\u00e9e, dont plusieurs chez atrabilaire qui est un \u00e9diteur BD des Genevois et notamment celui que vous avez entre les mains la vie intelligente, c'\u00e9tait en f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:23) [91%] :\r\nLa vie intelligent qui qui raconte quoi Genevi\u00e8ve Une histoire de connectivit\u00e9 et d'Intelligence artificielle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:28) [90%] :\r\nAlors, on pourrait le croire au d\u00e9but, parce qu'il y a des des simples et USB, puis tr\u00e8s vite, elle explique que c'est pas son histoire, l'histoire des cl\u00e9s USB et qu'elle va vous raconter autre chose, donc elle raconte le quotidien ces contrari\u00e9t\u00e9s, ces petits riens les courses au supermarch\u00e9, la pizza, un Euro, mais aussi les pauses sieste avec son homme que son homme, qu'elle appelle N\u00e9anderthal parce qu'il est plus petit et plus trapu quel qui est tr\u00e8s longiligne dans la vie comme dans les dessins, vous allez le voir, et puis elle parle aussi de ses \u00e9changes avec sa fille, qu'elle appelle la petite tandis qu'elle parle d'elle- m\u00eame en se d\u00e9signant par Leterme la femme mais dans cet album, il y a aussi des r\u00e9flexions sur la soci\u00e9t\u00e9 sur la ville, le travail sur sa naturel dont elle dit avec une candeur d\u00e9sarmante, c'\u00e9tait son amour de la pr\u00e9cipitation qui donnait \u00e0 tout ce qu'elle entreprenait un petit go\u00fbt de rater. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:20) [91%] :\r\nAlors on a dit que c'\u00e9tait une une BD est ce qu'on retrouve des cas avec des bulles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:24) [89%] :\r\nAlors c'est pas vraiment agenc\u00e9s comme \u00e7a, par exemple la vie intelligente, \u00e7a ressemble \u00e0 un roman de 150 pages environ, sauf que tous les 3, 4 pages de texte il y a des dessins, des dessins qui s'encha\u00eenent sans aucun commentaire sur tissu tr\u00e8s color\u00e9, avec des motifs ou des t\u00e2ches des dessins qui forme des s\u00e9quences un peu comme un contrepoint \u00e0 ce qui est \u00e9crit, tandis que le texte raconte autre chose et, finalement, les 2 formes des compl\u00e9ments bien distincts, d'ailleurs l'auteur le dit tr\u00e8s bien au d\u00e9but du livre, si elle avait d\u00fb raconter ce que les dessins racontait, elle les aurait dessin\u00e9, faut savoir qu'elle a commenc\u00e9 cet album apr\u00e8s l'accession au pouvoir de Donald Trump qu'elle la a boucl\u00e9, juste avant la crise, des gilets jaunes et on sent dans ses pages une \u00e9norme exasp\u00e9ration face \u00e0 un mod\u00e8le de monde papy mamie qu'elle rejette, on sent aussi l'envie de faire mieux, mieux que mieux que la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente mais la conscience qu'elle est pas toujours en mesure de tenir les bonnes r\u00e9solutions et les promesses, \u00e7a donne des propos et des dessins tr\u00e8s efficace, un peu brut de d\u00e9coffrage, mais aussi \u00e0 s'\u00e9tendre et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:36) [86%] :\r\nEt est -ce qu'on du coup plut\u00f4t dans dans le l\u00e9ger ou dans le grave. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:39) [91%] :\r\nJe dirais pas l\u00e9ger parce qu'elle est vraiment une rebelle mais pas le pessimisme non plus au sens de Houellebecq, par exemple, il y a plus de g\u00e9n\u00e9reux IT dans sa mani\u00e8re de nous parler de notre monde avec des mots parfois tr\u00e8s crues, parfois plus recherch\u00e9 qui sonne juste et qui font mouche, les mots prennent de plus en plus de place chez elle puisqu'elle a \u00e9crit un livre de textes uniquement qui s'appelle bataille avec entre parenth\u00e8ses pas l'auteur, sous- entendu pas Georges et ce livre, qui s'ach\u00e8ve par ces mots : je jure que c'est la derni\u00e8re fois que je me r\u00e9pands de mani\u00e8re aussi narcissique compulsive et redondante, mais en fait on en redemande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:21) [84%] :\r\nParole d'Aur\u00e9lie William Levaux qui qui est pr\u00e9sente un ce week- end \u00e0 bdfil, le festival de la BD \u00e0 Lausanne et dont la vie intelligente et publi\u00e9 chez attrape, c'est \u00e7a, oui, tr\u00e8s habile, alors qu'est -ce que \u00e7a vous inspire cette vie intelligente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:36) [91%] :\r\nAlors ce titre et puis la capacit\u00e9 de son entr\u00e9e s'adonner \u00e0 son jeu, une port\u00e9e universelle ce refus aussi, vous le disiez, Genevi\u00e8ve de la simplification de l'existence des relations au b\u00e9n\u00e9fice d'une d'une saisie du monde dans toute sa complexit\u00e9 et puis se font aussi de d\u00e9sillusions qui ne c\u00e8de pas, pourtant au au cynisme, tout cela m'\u00e9voque un auteur d'un autre \u00e2ge, mais d'une vitalit\u00e9 revigorante Edgar Morin voil\u00e0 le philosophe de la pens\u00e9e complexe qui ne cesse d'en appeler \u00e0 un changement de civilisation publi\u00e9 \u00e0 97 ans un livre superbe les souvenirs viennent \u00e0 ma rencontre, c'est chez Fayard o\u00f9 il retrace son Pack parcours d'intellectuel engag\u00e9 exigeant c'est \u00e9mouvant, c'est riche, c'est une belle occasion de d\u00e9couvrir cet homme et sa pens\u00e9e pour toutes celles et ceux qui, que ces essais plus ardu aurait pu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:25) [85%] :\r\nEffray\u00e9e oui je l'ai entendu sur une radio concurrente et Sam qu'il ait eu un pass\u00e9 assez compliqu\u00e9 oui charg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:32) [88%] :\r\nJulien Comelli ont rien \u00e0 votre homme du jour, Stephen King, vous avez \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 en BD. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:37) [86%] :\r\nOui, alors il y a des adaptations, il n'a pas \u00e9norm\u00e9ment, il y a la plus connue, c'est Quick show \u00e0 hein qui qui est sorti directement apr\u00e8s le film en 1983 et c'est assez logique, puisque le film raconte l'histoire d'un enfant qui retrouve des histoires dans une BD, l'histoire, on va aller voir un film, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 en BD apr\u00e8s mais il y a surtout le fl\u00e9au un un Live de 1978 qui a une adaptation t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e assez catastrophique est devenue une s\u00e9rie de BD chez Marvel entre 2008 et 2012, il y a 12 Thomas donc c'est termin\u00e9 et puis encore une fois sa tend \u00e0 aller dans la direction que quand il s'agit de Stephen King, ben quand on est dans du fantastique frontal c'est tr\u00e8s casse- gueule au cin\u00e9ma, si \u00e7a c'est une histoire c'est bien si \u00e7a devient un pr\u00e9texte un peu moins bien donc effectivement, autant lire le fl\u00e9au si vous avez pendre les vont vite le lire en Live en BD que de le regarder en s\u00e9rie TV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:19) [91%] :\r\nJulien Comelli Anne-Laure Gannac je ne dirais Bridel le trio de ce samedi matin, trient et vous pouvez r\u00e9\u00e9couter sur le Play RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1939185", "internalArchiveId": "AA1909938754", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "14.09 Interview Laurent Strawson", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "durationSec": 228, "genres": ["SPORT"], "publicationChannelNames": ["WEB"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10708905", "imageURL": "http://www.rts.ch/10708897.image", "alternativeTitle": ["Interview de Laurent Strawson, pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve-Servette", "Hockey sur glace"], "alternativeSummary": ["Hockey"], "variantIds": ["ece-10708905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-18T10:07:04Z", "webPublicationDate": "2019-09-14T19:24:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909939021", "durationSec": 38, "title": "SPDE 140919 HOCK STRAWSON", "excerpt": "Itw du Pr\u00e9sident du club de hockey sur glace Gen\u00e8ve Servette HC Laurent Strawson sur la nouvelle organisation du club.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "medias": [{"id": "1798853", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052637", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 6900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer GmYEVE7o2aySxc0BAWGXuASh1oZW"}]