[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26000&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-D8B87F58-FC42-4745-9C26-011178A09354", "internalArchiveId": "D8B87F58-FC42-4745-9C26-011178A09354", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Br\u00e9sil h\u00e9site dans la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLe Br\u00e9sil h\u00e9site dans la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne   *** La crise au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la... et les tensions \u00e0 la fronti\u00e8re colombienne... L'opposant autoproclam\u00e9 Juan Guaido a tent\u00e9 de faire entrer de l'aide humanitaire. Les convois ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s par le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Nicolas Maduro. Une rencontre se d\u00e9roule en ce moment au P\u00e9rou, pour tenter de trouver une issue \u00e0 la crise, en pr\u00e9sence du vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Situation explosive donc avec la Colombie. Benjamin Luis, ce qu'on sait moins c'est que la fronti\u00e8re avec le Br\u00e9sil est aussi sous hautes tensions. \r\nOui, je vous pose d'abord un peu le d\u00e9cor: La fronti\u00e8re entre le br\u00e9sil et le venezuela est immense, mais pricipalement virtuelle, ici pas question de mur mais quelques modestes plots blancs, quand il ne s'agit pas de nature sauvage... sauf \u00e0 un point de passage principal, situ\u00e9 au niveau de la petite ville frontali\u00e8re de Pacaraima, dans l'\u00e9tat de Roraima. Et ce point fronti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 brutalement ferm\u00e9 sur decision de Nicolas Maduro vendredi pour empecher l'aide humanitaire br\u00e9silienne et americaine de p\u00e9n\u00e9trer dans le pays.  \r\nMais les migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens n'ont que quelques centaines de m\u00e8tres \u00e0 parcourir pour franchir \u00ab ill\u00e9galement \u00bb cette limite.  alors selon un \u00e9lu venezuelien de l'opposition qui a demand\u00e9 l'asile au Br\u00e9sil hier, 22 personnes seraient mortes et 84 bless\u00e9s dans des affrontements dans cette zone depuis vendredi (des chiffres qui ne sont pas confirm\u00e9s par les deux camps venezu\u00e9liens.) En tout cas il a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 que les forces de la guarde nationale bolivarienne, loyales \u00e0 Nicolas Maduro n'ont pas hesit\u00e9 \u00e0 tirer en direction de manifestants venezu\u00e9liens situ\u00e9s en territoire Br\u00e9silien.\r\nDans la presse br\u00e9silienne un haut grad\u00e9 de l'arm\u00e9e se dit constern\u00e9...\r\nJamais dit il, il n'avait vu un pays voisin se permettre une telle provocation.  la situation devient plus que s\u00e9rieuse pour les troupes sur place sens\u00e9e organiser le flux des migrants et il est temps selon lui que le gouvernement de Brasilia prennent une position tr\u00e8s ferme. \r\nHier un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en urgence avec les forces venezu\u00e9liennes pour qu'elle fasse quelque pas en arri\u00e8re et que les armes se taisent. \r\nLa situation pourrait rapidement devenir explosive. alors que fait le gouvernement de Jair Bolsonaro ? \r\nEh bien. il joue la montre.... Le Br\u00e9sil se retrouve une fois encore face \u00e0 ses paradoxes : \r\nUne nouvelle administration Bolsonariste qui n'a cess\u00e9 de clamer son d\u00e9gout pour le r\u00e9gime bolivarien et pour la personne de Maduro,.Maduro le dictateur, l'incarnation m\u00eame du mal et de la d\u00e9cadence socialiste. \r\nLe nouveau ministre bresilien des affaires \u00e9trang\u00e8res Ernesto Araujo qui r\u00e9p\u00e8te a longueur d'interview son d\u00e9sir d'alignement inconditionnel sur la politique de Trump..\r\nEt puis. d'un autre cot\u00e9.il y a les faits... \r\noui, la r\u00e9alit\u00e9. La d\u00e9fense Br\u00e9silienne - qui craint une escalade du conflit - a surpris en posant son veto \u00e0 une pr\u00e9sence militaire americaine qui souhaitait accompagner les convois d'aide humanitaire. Et puis, 20 ans de gouvernement de gauche au Br\u00e9sil.ca a cr\u00e9\u00e9e des liens avec le voisin bolivarien.. une tradition diplomatique br\u00e9silienne  r\u00e9fl\u00e9chie, pragmatique. un  bon voisinage presque proverbial. et surtout un lien de d\u00e9pendance avec le Venezuela. L'\u00e9tat frontalier du Roraima est aliment\u00e9 depuis pr\u00e8s de 18 ans maitenant en \u00e9lectricit\u00e9 plus que bon march\u00e9 en provenance du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. Si une confrontation arm\u00e9e entre les deux pays devait \u00e9clater, des centaines de milliers de foyers pourraient se retrouver dans le noir...Mais Jair Bolsonaro a quelque peu d\u00e9sert\u00e9 le sujet..accapar\u00e9 qu'il est par plusieurs scandales de d\u00e9tournement de fonds. Depuis quelques heures cela dit, le Venezuela s'impose \u00e0 lui..  c'est donc le vice-pr\u00e9sident, l'ex g\u00e9n\u00e9ral Hamilton Moura\u00f5, d\u00e9sormais veritable pr\u00e9pos\u00e9 aux patates chaudes, qui tente chaque jour de calmer le jeu en r\u00e9affirmant qu'une intervention Br\u00e9silienne n'est pas \u00e0 l'ordre du jour.malgr\u00e9 la pression intense exerc\u00e9e en ce sens par les etats unis. La presse br\u00e9silienne aujourdhui n'hesite plus a parler d'une situation digne d'un baril de poudre.", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226235", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Br\u00e9sil h\u00e9site dans la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne / FOR_2019-02-25T18:02:00_developpement-6", "Forum du 25.02.2019"], "variantIds": ["ece-10226235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:42Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va revenir sur la crise qui secoue le venezuela et les tensions \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Colombie, l'opposant autoproclam\u00e9 Juan Guaido a tent\u00e9 de faire entrer de l'aide humanitaire, les convois ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s par le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Nicolas Maduro une rencontre se d\u00e9roule en ce moment au P\u00e9rou pour tenter de trouver une issue \u00e0 la crise, en pr\u00e9sence du vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain situation explosive donc avec la Colombie, Benjamin, lui, ce qu'on sait moins, c'est que la fronti\u00e8re avec le Br\u00e9sil et aussi sous haute tension oui, alors je vous pose d'abord un peu le le d\u00e9cor \u00e0 la fronti\u00e8re entre le Br\u00e9sil et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, elle est immense, mais principalement virtuelle ici pas question de mur mais quelques modestes plots blancs quand il s'agit pas de de nature sauvage, sauf \u00e0 un point de passage principal situ\u00e9 au niveau de la petite ville frontali\u00e8re de PACA Rahim dans l'\u00e9tat de Roraima et ce point fronti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 brutalement ferm\u00e9 sur d\u00e9cision de Nicolas Maduro vendredi pour emp\u00eacher l'aide humanitaire br\u00e9silienne et am\u00e9ricaine de p\u00e9n\u00e9trer dans le pays, mais les migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens n'ont que quelques centaines de m\u00e8tres \u00e0 parcourir \u00e0 pied pour franchir ill\u00e9galement, entre guillemets, cette limite, alors selon un \u00e9lu v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens de l'opposition qui a demand\u00e9 l'asile au Br\u00e9sil hier 22 personnes seraient mortes et 84 bless\u00e9s dans des affrontements dans cette zone depuis vendredi, des chiffres qui ne sont pas confirm\u00e9es en parler de camps v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens en tout cas, il a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 que les forces de la garde nationale bolivarienne loyales \u00e0 Maduro n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 tirer en direction de manifestants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens situ\u00e9 en territoire br\u00e9silien et dans la presse br\u00e9silienne, un haut grad\u00e9 de l'arm\u00e9e se dit constern\u00e9 oui jamais, dit -il, il n'avait vu un pays voisin se permettre une telle provocation, la situation devient plus que s\u00e9rieuse pour les troupes sur place sens\u00e9e normalement organiser le flux des migrants et il est temps, selon ce grad\u00e9, que le gouvernement de de Brasilia prennent une position tr\u00e8s ferme hier, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en urgence avec les forces v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne pour qu'elle fasse quelques pas en arri\u00e8re et que les armes se taisent, la situation pourrait rapidement devenir explosive alors que, que fait le gouvernement de de Jair Bolsonaro ben il joue la montre, le le Br\u00e9sil se retrouve une fois encore, face \u00e0 ses paradoxes, une nouvelle administration Bolson Rist, qui n'a cess\u00e9 de clamer son d\u00e9go\u00fbt pour le r\u00e9gime bolivarien et pour la la personne de Maduro Maduro le dictateur l'incarnation m\u00eame du mal et de la d\u00e9cadence socialiste, le nouveau ministre br\u00e9silien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ernesto Ojo qui lui r\u00e9p\u00e8te \u00e0 longueur d'interview, son d\u00e9sir d'alignement inconditionnel sur la politique de Trump et puis d'un d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a les faits, oui, la r\u00e9alit\u00e9, la d\u00e9fense, la d\u00e9fense Br\u00e9silienne qui craint une escalade du conflit a surpris en posant son v\u00e9to \u00e0 une pr\u00e9sence militaire am\u00e9ricaine qui souhaitait accompagner les convois d'aide humanitaire et puis et puis il y a 20 ans de gouvernement de gauche au Br\u00e9sil, \u00e7a cr\u00e9e des Liens avec le voisin bolivarien une tradition diplomatique br\u00e9silienne r\u00e9fl\u00e9chie, pragmatique, un bon voisinage presque proverbial, et surtout un lien de d\u00e9pendance avec le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'\u00e9tat frontalier du Roraima est aliment\u00e9 depuis pr\u00e8s de 18 ans maintenant en \u00e9lectricit\u00e9 plus que bon march\u00e9 en provenance du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et si une confrontation arm\u00e9e entre les 2 pays devait \u00e9clater des centaines de milliers de foyers pourraient se retrouver tout simplement dans le noir, mais Jair Bolsonaro a quelque peu d\u00e9sert\u00e9 le sujet depuis quelque temps, accapar\u00e9 qu'il est par plusieurs scandales de d\u00e9tournement de fonds depuis quelques heures, cela dit, le venezuela s'impose \u00e0 lui et c'est donc son vice- pr\u00e9sident, l'ex- g\u00e9n\u00e9ral d'arm\u00e9e Hamilton mourant d\u00e9sormais v\u00e9ritable pr\u00e9pos\u00e9 aux patates chaudes qui tentent chaque jour de calmer le jeu en r\u00e9affirmant qu'une intervention Br\u00e9silienne n'est pas \u00e0 l'ordre du jour malgr\u00e9 la pression intense exerc\u00e9e en ce sens par les \u00c9tats-Unis, la presse br\u00e9silienne br\u00e9silienne aujourd'hui n'h\u00e9sitent plus \u00e0 parler d'une situation digne d'un baril de poudre merci beaucoup Benjamin Lewis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T17:50:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2124699-1BED-49E0-86EB-62D576DC4D36", "internalArchiveId": "C2124699-1BED-49E0-86EB-62D576DC4D36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roche rach\u00e8te une start-up am\u00e9ricaine sp\u00e9cialis\u00e9e dans les th\u00e9rapies g\u00e9niques: interview d'Herv\u00e9 de Kergrohen", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : de Kergroen, Herv\u00e9\r\nHerv\u00e9 de Kergrohen, directeur de plusieurs soci\u00e9t\u00e9s biotechnologiques.\r\n\r\nRoche rach\u00e8te une start-up am\u00e9ricaine sp\u00e9cialis\u00e9e dans les th\u00e9rapies g\u00e9niques: interview d'Herv\u00e9 de Kergrohen  Herv\u00e9 de Kergroen, DI TEL\r\nT\u00e9l portable: ** 16\r\nLe groupe b\u00e2lois Roche se positionne sur le march\u00e9 tr\u00e8s prometteur et co\u00fbteux des th\u00e9rapies g\u00e9niques. Il a annonc\u00e9 ce matin l'achat, pour plus de 4 milliards de francs, de l'am\u00e9ricain Spark Therapeuthics, un laboratoire sp\u00e9cialis\u00e9 dans le domaine. Roche est particuli\u00e8rement attir\u00e9 par le traitement de l'h\u00e9mophilie d\u00e9velopp\u00e9 par Spark, une maladie rare qui se caract\u00e9rise par une anomalie du processus de coagulation du sang. Les th\u00e9rapies g\u00e9niques de l'h\u00e9mophilie pourraient aider les gens \u00e0 vivre sans une infusion co\u00fbteuse \u00e0 vie. Mais le traitement co\u00fbtera cher. Certains parlent d'un traitement \u00e0 plusieurs millions de dollars.\r\nPour en parler Herv\u00e9 de Kergrohen est avec nous ce soir, bonsoir. Vous connaissez bien le domaine. Vous dirigez plusieurs soci\u00e9t\u00e9s biotechnologiques.\r\n-  th\u00e9rapie g\u00e9nique, c'est quoi?\r\n- on parle de traitement \u00e0 plusieurs millions par patient, comment on arrive \u00e0 ces chiffres?\r\n- Un traitement contre l'h\u00e9mophilie \u00e0 plusieurs millions de dollars, est-ce qu'il n'y a pas l\u00e0 le risque d'une m\u00e9decine \u00e0 deux vitesses? Certains pourront se l'offrir d'autres pas?\r\nIl y a \u00e9videmment du positif pour ceux qui recevront ce traitement. Mais cela pourrait cr\u00e9er un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique (m\u00e9decine \u00e0 deux vitesses). Il va falloir mettre en place un fond sp\u00e9cial pour payer ces m\u00e9dicaments\r\n- Novartis, \u00e9galement pr\u00e9sente sur le march\u00e9, La gu\u00e9rison des maladies rares c'est la nouvelle poule aux oeufs d'or de l'industrie pharmaceutique?\r\n- qui va rembourser ces traitements?\r\n- Mais est-ce qu'il n'y a pas un seuil psychologique au del\u00e0 duquel les caisses maladies, notamment, ne voudront plus payer. Difficile d\u00e9j\u00e0 d'imaginer un remboursement pour un traitement \u00e0 un million?\r\nComment arrive-t-on \u00e0 de tels montant? C'est la course \u00e0 l'innovation?\r\nL'industrie pharmaceutique base ses prix sur l'utilit\u00e9. L'h\u00e9mophilie ce sont des gens qui co\u00fbtent tr\u00e8s cher \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9... Calcul pharmaco-\u00e9conomique m\u00eame si le m\u00e9dicament co\u00fbte 5 centimes \u00e0 fabriquer on va le vendre tr\u00e8s cher.\r\n- On sait aussi que les investissements dans les biotechnologies sont risqu\u00e9s car ils n'aboutissent pas toujours \u00e0 la d\u00e9couverte d'un m\u00e9dicament efficace. Cet achat de Roche, \u00e0 plus de 4 milliards on le rappelle, n'est-ce pas un peu risqu\u00e9?", "durationSec": 376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226233", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Roche rach\u00e8te une start-up am\u00e9ricaine sp\u00e9cialis\u00e9e dans les th\u00e9rapies g\u00e9niques: interview d'Herv\u00e9 de Kergrohen / FOR_2019-02-25T18:02:00_developpement-4", "Forum du 25.02.2019"], "alternativeSummary": ["Herv\u00e9 de Kergrohen, directeur de plusieurs soci\u00e9t\u00e9s biotechnologiques."], "variantIds": ["ece-10226233"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:42Z", "webPublicationDate": "2019-02-25T17:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A007658C-45A3-405B-BE14-8613522611FD", "internalArchiveId": "A007658C-45A3-405B-BE14-8613522611FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: comment \u00eatre heureux, 1940", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Nous partons pour 1940 \u00e0 la d\u00e9couverte des myst\u00e8res de la v\u00e9g\u00e9tation alpine", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10208592", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: comment \u00eatre heureux, 1940 / ALA_2019-02-25T15:13:53_archive-comment-etre-heureux-1940", "A l'abordage du 25.02.2019"], "alternativeSummary": ["Nous partons pour 1940 \u00e0 la d\u00e9couverte des myst\u00e8res de la v\u00e9g\u00e9tation alpine"], "variantIds": ["ece-10208592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:45:49Z", "speechToTexts": ["04.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn est d\u00e9j\u00e0 remont\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 mais on peut faire nettement mieux que \u00e7a, puisque nous partons pour 1940 ans une sale \u00e9poque hein, mais heureusement nous restons en Suisse un pays neutre comme la moiti\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 alternative d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [85%] :\r\nMaintenant, je n'oublie pas mon cher ermite que vous avez \u00e9t\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 pas mal d'ann\u00e9es un homme d'affaires extr\u00eamement active et que, dans notre r\u00e9gion romande pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 vous avez racines puisque tout \u00e0 l'heure je \u00e0 votre arbre g\u00e9n\u00e9alogique de vos remonter \u00e0 quelque chose comme le 12\u00e8me si\u00e8cle et bien j'aimerais que vous nous donniez un ou 2 ans, souvenirs de ce temps- l\u00e0, souvenir, disons -le franchement dr\u00f4les, cocasses, vous en avez sans doute la surnom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [70%] :\r\nEntre le pilote et 2 il y a un Hollandais arriv\u00e9 2 jours maintenant, suis il voyait pour la 1\u00e8re fois il est admir\u00e9 Saint-Jacques. \r\nIls particuli\u00e8rement la programmation, la dinde aussi en expliquant que, n'\u00e9tant jamais une scientifique de la Hollande, c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'il voyait une vraie montagne dans la photographie elle- m\u00eame \u00e0 l'antenne, aucune accusation la paroi de la dans l'autre c\u00f4t\u00e9 a et toutes rocailleux et abrupt \u00e0 la limite, Castor et tout coup le 2\u00e8me mandat mais Monsieur pourquoi fonde l'espoir, les jardins monter jusqu'au sommet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [79%] :\r\nOh, elle est bien bonne celle -l\u00e0 c'est vrai apr\u00e8s tout, pourquoi moi je me suis maintenant qu'il le dit, je me dis mais c'est nul effectivement et promet des armes du Skonto \u00e7a d\u00e9j\u00e0, \u00e7a lui tr\u00e8s la forestation. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T15:34:25Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFF1FBD0-AE05-4873-8513-325CC39FEDFB", "internalArchiveId": "BFF1FBD0-AE05-4873-8513-325CC39FEDFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Marie F\u00fcrbringer, membre du groupe SAPEC, l'association vaudoise de d\u00e9fense des victimes d'abus en milieu \u00e9ccl\u00e9sial;Charles Morerod, \u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg;Benjamin Stora, historien sp\u00e9cialiste de l'Alg\u00e9rie;Jaquet, Maude;Fabrice Boul\u00e9, repr\u00e9sentant de Caritas Suisse;Aldo Brina, charg\u00e9 d'information du secteur r\u00e9fugi\u00e9s du Centre social protestant de Gen\u00e8ve;Baptiste Laville, d\u00e9put\u00e9 Vert jurassien;Federica Brignone, skieuse italienne\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin (15/VATICAN REAX ASSO VICTIMES F\u00dcRBRINGER) Le sommet de l'Eglise catholique pour lutter contre la p\u00e9dophilie s'est conclu hier sur une promesse: celle de d\u00e9voiler prochainement une loi pour lutter contre d'\u00e9ventuels cas d'abus sexuels au sein de la Cit\u00e9 du Vatican. Le pape Fran\u00e7ois a parl\u00e9 d'une \"bataille totale\" \u00e0 mener contre ces abus et appel\u00e9 \u00e0 \"ne plus jamais couvrir\" de tels crimes. \r\nMais malgr\u00e9 ces effets d'annonces, certains ne cachent pas leur d\u00e9ception, comme Jean-Marie F\u00fcrbringer, membre du groupe SAPEC, l'association vaudoise de d\u00e9fense des victimes d'abus en milieu \u00e9ccl\u00e9sial.\r\n  0'49'' ((une chose qu'on a de la peine \u00e0 comprendre))\r\nDes propos recueillis par Natacha Van Cutsem.\r\n(16/VATICAN REPRISE FORUM REAX MOREROD) Et cette d\u00e9ception du c\u00f4t\u00e9 des victimes qui r\u00e9sonne du c\u00f4t\u00e9 de l'Eglise catholique...\r\nCharles Morerod, est l'\u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg. Il \u00e9tait l'invit\u00e9 de Mehmet Gultas hier soir dans Forum.\r\n  0'46'' ((\r\n(VENEZUELA SITUATION) ***La tension est toujours tr\u00e8s forte au V\u00e9n\u00e9zuela \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Colombie. \r\nLes partisans de l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Juan Guaido font face \u00e0 la garde nationale bolivarienne du pr\u00e9sident Maduro qui tire des balles en caouchouc et des gaz lacrymog\u00e8nes contre les manifestants, des manifestants qui \u00e9taient venus exiger le passage de l'aide humanitaire. Mais le r\u00e9gime du pr\u00e9sident socialiste Nicolas Maduro d\u00e9nonce lui une tentative d\u00e9guis\u00e9e d'intervention militaire am\u00e9ricaine.\r\n(TRUMP CHINE) ***Au Etats-Unis, Donald Trump reporte la hausse de nouvelles taxes douani\u00e8res contre la Chine\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain parle \"d'avanc\u00e9es significatives\" dans les n\u00e9gociations avec P\u00e9kin. Des avanc\u00e9es dans la protection de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et des transferts de technologies notamment. Donald Trump a \u00e9galement annonc\u00e9 qu'il pr\u00e9parait une rencontre avec le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, une rencontre qui pourrait se d\u00e9rouler encore en mars.\r\n(07/ALGERIE MANIFS BOUTEFLIKA ITV STORA) ***Weekend de manifestation en Alg\u00e9rie\r\nLes jeunes sont descendus dans la rue vendredi pour protester contre la candidature d'Abdelaziz Bouteflika pour un 5e mandat . Le pr\u00e9sident, au pouvoir depuis 1999 est tr\u00e8s affaibli par la maladie. Ce mouvement de contestation est in\u00e9dit Alg\u00e9rie, une contestation qui a surpris tant le pouvoir que l'opposition... Pour Benjamin Stora, historien et sp\u00e9cialiste de l'Alg\u00e9rie, c'est la mobilisation sur les r\u00e9seaux sociaux qui a permis ce mouvement spontan\u00e9\r\n  0'49'' ((c'est ca l'\u00e9l\u00e9ment nouveau))\r\n***Des propos recuellis par Isabelle Cornaz\r\n(TF5/ASSISTANCE JURIDIQUE SEM PI) En Suisse, la r\u00e9vision de la loi sur l'asile vot\u00e9e en juin 2016 entrera en vigueur ce vendredi le 1er mars... Avec un changement majeur: tous les requ\u00e9rants d'asile b\u00e9n\u00e9ficieront d\u00e9sormais automatiquement d'une repr\u00e9sentation par un juriste. Pour la Suisse Romande, le mandat a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 Caritas Suisse \u00e0 Boudry, dans le seul centre romand. Mais les organisations actives dans le domaine de l'asile sont partag\u00e9es sur le bien-fond\u00e9 de cette nouvelle mesure. Maude Jaquet.\r\n  1'26''\r\n((Depuis un an d\u00e9j\u00e0, des juristes de Caritas officient \u00e0 Boudry dans le cadre d'un projet pilote. Concr\u00e8tement, ils accompagnent les requ\u00e9rants d'asile du d\u00e9p\u00f4t de la demande jusqu'\u00e0 la d\u00e9cision du SEM, le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations. D\u00e8s vendredi cette proc\u00e9dure deviendra donc la r\u00e8gle. Et pour Fabrice Boul\u00e9, repr\u00e9sentant de Caritas Suisse, cette premi\u00e8re ann\u00e9e d'exp\u00e9rience a fait ses preuves.\r\nSON 1\r\nMais cette assistance juridique, pr\u00e9sent\u00e9e comme une mesure d'accompagnement \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale des proc\u00e9dures, ne fait pas l'unanimit\u00e9. Aldo Brina, charg\u00e9 d'information du secteur r\u00e9fugi\u00e9s du Centre social protestant de Gen\u00e8ve, s'explique : \r\nSON 2\r\nCet accompagnement juridique obligatoire, mandat\u00e9 et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 par le SEM, ne couvre que le processus d'asile au sens strict. Pour toute autre d\u00e9marche, comme le regroupement familial, d'autres organismes continueront \u00e0 officier dans les diff\u00e9rents cantons.))\r\n(04/JU/RAPPORT ANNUEL RICHESSES IV LALILLE) ***Apr\u00e8s la pauvret\u00e9, c'est la richesse qui est en question dans le canton du Jura....\r\nLes d\u00e9put\u00e9s des Verts et de la gauche alternative invitent le gouvernement jurassien \u00e0 pr\u00e9senter un rapport annuel sur la richesse, une motion qui intervient quelques jours apr\u00e8s le premier rapport cantonal sur la pauvret\u00e9 .\r\nLes Verts et la gauche souhaitent mieux conna\u00eetre les ressources financi\u00e8res du canton, surtout face aux difficult\u00e9s croissantes pour \u00e9laborer le budget. La motion doit encore passer devant le Parlement. Selon son auteur, le Vert Baptiste Laville, il ne s'agit pas de faire la chasses aux riches pour financer l'Etat jurassien...\r\n  0'49'' ((trop peu pos\u00e9e, et c'est l'int\u00e9r\u00eat de cette motion))\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(13/SKI CRANS MONTANA IV BRIGNONE) *** En Ski alpin, Wendy Holdener a d\u00fb se contenter de la troisi\u00e8me place du combin\u00e9 de Crans-Montana. \r\nLa victoire est revenue \u00e0 l'Italienne Federica Brinion\u00e9, qui s'impose pour la troisi\u00e8me fois dans la station valaisanne. \r\nFederica Brignone soulag\u00e9e de retrouver le succ\u00e8s, apr\u00e8s une longue p\u00e9riode de disette... Elle le dit au micro de Miguel Aquiso.\r\n  0'39''\r\nEt chez les messieurs, le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen s'est adjug\u00e9 le g\u00e9ant de Bansko, en Bulgarie.\r\n(OSCARS) ***Et on termine avec la 91e \u00e9dition des Oscars \r\nL'Oscar du meilleur film a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 \"Green Book\" l'histoire vraie d'un pianiste noir en tourn\u00e9e dans le Sud s\u00e9gr\u00e9gationniste des Etats-Unis. Rami Malek a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur acteur pour son interpr\u00e9tation de Fredy Mercury dans Bohemian Rapsody. La meilleur actrice est Olivia Colman qui joue la reine Anne dans \"la Favorite\". Enfin, l'oscar du meilleur film en langue \u00e9trang\u00e8re a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0  \"Roma\", un film original de Netflix.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226196", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin / LMA_2019-02-25T06:00:08_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin / LMA_2019-02-25T06:00:08_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10226208", "ece-10226196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T07:10:52Z", "webPublicationDate": "2019-02-25T06:22:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Aquiso, Miguel-Angel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-343E21B1-974A-4684-B919-A5BD29F39E4D", "internalArchiveId": "343E21B1-974A-4684-B919-A5BD29F39E4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale : L'invit\u00e9 de La Matinale - Mario El-Khoury, directeur du CSEM", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Interview de Mario El-Khoury, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique (CSEM).\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Mario El-Khoury, directeur du CSEM  VALERIE HAUERT, direct studio Lausanne\r\n*** On va parler digitalisation de la Suisse, recherche, innovation et d\u00e9sindustrialisation dans un instant.\r\nMario El-Khoury est votre invit\u00e9 Val\u00e9rie Hauert...\r\nLe directeur du CSEM, le Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique, est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s dans ce studio... on \u00e9voquera le virage num\u00e9rique mondial en cours... la position de la Suisse dans cette r\u00e9volution... le r\u00f4le de l'innovation pour surfer cette vague sans la subir... mais aussi d\u00e9sindustrialisation et comment y rem\u00e9dier... \r\non fera aussi le point sur la derni\u00e8re n\u00e9e des technologies du CSEM... c'est de l'intelligence artificielle... et \u00e7a permettra d'\u00e9valuer en temps r\u00e9el la fatigue des pilotes d'avion...", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226151", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Mario El-Khoury, directeur du CSEM", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Mario El-Khoury, directeur du CSEM / LME_2019-02-25T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Mario El-Khoury, directeur du CSEM / LME_2019-02-25T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "alternativeSummary": ["Interview de Mario El-Khoury, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Centre suisse d\u2019\u00e9lectronique et de microtechnique (CSEM).", "Interview de Mario El-Khoury, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Centre suisse d\u2019\u00e9lectronique et de microtechnique (CSEM).", "Interview de Mario El-Khoury, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Centre suisse d\u2019\u00e9lectronique et de microtechnique (CSEM)."], "variantIds": ["ece-10227085", "ece-10226151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T07:08:24Z", "webPublicationDate": "2019-02-25T07:05:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC7B4427-8534-4726-97BB-EBB5FC22D752", "internalArchiveId": "AC7B4427-8534-4726-97BB-EBB5FC22D752", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Fran\u00e7oise Gugger, cr\u00e9atrice de la compagnie Aliz\u00e9-Th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Sion", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gugger, Fran\u00e7oise\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Fran\u00e7oise Gugger, cr\u00e9atrice de la compagnie Aliz\u00e9-Th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Sion  \r\nFran\u00e7oise Gugger arrivera par ses propres moyens. Joignable au ** 52\r\n5H45 FRANCOISE GUGGER, cr\u00e9atrice de la compagnie le th\u00e9\u00e2tre Aliz\u00e9e \u00e0 Sion \r\n*** Il y a 30 ans, le Valais n'\u00e9tait pas \u00e0 proprement parl\u00e9 une terre d'accueil pour les com\u00e9diens professionnels. Plut\u00f4t une r\u00e9gion qu'il fallait fuir pour percer dans le m\u00e9tier. Notre invit\u00e9e a choisi de faire l'inverse. Install\u00e9e \u00e0 Paris, elle a tout plaqu\u00e9 pour rentrer dans son Valais natal. Elle y a cr\u00e9\u00e9 la compagnie Aliz\u00e9e-Th\u00e9\u00e2tre, ind\u00e9pendante et pro.  Plus de 75 productions apr\u00e8s, on peut dire que le pari est relev\u00e9.\r\nFran\u00e7ois Gugger, bonjour...\r\n1. 30 ans...l'\u00e2ge de votre compagnie. Quand vous regardez dans le r\u00e9troviseur...que voyez-vous? \r\n> Bilan? \r\n2. 1989, vous d\u00e9cidez de cr\u00e9er cette compagnie en Valais. Pourquoi le Valais et pas Paris, qui vous ouvrait les bras?\r\n> On ne vous a pas pris pour une folle quand vous avez d\u00e9cid\u00e9 de faire ce choix? \r\n> Vous avez r\u00e9ussi \u00e0 convaincre?\r\n3. Le Valais, son histoire, ses montagnes, son c\u00f4t\u00e9 isol\u00e9 aussi...c'est quelque chose qui vous convenait? \r\n> Les paillettes parisiennes, ce n'\u00e9tait pas pour vous? \r\n4. Com\u00e9dienne n'est pas votre premier m\u00e9tier, Fran\u00e7oise Gugger. Avant de jouer et de mettre en sc\u00e8ne, vous avez travaill\u00e9 au tribunal des mineurs du canton du Valais. Vous vous \u00e9tiez tromp\u00e9 de voie? \r\n> Que vous a apport\u00e9 le m\u00e9tier d'avocate dans votre carri\u00e8re artistique? \r\n> Le th\u00e9\u00e2tre, une autre mani\u00e8re de plaider?\r\n*** Fran\u00e7oise Gugger, com\u00e9dienne, metteure en sc\u00e8ne valaisanne. Avec vous, on se retrace les 30 ans de la compagnie Aliz\u00e9e-Th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 Sion. On parle du temps qui passe et des choses qui durent. Je vous propose d'\u00e9couter le remix d'un titre qui remonte \u00e0 1972. Le temps est bon de la qu\u00e9b\u00e9coise Isabelle Pierre revisit\u00e9e par le collectif Bon Entendeur. \r\nTITRE MUSICAL - LE TEMPS EST BON - Bon entendeur (pas de temps de parole)\r\n*** Une petite perle qui tourne en boucle dans la t\u00eate, remix\u00e9e ou non. Le temps est bon, repris ici par Bon Entendeur.\r\n5. La litt\u00e9rature, c'est une passion chez vous. Quel \u00e9crivain, quelle \u00e9crivaine vous a le plus fait vibrer? \r\n> Facile de mettre en sc\u00e8ne des textes qui nous chamboule? Comment s'y prend-t-on? \r\n\u00c0 ce propos, Fran\u00e7oise Gugger, une femme et un destin vous a tout particuli\u00e8rement touch\u00e9. Vous vous mettez d'ailleurs souvent dans sa peau, sur les planches. Je vous propose d'\u00e9couter cet extrait...Nous sommes en 1988. L'\u00e9crivaine, journaliste et ancienne ministre de la culture fran\u00e7aise Fran\u00e7oise Giroud r\u00e9pond aux questions de Daniel Jeannet.\r\n  EXTRAIT 1 FRANCOISE GUGGER - Alma Mahler // 1988 - 0'41''\r\n> Fran\u00e7oise Gugger, Alma Mahler, artiste peintre, musicienne, compositrice autrichienne, extraordinaire amante aussi. Klimt, Gustav Mahler et j'en passe... Cette femme, c'est qui pour vous? \r\n6. Lorsqu'on travaille un personnage, une pi\u00e8ce, comme celle qui retrace la vie d'Alma Mahler...on en r\u00eave? \r\n7. Quel personnage auriez-vous voulu incarner? \r\nEXTRO : Fran\u00e7oise Gugger, com\u00e9dienne, metteure en sc\u00e8ne et fondatrice de la Compagnie Aliz\u00e9e-Th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Sion. Compagnie qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 30 ans. On parle de sa trajectoire dans une vingtaine de minutes, restez avec nous.", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226198", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Fran\u00e7oise Gugger, cr\u00e9atrice de la compagnie Aliz\u00e9-Th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Sion / LMA_2019-02-25T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 25.02.2019"], "variantIds": ["ece-10226198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T07:11:05Z", "webPublicationDate": "2019-02-25T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B321DA44-5BE4-4551-9842-38E5AE97D10C", "internalArchiveId": "B321DA44-5BE4-4551-9842-38E5AE97D10C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Probl\u00e9matique des faux r\u00e9sidents secondaires genevois: interview d'Antoine Vieilliard", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Antoine Veilliard, maire de St-Julien-en-Genevois, en Haute-Savoie.\r\n\r\nProbl\u00e9matique des faux r\u00e9sidents secondaires genevois: interview d'Antoine Vieilliard 12h30: SLV Antoine Vieillard HALTINER\r\n ANTOINE VIELLIARD, direct t\u00e9l\u00e9phone portable 0033 6 77 47 90 47 ((il a l'appli WhatsApp si vous voulez tenter))\r\nAvec nous... \"Antoine Viel-yard\"...\r\nBonjour....\r\nVous \u00eates... le maire.... de Saint-Julien-en Genevois... en Haute-Savoie.\r\nVous d\u00e9noncez... depuis longtemps... cette probl\u00e9matique.... des faux r\u00e9sidents... secondaires genevois. \r\nCanevas:\r\nJusque l\u00e0... on \u00e9voquait... le chiffre... de 20'000... Suisses qui vivraient... en France voisine... sans... se d\u00e9clarer. L\u00e0... le Point... parle... de 30'000 personnes. C'est une hausse... consid\u00e9rable. Ce chiffre vous para\u00eet... cr\u00e9dible?\r\nEn 2017... vous aviez lanc\u00e9... Antoine Vieilyard... une vaste campagne... pour pousser... ces Suisses... \u00e0 se r\u00e9gulariser... ce chiffre qui reste \u00e9lev\u00e9... montre... que votre campagne.... n'a pas march\u00e9...\r\nDans votre commune... de 13'000 habitants.... Antoine Vielyard....  vous avez chois.... la mani\u00e8re forte: vous avez major\u00e9...de 60 %... la taxe d'habitation... pour les r\u00e9sidences.... secondaires. \u00e7a a fonctionn\u00e9? \u00e7a a pouss\u00e9 les frontaliers suisses... \u00e0 se d\u00e9clarer? \r\nSur le fond... pourquoi ses Suisses... refusent-ils... de se d\u00e9clarer? C'est vaiment... pour \u00e9viter de passer... pour des frontaliers... aupr\u00e8s des employeurs?\r\nQuelles sont... les cons\u00e9quences... sur votre commune ...et les autres ....de France voisine?\r\nEt en terme de co\u00fbts... Combien perdent... les communes fran\u00e7aises?\r\nLe fait que le ... Le Point... en parle aujourd'hui... \u00e7a veut dire... que la probl\u00e9matique...  prend... en France...une ampleur nationale... \u00e0 pr\u00e9sent?\r\nQu'attendez-vous de la Suisse et des autorit\u00e9s genevoises maintenant?\r\nExtro: Antoine Vieilliard... merci... \r\nJe vous souhaite ...une bonne journ\u00e9e.", "durationSec": 258, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226216", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Probl\u00e9matique des faux r\u00e9sidents secondaires genevois: interview d'Antoine Vieilliard / 12H30_2019-02-25T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 25.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Antoine Veilliard, maire de St-Julien-en-Genevois, en Haute-Savoie."], "variantIds": ["ece-10226216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T18:07:54Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAvec nous, Antoine Belliard bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:02) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [89%] :\r\nVous \u00eates le maire de Saint-Julien-en-Genevois, en Haute-Savoie, vous d\u00e9noncez depuis longtemps cette probl\u00e9matique des faux r\u00e9sidents secondaires Genevois on \u00e9voquait jusque l\u00e0 Ariane l'a dit le chiffre de 20000 Suisses qui en France voisine sans se d\u00e9clarer la le Point, parle de 30000 personnes, ce serait une hausse assez consid\u00e9rable est -ce que ce chiffre vous para\u00eet cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [88%] :\r\nAlors on n'a pas de fin, par d\u00e9finition, s'agissant de personnes qui sont pas d\u00e9clar\u00e9, on n'a pas de chiffres pr\u00e9cis, exact, donc c'est un an de grandeur, moi j'ai pas le sentiment que c'est particuli\u00e8rement \u00e9volu\u00e9e et si \u00e7a a \u00e9volu\u00e9, c'est peut-\u00eatre un l\u00e9ger reflux avec toutes les initiatives qui ont \u00e9t\u00e9 prises ces derni\u00e8res ann\u00e9es, n\u00e9anmoins sur lors de grandeur de selon moi, les informations que j'ai, je pense que, lors de grandeur de 20000 et correspond plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [81%] :\r\n20000 Antoine Belliard, vous, vous aviez lanc\u00e9 une vaste campagne pour pousser ses Suisses \u00e0 se r\u00e9gulariser, ce chiffre est quand m\u00eame \u00e9lev\u00e9, est ce que c'est la preuve que votre campagne n'a pas march\u00e9, c'\u00e9tait en 2017, un coup, la vie est lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:57) [87%] :\r\nAlors notre campagne, on l'a fait \u00e0 l'\u00e9chelle de la commune de Saint-Julien et donc donc sur la \u00e0 l'\u00e9chelle de la commune de Saint-Julien en a 600 personnes suppl\u00e9mentaires qui se sont d\u00e9clar\u00e9s, mais 600 personnes \u00e7a change pas ordre de grandeur, sur les 20000 de l'ensemble du jour \u00e0 donc si je pense que le petit \u00e0 petit l'et les moeurs sont en train d'\u00e9voluer les gens prennent conscience bah du risque qu'ils encourent prennent conscience qu'en fait, y a pas tant de difficult\u00e9s \u00e0 le faire, ils savent mieux comment le faire, donc petit \u00e0 petit, je pense qu'on commen\u00e7ait seulement chemin et puis surtout, il y a les douanes qui maintenant commence \u00e0 faire des saisies de v\u00e9hicules aux douanes, tous les mois un que tous les moyens, des personnes qui sont arr\u00eat\u00e9es, elles utilisent aussi de plus en plus les syst\u00e8mes de vid\u00e9oprotection pour pouvoir prouver en fait la domiciliation les gens donc para\u00eet par exemple la Saint-Julien, on avait un syst\u00e8me de vid\u00e9oprotection en cas de proc\u00e9dure judiciaire, les douanes peuvent s'appuyer sur ces donn\u00e9es pour trouver la la r\u00e9sidence des des personnes qui ne sont pas d\u00e9clar\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [94%] :\r\nDans le fond, quel est l'int\u00e9r\u00eat des Suisses \u00e0 ne pas se d\u00e9clarer, c'est vraiment pour \u00e9viter de passer pour des frontaliers aupr\u00e8s des employeurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [88%] :\r\nAlors il y a plusieurs raisons : il y a, il y a parfois de la n\u00e9gligence ou personnes certains forc\u00e9ment comment le faire il y a aussi des id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues sang que quand elles vont \u00eatre d\u00e9clarer et plus imp\u00f4ts ce qui est plut\u00f4t le contraire, on paye moins d'imp\u00f4ts, mais donc beaucoup de de mes informations, et puis apr\u00e8s, faut pas fa\u00e7on pas \u00eatre dupes : la multiplication des discriminations \u00e0 l'encontre des Suisses r\u00e9sidant en France, on discrimination \u00e0 l'emploi qui sont compl\u00e8tement ill\u00e9gales dans le cadre des accords de libre- circulation discrimination maintenant \u00e0 la scolarisation pour les enfants, discrimination dans les tarifs publics en particulier ou \u00e0 juger toutes ces discriminations qui sont contraires \u00e0 ce que le peuple suisse a vot\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les Suisses ont le droit de son aller o\u00f9 ils veulent la m\u00eame mani\u00e8re que les Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [89%] :\r\nEn se d\u00e9clarant, bien s\u00fbr, quelles sont les cons\u00e9quences sur votre commune et sur les les autres communes voisines en France, un de ces Suisses qui ne se d\u00e9clare pas \u00e7a co\u00fbte combien on a un chiffre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:55) [90%] :\r\n40 millions d'euros de manque \u00e0 gagner de r\u00e9trocession de la part du canton de Gen\u00e8ve, dont 40 millions au moins pour les collectivit\u00e9s fran\u00e7aises 40 millions en plus pour le canton de Gen\u00e8ve et c'est pour \u00e7a qu'il y a un peu un double discours des autorit\u00e9s cantonales qui a officiellement d\u00e9nonce ces fraudes et puis officieusement se satisfont tout afin de percevoir 40 millions plus alors il y a une particularit\u00e9, par contre, c'est que un tiers des personnes qui ne sont pas d\u00e9clar\u00e9s ne s'ne paye m\u00eame pas leur imp\u00f4t au canton de Gen\u00e8ve puisqu'en Cr\u00e8te, ils sont d\u00e9clar\u00e9s dans d'autres cantons suisses donc on a par exemple \u00e0 la fronti\u00e8re de Saint-Julien maintenant \u00e0 l'heure de pointe du matin, un tiers des v\u00e9hicules immatricul\u00e9s en Suisse ce mettre \u00e0 Neuch\u00e2tel Fribourg Valais et donc, en fait, payent leurs imp\u00f4ts dans des cantons qui ont plut\u00f4t des taux de taxation plus faible et donc l\u00e0, c'est aussi un peu un manque-\u00e0-gagner assez importante pour le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [86%] :\r\nEn un mois, Antoine Belliard qu'est, est-ce que vous attendez maintenant du canton de Gen\u00e8ve, de la Suisse plus g\u00e9n\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:47) [88%] :\r\nBah, du canton de Gen\u00e8ve, plus particuli\u00e8rement dans les r\u00e9ponses \u00e0 nos courriers l'an dernier, on l'a transmis, pour faire un exemple simple, pour faire un test enceinte les immatriculations d'une vingtaine de v\u00e9hicules qui avait \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s \u00e0 la douane, on n'a eu aucune r\u00e9ponse, donc c'\u00e9tait il y a plus d'un an maintenant, depuis le Conseil d'\u00c9tat a chang\u00e9, donc j'esp\u00e8re qu'avec le nouveau conseiller d'\u00c9tat, on en n'attitudes ou les actes correspondront paroles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [92%] :\r\nIl vous \u00e9coute peut-\u00eatre en ce moment, Antoine Belliard, merci d'\u00eatre intervenu en Direct dans ce 12 30 ao\u00fbt c'est une bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T11:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vielliard, Antoine", "role": "Maire de Saint-Julien en Genevois (2014)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92CBC26C-5E03-47BE-AD69-65503E4E3EFA", "internalArchiveId": "92CBC26C-5E03-47BE-AD69-65503E4E3EFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus de 30'000 Suisses vivent en France voisine clandestinement, selon Le Point", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nPlus de 30'000 Suisses vivent en France voisine clandestinement, selon Le Point 12h30: SLV Antoine Vieillard HALTINER\r\n ANTOINE VIELLIARD, direct t\u00e9l\u00e9phone portable 0033 6 77 47 90 47 ((il a l'appli WhatsApp si vous voulez tenter))\r\nAvec nous... \"Antoine Viel-yard\"...\r\nBonjour....\r\nVous \u00eates... le maire.... de Saint-Julien-en Genevois... en Haute-Savoie.\r\nVous d\u00e9noncez... depuis longtemps... cette probl\u00e9matique.... des faux r\u00e9sidents... secondaires genevois. \r\nCanevas:\r\nJusque l\u00e0... on \u00e9voquait... le chiffre... de 20'000... Suisses qui vivraient... en France voisine... sans... se d\u00e9clarer. L\u00e0... le Point... parle... de 30'000 personnes. C'est une hausse... consid\u00e9rable. Ce chiffre vous para\u00eet... cr\u00e9dible?\r\nEn 2017... vous aviez lanc\u00e9... Antoine Vieilyard... une vaste campagne... pour pousser... ces Suisses... \u00e0 se r\u00e9gulariser... ce chiffre qui reste \u00e9lev\u00e9... montre... que votre campagne.... n'a pas march\u00e9...\r\nDans votre commune... de 13'000 habitants.... Antoine Vielyard....  vous avez chois.... la mani\u00e8re forte: vous avez major\u00e9...de 60 %... la taxe d'habitation... pour les r\u00e9sidences.... secondaires. \u00e7a a fonctionn\u00e9? \u00e7a a pouss\u00e9 les frontaliers suisses... \u00e0 se d\u00e9clarer? \r\nSur le fond... pourquoi ses Suisses... refusent-ils... de se d\u00e9clarer? C'est vaiment... pour \u00e9viter de passer... pour des frontaliers... aupr\u00e8s des employeurs?\r\nQuelles sont... les cons\u00e9quences... sur votre commune ...et les autres ....de France voisine?\r\nEt en terme de co\u00fbts... Combien perdent... les communes fran\u00e7aises?\r\nLe fait que le ... Le Point... en parle aujourd'hui... \u00e7a veut dire... que la probl\u00e9matique...  prend... en France...une ampleur nationale... \u00e0 pr\u00e9sent?\r\nQu'attendez-vous de la Suisse et des autorit\u00e9s genevoises maintenant?\r\nExtro: Antoine Vieilliard... merci... \r\nJe vous souhaite ...une bonne journ\u00e9e.", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226215", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plus de 30'000 Suisses vivent en France voisine clandestinement, selon Le Point / 12H30_2019-02-25T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 25.02.2019"], "variantIds": ["ece-10226215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T18:03:58Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt je vous lisant titre 30'000 Suisses vivraient en France clandestinement, c'est le titre, en tout cas ce matin d'un article du Point, l'hebdomadaire fran\u00e7ais reprend les informations publi\u00e9es la semaine derni\u00e8re dans Le Messager hebdomadaire de Thonon, qui titrait lui faut r\u00e9sidents suisses la nouvelle traque Rennaz l\u00e0, vous \u00eates notre correspondante en France, cette question des r\u00e9sidents suisses non d\u00e9clar\u00e9s dans l'Hexagone n'est pas nouvelle, mais le chiffre articul\u00e9 lui est nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [91%] :\r\nOui, sans qu'on sache d'ailleurs, quelle est la source de ce chiffre, les 2 journaux parlent d'une estimation concernant les d\u00e9partements de l'Ain et de Haute-Savoie et de cette nouvelle traque donc le message nous explique qu'un r\u00e9sidents de Ferney Peter le SLI ancien candidat, notamment chez les Verts au conseil national, tr\u00e8s impliqu\u00e9e dans les questions du Grand Gen\u00e8ve a adress\u00e9 une lettre \u00e0 la Cour des comptes genevoise sur cette question des r\u00e9sidents clandestins et que, dans sa r\u00e9ponse, la cour annonce, je cite, dans la coordination que nous effectuons avec les autres instances de contr\u00f4le, il est apparu que l'une d'elle va mener une mission de contr\u00f4le en lien avec la th\u00e9matique que vous d\u00e9noncez, sans plus de pr\u00e9cisions sur l'instance en question et la cour de pr\u00e9ciser \u00e9galement qu'elle s'assurera que la th\u00e9matique aura bien fait l'objet d'un examen approfondi par l'Astrance concern\u00e9s et qu'\u00e0 d\u00e9faut, elle pourrait d\u00e9cider d'effectuer des investigations compl\u00e9mentaires, reste \u00e0 savoir, se demande le journaliste il Gen\u00e8ve et la France travailleront main dans la main dans ce dossier, Peter Leslie, lui, en tous les cas, dit vouloir transmettre ces \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 la Cour des comptes fran\u00e7aise. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T11:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vielliard, Antoine", "role": "Maire de Saint-Julien en Genevois (2014)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F909A89-C859-4D62-B937-6AD4A7668AAB", "internalArchiveId": "7F909A89-C859-4D62-B937-6AD4A7668AAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berne veut un \"centime propret\u00e9\" pour taxer les producteurs de d\u00e9chets", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nBerne veut un \"centime propret\u00e9\" pour taxer les producteurs de d\u00e9chets 12h30 Berne ARNAUD\r\nLa ville de Berne... r\u00e9volutionne... la gestion... des d\u00e9chets... dans l'espace public. \r\nElle a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin... son projet... de \u00ab centime pour la propret\u00e9 \u00bb. \r\nIl pr\u00e9voit... de taxer les commerces.... et les organisateurs d'\u00e9v\u00e9nements... qui produisent... des d\u00e9chets... selon le principe... du pollueur-payeur. \r\nAlain Arnaud... l'objectif... est double : \r\ninciter \u00e0 r\u00e9duire... la masse de d\u00e9chets.... et faire payer ceux.... qui en produisent beaucoup .\r\nAujourd'hui, vider les poubelles, nettoyer l'espace public, c'est pay\u00e9 par les imp\u00f4ts. Mais il y a des Bernois adeptes du z\u00e9ro d\u00e9chets, ennemis jur\u00e9s des sacs en plastique, qui ne s'approvisionnent qu'en vrac dans les \u00e9piceries bio et pr\u00e9f\u00e8rent je\u00fbner plut\u00f4t que d'entrer dans un fast food. Pourtant c'est bien avec leurs imp\u00f4ts que la ville \u00e9limine les montagnes de d\u00e9chets g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par d'autres, les pendulaires par exemple, ou ces f\u00eatards qui s'agglutinent autour des bars de nuit. D'o\u00f9 l'id\u00e9e de taxer les commerces, les organisateurs, ceux qui g\u00e9n\u00e8rent les d\u00e9chets. Mais leur facture pourra baisser s'ils prennent des mesures pour limiter la production de d\u00e9tritus, par exemple en installant des poubelles, en disposant d'un service de nettoyage de l'espace public, ou en proposant des gobelets et des couverts r\u00e9utilisables. \r\n*** Cette id\u00e9e... personne avant Berne... n'y a pens\u00e9 ? . ***\r\nC'est bel et bien une solution unique en Suisse, voil\u00e0 des ann\u00e9es qu'elle couve en ville de Berne, surtout depuis qu'en 2012, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a arr\u00eat\u00e9 le principe du pollueur-payeur pour la gestion des d\u00e9chets urbains \u00e0 Berne. Arr\u00eat du TF, c'est dire que d'autres villes vont devoir s'inspirer de l'exemple de la capitale. La proposition part aujourd'hui en consultation, elle suscite \u00e9videmment beaucoup d'oppositions et sera sans doute combattue par r\u00e9f\u00e9rendum. Dans le meilleur des cas, ce centime pour la propret\u00e9 deviendra r\u00e9alit\u00e9 dans deu", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226217", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Berne veut un \"centime propret\u00e9\" pour taxer les producteurs de d\u00e9chets / 12H30_2019-02-25T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 25.02.2019"], "variantIds": ["ece-10226217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T18:05:55Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLa ville de Berne r\u00e9volutionne la gestion des d\u00e9chets dans l'espace public, elle a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin son projet de centime pour la propret\u00e9, il pr\u00e9voit de taxer les commerces, les organisateurs d'\u00e9v\u00e9nements qui produisent des d\u00e9chets, selon le principe du pollueur payeur, Alain Arnaud, l'objectif est double : inciter \u00e0 r\u00e9duire la masse de d\u00e9chets et faire payer ceux qui en produisent beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [96%] :\r\nOui, c'est \u00e7a aujourd'hui, vider les poubelles, nettoyer l'espace public, c'est pay\u00e9 par les imp\u00f4ts, mais il y a des Bernois adeptes du z\u00e9ro d\u00e9chets ennemis jur\u00e9s des sacs en plastique qui ne s'approvisionnent qu'en vrac dans des \u00e9piceries bio et pr\u00e9f\u00e8rent je\u00fbner plut\u00f4t que d'entrer dans un fast- Food, et pourtant c'est bien avec leurs imp\u00f4ts, que la ville \u00e9limine les montagnes de d\u00e9chets g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par d'autres, les pendulaires par exemple ou bien ces f\u00eatards qui s'agglutinent autour des bars de nuit, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de taxer les commerces, les organisateurs ceux qui produisent ces d\u00e9chets mais leur facture pourra baisser s'ils prennent des mesures pour limiter la production de d\u00e9tritus, par exemple, en installant des poubelles en disposant d'un service de nettoyage de l'espace public ou en proposant des gobelets et des couverts r\u00e9utilisables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [88%] :\r\nCette id\u00e9e Alain personne avant Berne n'y avait pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [96%] :\r\nAlors c'est, c'est bel et bien une solution unique en Suisse, voil\u00e0 des ann\u00e9es qu'elle couve en ville de Berne, surtout depuis qu'en 2012, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a arr\u00eat\u00e9 le principe du pollueur payeur pour la gestion des d\u00e9chets urbains \u00e0 Berne, arr\u00eat du TF, c'est dire que d'autres villes vont devoir s'inspirer de l'exemple de la capitale, la proposition part aujourd'hui une consultation, elle suscite \u00e9videmment beaucoup d'oppositions et sera sans doute combattue par r\u00e9f\u00e9rendum dans le meilleur des cas, ce centime pour la propret\u00e9 deviendra r\u00e9alit\u00e9 dans 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [95%] :\r\nAlain Arnaud, notre correspondant \u00e0 Bienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T11:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D0340E5-681B-46C9-92AC-937001BE2481", "internalArchiveId": "2D0340E5-681B-46C9-92AC-937001BE2481", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2500 hackers testent la fiabilit\u00e9 du syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique de La Poste", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis Morel, chef du projet e-voting \u00e0 La Poste\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\n2500 hackers testent la fiabilit\u00e9 du syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique de La Poste 12h30: Poste hackers DEGOTT\r\nTenter ...de hacker.... le syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique... de La Poste... c'est possible... d\u00e8s aujourd'hui. \r\nL'entreprise... a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin.... le test public d'intrusion....aux c\u00f4t\u00e9... de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale.... et des cantons. \r\nCamille Degott... vous y \u00eatiez....\r\nQue va-t-il se passer....  lors de ce test? \r\nToute la structure du vote \u00e9lectronique de la Poste va \u00eatre mis \u00e0 rude \u00e9preuve pendant 4 semaines par des hackeurs du monde entier.\r\nLe test est ouvert \u00e0 tout le monde... ce matin, 2'600 personnes s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 inscrites, trois quart de ces demandes provenaient de l'\u00e9tranger.\r\nLe but, c'est d'am\u00e9liorer la transparence du syst\u00e8me et d'ouvrir la discussion avec les sp\u00e9cialistes qui pourraient d\u00e9tecter des failles, et donc aussi d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9. Denis Morel, chef du projet e-voting \u00e0 La Poste\r\n---------- SON 1 12h30 test vote \u00e9lectronique La Poste but 1-2\r\nLa Poste et la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale rappellent toutefois que tout n'est pas permis lors de ce test; les participants doivent s'engager \u00e0 respecter des conditions cadres.\r\n*** Qu'en est-il.... de toutes ces critiques... d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9es... sur les r\u00e9seaux sociaux.... par des sp\u00e9cialistes ?\r\nCertains d'entre eux ont d\u00e9nonc\u00e9 un code source qui activerait \"tous les signaux d'alerte\"...\r\nLa r\u00e9ponse de Denis Morel de la Poste \u00e0 ces critiques...\r\n----------------- SON 2 12h30 test vote \u00e9lectronique La Poste testeurs et critiques 2-2", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226213", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["2500 hackers testent la fiabilit\u00e9 du syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique de La Poste / 12H30_2019-02-25T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 25.02.2019"], "variantIds": ["ece-10226213"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T18:01:54Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTenter de hacker le syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique de la Poste, c'est possible d\u00e8s aujourd'hui, l'entreprise a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le test public d'intrusion \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale et des cantons camille Degott vous y \u00e9tiez, que va -t-il se passer lors de ce test. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nEh bien toute la structure du vote \u00e9lectronique de la Poste sera mis \u00e0 rude \u00e9preuve, l\u00e9galement, bien entendu, pendant 4 semaines par des vainqueurs du monde entier, le test est ouvert \u00e0 tout le monde ce matin 2600 personnes s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 inscrites 3 quarts de ces demandes provenaient de l'\u00e9tranger, le but c'est d'am\u00e9liorer la transparence du syst\u00e8me et la s\u00e9curit\u00e9 Denis Morel, chef du projet, il voting \u00e0 la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [93%] :\r\nAlors, aucun syst\u00e8me n'est s\u00fbr \u00e0 100 pourcent nous avons des exigences de s\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, nous les avons rempli mais il peut y avoir encore d'autres failles de s\u00e9curit\u00e9 que d\u00e9tecter par d'autres personnes, \u00e7a permet d'augmenter la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nLa Poste et la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale rappellent toutefois que tout n'est pas permis lors de ce test, les participants se sont engag\u00e9s \u00e0 respecter des conditions cadres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [95%] :\r\nMais Camille, qu'en est -il de toutes ces critiques d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux par des sp\u00e9cialistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [93%] :\r\nOui, avant m\u00eame le d\u00e9but du test, certains d'entre eux avaient d\u00e9nonc\u00e9 un code source qui activaient je cite tous les signaux d'alerte, la r\u00e9ponse de Denis Morel, de la Poste \u00e0 ces critiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [89%] :\r\nVoyez un certain nombre de critiques qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es par des personnes sur Twitter on a pr\u00e9vu un processus qui permet d'avoir un cheminement, avec les testeurs de pouvoir dialoguer avec eux, ils doivent nous transmettre leurs critiques, on les prend en compte les analyses, on leur donne un retour de discuter avec eux, d'ailleurs vous pouvez voir vous- m\u00eame sur la plateforme il y a eu un certain nombre de de critiques, on a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 avec tout l'\u00e9change qui a eu lieu avec ses testeurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [91%] :\r\nPour toute d\u00e9couverte de vuln\u00e9rabilit\u00e9s consid\u00e9r\u00e9e comme plausible par la Poste et bien une indemnit\u00e9 financi\u00e8re est pr\u00e9vue et s'\u00e9l\u00e8vera au maximum \u00e0 150000 francs au total. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [91%] :\r\nCamille Degott merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T11:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C19C2CDA-17F4-4CE1-9120-C2615C1A27BC", "internalArchiveId": "C19C2CDA-17F4-4CE1-9120-C2615C1A27BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ONU d\u00e9nonce l'augmentation des discours haineux et antis\u00e9mites dans le monde", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nL'ONU d\u00e9nonce l'augmentation des discours haineux et antis\u00e9mites dans le monde 12h30: ONU: CORNAZ \r\nOn reste du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve....\r\n... o\u00f9 l'ONU... d\u00e9bute... aujourd'hui... son 40\u00e8me... \"Conseil.... des droits de l'homme\"...\r\nC'est la session... la plus importante... de l'ann\u00e9e. \r\nIsabelle Cornaz... vous \u00eates sur place....\r\nLe ton.. des interventions.... \u00e9tait plut\u00f4t.... pessimiste ce matin.... dans un contexte... de retour ...\"des discours... souverrainistes\"... et de remise en cause... de l'universalit\u00e9... \"des droits de l'homme\".\r\nLes int\u00e9rets nationaux et ceux l'humanit\u00e9 vont la plupart du temps mains dans la mains... a tenu a rappel\u00e9 L'ex pr\u00e9sidente chilienne, Mich\u00e8le Bachelet, haut commissaire aux droits de l'homme... elle a d\u00e9plor\u00e9 le recul r\u00e9cent dans certains pays du droit des femmes, des minorit\u00e9s, ou des peuples autochotone. Pour sa part le s\u00e9cretaire g\u00e9n\u00e9ral des nations-Unies, Antonio Guterres a regrett\u00e9 lui que les discours de haine int\u00e8grent l'espace dominant, y compris dans les d\u00e9mocraties lib\u00e9rales... enfin Iganicio Cassis, qui prenait la parole au nom du pays h\u00f4te, a \u00e9t\u00e9 le seul, en introduction \u00e0 citer des cas pr\u00e9cis\u00a0: l'attaque contre la journaliste saoudine Jamal kashoui, et le slovaque J\u00e1n Kuciak, assasin\u00e9s pour leur courage a-t-il dit ... il a mis l'accent sur le droit bagou\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 d'expression...\r\n**La Suisse cette ann\u00e9e... n'est plus membre... du Conseil\u00a0?\r\nSon mandat de trois ans s'est termin\u00e9 l'an dernier. Elle est obervatrice, ne peut pas voter, mais peut toutefois d\u00e9fendre et n\u00e9gocier des r\u00e9solutions.\r\n** Cette session... se d\u00e9roule aussi... dans un contexte de tensions... li\u00e9es.... au Venezuela...\r\nLe ministre v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien des affaires \u00e9trang\u00e8res doit s'exprimer demain, \u00a0mais sa l\u00e9gimiti\u00e9 est remis par les pays qui soutiennent le pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9 Juan Guaido. Les Etats-membres de l'UE de devraient pas \u00eatre pr\u00e9sent dans la salle demain lors du dicours de ce minitre. Le pouvoir de Nicolas Maduro peut toutefois compter sur le soutien de la Chine, qui gagne en puissance au sein du Conseil depuis le d\u00e9part des Etats-Unis en juin denrier. Les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme eux souhaiteraient une condamnation ferme de la situation de la r\u00e9gion chinoise de Xinjiang, o\u00f9 la minroit\u00e9 Ou\u00efghours persecut\u00e9.Lors de la pr\u00e9c\u00e9dente session, la question avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 point\u00e9e du doigt par quelques pays, notamment par la Suisse, mais il est peu probable qu'une r\u00e9solution soit adopt\u00e9e cette fois-ci.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226219", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ONU d\u00e9nonce l'augmentation des discours haineux et antis\u00e9mites dans le monde / 12H30_2019-02-25T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 25.02.2019"], "variantIds": ["ece-10226219"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T18:05:55Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va \u00e0 l'ONU, l'ONU qui d\u00e9bute aujourd'hui son 40\u00e8me Conseil des droits de l'homme, c'est la session, la plus importante de l'ann\u00e9e Isabelle \u00e0 vous \u00eates sur place, le ton des interventions \u00e9taient plut\u00f4t pessimiste, ce matin, dans un contexte de retour des discours souverainiste et de remise en cause de l'universit\u00e9 INA l'universalit\u00e9 des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [91%] :\r\nOui, les int\u00e9r\u00eats nationaux et ceux de l'humanit\u00e9 vont la plupart du temps mains dans la main, a tenu \u00e0 rappeler Michel Bachelet, l'ex- pr\u00e9sidente chilienne, haut commissaire aux droits de l'homme, elle a d\u00e9plor\u00e9 le recul dans plusieurs pays du droit des femmes, des minorit\u00e9s et des peuples autochtones, pour sa part, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, a regrett\u00e9 lui que les discours de haine int\u00e8grent l'espace dominant dans les autocraties comme dans les d\u00e9mocraties lib\u00e9rales enfin Ignacio Cassis, qui prenait la parole au nom du pays h\u00f4te, a \u00e9t\u00e9 le seul en introduction \u00e0 citer des cas pr\u00e9cis, l'attaque contre le journaliste saoudien Jamal Khashoggi et son confr\u00e8re slovaque Jan Cussac, assassin\u00e9s pour leur courage, a -t-il dit, il a mis l'accent sur le droit bafou\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 d'expression et la Suisse Isabelle cette ann\u00e9e n'est plus membre du conseil dans son mandat de 3 ans s'est termin\u00e9 l'an dernier mais elle est observatrice, elle ne peut pas voter, elle peut toutefois d\u00e9fendre et n\u00e9gocier des r\u00e9solutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [94%] :\r\nCette question se d\u00e9roule aussi dans un contexte de tensions li\u00e9es au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [93%] :\r\nLe ministre v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, doit s'exprimer demain mais la l\u00e9gitimit\u00e9 de son gouvernement est remise en cause par les pays qui soutiennent l'opposant Juan Guaido, les ambassadeurs des \u00c9tats-membres de l'UE, ne devraient pas \u00eatre pr\u00e9sents demain dans la salle lors du discours de ce ministre le pouvoir de Nicolas Maduro peut toutefois compter sur le soutien de la Chine, la Chine, qui gagne en puissance en au sein du Conseil depuis le d\u00e9part des \u00c9tats-Unis en juin dernier, les d\u00e9fenseurs des droits de l'Homme souhaiteraient une condamnation ferme de la situation dans la province chinoise du signant o\u00f9 la minorit\u00e9 ou\u00efghoure et r\u00e9prim\u00e9 lors de la pr\u00e9c\u00e9dente session, la question avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 point\u00e9e du doigt par quelques pays, notamment la Suisse, mais il est peu probable qu'une r\u00e9solution soit adopt\u00e9e ces jours- ci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [93%] :\r\nIsabelle \u00e0 vous \u00e9tiez en Direct du Conseil des droits de l'homme de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T11:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DDBDDD8-3DB7-40E3-BC85-E2685F936934", "internalArchiveId": "0DDBDDD8-3DB7-40E3-BC85-E2685F936934", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chaleur de ce mois de f\u00e9vrier a un impact inqui\u00e9tant sur les cultures", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexandre Cudet, pr\u00e9sident de l'Union maraich\u00e8re de Gen\u00e8ve;Jean-Laurent Spring, directeur de recherche en viticulture \u00e0 l'Agroscope \u00e0 Pully\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLa chaleur de ce mois de f\u00e9vrier a un impact inqui\u00e9tant sur les cultures 12h30: Chaleur a un impact n\u00e9gatif KOCHER\r\nLa chaleur... exceptionnelle ....et longue... de ce mois... de f\u00e9vrier... a un impact... sur les cultures.\r\nLes pousses... de certains l\u00e9gumes... sont stimul\u00e9es. \r\nMais la s\u00e9cheresse... elle aussi... risque... de poindre.\r\nEtienne Kocher... on fait le point de la situation.... avec vous.\r\nPour l'instant... les sp\u00e9cialistes... restent... prudents.... sur les cons\u00e9quences... de ce beau temps...\r\nTout va... surtout... d\u00e9pendre... de l'\u00e9volution... de ces prochaines semaines.\r\nLes plus enthousiastes ce sont les maraichers... Un tel ensoleillement, c'est rare, pour un mois de f\u00e9vrier. Alexandre Cudet est le pr\u00e9sident de l'Union maraich\u00e8re de Gen\u00e8ve. \r\n  19''\r\nCertains l\u00e9gumes arriveront donc plus vite, au risque d'\u00eatre en conflit avec les l\u00e9gumes import\u00e9s... \r\nAutre risque, celui du manque d'eau. Sans neige, les sols sont secs... Il faut sortir l'arrosage plus t\u00f4t... Heureusement pas de restriction durant l'hiver. Mais les sp\u00e9cialistes s'inqui\u00e8tent de ce manque d'eau qui devient r\u00e9gulier.\r\n*** Ce \"printemps pr\u00e9coce\"... a des impacts aussi ....sur les vignes. \r\nC'est une situation qu'on voit tous les dix ans... Selon Jean-Laurent Spring dirige la recherche en viticulture \u00e0 l'Agroscope \u00e0 Pully. Mais comme il fait encore assez froid durant la nuit, pour l'instant, les plantes ne s'emballent pas trop.\r\n  27''\r\n\"On attend de voir\", donc... c'est le mot d'ordre aussi dans for\u00eats... La floraison pr\u00e9coce des aulnes et des noisetiers les rends plus vuln\u00e9rables, en cas de gel... mais pour le reste... les experts s'inqui\u00e8te davantage des impacts de la s\u00e9cheresse de l'\u00e9t\u00e9 dernier.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226212", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La chaleur de ce mois de f\u00e9vrier a un impact inqui\u00e9tant sur les cultures / 12H30_2019-02-25T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 25.02.2019"], "variantIds": ["ece-10226212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T18:03:57Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa chaleur exceptionnelle et longue de ce mois de f\u00e9vrier, a un impact sur les cultures, les pousses de certains l\u00e9gumes sont stimul\u00e9es mais la s\u00e9cheresse elle aussi risque de poindre \u00c9tienne Kocher, on fait le point de la situation avec vous pour l'instant, les sp\u00e9cialistes restent prudents sur les cons\u00e9quences de ce beau temps tout va surtout d\u00e9pendre de l'\u00e9volution de ces prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, les plus enthousiastes, ce sont les maraichers untel ensoleillement c'est rare pour un mois de f\u00e9vrier, Alexandre Cudet, pr\u00e9sident de l'Union maraich\u00e8re de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:29) [83%] :\r\nC'\u00e9tait pas si on a souvent un manque de lumi\u00e8re, donc cette luminosit\u00e9 qui est de l'ordre de 20 pourcent de plus que la moyenne des 20 vannes et nous permet, mot culture de de pousser tr\u00e8s vite toutes les sortes de salades la m\u00e2che le radis la tomate, l'aubergine, concombre, celle -ci en profite aussi beaucoup la r\u00e9colte sera avanc\u00e9e bien 15 ou en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [94%] :\r\nEt certains l\u00e9gumes arriveront donc plus vite, au risque d'\u00eatre en conflit sur les \u00e9tals, avec des produits import\u00e9s et puis autre risque, celui du manque d'eau sans neige, les sols sont secs : Il faut sortir l'arrosage plut\u00f4t heureusement pas de restriction en hiver mais les sp\u00e9cialistes s'inqui\u00e8tent que ce manque d'eau deviennent r\u00e9gulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [83%] :\r\nCe printemps \u00e0 pr\u00e9coce, tiennent \u00e0 des impacts aussi sur les vignes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [93%] :\r\nOui tiennent une telle situation, on la voit une fois par d\u00e9cennie selon Jean-Laurent Spring, qui dirige la recherche en viticulture \u00e0 l'Agroscope Pully mais pour l'instant, le cycle des plantes n'est heureusement pas trop perturb\u00e9 car il fait encore assez froid durant la nuit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:22) [89%] :\r\nDans les villes les mieux expos\u00e9s, on peut aper\u00e7oit les premiers sympt\u00f4mes justement du du r\u00e9veil de la v\u00e9g\u00e9tation qui se traduisent par des pleurs hein sur les plaies taille mais \u00e0 ce stade -l\u00e0, disons la r\u00e9sistance au froid de la vie est encore relativement \u00e9lev\u00e9 il c'est seulement si cette situation devait perdurer encore plusieurs semaines qu'on pourrait voir le gonflement des bourgeons et puis alors l\u00e0 la r\u00e9sistance au froid de la vigne diminue nettement, s'il y avait de gros froid \u00e7a pourrait causer des d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [95%] :\r\nOn attend de voir, donc, hein, m\u00eame chose dans les for\u00eats La floraison pr\u00e9coce des aulnes et des noisetiers les rend plus vuln\u00e9rables au gel mais pour le reste, les experts s'inqui\u00e8tent en r\u00e9alit\u00e9 bien plus des impacts \u00e0 long terme de la s\u00e9cheresse de l'\u00e9t\u00e9 dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [94%] :\r\nVos explications \u00c9tienne Kocher merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T11:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33C2ED94-E632-4CF8-9EB6-F671DC585194", "internalArchiveId": "33C2ED94-E632-4CF8-9EB6-F671DC585194", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre la r\u00e9vision de la loi sur les armes entre en campagne", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luca Filippini, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du tir suisse\r\nInterview de Luca Filippini, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du tir suisse, membre du comit\u00e9 qui s'oppose \u00e0 la r\u00e9vision de la loi.\r\n\r\nLe comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre la r\u00e9vision de la loi sur les armes entre en campagne 12h30: opposants UE montent au front ITV GIOVANOLA\r\n\"Luca... Filippini\".... est le pr\u00e9sident... de la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du tir suisse... membre du comit\u00e9... qui s'oppose... \u00e0 cette r\u00e9vision. \r\nIl s'inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0... des prochains... tour de viss.\r\n....SON itv filippini 37''", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226214", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre la r\u00e9vision de la loi sur les armes entre en campagne / 12H30_2019-02-25T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 25.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Luca Filippini, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du tir suisse, membre du comit\u00e9 qui s'oppose \u00e0 la r\u00e9vision de la loi."], "variantIds": ["ece-10226214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T18:03:57Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn reste \u00e0 Berne avec ce slogan Non aux diktats de l'Union europ\u00e9enne qui nous d\u00e9sarme le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre la r\u00e9vision partielle de la loi sur les armes est entr\u00e9 en campagne ce matin en vue de la votation du 19 mai le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient une reprise de la directive europ\u00e9enne en la mati\u00e8re, elle vise \u00e0 lutter contre l'utilisation abusive des fusils \u00e0 des fins criminelles mais Marie Durban pour les opposants, on p\u00e9nalise inutilement les d\u00e9tenteurs d'armes l\u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [93%] :\r\nOui non seulement inutile mais aussi liberticide, dangereuse et anti- suisse le comit\u00e9 ne veut pas du durcissement de la loi sur les armes qu'il estime impos\u00e9e par Bruxelles, il a lanc\u00e9 sa campagne ce matin \u00e0 Berne, leur argument : plus de 80 pourcent des armes utilis\u00e9es pour les sports de Tir ne pourrait \u00e0 l'avenir plus \u00eatre obtenue qu'avec une autorisation exceptionnelle une restriction drastique et scandaleuse selon les opposants, qui estiment que poss\u00e9der une arme est un droit de l'homme et du citoyen, d'autant, ajoute -t-il, que les actes terroristes commis en Europe, \u00e0 l'origine de cette nouvelle directive de l'UE en 2015 ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s avec des fusils ill\u00e9gaux, or ici on s'attaque aux citoyens responsables qui en d\u00e9tiennent l\u00e9galement pour eux on va renforcer la criminalit\u00e9 plut\u00f4t que de la limiter les policiers qui devront s'affairer \u00e0 contr\u00f4ler des milliers de d\u00e9tenteurs d'armes, honn\u00eate, depuis leur bureau manqueront pour les interventions quant aux mises en garde d'exclusion de l'espace Schengen brandie par le gouvernement et le Parlement, en cas de oui le 19 mai c'est, je cite, une vue de l'esprit qui fr\u00f4le l'hyst\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [89%] :\r\nMarie, merci, et vous avez pu vous entretenir tout \u00e0 l'heure avec Luca Filippini, qui est le pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du Tir suisse, membre du comit\u00e9 qui s'oppose \u00e0 cette r\u00e9vision, il s'inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 des prochains tour de vice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [87%] :\r\nS'il y a un oui le 19 il y aura des changements tout de suite et des changements qui arriveront avec le doucement automatique de cette loi, parce que dans la d\u00e9lectent il faut Open, on parle de cet article 17 que chaque 5 ans la Commission va regarder si la mesure ont apport\u00e9 quelque chose ou pas et c'est c'est pas le cas il y aura d'autres armes qui vont \u00eatre mises sur la cat\u00e9gorie des armes interdites, alors l\u00e0, c'est le plus pas qu'il faut regretter et le prochain pas pas dans 5 ans parce que le prochain c'est 2015 quand les sort europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 la directive, plus 5 \u00e7a fait 2020. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [97%] :\r\nLuca Filippini, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du Tir suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T11:44:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B160FA67-EC8A-48DC-BF72-348143C83FB7", "internalArchiveId": "B160FA67-EC8A-48DC-BF72-348143C83FB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Salvatore Calcagno et Antoine Neufmars pr\u00e9sentent \"Gen Z - Searching for beauty\"", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Salvatore Calcagno, fondateur de la compagnie de th\u00e9\u00e2tre \"Gar\u00e7on-Gar\u00e7on\";Calcagno , Salvatore;Calcagno, Salvatore\r\nInterview de Salvatore Calcagno et Antoine Neufmars, respectivement metteur en sc\u00e8ne et co-signataire de la pi\u00e8ce \"Gen Z - Searching for beauty\", jou\u00e9e \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve.\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 12h30 - Salvatore Calcagno et Antoine Neufmars pr\u00e9sentent \"Gen Z - Searching for beauty\" (SLV Salvatore Calcagno HALTINER) SLV Salvatore  calcagno\u00a0 +  \r\nPour la pi\u00e8ce \u00ab\u00a0Gen Z- Searching for Beauty\u00a0\u00bb, \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve du 26 f\u00e9vrier au 2 mars. \r\nOK DIR ST GE. Arrivera avec Christine Ferrier \u00e0 12h30 au studio. Studio averti. T\u00e9l de Madame Ferrier: ** 00\r\nINTRO\u00a0:\r\nOn en parle. beaucoup. sans vraiment. la conna\u00eetre. \r\n...\u00ab\u00a0La g\u00e9n\u00e9ration... Z\u00a0\u00bb. du nom. de ces jeunes. n\u00e9s. au tournant . de l'an. 2000. et biberonn\u00e9s... au t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\nOn les r\u00e9sume... souvent... aux selfies. qu'ils postent. sur les r\u00e9seaux sociaux. et on para\u00eet... surpris. lorsqu' ils descendent. dans la rue. pour sauver... le climat.\r\nAlors... qui sont vraiment. ces jeunes\u00a0? \r\nQuel est .leur rapport au monde\u00a0? \r\nLeur vision . de l'avenir\u00a0? Leurs envies. et leurs ambitions\u00a0? \r\nEh bien. une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre. qui sera jou\u00e9e. d\u00e8s demain. \u00e0 \u00ab\u00a0la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve\u00a0\u00bb. ainsi. qu'une exposition. l\u00e8vent un peu le voile. sur cette g\u00e9n\u00e9ration. \r\nCette pi\u00e8ce. s'appelle.\"\u00a0Gen Z. Searching. for beauty\u00a0\".\r\nElle porte... la parole. de jeunes. de toute l'Europe. R\u00e9unit des com\u00e9diens. professionnels. et des \u00e9l\u00e8ves. de la r\u00e9gion. \r\nEt on a le plaisir. de recevoir. ses metteurs en sc\u00e8ne..\r\n\u00ab\u00a0Salvatore. Calcagno\u00a0\u00bb.  et \"Antoine Neufmarss\"\r\nBonjour..\r\nVous \u00eates. belge. et sicilien. Fondateur. de la compagnie de th\u00e9\u00e2tre. \u00ab\u00a0Gar\u00e7on-Gar\u00e7on\u00a0\u00bb. \r\nCANEVAS\u00a0:\r\nSalvatore Calcagno.... Cette pi\u00e8ce.. vous la signez .avec. Emilie Flamant. Tout a d\u00e9but\u00e9. par. ce qu'on pourrait appeler. \u00ab\u00a0une enqu\u00eate. sociologique\u00a0\u00bb. Vous \u00eates partis.  en Serbie. en Espagne. en Estonie. ou encore. en Belgique. et maintenant. en Suisse. pour rencontrer. des jeunes. n\u00e9s apr\u00e8s. 1995. Qu'est-ce qui a. motiv\u00e9. votre d\u00e9marche\u00a0? \r\nEst-ce qu'il y a .un portrait commun. qui ressort .des entretiens que vous avez men\u00e9s. avec. tous ces jeunes. issus. de villes. si diff\u00e9rentes\u00a0?\r\nQu'ont-ils. \u00e0 nous dire.  sur le monde. d'aujourd'hui ces jeunes\u00a0?\r\n(Mais c'est quoi. leurs principales. pr\u00e9occupations\u00a0au quotidien?)\r\nC'est une g\u00e9n\u00e9ration. qu'on regarde parfois. avec m\u00e9fiance. et interrogations. sans doute parce. qu'on ne la connait pas assez. Ils sont toujours. sur leurs portables. font des selfies. On les dit .narcissiques. et consum\u00e9ristes. Ils feraient tout. beaucoup.trop vite. et ne s'int\u00e9resseraient. pas vraiment au monde qui les entourent.  On se trompe sur eux. Salvatore Calcagno?\r\nMais elle vient d'o\u00f9. \u00e0 votre avis. cette m\u00e9fiance qu'ont certains. envers cette g\u00e9n\u00e9ration\u00a0? \r\nOn en attend peut-\u00eatre trop aussi... certains jeunes de 15 ans... on le sentiment de devoir se comporter... comme des adultes...\r\nSalvatore Calcagno. est-ce que. cette jeunesse-l\u00e0. vous para\u00eet. tr\u00e8s diff\u00e9rente. de celles .qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e\u00a0? Elle grandit . quand m\u00eame. dans un monde. o\u00f9 tout va plus vite qu'avant.\r\n(Et il y a m\u00eame .des recherches scientifiques . sur le cerveaux. de ces jeunes.  qui ce serait d\u00e9velopp\u00e9. de mani\u00e8re diff\u00e9rente.  \u00e0 force. d'\u00eatre sollicit\u00e9 par les \u00e9crans. et les t\u00e9l\u00e9phones portables.)\r\nMais ces jeunes. ne sont-ils pas. davantage ..conscients du monde. dans lequels ils vivent\u00a0? C'est l'impression qu'on a en tout cas.quand on les voit.. s'engager. en faveur de certaines causes. comme le climat.  \r\nSalvatore Calcagno. \u00e0 tous ce jeunes. de Belgrade. de Tallin ou de Marseille. vous avez pos\u00e9. la m\u00eame question\u00a0: Est-ce que tu veux. partir ..ou rester .dans ta ville\u00a0? Que vous ont-ils. g\u00e9n\u00e9ralement.\u00a0r\u00e9pondu?\r\n(Ces jeunes. sont n\u00e9s. dans un monde globalis\u00e9.. dans une Union europ\u00e9enne. d\u00e9j\u00e0 form\u00e9e. Comment se sentent-ils. fran\u00e7ais. belge. suisse. serbes. ou europ\u00e9ens\u00a0?)\r\nSalvatore Calcagno. tous ces jeunes. ils le voient comment. leur avenir?\r\nJe le disais. dans l'introduction. pour ce spectacle. vous faites jouer.. des com\u00e9diens. professionnels. et des jeunes de la r\u00e9gion. Vous avez recrut\u00e9. 9 \u00e9l\u00e8ves. genevois. volontaires. Ils sont issus. de classes. pour jeunes. en d\u00e9crochage scolaire. Ils ne sont pas com\u00e9diens. \u00e7a a \u00e9t\u00e9 facile. de les convaincre. de participer \u00e0 votre pi\u00e8ce\u00a0?\r\n(Vous travaillez avec eux. depuis le mois d'octobre. La plupart de ces \u00e9l\u00e8ves \u00e9taient. en d\u00e9crochage scolaire. Vous les avez vu \u00e9voluer. Le th\u00e9\u00e2tre. pour eux. c'est aussi un moyen. de s'affirmer\u00a0?  D'avoir. une meilleure prise .sur le monde.. et face au monde\u00a0?)\r\nAu point d'ailleurs. qu'on a de la peine . dans votre pi\u00e8ce. \u00e0 diff\u00e9rencier. qui sont les pros. et qui sont les amateurs. Salvatore Calcagno.. pour cette pi\u00e8ce. vous travaillez. litt\u00e9ralement. sur \u00ab\u00a0du vivant\u00a0\u00bb. avec \u00e0 chaque fois ..des personnes diff\u00e9rentes. Cette pi\u00e8ce vous l'avez d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9e en Belgique. D\u00e8s demain.vous la jouerez .. \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve. j'imagine. que le r\u00e9sultat. est diff\u00e9rent. \u00e0 chaque fois\u00a0?\r\nEXTRO\u00a0: . Et pour voir le r\u00e9sultat. il faut donc se rendre. d\u00e8s demain.. et jusqu'au 2 mars. \u00e0 \u00ab\u00a0la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve\u00a0\u00bb.\r\n \u00ab\u00a0Gen Z - Searching for beauty\u00a0\u00bb. c'est le titre de votre pi\u00e8ce. v\u00e9ritable enqu\u00eate sociologique aussi.\r\n..\r\nMerci beaucoup. Salvatore Calcagno. d'\u00eatre venu nous en parler. en direct dans ce journal.\r\nJe vous souhaite une bonne journ\u00e9e.", "durationSec": 581, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226224", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Salvatore Calcagno et Antoine Neufmars pr\u00e9sentent \"Gen Z - Searching for beauty\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Salvatore Calcagno et Antoine Neufmars pr\u00e9sentent \"Gen Z - Searching for beauty\" / 12H30_2019-02-25T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Salvatore Calcagno et Antoine Neufmars pr\u00e9sentent \"Gen Z - Searching for beauty\" / 12H30_2019-02-25T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview de Salvatore Calcagno et Antoine Neufmars, respectivement metteur en sc\u00e8ne et co-signataire de la pi\u00e8ce \"Gen Z - Searching for beauty\", jou\u00e9e \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve.", "Interview de Salvatore Calcagno et Antoine Neufmars, respectivement metteur en sc\u00e8ne et co-signataire de la pi\u00e8ce \"Gen Z - Searching for beauty\", jou\u00e9e \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve.", "Interview de Salvatore Calcagno et Antoine Neufmars, respectivement metteur en sc\u00e8ne et co-signataire de la pi\u00e8ce \"Gen Z - Searching for beauty\", jou\u00e9e \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10226225", "ece-10226224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T18:11:56Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn parle beaucoup sont vraiment la conna\u00eetre la g\u00e9n\u00e9ration Z, du nom de ces jeunes n\u00e9s au tournant de l'an 2000 et biberonn\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone portable on les r\u00e9sume souvent aux selfies qu'ils postent sur les r\u00e9seaux sociaux et on para\u00eet surpris lorsqu'ils descendent dans la rue pour sauver le climat alors qui sont vraiment ces jeunes, quel est leur rapport au monde leur vision de l'avenir, leurs envies ou leurs ambitions, h\u00e9 bien, une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui sera jou\u00e9e d\u00e8s demain \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, ainsi qu'une exposition l\u00e8ve un peu le voile sur cette g\u00e9n\u00e9ration cette pi\u00e8ce cette Expo s'appelle Jeanne Z Searching for Beauty elle porte la parole de jeunes de toute l'Europe r\u00e9unit des com\u00e9diens professionnels et des \u00e9l\u00e8ves de la r\u00e9gion et on a le plaisir de recevoir ses metteurs en sc\u00e8ne, Salvatore Calcagno et Antoine Neufmars bonjour \u00e0 vous 2, bonjour, bonjour, nous n'et de Belgique, vous \u00eates membre de la compagnie de th\u00e9\u00e2tre gar\u00e7ons gar\u00e7ons Salvatore Calcagno je commence peut-\u00eatre par vous, cette pi\u00e8ce, vous la signez aussi, on va dire, avec \u00c9milie Flamand et tout a d\u00e9but\u00e9 par ce qu'on pourrait appeler une enqu\u00eate de terrain, une enqu\u00eate tr\u00e8s sociologique, vous \u00eates partis en Serbie, en Espagne, en Estonie ou encore en Belgique et maintenant en Suisse pour rencontrer des jeunes n\u00e9s apr\u00e8s 1995 qu'est -ce qui a motiv\u00e9 votre d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [93%] :\r\nAlors ce qui ce qui a, ce qui a motiv\u00e9 notre d\u00e9marche, c'est un constat, qui \u00e9tait un peu noir sur cette g\u00e9n\u00e9ration des clich\u00e9s qui \u00e9tait qui circulait sur une g\u00e9n\u00e9ration qui ont montr\u00e9 une g\u00e9n\u00e9ration qui qui faisait peur \u00e0 l'avenir une g\u00e9n\u00e9ration qui qui qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [81%] :\r\nQui, effectivement, \u00e9t\u00e9 comme vous l'avez dites soit sur connect\u00e9s sur on m\u00e9rite sur consum\u00e9ristes, ou en tout cas l'\u00e9t\u00e9 seulement d\u00e9crite par les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes et il y avait jamais un cadre d'expression o\u00f9 pouvaient s'exprimer eux- m\u00eames avec leur regard sur leur propre g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [92%] :\r\nVoil\u00e0, donc il y a vraiment une envie de notre part de faire une une une une enqu\u00eate et d'aller rencontrer des jeunes autant dans ailleurs dans la rue, dans des parcs dans des parkings dans des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [90%] :\r\nDans le cas d'atelier en \u00e9cole aussi on a repris les cours dans certaines \u00e9coles, pour \u00eatre un acc\u00e8s Direct et sans filtre \u00e0 la parole de ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [86%] :\r\nEt de les questionner leur rapport au monde et de leur rapport \u00e0 leur ville, \u00e0 ce qu'il projette plus tard et voil\u00e0, \u00e0 la vision qu'ils sont de leur monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [80%] :\r\nTravail que vous avez effectu\u00e9 ensemble depuis quelques mois, on le voir passer qui commence les phrases d'autres qui, il est son h\u00e9ros de est qu'un portrait commun qui ressort des entretiens que vous avez men\u00e9s avec tous ces jeunes issus quand m\u00eame de villes tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [92%] :\r\nBen en fait \u00e7a se croit que c'est le propre des g\u00e9n\u00e9rations, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des universalit\u00e9 qui se regroupent \u00e0 travers les territoires et effectivement en fonction des territoires et des histoires propres \u00e0 chaque pays qui font que, effectivement, les r\u00e9f\u00e9rences que va utiliser un jeune Estonien issu d'un pays qui est en un ancien pays de l'Union sovi\u00e9tique, un jeune serbe un jeune belge sur l'histoire du territoire va changer, mais quand on fait la synth\u00e8se des 150 interviews qu'on a r\u00e9colt\u00e9 pour le projet il y a, comme je disais il y a des universalit\u00e9 qui se regroupent \u00e9videmment des des questions, par exemple sur le climat, comme vous l'avez dit, sur le syst\u00e8me scolaire comme ils devraient l'enseignement devrait changer selon eux ou alors le monde du travail qui est vraiment questionnements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [88%] :\r\nOui et par Calcagno une une chose en commune ne tous ces jeunes qu'on a rencontr\u00e9, c'est qu'ils sont tr\u00e8s conscients, en fait, de ce qu'il traverse et du monde dans lequel ils vivent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [87%] :\r\nEt d'ailleurs, certains disent que certains jeunes de 15 ans estime qu'on attend d'eux qu'ils se comportent comme des adultes, ce qui vous disent aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [92%] :\r\nOui pour l'envie de il y a un souci aussi de de bien faire, d'\u00eatre, c'est une g\u00e9n\u00e9ration assez perfectionniste et qui a envie au plus t\u00f4t de d'apporter sa Pierre \u00e0 l'\u00e9difice en tout cas au monde dans lequel ils sont donc oui \u00e0 cette notion d'\u00eatre d'\u00eatre adulte, c'est une g\u00e9n\u00e9ration aussi qui est tr\u00e8s inform\u00e9, qui a acc\u00e8s \u00e0 l'information \u00e0 travers tellement de plateformes, beaucoup plus que n'importe quelle g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente et je pense qu'effectivement, comme disait Salvatore il y a, il y a cette conscience qu'on rapproche peut-\u00eatre qu'on approche \u00e0 au monde adulte mais qui qui les traversent oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [88%] :\r\nOn l'avait dit, hein, c'est une g\u00e9n\u00e9ration sur laquelle ont v\u00e9cu pas mal de clich\u00e9s, on la regarde parfois avec m\u00e9fiance, en tout cas, interrogations parce qu'on ne la conna\u00eet pas assez son sur le portable, ils ont leurs dans les dix narcissique consum\u00e9ristes tous beaucoup trop vite et s'int\u00e9resseraient pas vraiment au monde qui les entoure n'dire le contraire est ce qu'on se trompe fondamentalement sur eux, vous qui les avez c\u00f4toy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [90%] :\r\nAlors, sur base des sp\u00e9cialistes marketing ou sociologues etc oui parce que quand on prend juste le temps de parler \u00e0 quelqu'un, on se rend compte que le portrait peu peut \u00eatre modifi\u00e9 et o\u00f9 il y a une vie, il y avait une vision qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9hicul\u00e9 jusqu'alors et qui et que j'esp\u00e8re en tout cas le spectacle l'Expo o\u00f9 le travail qu'on fait pas apporter un autre regard, si tu veux compl\u00e9ter sa l'attend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [89%] :\r\nOui, moi, moi ce que je remarque en tout cas, essentiellement, c'est, je trouve que le pouvoir du r\u00eave chez ces jeunes sont et et et grands est encore pr\u00e9sent en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [85%] :\r\nEt quand ils voient leur avenir Salvatore Calcagno, ces jeunes, ceux qui sont plut\u00f4t optimiste ou pessimiste, qui sont quand m\u00eame dans un un monde tr\u00e8s globalis\u00e9 solaire du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [91%] :\r\nMais justement, face \u00e0 \u00e7a, il y a, il y a une envie de de comment agir l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 ou des adultes peuvent dire oh les pauvres jeunes qui vont, qui arrive dans ce monde difficile sont ont encore une fois ce pouvoir du r\u00eave qui leur permet de dire moi je peux agir, je, je suis capable de prendre ma place dans cette soci\u00e9t\u00e9 et la faire \u00e9voluer d'une autre fa\u00e7on que celle dont que vous pensez -vous mais je, je peux me la r\u00e9approprier et et et proposer des choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [91%] :\r\nEt on le voit d'ailleurs en ce moment, tous ces jeunes qui descendent dans la rue pour d\u00e9fendre le climat je disais en introduction pour ce spectacle vous faites jouer des com\u00e9diens professionnels et des jeunes de la r\u00e9gion vous avez recrut\u00e9 une dizaine 9 je crois \u00e9l\u00e8ves je ne vois volontaires, ils sont issus de classes pour jeunes en d\u00e9crochage scolaire, ils ne sont pas com\u00e9diens Antoine Neufmars \u00e7a a \u00e9t\u00e9 facile de les convaincre de participer \u00e0 cette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [89%] :\r\nMais assez, on a fait une tourn\u00e9e des classes en fait de toute la la mesure FO 18 on est venu nous de pr\u00e9senter le projet et il y a eu des adh\u00e9sions, assez Direct, je pense que aussi il y a le spectacle qui a l'Expo photo il y a un rapport assez hybride aussi au au mat\u00e9riel artistique qui les a qui les a convaincus et s'est imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [88%] :\r\nC'est imm\u00e9diatement et l\u00e0, \u00e7a va plus depuis le mois d'octobre, je crois que vous travaillez avec eux la plupart de ses \u00e9l\u00e8ves je l'dit \u00eatre en d\u00e9crochage scolaire, vous les avez vu \u00e9voluer est -ce que le th\u00e9\u00e2tre est aussi un moyen pour eux de s'affirmer, d'avoir une meilleure prise sur le monde et face au monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [88%] :\r\nClermont par rapport au au au de paroles qui sont pr\u00e9sentes dans le spectacle et dont ils sont responsables, ils sont responsables de leurs propres paroles mais \u00e9galement de la parole de d'autres jeunes qu'on a rencontr\u00e9, \u00e7a permet de s'affirmer enfin l'outil th\u00e9\u00e2tral, c'est prendre la parole en public, c'est convaincre 300, 400 personnes chaque soir donc, justement, l\u00e0 on \u00e9tait avec l'ENI et qui fait partie du spectacle qui a dit clairement que c'\u00e9tait gr\u00e2ce au th\u00e9\u00e2tre, qui a maintenant d\u00e9couvert ce que \u00e7a veut dire s'affirmer et convaincre un auditoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:29) [86%] :\r\nCe qui est pas mal, quand on est metteur en sc\u00e8ne est compte une telle pour Salvatore c'est bien effectivement justement Salvatore Calcagno \u00e0 tous ces jeunes, vous leur avez pos\u00e9 une m\u00eame question est -ce que tu veux rester ou partir de ta ville, \u00e9videmment les r\u00e9ponses peuvent \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rents de l'un ou l'autre, mais j'imagine qu'il y a une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 qui ressort de \u00e7a, ils veulent rester ou partir ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [90%] :\r\nAlors il n'y a pas une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 du tout, il y a 2 il mais quand m\u00eame beaucoup rester j'ai remarqu\u00e9, il y a beaucoup de jeunes qui veulent rester sur leur territoire pour apporter quelque chose, il y a notamment une r\u00e9ponse du neveu d'une jeune serbe qui disait : si tu sais tous ces toutes les personnes qui r\u00e9fl\u00e9chissent, toutes les personnes intelligentes veulent partir, comment on va faire comment alors moi je veux rester pour pour essayer d'agir et de et d'apporter ma Pierre \u00e0 l'\u00e9difice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [87%] :\r\nAntoine Neufmars derni\u00e8re question pour vous d\u00e8s demain donc jouer ce taire cette pi\u00e8ce \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, \u00e0 chaque fois, c'est diff\u00e9rent, vous l'avez jou\u00e9 en Belgique avec d'autres \u00e9l\u00e8ves, j'imagine que Douala du d'un endroit \u00e0 l'autre, \u00e7a change totalement la pi\u00e8ce avec des gens, c'est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, parce qu'il y a, comme on dit, c'est un th\u00e9\u00e2tre document\u00e9, donc \u00e0 chaque fois combien dans un territoire il y a toujours un temps pr\u00e9paratoire, on r\u00e9colte la parole des jeunes issus du territoire et donc du coup le script s'adapte en fonction de cette parole pour que ce cadre de parole existe et d'\u00e9changes ouais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [88%] :\r\nEt puis, on a des corps diff\u00e9rents des voies diff\u00e9rentes au plateau des profils totalement diff\u00e9rent et \u00e7a et \u00e7a, c'est beau, quoi, c'est la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:11) [89%] :\r\nC'est la vie Searching communaut\u00e9s, c'est d'ailleurs le titre Un de votre pi\u00e8ce, c'est pour voir le r\u00e9sultat ici \u00e0 Gen\u00e8ve avec des \u00e9l\u00e8ves suisses il faut donc se rendre d\u00e8s demain et jusqu'au 2 mars \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve je rappelle le titre exact, ces jeunes a pour g\u00e9n\u00e9ration c'est un Searching for Beauty, c'est donc le type de cette pi\u00e8ce, v\u00e9ritable enqu\u00eate aussi sociologique, donner la parole \u00e0 ces jeunes, on le fait peut-\u00eatre pas assez, merci beaucoup, Salvatore Calcagno et Antoine Neufmars merci, en Direct dans ce journal pour en parler, je vous souhaite \u00e0 tous les 2 une bonne journ\u00e9e, une bonne premi\u00e8re demain, merci \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T12:14:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EEA1770-0972-48C6-97CA-029E1C8B9174", "internalArchiveId": "7EEA1770-0972-48C6-97CA-029E1C8B9174", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique musique : La chronique musique - Le ski et autres r\u00e9jouissances avant le r\u00e9chauffement climatique", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique musique - Le ski et autres r\u00e9jouissances avant le r\u00e9chauffement climatique Merci Foued Boukari\r\nA venir d'ici 8h... \r\nLes opportunit\u00e9s d'un accord de libre-\u00e9change entre la Suisse et les Etats-Unis... du point de vue de l'ambassadeur am\u00e9ricain Edward McMullen\r\nDans Alter Eco, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, une histoire de chaussure qui craque.\r\nDir \r\nOn part \u00e0 la montagne, au ski, dans la chronique musique Yann Zitouni\r\ndir\r\nEt on va parler recherche, innovation et digitalisation avec le directeur du CSEM, Mario El Khoury... dans une vingtaine de minutes\r\nVIRGULE IDENTIF", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226164", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872072.image", "alternativeTitle": ["La chronique musique - Le ski et autres r\u00e9jouissances avant le r\u00e9chauffement climatique", "La chronique musique - Le ski et autres r\u00e9jouissances avant le r\u00e9chauffement climatique / LME_2019-02-25T07:53:00_chronique-musique", "La chronique musique - Le ski et autres r\u00e9jouissances avant le r\u00e9chauffement climatique / LME_2019-02-25T07:53:00_chronique-musique"], "variantIds": ["ece-10226166", "ece-10226164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:21:44Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt c'est lundi et comme tous les lundis en parler musique avec vous volontiers volontiers le printemps a pris ses marques la saison de ceux qui s'ach\u00e8ve bient\u00f4t et depuis quelques ann\u00e9es certaines stations comptent sur des festivals de musique pour faire venir le public ou le faire rester plus longtemps caprice \u00e0 Crans-Montana le bien nomm\u00e9 Rock The pistes aux Portes-du-Soleil donc \u00e0 cheval entre la France et la Suisse, mais les Liens entre musique et sports d'hiver, ils vont plus loin comme on va le voir dans cette chronique de saison ou de 2016 ans plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [74%] :\r\nLe grand Jean-Claude Killy, je vous rassure c'est bien et c'est aussi en chose, on sait ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [90%] :\r\nL'accent savoyard ce cadeau, Hugues Auffray, rendait hommage en 1967 \u00e0 Jean-Claude Killy, plus r\u00e9cemment, Lindsay Vonn est en train de mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re, elle aura eu droit elle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [84%] :\r\n\u00e0 sa chanson J'en effet trouv\u00e9 un groupe qui s'appelle Sanguedolce qui s'en est charg\u00e9, le refrain S\u00e9gol\u00e8ne oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [88%] :\r\nAlors j'ai cherch\u00e9 mais bien trouv\u00e9 pour la rago\u00fbt de rien pour Erika Hess pourtant en Suisse aussi, on le sait, on a de quoi faire en mati\u00e8re de ski et de musique, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, j'ai 2 ou 3 exemples. \r\nC'est la voix de Plattsburgh organes, musiciens, chanteurs, mais aussi champion suisse de snowboard et puis il y a ce groupe qui est bas\u00e9 \u00e0 dire qui s'appelle Winters vos mains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [95%] :\r\nSi la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [91%] :\r\nIls sont 6 1 et c'est une affaire de famille puisque 5 d'entre eux sont des enfants ou des neveux et ni\u00e8ces de permis n'Zurbriggen ce regain de l\u00e9gende du ski suisse, hein, il faut le rappeler puisque cette matinale est \u00e9cout\u00e9 par un public tr\u00e8s jeune et si les question de sports d'hiver, au sens large, on peut rappeler que Bastien Baker a \u00e9t\u00e9 hockeyeurs de haut niveau, on pourrait aussi parler de la musique qu'il convient d'\u00e9couter lorsqu'on glisse sur la poudreuse, mais entre techno- m\u00e9tal Newedge reggae \u00e7a va surtout d\u00e9pendre de votre temp\u00e9rament et de la piste que vous aurez choisi donc rien de sp\u00e9cial ajouter sur ce point, en revanche, il y a des artistes dont le nom a un lien Direct avec la neige ou la glisse. \r\nDe temps \u00e0 autre, l'actualit\u00e9 vient malheureusement nous rappeler qu'il est d\u00e9licat de donner \u00e0 son groupe, le nom d'une catastrophe naturelle, ils sont australien, il s'appelle aval \u00e0 une crise apr\u00e8s l'Australie, le Royaume-Uni, 7 autres pays du ski o\u00f9 il y a un groupe tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres qui s'appelle Snow Patrol, la patrouille de neige et pour revenir en Suisse, on a pu d\u00e9couvrir lors des derniers Swiss Music award il y a 15 jours, un artiste roman qui s'appelle comment un flocon Edelweiss est un duo de producteurs autrichien qui avoue s'int\u00e9resser plus au marketing de la musique et la musique elle- m\u00eame et d'ailleurs il gagne de l'argent en faisant de l'ODM de l'Euro dans l'un de leurs tubes s'appelle ski il ne s'l\u00e0 encore le refrain est \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [87%] :\r\nC'est que l'\u00e9quipe une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [89%] :\r\nSitu\u00e9 Christie teach tout qui donc comment apr\u00e8s de parler de moniteur de ski, \u00e7a me fait penser aux planter de b\u00e2ton de Jean-Claude bus, on a vu qu'\u00e0 Crans-Montana, il y a eu la semaine derni\u00e8re de gros probl\u00e8mes de chronom\u00e8tre d\u00e9fectueux et \u00e7a, \u00e7a m'a rappel\u00e9 Christian Clavier qui est persuad\u00e9 d'avoir fait un bon score, alors que ses copains ont juste oubli\u00e9 de regarder le chrono pour toutes ces raisons, j'esp\u00e8re que vous me pardonnerez ce qui va suivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [75%] :\r\nOn lui pardonne, je crois, \u00e7a me rappelle qu'il est bon souvenir coupable mais quand m\u00eame, quand m\u00eame, d'autres pas une telle d\u00e9neiger non, non, ni compte rev\u00eat Ol\u00e9ron c'est vrai dans que voudrais enfin pas la major constate que les Rolling Stones et David Bowie n'ont rien et qui, maintenant, c'est dommage, merci Yann Zitouni pour votre chronique et musicale. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T07:14:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B05D8323-14D9-468D-BCD7-06B5FA62BF97", "internalArchiveId": "B05D8323-14D9-468D-BCD7-06B5FA62BF97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maximilien Stauber, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association ACIDUL \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Loukina Tille, membre du mouvement \u00ab Gr\u00e8ve suisse pour le climat \u00bb;Frachon;Frachon, Romane ;Niels Weber, psychologue sp\u00e9cialis\u00e9 en hyperconectivit\u00e9\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(01/DOCTORANTS EN MAL D'EMPLOI IV STAUBER) Les doctorants qui travaillent en Suisse en ont marre! \r\nIls estiment que leurs conditions de travail nuisent \u00e0 la recherche et l'innovation. \r\nEt ils l'ont dit dans une prise de position publi\u00e9e hier par ActionUni--- la fa\u00eeti\u00e8re des associations de chercheurs des hautes \u00e9coles suisses. \r\nLes doctorants demandent des contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9...e et une organisation compatible avec la vie de famille. \r\nPour Maximilien Stauber, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association ACIDUL \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, il y a un r\u00e9el probl\u00e8me de pr\u00e9carit\u00e9 de l'emploi.\r\n  0'50''\r\nMaximilien Stauber r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\n(03/CP JEUNES VERTS ET CLIMAT (BERNE) IV TILLE - 22.30) **** Pr\u00e8s de 250 jeunes de toute la Suisse \u00e9taient r\u00e9unis ce week-end \u00e0 Berne pour parler de l'avenir du mouvement \u00ab Gr\u00e8ve suisse pour le climat \u00bb. \r\nLes discussions leur ont notamment permis de red\u00e9finir leurs dol\u00e9ances... avec en ligne de mire une v\u00e9ritable justice climatique. \r\nLa prochaine manifestation est pr\u00e9vue le 15 mars et d'autres rendez-vous sont agend\u00e9s \u00e0 l'automne. \r\nConvaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 de se battre pour leur avenir et celui de la plan\u00e8te, les jeunes entendent bien maintenir la pression sur la classe politique.  \r\nEcoutez Loukina Tille... membre du mouvement\r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Venezuela)  \"Les jours de Nicolas Maduro \u00e0 la t\u00eate du Venezuela sont compt\u00e9s\". Les paroles du secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike POmpeo hier sur la cha\u00eene CNN\r\nLa pression internationale monte encore d'un cran... apr\u00e8s les violents affrontements qui ont fait 3 morts et pr\u00e8s de 300 bless\u00e9s aux fronti\u00e8res du pays.... alors que l'opposition tentait de faire entrer de l'aide humanitaire dans le pays\r\nLe groupe Lima... compos\u00e9 de 14 pays majoritairement hostiles \u00e0 Nicolas Maduro... se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Bogota... en pr\u00e9sence de Juan Guaido.... s'est autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident du Venezuela par interim... le mois dernier\r\nL'opposant venezu\u00e9lien sollicitera un renforcement des pressions diplomatiques et l'usage de la force... pour faire tomber le pr\u00e9sident socialiste.\r\n(06/REFERENDUM CUBA RE) **** 8 millions de Cubains \u00e9taient appel\u00e9s hier \u00e0 se prononcer... sur la nouvelle constitution...\r\nUn vote historique puisque le texte n'a pas \u00e9t\u00e9 revu depuis... 1976.\r\nPlus de 30 lois ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9es... dans cette constitution qui propose notamment de reconna\u00eetre le march\u00e9... et la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e comme n\u00e9cessaires... pour relancer la croissance\r\nEt le gouvernement en a fait un \u00e9tendard du socialisme\r\nLes r\u00e9sultats ne devraient tomber que dans la soir\u00e9e... mais on sait d\u00e9j\u00e0 que les Cubains se sont d\u00e9plac\u00e9s en nombre pour voter.... Et l'issue du scrutin laisse peu de place au doute...\r\nLe Reportage \u00e0 La Havane de notre correspondante, Romane Frachon.\r\n  1'23'' > FADE OUT \u00e0 partir de 1'15 (musique)\r\n((SON \"Voto\"... \r\nTraduction \"A vot\u00e9!\" \r\nDeux enfants soi-disant \"volontaires\" veillent au grain. Debout de chaque c\u00f4t\u00e9 de l'urne. En uniforme. Les yeux fatigu\u00e9s. \r\nD'autres distribuent les bulletins de vote. Une question \"Ratifiez vous la nouvelle Constitution de la R\u00e9publique?\" Deux r\u00e9ponses : -Oui. -Non.\r\nA en croire les citoyens, ils ont tous coch\u00e9 la premi\u00e8re case... \r\nVilma Gonzalez est v\u00e9t\u00e9rinaire. Elle ne con\u00e7oit m\u00eame pas que l'on puisse faire campagne pour le \"Non\". \r\nSON \r\nIci nous ne pouvons pas faire la propagande du \"Non\". On fait la propagande du \"Oui\", il le FAUT. Point. Si vous vendez (elle me tutoie, mais doit-on laisser le tu?) une boisson, pour la commercialiser, vous allez faire une propagande pour le vendre, non ? \r\nD'autant que le \"Oui\" nous repr\u00e9sente tous... C'est la continuit\u00e9 de la R\u00e9volution, de tout ce que nous a l\u00e9gu\u00e9 Fidel... Celui qui vote \"Non\", bon, c'est son probl\u00e8me ! \r\nCertains ne prennent pas la peine de se cacher derri\u00e8re le rideau. Ils cochent directement \"Oui\", et s'assurent que quelqu'un les a vu. \r\nSelon plusieurs experts, au moins 30 % ont vot\u00e9 \"Non\". \r\nMercedes Alburquerque,  au moins reconnait leur voix. \r\nSON Mercedes\r\nSi un article ne leur pla\u00eet pas, ils peuvent dire non... Par exemple le droit au mariage entre deux personnes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9... Le machisme est encore tr\u00e8s ancr\u00e9... On ne peut pas changer les conceptions du jour au lendemain ! \r\nMais \u00e0 moins d'une grande surprise, le Oui a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9. \r\n-- Musique d'ambiance --- \r\nChanson de propagande pour le \"Oui\", musique qui est pass\u00e9e sur toutes les radios toute la journ\u00e9e. \r\nTraduction \"Oui, oui, oui, vote un grand OUI pour Cuba... Si tu aimes ta Patrie, vote Oui...\" ))\r\n(Brexit) Theresa May reporte une nouvelle fois... le vote du parlement britannique... sur l'accord de Brexit\r\nLa premi\u00e8re ministre veut se donner plus de temps, pour ren\u00e9gocier le texte avec Bruxelles..\r\nLe scrutin... est donc repouss\u00e9... d'ici au 12 mars. \r\nUne d\u00e9cision qui n'est pas du tout du go\u00fbt l'opposition\r\nLe parti travailliste reproche \u00e0 Theresa MAy de jouer la montre... pour forcer la main du parlement\r\nCar le 12 mars... il restera \u00e0 peine plus de deux semaines, avant la date cruciale du divorce... pr\u00e9vue le 29 mars.\r\n(TF4/SALON T\u00c9L\u00c9PHONE PORTABLE PI) ****Nouveaux smartphones, 5G, objets connect\u00e9s... : Toutes les innovations en mati\u00e8re de technologies des r\u00e9seaux sont expos\u00e9es d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Barcelone. \r\nLe Mobile world Congress 2019 s'y tient jusqu'\u00e0 jeudi. \r\nL'enjeu de ce grand salon de l'industrie de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile.. est technique et commercial...\r\nMais la manifestation en dit aussi beaucoup sur les changements de comportements.. face \u00e0 la multiplication des moyens de communication. Pierre-Etienne Joye\r\n  1'37''\r\n((Dernier exemple en date, l'arriv\u00e9e des \u00e9crans pliables, avec notamment la pr\u00e9sentation il y a quelques jours \u00e0 peine du nouveau smartphone du fabricant cor\u00e9en Samsung. Avec la possibilit\u00e9 de lancer plusieurs applictions en m\u00eame temps et de donner ainsi le choix \u00e0 son utilisateur de se d\u00e9doubler ou plus encore. Une gymnastique physique qui intrerf\u00e8re directement sur les m\u00e9canismes de l'esprit...Niels Weber, psychologue sp\u00e9cialis\u00e9 en hyperconectivit\u00e9.\r\n1 \r\nLe risque, c'est le manque de concentration sur une t\u00e2che en particulier ...la consommation multiple simultan\u00e9e peut conduire \u00e0 un sch\u00e9ma mental addictif, qu'on en soit conscient ou non.\r\n2\r\nDes questions qui sont li\u00e9s de pr\u00e8s aussi aux attentes morales et pratiques des utilisateurs, qu'elles soient d'ordre priv\u00e9es ou professionnelles. Des interpellations d'ordre purement \u00e9conomiques aussi, quand on sait que la notion de prix des nouveaux produits propos\u00e9s rev\u00eat une impotance primordiale dans les choix des consommateurs.))\r\n(Oscars) \"Green Book... sacr\u00e9 meilleur film... cette nuit \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars\r\nLe long m\u00e9trage du r\u00e9alisateur Peter Farrelly... qui raconte la tourn\u00e9e d'un pianiste noir \u00e0 travers le sud des \u00e9tats unis dans les ann\u00e9es 60... a aussi remport\u00e9 la statuette du meilleur sc\u00e9nario original...\r\nOlivia Colman et Rami Malek sont sacr\u00e9s meilleure actrice et meilleur acteur..\r\nElle pour sa prestation dans La Favorite\r\nEt lui pour son interpr\u00e9tation de Freddie Mercury dans Bohemian Rhapsody... le biopic sur QUeen\r\nQuant au Mexican Alfonso Cuaron... eh bien il remporte l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur... pour Roma... \u00e9galement d\u00e9sign\u00e9 meilleur film \u00e9tranger.", "durationSec": 543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226152", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-02-25T06:30:05_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-02-25T06:30:05_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10226170", "ece-10226152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:17:45Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [97%] :\r\nIl est 6 heures 30 pile et c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nLa Marielle Savoy des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e et pas assez de temps consacr\u00e9 \u00e0 la recherche, les doctorants, de Suisse, tape du poing sur la table, ils r\u00e9clament de meilleures conditions de travail, les cubains accepteront -ils de modifier leur constitution, les habitants de l'\u00eele se sont prononc\u00e9s hier sur un r\u00e9f\u00e9rendum, a valeur de test pour le gouvernement socialiste, notre correspondant \u00e0 La Havane, a recueilli leurs impressions \u00e0 la sortie des bureaux de vote et puis c'est le grand salon de l'industrie de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, le Mobile World qu'en Gr\u00e8ce ouvre ses portes aujourd'hui \u00e0 Barcelone et parmi les nouveaut\u00e9s technologiques qui seront pr\u00e9sent\u00e9es, certaines en disent long sur l'\u00e9volution des comportements humains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [95%] :\r\nLes doctorants qui travaillent en Suisse, en ont marre, ils estiment que leurs conditions de travail nuisent \u00e0 la recherche et \u00e0 l'innovation et ils l'ont dit dans une prise de position, publi\u00e9e hier par action unie la fa\u00eeti\u00e8re des associations de chercheurs des hautes \u00e9coles suisses les doctorants demandent des contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e et une organisation compatible avec la vie de famille pour Maximilien Stauber Direct, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association ACIDUL \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, il y a un r\u00e9el probl\u00e8me de pr\u00e9carit\u00e9 de l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [86%] :\r\nC'est difficile de se lancer dans un si vous savez que, potentiellement, dans un an ou m\u00eame dans 3 ans \u00e7a terminera donc c'est vrai que \u00e7a \u00e7a \u00e7a limite aussi la qualit\u00e9, je dirais plus travailler son lit \u00e7a postes instable, souvent d'ailleurs mouvant, donc vous devez partir \u00e0 l'\u00e9tranger des carri\u00e8res, un peu, mais vous avez tout le temps en train d\u00e9m\u00e9nager, on vous pousse d'ailleurs \u00e0 le faire en pour les crit\u00e8res d'excellence et c'est c'est compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer au niveau personnel, ce qui m'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [95%] :\r\nConcr\u00e8tement, quel message vous voulez faire passer aux universit\u00e9s suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [88%] :\r\nAlors d'ouvrir essentiellement plus de postes avec cette dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e et puis qu'un temps minimal soit r\u00e9serv\u00e9 aussi pour la recherche parce que dans ces emplois, il y a aussi souvent des t\u00e2ches administratives, des t\u00e2ches d'enseignement etc qui limite aussi la qualit\u00e9 donc alors c'est vrai qu'\u00e0 Lausanne il existe d\u00e9j\u00e0 par exemple pour les doctorants \u00e0 50 pourcent la la fa\u00eeti\u00e8re a propos\u00e9 60 pourcent de taux minimal pour la recherche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [98%] :\r\nPr\u00e8s de 250 jeunes de toute la Suisse \u00e9taient r\u00e9unis ce week- end \u00e0 Berne pour parler de l'avenir du mouvement Gr\u00e8ve suisse pour le climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [97%] :\r\nLes discussions leur ont notamment permis de red\u00e9finir leurs dol\u00e9ances avec en ligne de mire une v\u00e9ritable justice climatique la prochaine manifestation est pr\u00e9vue le 15 mars et d'autres rendez- vous sont agend\u00e9s \u00e0 l'Automne, convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 de se battre pour leur avenir et celui de la plan\u00e8te, les jeunes entendent bien maintenir la pression sur la classe politique, \u00e9coutez Loukina Tille, membre du mouvement. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:31) [88%] :\r\nCe week- end donc, apr\u00e8s beaucoup de discussions, on a restructur\u00e9 la fa\u00e7on dont on fonctionne et on a aussi red\u00e9finit nos revendications, on a ajout\u00e9 le fait qu'on aimerait une justice climatique dans le sens o\u00f9 on aimerait que maintenant on arr\u00eate de trop pollu\u00e9e, \u00e7a revient \u00e0 \u00e7a et notre revendication reclass\u00e9 il d\u00e9clare l'\u00e9tat d'urgence climatique comme \u00e7a, elle doit revoir ses priorit\u00e9s et puis elle doit vraiment trouver les moyens d'agir concr\u00e8tement, on peut tout \u00e7a, des petites choses, individuellement, mais maintenant nous ce qu'on aimerait, c'est vraiment une action collective qui a eu des impacts des plus haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [98%] :\r\nVous pensez que la politique en Suisse comprend votre mouvement. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:01) [86%] :\r\nJe pense qu'elle le comprend, ou en tout cas, on commence \u00e0 \u00e9veiller les consciences, elle ne l'\u00e9tait pas, d\u00e9j\u00e0, apr\u00e8s, si les politiques vont vraiment vouloir agir et all\u00e9 au-del\u00e0 de ceux qui sont contraints, c'est \u00e7a reste \u00e0 voir, mais par exemple B\u00e2le a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence climatique, donc pour nous, c'est d\u00e9j\u00e0 une petite victoire dans ce qu'on attend de la Suisse g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [97%] :\r\nLoukina Tille interrog\u00e9 par Ga\u00ebl Klein, les jours de Nicolas Maduro \u00e0 la t\u00eate du venezuela sont compt\u00e9s les propres les paroles du secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo hier sur la cha\u00eene CNN, la pression internationale monte encore d'un cran apr\u00e8s les violents affrontements qui ont fait 3 morts et pr\u00e8s de 300 bless\u00e9s aux fronti\u00e8res du pays alors que l'opposition tentait de faire entrer de l'aide humanitaire, le groupe de Lima, compos\u00e9 de 14 pays majoritairement hostiles \u00e0 Nicolas Maduro se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Bogota, en Colombie, en pr\u00e9sence de Juan Guaido, qui s'est autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la par int\u00e9rim le mois dernier l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien sollicitera un renforcement des pressions diplomatiques et l'usage de la force pour faire tomber le pr\u00e9sident socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [95%] :\r\n\u00e0 8 millions de cubains \u00e9taient appel\u00e9s hier \u00e0 se prononcer sur la nouvelle constitution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [96%] :\r\nUn vote historique puisque le texte n'a pas \u00e9t\u00e9 revu depuis 1976 plus de 30 lois ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9es dans cette constitution qui propose notamment de reconna\u00eetre le march\u00e9 et la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e comme n\u00e9cessaires pour relancer la croissance et le gouvernement en a fait un \u00e9tendard du socialisme, les r\u00e9sultats ne devraient tomber que dans la soir\u00e9e, mais on sait d\u00e9j\u00e0 que les cubains se sont d\u00e9plac\u00e9s en nombre pour voter et l'issue du scrutin laisse peu de place au doute, le reportage \u00e0 La Havane, de notre correspondante Romane Frachon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:34) [92%] :\r\n2 enfants soi-disant volontaires veillent au grain debout de chaque c\u00f4t\u00e9 de l'urne en uniforme, les yeux fatigu\u00e9s, d'autres distribuent les bulletins de vote une question ratifi\u00e9 vous la nouvelle Constitution de la R\u00e9publique de r\u00e9ponses possibles : oui ou non, \u00e0 en croire les citoyens, ils ont tous coch\u00e9 la premi\u00e8re case Vilma Gonzales est v\u00e9t\u00e9rinaire, elle ne con\u00e7oit m\u00eame pas que l'on puisse faire campagne pour le non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [91%] :\r\n\u00e0 Gaza, le roman \u00e0 cette si on ne peut pas faire \u00e7a, on fait campagne pour le oui, il ne faut point si vous vendez une boisson pour la commercialiser, vous allez tout faire pour la vendre, non d'autant que le Oui nous repr\u00e9sente tous, c'est la continuit\u00e9 de la R\u00e9volution de tout ce que nous a l\u00e9gu\u00e9 Fidel, celui qui vote non, bon, c'est son probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:15) [89%] :\r\nSous oui oui certains ne prennent m\u00eame pas la peine de se cacher derri\u00e8re le rideau, ils cochent directement oui et s'assurent que quelqu'un les a vus, selon plusieurs experts, pourtant au moins 30 pourcent ont vot\u00e9 non, Mercedes Albuquerque et semble \u00eatre la seule \u00e0 reconna\u00eetre leur voix pour que nous la goutte au diagnostic ne leur pla\u00eet pas, ils peuvent dire non par exemple le droit au mariage pour tous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 \u00e9voluent le machisme est encore tr\u00e8s ancr\u00e9, on ne peut pas changer les conceptions du jour au lendemain, qu'Ahmed de nous calomnieux mais \u00e0 moins d'une grande surprise, le oui a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [99%] :\r\nC'\u00e9tait le reportage de Roman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [94%] :\r\nFrachon depuis La Havane, Theresa May reporte une nouvelle fois le vote du parlement britannique sur l'accord de Brexit la Premi\u00e8re ministre veut se donner plus de temps pour ren\u00e9gocier le texte avec Bruxelles, le scrutin est donc repouss\u00e9 d'ici au 12 mars une d\u00e9cision qui n'est pas du tout du go\u00fbt de l'opposition, le Parti travailliste reproche \u00e0 Theresa May de jouer la montre pour forcer la main du parlement car le 12 mars, h\u00e9 bien il ne restera que 2 semaines avant la date cruciale du divorce, pr\u00e9vue le 29 mars. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:19) [90%] :\r\nNouveaux smartphones 5 G objets connect\u00e9s toutes les innovations en mati\u00e8re de technologies des r\u00e9seaux sont expos\u00e9es d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Barcelone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [95%] :\r\nLe Mobile World Congress 2019 s'y tient jusqu'\u00e0 jeudi, l'enjeu de ce grand salon de l'industrie de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile est technique et commercial, mais la manifestation en dit aussi beaucoup sur les changements de comportement face \u00e0 la multiplication des moyens de communication Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [97%] :\r\nDernier exemple en date, l'arriv\u00e9e des \u00e9crans pliables, avec notamment la pr\u00e9sentation il y a quelques jours \u00e0 peine du nouveau smartphone du fabricant cor\u00e9en Samsung, avec la possibilit\u00e9 de lancer plusieurs applications en m\u00eame temps et de donner ainsi le choix \u00e0 son utilisateur de se d\u00e9doubler ou plus encore une gymnastique physique qui interf\u00e8re directement sur les m\u00e9canismes de l'esprit Niels Weber psychologue sp\u00e9cialis\u00e9 en hyperconectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:09) [92%] :\r\nCertaines comp\u00e9tences qui ont \u00e9t\u00e9 acquises malgr\u00e9 les utilisateurs malgr\u00e9 eux aujourd'hui sont quelque chose qui est plut\u00f4t rechercher qui a plut\u00f4t demand\u00e9 de pouvoir faire plusieurs choses en m\u00eame temps de pouvoir regarder une vid\u00e9o YouTube en m\u00eame temps que de suivre une discussion WhatsApp etc, pour moi, c'est l'expression vraiment de la recherche d'un d'un lien, \u00eatre en contact avec le le plus possible avec c'est les personnes de son entourage, je pense qu'on peut acqu\u00e9rir des aptitudes \u00e0 g\u00e9rer le multit\u00e2che la la t\u00e2che multiple, mais il faut aussi pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quel moment c'est pertinent, \u00e0 quel moment \u00e7a ne l'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:36) [95%] :\r\nUn des risques, c'est le manque de concentration sur une t\u00e2che en particulier la consommation multiple, simultan\u00e9e peut conduire \u00e0 un sch\u00e9ma mental addictif qu'on en soit conscient ou non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [95%] :\r\nOui, et l\u00e0 je pense qu'il faut pouvoir diff\u00e9rencier en fait l'aspect social o\u00f9, tout d'un coup le l'\u00e9cran prend trop de place et effectivement l\u00e0 il y a des personnes qui sont en souffrance, on doit pouvoir aider qui ont du mal \u00e0 g\u00e9rer leur utilisation des \u00e9crans et apr\u00e8s de pouvoir diff\u00e9rencier de \u00e7a l'aspect consommateur aussi on peut aborder des tas de questions c'est une citoyenne et sociologique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:04) [94%] :\r\nDes questions qui sont li\u00e9es de pr\u00e8s aussi aux attentes morales et pratiques des utilisateurs, qu'elles soient d'ordre priv\u00e9 ou professionnel des interpellations d'ordre purement \u00e9conomiques aussi quand on sait que la notion de prix des nouveaux produits propos\u00e9s rev\u00eat une importance primordiale dans le choix des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [96%] :\r\nDirection Los Angeles \u00e0 pr\u00e9sent Green Book, qui a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur film cette nuit \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, le long- m\u00e9trage du r\u00e9alisateur Peter Farrelly qui raconte la tourn\u00e9e d'un pianiste noir \u00e0 travers le sud des \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 60 a aussi remport\u00e9 la statuette du meilleur sc\u00e9nario original Olivia Colman et Rami Malek sont sacr\u00e9s meilleure actrice et meilleur acteur elle pour sa prestation dans La Favorite et lui pour son interpr\u00e9tation de Freddie Mercury dans Bo\u00efm Yann Rhapsody, le biopic sur Queen quant au Mexicain Alfonso Cuar\u00f3n h\u00e9 bien il remporte l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur pour Roma \u00e9galement d\u00e9sign\u00e9 meilleur film \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:56) [87%] :\r\nOui, j'imagine que \u00e7a va faire pas mal discut\u00e9 comme \u00e0 chaque fois, ces palmar\u00e8s merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5575513A-9310-4DE8-8F5F-1866F3094EA5", "internalArchiveId": "5575513A-9310-4DE8-8F5F-1866F3094EA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - Guerre du golfe, 25 f\u00e9vrier 1991", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'archive du jour - Guerre du golfe, 25 f\u00e9vrier 1991 5H37 SEQUENCE ARCHIVE - Guerre du golfe\r\n*** Que racontait la presse il y a 28 ans...jour pour jour ? 25 f\u00e9vrier 1991...nous avons fouill\u00e9 dans le carton de nos archives et avons jet\u00e9 notre d\u00e9volu sur la Guerre du Golf, au Kowe\u00eft et en Irak. \u00c0 l'\u00e9poque, la presse arabe r\u00e9agissait \u00e0 l'offensive terrestre lanc\u00e9e par la coalition. Coalition emmen\u00e9e par les Etats-Unis. Revue des unes...\r\n  1'11''\r\nTITRE MUSICAL - WRONG VIBRATION - Balthazar (20'' sans paroles ou tr\u00e8s peu de temps)\r\nEXTRO : Hostilit\u00e9 occidentale, Irak \u00e0 feu et \u00e0 sang, armes prohib\u00e9es...qui a dit que l'histoire se r\u00e9p\u00e9tait? C'\u00e9tait notre archive du jour. Nous \u00e9tions le 25 f\u00e9vrier 1991. Vous avez dit mauvaise vibration? \r\n*** Le groupe belge Balthazar revient avec Fever, tout nouvel album aux allures \u00e9lectriques. On vient d'\u00e9couter Wrong Vibration...(plut\u00f4t de bonnes vibes en ce qui nous concerne...)...", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226193", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - Guerre du golfe, 25 f\u00e9vrier 1991 / LMA_2019-02-25T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 25.02.2019"], "variantIds": ["ece-10226193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:25:43Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nQue racontait la presse il y a 28 ans jour pour jour, 25 f\u00e9vrier 1991 nous avons fouill\u00e9 dans le carton de nos archives et avons jet\u00e9 notre d\u00e9volu sur la guerre du Golfe au Kowe\u00eft et en Irak, \u00e0 l'\u00e9poque, la presse arabe r\u00e9agissait \u00e0 l'offensive terrestre lanc\u00e9e par la coalition, coalition emmen\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, revue d\u00e9cline. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:21) [90%] :\r\nLa performance r\u00e9elle ou imaginaire, de l'arm\u00e9e irakienne 7 sur toutes les premi\u00e8res pages de la presse jordanienne aujourd'hui une trace qui assure que les soldats de Saddam Hussein ont repouss\u00e9 les premi\u00e8res vagues de l'offensive terrestre, le ton de certains quotidiens ce matin est d'ailleurs r\u00e9solument en Belgique Al-Ra\u00ef, le quotidien de langue arabe au plus grand tirage, estime que d\u00e9sormais le monde arabe est en guerre contre les peuples fran\u00e7ais et britanniques et am\u00e9ricains, car le Parlement de ces 3 pays ont approuv\u00e9 cette guerre et le quotidien d'appeler \u00e0 la guerre sainte contre les int\u00e9r\u00eats de Paris, Londres et Washington cet appel risque d'\u00eatre entendu en Jordanie o\u00f9 l'hostilit\u00e9 anti- occidental monter de plusieurs crans chaque jour le quotidien Saout Achab affirme pour sa part que c'est mal conna\u00eetre l'histoire de l'Irak que d'imaginer que ce pays peut perdre la guerre, il en appelle pas moins un cessez-le-feu avant que Washington d'utiliser selon lui des armes prohib\u00e9es, une nouvelle race d'arabe, enfin le titre de l'\u00e9ditorial du quotidien anglophone Turlington Times qui estime que, quel que soit l'issue de la guerre, la volont\u00e9 des Arabes \u00e0 se battre \u00e0 contr\u00f4ler leurs ressources naturelles n'sortira qu'Dominique Roch Ramon Radio Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [95%] :\r\nHostilit\u00e9 occidentale Irak \u00e0 feu et \u00e0 sang armes prohib\u00e9es qui a dit que l'histoire se r\u00e9p\u00e9tait d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait notre archive du jour, nous \u00e9tions le 25 f\u00e9vrier 1991. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T06:10:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marchetti, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-639C5581-C66C-42B0-BC9C-1A71F9241E7D", "internalArchiveId": "639C5581-C66C-42B0-BC9C-1A71F9241E7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire Kashoggi et critiques internationales contre l'Arabie saoudite: interview de Faisal Abbas", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Interview de Faisal Abbas, r\u00e9dacteur en chef d'Arab News, premier quotidien anglophone d'Arabie saoudite.", "durationSec": 342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226246", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Affaire Kashoggi et critiques internationales contre l'Arabie saoudite: interview de Faisal Abbas / TUM_2019-02-25T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 25.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Faisal Abbas, r\u00e9dacteur en chef d\u2019Arab News, premier quotidien anglophone d\u2019Arabie saoudite."], "variantIds": ["ece-10226246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:17:46Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite Mohammed ben Salmane alias MBS a termin\u00e9 vendredi une tourn\u00e9e en Asie voyage tr\u00e8s important pour un royaume qui se retrouvent un peu seuls, depuis l'affaire Khashoggi, l'ONU et plusieurs capitales ont accus\u00e9 des officiels saoudiens, d'\u00eatre derri\u00e8re le meurtre de l'\u00e9ditorialiste saoudien en octobre dernier, est m\u00eame soup\u00e7onn\u00e9 MBS en personne d'\u00eatre impliqu\u00e9 cons\u00e9quences diplomatiques d\u00e9g\u00e2t d'image, l'affaire Khashoggi s'est av\u00e9r\u00e9 des plus n\u00e9fastes pour le prince qui s'\u00e9tait appliqu\u00e9 ces derniers mois \u00e0 promouvoir ses r\u00e9formes sociales Luc ont pr\u00e9sent\u00e9 comme l'homme du renouveau, l'homme de l'avenir, comment per\u00e7oit tant cette affaire et les critiques internationales maintenant en Arabie Saoudite, C\u00e9line selon vous avez pu en discuter avec un journaliste saoudien, il s'appelle face \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [93%] :\r\nOui, Fay\u00e7al Abbas le r\u00e9dacteur en chef d'Arab News, c'est le 1er quotidien anglophone d'Arabie Saoudite, c'est l\u00e0 aussi que travaillait un temps Jamal Khashoggi c'est donc le point de vue d'un journaliste d'un ancien coll\u00e8gue de Jamal Khashoggi et d'un chef de journal qui, il faut le pr\u00e9ciser, d\u00e9tenu par un des fils du roi Salmane voil\u00e0 donc pour la mise en contexte, j'ai rencontr\u00e9 Fay\u00e7al Abbas en janvier au Forum \u00e9conomique mondial de Davos et je vais demander quelle \u00e9tait l'importance de cette affaire pour lui et pour tout le pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [91%] :\r\nAi malheureuse \u00e0 et Djamel \u00e9tait un coll\u00e8gue Charles connaissait personnellement sa famille a \u00e9t\u00e9 un choc, un \u00e9v\u00e9nement troublant et sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire, \u00e7a c'est douloureux et je regrette que cette erreur ait pas \u00e9t\u00e9 commises mais une enqu\u00eate est en cours, bien s\u00fbr, \u00e7a aura un impact sur l'image de l'Arabie Saoudite, sur le plan international et r\u00e9gional, mais il n'y a pas un pays o\u00f9 ce genre de choses n'arrivent pas la guerre, les erreurs, les mauvaises d\u00e9cisions tout cela arrive \u00e7a ternit un peu l'image du pays, mais si vous avez des bases solides, \u00e7a ne la d\u00e9truit pas, donc je suis confiant, la justice va faire son travail et nous d\u00e9passerons ce triste \u00e9v\u00e9nement se passe de 20. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [94%] :\r\nFay\u00e7al Abbas ne rien savoir de plus que ce qui a fuit\u00e9 via la CIA sur les responsabilit\u00e9s du gouvernement et de Mohammed ben Salmane dans l'affaire Khashoggi, il estime toutefois que les autorit\u00e9s saoudiennes n'ont pas assez communiqu\u00e9 sur cette affaire, ce qui a permis, je cite, \u00e0 des m\u00e9dias li\u00e9 \u00e0 la Turquie ou \u00e0 des ennemis de l'Arabie Saoudite, selon lui, d'exag\u00e9rer cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [93%] :\r\nMais C\u00e9line, c'est quand m\u00eame pas la premi\u00e8re fois que le pouvoir saoudien montr\u00e9s du doigt et que son image en prend un coup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [94%] :\r\nNon, il y a plusieurs dossiers entre guillemets \u00e0 ces derniers temps le blocus du Qatar, la guerre au Y\u00e9men la d\u00e9mission forc\u00e9e du 1er ministre libanais, Saad Hariri et puis fin 2017 \u00c9ric, on se souvient la s\u00e9questration d'environ 200 hommes d'affaires dans l'h\u00f4tel Ritz-Carlton de Ryad au nom d'une purge anticorruption mais pour Fay\u00e7al Abbas l'affaire du Ritz, \u00e9tait bien diff\u00e9rente du cas Khashoggi car une partie des millionnaires retenus avait selon lui des choses \u00e0 se reprocher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [90%] :\r\nCe PeopleSoft, OK, mais les gens se sont dit : OK, ces pratiques ne sont pas orthodoxe, \u00e7a concerne beaucoup de monde, mais ils ont compris le motif dans le cas de Jamal, les gens n'ont pas compris pourquoi envoyer 15 personnes en Turquie pour soi n\u00e9gocie son retour comme l'affirme le procureur soit pour le tuer, c'est ce qui s'est pass\u00e9 et c'est pourquoi il y a encore beaucoup de questions : pourquoi je parle d'un \u00e9v\u00e9nement sans pr\u00e9c\u00e9dent b\u00eate Anne pla\u00e7ait une t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [89%] :\r\nOui, en fait, \u00e0 Fay\u00e7al Abbas regrettent que nous occidentaux nous nous attendions un peu trop sur ces \u00e9v\u00e9nements qui \u00e9corne l'image du royaume, alors que les Saoudiens veulent plus d'ouverture, de r\u00e9forme comme par exemple l'autorisation de conduire enfin accord\u00e9e aux femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [93%] :\r\nOui, alors effectivement les les femmes peuvent conduire les cin\u00e9mas ont rouvert il y a du progr\u00e8s, il y a des points positifs, on peut pas s'emp\u00eacher lignes devoir encore quelques points noirs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [92%] :\r\nOui en effet c'est une des critiques souvent faite \u00e0 MBS Mohammed ben Salmane, cette mani\u00e8re de mettre en avant ses r\u00e9formes tout en maintenant, par exemple, la peine de mort la tutelle pour les femmes, ce syst\u00e8me qui fait donc de l'homme, le gardien l\u00e9gal de la femme et en continuant \u00e0 emprisonner de nombreux opposants et des d\u00e9fenseurs des droits humains, l\u00e0 encore, Fay\u00e7al Abbas confirme tout en nuan\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [90%] :\r\nMais Golden chez programme un nous -m\u00eame et ce syst\u00e8me de tutelle est un syst\u00e8me archa\u00efque et discriminant, qui doit \u00eatre abolie mais rien que de voir dire cela et de l'\u00e9crire en Arabie Saoudite, c'est quelque chose de nouveau mais ce que j'\u00e9cris aussi, c'est que personne ne va venir avec une baguette magique et l'abolir, d'un coup, par contre, chaque jour, ces traditions disparaissent peu \u00e0 peu comme avec un autorisation de conduire pour les femmes ou plus important maintenant les autoriser \u00e0 travailler, donc j'y crois, m\u00eame si personne n'a de baguette magique, \u00e7a va changer peu \u00e0 peu, quant \u00e0 la peine de mort, c'est quelque chose que nous partageons avec d'autres pays comme par exemple les \u00c9tats-Unis mais il y a eu beaucoup de r\u00e9formes dans notre syst\u00e8me judiciaire et \u00e7a c'est important, il faut une dette d'\u00e9chelle Alain que Tib\u00e9ri importante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [93%] :\r\nBref pour Fay\u00e7al Abbas, mieux vaut regarder le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9formateur de l'Arabie Saoudite que son c\u00f4t\u00e9 obscur, rien ne sert de s'attarder, selon lui, sur les aspects n\u00e9gatifs dans le conna\u00eetra sans doute jamais les d\u00e9tails et la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [85%] :\r\nPas d'exc\u00e8s, le plus important ce c'\u00e9tait vos Lucio comme dans une Start-Up, des erreurs sont commises pas en train de hier que tout est parfait, une esp\u00e8ce affecte Haendel la viande rose \u00e9tait ce c'est pas le cas il y a des probl\u00e8mes, mais il y en aura encore, mais on aimerait vraiment que les gens regardent autant le positif que le n\u00e9gatif, ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Jamal est tr\u00e8s perturbant la guerre oui aussi, mais \u00e7a me d\u00e9finis par les 30 millions de personnes qui vivent en Arabie Saoudite, ni notre longue histoire, notre culture, langue hyst\u00e9rie des pilotes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [93%] :\r\nIl faudra voir en effet sur le long terme sur les r\u00e9formes de MBA se traduisent par des r\u00e9formes en profondeur et un respect des r\u00e8gles internationales ou si elle reste cosm\u00e9tique pour le peuple saoudien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [87%] :\r\nEn effet, voil\u00e0 pour ce ce point de vue saoudien de l'Int\u00e9rieur, de l'Arabie Saoudite merci C\u00e9line. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T07:34:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-78C792A3-3FA1-405E-A3A5-220954831939", "internalArchiveId": "78C792A3-3FA1-405E-A3A5-220954831939", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) *********la revue de presse Sandra ZImmerli et on commence avec ce \"cadeau\" pour le fisc suisse...\r\nil a fallut aller le chercher ce cadeau, il n'est pas venu tout seul! je vous explique, enfin c'est 24h, la tribune de Gen\u00e8ve et tous les journaux al\u00e9maniques de Tam\u00e9dia qui nous l'expliquent:\r\nNous sommes en 2001. Le cabinet, ou plut\u00f4t g\u00e9ant  de conseil \"Accenture\" installe sa holding \u00e0 Shaffhouse qui a une politique fiscale tr\u00e8s avantageuse. L'optimisation fiscale elle connait, puisque la multinationale compte pr\u00e8s des 3/4 des 500 plus grandes entreprises du monde parmi ses clients.\r\nMais voil\u00e0, en 2010, Accenture l\u00e8ve l'ancre pour l'Irlande, sans doute pour un taux fiscal encore meilleur. Jusque l\u00e0 tout ce qui a de plus banal dans le monde des multinationales.\r\n......((suite))****** mais il y a un probl\u00e8me!\r\nen suisse la soci\u00e9t\u00e9 a  annonc\u00e9 une propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle de 1,2 milliards,  contre  7 milliards en arrivant en Irlande: quitter le pays le plus bas possible et entrer dans le nouveau le plus haut possible, \u00e7a aussi tout \u00e0 fait banal: par contre l'\u00e9quart, multiplier par 6, \u00e7a c'est quand m\u00eame \"un peu exag\u00e9r\u00e9\". \r\nLa suisse a donc pri\u00e9 Accenture de lui verser son d\u00fb. Il aura quand m\u00eame fallu l'ouverture d'une enqu\u00eate p\u00e9nale, l'intervention d'Ueli Maurer  et plusieurs mois de proc\u00e9dures pour que finalement elle les verse ces 200 millions, ce qui soul\u00e8ve pas mal de questions dans la berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\nDe plus c'est gr\u00e2ce aux r\u00e9v\u00e9lations des Luxleaks, des journalistes d'investigation du monde entier, que Berne s'est pench\u00e9 sur ce cas.        \r\n**********Swisscom, Salt et Sunrise d\u00e9ploient des tr\u00e9sors d'imagination pour acqu\u00e9rir de nouveaux clients...\r\nAlors que les fid\u00e8les eux sont pri\u00e9s de se d\u00e9brouiller  seul, nous dit le Temps. Changer r\u00e9guli\u00e8rement d'op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique est une habitude rentable: ces infid\u00e9lit\u00e9s peuvent permettre de b\u00e9n\u00e9ficier d'un rabais allant jusqu'\u00e0 50% pendant deux ans, pr\u00e9cise le journal. \r\n\"tous les op\u00e9rateurs ont des promotions pour les nouveaux clients, car il n'y a plus de possibilit\u00e9 d'en gagner de nouveaux sans en voler \u00e0 des concurrents\" explique un sp\u00e9cialiste, \" tout simplement parce que le march\u00e9 est satur\u00e9!\r\n***********nouvelles technologies encore avec: \"internet ce vrai champ de bataille\"\r\nune image de la libert\u00e9: paralysie de la bo\u00eete mail, blocage de fichiers clients et ran\u00e7ons \u00e0 verser en bitcoins: chaque ann\u00e9e 9 soci\u00e9t\u00e9s sur 10 en suisse subissent une cyberattaque. En r\u00e9sum\u00e9: il y a aujourd'hui plus de chances de se faire hacker que cambrioler!\r\nIl faut dire que d\u00e9fendre un syst\u00e8me informatique s'av\u00e8re de plus en plus complexe en raison de la multiplication des objets connect\u00e9s. Rappelez-vous c'\u00e9tait en 2017, un syst\u00e8me de montres pour sportifs r\u00e9v\u00e9lait l'emplacement de bases am\u00e9ricaines en Afghanistan. \r\nLa parade est difficile \u00e0 trouver: le 100% Swiss made n'existe pas, il faut donc bien se fier au mat\u00e9riel \u00e9tranger. Mais on le voit avec la 5G, Swisscom est quasi oblig\u00e9 d'int\u00e9grer dans ses antennes des composants du chinois Huaway, d'autres pays pourtant y renoncent. \"\r\n\"Dans des cas aussi sensibles qui touchent carr\u00e9ment \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays, il faudrait un vote populaire\"  estime un sp\u00e9cialiste. \r\nA lire aussi dans le Nouvelliste, Arc-inflo et les autres journaux du groupe. \r\n************c'est beaucoup plus concret: ces policiers Genevois poursuivis en justice pour avoir roul\u00e9 trop vite pendant une intervention...\r\nles cas se multiplient ces derniers mois selon la Tribune de Gen\u00e8ve. Deux exemples: le premier pourchasse les auteurs d'un casse de bancomat \u00e0 l'explosif \u00e0 Plan les Ouates: il est 4h du matin, et voil\u00e0 qu'il est flash\u00e9 42 km/h au-dessus de la limite autoris\u00e9e dans une zone d'habitation.\r\nle deuxi\u00e8me participe \u00e0 une course-poursuite contre une grosse cylindr\u00e9e vol\u00e9e. A l'int\u00e9rieur des hommes arm\u00e9s connus pour leur dangerosit\u00e9. Il est flash\u00e9 \u00e0 126 km/h.\r\nLes deux policiers, comme d'autres, se retrouvent au tribunal. Ils risquent la prison, de grosses amendes et le retra\u00eet du permis. \"A l'\u00e9poque la plupart des cas \u00e9taient r\u00e9solus par la h\u00e9rarchie\" explique le pr\u00e9sident du syndicat de la police judiciaire.\r\n \"or aujourd'hui il y a un d\u00e9calage \u00e9norme entre la technocratie juridique et la r\u00e9alit\u00e9 de terrain du policier\" selon lui \" la situation est devenue schizophr\u00e9nique\". \r\nEt certain politiques semblent l'entendre: Ainsi le conseiller national PLR Christian L\u00fcscher promet d'essayer de  faire changer les choses \u00e0 Berne. \r\n**************l\u00e0 aussi \u00e7a change: les m\u00e9tiers de la construction se f\u00e9minisent de plus en plus...\r\nIl n'y a pas que dans le monde acad\u00e9mique qu'il y a de plus en plus de femmes. Dans les m\u00e9tiers manuels aussi rapporte la NZZ. Et notemment dans la construction: les peintres notemment. en 2017 pr\u00e8s de la moiti\u00e9, 47%,  des apprentis \u00e9taient des apprentie-es! \r\n*********** Une nouvelle plut\u00f4t surprenante \u00e0 pr\u00e9sent: la suisse termine 2\u00e8me au mondial de la p\u00eache au gros!!!!\r\nc'est une \u00e9quipe Genevoise qui a particip\u00e9 aux championnats du monde de p\u00eache en mer en Afrique du sud. \"les poissons y sont bien plus teigneux et beaucoup plus gros que ceux du l\u00e9man\" explique un membre de l'\u00e9quipe dans la tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\u00e7a dure  3 jours. 15 nations y participent. quand un poisson est pris on le mesure et on le remet \u00e0 l'eau. la sc\u00e8ne est film\u00e9e et envoy\u00e9e au jury. Figurez vous que l'Italie a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9e: elle n'a fourni qu'une photo o\u00f9 le poisson \u00e9tait \u00e9norme!!! quand ils ont retrouv\u00e9 la vid\u00e9o: il \u00e9tait tout petit....mais l'Italie a d\u00e9pos\u00e9 prota\u00eet...la 2\u00e8me place de la suisse est menac\u00e9e!!!!!", "durationSec": 485, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226163", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-02-25T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-02-25T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10226184", "ece-10226163"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:23:43Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va passer \u00e0 la revue de presse : Sandra d'Zimmerli on va parler technologies tout \u00e0 l'heure, mais on commence avec ce cadeau pour le Fisc suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [90%] :\r\nBon, il a fallu le chercher ce cadeau un pas venu tout seul, je vous explique, enfin, c'est 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve et tous les journaux al\u00e9maniques de Tamedia qui nous l'explique : nous sommes en 2001 le cabinet ou plut\u00f4t le g\u00e9ant de conseil Accenture installe \u00e7a Holding \u00e0 Schaffhouse, qui a une politique fiscale tr\u00e8s avantageuse, l'optimisation fiscale, elle conna\u00eet puisque la multinationale compte pr\u00e8s des 3 quarts des 500 plus grandes entreprises du monde parmi ses clients, mais voil\u00e0, en 2010 Accenture l\u00e8ve l'ancre pour l'Irlande, sans doute pour un taux fiscal encore meilleur, jusque -l\u00e0, tout ce qu'il a de plus banal, disons dans le monde des multinationales oui mais comme dirait Fr\u00e9d\u00e9ric tout \u00e0 l'heure la seule trame, enfin il y a un probl\u00e8me et Ahern suisse, la soci\u00e9t\u00e9 a annonc\u00e9 une propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle de1,2 milliards contre 7 milliards en arrivant en Irlande, quitter le pays le plus bas possible et entrer dans le nouveau, le plus haut possible \u00e7a aussi tout \u00e0 fait banal, par contre, l'\u00e9cart multipli\u00e9 par 6, \u00e7a c'est quand m\u00eame un peu exag\u00e9r\u00e9, la Suisse a donc pri\u00e9 Accenture de lui verser son d\u00fb, il aura quand m\u00eame fallu l'ouverture d'une enqu\u00eate p\u00e9nale, l'intervention de Ueli Maurer et plusieurs mois de proc\u00e9dures pour que finalement elle est verser 200 millions, ce qui soul\u00e8ve pas mal de questions dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale de plus, c'est gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9v\u00e9lation des Lux leaks des journalistes d'investigation du monde entier que Berne s'est finalement pench\u00e9s sur ce cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [87%] :\r\nMario El-Khoury les Lux leaks alors on en parle, il y a eu plein de de Ligue ce possible assez aussi une une utilisation de la technologie qui peut \u00eatre aussi a finalement \u00e0 l'Avantage parce qu'on parle beaucoup des inconv\u00e9nients pour notre utilisation personnelle de la technologie \u00e7a ram\u00e8ne au fond 200 millions dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [90%] :\r\nC'est c'est pas mal, je ne sais pas si nous devons nous r\u00e9jouir des millions qui rentre aussi nous devons pleurer Accenture qui est parti avec les employes, aussi, d'accord, donc l\u00e0 c'est c'est un double revers il faut pas oublier que beaucoup de ces entreprises courent derri\u00e8re les avantages fiscaux et encore une fois, ce n'est pas une strat\u00e9gie p\u00e9renne n'offre beaucoup plus aux entreprises multinationales que uniquement des avantages fiscaux, il faut qu'ils aient acc\u00e8s \u00e0 des Main-d'oeuvre qualifi\u00e9e, il faut qu'ils aient acc\u00e8s \u00e0 des infrastructures de tr\u00e8s tr\u00e8s moderne, etc, etc, et c'est uniquement en combinant tout \u00e7a qu'on peut garder les entreprises en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [85%] :\r\nSandra, lit -on Swisscom saute seulement d\u00e9ploient des tr\u00e9sors d'imagination pour acqu\u00e9rir de nouveaux clients. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [93%] :\r\nOui, alors que les fid\u00e8les, eux, sont pri\u00e9s de se d\u00e9brouiller tout seul, nous dit l'Otan changer r\u00e9guli\u00e8rement d'op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique est une habitude rentable ces infid\u00e9lit\u00e9s peuvent permettre de b\u00e9n\u00e9ficier d'un rabais allant jusqu'\u00e0 50 pourcent pendant 2 ans, pr\u00e9cise le journal, tous les op\u00e9rateurs ont des promotions pour les nouveaux clients, car il n'y a plus de possibilit\u00e9 d'en gagner de nouveaux sans voler \u00e0 des concurrents, explique un sp\u00e9cialiste, tout simplement parce que le march\u00e9 est satur\u00e9, on reste dans les nouvelles technologies avec internet ce vrai Champ de bataille, oui, c'est une image de la libert\u00e9, paralysie de la bo\u00eete Mail, blocage de fichiers clients et ran\u00e7ons vers\u00e9es en bitcoins Cohen chaque ann\u00e9e 9 soci\u00e9t\u00e9s sur 10 en suisse subissent une cyberattaque en r\u00e9sum\u00e9, il y a aujourd'hui plus de chances de se faire hacker que cambrioler, il faut dire que d\u00e9fendre un syst\u00e8me informatique, s'av\u00e8re de plus en plus complexe en raison de la multiplication des objets connect\u00e9s, rappelez -vous, c'\u00e9tait en 2017, un syst\u00e8me de montres pour sportifs r\u00e9v\u00e9lait l'emplacement de bases am\u00e9ricaines en Afghanistan, la parade est difficile \u00e0 trouver, le 100 pourcent Swiss Made n'existe pas, il faut donc bien se fie au mat\u00e9riel \u00e9tranger mais on le voit avec la 5 G Swisscom est quasi oblig\u00e9 d'int\u00e9grer dans ses antennes des composants du chinois ou Hawa\u00ef, d'autres pays pourtant y renoncent, dans des cas aussi sensibles qui touchent carr\u00e9ment \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays, il faudrait un vote populaire, estime un sp\u00e9cialiste et c'est \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste Arte Info et les autres journaux du groupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [86%] :\r\nPar Mario et de courrier, beaucoup de beaucoup d'informations l\u00e0 notamment sur sur les donn\u00e9es des donn\u00e9es tr\u00e8s sensibles et c'est vrai que le la la pr\u00e9sence du chinois Wei dans dans la 5 G inqui\u00e8te beaucoup ce qu'il faudrait en venir \u00e0 donner la parole au peuple, faire voter sur cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [89%] :\r\nJe crois que la question tr\u00e8s sensible et m\u00eame les sp\u00e9cialistes aujourd'hui sont vraiment incapables de, de, de r\u00e9pondre avec pr\u00e9cision les Am\u00e9ricains et leurs alli\u00e9s sont en train de crier tr\u00e8s fort contre ouais, en parlant d'espionnage, mais en m\u00eame temps, en parlant de copiage de leurs brevets ben si j'\u00e9tais Thomas Wiesel j'aurais envie hier, il faut les croire, parce quand un pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Dick c'est juste, c'est juste comme la le les armes de destruction massive en Irak, enfin il frappe d'accord et en m\u00eame temps ils arr\u00eatent pas dire ils sont s\u00fbrs que les Chinois ont mis des mouchards, alors que les Chinois, les Chinois ont copi\u00e9 leurs cellules, c'est \u00e0 nous laisser croire qu'ils avaient autant de mouchards dans leur cellule avant aussi, c'est difficile, donc, m\u00eame les sp\u00e9cialistes en en DD la la question, c'est une question de vigilance des utilisateurs, mais aussi des op\u00e9rateurs et je crois qu'ils sont en train de faire leurs devoirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [86%] :\r\nLe 100 pourcent suisse n'existe pas, le 100 pourcent suisse est impossible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [88%] :\r\nPour la pour des technologies aussi complexe que le 5 G oui aujourd'hui la t\u00eate quand je suis devenu de plus en plus complexes, de plus en plus difficile, accessible \u00e0 \u00e0 utiliser d'autant plus pour un pays, surtout avec des PME en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [96%] :\r\nDonc il faudra faire avec une part d'incertitude et et de donn\u00e9es qui peuvent nous \u00e9chapper. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [93%] :\r\nIl faut esp\u00e9rer que l'Europe se r\u00e9veille avec des initiatives comme ils ont fait pour l'Airbus \u00e0 l'\u00e9poque, etc pour dire qu'il y a des secteurs technologiques critique strat\u00e9gique, il faut les ramener en Europe co\u00fbte que co\u00fbte, on peut parler donc des des communications, mais on peut parler aussi du photovolta\u00efque et d'autres domaines strat\u00e9giques qui commence \u00e0 nous \u00e9chapper. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:49) [91%] :\r\nOn revient \u00e0 la presse, Sandra d'Zimmerli quelque chose de plus concret peut-\u00eatre que ces policiers Genevois qui sont poursuivis en justice pour avoir roul\u00e9 trop vite pendant une intervention, oui il est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [94%] :\r\nCar se multiplient ces derniers mois, selon la Tribune de Gen\u00e8ve alors 2 exemples : le premier pourchasse les auteurs d'un casse de bancomat \u00e0 l'explosif \u00e0 Plan -les Plan-les-Ouates il est 4 heures du matin et voil\u00e0 qu'il est flash\u00e9 \u00e0 42 kilom\u00e8tres heure au-dessus de la limite autoris\u00e9e dans une zone d'habitation, le deuxi\u00e8me participe \u00e0 une course poursuite contre une grosse cylindr\u00e9e vol\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur des hommes arm\u00e9s connus pour leur dangerosit\u00e9, il est flash\u00e9 \u00e0 126 kilom\u00e8tres heure, les 2 policiers, comme d'autres d'ailleurs, se retrouve au tribunal, il risque la prison de grosses amendes et le retrait du permis, \u00e0 l'\u00e9poque, la plupart des cas \u00e9taient r\u00e9solus par la hi\u00e9rarchie, explique le pr\u00e9sident du syndicat de la police judiciaire, or aujourd'hui, il y a un d\u00e9calage \u00e9norme entre la technocratie juridique et la r\u00e9alit\u00e9 de terrain du policier, selon lui, la situation est devenue schizophr\u00e9nique certains politiques semblent l'entendre ainsi le conseiller national PLR Christian L\u00fcscher promet d'essayer de faire changer les choses \u00e0 Berne et \u00e7a change aussi dans ce domaine, les m\u00e9tiers de la construction se f\u00e9minise de plus en plus, il n'y a pas que dans le monde acad\u00e9mique, il y a de plus en plus de femmes dans les m\u00e9tiers manuels aussi, rapporte la NZZ et notamment dans la construction, comme les peintres en 2017 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 dans 47 pourcent des apprentis \u00e9taient des apprentis hein pendant et pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [82%] :\r\nTermin\u00e9 nouvelle plut\u00f4t surprenante, la Suisse, qui termine 2\u00e8me au Mondial de l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:19) [91%] :\r\nP\u00eache au gros, mais oui, c'est une \u00e9quipe, je ne vois pas ce qui a particip\u00e9 au show Pena du monde de p\u00eache en mer en Afrique du Sud, les poissons, ils sont bien plus teigneux et beaucoup plus gros que ceux du les explique un membre de l'\u00e9quipe tr\u00e8s s\u00e9rieusement dans la Tribune de Gen\u00e8ve, alors \u00e7a dure 3 jours 15 nations y participent, quand un poisson est pris, on le mesure et on le remet \u00e0 l'eau, la sc\u00e8ne est film\u00e9e et envoy\u00e9e au jury et figurez -vous que l'Italie a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9e, elle n'a fourni qu'une photo o\u00f9 le poisson semblait \u00e9norme, quand ils ont retrouv\u00e9 la vid\u00e9o, il \u00e9tait tout petit, l'Italie a d\u00e9pos\u00e9 prot\u00eat la 2\u00e8me place de la suisse est donc menac\u00e9e, il faudra nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [87%] :\r\nNi en cours 4 quoi apr\u00e8s le prot\u00e8ge d'avoir la pour demain, alors on compte sur vous, Sandra Simmerling, merci beaucoup, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T07:14:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F280C7FA-6764-4738-9DEB-613C0856CCD5", "internalArchiveId": "F280C7FA-6764-4738-9DEB-613C0856CCD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Dominique De Buman, conseiller national PDC;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste;Boukari, Fouad;Gino Ho\u00ebl, r\u00e9dacteur \u00e0 la revue chr\u00e9tienne Golias;Alberto Velasco, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois;Nouria Hernandez, rectrice de l'Universit\u00e9 de Lausanne;Barbara Pfenniger, responsable alimentation \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs;Pialat\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/PERCEPTION CH ACCORD AVEC USA - ouv 7h) MURIEL BALLAMAN, direct studio Fribourg + 2 sons (envoy\u00e9s depuis Lausanne)\r\nLes n\u00e9gociations avec la Suisse sur le libre-\u00e9change ne semblaient pas, \u00eatre une priorit\u00e9 pour les Etats-Unis.\r\nC'est ce qui \u00e9tait ressorti de la visite l'an dernier de Johann Schneider-Ammann. \r\nMais l'ann\u00e9e 2019 semble marquer un nouveau d\u00e9part dans ce dossier...\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, s'\u00e9tait dit convaincu d\u00e9but fevrier qu'un accord pourra bient\u00f4t \u00eatre n\u00e9goci\u00e9.\r\nAlors que l'ambassadeur americain en Suisse Edward McMullen (Ed-ouarde Mac Meu-leun) estime qu'il ne pourrait pas y avoir de meilleur moment. \r\nMuriel Ballaman. Vous \u00eates l'unes de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nUn premier \u00e9chec des discussions en 2006, un 2\u00e8me \u00e9chec en 2016... malgr\u00e9 tout, Berne pourrait donc retenter sa chance... Et la classe politique suisse Muriel semble d'accord... \r\n--- \r\nLes feux sont au vert. Au conseil des Etats, une motion favorable \u00e0 un accord de libre \u00e9change a tacitement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en d\u00e9cembre. \r\nSon objectif: renforcer l'industrie d'exportation de la Suisse et de s'assurer un acc\u00e8s au march\u00e9 am\u00e9ricain. \r\nEt du PS \u00e0 l'UDC, pas d'opposition de principe dans la commission concern\u00e9e. Dominique De Buman, conseiller national PDC. \r\n  1/2 SON 18\"\r\nMais est-ce qu'un tel accord, comme le sugg\u00e8re Dominique de Buman, mettrait la Suisse \u00e0 l'abri de changements d'avis du pr\u00e9sident am\u00e9ricain? Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste, n'en est pas si sure. \r\n  2/2 SON 23\"\r\nVous l'aurez compris: c'est au PS o\u00f9 l'on est le plus frileux face \u00e0 cet accord. Mais tous - y compris les Etats-Unis - s'entendent pour dire qu'il n'y aura pas d'accord sur le dos des agriculteurs suisses. C'\u00e9tait ce qui a principalement pos\u00e9 probl\u00e8me en 2006.\r\n(Bve Brexit) Les dirigeants europ\u00e9ens envisagent un report du Brexit jusqu'en 2021...\r\nSi la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May ne parvient pas \u00e0 faire adopter par le Parlement britnnique l'accord qu'elle a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles...\r\nInformation du Guardian qui  cite des sources europ\u00e9ennes.\r\nAlors que la premi\u00e8re ministre britqnnieu annonc\u00e9 hier  que l'accord de sortie de l'UE, qu'elle s'est engag\u00e9e \u00e0 ren\u00e9gocier ne serait pas soumis de nouveau au vote mercredi prochain, comme attendu, mais \"d'ici au 12 mars\" dit-il, soit 17 jours seulement avant la date du Brexit.\r\n(09/US POMPEO VENEZUELA PA) ***   Par la voix de leur secr\u00e9taire d'Etat, Mike Pompeo, les Etats-Unis ont accentu\u00e9 hier la pression sur Nicolas Maduro...\r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricain ne m\u00e2che pas ses mots.\r\nIl a affirm\u00e9 hier que \"les Etats-Unis vont passer aux actes\", dit-il. \r\n\"Maintenant, le temps est venu d'agir\", selon Mike Pomp\u00e9o... \r\nDes menaces qui interviennent  au moment o\u00f9 les pays du \"groupe de Lima\", comnpos\u00e9 du Canada et une dizaine de pays d'Am\u00e9rique latine,  se r\u00e9unissent en urgence \u00e0 Bogota, en Colombie.  Rapha\u00ebl Grand\r\n((Mike Pomp\u00e9o a lanc\u00e9 une nouvelle salve diplomatique contre le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicoals Maduro.. Apr\u00e8s un week-end marqu\u00e9s par des affrontement \u00e0 la fronti\u00e8re v\u00e9n\u00e9zueliens  entre gouvernent et oppositon qui tente de faire entrer de l'aide humanitaire, le Secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9rcviain s'est montr\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 voir le r\u00e9gime de Maduro basculer.  Sur CNNN maius aussi sur la cha\u00eene conservatirce am\u00e9rcisanie Fox NEWs, Mike Pompeo a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que eles jours de Nicolas Maduro \u00e9taient compt\u00e9. Un homme d\u00e9oramis qualifi\u00e9 apr Washington d'\u00eatre le pire des tyrans. Les attaques de la diplomatie am\u00e9ricaine se renforcent au moment o\u00f9 les pays membres du  Groupe de Lima se r\u00e9unissent en urgence aujourd'hui \u00e0 Bogota en  Colombie.. Une rencontre \u00e0 laquelle prendra aussi part  le vice Pr\u00e9sident am\u00e9rciains mike Pence. \r\nLes attaques virulente de Mike Pomp\u00e9o ne peremttent pas encore d'entrevoir la strat\u00e9gie am\u00e9rciaine. Washngton assure que d'autres mesures seront prises contre Nicolas Maduro. Est-ce que cela inclue un recours \u00e0 la force militaire ? Mike Pompeo, hier, se limitait \u00e0 reperdre le discours de la maison-Blanche : A ce stade, toutes les options sont sur la table. rg rtsinof WH\r\nEXTRO : Et Juan Guaido, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Venezuela reconnu par une cinquantaine de pays, doit rencontrer Mike Pence \u00e0 Bogota))\r\nEXTRO : Et Juan Guaido, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Venezuela reconnu par une cinquantaine de pays, doit rencontrer Mike Pence \u00e0 Bogota\r\n(Bve Monsanto Proc\u00e9s) Le Roundup de nouveau en proc\u00e8s aux Etats-Unis\r\nLe c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9sherbant de Monsanto, accus\u00e9 par ses d\u00e9tracteurs d'\u00eatre canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\nEn proces \u00e0 partir de ce lundi , six mois apr\u00e8s un premier proc\u00e8s historique intent\u00e9 --et gagn\u00e9-- par un jardinier malade.\r\nC'est \u00e0 pr\u00e9sent un autre californien qui accuse le produit au glyphosate d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 son cancer.\r\nCe nouveau proc\u00e8s, organis\u00e9 \u00e9galement \u00e0 San Francisco, est le premier \u00e0 s'ouvrir au niveau f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain, l'affaire Johnson \u00e9tant rest\u00e9e au niveau de la Californie.\r\n(14/VATICAN REAX HOEL - 7h) *** Quatre jours intenses, des t\u00e9moignages forts, des mots durs...  mais peu de mesures concr\u00e8tes...\r\nAu terme du sommet historique sur la p\u00e9dophilie dans l'Eglise, le pape a livr\u00e9 hier ses conclusions aux 190 participants, issus de tous les continents...\r\nLe Vatican a notamment promis de d\u00e9voiler prochainement une l\u00e9gislation pour la lutte contre d'\u00e9ventuels cas d'abus sexuels.\r\nLe pape Fran\u00e7ois ne s'est en revanche pas prononc\u00e9 sur des choses essentielles de l'avis de Gino Hoel (Ho-\u00ebl) r\u00e9dacteur \u00e0 la revue chr\u00e9tienne Golias....\r\n  0'53''\r\n Gino Ho\u00ebl,  r\u00e9dacteur de la revue chr\u00e9tienne Golias, interrog\u00e9 par Natacha Van Cutsem.\r\n(05/GE/BANNIR LES DOUBLES MANDATS PI - 22.30) *** Le canton de Gen\u00e8ve pourrait mettre fin cumul des mandats. \r\nLe parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi selon le Matin Dimanche. Le texte veut imposer aux \u00e9lus UNE... et une seule fonction politique. Qu'elle soit communale, cantonale ou f\u00e9d\u00e9rale. Adrien Krause.\r\n  1'07''\r\n((Au total, une dizaine d'\u00e9lus seraient concern\u00e9s par le texte. Parmi eux notamment R\u00e9my Pagani. Actuel Conseiller administratif d'Ensemble \u00e0 Gauche en Ville de Gen\u00e8ve et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil. Mais aussi Guillaume Barazzone, membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville et Conseiller national PDC. Des cumuls de mandats dont ne veut plus le d\u00e9put\u00e9 socialiste Alberto Velasco, \u00e0 l'origine du projet. Pour lui, ils affaiblissent clairement la qualit\u00e9 du travail des \u00e9lus. \r\nSON 1\r\nDans les faits le parti socialiste genevois applique d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e en g\u00e9n\u00e9rale. Puisque l'an dernier, il avait refus\u00e9 une d\u00e9rogation \u00e0 deux de ses magistrates ((Sandrine Salerno \u00e0 Gen\u00e8ve et Carole-Anne Kast \u00e0 Onex)) pour si\u00e9ger \u00e0 la fois \u00e0 l'ex\u00e9cutif de leur commune et au Grand Conseil. Un Grand Conseil qui pourrait d\u00e9battre de ce texte d\u00e8s jeudi en pl\u00e9num...))\r\n(02/DOCTORANTS EN MAL D'EMPLOI IV HERNANDEZ) Les doctorants en ont marre! Ils estiment que leurs conditions de travail trop pr\u00e9caires p\u00e9jore la qualit\u00e9 de la recherche. \r\nIls l'ont dit dans une tribune publi\u00e9 hier par ActionUni, la fa\u00eeti\u00e8re des associations de chercheurs des hautes \u00e9coles suisses. \r\nIls demandent notamment plus contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. \r\nLa rectrice de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Nouria Hernandez, entend ces critiques, mais \u00e0 pour elle, l'universit\u00e9 sert avant tout \u00e0 la formation.\r\n  0'46''\r\nDes propos recueillis par Tania Barril\r\n(Bve Corse) Les secours doivent reprendre leurs travaux ce matin en Corse... l'\u00eele est en proie aux premiers incendies de l'ann\u00e9e, qui s'av\u00e8rent difficiles \u00e0 maitriser. Une premi\u00e8re s\u00e9rie d'incendies s'est d\u00e9clench\u00e9e samedi soir, attis\u00e9s par des vents violents. 1500 hectares de v\u00e9g\u00e9tation ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9es en l'espace de 24 heures. \r\nSi la pr\u00e9f\u00e8te de la Corse Josiane Chevalier attribue ces feux au d\u00e9r\u00e8glement climatique, le parti ind\u00e9pendantiste Corsica Libera accuse l'Etat et l'EDF...pour la formation, ces feux seraient partis \u00e0 cause d'un transformateur d\u00e9fectueux et de la vetust\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique.\r\n(11/LABELLISATION PRODUITS DANONE PI) *** Face au ph\u00e9nom\u00e8ne des applications d'information produit sur les t\u00e9l\u00e9phone, l'industrie agroalimentaire n'a plus d'autres choix que de prendre en compte la demande de transparence des consommateurs. \r\nLa sc\u00e8ne se r\u00e9p\u00e8te chaque jour un peu plus dans les supermarch\u00e9s et les centres commerciaux : un consommateur, t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 la main, scanne le code-barres de ses articles pour connaitre la composition de l'aliment qu'il veut acheter... \r\nPour reprendre le contr\u00f4le sur leurs donn\u00e9es, de plus en plus de marque font le choix de la clart\u00e9. \r\nPour cela, certaines ont d\u00e9cid\u00e9 d'etiqueter les produits selon leur valeur nutritive...\r\nApr\u00e8s Fleury-Michon, le g\u00e9ant de l'alimentaire Danone va progressivement introduire d\u00e8s le mois de mars le label Nutriscore sur ses produits vendus en Suisse. \r\nUn code couleur Jo\u00eblle Cachin, qui a deja fait ses preuves en France... \r\n  1'11\r\n(TF3/OSCARS (r\u00e9sultats d'ici 5h30 - rec \u00e0 6h30) - 7h) *** Et l'Oscar du meilleur film va \u00e0...\"Green Book\". \r\nLe film de Peter Farrelly sur l'amiti\u00e9 entre un chauffeur blanc et un pianiste noir dans l'Am\u00e9rique des ann\u00e9es 60 a remport\u00e9 cette nuit le prix le plus prestigieux de la 91e c\u00e9r\u00e9monie des Oscars.\r\nMais aussi celui du meilleur sc\u00e9nario et du meilleur second r\u00f4le pour Mahershala Ali. \r\nLoic Piallat vous avez suivi cette ceromonie...\r\n\"Roma\" et \"Bohemian Rapsodhy\" repartent \u00e9galement avec plusieurs statuettes...\r\n---\r\n(Bve Foot Super League) Du football enfin et la victoire d'YB\r\nLugano - Young Boys    0-1  \r\nThoune - Grasshopper  1-1  \r\nZurich - Lucerne            1-1\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 797, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226157", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-25T07:00:08_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-25T07:00:08_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10226176", "ece-10226157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:11:34Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMais tout de suite, c'est le journal de fait Boukari bonjour, bonjour l'espoir semble de mise, de chaque c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique suisses et am\u00e9ricains encha\u00eene les messages en vue de n\u00e9gociations pour un accord de libre- \u00e9change en Suisse, en tout cas l'ensemble des formations politiques sont d'accord pour commencer des pourparlers, m\u00eame si \u00e0 gauche on exprime quelques r\u00e9serves ce message on ne peut plus claire des \u00c9tats-Unis au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les jours de Nicolas Maduro, sans compter les \u00c9tats-Unis vont passer aux actes, a averti hier Washington une \u00e9volution de la rh\u00e9torique am\u00e9ricaine qui intervient \u00e0 la veille de la r\u00e9union des pays du Groupe de Lima et puis la 91\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, a eu lieu cette nuit \u00e0 Los Angeles, tous les films favoris sont reparties avec au moins une statuette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [94%] :\r\nLes n\u00e9gociations avec la Suisse sur le libre- \u00e9change ne semble pas \u00eatre une priorit\u00e9 pour les \u00c9tats-Unis, c'est ce qui \u00e9tait ressorti de la visite l'an dernier de Johann Schneider- Ammann mais l'ann\u00e9e 2019 semble marquer un nouveau d\u00e9part dans ce dossier, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis s'\u00e9tait dit convaincu, d\u00e9but f\u00e9vrier, qu'un accord pourra bient\u00f4t \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 alors que l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse, Edward McMullen estime qu'il ne pourrait pas y avoir de meilleur moment Muriel, vous l'\u00eates, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral un premier \u00e9chec des discussions en 2006 un 2\u00e8me en 2016, malgr\u00e9 tout, Berne pourrait donc retenter sa chance \u00e0 la classe politique suisse Muriel semble cette fois d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [93%] :\r\nOui, les feux sont au Vert au Conseil des \u00c9tats une motion favorable \u00e0 untel, accord de libre- \u00e9change a tacitement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre, l'id\u00e9e c'est de renforcer l'industrie d'exportation de la Suisse et de s'assurer un acc\u00e8s au march\u00e9 am\u00e9ricain et du PS \u00e0 l'UDC, vous l'avez dit, pas d'opposition de principe dans la commission concern\u00e9e Dominique de Burban, conseiller national PDC. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:42) [84%] :\r\nLa Suisse, int\u00e9r\u00eat \u00e0 Sotchi entre mais des \u00c9tats-Unis qui rend dans l'intervalle, pris une tournure plut\u00f4t protectionniste et comme la Suisse, a une nature du pays d'exportation, il est \u00e9vident que nous pouvons chercher par tous les moyens \u00e0 d\u00e9senclaver et par cons\u00e9quent \u00e0 relancer les n\u00e9gociations, la co. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [94%] :\r\nMais ce l'accord comme le sugg\u00e8re Dominique De Burman mettrait la Suisse \u00e0 l'abri de changements d'avis du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste n'en est pas si s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:11) [88%] :\r\nAu-del\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 politique, vers lequel penche monsieur 30, je pense que sa personnalit\u00e9 m\u00eame \u00e9tant stable et que tout accord avec les \u00c9tats-Unis, aujourd'hui nous pousse \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement prudent parce que je peut dire \u00e0 aujourd'hui, h\u00e9 b\u00e9 demain, il l'a fait \u00e0 plusieurs reprises avec d'autres pays, je crois qu'il faut tenir compte de nos int\u00e9r\u00eats, de l'avis des Suisses et de notre propre politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [92%] :\r\nVous l'aurez compris, hein, c'est au PS o\u00f9 l'on est le plus frileux face \u00e0 cet accord, mais tous y compris les \u00c9tats-Unis s'entendent pour dire qu'il n'y aura pas d'accord sur le dos des agriculteurs suisses c'\u00e9tait ce qui avait principalement pos\u00e9 probl\u00e8me en 2006. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [95%] :\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens envisageraient un report du Brexit jusqu'en 2021 si la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May ne parvient pas \u00e0 faire adopter par le Parlement, l'accord qu'elle a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, information du Guardian qui cite des sources europ\u00e9ennes, alors que la premi\u00e8re ministre britannique a annonc\u00e9 hier que l'accord de sortie de l'UE, qu'elle s'est engag\u00e9e \u00e0 ren\u00e9gocier ne serait pas soumis de nouveau au vote ce mercredi, comme attendu, mais d'ici au 12 mars, dit -elle, soit 17 jours seulement avant la date du Brexit, les \u00c9tats-Unis ont accentu\u00e9 hier la pression sur Nicolas Maduro, par la voix de leur secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Mike Pompeo le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine ne m\u00e2che pas ses mots, il a affirm\u00e9 hier que les \u00c9tats-Unis vont passer aux actes, dit -il, maintenant le temps est venu d'agir, selon Me Pompeo des menaces qui interviennent au moment o\u00f9 les pays du groupe de Lima, compos\u00e9e du Canada et une dizaine de pays d'Am\u00e9rique latine se r\u00e9unissent en urgence \u00e0 Bogota, en Colombie, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [95%] :\r\nMike Pompeo a lanc\u00e9 une nouvelle salve diplomatique contre le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro apr\u00e8s un week- end marqu\u00e9 par des affrontements \u00e0 la fronti\u00e8re v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne entre gouvernement et opposition qui tente de faire entrer de l'aide humanitaire, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain s'est montr\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 voir le r\u00e9gime de Maduro basculer sur CNN, mais aussi sur la cha\u00eene conservatrice am\u00e9ricaine Fox News Mike Pompeo a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les jours de Nicolas Maduro \u00e9taient compt\u00e9 un homme d\u00e9sormais qualifi\u00e9e par Washington d'\u00eatre le pire des tyrans, les attaques de la diplomatie am\u00e9ricaine se renforcent au moment o\u00f9 les pays membres du groupe de Lima se r\u00e9unissent en urgence aujourd'hui \u00e0 Bogota, en Colombie, une rencontre \u00e0 laquelle prendra aussi par le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine les attaques virulente de Mike Pompeo ne permettent pas encore d'entrevoir la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine Washington assure que d'autres mesures seront prises contre Nicolas Maduro, est ce que cela inclue un recours \u00e0 la force militaire Mike Pompeo hier se limitait \u00e0 reprendre le discours de la Maison Blanche, \u00e0 ce stade, toutes les options sont sur la table, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [94%] :\r\nC'est Juan Guaido, le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 par int\u00e9rim du venezuela reconnu par une cinquantaine de pays doit rencontrer Mike Pence \u00e0 Bogota aujourd'hui le Roundup de nouveau en proc\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, le c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9sherbant de Monsanto, accus\u00e9 par ses d\u00e9tracteurs d'\u00eatre canc\u00e9rig\u00e8ne en proc\u00e8s \u00e0 partir de ce lundi 6 mois apr\u00e8s une premi\u00e8re, un 1er proc\u00e8s historique intent\u00e9 et gagn\u00e9 par un jardinier malade, c'est \u00e0 pr\u00e9sent un autre californien, qui accuse le produit au glyphosate d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 son cancer ce nouveau proc\u00e8s organis\u00e9 \u00e9galement \u00e0 San Francisco, est le 1er \u00e0 s'ouvrir au niveau f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain l'affaire Johnson \u00e9tait rest\u00e9 au niveau de la Californie, 4 jours intenses, des t\u00e9moignages forts, des mots durs, mais peu de mesures concr\u00e8tes au terme du sommet historique sur la p\u00e9dophilie dans l'\u00c9glise, le pape a livr\u00e9 hier ses conclusions au son 90 participants issus de tous les continents, le Vatican a notamment promis de d\u00e9voiler prochainement une l\u00e9gislation pour lutter contre d'\u00e9ventuels cas d'abus sexuels : le pape Fran\u00e7ois ne s'est en revanche pas prononc\u00e9 sur des choses essentielles, de l'avis de Gino Ho\u00ebl, r\u00e9dacteur \u00e0 la revue chr\u00e9tienne Golias. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:42) [89%] :\r\nPour moi, on est pas loin de l'occasion manqu\u00e9e quand m\u00eame l\u00e0, il y avait des demandes particuli\u00e8res, notamment la possibilit\u00e9 de de pouvoir juger des \u00e9v\u00eaques, il avait \u00e9galement aussi la demande des victimes qui disait qu'il fallait changer le droit canonique, par exemple, un certain nombre de d\u00e9cisions qui devaient \u00eatre prises et on ne sait toujours pas, on fait parce ce que l'\u00c9glise a l'intention de faire contre les pr\u00eatre p\u00e9dophile m\u00eame th\u00e9ologique, il y a quasiment rien, c'est-\u00e0-dire que le pape, en fait, axe son discours sur des \u00e9tudes moi je l'\u00e9coute en Direct, je me suis m\u00eame demander \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 il voulait en venir, mais en tant que chr\u00e9tien qui avait aussi beaucoup d'attente parce que c'est tr\u00e8s dur quand m\u00eame aujourd'hui \u00eatre chr\u00e9tiens avec tout \u00e7a, ben on est aussi d\u00e9\u00e7us que la victime, quoi, c'est pass\u00e9 3 jours et demi et ceux qui vont pouvoir remettent de la confiance, l'institution est tellement malade que m\u00eame sur des sujets pareils, elle n'est plus capable de prendre une d\u00e9cision et une d\u00e9cision ferme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [94%] :\r\nGino Ho\u00ebl r\u00e9dacteur en r\u00e9dacteur de la revue chr\u00e9tienne Golias, interrog\u00e9 par Natacha Van Cutsem, le canton de Gen\u00e8ve maintenant le canton de Gen\u00e8ve pourrait mettre fin au cumul des mandats, le Parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi selon Le Matin dimanche le texte veut imposer aux \u00e9lus une et une seule fonction politique que ce qu'elle soit communale, cantonale ou f\u00e9d\u00e9rale Adrien creuser. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:56) [95%] :\r\nAu total, une dizaine d'\u00e9lus seraient concern\u00e9s par le texte, parmi eux, R\u00e9my Pagani, actuel conseiller administratif d'Ensemble \u00e0 Gauche en Ville de Gen\u00e8ve et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil mais aussi : Guillaume Barazzone, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville et conseiller national PDC et des cumuls de mandats dont ne veut plus le d\u00e9put\u00e9 socialiste Alberto Velasco, \u00e0 l'origine du projet pour lui ils affaiblissent clairement la qualit\u00e9 du travail des \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:20) [84%] :\r\nIl y a un temps accord\u00e9 \u00e0 son mandat aux \u00eatre conseiller administratif et conseiller national ou pas, c'est 4 fois 3 ou 4 semaines par ann\u00e9e \u00e0 Berne Auguste pour les commissions etc, je vois difficilement comment vous pouvez pris votre mandat convenablement, moi je suis d\u00e9put\u00e9 et Bazizin et juste \u00e0 faire convenablement dans travail des commissions que j'ai des sujets que je traite et m'occuper des citoyens, citoyennes et m'occuper des t\u00e9l\u00e9phones, j'arrive tout juste un an, alors je ne vais pas comme ils sont, il y en a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [94%] :\r\nDans les f\u00eates, le Parti socialiste Genevois applique d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral puisque l'an dernier, il avait refus\u00e9 une d\u00e9rogation \u00e0 2 de ses magistrates pour si\u00e9ger \u00e0 la fois \u00e0 l'ex\u00e9cutif de leur commune et au Grand Conseil un Grand Conseil qui pourrait d\u00e9battre de ce texte d\u00e8s jeudi en pl\u00e9num. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [93%] :\r\nLes doctorants en ont marre, ils estiment que leurs conditions de travail trop pr\u00e9caires affecte la qualit\u00e9 de la recherche et l'ont dit, dans une tribune publi\u00e9e hier par action unie la fa\u00eeti\u00e8re des associations de chercheurs de hautes \u00e9coles suisses ils demandent notamment plus de contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, la rectrice de l'Universit\u00e9 de Lausanne Nouria Hernandez entend ces critiques mais pour elle, l'universit\u00e9 sert avant tout \u00e0 la formation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:25) [92%] :\r\nJe les comprends, c'est, revendications, je dirais que le m\u00e9tier de la recherche, c'est un m\u00e9tier extr\u00eamement dur, dans lequel il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager si on veut trouver du travail, mais moi il me semble quand m\u00eame que la mission d'universit\u00e9, c'est de former les gens, c'est pas d'employer des gens pour faire de la recherche, comme on le ferait, je sais pas moi dans une compagnie pharmaceutique par exemple donc si les gens qui sont de la recherche dans les universit\u00e9s obtiennent tous des contrats stables, bah il y a plus personne d'autre qui apprend \u00e0 faire de la recherche \u00e0 l'universit\u00e9, faut se rentre compte qu'il y a beaucoup plus de chercheurs et d'\u00e9tudiants qui veulent faire de la recherche que de postes stables et j'entends m\u00eame si on double, on triple les poste stable, \u00e7a va toujours \u00eatre le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [95%] :\r\nNouria Hernandez, rectrice de l'Universit\u00e9 de Lausanne, interrog\u00e9 par Tania Barril face au ph\u00e9nom\u00e8ne des applications d'information produit sur les t\u00e9l\u00e9phone l'industrie agroalimentaire n'a plus d'autre choix que de prendre en compte la demande de transparence des consommateurs, la sc\u00e8ne se r\u00e9p\u00e8te chaque jour un peu plus dans les supermarch\u00e9s, un consommateur smartphone \u00e0 la main, scanne le code-barres de ses articles pour conna\u00eetre la composition de l'aliment qu'il veut acheter pour reprendre le contr\u00f4le sur leurs donn\u00e9es de plus en plus de marque font le choix, donc de la clart\u00e9, pour cela, certaines ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9tiqueter les produits selon leur valeur nutritive apr\u00e8s Fleury-Michon, le g\u00e9ant de l'alimentaire, Danone va progressivement introduire des mois proche d\u00e8s le mois de mars, le Label nutrition encore sur ses produits vendus en Suisse, un code couleur Jo\u00eblle Cachin qui a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [93%] :\r\n5 cat\u00e9gories de couleur pour constater en un coup d'oeil la qualit\u00e9 nutritive d'un produit, c'est \u00e7a le Label nutrition encore en France, il fleurit un peu partout, 110 entreprises l'ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9, tout comme la plupart des grands d\u00e9taillants et pour cause, selon une \u00e9tude interne des magasins Leclerc il y a un v\u00e9ritable Avantage concurrentiel \u00e0 a imprimer le Label m\u00eame sur des produits moins bien not\u00e9s car les consommateurs appr\u00e9cient de fait le geste de transparence en Suisse, pourtant, les fabricants sont encore h\u00e9sitants Barbara Penny guerre responsable alimentation \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:28) [92%] :\r\nOn a vu \u00e7a, il y a 60 ans quand les fabricants voulait pas indiqu\u00e9 les ingr\u00e9dients de leurs produits samedi aussi pas mal de temps jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a devienne des calmants obligatoire c'est clair qu'une marque un toujours des craintes que son produit s'en sortent moins bien que celui de la concurrence, nous pensons que, en r\u00e9alit\u00e9, la plupart des produits s'en sortent mieux que ce que pensent les fabricants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [93%] :\r\nEn Suisse, la l\u00e9gislation n'oblige pas les entreprises \u00e0 labelliser leurs produits mais au vu du dynamisme europ\u00e9en, les acteurs du milieu sont pr\u00eats \u00e0 discuter de l'introduction dans la Label sur une base volontaire, ils se r\u00e9uniront en avril prochain \u00e0 l'occasion d'une table ronde,M. de Winne est -ce l'Oscar du meilleur film va \u00e0 Green Book. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [94%] :\r\nLe film de Peter Farrelly sur l'amiti\u00e9 entre un chauffeur blanc et un pianiste noir dans l'Am\u00e9rique des ann\u00e9es 60 a remport\u00e9 cette nuit le prix le plus prestigieux, il rafle aussi celui du meilleur sc\u00e9nario et du meilleur second r\u00f4le pour Mar\u00e9chal Ali Lo\u00efc Pialat ou vous avez suivi cette c\u00e9r\u00e9monie, le film les films Romain et boh\u00e9mienne Rhapsody repartent \u00e9galement avec plusieurs statuettes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:30) [86%] :\r\nOui, l'Oscar du meilleur film \u00e9tranger pour Romain m\u00eame si Netflix qui distribue ce long- m\u00e9trage a d\u00e9pens\u00e9 une fortune vraiment pour convaincre les votants d'en faire le meilleur film tout court mais roma gagne tout de m\u00eame 2 autres Oscars prestigieux un meilleur r\u00e9alisateur et meilleur lumi\u00e8re tous les 2, remis au Mexicain Alfonso Cuar\u00f3n dans la cat\u00e9gorie du meilleur acteur, Rami Malek comme pr\u00e9vu, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour son interpr\u00e9tation de Freddie Mercury, tambours et m\u00eame Rhapsody qui emporte aussi ce qu'on appelle des Oscars techniques, hein, le montage et le mixage en revanche Glenn compte que beaucoup imaginaient voir remport\u00e9 son 1er Oscar \u00e0 71 ans a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9 par Olivia Colman, l'actrice britannique de de la favorite pour les seconds r\u00f4les l'Acad\u00e9mie a vot\u00e9 pour et R\u00e9tina King Yves plus suite quotas et Mahershala Ali, donc les boucle de com\u00e9dien afro- am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [85%] :\r\n\u00e0 une soir\u00e9e Lo\u00efc marqu\u00e9e par la diversit\u00e9, peut-\u00eatre plus que jamais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:13) [89%] :\r\nOui, \u00e0 la fois chez les Stars qui venait remettre les prix et c'est celle qui venaient les chercher, on a vraiment eu l'impression en de voir sur sc\u00e8ne des choses qui ressemblait \u00e0 l'Am\u00e9rique de de tous les jours alors difficile de faire la liste de tous ceux qui ont gagn\u00e9, on peut citer notamment Carter premi\u00e8re costumi\u00e8re afro- am\u00e9ricaine \u00e0 \u00eatre r\u00e9compens\u00e9 pour les costumes de Black Panther, on peut parler de timides, Chine, le r\u00e9alisateur d'origine asiatique du documentaire Three Solos, on peut parler du dessin anim\u00e9 du film d'animation Spider-Man qui est centr\u00e9e sur un Spider-Man noir et puis comment ne pas mentionner \u00e9videmment, Spike Lee, r\u00e9compens\u00e9 pour la meilleure adaptation pour le lac lancement qui montait sur sc\u00e8ne, il \u00e9tait vraiment comme un gosse, il a saut\u00e9 dans les bras de Samuel Jackson mais sur sc\u00e8ne, il a aussi parl\u00e9 de choses tr\u00e8s graves, l'esclavage, bien s\u00fbr, mais aussi les \u00e9lections de 2020, qui approche, en demandant au public, aux Am\u00e9ricains d'\u00eatre du bon c\u00f4t\u00e9 de l'histoire de tout de Right Thing de faire ce qui est juste ou de Leipzig, c'est \u00e9videmment le titre d'un de l'un de ses films les plus c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [95%] :\r\nLa Lo\u00efc Pialat qui a suivi cette nuit la 91\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars \u00e0 Los Angeles et c'\u00e9tait votre journal Foued Boukari merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T07:05:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAA8E57E-9EC4-47D8-8F17-7F6A7D3D30C0", "internalArchiveId": "BAA8E57E-9EC4-47D8-8F17-7F6A7D3D30C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Le succ\u00e8s du projet de la Croix-Rouge jurassienne \"Grands-parents de cour\"", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sophie Huber, membre de la Croix-Rouge\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - Le succ\u00e8s du projet de la Croix-Rouge jurassienne \"Grands-parents de cour\" ILS ENREGISTR\u00e9 mais intro et extro en direct\r\n*** Ici la Suisse avec ce matin des grands-parents de coeur, vous savez ces hommes et ces femmes qui ne sont pas de la famille et qui tissent un lien privil\u00e9gi\u00e9 avec un enfant. Bonjour Simon Corthay!\r\n  5'33''\r\nExtro en direct\r\n*** Grands-parents mode d'emploi, c'est une s\u00e9rie de reportages que vous avez r\u00e9alis\u00e9e Simon Corthay pour l'\u00e9mission Vacarme, cette semaine sur la Premi\u00e8re. \r\nA part ceux de coeur, comme Christine, il y aura bien s\u00fbr des grands-parents de sang, ou d'autres qui ne le sont pas encore comme dans le premier \u00e9pisode de ce lundi, \u00e0 13 heures sur la Premi\u00e8re...\r\n((Bonjour... \r\n*** Les grands-parents et les petits-enfants de coeur se rencontrent souvent par hasard, mais vous avez d\u00e9nich\u00e9 en Suisse romande un canton o\u00f9 ce lien est organis\u00e9!\r\nOui, c'est le Jura, o\u00f9 la Croix Rouge a lanc\u00e9 l'an dernier un projet, baptis\u00e9 Grands-Parents de coeur. Pour l'organisation c'est une premi\u00e8re du genre en Suisse. Par voie d'annonce dans les m\u00e9dias, elle a commenc\u00e9 par chercher des familles avec enfants en manque de grands-parents - et des seniors d\u00e9sireux de remplir ce r\u00f4le et de soutenir ponctuellement les familles. \r\n*** Et les inscriptions n'ont pas tard\u00e9!\r\nTr\u00e8s vite, Sophie Huber, de la Croix-Rouge, qu'on entendra dans le reportage, a rapproch\u00e9 deux candidatures: celle de Shayma, 11 ans, qui vit seule en ville avec sa maman et qui a peu de famille proche et le dossier de Christine, pas encore grand-maman mais qui avait envie d'accueillir un enfant dans la ferme familiale. Depuis la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Shayma passe le samedi \u00e0 Saint-Brais avec sa grand-maman de coeur - et avec les animaux de la ferme.\r\nMag\r\n*** On a l'impression que la complicit\u00e9 est telle que la Croix-Rouge n'a plus grand chose \u00e0 faire dans cette histoire!\r\nC'est vrai, mais l'organisation continue de suivre jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e l'\u00e9volution de ce premier lien qu'elle a initi\u00e9. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Shayma n'a pas dormi \u00e0 Saint-Brais. On proc\u00e8de donc par petits pas, en consultant tout le monde - et on m'a souffl\u00e9 que le premier week-end serait pour bient\u00f4t. Ensuite, on verra. Le lien entre Shayma et Christine va peut-\u00eatre se distendre - se maintenir ou se renforcer, comme entre petits-enfants et grands-parents de la m\u00eame famille.))", "durationSec": 360, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226155", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Le succ\u00e8s du projet de la Croix-Rouge jurassienne \"Grands-parents de c\u0153ur\"", "Ici la Suisse - Le succ\u00e8s du projet de la Croix-Rouge jurassienne \"Grands-parents de c\u0153ur\"  / LME_2019-02-25T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Le succ\u00e8s du projet de la Croix-Rouge jurassienne \"Grands-parents de c\u0153ur\"  / LME_2019-02-25T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10226189", "ece-10226155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:25:43Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nIci, la Suisse avec ce matin des grands- parents de coeur, vous savez ce sont ces hommes et ces femmes qui ne sont pas de la famille mais qui tissent un lien privil\u00e9gi\u00e9 avec un enfant bonjour : Simon Corthay bonjour, alors les grands- parents et les petits-enfants de coeur se rencontrent souvent par hasard, mais vous avez d\u00e9nich\u00e9 en Suisse romande un canton o\u00f9 ce lien est organis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [96%] :\r\nOui, c'est le Jura o\u00f9 le la Croix-Rouge a lanc\u00e9 l'an dernier un projet baptis\u00e9 grands- parents de coeur pour l'organisation, c'est une premi\u00e8re du genre en Suisse par voie d'annonce dans les m\u00e9dias, elle a commenc\u00e9 par chercher des familles avec enfants en manque de grands- parents et des seniors d\u00e9sireux de remplir ce r\u00f4le est de soutenir ponctuellement les familles et les inscriptions n'ont pas tard\u00e9 tr\u00e8s vite Sophie Huber, de la Croix-Rouge, qu'on entendra dans le reportage a rapproch\u00e9 deux candidatures, celle de Shayma 11 ans qui vit seule en ville avec sa maman et qui a peu de famille proche et le dossier de Christine pas encore grand- maman mais qui avait envie d'accueillir un enfant dans la ferme familiale depuis la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re Shayma passe le samedi \u00e0 Saint-Brais avec sa grand- maman de coeur et avec les animaux de la ferme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [72%] :\r\nA beaucoup y avoir un changement les granul\u00e9s pour les l'affaire quoi le remarquer coinc\u00e9 pour les poules Euratom inquiet actif donc comme \u00e0 lui, lui, un laur\u00e9at, pas tr\u00e8s tr\u00e8s fin qui ordonne la moiti\u00e9 qui est parce qu'il a parl\u00e9, il Joffe, gros et dans son Patonnier qui va lui mettent mais il pas et enfin il couine pas cochons d'\u00eatre non, si je reprends une poign\u00e9e une poign\u00e9e imagine comme moi, l\u00e0, moi je, je dis si j'esp\u00e8re qu'ils arrivent pousse, fallait -il point parce que comme \u00e7a, tu lui mais, au fur atelier non leur atelier s'accro\u00eet, ben \u00e7a, c'est \u00e7a, alors j'aurais pas de souris voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [90%] :\r\nGrand- maman de coeur c'est un bon moyen, Christine de susciter des vocations, oui, \u00e7a pourrait, en fait, pourquoi pas, \u00e7a fait toujours plaisir \u00e7a susciterait une vocation, l'essentiel c'est que ce qu'on lui montre lui fasse plaisir quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [81%] :\r\nCe n'est pas non plus, oui, vous savez c'est la locomotive a vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [92%] :\r\nC'est votre grand- maman, Christine, qui vous a aussi donn\u00e9 envie de travailler \u00e0 la ferme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [85%] :\r\nMoi, j'avais une grands moments que j'adore, oui, et puis j'avais un rapport tr\u00e8s tr\u00e8s fusionnel avec elle, malheureusement, elle est morte quand j'avais l'\u00e2ge de 8 ans mais c'est vrai qu'avec cette grand moment l\u00e0 j'ai eu un rapport tr\u00e8s tr\u00e8s fort et elle \u00e9tait ma grand moment elles-m\u00eames, elle a \u00e9lev\u00e9 toute seule sa famille de 11 enfants et oui, c'est vrai que peut-\u00eatre cette vocation que j'ai dans l'agriculture, elle va peut-\u00eatre venu d'elle, en fait, on a d\u00e9j\u00e0 dit, une fois que je ressemblais \u00e0 pas grand donc quoi, l\u00e0, c'est bien Shayma je peux encore un petit lob \u00e9coute, on va aller voir les veaux, maintenant si tu veux, apr\u00e8s on pourra les reprendre \u00e0 Sophie Huber voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [98%] :\r\nVous qui \u00eates un peu l'ange gardien de cette relation entre Shayma et Christine comment est -ce que vous la voyez \u00e9voluer cette relation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [90%] :\r\nPendant la premi\u00e8re ann\u00e9e, la Croix-Rouge et moi je reste \u00e0 disposition et des parents et des grands- parents de coeur et des enfants et puis apr\u00e8s une ann\u00e9e la Croix-Rouge sort du cadre, le son contrat se termine et, id\u00e9alement, et les grands moments de coeur et les familles et l'enfant va poursuivent leurs relations hors du cadre de la Croix-Rouge alors j'imagine que Christine sera toujours l\u00e0 pour Shania et pour sa maman, \u00e7a leur appartient donc \u00e7a existera toujours, il y aura toujours une relation, il y aura toujours quelque chose qui a exist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [97%] :\r\nComme des grands- parents et et des petits-enfants qui sont de la m\u00eame famille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:51) [87%] :\r\nOui, je pense que c'est assez similaire chaque relation peut diff\u00e9rente, on peut vivre une relation tr\u00e8s proche avec des parents de sang et puis d'autres n'ont pas de contact avec leurs grands- parents parents/enfants et vivre en quelque chose de tr\u00e8s fort, avec d'autres grands- parents ou d'autres personnes, il y a pas de code par rapport \u00e0 ces relations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [79%] :\r\nNon, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 bien le le mouvement, le truc et \u00e0 pas longtemps vient donc \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [89%] :\r\nShayma plus tard tu vas vivre \u00e0 la ferme, comme Christine, oui, c'est ce que j'aimerais bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [76%] :\r\nLe plaisir, pas comme \u00e7a je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:35) [88%] :\r\nBon grand- maman de coeur est -ce que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent finalement de grand- maman de sang je pense pas, pour moi, non, non, d'aller, voil\u00e0 la r\u00e9ponse elle Ad\u00e8le la r\u00e9ponse via des enfants quoi c'est c'est un lien qui se forme quoi au fil des rencontres et puis c'est aussi un lien d'attachement, l\u00e0 o\u00f9 on prend, on commence en tout cas pour ma part commenc\u00e9 d'aimer la petite fille comme vraiment comme une comme une personne qui fait partie int\u00e9grante de la famille quoi c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [93%] :\r\nAlors on a l'impression que la complicit\u00e9 est telle que la Croix-Rouge au fond n'a plus grand- chose \u00e0 faire dans cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [95%] :\r\nC'est vrai, mais l'organisation continue de suivre jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, l'\u00e9volution de ce premier lien qu'elle a initi\u00e9, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Shayma n'a pas dormi \u00e0 Saint-Brais, on proc\u00e8de donc par petits pas en consultant tout le monde et on m'a souffl\u00e9 que le premier week- end serait pour bient\u00f4t, ensuite on verra le lien entre Shayma et Christine va peut-\u00eatre se distendre se maintenir ou se renforcer comme entre petits-enfants et grand- parents, de la m\u00eame famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [94%] :\r\nGrands- parents, mode d'emploi, c'est une s\u00e9rie d'Orford reportage que vous avez r\u00e9alis\u00e9e Simon Corthay pour l'\u00e9mission Vacarme, c'est cette semaine sur la Premi\u00e8re \u00e0 part ceux de coeur comme Christine il y aura bien s\u00fbr des grands- parents de sang ou d'autres qui ne sont pas encore comme dans le premier \u00e9pisode de ce lundi 7 \u00e0 13 heures sur la Premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T06:46:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A5760BE-BB9C-489E-AFCC-A3E59BECC324", "internalArchiveId": "8A5760BE-BB9C-489E-AFCC-A3E59BECC324", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fabrique de l'h\u00e9g\u00e9monie masculine", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 401, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226248", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La fabrique de l\u2019h\u00e9g\u00e9monie masculine / TUM_2019-02-25T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 25.02.2019"], "variantIds": ["ece-10226248"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:15:46Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt si on inversait la perspective quand on observe les in\u00e9galit\u00e9s femmes- hommes dans le monde du travail, c'est ce que propose Audry voil\u00e0 la sociologue du genre et du travail a choisi de ne pas s'int\u00e9resser aux femmes et \u00e0 ceux qui freinent leur acc\u00e8s \u00e0 certains secteurs d'activit\u00e9 ou \u00e0 certains postes, comme on le fait d'habitude, elle s'est focalis\u00e9e sur les hommes, comment s'attribue -t-il le pouvoir, collectivement et individuellement et comment font -ils pour le garder, c'est vrai que les Farc, que c'est une perspective tr\u00e8s rare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [93%] :\r\nEt pourtant, elle a le m\u00e9rite de mettre en \u00e9vidence le fait que la masculinit\u00e9 est une construction sociale au m\u00eame titre que la f\u00e9minit\u00e9 qu'elle n'est pas la r\u00e9f\u00e9rence l'universel, le neutre, autrement dit, il rappelle que la masculinit\u00e9 n'est pas la norme cette r\u00e9flexion a \u00e9t\u00e9 le point de d\u00e9part de la th\u00e8se de Audry voile les hommes en bleu qu'a soutenu en mars dernier \u00e0 l'universit\u00e9 Paris VIII et qui va donner lieu \u00e0 un livre qui sortira en fin d'ann\u00e9e, il s'agit en fait du fruit d'une enqu\u00eate de 3 ans au sein d'une grande entreprise fran\u00e7aise de transport et de logistique, qu'elle appelle transcrit dans sa th\u00e8se, mais ce n'est pas son vrai nom, une entreprise avec des effectifs peu f\u00e9minis\u00e9 et des \u00e9carts de salaires importants, donc a priori un bon terrain d'analyse pour les in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [90%] :\r\nAudry voile s'est donc pos\u00e9 la question de savoir comment tient la domination. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [95%] :\r\nIl s'est rapidement rendu compte que le crit\u00e8re de la p\u00e9nibilit\u00e9 n'\u00e9tait absolument pas d\u00e9terminant dans la division sexuelle du travail. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:15) [85%] :\r\nSur les postes les plus p\u00e9nibles physiquement je trouvais plus de femmes, donc \u00e7a me semble \u00e9tonnant et en fait je me suis rendu compte que, on pouvait dire qu'expliquer par des formes de corporatisme, tr\u00e8s fort, on peut trouver sur le transport routier, mais alors ce n'est pas du tout des formes de corporatisme, qui peuvent \u00eatre propre, soit ce secteur professionnel soit une classe sociale d'aristocratie li\u00e9e \u00e0 ne restera si ouvri\u00e8re on retrouve les m\u00eames m\u00e9canismes chez les m\u00e9decins chez les avocats etc o\u00f9, en fait, ces m\u00e9canismes d'entre- soi masculin, ils sont destin\u00e9s justement \u00e0 garantir des formes du prestige, une profession ou alors \u00e0 garantir ou \u00e0 conserver des formes de fiert\u00e9 qu'on peut tirer du fait de faire un m\u00e9tier d'homme pr\u00e9cis\u00e9ment un m\u00e9tier qui n'est pas Femina ou qui n'autorise pas la pr\u00e9sence de femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [92%] :\r\nVous avez un exemple concret d'un de ces m\u00e9canismes que vous avez pu observer. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:08) [91%] :\r\nAh oui, alors c'est le sexisme ordinaire, bien s\u00fbr, c'est quelque chose, j'ai pu observer assez r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e7a va plut\u00f4t \u00eatre des petites remarques, les femmes n'ont pas, par exemple, les comp\u00e9tences techniques pour conduire un camion ou pour le retard et en cas de panne, les femmes ne peuvent pas travailler la nuit aussi, il faut quelqu'un, rester \u00e0 la maison pour surveiller les enfants qui dorment ou parce que le monde de la nuit ne serait pas un monde de femmes ou alors parce que le monde de la nuit, risquerait de les corrompre, c'est du st\u00e9r\u00e9otype comme \u00e7a qui sont tr\u00e8s persistant et qui reste assez ancr\u00e9 dans les discours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [92%] :\r\nAudry voil\u00e0 met aussi en avant dans son travail, un concept encore r\u00e9cent, celui de masculinit\u00e9 h\u00e9g\u00e9monique. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:48) [86%] :\r\nLa masculinit\u00e9 h\u00e9g\u00e9monique, c'est un concept qui a \u00e9t\u00e9 d'abord fa\u00e7onn\u00e9 imagin\u00e9 par une sociologue australienne qui s'appelle Rio une Connell, selon elle, la masculinit\u00e9 h\u00e9g\u00e9monique, c'est une forme de masculinit\u00e9 qui serait dominantes par non pas dominante num\u00e9riquement, c'est-\u00e0-dire que tous les hommes n'incarne pas cette masculinit\u00e9, mais c'est une masculinit\u00e9 qui constituent une esp\u00e8ce de norme un esp\u00e8ce d'id\u00e9al, quelque chose qu'il faudrait atteindre, c'est pour \u00e7a qu'elle dit qu'elle est h\u00e9g\u00e9monie qu'elle pas h\u00e9g\u00e9monie qu'en termes de proportion, mais en termes d'influence \u00e0 partir de ce mod\u00e8le id\u00e9al se d\u00e9cline une pluralit\u00e9 de masculinit\u00e9 qui se rapproche plus ou moins de cette forme de masculinit\u00e9 h\u00e9g\u00e9monique on parle justement de masculinit\u00e9 subordonn\u00e9s ou de masculinit\u00e9 complices et les autres formes de masculinit\u00e9 qu'elle a identifi\u00e9s, donc les masculinit\u00e9s complice des masculinit\u00e9s qui serait complice de la masculinit\u00e9 h\u00e9g\u00e9monique, c'est-\u00e0-dire qu'qui s'accordent plut\u00f4t avec ses valeurs, mais c'est des gens qui n'ont pas tous les attributs de la masculinit\u00e9 h\u00e9g\u00e9monique et les masculine subordonn\u00e9 c'est des masculinit\u00e9s qui s'exprime sous contr\u00f4le de la masculine h\u00e9g\u00e9monie, c'est plut\u00f4t des masculinit\u00e9s qui vont \u00eatre dilu\u00e9es par rapport \u00e0 la masculinit\u00e9 h\u00e9g\u00e9monique, c'est peut \u00eatre le masculine terrasse ou des masculinit\u00e9s homosexuels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [95%] :\r\nEt donc il suffit pas d'\u00eatre un homme pour \u00eatre dominant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [93%] :\r\nEt non, encore faut -il \u00eatre correctement et il ne s'agit pas d'\u00eatre autoritaire ou crier plus fort que les autres cette brutalit\u00e9 est aujourd'hui plut\u00f4t mal per\u00e7ue, le pouvoir se fait au contraire discret et la domination masculine s'exerce par petites touches et \u00e7a, c'est d'ailleurs le coeur de la th\u00e8se de oui \u00e0 l'image du capitalisme, la force de la masculinit\u00e9 h\u00e9g\u00e9monique, c'est sa capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter en int\u00e9grant les critiques. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:25) [92%] :\r\nAujourd'hui un homme qui va ouvertement \u00eatre sexiste ou homophobe c'est pas ce qui va faire qui va trouver sa place et sa liquidit\u00e9 au travail aujourd'hui la masculinit\u00e9, elle se transforme, c'est une des conditions du maintien du patriarcat, c'est sa transformation sous des formes renouvel\u00e9es qui sont plus inclusive, j'ai pas rencontr\u00e9 d'hommes qui \u00e9taient ouvertement sexiste quitter contre la place des femmes au travail, mais apr\u00e8s c'est pas parce qu'on a des discours \u00e9galitariste qu'on n'a pas des pratiques sexistes et c'est l\u00e0 o\u00f9 la diff\u00e9rence, elle se joue en fait cette dissonance entre discours et pratique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [93%] :\r\nDonc pas de crise de la virilit\u00e9 alors absolument pas, selon la sociologue ce sont simplement les mani\u00e8re de l'exprimer qui \u00e9volue d'ailleurs Audrey voile a \u00e9galement pu observer l'existence d'une virilit\u00e9 au f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:08) [90%] :\r\n\u00e7a peut prendre la forme soit de performances corporelles, c'est-\u00e0-dire que les femmes ont essay\u00e9 de s'aligner sur les performances des hommes quand il s'agit de porter des colis un certain tonnage \u00e0 transporter dans la journ\u00e9e, les femmes vont essayer de s'aligner sur les tonnages transport\u00e9s par les hommes pour aussi acqu\u00e9rir des formes de cr\u00e9dibilit\u00e9 au travail puisqu'elles sont soup\u00e7onn\u00e9es d\u00e8s le d\u00e9part, de ne pas pouvoir rivaliser avec les hommes pour les cadres, \u00e7a va prendre des formes diff\u00e9rentes, \u00e7a va \u00eatre de prendre la parole en r\u00e9union, souvent des prises de parole fait significatif justement de qui a le pouvoir et qui domine souvent bien s\u00fbr, c'est des hommes qui prennent plus facilement la parole ou qui a Monopoly dans r\u00e9union et donc il est pas rare que certaines femmes cadres qui sont habitu\u00e9s justement \u00e0 travailler dans ces mondes masculins n'h\u00e9site pas \u00e0 s'imposer en monopolisant la parole parce qu'elles savent bien que c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [94%] :\r\nDonc l\u00e0, on pourrait se dire que chacun finit par trouver sa place dans le monde du travail si c'est les femmes d'un c\u00f4t\u00e9, les hommes de l'autre, c'est pas forc\u00e9ment un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [93%] :\r\nEh bien pour Audry voile cette culture d'entreprise, a un co\u00fbt, elle peut amener des femmes acquitt\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles elles ne sont pas \u00e0 l'aise, il y a bien s\u00fbr les ph\u00e9nom\u00e8nes connus du plafond de verre ou des in\u00e9galit\u00e9s salariales et cet id\u00e9al de performance a aussi des cons\u00e9quences sur les hommes, ce qui n'arrive pas \u00e0 satisfaire toutes les injonctions, ils peuvent le payer en \u00e9tant mis \u00e0 l'\u00e9cart, par exemple, elle rend pas tr\u00e8s optimiste, la lecture de cette th\u00e8se, effectivement, d'autant que, selon la sociologue la f\u00e9minisation des effectifs ne contribue pas \u00e0 modifier la culture d'entreprise, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [87%] :\r\nVoil\u00e0, bon alors l\u00e0 aussi en il y a encore du boulot, hein, merci Cl\u00e9a Favre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T07:46:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-DA780D12-282C-4CE3-880D-AB8AE12DFE85", "internalArchiveId": "DA780D12-282C-4CE3-880D-AB8AE12DFE85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Yves Terrani - Quand \"Pour l'\u00e9galit\u00e9 animale\" d\u00e9couvre la lune", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Yves Terrani - Quand \"Pour l'\u00e9galit\u00e9 animale\" d\u00e9couvre la lune (SIGNATURE 25.02 QUAND \"POUR L'EGALITE ANIMALE 2 DECOUVRE LA LUNE\")  YVES TERRANI, direct studio Sion\r\n7h... signature...\r\nBonjour Yves Terrani!\r\nQuand \u00abPour l'Egalit\u00e9 Animale\u00bb d\u00e9couvre la lune, un commentaire d'Yves Terrani.\r\n. Pour manger de la viande, il faut tuer des animaux. Quand on le fait, il y a du sang. Et c'est violent. Forc\u00e9ment... Formidable d\u00e9couverte que celle-ci. Elle est sign\u00e9e PEA, acronyme de l'association \u00abPour l'Egalit\u00e9 Animale\u00bb. Moi qui ai vu mon grand-p\u00e8re agriculteur tuer le cochon. parce qu'il fallait bien vivre et la viande c'\u00e9tait pas souvent. je l'ai faite il y a des lustres d\u00e9j\u00e0. Apr\u00e8s, on est sensible \u00e0 cela. Ou pas. Si on l'est, on ne consomme plus de viande. Si on ne l'est pas, on commande un r\u00f4ti de porc. Mais on a au moins la libert\u00e9 de choix.\r\nCette libert\u00e9, PEA se pique de nous la contester. Et elle met le paquet ces jours-ci. Images de maltraitance en provenance des abattoirs de Martigny. P\u00e9tition munie de plusieurs milliers de signatures r\u00e9clamant la fermeture du site octodurien. Diffusion des noms des 102 entreprises clientes des lieux. Mais surtout, cette volont\u00e9 affirm\u00e9e de vouloir culpabiliser un maximum de viandards. Car c'est bien de cela qu'il s'agit. Je ne me prononcerai pas sur ce qui est l\u00e9gal ou non tant aux abattoirs de Martigny que dans la mani\u00e8re de mener le combat de PEA. La justice le fera. Non, ce qui me choque, c'est ce discours que sous-entendent de plus en plus les milieux v\u00e9ganes et antisp\u00e9cistes en g\u00e9n\u00e9ral, PEA en particulier. Cette sorte de v\u00e9rit\u00e9 unique consistant en gros \u00e0 dire que tous ceux qui ne pensent pas ou n'agissent pas comme eux sont au mieux des nuls, au pire des criminels qui participent \u00e0 l'assassinat de pauvres animaux.\r\nOr, \u00abil n'y a qu'une v\u00e9rit\u00e9 absolue, c'est qu'il n'y a pas de v\u00e9rit\u00e9 absolue\u00bb, a dit le philosophe fran\u00e7ais Jules Lagneau. si, si, c'est son vrai nom. La v\u00e9rit\u00e9 des consommateurs de viande n'a donc pas moins de valeur \u00e0 mes yeux que celle des v\u00e9ganes. Ces derniers s'alimentent comme ils veulent. C'est leur droit. Mais qu'ils reconnaissent au moins aux autres la r\u00e9ciproque. Sans les clouer au pilori.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226161", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Yves Terrani - Quand \"Pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 animale\" d\u00e9couvre la lune", "Signature de Yves Terrani - Quand \"Pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 animale\" d\u00e9couvre la lune / LME_2019-02-25T07:25:00_signature", "Signature de Yves Terrani - Quand \"Pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 animale\" d\u00e9couvre la lune / LME_2019-02-25T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10226186", "ece-10226161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:11:33Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 7 heures 28 d\u00e9j\u00e0 signature bonjour Yves Terrani quand pour l'\u00e9galit\u00e9 animale d\u00e9couvre la lune c'est votre commentaire pour manger de la viande, il faut tuer des animaux quand on le fait, il y a du sang et c'est violent forc\u00e9ment Formidable d\u00e9couverte que celle -ci elle est sign\u00e9e PEA, acronyme de l'Association pour l'\u00e9galit\u00e9 animale, moi qui ai vu mon grand- p\u00e8re agriculteur tuer le cochon parce qu'il fallait bien vivre, et la viande, c'\u00e9tait pas souvent, je l'ai fait, il y a des lustres d\u00e9j\u00e0, apr\u00e8s on est sensible \u00e0 cela ou pas, si on l'est on ne sont, on ne consomme plus de viande, si on ne l'est pas, on commande un r\u00f4ti de porc, mais on a au moins la libert\u00e9 d'choix cette libert\u00e9 PEA se pique de nous la contester, elle met le paquet, ces jours- ci, images de maltraitance en provenance des abattoirs de Martigny p\u00e9tition munie de plusieurs milliers de signatures r\u00e9clamant la fermeture du site octodurien diffusion des noms des 102 entreprises clientes des lieux mais surtout cette volont\u00e9 affirm\u00e9e de vouloir culpabiliser un maximum de viandards car c'est bien de cela qu'il s'agit, je ne me prononcerai pas sur ce qui est l\u00e9gal ou non, tant aux abattoirs de Martigny que dans la mani\u00e8re de mener le combat de PEA, la justice le fera non ce qui me choque c'est ce discours que sous- entendent de plus en plus les milieux v\u00e9ganes et antisp\u00e9cistes en g\u00e9n\u00e9ral PEA en particulier cette sorte de v\u00e9rit\u00e9 unique consistant \u00e0 dire que tous ceux qui ne pensent pas ou n'agissent pas comme eux, sont au mieux de gros nuls au pire des criminels qui participent \u00e0 l'assassinat de pauvres animaux, or il n'y a qu'une v\u00e9rit\u00e9 absolue, c'est qu'il n'y a pas de v\u00e9rit\u00e9 absolue, a dit le philosophe fran\u00e7ais Jules Lagneau, si si, c'est son vrai nom, la v\u00e9rit\u00e9 des consommateurs de viande n'a donc pas moins de valeur \u00e0 mes yeux que celle des v\u00e9ganes, ces derniers s'alimentent comme ils veulent, c'est leur droit, mais qu'ils reconnaissent au moins aux autres la r\u00e9ciproque, sans les clouer au pilori, quand, pour l'\u00e9galit\u00e9 animale d\u00e9couvre la lune, c'\u00e9tait votre commentaire Yves Terrani. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T07:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-446BF0A9-4BCC-4590-B0DE-EAA44F4FED52", "internalArchiveId": "446BF0A9-4BCC-4590-B0DE-EAA44F4FED52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de Yann-Arthus Bertrand - Expliquer chaque photo", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yann Arthus-Bertrand, photographe et r\u00e9alisateur\r\n\r\n\r\nSur les pas de Yann-Arthus Bertrand - Expliquer chaque photo  KARINE VASARINO, direct studio Lausanne + 3 sons\r\n*** Sur les pas\r\nCette semaine Karine Vasarino vous nous emmenez \u00e0 Lens, en Valais, avec le c\u00e9l\u00e8bre photographe et r\u00e9alisateur Yann Arthus-Bertrand.. \r\nIl \u00e9tait votre invit\u00e9.. Chrystel .. dans la matinale.. au d\u00e9but du mois.. J'ai profit\u00e9 de son passage en Suisse.. le temps d'une week-end.. pour lui proposer une balade.. et il a accept\u00e9. Je le retrouve le lendemain, fatigu\u00e9 mais disponible.. \u00e0 la fondation Opale.. \u00e0 la d\u00e9couverte de plus de 40 ans de photographies.. \r\n**** une visite guid\u00e9e privil\u00e9gi\u00e9e\u00a0!\r\nDe ses premi\u00e8res ann\u00e9es au Kenya \u00e0 30 ans \u00e0 la d\u00e9couverte des lions, en 1976, en passant par son travail de portraits de fran\u00e7ais, de bovins, et de la \u00ab\u00a0terre vue du iel\u00a0\u00bb,il se souvient de tout\u00a0!! Yann Arthus Bertrand, qui avait \u00e0 cour de partager chaque photo .. de les expliquer .. pas seulement \u00e0 moi.. mais aussi aux visiteurs venus nombreux.. \r\n MAG 1/3 (1'01'')\r\nET cette sc\u00e8ne s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises. \r\n**** Et vous \u00eates rest\u00e9s longtemps \u00e0 vous balader \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent\u00a0?\r\nPLus d'une heure et demi.. Au d\u00e9part, Yann Arthus -Bertrand n'\u00e9tait pas tr\u00e8s chaud pour une balade au frais.. Finalement, il en \u00e9prouve le besoin.. et nous partons balader.. dans les environs de la fondation Opale.. ET il me propose une s\u00e9ance photo avec mon smartphone.. \r\n MAG 2/3 (1'10)\r\nEt si vous voulez voir le r\u00e9sultat.. sur instagram.. hashtag sur les pas.. la page de l'\u00e9mission.. rts.ch/surlespas.. vous y d\u00e9couvrirez sa playlist.. qui d\u00e9marre par un souvenir de sa jeunesse. rebelle.. \r\n MAG 3/3 (musique)\r\n*** What'd i say.. de Ray Charles.. pour d\u00e9marre sur les pas avec Yann Arthus Bertrand.", "durationSec": 344, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226156", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Yann-Arthus Bertrand - Expliquer chaque photo", "Sur les pas de Yann-Arthus Bertrand - Expliquer chaque photo / LME_2019-02-25T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Yann-Arthus Bertrand - Expliquer chaque photo / LME_2019-02-25T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10226169", "ece-10226156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:17:46Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 6 heures 54 tout soudain, sur les pas, cette semaine, Karine Vasari vous o\u00f9 vous nous emmenez \u00e0 Lens en Valais avec le c\u00e9l\u00e8bre photographe et r\u00e9alisateur Yann Arthus-Bertrand, il \u00e9tait d'ailleurs votre invit\u00e9 souvient dans la matinale au d\u00e9but du mois, mais j'en ai profit\u00e9 alors j'ai profit\u00e9 de son passage en Suisse, le temps d'un week- end pour lui proposer une balade, il a accept\u00e9, je le retrouve le lendemain samedi fatigu\u00e9 mais tr\u00e8s disponible \u00e0 la fondation Opale \u00e0 la d\u00e9couverte de plus de 40 ans de photographies, il faut s'avaient eu droit \u00e0 une visite guid\u00e9e privil\u00e9gi\u00e9 oui de ses premi\u00e8res ann\u00e9es au Kenya 30 ans, la d\u00e9couverte des lions en 1976 en passant par son travail de de portraits, de fran\u00e7ais de bovins et de la Terre vue du ciel, alors il se souvient de tout Yann-Arthus Bertrand, il avait \u00e0 coeur d'ailleurs de partager chaque photo de les expliquer toutes ces photos, pas seulement \u00e0 moi mais aussi aux nombreux visiteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [86%] :\r\nSi j'avais, j'avais peut-\u00eatre trop admir\u00e9, j'aurais peut-\u00eatre, c'est moins d'images, mais j'ai juste, je me dis : mais qu'est ce que la chance que j'ai eu des dans 100 20 pays capturer la beaut\u00e9 du monde apr\u00e8s expliquer ce que j'ai vu aime expliquer je suis j'ai ce c\u00f4t\u00e9 p\u00e9dago vraiment inscrit en moi, voil\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'il est petit guide autour et je pense que mes photos sont beaucoup plus int\u00e9ressantes avec une l\u00e9gende que sans les gens, m\u00eame si la la la beaut\u00e9 n'est pas suffisante, je vous conseille les guide le donne je viens distribuer d'ailleurs que je distribue des guides, est ce que vous avez un guide pour regarder les photos, vous avez pris un petit guide pas indispensable, un petit guide mademoiselle pour les photos, monsieur, voulez -vous un petit guide indispensable pour comprendre les images et vous les remettez en partant, vous les en ait pas, s'il vous pla\u00eet, qui encore, monsieur, vous avez un guide chaque photo est expliquer voil\u00e0 c'est important, c'est pas qu'uniquement de la beaut\u00e9, moi je suis entrepreneur, j'aime bien faire comme j'ai envie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [89%] :\r\nEt distribuer des guides et j'esp\u00e8re qu'on lui avait remis en place, d'ailleurs, un 1er oui, il en restait encore \u00e0 la sortie, cette sc\u00e8ne qui s'est d'ailleurs r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises dans ce trait\u00e9, longtemps vous balader, hein, \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent, plus d'une heure et demie au d\u00e9part Yann Arthus-Bertrand n'\u00e9tait pas tr\u00e8s chaud pour une balade au frais, finalement il en \u00e9prouve le besoin et nous partons balader dans les environs de la fondation Opale \u00e0 Lens, il me propose une s\u00e9ance photo avec mon smartphone le tutoiement est de rigueur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [77%] :\r\nMais peut-\u00eatre l'acc\u00e8s un petit peu, alors ma\u00eetre par la vitesse sur le c\u00f4t\u00e9 tourne, note l'un petit peu plus comme \u00e7a ben oui comme \u00e7a r\u00e9siste tournoi plus comme \u00e7a, puisque n'avait plus le corps comme \u00e7a veut dire : Regarde -moi comme \u00e7a voil\u00e0 ce un petit sourire coquin, mais c'\u00e9tait pas \u00e0 droite, la voiture Droits de la la t\u00eate droite voil\u00e0 comme \u00e7a, regardez -moi : regardez -moi plut\u00f4t pousse la t\u00eate mais si Thiar\u00e9 ferait bien. \r\nVoil\u00e0 qui est tr\u00e8s bien, oui, j'adore faire des photos dors sont achev\u00e9es tr\u00e8s photographe moi je pleure \u00e7a veut merci beaucoup d\u00e9sir \u00e9tait pas mal, toutes les femmes sont belles le\u00e7ons c'est \u00e7a c'est dr\u00f4le parce que vous voyez en quand vous voyez \u00e7a aurait t\u00e9l\u00e9s, toutes les femmes sont belles, il y a pas de des gens moches qui pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [90%] :\r\nJe suis pas mal et c'est peut-\u00eatre pour son projet woman il en train de photographier des des femmes \u00e0 travers le monde, les femmes sont belles voil\u00e0, alors si vous voulez voir le r\u00e9sultat sur instagram taper hashtag sur les pas la page de l'\u00e9mission RTS penser \u00e0 Robic, sur les pas et vous y d\u00e9couvrirez d'ailleurs sa play-list qui d\u00e9marre par un souvenir de sa jeunesse rebelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [64%] :\r\nJ'ai encore c'est le bac 700 Williams m\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [82%] :\r\nRay Charles voil\u00e0 il c'est Walt pour d\u00e9marrer sa fa\u00e7on moi c'est pas facile, Sylvie ce lundi matin, ce qu'il a dit oui, voil\u00e0, voil\u00e0 ce qu'il a dit c'est pour d\u00e9marrer sur les pas avec et maintes Arthus-Bertrand qui aime le rock'n'roll, il nous l'avait d'ailleurs quand il \u00e9tait venu ici, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26324588-EC5C-4738-9945-97FBE1EBD34D", "internalArchiveId": "26324588-EC5C-4738-9945-97FBE1EBD34D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Fran\u00e7oise Gugger, cr\u00e9atrice de la compagnie Aliz\u00e9-Th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Sion", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Fran\u00e7oise Gugger, cr\u00e9atrice de la compagnie Aliz\u00e9-Th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Sion 4H59 et 50''\r\nDESANNONCE DU MORCEAU \r\n*** Il est cinq heure sur la Premi\u00e8re...\r\nJOURNAL 6'\r\nVIRGULE MATINALE \r\n*** Bonjour et bienvenue...\r\nVIRGULE SOMMAIRE \r\n*** 30 ans d'\u00e9pop\u00e9e th\u00e9\u00e2trale en poche, presque 10 ans de programmation dans son propre th\u00e9\u00e2tre...la compagnie Aliz\u00e9 a de quoi \u00eatre fi\u00e8re de sa carri\u00e8re. Cr\u00e9\u00e9e en 1989 dans un Valais qui n'attirait pas les com\u00e9diens, la Compagnie Aliz\u00e9-Th\u00e9\u00e2tre a surv\u00e9cu. Fran\u00e7oise Gugger, com\u00e9dienne et instigatrice de cette saga est notre invit\u00e9e dans une bonne demi-heure. \r\n*** Il a re\u00e7u l'Oscar du meilleur film en langue \u00e9trang\u00e8re et continuera de faire parler de lui au-del\u00e0 du milieu cin\u00e9matographique. Roma, le long m\u00e9trage d'Alfonso Cuar\u00f2n d\u00e9nonce les conditions de travail des employ\u00e9es domestiques et est devenu en quelques jours le fer de lance de la cause. On se rend sur les lieux du tournage, au Mexique.\r\n*** D\u00e8s 6h00, place aux chroniques. Des fake news nous passerons aux fake faces dans Si la Photo est Bonne. Puis nous nous pencherons sur ce que les Autrichiens appellent un demi Vendredi-Saint avec la Chronique RTS Religion. Enfin, Futur Ant\u00e9rieur amorce une semaine \u00e0 l'imparfait: lorsque les m\u00e9thodes agricoles d'antan reprennent des couleurs.  \r\nAux manettes, en r\u00e9gie ce matin...\r\nDerri\u00e8re les choix musicaux du jour...Willy D\u00e9z\u00e9lu.\r\nFIN SOMMAIRE \r\nTITRE MUSICAL - DAY TRIPPER - Beatles (16'' sans paroles)\r\n*** Nous sommes lundi 25 f\u00e9vrier, vous \u00eates sur la Premi\u00e8re et nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 6h30. Bien que nous soyons lundi...je vous propose de prendre un aller-simple pour partir en voyage. Vous \u00eates pr\u00eats? C'est parti...\r\n*** Petite madeleine de Proust pour commencer cette matinale. Day Tripper et les voix incontournables des Beatles.", "durationSec": 925, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226194", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Fran\u00e7oise Gugger, cr\u00e9atrice de la compagnie Aliz\u00e9-Th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Sion / LMA_2019-02-25T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 25.02.2019"], "variantIds": ["ece-10226194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:31:46Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:01) [91%] :\r\n5 heures 6 heures 30 l'invit\u00e9-e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nIl y a 30 ans, le Valais n'\u00e9tait pas \u00e0 proprement parler une terre d'accueil pour les com\u00e9diens professionnels plut\u00f4t une r\u00e9gion qu'il fallait fuir pour percer dans le m\u00e9tier, notre invit\u00e9, a choisi de faire l'inverse, install\u00e9 \u00e0 Paris, elle a tout plaqu\u00e9 pour entrer dans son Valais natal, elle y a cr\u00e9\u00e9 la compagnie Aliz\u00e9 Aliz\u00e9 Th\u00e9\u00e2tre ind\u00e9pendante et pro plus de 75 productions apr\u00e8s on peut dire que le pari est relev\u00e9, Fran\u00e7oise Gugger, bonjour, bonjour, 30 ans l'\u00e2ge de votre compagnie, alors quand vous regardez dans le r\u00e9troviseur, vous voyez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [90%] :\r\nEh bien oui, je vois 30 ans de de travail et 30 ans de de passion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [97%] :\r\nEt de folie aussi, il a fallu faire preuve de folie pour arriver \u00e0 monter cette compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [91%] :\r\nDe folie, quoi, enfin il faut toujours un peu de folie pour faire du th\u00e9\u00e2tre en mai, mais \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [91%] :\r\nOn peut se demander quand m\u00eame en 1989 donc, vous d\u00e9cidez de cr\u00e9er cette compagnie en Valais, pourquoi le Valais et pas Paris qui vous ouvrez les bras. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [88%] :\r\nBen je crois que, parce que je me sens bien en Valais et que Paris c'est c'est c'est plus une ville d'accueil que de enfin, il y a plein de sauce qui s'mais mais je pense qu'il a plus de libert\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [96%] :\r\nLe Valais, terre de cr\u00e9ation, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, on vous a pas pris un peu pour une folle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [88%] :\r\nNon, mais j'\u00e9tais quand m\u00eame pas la seule \u00e0 \u00e0 m'int\u00e9resser au th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 l'\u00e9poque, mais, mais c'est vrai que c'\u00e9tait une sorte de Paris quand m\u00eame de de travailler, de se baser de se passer en Valais en m\u00eame temps c'est une, c'est un lieu o\u00f9 les gens \u00e0 un an, beaucoup d'int\u00e9r\u00eat pour la culture en g\u00e9n\u00e9ral pour le th\u00e9\u00e2tre, en particulier, comment vous l'expliquer cet int\u00e9r\u00eat beaucoup de troupes d'amateurs dans les, dans chaque village, et au fond c'est c'est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but de enfin c'est une vraie ouverture au th\u00e9\u00e2tre des Champs- aiment beaucoup le th\u00e9\u00e2tre en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [92%] :\r\nEt le Valais, son histoire, ses montagnes, mais aussi son c\u00f4t\u00e9 un peu isol\u00e9, un petit peu un peu loin de tout, entre guillemets, c'est quelque chose qui vous attirait aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [89%] :\r\nC'est pas en soi, le fait de l'isolement simplement dit d\u00e9j\u00e0 j'y \u00e9tais n\u00e9 donc je connaissais assez bien mais bon, c'est vrai que c'est, c'est un peu isol\u00e9e, enfin isol\u00e9e quand on y r\u00e9fl\u00e9chit, \u00e0 notre \u00e9poque, on n'est pas loin mais c'est vrai que les gens se d\u00e9place moins facilement pour venir voir un spectacle, on aller que l'inverse, ce qui est dommage d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:35) [73%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [84%] :\r\nJe le disais tout \u00e0 l'heure fran\u00e7aise \u00e0 Gugger, vous \u00e9tiez avant de revenir en Valais \u00e0 Paris Paris, le monde des paillettes, non, \u00e7a vous attirez pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [86%] :\r\nAlors mon allemand demande des paillettes non, alors il a j'ai rencontr\u00e9 beaucoup de gens int\u00e9ressants, j'ai j'ai c'\u00e9tait j'ai fait une \u00e9cole que j'ai, que j'ai appr\u00e9ci\u00e9, j'avais des professeurs etD. j'ai fait, monsieur, j'ai plein d'amis, enfin, \u00e0 Paris, mais c'est vrai que c'\u00e9tait pas le lieu o\u00f9 vous savez forc\u00e9ment envie de passer ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [93%] :\r\nEt comment \u00e7a s'est pass\u00e9, vous vous \u00eates dit un jour non Paris, Paris c'est pas, c'est pas ce que je veux, je vais rentrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [89%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, je dirais m\u00eame, du jour au lendemain, d'accord, un jour, je me suis vu dans le m\u00e9tro souterrain et et je me suis dit non c'est pas, c'est pas l\u00e0 que je vive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [92%] :\r\nEt vous avez pris vos affaires et vous \u00eates parti le lendemain exactement com\u00e9dienne Fran\u00e7oise Gugger c'est pas votre 1er m\u00e9tier vous avez fait des \u00e9tudes en droit, vous avez d'ailleurs travailler pendant un moment au tribunal des mineurs du canton du Valais, vous vous \u00e9tiez tromp\u00e9 de voie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [85%] :\r\nNon, en fait non c'est c'est pas que je m'\u00e9tais tromp\u00e9, c'est j'aimais beaucoup ce travail mais \u00e0 un moment donn\u00e9 le savent, essayent de penser en t\u00eate et et j'ai eu envie de vin, j'ai choisi le Teatr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [92%] :\r\nEt le m\u00e9tier d'avocate plaider se battre pour des causes, c'est quelque chose qui est en lien aussi avec le th\u00e9\u00e2tre ou vous faites un lien aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [85%] :\r\nJe dirais que oui, il y a, il est enfant une m\u00eame d\u00e9marche enfin tout d\u00e9pend comment on aborde chaque chaque chose, mais pour moi oui et \u00e0 la il y a m\u00eame, je dirais la m\u00eame volont\u00e9 de de d\u00e9fendre certaines choses, certaines personnes m\u00eame au mais sur une fin des id\u00e9es de voix de d\u00e9fense d'h\u00e9siter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [94%] :\r\nOn dit on dit que la justice, les lois sont le reflet d'une soci\u00e9t\u00e9, le th\u00e9\u00e2tre, c'est aussi le reflet d'une soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [92%] :\r\nCertainement, oui, c'est comme pour comme je dirais pour tous, avec plus ou moins de justesse, mais c'est certainement le reflet de de pas mal de choses ouais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [97%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il faut avoir une certaine sensibilit\u00e9 qu'il faut savoir se se laisser traverser par les \u00e9motions pour rendre compte de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [89%] :\r\nOui, je pense que c'est \u00e7a, et je pense justement que ce qu'elle vaut, dans le th\u00e9\u00e2tre, c'est de pouvoir parler de tout enfant, \u00e0 travers les \u00e9motions, et je pense qu'on entend mieux le le sens des choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [90%] :\r\nFran\u00e7oise Gugger, com\u00e9dienne, metteur en sc\u00e8ne valaisanne, avec vous on retra\u00e7ant les 30 ans de la compagnie Aliz\u00e9 Th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Sion on parle du temps qui passe \u00e0 au fait, puisque que voil\u00e0 30 ans que la compagnie existe, alors je vous propose d'\u00e9couter le remix d'un titre qui remonte \u00e0 1972 on est toujours dans dans les \u00e9poques, le temps est bon, de la Qu\u00e9b\u00e9coise, Isabelle Pierre revisit\u00e9 par le collectif bon entendeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [74%] :\r\nDe Tam-Tam d'Alain Tintin, pas une femme d'Alain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:51) [91%] :\r\nUne petite perle qui tourne en boucle dans la t\u00eate, remix\u00e9e, ou non, le temps est bon repris ici par bonne entendeur Fran\u00e7oise Gugger vous \u00eates avec nous, com\u00e9dienne, metteur en sc\u00e8ne, initiatrice de la compagnie Aliz\u00e9 Th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Sion, la litt\u00e9rature, c'est une passion chez vous, quel \u00e9crivain, quel \u00e9crivaine vous a le plus fait vibrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:13) [89%] :\r\nOn n'est rien quand m\u00eame pas mal 20 ans demande \u00e7a comme \u00e7a d'un coup qu'est -ce qui vous vient en t\u00eate le 1er non. \r\nOui je j'ai j'ai pas de manquer viennent comme \u00e7a, j'ai j'ai il y a \u00e9norm\u00e9ment d'auteurs que j'appr\u00e9cie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:32) [92%] :\r\nJ'ai rien parce que vous lisez beaucoup Fran\u00e7oise Gugger c'est d'ailleurs une passion chez vous, la litt\u00e9rature, elle est venue comment dans votre vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:40) [88%] :\r\nAlors elle est venue extr\u00eamement t\u00f4t c'est Th\u00e9r\u00e8se que j'ai su lire c'\u00e9tait tr\u00e8s t\u00f4t, je pense que j'ai pass\u00e9 ma vie enti\u00e8re \u00e0 lire enfin ma vie enti\u00e8re jusqu'\u00e0, je dirais, en tout cas jusqu'\u00e0 20 ans, je sais que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:57) [90%] :\r\nVotre vie, vos nuits aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [86%] :\r\nOui, j'ai usine j'ai toujours \u00e9t\u00e9 de la nuit d\u00e9j\u00e0 enfant vraiment et je passais la moiti\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 agir et leur bon la journ\u00e9e aussi, enfin, j'avais une vraie passion de la lecture, j'ai j'ai oui c'est vrai c'est fixe \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:13) [93%] :\r\nEt comment \u00e7a se passe quand on doit mettre en sc\u00e8ne des textes qui, \u00e0 la lecture, nous ont fait vibrer nous ont touch\u00e9 est -ce que c'est facile de de faire cette transition la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [89%] :\r\nMoi je dirais peut-\u00eatre que c'est mon rapport \u00e0 la litt\u00e9rature, qui m'a \u00e9videmment amen\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre, mais quand on lit, en tout cas un mois mais je pense que tout le monde et a \u00e9norm\u00e9ment d'images qui se cr\u00e9e, alors c'est vrai qu'apr\u00e8s les textes de th\u00e9\u00e2tre, il faut il faut remplir les vides, enfin : les espaces plut\u00f4t que les et, au fond, c'est ce que je sais ce que j'aime dans le th\u00e9\u00e2tre, c'est, c'est c'est c'est remplir ses espaces entre les mots, parce que finalement c'est c'est ce qui rend le th\u00e9\u00e2tre difficile \u00e0 lire pour certains, c'est que les mots ne sont qu'une toute petite partie des choses et finalement le th\u00e9\u00e2tre c'est de de remplir ses ces espaces. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:04) [96%] :\r\nEt de laisser respirer aussi on est j'imagine qu'on imagine beaucoup de choses quand il y a des silences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:09) [91%] :\r\nJustement, pour moi, le silence est une partie importante du th\u00e9\u00e2tre, c'est-\u00e0-dire que c'est dans le silence qu'on entend ce qu'il a, ce qui a \u00e9t\u00e9 dit avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:17) [94%] :\r\nFran\u00e7oise Gugger on va parler \u00e0 pr\u00e9sent si vous le voulez bien d'une femme et d'un destin qui vous a tout particuli\u00e8rement touch\u00e9s, vous le mettez d'ailleurs, vous vous mettez d'ailleurs souvent dans sa peau sur les planches, je vous propose d'\u00e9couter cet extrait : nous sommes en 1988 l'\u00e9crivaine journaliste et ancienne ministre de la culture fran\u00e7aise Fran\u00e7oise Giroud r\u00e9pond aux questions de Daniel Jeannet \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:40) [88%] :\r\nAlma Mahler ou l'art d'\u00eatre aim\u00e9 l'art d'\u00eatre aim\u00e9 \u00e9videmment beaucoup de gens pourront vous contestez cette appellation parce que l'art d'\u00eatre aim\u00e9, c'est \u00e9videmment c'est l'amour passion c'est li\u00e9 \u00e0 la souffrance est li\u00e9 aussi \u00e0 un cort\u00e8ge de de malheurs rail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:54) [85%] :\r\nOui, mais enfin, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e comme peu de femmes l'ont \u00e9t\u00e9 dans leur vie, elle a \u00e9t\u00e9, elle a pas seulement \u00e9t\u00e9 d\u00e9sir\u00e9, elle n'a pas seulement s\u00e9duits, elle a \u00e9t\u00e9 mais durablement, c'est \u00e7a qui est tout \u00e0 fait extraordinaire, tous ces hommes, c'est elle qui est partie ou qui les a tromp\u00e9s ou qui les avocats, qui a divorc\u00e9 ou qui les a l\u00e2ch\u00e9s, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9perdument \u00e9pris d'elle jusqu'\u00e0 leur fin ao\u00fbt jusqu'\u00e0 leur mort, c'est tout \u00e0 fait extraordinaire, je crois pas qu'il ait de de de cas \u00e9quivalent dans l'histoire et ce n'\u00e9tait pas n'importe quel homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:22) [89%] :\r\nFran\u00e7oise Gugger Alma Mahler, artiste peintre, musicienne, compositrice autrichienne extraordinaire amende aussi Klimt Gustav Mahler et Jean et j'en passe, cette femme, c'est qui pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:36) [86%] :\r\nJe dirais que c'est presque une compagne maintenant parce que je l'ai, je l'ai beaucoup jou\u00e9 et j'ai beaucoup les sph\u00e8res r\u00e9elle et et c'est un personnage qui m'a vraiment accompagn\u00e9s et qui continue, Quentin quand je joue Alma Mahler, j'ai l'impression de retourner dans un coin d'une autre vie, comme si c'\u00e9tait comme si j'avais v\u00e9cu \u00e0 travers elle, certaines choses et chaque fois que je leur prends je red\u00e9couvre des nouvelles choses et et c'est int\u00e9ressant dans 30 face \u00e0 Fran\u00e7oise Giroud parce que c'est vrai que Fran\u00e7oise Lalande, qui a \u00e9crit le texte de la pi\u00e8ce de notre cochon je pense \u00e0 \u00e0 a \u00e9t\u00e9 pas mal inspir\u00e9 par Fran\u00e7oise Giroud et beaucoup de Fran\u00e7oise dans le bonjour, il s'appelle Benjamin et et et c'est vrai que c'est int\u00e9ressant nous entende parce que l'art d'\u00eatre aim\u00e9 avoir, c'est : on a beaucoup dit \u00e7a, mais en m\u00eame temps, ce qui a d'extraordinaire chez cette femme, c'est qu'elle vivait \u00e0 une \u00e9poque \u00e0 l'a v\u00e9cu \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la place de la femme \u00e9tait pas vraiment tr\u00e8s enviable hein et et \u00e0 la r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 traverser, \u00e7a alors, elle a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 obtenir ce qu'elle aurait voulu m'a l'air lui a interdit composer apr\u00e8s jamais elle a jamais repris en fait mais au fond, elle a d'une certaine fa\u00e7on repris sa vie en main en en choisissant, en fait, les hommes que qu'elle trouvait int\u00e9ressant et elle avait plut\u00f4t bon go\u00fbt des g\u00e9nies, hein, je vous voudrais dire et et en est, et au fond, en cr\u00e9ant \u00e0 travers et elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois tr\u00e8s critiqu\u00e9 et tr\u00e8s admir\u00e9e, mais finalement ce qu'elle int\u00e9ressant : c'est justement quand on lit son journal au con, on entend ce que les gens ont dit -elle, elle avait des qualit\u00e9s et des d\u00e9fauts et j'ai comme tout le monde et, finalement, c'est gr\u00e2ce \u00e0 des femmes comme elle que qu'on est l\u00e0 aujourd'hui, Alma Mahler d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:34) [86%] :\r\nIl voulait jouer un pour les 30 ans de de la de la compagnie compte quand on voulait quand nous vous quand on travaille un personnage, une pi\u00e8ce comme celle qui retrace la vie d'elle- m\u00eame \u00e0 l'air, j'imagine qu'on en r\u00eave qu'on est avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:47) [89%] :\r\nTotalement j'ai j'ai en plus pour jouer il faut avoir tout un univers autour de \u00e7a et moi je les ai en face de moi tous c'est tous ces personnages quand accompagn\u00e9 sa vie et je les retrouve au m\u00eame endroit sur sc\u00e8ne et et j'ai des images qui sont, et c'est m\u00eame pas forc\u00e9ment les images vraies en fait c'est mes images \u00e0 vous oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:09) [92%] :\r\nFran\u00e7oise Gugger quand vous parlez on vous entend tr\u00e8s anim\u00e9 par cette personne on on entend aussi l'engagement qu'il y a derri\u00e8re d'ailleurs la compagnie, on peut aussi hein l'introduire avec ce mot- l\u00e0, engagement, on en parlera tout \u00e0 l'heure dans dans une quinzaine de minutes, vous restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T06:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 26000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer j002wnj8nBL6u1QcDkynOUXN6A9G"}]