[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=16000&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=16025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=15975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-D4C70001-52FA-4704-9051-F72C80AB03C2", "internalArchiveId": "D4C70001-52FA-4704-9051-F72C80AB03C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lionel Sofia a choisi \"Toi Mon Vieux Copain\" de Francis Lalanne", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Lionel Sofia a d\u00e9couvert \"Toi Mon Vieux Copain\" de Francis Lalanne sur les bancs de l'\u00e9cole. C'est sur ces m\u00eames bancs qu'il a rencontr\u00e9 un complice de longue date.\r\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l'adresse alabordage@rts.ch <mailto:alabordage@rts.ch>. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\r\nUne s\u00e9quence de David Golan.", "durationSec": 893, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439432", "imageURL": "http://www.rts.ch/10457310.image", "alternativeTitle": ["Sur Paroles: Lionel Sofia a choisi \"Toi Mon Vieux Copain\" de Francis Lalanne", "Sur Paroles: Lionel Sofia a choisi \"Toi Mon Vieux Copain\" de Francis Lalanne / ALA_2019-05-31T16:09:00_sur-paroles", "Sur Paroles: Lionel Sofia a choisi \"Toi Mon Vieux Copain\" de Francis Lalanne / ALA_2019-05-31T16:09:00_sur-paroles"], "alternativeSummary": ["Lionel Sofia a d\u00e9couvert \"Toi Mon Vieux Copain\" de Francis Lalanne sur les bancs de l\u02b9\u00e9cole. C\u02b9est sur ces m\u00eames bancs qu\u02b9il a rencontr\u00e9 un complice de longue date.\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n\u02b9h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l\u02b9adresse alabordage@rts.ch <mailto:alabordage@rts.ch>. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\nUne s\u00e9quence de David Golan.", "Lionel Sofia a d\u00e9couvert \"Toi Mon Vieux Copain\" de Francis Lalanne sur les bancs de l\u02b9\u00e9cole. C\u02b9est sur ces m\u00eames bancs qu\u02b9il a rencontr\u00e9 un complice de longue date.\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n\u02b9h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l\u02b9adresse alabordage@rts.ch <mailto:alabordage@rts.ch>. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\nUne s\u00e9quence de David Golan.", "Lionel Sofia a d\u00e9couvert \"Toi Mon Vieux Copain\" de Francis Lalanne sur les bancs de l\u02b9\u00e9cole. C\u02b9est sur ces m\u00eames bancs qu\u02b9il a rencontr\u00e9 un complice de longue date.\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n\u02b9h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l\u02b9adresse alabordage@rts.ch <mailto:alabordage@rts.ch>. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\nUne s\u00e9quence de David Golan."], "variantIds": ["ece-10439436", "ece-10439432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-07T14:25:32Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [82%] :\r\nC'est des chansons particuli\u00e8re dans la mesure o\u00f9 \u00e7a raconte des petits films, \u00e7a fera un petit coin d'sur parole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [75%] :\r\nToi mon vieux copain de Francis Lalanne, cette chanson, la cit\u00e9 d'achat et 13 ans je crois \u00e0 peu pr\u00e8s c'est injuste en 3\u00e8me donc le Coll\u00e8ge fran\u00e7ais et puis dans la vie sans cours de musique on cette chanson l\u00e0 c'est l'\u00e2ge o\u00f9 est on d\u00e9couvre plein de choses ont chang\u00e9 tomb\u00e9 l\u00e0- dessus, c'\u00e9tait le moment juste pour la voir ce qu'elle m'a marqu\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, puis, depuis, elle, elle est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:36) [90%] :\r\nLionel a d\u00e9couvert : Toi, mon vieux copain sur les bancs de l'\u00e9cole donc, comme vous l'avez compris et c'est justement sur ces m\u00eames bancs qui l'a rencontr\u00e9 un complice qui aujourd'hui est devenu un complice de longue date. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:55) [75%] :\r\nCette nuit, je t'\u00e9cris parce que bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [82%] :\r\nQuand j'avais 11 ans je me suis retrouv\u00e9 sur les bancs d'\u00e9cole avec un un autre camarade de classe et ses camarades de classe, on s'est aper\u00e7u qu'on avait \u00e9norm\u00e9ment de choses en commun l'amour du sport, l'\u00e9nergie et puis Abdou tout l'\u00e9tat d'esprit, en g\u00e9n\u00e9ral, et on s'est trouv\u00e9 l\u00e0, et aujourd'hui encore, toujours proche \u00e9norm\u00e9ment proche, on est devenu des m\u00eames Copain cette chanson- l\u00e0 les copains on les choisit la famille on la choisit pas, on la subit, on vit avec, mais les copains, on peut les choisir et quand on a la chance de pouvoir croiser le Copain je parle pas dans Copain quelconque l'ami avec qui on va aller boire une bi\u00e8re, le jeudi soir, mais je parle du Copain, le vrai, celui \u00e0 qui on peut s'affilier avec qui on partage \u00e7a monte ou quand on le, on a la chance de rencontrer ce gars -l\u00e0 h\u00e9 ben typiquement dans ce genre de chansons marqu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment quoi \u00e0 l'origine, donc moi j'ai 2 grands fr\u00e8res, disons, j'ai un grand fr\u00e8re un petit fr\u00e8re, nous sommes 3 et puis ma m\u00e8re nous a eu tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, et \u00e0 23 ans, la m\u00e8re n'a eu un 4\u00e8me mais pas de mon p\u00e8re, donc hors mariage disons adult\u00e8re et donc \u00e7a g\u00e9n\u00e9rer une s\u00e9paration entre les parents, on est rest\u00e9 chez ma m\u00e8re, puisqu'on \u00e9tait tr\u00e8s jeune, donc moi j'avais 4 ans \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 peu pr\u00e8s 4 5 ans et bien s\u00fbr bah, une jeune maman 23 ans, hein, penses pas \u00eatre maman r\u00e9ellement \u00e0 penser plut\u00f4t \u00e0 sortir la paille de jeunesse du tout et puis \u00e0 la rencontr\u00e9 un gars qui \u00e9taient issus de la DASS et ce gars -l\u00e0, justement, il lui a dit : mais si tu supporte pas le mieux, c'est dans l'abandonner de comme \u00e7a en garde mais ils sont \u00e0 la base sont plac\u00e9s et donc on s'est retrouv\u00e9 abandonn\u00e9 et c'est un truc, m\u00eame si j'ai pas de souvenir malgr\u00e9 tout, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par cette sensation d'\u00eatre seul et donc ce besoin de pouvoir partager ce genre de de de truc de dire mais je suis pas bien mais avec qui je peux dire, je peux pas dire \u00e0 mes fr\u00e8res, je peux pas dire \u00e0 mes parents, tu es seul et puis dans le co\u00fbt d'un poste \u00e0 l'\u00e9quipe, par les riches peuvent tout dire, c'\u00e9tait la tu dis mais c'est c'est c'est tellement facile, avec lui, je parle, je je vais bien, je vais pas bien, lui, comprend il ne juge pas et, au m\u00eame titre que lui parle, je ne juge pas, voil\u00e0, \u00e7a devient le le Copain voil\u00e0 la d\u00e9finition propre du copain quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:59) [83%] :\r\nToi mon vieux copain cette nuit, j'\u00e9tais parce que je vais pas bien parce que je suis tout seul et que j'ai pas envie de me saouler la gueule sexy qui, l\u00e0, je pourrais m'appuyer sur toi comme autrefois, mais il y a tant de kilom\u00e8tres entre toi et moi, je suis fatigu\u00e9 de plus savoir quoi faire de mes mots d'amiti\u00e9, c'est moche d'\u00eatre si loin quand on a si souvent le m\u00eame vin on \u00e9tait gamin, depuis, on a fait du chemin, je m'en souviens comme si c'\u00e9tait demain c'\u00e9tait au lyc\u00e9e, les 3 quarts de la journ\u00e9e se faisait virer seuls dans les couloirs, on avait l'air d'\u00eatre les fant\u00f4mes du manoir, on se disait des projets en buvant caf\u00e9 sur caf\u00e9 nous r\u00e9cr\u00e9ation finissait tout au bar de la station et Toi mon vieux copain t'accrocher toujours un sourire les chagrins 8 heures du mat des plans pour s'\u00e9vader des cours de maths, des cours de philo ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de glace de menthe \u00e0 l'eau et les cours d'histoire, on est pass\u00e9 \u00e0 se raconter des histoires, et nous on se une bataille navale pour faire semblant de travailler quand il y en avait marre, on se fait virer pour aller sur les trottoirs, puis \u00c9mile Sicard acerbe comme des l\u00e9zards regarder tomber le soir et tout ce temps- l\u00e0 on r\u00eavait de voyages parler de nanas, le jour de cafard on faisait le monde en fumant des cigares, les jours de folie, on n'en avait jamais fini, pour n'importe quoi, se faire un maximum de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [85%] :\r\nOn peut d\u00e9j\u00e0 juste la, la chanson le contenu de la chanson par elle- m\u00eame, c'est un peu un r\u00e9sum\u00e9 de ce qu'on a v\u00e9cu d'ailleurs que pour revenir sur ce Copain que je peux citer d'ailleurs qui s'appelle Cyril, en l'occurrence, plut\u00f4t que d'\u00e9tudier, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e9tat d'esprit dans lequel on \u00e9tait c'est-\u00e0-dire que on subissait d'\u00e9cole parce qu'on \u00e9tait oblig\u00e9 de la suivre, mais \u00e0 quelque part c'\u00e9tait pas notre priorit\u00e9 num\u00e9ro un, la priorit\u00e9, c'\u00e9tait plut\u00f4t r\u00eaveur et autour de ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9 etc, \u00e0 l'\u00e9poque, la 1\u00e8re fois on s'est s\u00e9par\u00e9s, on s'est perdu ces postes coll\u00e8ge qu'on est rentr\u00e9 au lyc\u00e9e donc seconde 1\u00e8re terminale, les 3 premi\u00e8res ann\u00e9es, donc \u00e7a a dur\u00e9 3 ann\u00e9es o\u00f9 on s'est perdus litt\u00e9ralement parce que on \u00e9tait dans 2 villes s\u00e9par\u00e9es, puis moi, j'\u00e9tais en internat, donc il a \u00e9t\u00e9 un pas discussion plus personne et c'est quand je suis revenu apr\u00e8s cet internat l\u00e0 donc j'ai recherch\u00e9 pour faire ma terminale et c'est l\u00e0 o\u00f9 on s'est retrouv\u00e9 la 1\u00e8re fois il y \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e7a c'est parti qui font feu parce que l\u00e0, r\u00e9ellement, on a bon, on a, on a assur\u00e9 le bac, je sais pas trop comment parce que honn\u00eatement on pensait plus \u00e0 sortir pensez plus Onana en pensait plus \u00e0 \u00e0 tout ce qu'on veut aux sport que aux \u00e9tudes mais on a quand m\u00eame assur\u00e9 et on m\u00eame d\u00e9brouill\u00e9 pour apr\u00e8s se retrouver \u00e0 partager une chambre \u00e0 la fac a m\u00eame fac \u00e0 Nice et et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la la la catastrophe parce qu'on \u00e9tait tellement \u00e0 s'entra\u00eener l'un l'autre, \u00e0 faire n'importe quoi, qui n'\u00e9tait pas li\u00e9e aux \u00e9tudes que vite d\u00e9raper et on s'est retrouv\u00e9 \u00e0 se rendre compte que les \u00e9tudes c'\u00e9tait passe n\u00e9cessairement fait pour nous \u00e0 ce moment -l\u00e0, en tout cas, et que on allait se d\u00e9brouiller et puis on a commenc\u00e9 \u00e0 parler, on en r\u00eavait d'avoir notre propre bistrot, on voulait avoir un bar sur la C\u00f4te d'Azur, machin, pour pouvoir faire la f\u00eate tout le temps et puis il y a un mais en travaillant en gagnant aussi l'argent qu'on a une passion, mais ensemble et puis bah voil\u00e0 2 c'\u00e9tait pas qu'un peu r\u00eaveuse o\u00f9 on \u00e9tait vraiment hors de la de la r\u00e9alit\u00e9 jusqu'au 28 ans, donc je me suis mari\u00e9 mais d'ailleurs, on va dire, jusqu'\u00e0 30 ans, grosso-modo, puisque je suis arriv\u00e9 \u00e0 30 ans ici en Suisse cette p\u00e9riode l\u00e0 de cette douzaine d'ann\u00e9es, on a fait un verre yo-yo continue de on se voit, on se voit plus, on se voit, on se voit plus, mais \u00e7a fait un an d'une vingtaine d'ann\u00e9es, quasiment qui on pense plus souvent l'un \u00e0 l'autre, le, le fait d'\u00eatre \u00e9loign\u00e9 d'avoir ces 650 kilom\u00e8tres de diff\u00e9rence entre les les 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [82%] :\r\n\u00e7a nous a rapproch\u00e9s, la distance nous a rapproch\u00e9s, tous les 2, sentimentalement \u00e9motionnellement etc etc et ce que dit la chanson, c'est pas parce qu'il \u00e9tait loin que je pense pas \u00e0 toi et juste le fait de penser \u00e0 toi, \u00e7a nous permet d'aller mieux et de pouvoir, et puis voil\u00e0, je pense \u00e0 toi c'est bon, \u00e7a continue, \u00e7a suit le cheminement peut continuer tranquille, je suis \u00e0 l'aise, on n'a pas besoin physiquement de se voir ici, voil\u00e0, je pense \u00e0 lui, \u00e0 un coup de t\u00e9l\u00e9phone, comment tu vas, tu as bien nickel puis bam on discute de de la pluie et du beau temps de il y a pas r\u00e9ellement en plus, c'est \u00e7a qui est marrant, c'est qu'on n'a pas eu lieu, c'est pas le truc, on va commencer \u00e0 rentrer dans des discussions profondes machin etc, c'est vrai, comment tu vas la famille va bien, le machin pig\u00e9 sa voix, je sais, c'est b\u00eate hein tu je vais me retrouver \u00e0 discuter avec lui 3 minutes j'ai sa voix, donc je suis avec lui et \u00e7a, c'est comme si \u00e7a me ramener c'\u00e9tait pas que l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9tait un un peu si on pouvait faire un peu n'importe quoi n'importe o\u00f9, n'importe comment et puis c'est un paysan et puis voil\u00e0, je sais qu'il est l\u00e0 quoi c'est c'est tout con je l\u00e0 et \u00e7a me convient, \u00e7a me suffit, voil\u00e0, je sais qu'il est l\u00e0, et puis m\u00eame si bon, je peux repartir, c'est le le petit Booster le truc approche peux par le petit et puis repart et puis le jour o\u00f9 \u00e7a va un petit peu moins bien n'importe une petite pens\u00e9e comme s'attaque, T\u00e9l comment tu vas t'attaque on repart, c'est magique, c'est le Copain quoi c'est le gars qui fait avancer et je pense que c'est r\u00e9ciproque, c'est surtout l'pour lui, c'est une chose, mais il a aussi d\u00fb des moments plus durs, il a, il a gal\u00e9r\u00e9 aussi dans sa vie et puis voil\u00e0, il suit, je pense qu'on se parle un peu hippie Philibert encore fait du bien vider son sac et puis pas vider n'importe o\u00f9, pas l'id\u00e9e au milieu de la place publique qui d\u00e9cide de vider en famille, quoi, et c'est un peu la famille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:29) [83%] :\r\nFatigu\u00e9 de plus savoir quoi faire de mes mots. \r\nC'\u00e9tait un policier et 3 4 journ\u00e9es. \r\nBah Toi pour faire semblant de travailler quand il y avait la m\u00eame bon \u00e7a faisait ville et vous allez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:26) [58%] :\r\nEt tout n'ont jamais de voyages, une balade Nadal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:04) [62%] :\r\nMoi, \u00eatre droit, chacun sa femme souhaite que. \r\nMais pourquoi pas, je pense \u00e0 toi seulement les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:58) [85%] :\r\nQuand je vous \u00e9coute, cette chanson aujourd'hui, \u00e7a revient quand m\u00eame, \u00e7a roule, \u00e7a rappelle beaucoup de choses et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:04) [85%] :\r\nSi j'ai pas la m\u00eame \u00e9coute sans le dire, dans le sens o\u00f9 vous l'avez peut-\u00eatre plus nostalgique, c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus nostalgique, \u00e0 l'\u00e9poque, ce que je suis maintenant et et l\u00e0 c'est vrai que c'est ouais c'est c'est quand m\u00eame \u00e9mouvant si \u00e7a prend quand m\u00eame \u00e7a n'appelle pas mal de choses \u00e7a nous rajeunit et puis pareil pire la perception, oui je pr\u00e9f\u00e8re la fa\u00e7on dont je l'ai dans la t\u00eate que la fa\u00e7on dont elle existe, elle est grave et un peu diff\u00e9remment et je pense que c'est pas plus mal, c'est autre chose, plus perso, plus proche du film que j'avais \u00e0 l'\u00e9poque par rapport \u00e0 maintenant et cette chanson elle restera le pour moi le restera, ce qui me rappelle le plus lui cet ami Cyril, que j'ai rencontr\u00e9s sur les bancs d'\u00e9cole quand on avait 11 ans dans un petit village de Provence et c'est une chance \u00e9norme, \u00e9norme, parce que il y a des gens qui aurait pu passer la m\u00eame chose et puis voil\u00e0, il continue son chemin, d'un c\u00f4t\u00e9 le de s\u00e9paration, et puis il y a jamais rien qui serait cr\u00e9\u00e9, et l\u00e0, non, \u00e7a va cr\u00e9er quelque chose, un prix, pilier de la base s'est pos\u00e9 l\u00e0, au d\u00e9part, il voil\u00e0 et maintenant on a les fondations, maintenant on peut commencer \u00e0 vivre et c'est un peu \u00e7a, c'est un peu \u00e7a le truc, c'est r\u00e9ellement un r\u00e9el par la vie quand on a quelqu'un de soutien avec qui on peut justement partag\u00e9 ce genre de choses on peut partager les probl\u00e8mes, on peut partager des les les joies h\u00e9 ben \u00e7a met une la la la base \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bon pour moi en tout cas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma fondation ma base mon mon d\u00e9but apr\u00e8s \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e7a s'est construit jusque l\u00e0 c'\u00e9tait presque la la tension survivaient et puis l\u00e0, on a commenc\u00e9 \u00e0 et apr\u00e8s on a v\u00e9cu avec les p\u00e9rip\u00e9ties de la vie de tous les jours, mais on a commenc\u00e9 \u00e0 lire \u00e0 partir de l\u00e0, r\u00e9ellement, en tout cas moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vivre r\u00e9ellement \u00e0 partir de l\u00e0 et ce que je suis devenu c'est parti, \u00e7a ce lien entre 2 petits \u00e9coliers de 11 ans qui se retrouvent l\u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre, sur un banc d'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:04) [89%] :\r\nAlors, afin que vous sachiez tous le cette chanson de Francis Lalanne : Toi, mon vieux copain, elle est sortie en 1980 ans, sur l'album ben oui : Toi, mon vieux copain c'est c'est ce qu'on appelle un un album \u00e9ponyme ou une chanson \u00e9ponyme parce que il y en a un qui a le don de l'autre, voil\u00e0, on va pas faire un cours de grammaire, non plus, ni de lexique aujourd'hui si vous aussi, il y a une chanson qui vous cause particuli\u00e8rement surtout au niveau du du texte des paroles et que vous avez envie de partager l'exp\u00e9rience que vous avez avec cette chanson avec nous, h\u00e9 bien, il suffit de nous \u00e9crire un un petit courriel \u00e0 l'abordage, en un mot, arobase RTS point CH et puis David en prendra contact avec vous afin d'enregistrer et d'\u00e9ventuellement faire une s\u00e9quence de sur parole, gr\u00e2ce \u00e0 votre collaboration. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T14:34:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-377C3F13-2E8F-48B8-A237-EAD804804D8D", "internalArchiveId": "377C3F13-2E8F-48B8-A237-EAD804804D8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Expo: Un artiste, un atelier", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "L'Atelier De Grandi (construit pas le grand architecte Sartoris) propose sa 4\u00e8me exposition consacr\u00e9e au peintre et sculpteur vaudois Casimir Reymond (1893-1969). Renomm\u00e9 avant tout en tant que sculpteur, il a n\u00e9anmoins produit un ouvre peint et dessin\u00e9 tr\u00e8s important mais mal connu. En pr\u00e9sentant des peintures et dessins ainsi que des sculptures, cette exposition retrace le parcours suivi par l'artiste pour passer de la peinture \u00e0 la sculpture. Reportage sur place \u00e0 la d\u00e9couverte de ce pan de carri\u00e8re m\u00e9connu et visite des lieux. \r\nLa curatrice de l'exposition Edith Carey et Pierre de Grandi sont au micro de Florence Grivel. Atelier de Grandi, Corseaux, jusqu'au 18 ao\u00fbt 2019.", "durationSec": 406, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439488", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Expo: Un artiste, un atelier / VER_2019-05-31T16:55:33_expo-un-artiste-un-atelier", "Vertigo du 31.05.2019"], "alternativeSummary": ["L\u02b9Atelier De Grandi (construit pas le grand architecte Sartoris) propose sa 4\u00e8me exposition consacr\u00e9e au peintre et sculpteur vaudois Casimir Reymond (1893-1969). Renomm\u00e9 avant tout en tant que sculpteur, il a n\u00e9anmoins produit un \u0153uvre peint et dessin\u00e9 tr\u00e8s important mais mal connu. En pr\u00e9sentant des peintures et dessins ainsi que des sculptures, cette exposition retrace le parcours suivi par l\u02b9artiste pour passer de la peinture \u00e0 la sculpture. Reportage sur place \u00e0 la d\u00e9couverte de ce pan de carri\u00e8re m\u00e9connu et visite des lieux. \nLa curatrice de l\u02b9exposition Edith Carey et Pierre de Grandi sont au micro de Florence Grivel. Atelier de Grandi, Corseaux, jusqu\u02b9au 18 ao\u00fbt 2019."], "variantIds": ["ece-10439488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-07T15:36:15Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [99%] :\r\nL'art visuel dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [87%] :\r\nEt nous partons direction Les Hauts de Vevey \u00e0 Chorzow plus pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 nous allons \u00e0 la d\u00e9couverte d'une villa atelier pas banal, qui pr\u00e9sente aujourd'hui des expositions d\u00e9di\u00e9es \u00e0 des artistes suisses romands, on a un peu perdu vu Florence Grivel imaginez face \u00e0 un panorama grandiose se niche la ville atelier italo- de Grandi, c'est un vrai petit bijou con\u00e7u, construit par le grand architecte pi\u00e9montais Alberto Sartori, en 1939 confr\u00e8res du Corbusier, il propose une architecture minimaliste fonctionnel faites pour le calme et la contemplation une villa qui \u00e0 l'\u00e9poque, on peut imaginer choc le voisinage par son audace, un vrai contraste avec villa bourgeoise et traditionnelle que l'on rep\u00e8re sur les coteaux de de Vevey et c'est dans ces beaux espaces d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la fois \u00e0 l'arr\u00eat \u00e0 la vie domestique que les 2 fr\u00e8res de Grandi ont pass\u00e9 leur enfance, il leur demande justement quel est l'endroit le plus parlant de cette maison, \u00e0 part le grand atelier \u00e0 la grande verri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [79%] :\r\n\u00e0 Paris six c'est peut-\u00eatre l\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [97%] :\r\nEn gros, alors on monte \u00e0 l'\u00e9tage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [89%] :\r\nC'\u00e9tait la chambre \u00e0 coucher et ce balcon qui \u00eates embl\u00e9matique du Style dit international qui en fait est totalement paradoxal par rapport au credo de ce Style d\u00e9riv\u00e9 du barrage, ce qui veut dire qu'il est rationnel et fonctionnel sur le balcon n'est ni rationnel ni fonctionnelle au premier abord on dirait un plongeoir oui c'est un balcon 3 qui chef \u00e0 peine le m\u00e8tre 20 de large qui sait de m\u00e8tres 22 long, donc on ne peut pas mettre une table parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, on peut parler de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la table, on peut commettre un livre, c'est trop petit, c'est pas du tout le sujet, le sujet c'est une exp\u00e9rience de l'espace architectural, c'est-\u00e0-dire quand on est au sommet de au bout de ce balcon, on a une exp\u00e9rience pratiquement \u00e0 360 degr\u00e9s et si on se retourne, on voit la maison comme on peut pas l'avoir autrement, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a devient un objet architectural qu'on peut observer d'une mani\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re, il faut que j'essaie et alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [85%] :\r\nEffectivement, ah ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [95%] :\r\nBon, \u00e7a donne sur le cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [93%] :\r\nApr\u00e8s 360 degr\u00e9s le lac, les arbres et en effet, la maison devient un objet effectivement \u00e0 part enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s courant \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il y a m\u00eame, par exemple, l'architecte am\u00e9ricain qui \u00e9tait bien loin des pr\u00e9occupations synchrone du Bauhaus, etc, la Douma et il a fait dans sa premi\u00e8re villas dans le Midwest une jet\u00e9e comme \u00e7a, qui est un peu incurv\u00e9 mais qui fait 30 m\u00e8tres de long, donc c'\u00e9tait vraiment quelque chose dans les architectes \u00e9taient un peu pr\u00e9occup\u00e9 pour pouvoir d\u00e9montrer ce qu'il voulait faire avec leur nouvelle conception architecturale de l'\u00e9poque, j'ai un souvenir tr\u00e8s anciens, d'\u00eatre dans les bras de ma m\u00e8re, justement, au bout du balcon une nuit d'ao\u00fbt limpide avec le firmament dans toute sa splendeur, c'est c'est un souvenir qui est que je n'oublierai jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [88%] :\r\nDonc, depuis 2017 Fran\u00e7ois et Pierre de Grandi des 17 villas atelier leur villa \u00e0 des expositions d'artistes qu'on a un peu perdu de vue dont le peintre et sculpteur Casimir Raymond, celui qui est \u00e0 l'honneur en ce moment l\u00e0- bas exactement pour les Lausannois lorsqu'on \u00e9voque Casimir Reymond pense \u00e0 ces bustes impressionnant de r\u00e9alisme d'artistes de son temps, Vallotton Raimu, si on se prom\u00e8ne dans le magnifique parc du donnant tout pas loin d'Ouchy, toujours \u00e0 Lausanne, on rencontrera forc\u00e9ment ce beau nu de femme alanguie, perdu dans ses pens\u00e9es, le regard tendu vers l'horizon du lac, cette femme, c'est l'all\u00e9gorie de la vendange et alors \u00e0 Chorzow, dans cette fameuse villa on se penche sur d'autres facettes de son travail sur les dessins et les peintures de Casimir Raymond, on d\u00e9couvre un amoureux du crayon et aussi des couleurs vibrantes cette peinture joyeuse nous ferait oublier que l'artiste n'a pas eu que des moments heureux dans sa vie d'artiste, notamment lorsqu'il monte \u00e0 Paris \u00e0 la fin des ann\u00e9es 20 comme nous le raconte Edith Carey sp\u00e9cialiste de Casimir Hamon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:03) [91%] :\r\n\u00e0 Paris, comme tous les artistes pour se faire conna\u00eetre, ils sont oblig\u00e9s d'exposer dans les salons, parce que c'est l\u00e0 qu'ils se font remarquer par les marchands et les collectionneurs et les critiques et alors l\u00e0, il change compl\u00e8tement de Style probablement pour \u00eatre dans le le go\u00fbt du jour parisien il est encens\u00e9 par la critique, mais il ne vend rien, donc, comme il est oblig\u00e9 de vivre, il va se rabattre sur des galeries et l\u00e0 c'est la galerie de Jacques Rodriguez Enriquez beau-fils de F\u00e9lix Vallotton, qui a expos\u00e9 d\u00e9j\u00e0 Oeuvres de Casimir et de plus petite dimension mais ce qui comptait pour lui, c'\u00e9tait quand m\u00eame la sculpture mais travaillait tr\u00e8s lentement, il \u00e9tait tr\u00e8s exigeant avec lui- m\u00eame et il a m\u00eame \u00e9crit, qui lui arriver de d\u00e9truire le lendemain ce qu'il avait laborieusement cr\u00e9\u00e9e la veille donc il vendait peu et en plus il faut dire quand m\u00eame que la crise de 1929 elle se profilait d\u00e9j\u00e0 avant, en 1929 il vendait tr\u00e8s peu et \u00e0 la fin, plus rien du tout, il a connu l'extr\u00eame et c'est la raison pour laquelle il est rentr\u00e9 \u00e0 Lausanne il rentre quand il est rentr\u00e9 en 32 et il est rentr\u00e9 dans 32 parce qu'il a eu la chance de pouvoir succ\u00e9der \u00e0 Abraham Borja, \u00e0 l'\u00c9cole cantonale de dessins de Lausanne, \u00e7a s'appelait \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'\u00c9cole cantonale de dessins et d'arts appliqu\u00e9s au singulier, alors \u00e7a lui assurer la mat\u00e9rielle, mais il a bien dit qu'il a long temps eu la nostalgie de Paris et chaque jour il se demander s'il n'allait pas retourner \u00e0 Paris mais finalement, il s'est passionn\u00e9 pour sa profession d'enseignant, il a m\u00eame dirig\u00e9 l'\u00e9cole pendant un certain nombre d'ann\u00e9es et il a fini par oublier Paris mais quand il est rentr\u00e9 de Paris, il a trouv\u00e9 que Lausanne \u00e9tait tr\u00e8s laide, une ville laide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [86%] :\r\nCasimir Reymond, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1969 dont on peut d\u00e9couvrir des peintures et des dessins in\u00e9dits dans cette fameuse villa atelier de Grandi que vous nous faites d\u00e9couvrir aujourd'hui Florence qui veulent c'est donc sur les routes Vevey l'exploite \u00e0 voir jusqu'au 18 ao\u00fbt puis si je comprends bien, cette vie- l\u00e0, c'est vraiment comme un mus\u00e9e quoi ben exactement c'est c'est un mus\u00e9e et puis ensuite vous pourrez redescendre par les petites routes peut-\u00eatre aller visiter la villa Le Corbusier \u00e0 Villa le Lac qui s'aller boire un petit verre de blanc sur une terrasse, voil\u00e0 les flics perche voil\u00e0 excellente id\u00e9e merci Florence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [96%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T16:22:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EE5D0C0-23AB-41C5-A22B-65ADC66AE3EA", "internalArchiveId": "1EE5D0C0-23AB-41C5-A22B-65ADC66AE3EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: A-Wa mixe tradition arabe et pop \u00e9lectronique", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "A-Wa, c'est le nom d'un groupe insolite form\u00e9 par quatre sours isra\u00e9liennes d'origine y\u00e9m\u00e9nite. Ce trio vocal a fait sensation en \u00e9tant le premier groupe arabophone \u00e0 atteindre la 1\u00e8re place du hit-parade dans son pays, grace \u00e0 son tube \"Habib Galbi\". Michel Masserey a rencontr\u00e9 A-Wa \u00e0 l'occasion de la sortie de leur nouvel album \"Bayti Fi Rasi\".", "durationSec": 561, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439489", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: A-Wa mixe tradition arabe et pop \u00e9lectronique / VER_2019-05-31T17:01:33_musique-a-wa-mixe-tradition-arabe-et-pop", "Vertigo du 31.05.2019"], "alternativeSummary": ["A-Wa, c\u02b9est le nom d\u02b9un groupe insolite form\u00e9 par quatre s\u0153urs isra\u00e9liennes d\u02b9origine y\u00e9m\u00e9nite. Ce trio vocal a fait sensation en \u00e9tant le premier groupe arabophone \u00e0 atteindre la 1\u00e8re place du hit-parade dans son pays, grace \u00e0 son tube \"Habib Galbi\". Michel Masserey a rencontr\u00e9 A-Wa \u00e0 l\u02b9occasion de la sortie de leur nouvel album \"Bayti Fi Rasi\"."], "variantIds": ["ece-10439489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-07T15:43:09Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:17) [97%] :\r\nVertigo la musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nA-Wa c'est le nom d'un groupe insolite form\u00e9 par 3 soeurs isra\u00e9lienne d'origine y\u00e9m\u00e9nite ce trio vocal a fait sensation en \u00e9tant le 1er groupe arabophone attendent la premi\u00e8re place du hit-parade dans son pays gr\u00e2ce \u00e0 son tube Habib Gharbi, qui a cartonn\u00e9 dans tout le Proche-Orient, Michel Masserey, vous avez eu la chance de rencontrer ces 3 femmes qui sortent aujourd'hui leur nouvel album. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [90%] :\r\nOui A-Wa \u00e9t\u00e9 ce printemps, la t\u00eate d'affiche du festival m4music \u00e0 Z\u00fcrich, c'\u00e9tait l'occasion de se faire mieux conna\u00eetre du public suisse et puis aussi de d\u00e9fendre sur sc\u00e8ne leur Cha\u00e2bi encore interne un nouveau terme h\u00e9 oui, c'est un m\u00e9lange original, je dirais, de tradition vocale arabe et de rythmiques \u00e9lectro Arabie : le r\u00e9sultat est \u00e0 mon avis assez imparable, alors vous l'avez dit Habib galbe, il a fait l'effet d'un v\u00e9ritable raz-de-mar\u00e9e en Orient mais aussi en Europe, pr\u00e8s de 10 millions de vues sur YouTube et \u00e0 mon avis, le nouvel album Beit devraient confirmer leur statut de Star de la pop arabe les morceaux sont entra\u00eenant les timbres, beaucoup se r\u00e9pondent sans jamais tomber dans le kitsch A-Wa a pu compter d\u00e8s ses d\u00e9buts sur le talent de producteurs de Tamir mousse 4 de l'excellent groupe Balkans beat box, on les \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [84%] :\r\nEt de fait aux que mieux et chose has b\u00e9casse femme \u00e0 20 et \u00e0 N-Gage oui Descaves Adidas \u00e0 croire que la musique nous a choisis parce que nous avons d\u00e9couvert un tr\u00e8s jeune \u00e2ge, la passion pour la musique et depuis nous ne cessons de jouer, de pratiquer le chant et de nous produire devant un public est aussi \u00e9crire \u00e0 nos propres compositions et le fait de pouvoir le faire ensemble, en tant que soeur est encore plus gratifiant sesterces est -ce Even Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [89%] :\r\nCela veut dire que vous avez commenc\u00e9 \u00e0 chanter tr\u00e8s t\u00f4t d\u00e9j\u00e0 enfant vous chantiez Lord et mariage lors des c\u00e9r\u00e9monies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [81%] :\r\nHier vous a une chance de s'inqui\u00e8tent \u00e0 \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 \u00eatre construit, on a d\u00e9couvert, toujours plus cette culture, chaque fois que nos visiteurs nos grands- parents qui vivent \u00e0 Guevara au coeur du pays, \u00e0 force d'\u00e9couter cette musique, on a commenc\u00e9 \u00e0 limiter, est-ce rigueur voisin Berry musicaux et s'en \u00e9tait alors des petites filles aux oreilles tr\u00e8s curieuse, c'\u00e9tait tr\u00e8s inspirant, on \u00e9coute alors toutes sortes de styles musicaux, avant tout, la collection de vinyles, de nos parents, du jazz, des com\u00e9dies musicales du flamenco et de la musique populaire et bien s\u00fbr y\u00e9m\u00e9nite aussi pendant des ann\u00e9es, on a chant\u00e9 pratiquer diff\u00e9rentes techniques vocales et harmonique, on s'amusait \u00e0 faire de la musique Shrine m\u00eame staff avec d\u00e9funte technique en avoir eu 16 and Roll Amn\u00e9sia ou veut o\u00f9 je Alpha rouennaise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [94%] :\r\nLe groupe A-Wa existe r\u00e9ellement depuis que vous avez rencontr\u00e9 votre producteur ou comment il s'est v\u00e9ritablement mis en place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [82%] :\r\nOui, Est\u00e8ve, la chute de Ben et 5 CES on a fond\u00e9 v\u00e9ritablement le groupe voil\u00e0 6 ans les The Girls \u00e7a oh oui un po\u00e9sie somme s'en fait, on s'est approch\u00e9 d'un producteur qui nous int\u00e9resse, on lui a amen\u00e9 des maquettes et on a lanc\u00e9 le projet, mais nous sommes arriv\u00e9s avec une vision pr\u00e9cise de ce que l'on voulait Blackwill Kiewit verra V jeune \u00e0 un petit on voulait emm\u00e9nager dans la grande ville de Stella vive et tenter notre chance mais qui le fait chaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [90%] :\r\nEt d\u00e8s le d\u00e9part, votre projet \u00e9tait pr\u00e9cis vous vouliez d'une certaine mani\u00e8re, r\u00e9nover la tradition y\u00e9m\u00e9nite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [87%] :\r\nYahoo Ineos et moins nette Seng il y a maintenant \u00e9t\u00e9 une cha\u00eene aimiez oui nous voulions chanteur y\u00e9m\u00e9nite en anglais, en h\u00e9breu, mais pour le 1er album, il \u00e9tait important d'avoir un son distinctif et de cr\u00e9er un univers qui soit unique, c'est pourquoi nous nous sommes concentr\u00e9s sur le folklore y\u00e9m\u00e9nite en proposant notre propre version de cette tradition, une version plus moderne avec le nouvel album, qui sort en fin de semaine, on va plus loin, on a tout \u00e9crit, compos\u00e9 tout arranger avec notre producteur et c'est super pour nous aider lors, tout est ouvert, fort \u00e0 cette \u00e7a et tout \u00e7a, mais il y en avait Stingers et \u00e7a Open de Nexxtep force Mehboob ob\u00e9it la haute, la v\u00e9rit\u00e9 n'mais l'\u00e9tape suivante pour nous sera peut-\u00eatre de collaborer avec d'autres artistes et de faire peut-\u00eatre un album en anglais, avec toujours cette touche y\u00e9m\u00e9nite oui, tout est possible, nous voulons simplement faire ce qui nous pla\u00eet, sur le moment de mort m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [96%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 boycott\u00e9 par les pays arabes, vous ne pouvez pas vous produire dans les pays arabes alors que votre musique est ador\u00e9 par les populations arabes pour vous, \u00e7a doit \u00eatre un Cr\u00e8vecoeur de ne pas pouvoir jouer devant ces populations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [80%] :\r\nJe vais oui elle est sa b\u00eate Saad El joueur bat tout essayer d'c'est tr\u00e8s \u00e9trange en effet et c'est triste Spa Chopra World sac magique mais la musique a des ailes et des superpouvoirs pouvoirs Kate tu descends l'ASSE tape Wikango fait ce qu'elle attendait des publics que nous ne pouvons rencontrer physiquement \u00e9coutez le Spirit mp pour Gattaz Dave oui, vous avez voulu cr\u00e2ne forme mais notre esprit non les il semble que notre musique vient du coeur, qu'elle est authentique et nous recevons des r\u00e9actions magnifique sur les r\u00e9seaux des personnes qui vivent au Y\u00e9men \u00e0 Duba\u00ef, au Maroc ou en \u00c9gypte, c'est super que les r\u00e9seaux sociaux nous permettent de converser un peu partout on nous remercie pour notre musique, c'est une b\u00e9n\u00e9diction que la musique ne connaissent pas de fronti\u00e8res, cette aide sa place \u00e0 une date mieux s'\u00e9crase beaux adresse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [83%] :\r\nLe disque Betty fine r\u00e9sille du groupe A-Wa, \u00e7a s'\u00e9crit \u00e0 attirer \u00e0 W ce 10 aujourd'hui chez BMG, je vous propose d'\u00e9couter un titre c'est paiera. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97D374E6-420A-47F6-90E0-9BCCFD9BE4D4", "internalArchiveId": "97D374E6-420A-47F6-90E0-9BCCFD9BE4D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Street art/graffiti: Banksy \u00e0 Paris?", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Depuis plusieurs semaines on parle d'une exposition de Banksy \u00e0 Paris au Mus\u00e9e du Graffiti le 1er juin. Banksy la myst\u00e9rieuse \"star\" anglaise du Street Art. un \u00e9v\u00e9nement. mais derri\u00e8re cette annonce fracassante, point d'exposition physique, point de Banksy, mais un passionn\u00e9 de graffitis qui se bat pour faire reconna\u00eetre ce mouvement et ses liens avec ce street art devenu parfois tr\u00e8s \"bankable\", Gr\u00e9gory Jub\u00e9, le directeur du mus\u00e9e du graffiti. \r\nUn sujet Banksy devenu donc un sujet graffiti.", "durationSec": 412, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439490", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Street art/graffiti: Banksy \u00e0 Paris? / VER_2019-05-31T17:06:33_street-art-graffiti-banksy-a-paris", "Vertigo du 31.05.2019"], "alternativeSummary": ["Depuis plusieurs semaines on parle d\u02b9une exposition de Banksy \u00e0 Paris au Mus\u00e9e du Graffiti le 1er juin. Banksy la myst\u00e9rieuse \"star\" anglaise du Street Art\u2026 un \u00e9v\u00e9nement\u2026 mais derri\u00e8re cette annonce fracassante, point d\u02b9exposition physique, point de Banksy, mais un passionn\u00e9 de graffitis qui se bat pour faire reconna\u00eetre ce mouvement et ses liens avec ce street art devenu parfois tr\u00e8s \"bankable\", Gr\u00e9gory Jub\u00e9, le directeur du mus\u00e9e du graffiti. \nUn sujet Banksy devenu donc un sujet graffiti."], "variantIds": ["ece-10439490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-07T15:43:09Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nVertigo a pas vu Ariane Hasler bonjour, Ariane bonjour Laurence depuis plusieurs jours, on annonce \u00e0 Paris une Exposition Banksy demain d'ailleurs au mus\u00e9e du graffiti Banksy, c'est la Star anglaise du Street art qui s'est encore illustr\u00e9 r\u00e9cemment, on s'en rappelle, il y a quelques mois avec une oeuvre vendue aux ench\u00e8res, qui s'\u00e9tait autod\u00e9truit au moment o\u00f9 elle avait \u00e9t\u00e9 adjug\u00e9 alors Ariane, une Expo de Banksy, \u00e7a sera pas sauf, sauf quand le lieu et place de la Star anglaise, h\u00e9 bien vous \u00eates tomb\u00e9 sur un passionn\u00e9 de graffitis qui vous a un peu embarqu\u00e9s dans son mandat, juste en 2 mots, c'est quoi cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [87%] :\r\nEh bien cette histoire, c'est celle de Gr\u00e9gory jub\u00e9, dit Greg et qui se passionne depuis 25 ans pour les graffitis il les collectionne depuis des ann\u00e9es, on les subtils, ils en dans la rue alors il d\u00e9coupe des b\u00e2ches colle des stickers s'ou alors il d\u00e9tache carr\u00e9ment des bouts de mur il y a un an, il d\u00e9cide d'en faire un mus\u00e9e qu'il lance sur ses propres deniers, le mus\u00e9e du graffiti \u00e0 Paris en lieu pour montrer des graffiti et pour expliquer ce monde un peu \u00e9trange au public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [95%] :\r\nC'est donc dans ce mus\u00e9e que va ou devrait avoir lieu cette Exposition Banksy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [91%] :\r\nAlors non, en fait, cette Exposition marque la fermeture du mus\u00e9e qui co\u00fbte trop cher, demain c'est sur Facebook que grec qui va expliquer pourquoi le mus\u00e9e a lanc\u00e9 une vraie fausse exposition Banksy, puisque c'est de \u00e7a dont il s'agit, alors pourquoi cette vraie-fausse exposition h\u00e9 bien pour sensibiliser un paradoxe, les graffitis sont ill\u00e9gaux per\u00e7us comme des d\u00e9gradations de l'espace public, alors qu'ils sont \u00e0 l'origine du Street art qui d\u00e9sormais s'ach\u00e8te et se vend tr\u00e8s cher avec des figures de proue comme Banksy demain donc n'allaient pas au mus\u00e9e du graffiti, vous allez trouver porte Close, mais si la d\u00e9marche de Greg vous int\u00e9resse, rendez- vous sur Facebook \u00e0 14 heures sur la page de l'Exposition Banksy en fait cette d\u00e9marche repose cette \u00e9ternelle question qu'est -ce qui est art et qu'est ce qui ne l'est pas qui d\u00e9cide, est ce que vous aimez le Street art parce que c'est \u00e0 la mode ou parce que \u00e7a vous touche, est ce que votre regard sur ce qui se trouve dans la rue changent quand \u00e7a se retrouve dans un mus\u00e9e, je prends votre copie \u00e0 la fin de l'\u00e9mission \u00e0 Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [90%] :\r\nVoil\u00e0, ce sont des des CV questions passionnantes \u00e0 part \u00e7a, vraiment, et donc rien ne si je comprends bien, vous \u00eates aussi fait fait pi\u00e9ger un an par l'annonce de l'Exposition parce qu'au d\u00e9part on avait vendu sujet en me disant qu'il y aura une belle vraie Exposition sur Banksy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [90%] :\r\nAbsolument, absolument, je voulais vendu comme \u00e7a parce qu'effectivement, c'est comme \u00e7a que je l'avais compris l'annonce du mus\u00e9e du graffiti avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 reprise par plusieurs sites tels quels, en fait, il suffisait juste entre guillemets d'attraper Greg pour comprendre de quoi il retournait en fait grec qui conna\u00eet beaucoup de choses sur Banksy, il avait d'ailleurs r\u00e9cup\u00e9rer ses graffiti \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 l'artiste \u00e9tait inconnu, mais c'est surtout et avant tout une encyclop\u00e9die du graffiti, un geste qui recoupe pour lui, la question des traces comme individu laisse la question de la libert\u00e9 d'expression, celle de la contestation, et l'id\u00e9e du don. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [89%] :\r\nIl y a vraiment de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 chez les artistes, il y a vraiment cette envie d'dire ben oui je m'approprie l'espace qui est \u00e0 tout le monde, mais pour vous donner quelque chose de beau, alors c'est plus en plus en train de devenir quelque chose de beau pour \u00eatre compris, mais parce que le public n'a pas aussi suffisamment creus\u00e9 le message de fond on y sont rest\u00e9s sur Abbas lisible je comprends pas, donc c'est moche, voil\u00e0, je pense qu'il y a aussi l'\u00e9mergence du Street art compr\u00e9hensible, elle vient aussi du fait que, bon, ben, les artistes se rendent compte que pour parler au public, il faut qu'ils deviennent compr\u00e9hensibles et puis le public fait le chemin inverse de plus en plus vers 7 ans d'abord Raymond les choses belles et puis petit-\u00e0-petit sont un peu aigri, on a raison revienne \u00e0 aimer les choses moins belles, en fait c'est des messages tr\u00e8s courts avec une puissance \u00e0 la fois visuels et t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [98%] :\r\nUn discours qui tranche en rien sur ce qu'on entend habituellement sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [89%] :\r\nOui, et c'\u00e9tait d'ailleurs l'id\u00e9e de ce mus\u00e9e du graffiti changer le regard de ceux qui peuvent se sentir agress\u00e9 dans la rue par ces expressions individuelles plus ou moins talentueux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [95%] :\r\nAlors Gr\u00e9gory fait aussi une analogie entre les graffitis et les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [96%] :\r\nOui, parce que les graffeurs s'expriment sur des murs comme nous sur nos murs Facebook, et pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [88%] :\r\nLe graffiti c'est se positionner dans l'espace \u00e0 un moment et \u00e0 un endroit donn\u00e9, c'est pas juste de la peinture c'est \u00e0 -t-elle moment voil\u00e0 ce que je suis, et les gens font exactement la m\u00eame chose sur les r\u00e9seaux sociaux aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire qu'il prenne une photo, on sait o\u00f9 et quand \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pris, ont petit \u00e0 petit, quand on conna\u00eet la personne ne sait ce qu'il pense \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est vraiment le principe de la g\u00e9olocalisation des sentiments, le tag c'est un art de mettre un mot bah, je mets mon nom mais je mais celui de ma copine, je mais celui de mes potes de Crew de mon \u00e9quipe de je m'\u00e9tais grands concepts philosophiques, c'est aussi comment je f\u00e9d\u00e8re au travers d'un tag et on voit bien que les gens aujourd'hui se sert de cette m\u00eame dynamique pour taguer une photo avec un nom avec un pr\u00e9nom pour en fait appeler c'est c'est le a, le fameux h\u00e2te l'arobase, qui fait qu'on appelle au travers d'un dans simple signe des gens \u00e0 regarder quelque chose ensemble, \u00e0 passer un moment ensemble ou m\u00eame, c'est un moyen de se souvenir d'un moment sans alors que oui, le graffiti, c'est un truc d'\u00e9go, sont des gens \u00e0 qui on n'a rien demand\u00e9 qui mettent leur nom en gros en long, en large sur les murs de la ville, qui du coup se sert de l'espace public pour se montrer, mais ceci est allemand, on est face au selfie, qui est quand m\u00eame un effet de mode, on peut pas dire que le selfie n'existe pas et on n'a pas encore creus\u00e9 tout \u00e0 fait la question mais pourquoi cette repr\u00e9sentation dans l'espace commun, il y a la notion plus d'anonymat dans l'graffiti qui est int\u00e9ressante, c'est comment fait- on appr\u00e9cie, l'autre de parce qu'il fait de parce qu'il propose plus que 2 parce qu'il est, comme on ne juge pas les gens sur leur statut social sur d'o\u00f9 ils viennent sur sur : qui sont -ils, mais comment les juges au-del\u00e0, comment va au-del\u00e0 et comment on regarde, c'est quoi le trac\u00e9 de leur vie, il y a ceux qui, sous couvert d'anonymat, font de la haine, ceux qui font des malversations, enfin, je commence \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 ce qui font mal, j'ai pas fini en fait, en fait je regarde aussi ce qui font bien et en fait on voit sur les blogs ben surgir des paroles qui apprennent des choses, on voit aussi les lanceurs d'alerte qui, sous couvert d'anonymat font bouger la soci\u00e9t\u00e9, le graffiti, c'est pour moi sont les vainqueurs de la vie r\u00e9elle et ce sont des gens qui outrepasse les lois pour essayer d'apporter un peu de meilleur, un peu de plus beau dans graffiti, il y avait ce qu'il faisait et ce qui n'\u00e9tait que simplement spectateur aujourd'hui avec internet, on est \u00e0 la fois faiseur et spectateurs, donc on est plus tol\u00e9rant face aux faiseurs : voil\u00e0, moi je demande juste aux gens de regarder les graffiti avec un peu de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 pour que quand il sortait du lieu, \u00e0 se dire que ce message n'\u00e9taient pas destin\u00e9s qu'\u00e0 leur nuire mais peut-\u00eatre il y avait quelque chose de positif \u00e0 en tirer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [95%] :\r\nOuvrez les yeux, donc quand vous \u00eates dans la rue parce que les futurs Banksy sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:29) [87%] :\r\nOui, il en parle bien ce secret qui \u00e9tait \u00e0 votre micro Arena s'affiche une cellule d'accord avec lui, il faut ouvrir toujours les yeux dans la rue et dans la vie, parce que la beaut\u00e9 et la po\u00e9sie peuvent \u00eatre partout oui rien une rue absolument au revoir leur origine Aparicio merci Ariane Hasler merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [96%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T16:22:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D66CE707-11E0-40D9-97B0-D15E66694B3D", "internalArchiveId": "D66CE707-11E0-40D9-97B0-D15E66694B3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hommage: Freddy Buache vu de France par Michel Ciment, directeur de la revue \"Positif\"", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Freddy Buache \u00e9tait l'\u00e2me de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse. Fondateur et ancien directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse durant quarante-cinq ans, ce cin\u00e9phile inv\u00e9t\u00e9r\u00e9, premier critique de cin\u00e9ma en Suisse, ancien co-directeur du Festival de Locarno s'est \u00e9teint mardi \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans. L'homme aura marqu\u00e9 de son empreinte l'histoire du cin\u00e9ma en Suisse. Il aura fait comprendre aux autorit\u00e9s de notre pays que le cin\u00e9ma est un art comme un autre, il aura aussi favoris\u00e9 l'\u00e9mergence d'un cin\u00e9ma suisse dans les ann\u00e9es 70 et l'aura fait rayonner dans le monde entier.\r\nVoici une compilation d'archives s\u00e9lectionn\u00e9es par Rapha\u00eble Bouchet.", "durationSec": 718, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439487", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Hommage: Freddy Buache vu de France par Michel Ciment, directeur de la revue \"Positif\" / VER_2019-05-31T16:45:33_hommage-freddy-buache-vu-de-france-par-m", "Vertigo du 31.05.2019"], "alternativeSummary": ["Freddy Buache \u00e9tait l\u02b9\u00e2me de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse. Fondateur et ancien directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse durant quarante-cinq ans, ce cin\u00e9phile inv\u00e9t\u00e9r\u00e9, premier critique de cin\u00e9ma en Suisse, ancien co-directeur du Festival de Locarno s\u02b9est \u00e9teint mardi \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 94 ans. L\u02b9homme aura marqu\u00e9 de son empreinte l\u02b9histoire du cin\u00e9ma en Suisse. Il aura fait comprendre aux autorit\u00e9s de notre pays que le cin\u00e9ma est un art comme un autre, il aura aussi favoris\u00e9 l\u02b9\u00e9mergence d\u02b9un cin\u00e9ma suisse dans les ann\u00e9es 70 et l\u02b9aura fait rayonner dans le monde entier.\nVoici une compilation d\u02b9archives s\u00e9lectionn\u00e9es par Rapha\u00eble Bouchet."], "variantIds": ["ece-10439487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-07T15:50:42Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [95%] :\r\nVertigo cin\u00e9ma et on commence cette \u00e9mission avec un hommage \u00e0 Freddy Buache, dont on a appris hier la disparition, fondateur et ancien directeur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse durant 45 ans ce cin\u00e9phile inv\u00e9t\u00e9r\u00e9 premier critique de cin\u00e9ma, en Suisse, ancien co- directeur du festival de Locarno, \u00e9crivain, enseignant s'est \u00e9teint mardi \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans, il a marqu\u00e9 de son empreinte l'histoire du cin\u00e9ma en Suisse, il a fait comprendre aux autorit\u00e9s du pays que le cin\u00e9ma est un art comme un autre, il a aussi favoris\u00e9 l'\u00e9mergence d'un cin\u00e9ma suisse dans les ann\u00e9es 70, grand d\u00e9fenseur du cin\u00e9ma d'auteur, ami de Bu\u00f1uel, admirateur de Bergman ou d'Orson Welles Buache n'a cess\u00e9 tout au long de sa vie, de transmettre sa passion du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [97%] :\r\nQuand j'\u00e9tais \u00e0 la sortie de mon enfance, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [93%] :\r\nC'est la guerre, et par cons\u00e9quent pour un petit coll\u00e9gien il n'y avait pas tellement de possibilit\u00e9s de r\u00eaver \u00e0 part de regarder les affiches dans les rues de regarder un peu le monde autour de moi il y avait quand m\u00eame la possibilit\u00e9 d'aller parfois au cin\u00e9ma, parce que c'\u00e9tait aussi un spectacle bon march\u00e9 et puis lorsque je suis entr\u00e9e au coll\u00e8ge, j'avais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi le fils d'un propri\u00e9taire de salles de cin\u00e9ma, et par cons\u00e9quent il n'arrivait assez souvent que, sortant de l'\u00e9cole vers la fin de l'apr\u00e8s- midi, je passe avec lui dans le cin\u00e9ma de son p\u00e8re qui \u00e0 l'\u00e9poque, poss\u00e8de le cin\u00e9ma Cin\u00e9 \u00e0 qu'\u00e0 la rue Saint-Fran\u00e7ois, c'\u00e9tait pas encore \u00e0 la place Saint-Fran\u00e7ois donc souvent je pouvais entrer avec lui, gratuitement, et j'allais souvent dans la cabine, vous savez quand on est tr\u00e8s jeune, c'est ce genre de choses qui apparemment n'a pas beaucoup de signification qui peuvent vous marquer afin d'\u00eatre comme \u00e7a dans la cabine de regarder le film \u00e0 travers la fen\u00eatre et pas assis dans un fauteuil dans la salle de voir l'op\u00e9rateur travailler avec ses projecteurs, enfin bref, l\u00e0 je pense qu'il y a eu une premi\u00e8re prise de contact avec le cin\u00e9ma par les coulisses qui finalement probablement a agi sur moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [96%] :\r\nAu d\u00e9but, nous, nous avions des petits locaux dans le parc Mon-Repos \u00e0 Lausanne et que finalement on avait des films un peu par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [88%] :\r\nTout l'occasion \u00e9tait rare, surtout dans les petits villages de voir des films. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [90%] :\r\nOui, il faut se replacer dans le contexte de l'\u00e9poque et plus particuli\u00e8rement dans le contexte suisse, il n'y avait pas de l\u00e9gislation dans le domaine du cin\u00e9ma, il y avait des cin\u00e9- clubs, dans les beaucoup de villes et des peu Grandville ou petite ville mais effectivement il fallait essayer d'alerter le citoyen pour lui dire : le cin\u00e9ma existe, il a une histoire, c'est une culture la Suisse devrait en prendre conscience, d'ailleurs, dans quelques ann\u00e9es, et c'\u00e9tait en 56 57, vous aurez le, la possibilit\u00e9 de voter \u00e0 ce sujet, h\u00e9 bien on va vous expliquer pourquoi vous devez voter pour qui est un cin\u00e9ma suisse, voil\u00e0, c'est \u00e7a le le r\u00f4le qu'ont jou\u00e9 avec Marcel Jourdain en allant de villes en villages pour pr\u00e9senter l'histoire du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [88%] :\r\nComprenez : il y a les cin\u00e9astes pour lesquels il y a 2 visions du monde, pour moi le plus grand cin\u00e9aste du monde il y a aucun probl\u00e8me cette Chaplin, je veux dire que il y a personne qui arrivera \u00e0 ce niveau, jamais de il y a rien de sup\u00e9rieur \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [93%] :\r\nJe me suis toujours dit qu'il fallait faire tr\u00e8s attention de ne pas devenir un conservateur \u00e0 tous les sens du mot, mais aussi un conservateur de mus\u00e9e, simplement avec un esprit de collectionneurs qui jalousement veill\u00e9 sur quelques tr\u00e9sors, mais qu'il fallait garder le contact avec le lard en train de se faire, j'avais \u00e0 ce moment -l\u00e0, d\u00e9j\u00e0 des contacts avec Tanner avec Goretta, bon je connaissais un peu les gens qui avaient envie de faire du cin\u00e9ma, donc c'est une esp\u00e8ce de d'obligations que je me suis donn\u00e9 chaque semaine je vais au cin\u00e9ma, j'\u00e9cris sur les films pour \u00eatre moi- m\u00eame au clair, beaucoup plus que pour donner mon avis aux autres mais pour \u00eatre moi- m\u00eame au clair sur ce que je pense. \r\nDu cin\u00e9ma mais \u00e0 travers le cin\u00e9ma, ce que je pense aussi de l'\u00e9volution du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [93%] :\r\nJean-Luc Godard qui, il me l'a dit l'autre jour et lui aussi d'une certaine mani\u00e8re se consid\u00e8re lui aussi comme un utilisateur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse je voudrais passer voir les films qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:51) [80%] :\r\nBen, mais souvent je m'en sers pour mon travail, je demande \u00e0 Buache, s'il a une projection de libre puis d'Arte, contacts avec lui, c'est le seul cin\u00e9aste que je connais un centre 800 qu'\u00e9crire des contacts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [86%] :\r\nVous avez dit le seul cin\u00e9aste le consid\u00e8re aussi comme un cin\u00e9aste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:08) [81%] :\r\nCin\u00e9ma, oui le ballon d'cin\u00e9math\u00e8que seconder Jean qui font des films en les projetant qui donne des id\u00e9es de film absolument ce qu'elle voudrait faire en fait, il devrait pas y avoir ni cin\u00e9math\u00e8que comme \u00e7a c'est \u00e9l\u00e9ment qui ont essay\u00e9 de main qu'il voudrait faire \u00e7a, mais comme ils le font pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [91%] :\r\nC'est vrai que le cin\u00e9ma n'est pas mort le cin\u00e9ma s'\u00e9teint toute aujourd'hui c'est vrai que ce sont des produits, mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ce tout il y a quand m\u00eame encore des films qui se font le malheur, c'est que ces films ne trouvent pas le chemin de plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [93%] :\r\nVoil\u00e0 la voix d'un vrai passionn\u00e9 de cin\u00e9ma, Freddy Buache grand merci \u00e0 Rapha\u00eble Bouchet pour cette belle s\u00e9lection d'archives et on re\u00e7oit quelques minutes Michel Simon bonjour monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:58) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [93%] :\r\nVous \u00eates critique de cin\u00e9ma Michel ciment, directeur de la revue Positif, on vous entend aussi r\u00e9guli\u00e8rement dans Le Masque et la Plume sur France Inter depuis hier, ici, chez nous, en Suisse, les hommages pleuvent \u00e0 propos du travail de Freddy Buache, qui a beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 faire rayonner le cin\u00e9ma suisse et on se demande, vu de France, comment est -il per\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:19) [90%] :\r\nD'abord, c'est je connais Fred Buache connaissait depuis 50 ans au moins, il a m\u00eame fait partie pendant un certain temps du du comit\u00e9 de r\u00e9daction de positif c'\u00e9tait ce qui nous liait, c'\u00e9tait son go\u00fbt du surr\u00e9alisme, il faut absolument souligner l'importance du soleil sur Freddy Buache, qui a d'ailleurs \u00e9crit des livres sur Bu\u00f1uel et Georges Franju qui \u00e9taient des des cin\u00e9astes proches de ce mouvement, il a appris du surr\u00e9alisme, la r\u00e9volte, le go\u00fbt de de l'\u00e9rotisme, le go\u00fbt de l'arr\u00eat de la r\u00e9bellion, effectivement, et je pense que c'est essentiel pour lui, vous avez d'ailleurs fait passer des extraits et r\u00e9sum\u00e9s sa carri\u00e8re, il a tout connu de de l'exercice depuis l'historien le critique : le directeur de festival, le fondateur de cin\u00e9math\u00e8que, c'\u00e9tait vraiment un des hommes les plus importants dans cin\u00e9ma europ\u00e9en et m\u00eame mondial, ce que je voudrais dire aussi, c'est qu'il y a 2 Freddy Buache, c'est-\u00e0-dire qu'il y a le Freddy Buache, que nous avons connu pendant tr\u00e8s longtemps, qui \u00e9tait un homme tr\u00e8s tr\u00e8s proche de positif, par exemple dans ce go\u00fbt de la r\u00e9volte, etc, tr\u00e8s anti- Nouvelle Vague et puis le go\u00fbt de le pr\u00e9dit Buache vieillissants qui ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es c'est devenu le chantre de Jean-Luc Godard, de, de Jean-Marie Straub voulait -il retrouver la jeunesse d'une certaine fa\u00e7on, en d\u00e9fendant ces cin\u00e9astes en tout cas \u00e7a ne l'\u00e9tait plus pour moi, le m\u00eame homme, mais \u00e7a reste quelqu'un de fascinant, il \u00e9tait assis au 1er rang du festival de Cannes \u00e0 toutes les s\u00e9ances, il \u00e9tait souvent salu\u00e9e par Thierry Fr\u00e9maux, c'\u00e9tait un peu la mascotte avec son grand \u00e2ge et sa grande connaissance du cin\u00e9ma, il avait gard\u00e9 un esprit tr\u00e8s jeune pol\u00e9mique, je me rappelle il y a eu, r\u00e9cemment, j'ai revu une \u00e9mission \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse o\u00f9 il fustigeait le la Palme d'or de de David Lynch c'est dor\u00e9 du alors que moi je la des fond\u00e9 fortement, donc c'\u00e9tait quelqu'un qui aimait la pol\u00e9mique, et \u00e7a \u00e7a me le rendait extr\u00eamement sympathique, c'est une grande perte parce que Freddy Buache, continuer \u00e0 \u00e9crire et il \u00e9tait rest\u00e9 \u00e0 la fois chroniqueur et historien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:13) [93%] :\r\nEst ce que vous diriez aussi que Freddy Buache a connu un certaines \u00e2ge d'or de la critique un \u00e2ge d'or du cin\u00e9ma qui ne reviendra jamais. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:23) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je pense avoir un pied dans cet \u00e2ge d'or, mais que les Frappier aujourd'hui, qui n'est plus l'acheteur oui bien s\u00fbr, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'\u00e9poque de de la passion de la cin\u00e9philie de la connaissance CD une g\u00e9n\u00e9ration un peu plus ce bien que la mienne, la g\u00e9n\u00e9ration qui pr\u00e9c\u00e8de la mienne qui \u00e9tait, qui savait que cin\u00e9ma, \u00e7a a commenc\u00e9 avec gris fils \u00e7a a commenc\u00e9 avec M\u00e9li\u00e8s et non pas avec Steven Spielberg, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait une m\u00e9moire du cin\u00e9ma un jugement parfois qu'on peut contester, mais il y a un vrai jugement sur les films, n\u00e9 de la connaissance et la fr\u00e9quentation et c'est ce qui en a fait un grand, un grand directeur de cin\u00e9math\u00e8que parce qu'il gardait tout, mais il savait aussi programm\u00e9 ce qui comptait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:03) [86%] :\r\nIl avait des Liens \u00e9troits avec le festival de Cannes, vous nous le disiez tout \u00e0 l'heure et c'est gr\u00e2ce \u00e0 cela qu'il a fait conna\u00eetre des cin\u00e9astes suisse est -ce qui vous a fait d\u00e9couvrir \u00e0 vous des cin\u00e9astes, on pense \u00e0 Tanner, Goretta Daniel Schmitt. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:16) [86%] :\r\nPas forc\u00e9ment je j'ai j'ai appr\u00e9ci\u00e9 sa d\u00e9fense je pense que Buache, c'\u00e9tait aussi le le franc entre 2 du cin\u00e9ma suisse et peut-\u00eatre que c'est dans son rapprochement avec Godard, qu'il n'aimait pas, au d\u00e9part, est venue du fait que Godard est devenu de plus en plus Vaudois qui r\u00e9side en Suisse depuis des dizaines d'ann\u00e9es et je crois que \u00e7a va rapprocher aussi Godard mais moi j'ai j'ai d\u00e9couvert sous terre Tanner, Goretta et d'autre, en m\u00eame temps que que je fr\u00e9quentais Freddy Buache donc incontestablement je j'\u00e9coutais sont sont furieusement mais vous savez ce sont cin\u00e9astes \u00e0 suisse qui ont \u00e9t\u00e9 tout de suite tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:51) [90%] :\r\nOn parlait de 2 de ses go\u00fbts et de son esprit critique et de ses coups de gueule, alors effectivement, il \u00e9tait, il \u00e9tait devenu copain finalement avec avec Godard mais il \u00e9crivait \u00e0 propos d'un bout de souffle, le cin\u00e9aste s'enlise dans les poncifs \u00e0 bout de souffle, pose le 1er prototype ne d'ambigu de l'arrogance fasciste qui se dissimule au creux de la nouvelle vague qu'est -ce que \u00e7a vous inspire cette formule, ce que je. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:15) [89%] :\r\nDisait Madame c'\u00e9tait justement les 2 Freddy Buache, celui que j'ai connu excessif, selon moi, parce que la nouvelle vague, a tout de m\u00eame donn\u00e9 des Oeuvres importantes mais, en m\u00eame temps tr\u00e8s batailleur au nom d'une de d'un anticl\u00e9ricalisme d'une position de gauche peut-\u00eatre un peu surann\u00e9 aujourd'hui mais qui comptait beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque, il avait sa signification \u00e0 l'\u00e9poque vous vous pensez au r\u00f4le de l'arm\u00e9e au r\u00f4le de l'\u00c9glise au r\u00f4le des traditionalistes, \u00e0 l'\u00e9poque, il fallait se battre contre \u00e7a et et Freddy Buache, comme son ami Raymond Borde, qui \u00e9tait le directeur de la cin\u00e9math\u00e8que de Toulouse et qui est disparue \u00e9galement c'\u00e9tait de qui, ensemble, des Finlandais dans un livre sur le cin\u00e9ma italien qui d\u00e9fendait le cin\u00e9ma engag\u00e9, \u00e0 juste titre, donc ces phrases sur Godard que vous citez, je ne les ai pas cit\u00e9s moi- m\u00eame mais \u00e7a correspondait \u00e0 ce que je vous disais, c'est-\u00e0-dire c'est effectivement je pense encore une fois que ces d'esprit Vaudois, c'est-\u00e0-dire c'est le rapprochement avec Godard et peut-\u00eatre comme des personnes qui vieillit, ce souci de ne pas se couper de la jeunesse, il savait que Godard \u00e9tait une sorte de mascotte de beaucoup de jeunes cin\u00e9philes et il a, il a chang\u00e9 d'opinion sur lui, mais apr\u00e8s tout il n'y a que les imb\u00e9ciles qui ne changent pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:24) [90%] :\r\nAbsolument, on va rester sur ces, sur ces quelques mots : je vous remercie beaucoup Michel Simon devenu quelques minutes en Direct, nous parler de Freddy Buache rappelle que cette critique de cin\u00e9ma, votre dernier ouvrage Une vie de cin\u00e9ma, paru chez Gallimard, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:38) [99%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:38) [92%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 avoir encore un mot pour vous dire que la cin\u00e9math\u00e8que suisse rendra hommage cet Automne \u00e0 Freddy Buache et puis si vous int\u00e9resser et vous voulez en savoir plus sur cet homme, Freddy Buache, on a un dossier complet et des archives sur RTS, culture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:56) [96%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T16:22:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00659CDC-AF9E-4424-A8B9-322B105622F0", "internalArchiveId": "00659CDC-AF9E-4424-A8B9-322B105622F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sc\u00e8nes magn\u00e9tiques: duo Bor Zuljan & Romain Bockler, Festival Agap\u00e9, Emilie Zo\u00e9 en solo : Dulces Exuviae rend hommage \u00e0 Josquin Desprez", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schuetz, Monica\r\nDulces Exuviae rend hommage \u00e0 Josquin Desprez\r\nL'ensemble Dulces Exuviae rend hommage au grand ma\u00eetre de la Renaissance Josquin Desprez dans un disque o\u00f9 transpara\u00eet toute la sensibilit\u00e9 et la m\u00e9lancolie du compositeur franco-flamand, dont le r\u00e9pertoire est un terrain d'exp\u00e9rimentation id\u00e9al pour les questions d'ornementation et d'improvisation, terrains d'expertise du duo. Form\u00e9 par le baryton fran\u00e7ais Romain Bockler et le luthiste slov\u00e8ne Bor Zuljan, Dulces Exuviae pr\u00e9sente pour Magn\u00e9tique des extraits de l'album \" Josquin - Adieu mes amours \", qui sortira au mois de juin sous le label Ricercar. \r\nLe Festival Agap\u00e9, musique et art sacr\u00e9\r\nLe Festival Agap\u00e9 invite le public \u00e0 une promenade \u00e0 travers le temps, avec des concerts de musique baroque et sacr\u00e9e, enrichis d'entretiens avec les artistes et d'un festival destin\u00e9 aux enfants. Le Festival Agap\u00e9 se poursuit jusqu'au dimanche 2 juin, \u00e0 l'Eglise Sainte-Croix et au Temple de Carouge, \u00e0 Gen\u00e8ve. Ariane Schwizgebel, directrice artistique du Festival, est au micro de Monica Sch\u00fctz.\r\nEmilie Zo\u00e9 en solo - nouvelle diffusion\r\nLa chanteuse et guitariste suisse Emilie Zo\u00e9 poursuit son chemin avec un rock enfi\u00e9vr\u00e9 et singulier dans son deuxi\u00e8me album \" The Very Start \", paru chez Hummus Records \u00e0 l'automne. Le recueil a rencontr\u00e9 un bel \u00e9cho et la conduira \u00e0 donner de nombreux concerts en duo avec le batteur Nicolas Pittet dans les mois qui viennent. Elle se produira \u00e9galement en solo au festival Kilbi du Bad Bonn de D\u00fcdingen le 1er juin, le 14 juin au Festi'neuch et le 25 juillet \u00e0 Pal\u00e9o. Elle \u00e9tait en live et en solo le 22 mars dans Magn\u00e9tique au Temple Allemand de la Chaux-de-Fonds.", "durationSec": 5040, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10485581", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 31.05.2019", "Dulces Exuviae au Studio 15!", "Magn\u00e9tique du 31.05.2019", "Sc\u00e8nes magn\u00e9tiques: duo Bor Zuljan & Romain Bockler, Festival Agap\u00e9, Emilie Zo\u00e9 en solo / MTC_2019-05-31T17:06:00_magnetique", "S\u00e9quence 3 / MTC_2019-05-31T17:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 5 / MTC_2019-05-31T17:06:00_sequence-5", "S\u00e9quence 2 / MTC_2019-05-31T17:06:00_sequence-2", "S\u00e9quence 4 / MTC_2019-05-31T17:06:00_sequence-4", "S\u00e9quence 1 / MTC_2019-05-31T17:06:00_sequence-1", "Sc\u00e8nes magn\u00e9tiques: duo Bor Zuljan & Romain Bockler, Festival Agap\u00e9, Emilie Zo\u00e9 en solo / MTC_2019-05-31T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Sensibilit\u00e9 et m\u00e9lancolie se m\u00e9langent lorsque Dulces Exuviae rend hommage au grand ma\u00eetre de la Renaissance Josquin Desprez. Pour \"Magn\u00e9tique\", le baryton Romain Bockler et le luthiste Bor Zuljan interpr\u00e8tent quelques extraits de leur album consacr\u00e9 au compositeur franco-flamand.", "Dulces Exuviae rend hommage \u00e0 Josquin Desprez\nL\u02b9ensemble Dulces Exuviae rend hommage au grand ma\u00eetre de la Renaissance Josquin Desprez dans un disque o\u00f9 transpara\u00eet toute la sensibilit\u00e9 et la m\u00e9lancolie du compositeur franco-flamand, dont le r\u00e9pertoire est un terrain d\u02b9exp\u00e9rimentation id\u00e9al pour les questions d\u02b9ornementation et d\u02b9improvisation, terrains d\u02b9expertise du duo. Form\u00e9 par le baryton fran\u00e7ais Romain Bockler et le luthiste slov\u00e8ne Bor Zuljan, Dulces Exuviae pr\u00e9sente pour Magn\u00e9tique des extraits de l\u02b9album \" Josquin - Adieu mes amours \", qui sortira au mois de juin sous le label Ricercar. \n\nLe Festival Agap\u00e9, musique et art sacr\u00e9\nLe Festival Agap\u00e9 invite le public \u00e0 une promenade \u00e0 travers le temps, avec des concerts de musique baroque et sacr\u00e9e, enrichis d\u02b9entretiens avec les artistes et d\u02b9un festival destin\u00e9 aux enfants. Le Festival Agap\u00e9 se poursuit jusqu\u02b9au dimanche 2 juin, \u00e0 l\u02b9Eglise Sainte-Croix et au Temple de Carouge, \u00e0 Gen\u00e8ve. Ariane Schwizgebel, directrice artistique du Festival, est au micro de Monica Sch\u00fctz.\nEmilie Zo\u00e9 en solo - nouvelle diffusion\nLa chanteuse et guitariste suisse Emilie Zo\u00e9 poursuit son chemin avec un rock enfi\u00e9vr\u00e9 et singulier dans son deuxi\u00e8me album \" The Very Start \", paru chez Hummus Records \u00e0 l\u02b9automne. Le recueil a rencontr\u00e9 un bel \u00e9cho et la conduira \u00e0 donner de nombreux concerts en duo avec le batteur Nicolas Pittet dans les mois qui viennent. Elle se produira \u00e9galement en solo au festival Kilbi du Bad Bonn de D\u00fcdingen le 1er juin, le 14 juin au Festi\u02b9neuch et le 25 juillet \u00e0 Pal\u00e9o. Elle \u00e9tait en live et en solo le 22 mars dans Magn\u00e9tique au Temple Allemand de la Chaux-de-Fonds.", "Dulces Exuviae rend hommage \u00e0 Josquin Desprez\nL\u02b9ensemble Dulces Exuviae rend hommage au grand ma\u00eetre de la Renaissance Josquin Desprez dans un disque o\u00f9 transpara\u00eet toute la sensibilit\u00e9 et la m\u00e9lancolie du compositeur franco-flamand, dont le r\u00e9pertoire est un terrain d\u02b9exp\u00e9rimentation id\u00e9al pour les questions d\u02b9ornementation et d\u02b9improvisation, terrains d\u02b9expertise du duo. Form\u00e9 par le baryton fran\u00e7ais Romain Bockler et le luthiste slov\u00e8ne Bor Zuljan, Dulces Exuviae pr\u00e9sente pour Magn\u00e9tique des extraits de l\u02b9album \" Josquin - Adieu mes amours \", qui sortira au mois de juin sous le label Ricercar. \n\nLe Festival Agap\u00e9, musique et art sacr\u00e9\nLe Festival Agap\u00e9 invite le public \u00e0 une promenade \u00e0 travers le temps, avec des concerts de musique baroque et sacr\u00e9e, enrichis d\u02b9entretiens avec les artistes et d\u02b9un festival destin\u00e9 aux enfants. Le Festival Agap\u00e9 se poursuit jusqu\u02b9au dimanche 2 juin, \u00e0 l\u02b9Eglise Sainte-Croix et au Temple de Carouge, \u00e0 Gen\u00e8ve. Ariane Schwizgebel, directrice artistique du Festival, est au micro de Monica Sch\u00fctz.\nEmilie Zo\u00e9 en solo - nouvelle diffusion\nLa chanteuse et guitariste suisse Emilie Zo\u00e9 poursuit son chemin avec un rock enfi\u00e9vr\u00e9 et singulier dans son deuxi\u00e8me album \" The Very Start \", paru chez Hummus Records \u00e0 l\u02b9automne. Le recueil a rencontr\u00e9 un bel \u00e9cho et la conduira \u00e0 donner de nombreux concerts en duo avec le batteur Nicolas Pittet dans les mois qui viennent. Elle se produira \u00e9galement en solo au festival Kilbi du Bad Bonn de D\u00fcdingen le 1er juin, le 14 juin au Festi\u02b9neuch et le 25 juillet \u00e0 Pal\u00e9o. Elle \u00e9tait en live et en solo le 22 mars dans Magn\u00e9tique au Temple Allemand de la Chaux-de-Fonds."], "variantIds": ["ece-10439345", "ece-10439339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-07T17:01:47Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS31 (00:00:00) [83%] :\r\nAvec un risque d'orage accrue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nEspace de \u00e0 Deauville, la pr\u00e9sence de la m\u00e8re est tellement incongru qu'on se demande ce qu'elle fait l\u00e0, c'est bien pour \u00e7a qu'on a construit une piscine Michel Audiard. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:00:28) [96%] :\r\nMagn\u00e9tique Monica Sch\u00fctz bonjour \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [94%] :\r\nMagn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [90%] :\r\nComme tous les vendredis dans magn\u00e9tique, nous sommes au Studio 15 \u00e0 Lausanne avec des musiciens et musiciennes qui nous font don de leur musique en Direct, et aujourd'hui on accueillera l'ensemble Doulce chasse Exuviae est form\u00e9 par le baryton Romain Bockler et le luthiste Bordeaux Yann le duo Vernier tout bient\u00f4t son 1er disque Josquin Adieu mes amours, ils en perte interdire par 30 pardon pour nous quelques extraits et ce week- end \u00e0 Carouge, dans le canton de Gen\u00e8ve, le Festival agape et bat son plein au programme, beaucoup de musique baroque mais aussi des chants arabes avec demain soir une rencontre, un dialogue entre l'Orient et l'Occident, la directrice artistique du festival, Ariane Schwyz Gable Sarah au bout du fil pour nous en parler, et en 3\u00e8me partie d'\u00e9mission, nous vous proposons une nouvelle diffusion, une rencontre avec la chanteuse et guitariste \u00c9milie Zo\u00e9 \u00e0 la sortie, en novembre dernier, son 2\u00e8me album de Start le 22 mars dernier \u00c9milie Zo\u00e9 \u00e9tait avec nous pour le Live de magn\u00e9tique au micro de Beno\u00eet Perrier tout lasse, tout cela se fasse au Temple allemand de la Chaux-de-Fonds sa ville de coeur c'est Renault Lacombe qui signe la prise de son et la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, on est ensemble jusqu'\u00e0 18 heures 30 soyez le bienvenu dans magn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [81%] :\r\nOn ne peut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [80%] :\r\nOn n'a pas aller \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 son nom, donc \u00e7a \u00e7a oui, non, non, mais non. \r\nNous lui monte aussi mal la annonce de l'accord, les militaires. \r\nMais c'est. \r\nComme Kate douloureux au paradis ainsi OL. \r\nMais oui, pour \u00eatre vers\u00e9e alors si alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [88%] :\r\nUn peu de folklore argentin une chaque carri\u00e8re au chromatisme particulier Rice s Brava par le Vento, trio tir\u00e9 de l'album \u00e9ponyme sorti ce mois -ci et si vous avez aim\u00e9, vous pouvez aller les \u00e9couter demain samedi \u00e0 l'ancienne poste des planches \u00e0 Montreux le concert commence \u00e0 19 heures, et je me tourne \u00e0 pr\u00e9sent vers nos 2 invit\u00e9s du jour Romain Vauclair baryton et aux luttes il forme depuis 2017 l'ensemble Doulce chasse Exuviae ils ont \u00e0 coeur d'explorer les diff\u00e9rents r\u00e9pertoires de la musique de la Renaissance, il excelle d'ailleurs dans les domaines de l'improvisation et de l'ornementation cher \u00e0 ce r\u00e9pertoire, il vers Nice tout bient\u00f4t leur 1er disque Josquin Adieu mes amours en hommage \u00e0 l'une des figures centrales de l'\u00e9cole franco- flamande Josquin Desprez, il sortira en juin sous le Label Ricercar et le duo de l'Chess ex- Didier est ici avec nous au Studio 15 \u00e0 Lausanne pour l'interpr\u00e9ter quelques extraits et on commence tout de suite avec avait Marie. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:30) [76%] :\r\nPlus bon \u00e9lu et non au contenu. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:06:47) [70%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:06:55) [90%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:56) [86%] :\r\nEt nous, au sein du. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:05) [79%] :\r\nVictor valu au. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:13) [80%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:19) [79%] :\r\nOui bon et. \r\nDidier ou tout \u00e7a et et et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:57) [88%] :\r\nSix. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:57) [84%] :\r\nEn plus. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:08:01) [89%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:06) [79%] :\r\nNon c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:12) [83%] :\r\nOui, tu n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:18) [71%] :\r\nPourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:08:19) [94%] :\r\nAu revoir au monde. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:08:20) [74%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:21) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:27) [76%] :\r\nOh, rappelons pour \u00e7a, on a vu, on maudit. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:40) [54%] :\r\nIl Liban tout Robeiri. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:08:46) [77%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:48) [85%] :\r\nAutour. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:08:54) [93%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:02) [71%] :\r\nL'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:06) [70%] :\r\nAo\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:09:13) [98%] :\r\nEncore. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:11:04) [85%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:10) [71%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:14) [76%] :\r\nU une. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:11:42) [60%] :\r\nEt il gouvernera au. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:07) [86%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:20) [96%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:12:34) [88%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:17) [80%] :\r\nLe duo d'o\u00f9 le test Exuviae mais j'y arriverai avec Lutte Bor Zuliani, la voix de baryton de Romain Vauclair qui nous interpr\u00e9ter tout d'abord avait Mariya suivi d'un moment d'improvisation aux lutte par Bor Zhou Lian et enfin Bill regret on continue avec d'autres pi\u00e8ces d'autres chansons tir\u00e9es de cet album, qui sont venus ici au Studio 15 nous pr\u00e9senter et on continue avec 9 napp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:07) [81%] :\r\nEt et et. \r\nEt or et. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:14:24) [65%] :\r\nEt les lunettes. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:33) [77%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:14:43) [63%] :\r\nH\u00e9 oh. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:58) [67%] :\r\nBonsoir a rappel\u00e9 aussi eu pour. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:15:16) [91%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:15:19) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:15:25) [53%] :\r\nAh, sans. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:15:28) [69%] :\r\nPour son nom et. \r\nOn seniors auront eu. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:15:53) [80%] :\r\nArnold. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:55) [76%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:10) [75%] :\r\nCe n'est plus. \r\nSous haute bon. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:18:09) [75%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:18:24) [85%] :\r\nIl y a eu. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:29) [78%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:18:31) [68%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:18:35) [66%] :\r\nSix. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:18:36) [74%] :\r\nOh. \r\n11. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:18:47) [97%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:18:49) [68%] :\r\nEuro. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:19:08) [74%] :\r\nLes Nets. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:19) [51%] :\r\nVoir crue \u00e9mu. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:19:32) [91%] :\r\nEn tout. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:19:34) [98%] :\r\nJe pense. \r\nAu coup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:51) [95%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:19:58) [94%] :\r\nQue. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:20:01) [66%] :\r\nDu. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:20:05) [97%] :\r\nOr plus. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:20:13) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:33) [86%] :\r\nIntel domine esp\u00e8re vie par l'ensemble Doulce ex- ouvrier, la voix de baryton de Romain Vauclair et aux luttes Bor Zhou Lian et juste avant Bor Julian nous a interpr\u00e9t\u00e9 un Richard Coeur et avant \u00e7a, c'\u00e9tait non napp\u00e9 toutes des pi\u00e8ces qui figurent dans leur nouvel album premi\u00e8re album qu'ils ont enregistr\u00e9 \u00e0 l'Automne dernier, cet album qui s'appelle Josquin Adieu mes amours un album en hommage \u00e0 Josquin des Pr\u00e9s qui sortira en juin prochain, c'est-\u00e0-dire le mois prochain \u00e0 partir de demain, toutes les informations seront \u00e0 retrouver sur leur page Facebook, en attendant la safety de leur nouveau site Internet est ce que Bor Zhou Lian tr\u00e8s je vois qu'il est pr\u00eat, il accorde sans lutte pour continuer et le duo va maintenant nous interpr\u00e9ter nymphe des bois. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:54) [75%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:22:17) [85%] :\r\nEn tout, ce sport. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:22:25) [75%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:22:33) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:36) [66%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:22:45) [76%] :\r\nAu lieu tout monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:07) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:23:28) [92%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:23:34) [77%] :\r\nSont vite. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:44) [99%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:23:45) [83%] :\r\nEt au ils vont ouais. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:23:59) [81%] :\r\nTout roman au comment. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:24:41) [74%] :\r\nEt qu'on eu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:03) [71%] :\r\nDu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:04) [69%] :\r\nC'est beau, bon sang. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:25:17) [74%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:25:37) [87%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:25:41) [83%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:25:46) [75%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:03) [85%] :\r\nNymphe des bois parle du vaudou d'le sexe Exuviae est form\u00e9 par le luthiste Bor Julian et le chanteur baryton Romain Bockler, le duo que j'invite \u00e0 pr\u00e9sent et \u00e0 venir nous rejoindre autour de la table, ici au Studio 15 \u00e0 Lausanne, vous pouvez prendre ces 2 micros, il y a beaucoup de micro, mais c'est toute une ambiance que vous cr\u00e9ez, vous vous 2, j'imagine que vous \u00eates amis de plus un certain temps, m\u00eame si l'ensemble existe depuis peu de temps finalement, mais vous avez une telle Chine alchimie entre vous, c'est extr\u00eamement impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:38) [90%] :\r\nNon merci, je pense que c'est cette musique qui nous a fait ami donc oui en fait on se conna\u00eet depuis voici 2 ans, c'\u00e9tait presque un peu la premi\u00e8re fois qu'on s'est rencontr\u00e9 qu'on en a commenc\u00e9, faire de la musique ensemble qu'on en a d\u00e9couvert cette musique de cette fa\u00e7on en fait de cette fa\u00e7on et on a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 rechercher l\u00e0- dedans, et donc je pense que c'est exactement cette musique qui nous a reproch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:09) [93%] :\r\nEt je veux absolument dans l'id\u00e9e de trouver une forme de magie trouver cette ambiance tr\u00e8s intimiste et tr\u00e8s plein de sensibilit\u00e9 on c'est quelque chose qui nous tient \u00e0 coeur et qui nous a paru assez \u00e9vident, quand on a effectivement jou\u00e9 cette musique de de cette mani\u00e8re -l\u00e0 pour la, pour la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:27) [87%] :\r\nEt vous l'avez enregistr\u00e9 donc ce disque, je le rappelle, qui sortira au mois de juin tous toutes vos 22 juin Jean-Louis, 28 ans 28 vous avez enregistr\u00e9 donc dans une \u00e9glise au sud de la France, comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:41) [89%] :\r\nAlors donc, oui, on est all\u00e9 dans cette \u00e9glise au sud de la France o\u00f9 il y a le Label Richard car qui s'est beaucoup de CD \u00e0 ce moment -l\u00e0, on est, on savait pas encore comment \u00e7a va se passer mais voil\u00e0 donc tout \u00e9tait bien cette magie, cette alchimie a march\u00e9 dans tous les sens, je pensais, et donc on a enregistr\u00e9 dans cette \u00e9glise et le CD va \u00eatre l\u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:06) [86%] :\r\nVoil\u00e0 sous le Label Ricercar, donc c'est une formule qui marche si bien, dans une \u00e9glise baroque et un ch\u00e2teau mais aussi en pleine nature, est ce que \u00e7a vous avez vous \u00eates arriv\u00e9 de jouer dans des lieux plus insolite. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:17) [90%] :\r\nAlors en fait effectivement est particuli\u00e8rement cet \u00e9t\u00e9, on va, on va se retrouver \u00e0 jouer dans des lieux assez diff\u00e9rent, et notamment en ext\u00e9rieur dans une cour d'un ch\u00e2teau en Bourgogne, on va jouer le 4 ao\u00fbt je peux d\u00e9j\u00e0 exactement et et effectivement on essaie en tout cas de quel que soit le lieu que ce soit une \u00e9glise que soit sa longue, ce soit une salle de concert, une salle des f\u00eates o\u00f9 une cuisine de trop retrouver en tout cas de cr\u00e9er cette cette ambiance assez magique et et favoriser une ambiance assez intime avec le avec le public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:50) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une sorte de formule de pages que les auditeurs ou spectateurs peuvent emmener avec exactement alors, d'o\u00f9 le Tch\u00e8que j'arrive vraiment pas \u00e0 le dire mais j'ai d'ici \u00e0 la fin de la mission j'arriverai l'Chess Exuviae pour les gens comme moi, qui ne sont pas sp\u00e9cialiste de la langue latine, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:07) [88%] :\r\nAlors, d'o\u00f9 le chef Exuviae c'est issu de l'En\u00e9ide devient je deviens c'est le moment en fait o\u00f9 o\u00f9 Didon se rappelle avec nostalgie les moments qu'elle a v\u00e9cu avec et juste avant de se donner la mort, donc c'est un texte qui est assez triste et qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup beaucoup mis en musique au 15\u00e8me et au 16\u00e8me si\u00e8cle, et m\u00eame apr\u00e8s, bien entendu, et voil\u00e0, donc c'est une sorte de textes tube de la Renaissance Josquin a fait d'ailleurs une pi\u00e8ce qui s'appelle Dulce 5 ouvriers qu'on n'a pas mis dans le disque mais qu'on jouera peut-\u00eatre un jour, et voil\u00e0, donc pour nous \u00e7a illustre bien cette ambiance de, de, de, de, de quelque chose de magique sensible et m\u00eame la fois nostalgique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:51) [87%] :\r\nAlors, dans cet album Josquin Adieu mes amours en hommage \u00e0 Josquin Desprez et le grand ma\u00eetre, la grande figure de la Renaissance qu'est -ce qui vous a interpell\u00e9 dans le personnage de de de ce compositeur exode pourquoi est -ce que vous avez choisi de de vous consacrer \u00e0 la musique de Josquin Desprez bordelais, s'il y avait une. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:10) [89%] :\r\nCertaines \u00e9vidences en fait pas, on parle beaucoup de Josquin on conna\u00eet bien sa musique, mais d\u00e8s qu'on a fait les premi\u00e8res notes d'une chanson, donc dans ce cas -l\u00e0, c'\u00e9tait douleur Mabat c'\u00e9tait s\u00fbr qu'on doit travailler sur sa musique apr\u00e8s dans l'album, il y a aussi des d\u00e9compositions de 2 autres compositeurs, mais on voulait se centr\u00e9e autour de 2 8 de Josquin et il y a, il y a quelque chose dans sa musique en m\u00eame temps, dit et plein d'\u00e9motion que voil\u00e0 on voulait explorer cette ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, m\u00eame si c'est un grand ma\u00eetre de la polyphonie, on voulait mettre en \u00e9vidence justement cette magnifique m\u00e9lodie qui qui compos\u00e9 lui et de l'autre c\u00f4t\u00e9, aussi l'expression le l'\u00e9motion qui a dans dans sa musique, particuli\u00e8rement dans ses chansons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:03) [87%] :\r\nC'est une musique emplie de m\u00e9lancolie et un beaucoup de sensibilit\u00e9, quel type de personnage est -ce que Josquin des Pr\u00e9s \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:11) [93%] :\r\nIl para\u00eet que c'\u00e9tait un personnage un peu difficile, un peu comme beaucoup de g\u00e9nie avait tr\u00e8s m\u00e9lancolique et il \u00e9tait oui pas pas facile forc\u00e9ment ni pour les employeurs, on pourrait dire, ni pour ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:29) [90%] :\r\nIl y a d'ailleurs un texte, qui une lettre o\u00f9 on apprend que que Josquin et tr\u00e8s difficile avec ses coll\u00e8gues et qu'en plus il est tr\u00e8s cher, il demandait : \u00eatre pay\u00e9 tr\u00e8s cher compar\u00e9 \u00e0 certains de ceux de ses coll\u00e8gues confr\u00e8res compositeur et effectivement il est, il semble qu'il \u00e9tait pas tr\u00e8s facile avec avec les gens autour de lui, c'\u00e9tait pas quelqu'un de tr\u00e8s agr\u00e9able, manifestement, d'apr\u00e8s ce qu'on ce condens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:52) [90%] :\r\n\u00e0 l'avant- sc\u00e8ne, en tout cas pas votre cas et les pi\u00e8ces qu'on a entendu juste maintenant, est ce que ce sont toutes des pi\u00e8ces de Josquin Desprez ou est -ce qu'il y a des contemporains. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:00) [86%] :\r\nAlors il y a une pi\u00e8ce peut-\u00eatre celle qui est la plus connue, 1000 regrets le Heat de la Renaissance, oui, on pourrait dire que, pour laquelle on est aujourd'hui presque s\u00fbr que ce n'est pas de Josquin Despr\u00e8s en parents n'est pas on n'est pas d'accord l\u00e0- dessus, elle, \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e \u00e0 lui aussi, donc, en fait, ce qui est dr\u00f4le c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il y a m\u00eame une anecdote qui dit qu'on trouvait une pi\u00e8ce pas tr\u00e8s joli, jusqu'au moment, qu'on savait que cette Josquin Desprez et donc probablement en attribuer des pi\u00e8ces, a lui aussi pour mieux vendre ou voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:39) [87%] :\r\nVoil\u00e0, il y avait pas de OMPI \u00e0 l'\u00e9poque, ni de VISA, donc c'\u00e9tait plus difficile et donc il y a aussi des moments d'improvisation, vous avez vous- m\u00eame improvis\u00e9 au luttes comment \u00e7a se passe l'improvisation dans la musique de la Renaissance dans The Game. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:50) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, l'improvisation \u00e0 la Renaissance et aussi dans les autres \u00e9poques en fait de la musique occidentale, musique classique occidentale, elle est toujours pr\u00e9sente, jusqu'au XXe si\u00e8cle, elle s'est un peu perdue et \u00e0 la renaissance, il y a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, en fait, ce moment, il cherchait quelque chose justement, en fait, cette magique, vous d\u00e9crivez avant qui vraisemblablement elle sortie plus quand dans l'improviser au camp d'en cr\u00e9er la musique, on a ajout\u00e9 des diminutions o\u00f9 on cr\u00e9e vraiment de la musique de rien dans l'instant m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:26) [91%] :\r\nOn peut peut-\u00eatre faire une parenth\u00e8se, expliquer ce qu'est -ce que qu'est -ce qu'une diminution. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:31) [81%] :\r\nAurais donc diminution c'est c'est ajouter et des ornements en plus de notes autour d'une m\u00eame m\u00e9lodie, c'est-\u00e0-dire autour d'une m\u00e9lodie simple on en rajoute, plan de de de notre dans tous les sens, un amant tation exactement et c'est une pratique. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:52) [90%] :\r\nQui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 leur naissance, il y a beaucoup de trait\u00e9s qui ont pas mal, notamment la fin du XVIe si\u00e8cle et d\u00e8s le milieu du XVIe si\u00e8cle et m\u00eame avant, et nous, on a beaucoup travaill\u00e9 avec Bor sur un trait\u00e9 qui s'appelle la fente de Ganassi qui est de 1535 \u00e0 Venise et voil\u00e0 et donc c\u00e9der des, des, des, des trait\u00e9s qui nous explique comment faire pour rajouter des notes l\u00e0 o\u00f9 elles ne sont pas \u00e9crites et c'est vraiment tout un art, assez, assez complexe qui \u00e9volue en fonction de l'endroit o\u00f9 on est l'\u00e9poque dans laquelle on est et qui nous nous a paru \u00eatre un point important de notre un axe important de de notre esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:31) [87%] :\r\nEt donc, dans cet album, vous utilisez aussi un instrument un peu curieux, voire de Liam. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:36) [90%] :\r\nOui, donc c'est c'est la premi\u00e8re fois aussi, qui c'est qui sortira sur un disque cet instrument, c'est, c'est difficile de lui donner un nom. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:47) [69%] :\r\nLe l'Uttar t -on \u00e0 ce que c'est, oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:49) [83%] :\r\nDonc en fait on dit lutte arpions pour faire le lien avec la harpe arpions, c'est-\u00e0-dire la harpe gothique mais m\u00eame les arts plus tardive, elle avait Isa, elles avaient des, des, des petits crochets qui toucher la corde et faisait le son, on pourrait imaginer comme du sitar indien par exemple ou tard tard iranien et donc le Lutz dans ce cas -l\u00e0, il a pas de de petits crochets qui touche la corde, mais ce sont les fret, donc il est il est r\u00e9gl\u00e9 d'une certain fa\u00e7on que les fret touche l'accord produits, ce sont l\u00e0, enfin ce gr\u00e9sillement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:32) [79%] :\r\nDonc, les frais d'donc ces petits bouts de ce petit comment \u00e7a peut \u00eatre petites barres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:36) [83%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:38) [85%] :\r\nDans, dans, dans ces cas -l\u00e0, c'est des c'est vraiment des, des, des vieilles cordon boyaux, on pourrait dire qui sont autour du manche et qui touche donc enfin cr\u00e9er des cases o\u00f9 on, on, mais apr\u00e8s les doigts pour jouer un c'est c'est c'est quelque chose qu'on trouve aujourd'hui sur la guitare aussi et sur des autres instruments d'ailleurs mais donc c'est possible qu'\u00e0 cette \u00e9poque, donc le luth sonnait comme \u00e7a, on trouvait \u00e7a dans un trait\u00e9 du d\u00e9but 16\u00e8me si\u00e8cles cette description comment r\u00e9gler cet instrument et donc on voit que c'est probablement une possibilit\u00e9, donc ce sont qui n'est pas propre du tout, donc c'est c'est vraiment tr\u00e8s diff\u00e9rent d'une esth\u00e9tique moderne, on pourrait dire o\u00f9 on cherche sont tr\u00e8s pur, tr\u00e8s tr\u00e8s propre, Net, donc la le\u00e7on, on pourrait dire et \u00e7a est mais justement plein de de couleurs plein de d'\u00e9motion aussi, donc quoi, c'\u00e9tait une bonne chose, a expert moins exp\u00e9riment\u00e9 avec cette musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:41) [94%] :\r\nEt vous avez pu r\u00e9aliser ce 1er disque gr\u00e2ce \u00e0 un financement participatif, alors vous \u00eates un ensemble tout jeune, tout r\u00e9cent, puisque vous \u00eates ensemble depuis 2017, mais vous avez quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 conqu\u00e9rir un public fid\u00e8le, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00eat \u00e0 donner le coup de pouce qui a permis la r\u00e9alisation de cet album c'est beau quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:00) [94%] :\r\nOui, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux de \u00e7a, on a eu, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivie par des des personnes proches des la famille et des personnes qu'on a rencontr\u00e9s via les r\u00e9seaux sociaux sur nos vid\u00e9os YouTube et voil\u00e0, donc on a r\u00e9ussi effectivement \u00e0 r\u00e9unir suffisamment de gens pour boucler ce financement participatif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:18) [91%] :\r\nAlors allez les rejoindre sur Facebook, le duo Dulces chasse Exuviae cette fois, j'ai r\u00e9ussi, on avait donc avec nous, merci le baryton Romain Bockler et puis le luthiste Bor Julian vous verniss\u00e9es donc au mois de juin, l'album Josquin Adieu mes amours sous le Label Richard car alors le site internet viendra tout prochainement, mais en attendant on peut retrouver toutes les derni\u00e8res nouvelles, les dates de concerts, etc sur votre page Facebook du nom de votre duo et puis on peut aussi annonc\u00e9 des concerts, un \u00e0 la maison de Cluny \u00e0 Paris les 16 et 17 juin vous avez aussi \u00eatre le 4 ao\u00fbt \u00e0 Semur-en-Auxois en Bourgogne et puis ensuite le 5 ao\u00fbt au ch\u00e2teau de Bournazel, dans l'Aveyron et puis apr\u00e8s vous envoler vers la Slov\u00e9nie chez vous pensez bien, exactement et puis pour les Suisses, on vous retrouvera \u00e0 Lausanne et \u00e0 Fribourg en 2020, mais d'ici l\u00e0, on aura tout vu sur votre page Facebook et sur votre prochain site internet et puis pour terminer clore ce moment musical avec vous, vous avez choisi de de qu'on \u00e9coute la Bernardines qui figurent dans cet album, pourquoi est -ce que vous avez choisi cette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:24) [89%] :\r\nJustement c'est c'est une pi\u00e8ce enregistr\u00e9e avec ce l'Uttar pion donc comme \u00e7a vous pouvez l'entendre je, moi, j'ai amen\u00e9 juste un seul instrument, c'\u00e9tait un peu plus simple pour aujourd'hui, mais donc voil\u00e0, comme \u00e7a vous pouvez entendre une plage du du disque avec cette pi\u00e8ce avec cet instrument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:45) [81%] :\r\nVoil\u00e0 la Bernardines \u00e0 Josquin des Pr\u00e9s par Bor de Lian aux luttes merci beaucoup \u00e0 vous disent \u00eatre venus ici au Studio 15 en Direct pour magn\u00e9tique. \r\nLa Bernardines \u00e0 de Josquin Desprez interpr\u00e9t\u00e9 ici par Bor Zhou Lian aux luttes arpions qui fait partie de ce duo qui \u00e9tait avec nous, ici, dans les studios de l'espace de \u00e0 Lausanne Dulces chasse Exuviae qui est venu nous pr\u00e9senter son 1er album qui sortira au mois de juin Josquin Adieu mes amours oh la belle Richard car magnifique article ce 17 heures 46 le Festival agape et festival de musique et d'art sacr\u00e9 suit son cours depuis mercredi \u00e0 l'\u00e9glise Sainte-Croix et au Temple de Carouge \u00e0 Gen\u00e8ve et continue jusqu'\u00e0 dimanche, un festival qui invite le public \u00e0 une promenade \u00e0 travers le temps et pour nous en dire davantage, nous avons au bout du fil, la directrice artistique du Festival agape et Ariane Sch\u00fctz Gable bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:40:59) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:00) [91%] :\r\nUn festival qui bat donc son plein avec, au programme ce week- end de la musique baroque et des chants arabes. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:41:07) [91%] :\r\nExactement, oui, tout \u00e0 fait en fait pour vous en dire un peu plus, nous avons en fait une part privil\u00e9gier dans ce festival \u00e0 ce qu'on appelle la le dialogue interculturel et nous avons eu l'occasion \u00e0 plusieurs reprises, mais en tout cas d'une mani\u00e8re assez extraordinaire avec Jordi Savall une occasion donc de pr\u00e9senter un concept qui s'appelle J\u00e9rusalem alors dans ce concert, il y avait toutes les traditions religieuses m\u00eame et culturels de ce lieu qui se sont exprim\u00e9s dans le m\u00eame Champ donc \u00e7a c'\u00e9tait quelque chose d'unique et d'extraordinaire, mais c'\u00e9tait bien voil\u00e0 un dialogue interculturel que nous avons r\u00e9alis\u00e9 il y a 4 ans, l'an dernier, aussi, on a invit\u00e9 les jeunes \u00e9tudiants de la hacheM. avec Francis Beach, ils sont doyen qui fait collaborer, les jeunes gens qui sont en apprentissage, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, de la musique ancienne et de jeunes gens palestinien qui chante et qui apprennent en fait qui sorte de conservatoire o\u00f9 ils sont form\u00e9s \u00e0 la musique arabe magnifiquement d'ailleurs et c'est cet \u00e9change entre nos 2 cultures qui se r\u00e9alisent \u00e0 travers l'art et c'est quelque chose que nous aimons beaucoup et que nous allons donc r\u00e9aliser demain soir pour ce concert de 18 heures \u00e0 l'\u00e9glise Sainte-Croix \u00e0 Carouge, avec une splendide soprano que nous ne connaissons pas encore, mais bon, vu son CV, je pense qu'on va \u00eatre comme. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:42:22) [73%] :\r\nPourquoi si impressionn\u00e9 galeries \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:42:24) [92%] :\r\nAu chaud qui chante, voil\u00e0 qui est syrienne d'origine et qui chante des chants arabes et Nuria Rial par contre qu'on conna\u00eet bien et qui est une tr\u00e8s grande chanteuse catalane qui interpr\u00e9tera la musique occidentale voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:36) [89%] :\r\nEt puis c'est un festival qui s'adresse \u00e9galement aux enfants rien qu'est -ce que lui. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:42:40) [90%] :\r\nNous avons fait 2 volets qui se d\u00e9roule en m\u00eame temps, mais pas dans les m\u00eames timing sur les dans les m\u00eames dates par contres, voil\u00e0 ce n'est pas le spectacle n'ont pas lieu en m\u00eame temps, ce qui permet aussi \u00e0 certains parents qui ont des enfants qui sont par exemple l'auditeur dans le Festival des adultes et qui souhaiteraient participer \u00e0 la partie enfant du coup ils ont comme un festival en en 2 fois plus grand et on a en fait des artistes qui sont venus se donner chez nous mercredi soir la Madalena des pi\u00e8ces de la p\u00e9riode de Monteverdi et qui le lendemain \u00e9tait dans le la programmation du festival des enfants \u00e0 2 heures de l'apr\u00e8s- midi, c'\u00e9tait absolument \u00e9blouissant particuli\u00e8rement d\u00e9j\u00e0 leur concert d'ouverture du festival mercredi soir et aux enfants, ils ont eu beaucoup d'habilet\u00e9 pour interpr\u00e9ter d'une mani\u00e8re extraordinaire des Oeuvres baroques Renaissance chanter et puis expliquer aux enfants toutes sortes de pi\u00e8ces autour de la m\u00e9decine, alors les enfants ont d\u00e9couvert ce que c'\u00e9tait que la m\u00e9decine, il y a 400 ans qu'est ce que c'est que ces musiques qu'est ce que c'est que ces instruments, ils ont appris plein jour qu'apr\u00e8s il r\u00e9pondait aux questions tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:43:40) [93%] :\r\nVoil\u00e0 et d'ailleurs la programmation pour les enfants est gratuite, il faut \u00e0 faut quand m\u00eame tous les tous. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:43:44) [91%] :\r\nPec pour enfants absolument sont gratuits \u00e0 l'origine du Festival agape et donc ce Festival agape et pour les enfants, c'est la 8\u00e8me \u00e9dition et le festival pour les adultes, c'est la 14\u00e8me et on a voulu, on est en fait n\u00e9 dans une un lieu proche d'une paroi si on a voulu en fait offrir \u00e0 tous les enfants, dont beaucoup sont de milieu assez d\u00e9favoris\u00e9 ne vont jamais, si vous voulez au concert \u00e9coutez une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre et on a voulu faire ce festival pour eux, donc c'\u00e9tait dans un parc en plein centre- ville, et voil\u00e0, on disait : toutes les personnes, on a touch\u00e9 ont touch\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but, les maisons de quartier et caetera, des enfants, voil\u00e0 qui peut-\u00eatre n'aurait pas eu acc\u00e8s \u00e0 ces cette ouverture artistique et on voulait particuli\u00e8rement le faire pour eux mais aussi pour tous pour les, pour tous les enfants bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:44:32) [84%] :\r\nBen c'est bien oui amenez -vous donc vos enfants, leurs amis et les enfants de vos voisins et vos potes, c'est en ce moment, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:44:39) [88%] :\r\nOn a eu l'occasion m\u00eame mercredi pour l'ouverture de de faire des Liens avec on aura demain d'ailleurs des familles de migrants qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 toucher \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a c'est g\u00e9nial, on est tr\u00e8s content et puis aussi aider une fellation s'appelle kal\u00e9idoscope donc qui proposent ces manifestations l\u00e0 des familles de migrants, mais \u00e9galement \u00e0 d\u00e8s les villas yo-yo voil\u00e0 qui accueille les enfants pour toutes sortes d'activit\u00e9s p\u00e9dagogiques, artistiques, enfin disons cr\u00e9ative, on va dire, dans le cadre de d'endroit un peu prot\u00e9g\u00e9 dans lequel les enfants peuvent venir sans autre juste en disant : ils sont l\u00e0 et du coup les enfants qui, par exemple \u00e0 la maison, se retrouverait peut-\u00eatre devant un \u00e9cran sont appel\u00e9s \u00e0 dessiner, \u00e0 d\u00e9couvrir des choses et \u00e0 affaire aussi des choses \u00e0 \u00eatre actifs soit l\u00e0, mais on aime bien, un public qui \u00e9tait actif. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:45:24) [94%] :\r\nVoil\u00e0 et on a une tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:45:25) [90%] :\r\nTr\u00e8s grande un tr\u00e8s grand concert l'\u00e9glise \u00e9tait pleine \u00e0 craquer, avec le grand chef argentin Leonardo Garcia l'air con, mais les artistes, m\u00eame pour les adultes sont tr\u00e8s bien, \u00e7a fait notre public, il est, je sais pas comment dire il est pr\u00e9par\u00e9 d\u00e9j\u00e0 nous on est des organisateurs, on est beaucoup de personnes li\u00e9es par l'amiti\u00e9 en fait Festival pour accueillir les artistes, mais je dirais que les artistes ne sentent pas assez contagieux au niveau du public, ils sont tous atteints du m\u00eame virus que nous, c'est-\u00e0-dire qu'on a l'impression que c'est un public amical qui accueille des artistes chaleureux qui va vibrer de la premi\u00e8re note est attentif qui attend quelque chose et \u00e7a je crois que c'est un, enfin je sais pas ce que les artistes nous dit : c'est un grand cadeau qu'on qu'on offre aux artistes, mais aussi nous c'est ce qu'on d\u00e9sire leur offrir voil\u00e0 ce ce lieu d'\u00e9coute ce lieu attentif, amical et bienveillant qui les attend, celle qui attend de recevoir quelque chose de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:16) [91%] :\r\nEt je pr\u00e9ciserai aussi que les concerts de ce week- end seront enregistr\u00e9s par Espace 2, d\u00e9sireux de capter la la vari\u00e9t\u00e9, un des concerts qu'on a la chance \u00e0 la grande chance de proposer ici en Suisse romande et puis le public pourra \u00e9galement rencontrer les artistes autour de moments plus intimes intimiste des des entretiens que vous proposez. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:46:35) [88%] :\r\nExactement, ce sont des pavillons rencontrent, \u00e7a, on a, on a pris cette tradition parce que, en fait, le Festival agape et s'est export\u00e9, on va dire comme \u00e7a, il y a 5 ans environ, \u00e0 Reims, o\u00f9 nous avons eu l'occasion de r\u00e9aliser des grandes \u00e9ditions avec un artiste qui nous a suivi depuis les d\u00e9buts, c'est la premi\u00e8re \u00e9dition, \u00e0 Gen\u00e8ve, cette ann\u00e9e, o\u00f9 il n'est pas l\u00e0 c'est Jordi Savall et Jordi Savall nous a a pris tellement d'chose d\u00e9j\u00e0 c'est un lien amical avec lui qui est particulier et tr\u00e8s extraordinaire, c'est vrai, et donc \u00e0 Reims, on a eu l'occasion, Jordi Savall notamment de le pr\u00e9senter le public r\u00e9mois ont fait des entreprises qui nous soutiennent, les banques, voil\u00e0 des entrepreneurs souhaitait en fait savoir c'est qui qui c'est ce ce monsieur qui s'appelle Jordi Savall dont tout le monde entend parler dont il fait venir les foules, mais en fait ce qui est du coup nous on lui a propos\u00e9 et jours 10 jours r\u00e9pond toujours tr\u00e8s aimablement \u00e0 ce genre d'invitation, qu'on diss\u00e8que chez des amis qu'il l'organise, on est all\u00e9 avec lui devant le Cr\u00e9dit Cr\u00e9dit agricole en fait \u00e0 \u00e0 Reims et je \u00e7a c'\u00e9tait des moments tellement marquant et on a pris cette habitude on demande pratiquement pour CDC \u00e9dition cite 2019 \u00e0 Carouge, tous les artistes qui se produiront participent \u00e0 ces pavillons rencontre qui sont touchantes dans une petite salle de paroisse, mais on apprend des choses souvent tr\u00e8s bouleversante avant hier et hier, on en a appris beaucoup, c'\u00e9tait passionnant de rencontrer des artistes comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:57) [93%] :\r\nAlors le festival continue jusqu'\u00e0 dimanche avec ce soir le violoncelle piccolo une voie entre terre et ciel, \u00e7a se passe \u00e0 l'\u00e9glise Sainte-Croix \u00e0 18 heures et puis demain il y aura le concert, une soir\u00e9e consacr\u00e9e aux airs baroques et au chant arabe, ce sera \u00e0 18 heures \u00e0 l'\u00e9glise Sainte-Croix \u00e0 Carouge toujours et puis aussi un autre concert le m\u00eame soir \u00e0 21 heures 30, musique sacr\u00e9e de la semaine sainte et vous terminerez en beaut\u00e9 dimanche avec des pi\u00e8ces baroques sur des ostinato, \u00e7a se passe \u00e0 17 heures \u00e0 l'\u00e9glise Sainte Croix \u00e0 Carouge, \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:48:28) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Arianespace Garelli cale voil\u00e0, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, c'est moi qui vous remercie pour votre int\u00e9r\u00eat merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:36) [86%] :\r\nEt je vous propose tout de suite un extrait de ce que vous pourrez entendre dans le concert de demain, cancer qui allie air baroque et chants arabe. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:48:43) [82%] :\r\nNon, tourn\u00e9 la m\u00eame et. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:49:28) [72%] :\r\nUn un sort et un Alcala. \r\nSans eau. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:51:01) [90%] :\r\nVenez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:27) [88%] :\r\nUn extrait de Deutsche d'un dans la 3\u00e8me partie d'Ishtar Great meubles pendant Taddei les voix des soprano Nuria Rial Edima or chaud accompagn\u00e9 par l'ensemble Musica Alta Ripa, vous pourrez les entendre demain samedi en concert dans une soir\u00e9e R baroque et chant arabe, \u00e7a se passe \u00e0 18 heures \u00e0 l'\u00e9glise Sainte-Croix de Carouge \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du Festival agape et et magn\u00e9tique, la chanteuse et guitariste \u00c9milie Zo\u00e9 a sorti en novembre dernier, son 2\u00e8me album : The Very Start, on pourra le retrouver, on pourra la retrouver sur sc\u00e8ne cet \u00e9t\u00e9, en commen\u00e7ant par le 1er juin au bas de bonne Kilby Adding et le 22 mars dernier \u00c9milie Zo\u00e9 \u00e9tait avec nous pour le Live du magn\u00e9tique au micro de Beno\u00eet Perrier, cela se passait au Temple allemand de la Chaux-de-Fonds sa ville de coeur o\u00f9 allait me retourner travailler, m\u00eame si elle vit aujourd'hui \u00e0 Neuch\u00e2tel et nous vous proposons ici ce moment musical avec \u00c9milie Zo\u00e9 en nouvelle diffusion, elle commence avec un titre in\u00e9dit oui et il je bon. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:57:02) [85%] :\r\nOui, et du Oise une tr\u00e8s belle f\u00eate d'ailleurs semi- acoustique \u00e0 la main avec un rouge \u00e0 l'ext\u00e9rieur qui tire vers le orange puis plus pr\u00e8s qu'on se rapproche du centre de la guitare, ce qui est assez bien \u00e0 ses muscles assez murs pas du tout ses muscles assez m\u00fbr du Temple allemand ici, \u00e0 la Chaudefond o\u00f9 nous \u00e9coutons \u00c9milie Zo\u00e9 dans magn\u00e9tique qui va interpr\u00e9ter pour vous maintenant, ce qui est en quelque sorte un petit peu le single son 2\u00e8me album \u00e7a s'intitule aga\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:57:35) [84%] :\r\nMais c'est la premi\u00e8re fois que je la joue sur cette guitare vous ne serait pas un que joue des morceaux sur sa guitare qu'une guitare que quelqu'un m'a offertes, et elle est tr\u00e8s belle \u00e0 11 secondes elle vous va bien, merci, non mais c'est super, j'aime, j'aime beaucoup, alors j'apprends \u00e0 jouer avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:52) [73%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:57:54) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:58:14) [80%] :\r\nDes six. \r\nOui, oui, oui et ouvrir. \r\nMonsieur r\u00e9el sous joystick. \r\nC'est, \u00e0, j'ai 8 9 aucune sous. \r\nMais, chose qui lui une cellule la et il y a du du russe pour Gilles tu\u00e9s, telle la samba merci Guillaume B. \r\nJe sont priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:01:00) [90%] :\r\nLa voix d'\u00c9milie Zo\u00e9 qui r\u00e9sonne effectivement tr\u00e8s bien et tr\u00e8s fort dans le Temple allemand ici \u00e0 La Chaux-de-Fonds, un extrait de son 2\u00e8me album dont nous allons maintenant entendre une autre chance. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:01:15) [90%] :\r\nLe ton de accorder un tout petit peu la guitare de v\u00e9rifier que tout fonctionne cette guitare donc nouvellement \u00e9trenner pour magn\u00e9tique, on sentait tr\u00e8s honor\u00e9 et pour vous qui \u00e9coutez la radio, o\u00f9 nous r\u00e9\u00e9couter peut-\u00eatre en Podcast, qui sait, le cas \u00e9ch\u00e9ant, il suffit de se rendent sur la page RTS oblique magn\u00e9tique et vous retrouverez nos \u00e9missions pass\u00e9es, vous pourrez aussi vous abonner justement \u00e0 ce Podcast c'est aussi l'occasion pour S\u00e9bastien Blanc qui r\u00e9alise les vid\u00e9os de magn\u00e9tique, on peut trouver sur notre page Facebook d'ajuster sa mise au point encore quelques petits r\u00e9glages et on pourra retrouver \u00c9milie Zo\u00e9 avec un 3\u00e8me titre \u00e7a passe vraiment trop vite, il s'appelle would You stylo bille et. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:02:25) [85%] :\r\nTu tu es. \r\n\r\nLocuteur FS35 (01:02:33) [77%] :\r\nLes facs d'il. \r\nCr\u00e9er non je suis l\u00e0 Crime. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:02:57) [76%] :\r\nLes tuer chez lui. \r\n\r\nLocuteur FS35 (01:03:04) [75%] :\r\nVoil\u00e0 2 non ce qui est r\u00e9el. \r\nC'est \u00e0 passer. \r\nAlors, oui, au Dieu oui et gu\u00e8re. \r\nOui, oui, tant que. \r\nTrahi qu'en Creuse. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:05:01) [88%] :\r\n\u00c9milie Zo\u00e9 dont vous Dieu stylo-bille et qui enl\u00e8vent le capot d'astres qu'avait sur sa guitare \u00c9milie Zo\u00e9 qui va tourner beaucoup beaucoup jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9, ce sera notamment le 1er juin au Kilby en solo comme \u00e0 du zinc, donc un petit peu comme aujourd'hui et puis elle tourne en duo, elle sera le 5 avril au Trabendo, \u00e0 Paris, le 6 avril \u00e0 la vapeur \u00e0 Dijon, elle se rendra ensuite \u00e0 Aarau Schaffhouse Zoug, enfin, j'ai pris peut-\u00eatre un petit peu plus pr\u00e8s des auditeurs romands apr\u00e8s le Kilby, elle sera le 14 juin \u00e0 Festi'neuch et le 16 juin au salon du vinyle \u00e0 la Gl\u00e2ne je suis assez curieux de cette manifestation et des si, on pourra y acheter un vinyle d'\u00c9milie, Zo\u00e9, dont le dernier titre qu'elle va jouer pour magn\u00e9tique, un titre un peu \u00e0 rallonge, s'appelle de barmen Blandin un titre pour lequel elle \u00e0 peu pr\u00e8s 5 minutes, elle m'avait demand\u00e9 de lui dire combien de combien de temps elle disposait. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:08:09) [74%] :\r\nMoi, je ne suis qui s\u00e9pare d'Haguenau ouvert aussi celui sur la vraie ou du jazz chaud par choix Hulk Forster ou Tom est -ce que \u00e7a c'\u00e9tait succulent mais. \r\nUne main et oui est comme \u00e7a, peut-\u00eatre. \r\nPas. \r\nIl m'a lou\u00e9 comme \u00e7a c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:12:09) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:13:19) [81%] :\r\nJames suite c'est pas aussi a fait pas, mais ce choix et la croissance de mon talent et c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:14:20) [86%] :\r\nBah, l'Inde, une terre nue un territoire d\u00e9sol\u00e9 \u00c9milie Zo\u00e9 dans magn\u00e9tique un morceau \u00e0 tiroirs, un petit peu \u00e0 \u00e0 chausse-trappe avec du feedback beaucoup et puis une une section qu'on aurait cru pratiquement emprunt\u00e9 au Doom m\u00e9tal tr\u00e8s grave, tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titif et et puis quand m\u00eame, cette voie par, par, dessus, \u00c9milie Zo\u00e9 qui me rejoint, et qui peut choisir la couleur de micro qu'elle veut du du fer, des jeunes, ce sera vers un signal que l'on adresse \u00e0 Laurent d\u00e9cha\u00een\u00e9 qui nous depuis le camion RTS en dehors de ce Temple allemand \u00e0 La Chaux-de-Fonds \u00c9milie Zo\u00e9 cette chanson de qui part un peu dans tous les sens, c'est une exception ou quand vous vous mettez \u00e0 composer, \u00e7a prend comme \u00e7a, toutes sortes de direction simultan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS33 (01:15:23) [86%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend vraiment des morceaux et puis \u00e7a d\u00e9pend de la mani\u00e8re dont ils ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s, vraiment, avec quels outils, il y a autant des chansons qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s droite comme je sais pas les 2, les 2 que je joue au milieu Tiger son ou bien vous disent -ils bien, qui sont des chansons que j'ai \u00e9crites au contact d'un instrument, ta gueule, par exemple, j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s malade chez moi et et j'ai trouv\u00e9 on allons remonter la lessive sur la bo\u00eete aux lettres en bas donc demain, cage d'escalier, une sorte de petit piano pour enfants en plastique, puis je me suis davantage le monte dans ma chambre puisse vraiment lit puis j'allume ses trucs et puis \u00e7a faisait vraiment des sont des sont de m\u00eame pas des sons pour enfants, je ne sais pas, et puis Li\u00e8ge bah, je me suis amus\u00e9 \u00e0 faire des petites m\u00e9lodies, puis j'ai \u00e9crit cette chanson vraiment gr\u00e2ce \u00e0 cet instrument, c'est comme si le morceau \u00e9tait \u00e0 l'int\u00e9rieur, dans la foul\u00e9e, voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment morceau \u00e9crite tr\u00e8s tr\u00e8s vite et puis de Bahre\u00efn Lance, c'est plut\u00f4t un morceau que j'\u00e9cris sur la dur\u00e9e o\u00f9 j'avais un peu une id\u00e9e au d\u00e9part, je commence, c'est du texte dessus je savais \u00e0 peu pr\u00e8s de ce que \u00e7a voulait parler, mais en m\u00eame temps \u00e7a vous \u00e7a parlait de de choses bien poser les questions sur, sur l'univers enfin sur sur ce qui a vraiment autour de nous, mais loin et puis j'aime bien prendre du temps comme \u00e7a pour des hommes et puis nous de depuis depuis les \u00e9toiles et et je trouve assez fascinant des questions du temps qui passe et tout \u00e7a, et comme c'est des choses qu'on qu'on s'imagine mais de mais qu'on n'arrive pas vraiment, en fait, a expliqu\u00e9 peut-\u00eatre qu'on pourra jamais les expliquer, en tout cas, il y a vraiment beaucoup de gens qui passent leur vie et \u00e0 essayer de r\u00e9pondre \u00e0 ce genre de question pour moi ce ce tout ce morceau raconter un peu c'est-\u00e0-dire cherche la et et je trouve j'pour moi, la musique, elle doit beaucoup que les, ce que dit le texte et donc j'avais envie d'y mettre d\u00e9s des bouts de m\u00eame de trou noir, enfin j'avais s'adapte ma t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:17:47) [82%] :\r\nOui, il y a, il y a ce moment o\u00f9 o\u00f9 sent un peu perdus grave de la guitare un. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:17:52) [86%] :\r\nOui je sais, ben tant mieux si \u00e7a t'as fait \u00e7a en tout cas, oui c'est \u00e7a et puis c'est un morceau que j'ai compos\u00e9 co- compos\u00e9 avant j'en \u00e9cris la base, la musique, la m\u00e9lodie le texte mais ensuite je vais, je vais au local avec mon colocataire qui s'appelle Nicolas Pittet qui joue de la batterie qui joue de la batterie avec moi depuis le tout d\u00e9but, depuis \u00e7a fait bient\u00f4t 10 ans et on va au local et ensuite je lui montre un peu des de de musique de m\u00e9lodies l\u00e9ger il y trouve quelque chose \u00e0 faire dessus \u00e0 la batterie, puis ensuite le fait qu'ils jouent ce qui joue ma fait c'est d'autre chose et on et on compose comme \u00e7a ensemble et ce morceau l\u00e0 il a \u00e9t\u00e9 vraiment compos\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:18:34) [93%] :\r\nN\u00e9anmoins, comme ce sera le chaos Kilby, comme c'\u00e9tait le cas dans quelques dates au mois de f\u00e9vrier o\u00f9 vous \u00e9tiez en solo, comme c'est le cas aujourd'hui \u00e0 vous passer de cette situation du duo, un duo tr\u00e8s complices ou vous compter l'un sur l'autre, vous composez l'un avec l'autre, \u00e0 cette situation du solo dans laquelle on vous sent plut\u00f4t \u00e0 l'aise mais ce n'est pas trop d\u00e9stabilisant. \r\n\r\nLocuteur FS33 (01:19:00) [87%] :\r\nC'est vraiment \u00e7a fait c'est c'est assez r\u00e9cent, je savais que je suis \u00e0 l'aise avec \u00e7a, \u00e7a fait qu'on a j'presque jamais jou\u00e9 toute seule dans ma vie jusqu'\u00e0 ce qu'fait jusqu'au moins passer en fait oui j'je j'avais d\u00fb faire \u00e7a, quelques fois et \u00e0 chaque fois, \u00e7a m'angoissait, je suis quelqu'un qui a bien envie de savoir ce qui va se passer, donc, si je devais improviser un peu 7 Up c'\u00e9tait d'installation, c'est un peu compliqu\u00e9 pour moi d'envisager \u00e7a et puis ben, il se trouve que, quand m\u00eame, une de mes annonceurs musical qui s'appelle Louis Juke-R ce sort un disque a sorti un disque au tout d\u00e9but du mois de mars et puis pour pr\u00e9parer les concerts de cette sortie de disque qui, l\u00e0, il a organis\u00e9 une petite tourn\u00e9e chez des gens dans des caves de gens se dans leur salon, dans des mini- lieu et il m'a propos\u00e9 de profiter pour faire la premi\u00e8re partie toute seule et c'est un bon crash-test, d'essayer de jouer. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:20:00) [92%] :\r\nTous les soirs, des chansons, vous \u00eates enti\u00e8re en tout cas, d\u00e9mantibul\u00e9 dans dans l'exp\u00e9rience, on l'a dit votre 2\u00e8me album est sorti \u00e0 l'Automne, vous allez le tourner la date finalement du Kilby fait un peu figure d'exception dans cette tourn\u00e9e puisque l\u00e0 vous serez en solo comme comme aujourd'hui, mais pour les autres concerts, vous serez en duo avec Nicolas Pittet et vous me disiez tout \u00e0 l'heure que vous arriviez \u00e0 tourner avec une Clio, une Renault Clio et vous votre guitare sa batterie et tous les instruments, c'est un peu serr\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:20:35) [84%] :\r\nBen oui, surtout si on doive prendre en plus des habits seulement l'\u00e2ge s\u00fbrement sur mes genoux, mais non mais c'est pas assez \u00e7a c'est chouette de pouvoir \u00eatre l\u00e9ger et puis de d'\u00eatre flexible et de et de s'adapter en haut lieu, diff\u00e9rents lieux donc, elles ont besoin un peu en fait autant jouer sur des grosses sc\u00e8nes Festival que dans des mini- club ou m\u00eame des salons o\u00f9 on va chercher un peu en France bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:22:17) [85%] :\r\nC'est cette loi de l'album devait Mistinguett d'\u00c9milie Zo\u00e9 album sorti chez Homo serait cordes en novembre 2018 \u00c9milie Zo\u00e9 \u00e9tait au micro de Beno\u00eet Perrier, c'\u00e9tait de le 22 mars dernier au Temple allemand de la Chaux-de-Fonds pour le Live de magn\u00e9tique \u00c9milie Zo\u00e9 \u00e0 beaucoup de concerts pr\u00e9vus cet \u00e9t\u00e9, et puis ce d\u00e8s demain, samedi 1er juin elle jouera au Bad Bonn Kilby a d\u00fb Dunga donc demain samedi et puis aussi le 14 juin \u00e0 Festina je le 25 juillet \u00e0 Pal\u00e9o mais le mieux c'est d'aller voir toutes les dates, il y en a beaucoup, et ce, sur son site internet, \u00c9milie Zo\u00e9 point com. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:22:54) [69%] :\r\nBon, allez, de oui son a\u00efeul. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:22:58) [83%] :\r\nToute Thielemans et le Thierry Langue trio miracle d'une rencontre qui Jazz Festival de 1989 et 1990. \r\nLa Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse a enregistr\u00e9 en Live, certains des meilleurs moments de ce concert exceptionnel. \r\nUn partage musical de haut vol \u00e0 retrouver en CD \u00e0 la boutique RTS sur RTS Point CH Slash boutique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:23:31) [90%] :\r\nVendredi prochain, c'est Beno\u00eet Perrier qui serait \u00e0 ce m\u00eame micro en Direct du Festival des Ath\u00e9n\u00e9e L \u00e0 Gen\u00e8ve, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe qui a permis de pr\u00e9parer cette \u00e9mission Renault Miley Lacombe qui a assur\u00e9 la prise de son et la r\u00e9alisation Virginie d'de notre attach\u00e9 de production et puis S\u00e9bastien Blanc qui signe les capsules vid\u00e9o gr\u00e2ce auquel vous pourrez non seulement \u00e9couter mais aussi voir les musiciens qui \u00e9tait avec nous, ceci d\u00e8s la semaine prochaine sur la page Facebook d'espace de je vous souhaite \u00e0 pr\u00e9sent une tr\u00e8s belle soir\u00e9e et vous laisse en compagnie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-05T11:03:36Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-35B81925-BE71-421F-AF21-F4334359578B", "internalArchiveId": "35B81925-BE71-421F-AF21-F4334359578B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Interview de Volver.", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Interview de Volver.\r\nlive de Melissa Bon au 8x15.\r\nInterview de H\u00e4nniRibordy\r\n\r\n* * Interview de Volver.\r\nlive de Melissa Bon au 8x15.\r\nInterview de H\u00e4nniRibordy", "durationSec": 3390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439557", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 31.05.2019", "Paradiso du 31.05.2019", "Paradiso / RAP_2019-05-31T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2019-05-31T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Interview de Volver.\nlive de Melissa Bon au 8x15.\nInterview de H\u00e4nniRibordy", "Interview de Volver.\nlive de Melissa Bon au 8x15.\nInterview de H\u00e4nniRibordy"], "variantIds": ["ece-10439558", "ece-10439557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-07T18:54:05Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nApr\u00e8s le gel de 2017 et avant la F\u00eate des Vignerons 2019 vivez 4 saisons dans les vignes suisse de fabuleuse aventure humaine au coeur d'un terroir en pleine mutation, c'est ce soir dans une ann\u00e9e \u00e0 l'avenir les domaines du possible sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [71%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:32) [97%] :\r\nYann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [90%] :\r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans une \u00e9mission qui referme cette semaine, pas tout \u00e0 fait comme les autres, entre les jours f\u00e9ri\u00e9s le pont, l'actualit\u00e9 sportive, le retour des beaux jours, \u00e7a non plus on n'a pas, on apprend, perdu l'habitude 29 degr\u00e9s ce dimanche vivement cet hiver, quand m\u00eame, bref, \u00e7a ne change rien \u00e0 l'affaire, il se trouve que c'est un paradis comme on les aime, qu'on vous propose bien rempli, avec la voix de Melissa Bon tout \u00e0 l'heure dans les 15 20 derni\u00e8res minutes de de cette \u00e9mission, Melissa Bon c'est une chanteuse genevoise qui a relev\u00e9 un d\u00e9fi que Lyon lui ont propos\u00e9 nos camarades couleur 3, \u00e0 savoir un mini- concert de 15 minutes montre en main, pas 16 pas 14 15 et elle a relev\u00e9 le d\u00e9fi, alors forc\u00e9ment on a enregistr\u00e9 Melissa Bon si vous voulez l'entendre si vous voulez avoir une petite id\u00e9e, la voici sa voix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [70%] :\r\nN'l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [89%] :\r\nC'est bien, \u00e7a vous donne une petite id\u00e9e de ce qui vous est propos\u00e9 dans tout \u00e0 l'heure dans la toute derni\u00e8re partie de l'\u00e9mission, on entendra \u00e9galement Serge Ribordy qui est un un auteur, un chanteur, un artiste et puis un sacr\u00e9 personnage \u00e9galement Genevois tient lui aussi, qui publie un album avec un de ses camarades qui s'appelle Vincent H\u00e4nni, le m\u00e9lange est insolite, il y a des bruits \u00e9lectroniques a des textes qui sont assez assez froid, assez on entendra \u00e7a tout \u00e0 l'heure et \u00e9videmment on entendra la conversation que j'ai eue avec Serge Ribordy autour de ce projet et puis, et puis on entendra \u00e9galement Pauline Luc on chanteuse d'un groupe qu'il sait ce que c'est un groupe valaisan oui, puisque la chanteuse et valaisanne, donc forc\u00e9ment s'engouffrent valaisans qui s'appelle vols vers et qui ont sorti il y a quelques mois, un album qui s'appelle tiers dont nous n'avons pas eu encore l'occasion de parler pourquoi pas ce soir ce sera avec grand plaisir tout \u00e0 l'heure et avec des extraits de l'album bien s\u00fbr et puis avant cela o\u00f9 il 2 E, lui qui s'occupe de la programmation musicale de cette \u00e9mission propose pour a d\u00e9marr\u00e9 justement un nouveau single une nouvelle chanson d'un groupe qui s'appelle Winters vos mains Winterbottom vous \u00e9tiez peut-\u00eatre ou pas d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9coute de Paradiso en un soir d'avril 2018 et on les avait re\u00e7us, ce sont 6 jeunes gens qui viennent du m\u00eame patelin, enfin du m\u00eame patelin respectable patelin et \u00e9minent patelin, puisque cette Zermatt, il vient de l\u00e0- bas, ils sont peut-\u00eatre pas tous, mais en tout cas pour la plupart, fr\u00e8res et soeurs, en fait, ce sont les enfants de Pirmin Zurbriggen le la l\u00e9gende du ski suisse qui donc se retrouve autour de la musique et qui r\u00f4dent se retrouvent autour de ce nom, donc Winters, un nom dans lequel il y a le mot hiver dans lequel il y a la notion d'hiver et on peut s'attendre forc\u00e9ment \u00e0 une musique, un petit peu glaciale, on les avait rencontr\u00e9s donc en avril dernier, voici ce qu'il nous avait dit \u00e0 ce propos. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:04) [85%] :\r\nOn habite tous dans le m\u00eame ville de la montagne on et on aime tous bien la neige en tous ensemble, passer un part de notre coeur je pense le oui quand m\u00eame et oui, \u00e7a se passe bien, oui, je je sais pas, on l'hiver pour nous c'est vraiment enfin nous ont pu utiliser la neige pour ce qui est, mais aussi il y a, il y a aussi le soleil en hiver, c'est vraiment le le sentiment on l'hiver chez nous, c'est quelque chose, c'\u00e9tait diff\u00e9rent pour pour nos coeurs, c'est pas seulement le froid, c'est clair, il fait froid mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [95%] :\r\nPour nous, c'est l\u00e0 que vous vivez en fait, il y en a qui hibernent vous vivez pendant l'hiver, peut-\u00eatre plus que que le reste de l'ann\u00e9e, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [77%] :\r\nMais \u00e7a fait plus de choses, on aimerait aussi se se baigner dans le lac son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [94%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait il y a un an, depuis il y a cette nouvelle chanson qui arrive ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [98%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [96%] :\r\nWinterbottom. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:13) [64%] :\r\nIl y a cl\u00f4tur\u00e9 aube macho et cela Paul. \r\nUn mensonge pieux faut un arr\u00eat de machines, c'est tard mais avait va appel\u00e9 caisses jouer. \r\nCelui -l\u00e0 qui, hors du shakedown Chaouki un \u00e9cart. \r\nJean Sogliano. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [89%] :\r\n\u00e7a s'appelle John Cup, autrement dit l\u00e8ve le coude et moi \u00e0 ma sant\u00e9, voil\u00e0 je je je romance un petit peu, c'est peut-\u00eatre pas aussi compliqu\u00e9 que \u00e7a, c'est un nouveau single, qui est sorti aujourd'hui, le nouveau single de Winter Zoom je vous parlais tout \u00e0 l'heure de leur venue au printemps dernier, au printemps 2018 dans cette \u00e9mission, c'\u00e9tait \u00e0 l'occasion d'un album qui s'est quand m\u00eame vendu suffisamment pour se retrouver \u00e0 la 7\u00e8me place des meilleures ventes d'albums dans dans ce beau pays et puis joli tourn\u00e9e qui qui qui qui a, comment dire, qui est all\u00e9 dans le dans le sillage de cet album de cette sortie d'album et ce succ\u00e8s avec notamment un passage comme c'est \u00e9tonnant chez eux \u00e0 la maison, au Zermatten, entre autres choses, Pauline, on \u00e9tait avec moi, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:08) [89%] :\r\nBonsoir, bon vous venez enfin finalement enfin parce que je parce que c'album est sorti il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, puis \u00e0 chaque fois que vous avez refus\u00e9 de venir, c'est cela, c'est \u00e7a tout \u00e0 fait, vous \u00eates battus et l\u00e0, on est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:21) [88%] :\r\nBon, finalement, va aussi obtenir votre, votre pr\u00e9sence, vous \u00eates la chanteuse d'un groupe qui s'appelle vol vers l'album dont on parle, il est sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re, fin de l'ann\u00e9e descendre, il a \u00e9crit 2018, en fait, il est sorti, pile pour Coeur \u00e0 coeur presque pile oui je, je, je me souviens avoir diffus\u00e9 votre le concert que vous avez donn\u00e9 dans l'est, dans le dans le cadre de de coeur \u00e0 coeur donc fin septembre en disant que ce fin d\u00e9cembre en disant que que vous avez jou\u00e9 \u00e0 la belle suisse, je sais pas pourquoi je non, non, c'est un petit peu plus plus en plus r\u00e9cents justement et donc cet album, on en parle donc ce soir 2\u00e8me album pour Volver, qui s'appelle Tierra, comme c'est la terre est -ce que c'est en espagnol, comme dans d'autres langues, enfin comme en fran\u00e7ais, \u00e7a peut \u00eatre la plan\u00e8te, \u00e7a peut \u00eatre le seul c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:06) [76%] :\r\nDans mon entendement c'est c'est plut\u00f4t le la terre, le monde la plan\u00e8te le la, le Globe, quoi, c'est-\u00e0-dire que je ne suis pas de langue maternelle espagnole ont sans vous, mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:17) [87%] :\r\nCertainement mon couple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:18) [87%] :\r\nQue Renault 1000 Lacombe moins r\u00e9unis voir multiplier donc on va s'en remettre \u00e0 vous en tout cas vous ce qui est int\u00e9ressant, ce qui compte finalement, c'est la fa\u00e7on dont vous comprenez -vous ce terme, donc c'est la plan\u00e8te vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:29) [86%] :\r\nC'est, c'est le monde, la musique du monde, enfin on a, c'est plut\u00f4t dans ce sens -l\u00e0 qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:36) [88%] :\r\nLa globalit\u00e9 le nouvel essai de dire qu'on se retrouve tous sur le embarqu\u00e9s dans la m\u00eame gal\u00e8re d'une certaine oui c'\u00e9tait plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:43) [91%] :\r\nPour illustrer un peu les les diff\u00e9rents styles de musique parce qu'on a vraiment un album tr\u00e8s vari\u00e9s, c'est pour \u00e7a qu'on n'a trouv\u00e9 ce point commun tiers qui qui r\u00e9sumait qui englobe un peu ce ce nouvel album. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:56) [89%] :\r\nBon, il y a quand m\u00eame une une une homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 quand m\u00eame sur cet album, oui, il y a tr\u00e8s peu de m\u00e9tal, j'ai entendu, tr\u00e8s peu de de disco, c'est vrai, \u00e7a reste maintenant, vous \u00eates entour\u00e9 de musiciens, on va en parler de musiciens qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s bons pour une musique qui est plut\u00f4t acoustique m\u00eame franchement acoustique oui un piano, un autre et il. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:15) [77%] :\r\nBatterie et bon, percussions, contrebasse et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:22) [87%] :\r\nEt puis votre voix qui qui est au milieu de tout \u00e7a au milieu de cette tourmente musical, donc on parle de jazz latin, ce que j'toujours d\u00e9licat, les \u00e9tiquettes, c'est clair, mais c'est quand m\u00eame, c'est celui que vous employez, avec le moins de g\u00eane oui alors c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:35) [82%] :\r\nLatine Jazz me dira pour Martine, jazz, je pense que c'est, c'est c'est pas mal parce que \u00e7a englobe un peu tous les les styles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:46) [87%] :\r\nContre \u00e7a, c'est un trou sur cet album, j'englobe toutes les les comp\u00e9tences finalement ce c'est peut-\u00eatre le c'est \u00e7a \u00e7a d\u00e9crit les comp\u00e9tences commune \u00e0 quelques personnes qui font partie de ce groupe si je. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:56) [89%] :\r\nPense et puis il y a aussi le l'attirance pour ces musiques -l\u00e0 quoi, donc, on a tous une attirance est vraiment un go\u00fbt de musiques latine qui qui va du tango, samba, salsa, alors je ne sais pas si c'est correct de dire \u00e7a mais non mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:10) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est pas moi qui vais vous reprenez conscience je fais confiance et la confiance absolue qui polluent mon chanteuse de Volver revolver on en parle, on peut \u00e9galement entendre ce que \u00e7a donne et \u00e7a donne, notamment ceux -ci. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:21) [74%] :\r\nMais d'ici au sommet nous Guaino est assez tennis mais avez pervers tennis \u00e7a le beaucoup mais d'un recours r\u00e9el un autre accord alors quoi tennis Fed et quand tout cela aggraverait la vie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:42) [93%] :\r\nPour essayer non. \r\nL'aspect c'\u00e9tait la police. \r\nLa vie elle l\u00e0, oui, non, parce que tous ceux qui ont r\u00e9ussi. \r\nParce que c'\u00e9tait une info. \r\nDonc c'\u00e9tait elle fait gratuitement quand 10. \r\nQue au asphalte c'\u00e9tait \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:53) [85%] :\r\nOn va faire comme si c'\u00e9tait du jazz, on va donner le nom de musiciens tr\u00e8s bien Richard Pizzorno est au piano, le bassiste contrebassiste d'ailleurs s'appelle Arnaud France Lai vous- m\u00eame Pauline dugongs \u00e0 la voix et Claude Schneider et guitariste tandis que Marcus Hausfeld, lui, joue : D de la batterie et des percussions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:09) [78%] :\r\nC'est un Allemand, hein c'est \u00e7a oui de D\u00fcsseldorf, vous avez des Allemands, vous avez fait un Allemand, un Fran\u00e7ais mon\u00e9gasque mon\u00e9gasque, pardon de Fribourgeois et une Valaisanne bon ben voil\u00e0, c'est bien, c'est les Nations-Unies autres \u00e7a vous \u00eates install\u00e9 o\u00f9 international \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:24) [80%] :\r\nAlors on se rend compte que notre point de rencontre est qui Stamm exact au Studio de Don morte Studio mort le Studio du contrebassiste Arnaud France fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:36) [87%] :\r\nD'accord, mais entre voil\u00e0 entre mon\u00e9gasque, une Valaisanne, un Allemand, \u00e7a fait quand m\u00eame de la route pour tout le monde quoi, oui, vous avez choisi un point \u00e0 peu pr\u00e8s central entre mais parlons plut\u00f4t de votre album et notamment de cette chanson vient d'entente S\u00e9ville je je mets vraiment l'espagnol j'avais m\u00eame pas au niveau caricaturale, donc pour moi, c'est une ville. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:53) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a que vous parlez dans cette chanson, oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:56) [92%] :\r\nC'est une ville c'est l'ambiance d'une ville et puis c'est une sorte de, de, de souvenirs amoureux d'une d'une femme qui, qui r\u00eave de ces qui r\u00eavent de partir l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:09) [94%] :\r\nParce qu'il y a une sorte de m\u00e9lancolie quand m\u00eame dans ce que vous savez, c'est \u00e0 la fois c'est \u00e7a d\u00e9colle, il y a quelque chose de bien mouvement qui est plut\u00f4t vers l'ext\u00e9rieur, mais en m\u00eame temps il y a cette forme de m\u00e9lancolie quand m\u00eame et on retrouve assez souvent ce ce ce cette ce ce genre de d'architecture dans dans les chansons de cet album. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:23) [89%] :\r\nExact, oui c'est vrai c'est c'est rarement \u00e0 la franche rigolade, il y en a certaines mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:28) [74%] :\r\nLa culotte la culotte et encore la culotte encore c'est une histoire cool, combien de ces jeunes Mukwege. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:32) [88%] :\r\nC'est quelqu'un qui rentre, c'est une femme qui rentre et qui trouve son son type avec quelqu'un d'autre exact, elle a juste autant se rhabiller exact voil\u00e0 donc elle le prend un petit peu \u00e0 la rigolade, mais on sent que les bless\u00e9s forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:41) [91%] :\r\nVoil\u00e0 mais c'est c'est des histoires, c'est des histoires j'rarement j'ai envie d'\u00e9crire des histoires qui se passent bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:49) [92%] :\r\nComme \u00e7a, j'\u00e9tais vraiment, j'aime bien les interpr\u00e9ter surtout faire rigoler parce que parce que les histoires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:56) [88%] :\r\nQui, qui se passent pas tr\u00e8s bien, \u00e7a am\u00e8ne forc\u00e9ment DS des nuances qui sont int\u00e9ressantes par. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:01) [92%] :\r\nExactement comme \u00e7a, surtout avec un public parce que moi je th\u00e9ologie imagine vraiment la, la chanson souvent quand j'\u00e9cris, c'est aussi pour en fonction, je me dis tiens, je vais pouvoir la jouer comme \u00e7a sur sc\u00e8ne face. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:14) [90%] :\r\nPublic vous pensez beaucoup \u00e0 la sc\u00e8ne quoi quand vous quand vous composez on dit un mot, pas trop d\u00e9taill\u00e9 des musiciens qui, qui joue avec vous pour pour dire \u00e0 quel point ce sont des gens qui ont des kilom\u00e8tres, des heures de vol et puis du talent tout simplement deux 3 mots vite fait si vous est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:32) [93%] :\r\nAlors en d'autres mots r\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:36) [82%] :\r\nC'est difficile, mais ils ont vraiment des CV long comme le bras oui exactement sur ces pages de CV. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:41) [83%] :\r\nMais bon, premi\u00e8rement, j'aimerais parler de d'Arnaud France Les parce que sans lui dans Volver je pense n'existerait pas celui sur lesquels vous avez dit studieux verra, il a laiss\u00e9 d\u00e9cision EDF mais aussi vers vers moi et puis faut dire on bien qu'on fasse quelque chose ensemble, donc c'est un un tr\u00e8s bon contrebassiste et excellent compositeur aussi qu'\u00e0 travailler si on sait pas mal surtout pour cet album avec ses compos aussi h\u00e9, il a, il a son propre groupe fran\u00e7ais Moser, plein de projets, il va souvent Tha\u00eflande aussi pour des projets personnels, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s large, c'est c'est dur, a r\u00e9sum\u00e9, on a aussi Claude Schneider qui sur cet album 3 compositions composition \u00e0 lui, le guitariste, le guitariste et donc c'est aussi et tr\u00e8s vers\u00e9 \u00e0 musique latine soit br\u00e9silienne avec Dona Flor, un de ces groupes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:39) [89%] :\r\nJe viens d'entendre dans mon casque oui quand j'entends une voix dans mon casque en g\u00e9n\u00e9ral soit, soit il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne surnaturel soit sur le mile et Lacombe qui me parle, qui me dit que c'est un grand monsieur, voil\u00e0, apparemment, il le conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:48) [79%] :\r\nC'est un grand monsieur 5 ou sexuelles consensuelles et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:53) [75%] :\r\nSelon batteur sp\u00e9cialis\u00e9 en afro- cubains, on l'entend vraiment c'est un garage \u00e7a semaine vraiment \u00e7a sa patte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:01) [79%] :\r\nEt on finit par Richard non, voil\u00e0, alors j'ai fait, lui, c'est un coin extraordinaire pianiste, oui, il a jou\u00e9 avec plein de gens, mais on voil\u00e0 on Sinatra oui un seul alors je on va s'arr\u00eater bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:11) [86%] :\r\nQuincy Jones, Whitney Houston, effectivement il a jou\u00e9 avec Frank Sinatra, on ne va pas d\u00e9tailler le reste, racontez -moi qu'il vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9 comment il a dit se retrouver jouer avec Frank Sinatra, Frank Sinatra, c'est une autre galaxie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:22) [83%] :\r\nAlors, vous avez su, on n'est pas, j'en ai pas mais vous avez appel\u00e9 moi je, moi je vais vous demander tout de suite, Richard oui mais \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est dingue \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:31) [87%] :\r\nC'est \u00e7a un excellent pianiste avec des m\u00e9lodies de fou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:35) [85%] :\r\nVoil\u00e0 et \u00e7a c'est \u00e7a c'est Volver, parlez -moi de cette langue espagnole que vous vous dites, vous ne sait pas Bonaparte parlait pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien en attendant, c'est quelque chose c'est un un \u00e9l\u00e9ment dans lequel vous \u00e9voluez vous avez vous \u00e0 appr\u00e9cier le fait d'\u00e9voluer dans cette langue, oui vous \u00eates espagnol un petit peu pas dites. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:51) [85%] :\r\nAu 100 pour 100 valaisanne, mais je crois que tous les jours, on me demande d'o\u00f9 je viens quand je dis le Valais, on me dit oui mais Dour je vraiment vrai, vraiment, en fait, voil\u00e0 j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:59) [87%] :\r\nAlors qu'est -ce qui vous attire vers cette culture parce que c'est pas que l'Espagne, vous le disiez CD. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:02) [84%] :\r\nBonsoir occupe, on se pose, c'est, c'est c'est la langue espagnole la langue espagnole, j'adore la chanter quand j'ai entendu pour la premi\u00e8re fois, vol vers la chanson, donc c'est une dans le film, mais d\u00e9j\u00e0 avant dans ce par Carlos Gardel vite c'\u00e9tait c'est une chanson de tango \u00e0 la base, mais c'est vrai que quand je l'entendue dans le film : vols vers l'\u00e2ge j'ai l'\u00e9motion, \u00e9motion, \u00e7a m'a pris vraiment \u00e7a, \u00e7a m'a touch\u00e9 au 3\u00e8me degr\u00e9, je n'en sais rien, et j'ai \u00e9t\u00e9 de Sion \u00e0 Lausanne dans la semaine pour acheter. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:32) [74%] :\r\nC\u00e9nacle le c'\u00e9tait, il y avait pas de ne pas fait magasins discount mais presque, pas plus, c'est vrai que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:40) [91%] :\r\nC'est une langue que j'adore chanter qui me touche, puis en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:45) [84%] :\r\nMais qui vous donne une palette qui qui vous qui vous croyez quoi qui me pla\u00eet, je pense que je ne suis pas bien que les autres, je pense que \u00e7a leur fait \u00e7a leur d\u00e9pla\u00eet pas, \u00e7a vous d\u00e9pla\u00eet pas par vous avez des dates de concerts oui la prochaine prochain date le 29 juin Morin au Beach House donc juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la de votre voisin palois, oui, oui, et ensuite le 6 juillet il cogne Jazz Festival, attendez parce que \u00e7a va aller, il cogne exact oui, non mais tout le monde ne conna\u00eet pas ce jeune oui qui s'appelle ic\u00f4nes et qui organise un festival de jazz. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:16) [86%] :\r\nExact, chaque ann\u00e9e, c'est d'ailleurs l\u00e0 en 2014 que j'ai pu rencontrer Arnaud c'est il \u00e9tait g\u00e9nial, c'est que le soir m\u00eame, Marcus et Claude jouer dans 2 groupes diff\u00e9rents et puis vous \u00e9tiez l\u00e0 soulev\u00e9 \u00e9tait sous le m\u00eame voil\u00e0 vraiment une menace pas sans se conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:34) [86%] :\r\nPour moi, il y a des symboles comme \u00e7a qu'il faut qu'il faut c\u00e9l\u00e9brer et ce sera le 6 juillet il cogne oui cogne jazz, c'est une somme un acheteur Jazz Festival, on va, on va finir, on va se quitter polluant avec une chanson qui s'appelle \u00e0 pas de loup que j'ai choisi sur cet album parce qu'elle part encore dans une autre direction, j'entends de la musique orientale mais DD je sais pas comment s'appelait leader de structures un machin qui me fait regarder de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a aussi, \u00e7a vous int\u00e9resse de d'\u00e9largir un petit peu ce le stricte cadre oui la culture hispanophone. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:08) [86%] :\r\nOui, justement, \u00e7a c'est vraiment une direction c'est qui nous inspire, qui est pas tr\u00e8s loin finalement de de la enfin, Lorient et le flamenco, c'est pas loin, \u00e7a c'est ce qu'on va dire borderline d'Andalousie, on avait la chance d'aller justement avec 3 des musiciens \u00e0 S\u00e9ville et on 2015 c'est aussi \u00e7a qui est un peu teint\u00e9e notre qui nous a vraiment amen\u00e9 entra\u00eener sur ce terrain, et \u00e7a c'est vraiment une composition de d'Arnaud qui est parti donc \u00e9cout\u00e9 beaucoup de musique orientale, je crois, et du coup ben oui nous avez emmen\u00e9 avec lui dans ce dans ce monde- l\u00e0 et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:44) [83%] :\r\nEt puis surtout suivi jeune c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:47) [84%] :\r\nJe trouve donc sur cet album qui s'appelle Thierry, nouvel album de m\u00eame s'il est sorti il y a quelques mois d\u00e9j\u00e0, nouvel album de vols vers a retrouv\u00e9 le 29 juin Mora et le 6 juillet ah il cogne dans ce festival de jazz valaisan sur la route de Montana Crans-Montana et puis sinon, sur internet, avec musique tr\u00e8s du mieux pardon mieux trait d'union vers. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:07) [85%] :\r\nPourquoi comme mort pouvait mettre un point com, forc\u00e9ment \u00e7a c'est votre, votre dimension internationale merci Pauline le bon merci. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:25) [77%] :\r\n\u00e0 pas de loup et en Valais vous autour de toit d'un mois ont moins de mais. \r\nLes yeux ferm\u00e9s, dur pour toi, Suleiman c'est cet amour quitte de porc. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:49) [81%] :\r\nEt elle, elle, elle elle. \r\nVous de qu'on ne peut faire un peu peur ce faisant miroiter vous un joue ce ne sera plus pareil. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:58) [100%] :\r\n2 sortes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:54) [65%] :\r\nQuand 22. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:07) [79%] :\r\nSaint-Jean. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:32) [92%] :\r\n\u00e7a s'appelle \u00e0 pas de loup c'est veulent faire avec la voix de Pauline Hugon que nous recevions ce soir, merci et puis rendez- vous sur les routes de Suisse et d'ailleurs pour les pour les concerts, c'\u00e9tait m\u00eame si c'\u00e9tait m\u00e9lancolique, c'\u00e9tait assez ensoleill\u00e9, \u00e7a va \u00eatre un petit peu plus stridents et un petit peu plus particuliers tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:50) [96%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:51) [91%] :\r\nOui alors dans d'ici quelques minutes, on a, on a rendez- vous avec Melissa Bon pour encore des choses tr\u00e8s tr\u00e8s joli, tr\u00e8s tr\u00e8s velout\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s belle pour aller jusqu'\u00e0 8 heures et puis l\u00e0, je voulais vous proposer quelque chose comme je vous le disais d'assez strident, c'est un un projet dont le le le le personnage principal, il y a un chanteur effectivement mais dont le personnage principal, ce sont des machines \u00e9lectroniques qui ont l'air compl\u00e8tement d\u00e9r\u00e9gl\u00e9 qui ont l'air d'avoir d'avoir, d'\u00eatre d'avoir \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 au contr\u00f4le de des humains et qui ont une vie propre, alors \u00e7a donne des choses qui sont pas forc\u00e9ment musicale au sens o\u00f9 on a l'habitude de l'entendre, mais je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant, entrons dans ce ce ce ce cet univers un petit peu sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:46) [91%] :\r\nJe suis avec Serge Ribordy, bonsoir, bonsoir, pour parler de parce qu'on est en train d'entendre en ce moment cette musique, c'est le fruit de votre votre travail, votre collaboration avec un monsieur qui s'appelle Vincent unique comme il est pas l\u00e0, on va parler de lui, du coup, on va en profiter, je dirais que c'est un alors guitariste, moi je l'ai connu \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 guitariste bri\u00e8vement pendant les pour Lyon, mais \u00e9videmment, il a fait d'autres choses dans la vie, je dirais que c'est un, c'est une forme de chercheurs d'exp\u00e9rimentateur mais j'aime bien le mot chercheur parce qu'on cherche en dans l'espoir d'et avec la conviction qu'il y a quelque chose derri\u00e8re et qu'a une esp\u00e8ce de v\u00e9rit\u00e9 de r\u00e9ponse ou de ou de de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, enfin il y a un truc derri\u00e8re qui m\u00e9rite qu'on continue \u00e0 creuser ce qui fonctionne comme \u00e7a, Vincent Inigo. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:29) [85%] :\r\nOuvrier fonctionne comme \u00e7a, moi je le connais quand m\u00eame depuis assez longtemps et on s'est retrouv\u00e9 l\u00e0- dessus depuis \u00e7a fera peut-\u00eatre 3, 4 ans en arri\u00e8re, on en avait vaguement discuter je me posais la question : si on pouvait faire des voix ou un texte sur son espace de travail toujours quelques m\u00eame assez sp\u00e9cial et et j'\u00e9tais content parce qu'il \u00e9tait OK, il a dit on y va, et puis apr\u00e8s, l\u00e0 je l'ai laiss\u00e9e vraiment travailler et il est vraiment parti de danse dans une histoire o\u00f9 il a vraiment, vraiment, il a vraiment boss\u00e9, quoi, et des fois, il a toujours effac\u00e9, il a tout recommencer, enfin, il a fait une vraiment une grande, une grande cuisine j'ce qui, m\u00eame \u00e0 un moment, c'est gens dit parce qu'on va arriver \u00e0 sortir de \u00e7a, est ce qu'on a l'arriv\u00e9e au bout de de ce projet et sur la fin, il a trouv\u00e9 un peu les cl\u00e9s, enfin chef de son travail \u00e0 lui, quoi, et il est arriv\u00e9 au bout de, et il \u00e9tait plus ou moins, il est venu vers moi, il \u00e9tait plus ou moins pr\u00e8s pour que je Vienne poser la voix, l\u00e0 c'est vraiment \u00e0 son monde, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s curieux assez admiratif de de tout ce qui faisait m\u00eame si moi j'\u00e9tais quand m\u00eame assez loin de tout \u00e7a, on se voyait, on mangeait j'observais, je voyais pas pendant quelques mois ou quelques semaines, je retrouvais et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:06) [86%] :\r\nCe cette collaboration a pour nom H\u00e4nniRibordy donc vous donne sont coll\u00e8gue qui se rassembler, vous disiez tout \u00e0 l'heure, Serge qu'demandent -ils si vous arriveriez au terme de ce de ce travail, c'est un travail qu'il y a pas de qui, qui est compl\u00e8tement affranchis de tout format, je veux dire il y a pas une chanson de 3 minutes 30, il y a pas, il n'y a pas d'obligation, il n'y a pas de donc \u00e0 quel moment vous vous dites : on a fini. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:26) [89%] :\r\nCe qui \u00e9tait compliqu\u00e9 aussi c\u00e9d\u00e9 d'arriver justement \u00e0 dire Stop, on arr\u00eate l\u00e0 pour mettre un peu le couvercle chaque fois sur ces, sur ces morceaux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:33) [87%] :\r\nEt puis, \u00e0 un moment, \u00eatre capable de de r\u00e9\u00e9couter l'album en tout cas la collection d'chansons et dire c'est bon l\u00e0 il y a une fin, c'est, c'est c'est s'est achev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:41) [86%] :\r\nOuais, on y est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:43) [81%] :\r\nSur quels param\u00e8tres ici nous a permis de dire c'est : c'est bon, on y est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:46) [83%] :\r\nCes comptes, lui, il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 ce que je viens de poser les voix et donc moi j'\u00e9tais quand m\u00eame un petit peu au JT fa\u00e7on Julienne, tout \u00e7a, donc j'avais quand m\u00eame des textes que ce seul co\u00fbte, comme \u00e7a, je savais que je pouvais un peu de glisser l\u00e0- dessus quand il a dit du Style tu peux venir ben voil\u00e0, \u00e7a veut dire que l'arriv\u00e9e au bout du de ce projet quoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:12) [65%] :\r\nTravail Docteur plut\u00f4t grand plut\u00f4t je n'en aurais pas match, ce jeune homme pris en tutu pas \u00eatre plus simple architecte Florent je serait loin du compte du passeur sera touch\u00e9. \r\nPas dans ce moniteur, enfin la zone. \r\nJe serai \u00e0 la tr\u00e8s transparent. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:31:55) [66%] :\r\nQuoi \u00eatre authentique designers au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:01) [85%] :\r\nLes textes de Serge Ribordy, puis le le la, la, comment dire, la diction c'est peut pas vraiment parler de chant, la fa\u00e7on de de dire tout cela, que son emploi, Serge Ribordy, pour se poser comme \u00e7a sur ces ces esp\u00e8ces de barbel\u00e9s \u00e9lectrifi\u00e9s invent\u00e9 par par Vincent H\u00e4nni suite de la conversation autour donc de ce projet, qui porte le leur de H\u00e4nniRibordy. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:29) [90%] :\r\nLa part de hasard, elle est relative dans le sens o\u00f9 vous disiez les textes musicaux et \u00e0 peu pr\u00e8s sous le coude, mais apr\u00e8s, on peut parler de la fa\u00e7on dont vous avez \u00e9crit, mais avant \u00e7a, la fa\u00e7on dont vous avez enregistr\u00e9 l'album la part de hasard qu'elle laisse son importance dans la musique de Vincent r\u00e9unis dans le sens o\u00f9 j'ai l'impression d'entendre \u00e0 plusieurs reprises dans cet album, ce qu'on appelle des bruits \u00e9lectroniques des bruits pas dans le sens, on les a cr\u00e9\u00e9 ce qu'on appelle le bruit, c'est quand, c'est le bruit qu'on continue \u00e0 entendre tous les appareils sont sont en pause Brice, esp\u00e8ce de truc al\u00e9atoire le mouvement des \u00e9lectrons le mouvement naturel des atomes, on dirait un compteur Geiger, par moments, on dirait, on dirait qu'on est sur quelque chose qu'on ne ma\u00eetrise pas un petit peu comme quand on est entre 2 stations de radio, voyez, et il a voulu vraiment recr\u00e9er \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:11) [84%] :\r\nCompl\u00e8tement, oui, il y a, il est l\u00e0- dedans, et cherche le saumon et cherche le bruit et pas au bout, c'est c'est \u00e7a lui convient pas, il recommence tout. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:21) [91%] :\r\nEn tant que chanteur de l\u00e0- dedans et je me dis : je me demande comment on va poser sa l\u00e0- dessus mais enfin de compte, \u00e7a se fait assez, \u00e7a s'est fait assez facilement pour finir au d\u00e9but, on pensait que c'\u00e9tait pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:33) [84%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a glissait assez bien, j'avais quand m\u00eame eu un il y a quelques ann\u00e9es, je fait de disques avec scutin Gabriel Scotti et qui \u00e9tait compl\u00e8tement \u00e9lectro aussi, donc j'avais quand m\u00eame cette cette cl\u00e9 qui est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:46) [91%] :\r\nComment poser la voix sur sur ces machines et tout \u00e7a, j'\u00e9tais, j'avais d\u00e9j\u00e0 fait \u00e7a, m\u00eame si c'\u00e9tait plus simple t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:54) [83%] :\r\nTortur\u00e9 comme avec que cette musique l\u00e0 mais il y avait, j'avais quand m\u00eame un peu, un petit peu les cl\u00e9s pour poser la voir l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:34:10) [77%] :\r\nTous les 2 de location \u00e7a prot\u00e8ge de l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:26) [88%] :\r\nSur sur la album Ribordy etc Serge Ribordy vous chantiez, vous \u00eates chanteur, vous disiez, c'est le mot que vous venez d'employer la il y a quelques instants, quel a \u00e9t\u00e9 votre rapport au sur ce travail avec Vincent H\u00e4nni parce que vous chantez quasiment pas plus de temps en temps, sans qu'il y a des petites inflexions comme si vous vouliez \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile mais au contraire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 justement facile de vous lib\u00e9rer de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:45) [85%] :\r\nJe peux pas chanter l\u00e0- dessus mais c'est on cherche le \u00e7a son chemin et il vient, enfin je l'ai fait peut-\u00eatre une fois dans ma t\u00eate avant, en attendant, ce qui m'arrivait dans le casque apr\u00e8s Renault vers le micro et j'ai pos\u00e9 \u00e7a quoi, apr\u00e8s c'est clair que \u00e7a peut \u00eatre plus chanter mais je fais, je fais aussi en fonction de ce que Vincent parce qu'il les laisse rien passer pour Six lui \u00e7a marche pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:35:19) [78%] :\r\nChaque aussi je d\u00e9pose ma liste puisque tout peut aller prendrait tous tournant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:36) [96%] :\r\nC'est un album Live d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:38) [76%] :\r\nUn peu sur SS, c'est un geste comme \u00e7a compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:43) [96%] :\r\nAlors pourquoi dans ce cas vous n'envisagez pas de justement d'aller le l'interpr\u00e9ter sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:51) [85%] :\r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 fait, on ne peut pas le refaire, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait en sait ou des, des, des machines qui sont partis une fois que tout cet \u00e9cart quel cadre voir c'\u00e9tait enregistr\u00e9s, et apr\u00e8s c'est TF1, enfin il y a plus rien qu'on ne peut pas refaire la m\u00eame chose que c'est impossible, alors \u00e7a, c'est son travail \u00e0 lui, il me dit : on ne peut pas le refaire, alors bon c'est rest\u00e9 comme \u00e7a quoi, je pense pas qu'il y aura du Live, en plus de Live, il faudrait qu'il y ait une projection en tout temps, parce que c'est quand m\u00eame que machine je me vois pas avec une machine d\u00e9raille lui aussi soit pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi avec un ordi de lancer des, des, des descendants pla\u00eet \u00e9videmment, mais moi, a racont\u00e9 ces quelques histoires qui sont assez courtes, par rapport \u00e0 l'avant- guerre des morceaux, donc \u00e7a c'est, c'est une chose bien s\u00fbr Vincent c'est \u00e0 un guitariste magnifique, donc l\u00e0 c'est l\u00e0, l\u00e0 aussi, on s'est pos\u00e9 la question parce qu'il aurait tr\u00e8s bien pu rajouter, ma\u00eetre de la guitare dessus, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 aussi a une option et on en a parl\u00e9, Lille \u00e0 Dinan faire machine. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:36:54) [75%] :\r\nListe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:08) [89%] :\r\nSp\u00e9cial, hein, je vous avez pr\u00e9venu H\u00e4nniRibordy du nom des 2 des 2 personnes donc qui ont travaill\u00e9 sur ce projet, Vincent H\u00e4nni et Serge Ribordy, qui \u00e9tait avec nous pour pour en parler. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:25) [78%] :\r\nVoil\u00e0 le leur dit allez leur dire, alors, et les landers. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:37:34) [80%] :\r\nAlors je m'en fous, je suis pas d'humeur Jules pas dans le moi je dois partir, je veux parler du pays sortira peut-\u00eatre au juste bien faire pour aller viens avec moi, on a \u00e0 droite et je suis inquiet pour le monde dans est pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:51) [91%] :\r\nUn point c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:37:54) [81%] :\r\n\u00e7a fait longtemps viendrait partir d'autres Vautier village qui m'a vu grandir, je connais la route les chemins le moindre recoin et appelant l'intime retient pas mon pote les sciences conna\u00eet depuis l'\u00e9poque une part Kasab la Morvonnais les vies cach\u00e9es dans le cartable dans la cour d'\u00e9cole, on les a rendues folles je compte m\u00eame plus le temps passe, en dehors de mode, bien s\u00fbr que j'ai fait pleurer ma m\u00e8re, mon p\u00e8re m'a tent\u00e9 ma grand- m\u00e8re, comme je suis, je n'avons aucun bien avoir dans je mange au surplus du march\u00e9 dans le bourg de moi je pas. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:38:22) [80%] :\r\nAllez voir ailleurs, je veux parler sortante alors d'hier, je m'en fous, je suis pas d'humeur, je suis pas dangereux, moi je veux partir, je veux participer sortir de trouver sur le geste verre ou allez, viens avec moi de froufrou les jeunes le monde dans les bois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:43) [89%] :\r\nUn point c'est tout, bonne affaire. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:46) [83%] :\r\nLe groupe de plus de 3 semaines avec les copains, on aimerait faire quelques sc\u00e8nes mais bon, pour l'instant, il y a rien, on s'entra\u00eene dans le garage, les voisins pour des fous, nous prennent, je peux conna\u00eetre, note -t-il, un m\u00e9lange de apr\u00e8s vari\u00e9t\u00e9s avec une touche 10 pas, hiver comme \u00e9t\u00e9 bon qu'une bande de voir des moi c'est s\u00fbr qu'on va marquer l'\u00e9poque comprend que je ne peux pas rester plant\u00e9 l\u00e0 qu'il faut savoir se planter pour l'instant, je te l'accorde Jobim qu'un plan, avec qui, demain, j'aurai peut-\u00eatre un plan B, je m'en suis pas tu meurs et puis pendant le courage de partir. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:39:14) [72%] :\r\nAllez voir ailleurs du sortir devront alors d'hier, je m'en entoure je suis pas d'humeur Jules pas dans le moi je me voir dans les bois, je veux parler du pays sortir de cette route jauger j'esp\u00e8re pour vous allez viens avec moi de froufrou perdront les jeunes le monde, on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:33) [79%] :\r\nVoil\u00e0, allez alors alors allez leur dire non non voil\u00e9e lors du la et L\u00e9onard alors on n'a rien \u00e0 branler et pour le monde porte peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:39:51) [84%] :\r\nVoil\u00e0, hier je m'en fous, je suis pas d'humeur, suis pas moi je dois partir dans les bras, je pars du pays sortir de ce trou, je voudrais juste aller avec de dr\u00f4les et jeunes dans les bras. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:10) [89%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr que \u00e7a se prononce comme \u00e7a mais j'essaye quand m\u00eame si le vent \u00e0 Reg il y a un petit un petit accent sur le alors je sais pas comment \u00e7a doit se prononcer, bref, moi je dis si loin r\u00e8gle, on va dire comme \u00e7a, et \u00e7a s'appelle aller leur dire trouvaille proposition de Willy et je suis bien content d'avoir entendu \u00e7a pour essayer d'en savoir un petit peu plus sur ce monsieur qui a l'air d'avoir du caract\u00e8re, \u00e7a s'est pass\u00e9 le 11 mai dernier c'\u00e9tait \u00e0 frisson Fribourg, donc c'est une soir\u00e9e organis\u00e9e par nos camarades de Couleur 3 et \u00e7a s'intitul\u00e9 tout simplement 8 fois 15 pourquoi 8 fois 15 parce qu'il y avait 8 artistes ou groupes qui montaient sur sc\u00e8ne \u00e0 la suite \u00e9videmment la apr\u00e8s l'autre et qui avait, devant le public du frisson, et qui avait 15 minutes pour convaincre le public du frisson passe, c'est-\u00e0-dire qu'au bout de 15 minutes il y a un chrono au bout de 15 minutes au moment o\u00f9 le le d\u00e9compte arrive \u00e0 0, le rideau tombe, il y a plus d'\u00e9lectricit\u00e9, on arr\u00eate tout, c'est fini, le temps qui vous \u00e9tait imparti est compl\u00e8tement \u00e9coul\u00e9 pour jouer \u00e0 ce petit jeu, il y avait donc 8 artistes parmi lesquels Melissa bon et c'est elle que je vous propose d'\u00e9couter la la performance, la prestation qu'elle a propos\u00e9 au public de Fribourg et et aux auditeurs de de Couleur3 3 ce soir -l\u00e0, mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:14) [61%] :\r\nSelon ce qu'est. \r\nSur ce qu'est le th\u00e9 \u00e7a. \r\nNon, oui, sergent 11 heures quand elle a eu spectacle du Center. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:41:42) [81%] :\r\nNous est loin, il est fort. \r\nAh oui, et oui. \r\nAOL et il est fort. \r\nAOL et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:15) [87%] :\r\nEt je viens de Sainte-Anne. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:42:19) [73%] :\r\nOui, oui \u00e7a gu\u00e8re et nous allons oui monsieur ici Cuts seule ou de. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:42:33) [64%] :\r\nNon, c'est un a \u00e9t\u00e9 ou pas cela \u00e0 Kate Spade Mint tr\u00e8s r\u00e9unis Roselyne Marie presse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:42) [61%] :\r\nBen alors \u00eatre chauffeur il y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:52) [86%] :\r\nMelissa Bon la Genevoise sur la sc\u00e8ne de du frisson \u00e0 Fribourg 8 fois 15 son va, en for\u00e7ant son envol et Houat, soit au contraire, on la joue en douceur et c'est ce qu'elle a choisi ce soir -l\u00e0, faut dire que son r\u00e9pertoire s'pr\u00eate quand m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:06) [79%] :\r\nUne journ\u00e9e d'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:43:37) [71%] :\r\n16 heures d'un corps des soins de \u00e7a. \r\nThe The. \r\nBon, d\u00e8s l'an Warnet 11 soir et le lot. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:21) [88%] :\r\n15 minutes pour convaincre le public du frisson \u00e0 Fribourg 8 fois 15 imaginez mis sur pied par Couleur3 3, c'\u00e9tait le 11 mai dernier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:30) [93%] :\r\nEt c'est la prestation de Melissa Bon la Genevoise que nous \u00e9coutons en ce moment et jusqu'\u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:47:50) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:58) [84%] :\r\nChristian. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:48:00) [66%] :\r\nQu'il y a un monde c'\u00e9tait. \r\nDenis o\u00f9 fait Ouest c'est tas de si c'est que il y a m\u00eame c'est c'est unit\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:48:34) [80%] :\r\nMais, encore une, et nous de et encore mais. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:48:47) [69%] :\r\n12. \r\nM\u00e8re soit et c'est. \r\nOn veut tu es quoi s'Masserey axe jouer. \r\nNon, non, ben date. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:49:37) [71%] :\r\nBen tiens, oui, mais nous et unit\u00e9 mais encore. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:50:57) [78%] :\r\nEt l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:14) [83%] :\r\nMelissa Bon face au public fribourgeois aux frissons le 11 mai dernier dans cette soir\u00e9e organis\u00e9e par Couleur 3 si pla\u00eet 8 fois 15 et l\u00e0, il lui reste quelques petites minutes, 4, 5 minutes plus t\u00f4t que que \u00e7a d'ailleurs, pour convaincre, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9 ce soir -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:52:28) [70%] :\r\nFaut c'\u00e9tait l'eau n\u00e9anmoins de garder un corps de guerre et tiennent cheminer vers l'Inde sauf oui ne la guerre d'un new B que c'est cr\u00e9er une ou un fr\u00e8re quand nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:56) [59%] :\r\nOn c'est loin enfin atteinte et que \u00e7a devrait r\u00e9calcitrants de guerre et semi-. \r\nOui, c'est un peu mieux v\u00e9cu les boules tr\u00e8s quand on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:55) [89%] :\r\n14 minutes 52 14 minutes 53 14 minutes 54 et voil\u00e0 15 minutes hein, c'est fini pour eux c'\u00e9tait fini ce soir -l\u00e0 pour Melissa Bon c'est fini en ce qui la concerne donc sur sur la premi\u00e8re dans Paradiso concert Express c'est bien comme id\u00e9e 8 fois 15 c'\u00e9tait le l'intitul\u00e9, cette soir\u00e9e donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:12) [83%] :\r\nOrganis\u00e9e par Couleur 3 le 11 mai dernier, merci \u00e0 eux, merci \u00e0 renommer l'accomplit r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission Delphine Garcia a \u00e9t\u00e9 notre attach\u00e9 de production et Willy des \u00e9lus s'occupait de la programmation musicale, d'autres voix f\u00e9minine, celle de Aur\u00e9lie H\u00e9mery et de Fatima, l'anglo- su\u00e9doise sont au programme de lundi pour Paradiso, il est 20 heures tout de suite au week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T19:16:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-310859BC-AE3F-4F77-8AB2-5E6542150265", "internalArchiveId": "310859BC-AE3F-4F77-8AB2-5E6542150265", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sexto: ode \u00e0 contre-temps", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Osons l'amour, quand celui qui est entr\u00e9 est venu se donner autant que nous prendre. Un billet d'humeur sign\u00e9 M\u00e9lanie Chappuis.", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439531", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124696.image", "alternativeTitle": ["Sexto: ode \u00e0 contre-temps / QUQ_2019-05-31T21:09:13_sexto-ode-a-contre-temps", "Question Q du 31.05.2019"], "alternativeSummary": ["Osons l'amour, quand celui qui est entr\u00e9 est venu se donner autant que nous prendre. Un billet d'humeur sign\u00e9 M\u00e9lanie Chappuis."], "variantIds": ["ece-10439531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-08T06:53:10Z", "speechToTexts": ["08.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [59%] :\r\nOui moi sixties point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [86%] :\r\nBien sur la p\u00e9n\u00e9tration peut-\u00eatre per\u00e7ue comme agressive, dominatrice intrusive, bien s\u00fbr, elle peut \u00e9voquer le vol, le viol, la guerre est une arme dont se servaient les hommes pour briser les femmes bien s\u00fbr m\u00eame consenti m\u00eame la p\u00e9n\u00e9tration seul m\u00e8ne rarement une femme \u00e0 l'orgasme, elle n'est pourvoyeuse de jouissance que si l'on est en m\u00eame temps caress\u00e9 de transe que si l'on peut \u00eatre en m\u00eame temps que les n\u00f4tres bas-ventre \u00e0 celui de l'amant ou frotter la partie \u00e9merg\u00e9e de notre clitoris contre votre peau, votre main, votre cuisse mais j'enfile mon costume d'\u00e9vang\u00e9listes la p\u00e9n\u00e9tration, c'est quand m\u00eame la possibilit\u00e9 de l'\u00e9mergence d'une vie nouvelle, je retire donc Style pas ce pouvoir cr\u00e9ateur qui demeure, m\u00eame symboliquement, quand ce n'est plus l'heure, m\u00eame faiblement quand on se prot\u00e8ge avec pr\u00e9servatif, pilule ou sorties de derni\u00e8re minute, c'est la beaut\u00e9 de celle ou celui qui Sofres ouvre tant physiquement que m\u00e9taphoriquement \u00e0 l'autre qui l'accueille dans l'intimit\u00e9 de sa ch\u00e8re souvent de son coeur et de son \u00e2me et qui gardent le souvenir de cette visite, bien apr\u00e8s le d\u00e9part de l'invit\u00e9 d'abord c'est une sensation, celle d'avoir \u00e9t\u00e9 p\u00e9n\u00e9tr\u00e9s investis prise au prix sensation qui perdirent quelques heures et que l'on cherche \u00e0 prolonger jusqu'\u00e0 ce qu'\u00e9merge un sentiment, osons l'amour quand celui qui est entr\u00e9, est venu nous nourrir autant que se nourrir est venu se donner autant que nous prendre imposer sa marque et accepter d'\u00eatre marqu\u00e9 \u00e0 son tour la p\u00e9n\u00e9tration, c'est le montant attendu, m\u00eame si l'on a attendu quelques heures plus t\u00f4t qu'\u00e0 quelques ann\u00e9es, c'est le d\u00e9licieux soulagement de 2 \u00eatre qui se qui fusionne temps enfin, ce sont 2 personnes qui se trouvent qui se fondent l'une dans l'autre, 2 personnes qui se compl\u00e8tent, penseront les plus assoiff\u00e9s, les plus amoureux les plus insens\u00e9s d'entre nous pour cela la p\u00e9n\u00e9tration, c'est un vide qui se retrouvent combl\u00e9, c'est en \u00e0 peine entendu, c'est un besoin d'amour assouvi tant que l'autre nous emplit c'est la fin de l'abandon, une promesse de pr\u00e9sence \u00e9ternelle pour c'est dingue la p\u00e9n\u00e9tration c'est religieux, mystique et magique, c'est un \u00e9change d'informations top secr\u00e8tes, c'est un morceau de l'autre que l'emportera toujours en soi, l'autre qui s'est d\u00e9pos\u00e9e en ao\u00fbt qui a fait bien davantage que venir voir et vaincre c'est la force que procure le sentiment d'\u00eatre de ces des plans sur la com\u00e8te des pour toujours et \u00e0 jamais des jeux, \u00e0 l'appel, m\u00eame quand on les prononce pas et c'est la chute, \u00e9videmment, l'adieu r\u00e9alit\u00e9 qu'on se prend en pleine face la poussi\u00e8re que l'on bouffe ventre \u00e0 terre, parce qu'on est toujours tout seul au monde, m\u00eame p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 certains joueurs un peu elle a d\u00e9laiss\u00e9, on se demande si ce n'est pas un peu dangereux d'en avoir fait tout un plat et on se promet de rejoindre cette jeunesse qui d\u00e9mystifie la chose en scandant m\u00eame pas bien m\u00eame pas mal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-30T11:22:01Z", "program": {"href": "/programs/0EDACCFD-88F2-4F27-8EDD-45FB5627C7E3", "id": "0EDACCFD-88F2-4F27-8EDD-45FB5627C7E3", "name": "Question Q"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand-Guillaume, S\u00e9bastien", "role": "expert en sexualit\u00e9, sex toys", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grivel, Florence", "role": "Productrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Page, Martin", "role": "Auteur de l'ouvrage \"Au-del\u00e0 de la p\u00e9n\u00e9tration\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chappuis, M\u00e9lanie", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-611D2D23-14CA-4D63-8F7E-E6C1CB9BEFE8", "internalArchiveId": "611D2D23-14CA-4D63-8F7E-E6C1CB9BEFE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Culture: les p\u00e9n\u00e9trations artistiques de Jeff Koons", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Lorsqu'un jeune premier de l'art contemporain, Jeff Koons, rencontre une ex-star du X, la Cicciolina, \u00e7a finit mal mais \u00e7a fait vendre. Une histoire d'art et de cul racont\u00e9e par Florence Grivel.", "durationSec": 219, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439532", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124696.image", "alternativeTitle": ["Culture: les p\u00e9n\u00e9trations artistiques de Jeff Koons / QUQ_2019-05-31T21:12:51_culture-les-penetrations-artistiques-de", "Question Q du 31.05.2019"], "alternativeSummary": ["Lorsqu'un jeune premier de l'art contemporain, Jeff Koons, rencontre une ex-star du X, la Cicciolina, \u00e7a finit mal mais \u00e7a fait vendre. Une histoire d'art et de cul racont\u00e9e par Florence Grivel."], "variantIds": ["ece-10439532"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-08T06:53:10Z", "speechToTexts": ["08.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nFlorence Grivel \u00e0 la p\u00e9n\u00e9tration dans l'art contemporain, c'est un sujet qui a priori est pas si facile que \u00e7a \u00e0 traiter, puis, en fait, pour vous, c'\u00e9tait quand je vous en ai parl\u00e9 ici tout de suite, moderne, j'ai perdu 10\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [83%] :\r\nOy\u00e9 oyez, bonnes gens, voyez la triste histoire mise, remise d'c'est toujours sur les pauvres gens que tu Charles obstin\u00e9ment la si p\u00e9n\u00e9trante histoire d'un homme et d'une femme qui sont all\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans l'art du chabadabada, chabadabada sur une Star du X est une Star de l'art contemporain \u00e0 ma gauche, petite ville on va la masturbation \u00e0 ma droite, Jeff Koons qui les spolie avec \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident qu'Ilona et moi sommes Adam et Eve d'aujourd'hui, nous sommes en 1990 bling-bling quand m\u00eame Jeff Koons alors 37 ans, Ilona la Hongroise et aussi politicienne italienne \u00e0 40 ans, coup de foudre \u00e9coute foutre mondialis\u00e9 mais bon pas trop vite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [67%] :\r\nLa loi qui ouvre tamoul et capillaire et pourquoi oui certes encore tr\u00e8s souvent \u00e7a les doit \u00eatre alternatif, \u00e7a ne lui \u00e9tait un \u00e0 tu pr\u00e9f\u00e9rerais pas donc baissera, pas tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [84%] :\r\nEt l\u00e0, cette voiture, que se passe, l'artiste am\u00e9ricain n'est pas encore au fa\u00eete de sa carri\u00e8re comme ouvrier de l'entendre, mais il a des id\u00e9es, il expose \u00e0 des aspirateurs, des ballons de basket qui flottent dans des aquariums et surtout il invente sa marque de fabrique un lapin brillant la dette, la fameuse sculpture repr\u00e9sente le moulage en acier d'un lapin gonflable, un lapin image est parlante, Jeff Koons, a des allures de Playboy a poss\u00e8de d'ailleurs d'assez longues oreilles Jeff Koons, Amir, Andy Warhol, qui pour le coup sont plut\u00f4t un lapin albinos, mais \u00e7a va pas vraiment d'importance : ainsi, l'important c'est que le pape du pop adorait regarder du porno Koons va aller plus loin, il va faire du porno. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [78%] :\r\nCette photographie et se peindre en pleine action avec l'attitude INA des affiches de type hollywoodien montre les 2 hommes en faisant l'amour leur regard plant\u00e9 dans celui du spectateur, parfois il cadre sans \u00e9quivoque son vit au garde-\u00e0 -vous chevauch\u00e9 par la croupe consentante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [59%] :\r\n\u00c9douard Martin oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [85%] :\r\nIl va produire un m\u00eame des sculpture en porcelaine \u00e0 \u00e9chelle 1 un de leurs \u00e9bats porcelaine quitte ce qui montre ce porcelet de Koons p\u00e9n\u00e9trer avec la d\u00e9put\u00e9e ital hongroise mais la p\u00e9n\u00e9tration n'a pas bonne presse dans le monde de l'art, dans cette m\u00eame ann\u00e9e 90, Koons s'est invit\u00e9 \u00e0 la Biennale de Venise, grand raout de l'art contemporain qui a lieu tous les 2 ans, il expose cette s\u00e9rie qu'il a intitul\u00e9e malicieusement, mais d'une gr\u00e8ve au paradis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [80%] :\r\n\u00e0 quoi est -ce au paradis va basculer dans un enfer pour lui scandale intersid\u00e9ral, le monde est outr\u00e9e, choqu\u00e9e face \u00e0 cette pendant la fille, m\u00eame si lui se d\u00e9fend en disant qu'il ne voit que des \u00eatre humains qui s'aiment et qui font l'amour de ce total, la foule \u00e9tait au rendez- vous, les pas, les collectionneurs et devient quasi rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [83%] :\r\nEntre temps, on est pass\u00e9 de 1990 \u00e0 1991 la guerre du Golfe \u00e9clate, Boris Eltsine, devient pr\u00e9sident de la Russie, l'ex- Yougoslavie explosait Serge Gainsbourg dispara\u00eet le 2 mars l'art c'est bien beau la vie aussi, \u00e0 force de se prendre, je ne sais pas na\u00eetre entre copulation l'attitude la donne naissance, en 92, un petit gar\u00e7on Lodwick Maximilien, mais tr\u00e8s vite, les 2 amants people, \u00e7a c'est par une interminable bataille juridique s'ensuit de 2 enl\u00e8vements pour savoir laquelle des 2 Stars finalement avec le petit petite Luna l'emporte ne voudra plus jamais entendu de la bouche de Koons ceci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-30T11:22:00Z", "program": {"href": "/programs/0EDACCFD-88F2-4F27-8EDD-45FB5627C7E3", "id": "0EDACCFD-88F2-4F27-8EDD-45FB5627C7E3", "name": "Question Q"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grivel, Florence", "role": "Productrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Page, Martin", "role": "Auteur de l'ouvrage \"Au-del\u00e0 de la p\u00e9n\u00e9tration\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chappuis, M\u00e9lanie", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand-Guillaume, S\u00e9bastien", "role": "expert en sexualit\u00e9, sex toys", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4ECC4307-976B-497E-92D8-AE2DB1B862CE", "internalArchiveId": "4ECC4307-976B-497E-92D8-AE2DB1B862CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pri\u00e8re de ma chair \u00e0 ton corps d'homme : Litt\u00e9rature \u00e9rotique et musique.", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Litt\u00e9rature \u00e9rotique et musique.\r\nAvec des textes d'Alina Reyes et de Bertrand Leclair.", "durationSec": 3413, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439224", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196619.image", "alternativeTitle": ["Erotika du 31.05.2019", "Pri\u00e8re de ma chair \u00e0 ton corps d'homme / ERO_2019-05-31T23:03:00_erotika", "Erotika du 31.05.2019", "Pri\u00e8re de ma chair \u00e0 ton corps d'homme / ERO_2019-05-31T23:03:00_erotika"], "alternativeSummary": ["Litt\u00e9rature \u00e9rotique et musique.\nAvec des textes d'Alina Reyes et de Bertrand Leclair.", "Litt\u00e9rature \u00e9rotique et musique.\nAvec des textes d'Alina Reyes et de Bertrand Leclair."], "variantIds": ["ece-10439225", "ece-10439224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-08T06:18:10Z", "webPublicationDate": "2019-05-31T22:16:02Z", "program": {"href": "/programs/AAB23870-9850-472E-9049-A615717E2941", "id": "AAB23870-9850-472E-9049-A615717E2941", "name": "Erotika"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Delfini, Carine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BE44F7D-4D63-4521-AD12-DD01B619B117", "internalArchiveId": "8BE44F7D-4D63-4521-AD12-DD01B619B117", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Confesse: Ch\u00e9rie, sodomise-moi !", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Simon est un quadra curieux. Il d\u00e9cide de faire \u00e9clater le sch\u00e9ma homme p\u00e9n\u00e9trant/femme p\u00e9n\u00e9tr\u00e9e. Pour une fois, \u00e7a sera l'inverse ! Simon raconte.", "durationSec": 527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439530", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124696.image", "alternativeTitle": ["Confesse: Ch\u00e9rie, sodomise-moi ! / QUQ_2019-05-31T21:06:02_confesse-cherie-sodomise-moi", "Question Q du 31.05.2019"], "alternativeSummary": ["Simon est un quadra curieux. Il d\u00e9cide de faire \u00e9clater le sch\u00e9ma homme p\u00e9n\u00e9trant/femme p\u00e9n\u00e9tr\u00e9e. Pour une fois, \u00e7a sera l'inverse ! Simon raconte."], "variantIds": ["ece-10439530"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-08T07:15:09Z", "speechToTexts": ["08.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [90%] :\r\nOn est avec des potes on rigole beaucoup d'aucun me raconte le fait que, eux, ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de se faire sodomiser \u00e7a int\u00e9resse, on pose des questions et on en rigole, puis la question bien assez vite, on me dit et puis toi, c'est quand et \u00e7a devient une sorte de Reading dans le couple, je crois que ma compagne \u00e7a la Titi pas mal le fait que je me fasse sodomiser toute la la zone de l'anus, je sais que c'est une zone \u00e9rog\u00e8ne assez forte, on a aussi pas mal d'amis gays qui nous racontent leur histoire, je lis aussi des histoires sur la prostate sur le plaisir qu'on peut avoir avec la prostate, donc \u00e7a commence \u00e0 me titiller, voil\u00e0, je me dis que \u00e7a peut \u00eatre aussi une un pan de la sexualit\u00e9 qu'il faudrait que j'ajoute \u00e0 mon panel je rechigne un peu \u00e0 essayer ce genre de choses -l\u00e0 c'est une zone avec laquelle je suis pas \u00e0 l'aise, toute la question des odeurs de l'hygi\u00e8ne qui est pas de mati\u00e8re f\u00e9cale qui qui sortent pendant l'acte, et voil\u00e0, c'est quelque chose qui reste un petit peu dans l'armoire jusqu'\u00e0 assez r\u00e9cemment. \r\nJusqu'au jour, tr\u00e8s r\u00e9cemment, ou ma compagne commande un God en disant qu'on appelle ici et qu'on va passer \u00e0 l'acte qu'il faut y aller, puis dit OK, mais il y a toujours cette question de la de la propret\u00e9 et des odeurs qui me retient beaucoup alors de sextoys quand elle nous le montrer, c'est vraiment un truc \u00e9norme, c'est la dimension d'une qui ne voudrait direction donc je me dis m\u00eame p\u00e9n\u00e9tr\u00e9e avec \u00e7a, c'est pas possible, alors si on on en rigole beaucoup et je dis bon ben OK, on fait \u00e7a, mais j'ai toujours ce cette barri\u00e8re de la propret\u00e9, etc, alors seulement d'un ami homosexuel il me parle de du lavement \u00e7a veut dire que c'est pas spontan\u00e9, il y a tout un processus o\u00f9 moi je dois me pr\u00e9parer et puis je dois \u00eatre certain pour casser la barri\u00e8re de d'\u00eatre propre et sans odeur, ce sont des moyens qui soient alors mon ami homo me dit que lui ce qu'il fait, c'est que, il prend la douche, il enl\u00e8ve le pommeau de douce le et met directement le tuyau dans l'anus et dit qu'il a fait 3 fois qu'il faut retenir l'eau qui coule \u00e0 bonne temp\u00e9rature pas trop chaud, pas trop froide, une dizaine de minutes et puis apr\u00e8s c'est bon, il est, il est propre et puis peut faire ce qu'il veut pendant un certain temps, donc le jour o\u00f9 on d\u00e9cide d'essayer ce cet immense \u00e9conomiste et je me pr\u00e9pare, je ferme la porte de la salle de bain et j'essaie, son truc, j'ai aucune id\u00e9e de la quantit\u00e9 d'eau qu'il faut mettre j'arrive assez assez facilement \u00e0 faire entrer l'eau mais je pense, c'est pas tenu disait qu'on d'de courir sur les toilettes et je crois que j'ai pass\u00e9 une heure et demie \u00e0 la salle de bain \u00e0 tous purg\u00e9 c'est pas quelque chose de tr\u00e8s intime, ni tr\u00e8s sexuel mais j'arrive au bout de peine et de mis\u00e8re avec l'impression que c'est pas clair \u00e0 la semence peut me l'enlever de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [83%] :\r\nDonc voil\u00e0, je suis pr\u00eat pour l'acte, enfin je crois \u00eatre pr\u00eat pour l'acte aux on est pr\u00eat, ma compagne arrivant se met dans la chambre et on fait \u00e7a comme une exploration technique on essaie mais comme des gens qu'a jamais fait \u00e7a, on est vraiment tr\u00e8s inexp\u00e9riment\u00e9e dans la chose, ce qui est aussi nouveau dans notre relation, donc on se met nu on se caresse un peu, on s'tout \u00e7a peut enfin je suis plut\u00f4t anxieux, la chose assez crisp\u00e9 et le godemich\u00e9 a ceci de particulier que c'est pas attach\u00e9e \u00e0 une ceinture c'est quelque chose qu'elle m\u00e8ne dans son vagin, le m\u00eame parti dans son vagin, comme si vraiment, du coup, elle avait un p\u00e9nis, qui avait pouss\u00e9 sur le pubis, moi j'ai pas, j'ai confiance, on est complice on n'on fait \u00e7a ensemble, elle ne propose qu'on se mette face \u00e0 face, donc moi je suis suis couch\u00e9 sur le dos, elle est au-dessus de moi, mais \u00e7a marche pas, \u00e7a rentre pas facilement, je pense que je suis assez crisp\u00e9 ont lubrifi\u00e9 beaucoup le le dans le aussi la zone autour de de mon anus, je pense que je suis encore assez crisp\u00e9, donc je me retourne, je me ventre contre le lit avec la t\u00eate dans le coup, \u00e7a et l\u00e0 le d\u00e9but, l'entr\u00e9e est un peu douloureuse et apr\u00e8s \u00e7a rentre assez facilement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 d'avoir un machin aussi grand dans l'anus, il suit concentr\u00e9e sur la sensation, je sais que si je me concentre sur la douleur je crisp\u00e9 la douleur augmente si je rel\u00e2che, c'est plut\u00f4t le plaisir qui vient, mais c'est un aller-retour entre le plaisir et la douleur, \u00e7a se fait dans dans une impasse faire assez dr\u00f4le, on rigole beaucoup d'abord par par la surprise de voir enfoncer un truc comme \u00e7a dans le cul, donc \u00e7a sert, on en discute tout de suite en rigolant : je suis assez content de l'avoir fait, \u00e7a me fait l'effet vraiment de me faire d\u00e9puceler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:57) [76%] :\r\nPoint et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [83%] :\r\nToute la sexualit\u00e9 de la soumission, c'est une c'est une sexualit\u00e9 il y a des valeurs viriles peut-\u00eatre malfrats que je rejette compl\u00e8tement ensuite j'aime aussi faire des choses comme \u00e7a pour provoquer les cadors ambiant les carcans, les fa\u00e7ons de penser, je suis assez content d'avoir explor\u00e9 \u00e7a m\u00eame si j'ai pas envie de permettre \u00e0 tout de suite, il y a plein d'chose dans la sexualit\u00e9 \u00e7a dort l\u00e0 si on sent assez nul \u00e0 ces jeunes, on f\u00eatera ses \u00e9toiles de mer mais on d\u00e9cide de r\u00e9essayer et l\u00e0 on met, on met \u00e7a davantage pas dans une exploration technique mais dans une relation sexuelle, je me sens d\u00e9j\u00e0 plus rel\u00e2ch\u00e9 et que la 1\u00e8re fois on a fait \u00e7a, je me mets sur le dos, h\u00e9las, je mets vraiment mes jambes en l'air, elle accroche le godemich\u00e9 par son vagin et. \r\n\u00e7a rentre assez facilement avec pas mal de de lubrifiant dans cette position, j'ai encore plus la sensation de l'\u00e9toile de mer d'\u00eatre inactif de me laisser faire, faire p\u00e9n\u00e9trer d'\u00eatre emprunt\u00e9e, finalement, je sais pas quoi faire pour am\u00e9liorer et pour avancer dans le plaisir il m'touch\u00e9 le sexe, j'arrive \u00e0 une \u00e9jaculation pas un orgasme extr\u00eamement fort parce que c'est un organisme qui est qui est pris avec ce qui se passe au niveau de la prostate l'anus donc c'est pas concentr\u00e9s sur le bilan sur cette sensation -l\u00e0, c'est un peu plus diffus, c'est tr\u00e8s excitant pour elle aussi peut-\u00eatre pour elle, plus je ne sais pas. \r\nLa c'est clairement elle est. \r\nMais avec la nouveaut\u00e9 qui a une p\u00e9n\u00e9tration, alors \u00e7a me fait penser. \r\n\u00e0 la jeune fille, \u00e9toile de mer qui sait pas tellement comment faire parce que, effectivement, c'est ce c'est pas tellement comment faire, je suis, je suis plus au sud, compl\u00e8tement puis soit par rapport \u00e0 \u00e7a, mais je pense comme je suis dans une relation de confiance avec elle, j'ai aucun soucis de de m\u00eame dans cette position -l\u00e0, comme \u00e7a, c'est une recherche de plaisir commun qu'on donne \u00e0 l'autre qu'on a pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T19:08:01Z", "program": {"href": "/programs/0EDACCFD-88F2-4F27-8EDD-45FB5627C7E3", "id": "0EDACCFD-88F2-4F27-8EDD-45FB5627C7E3", "name": "Question Q"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand-Guillaume, S\u00e9bastien", "role": "expert en sexualit\u00e9, sex toys", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Page, Martin", "role": "Auteur de l'ouvrage \"Au-del\u00e0 de la p\u00e9n\u00e9tration\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grivel, Florence", "role": "Productrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chappuis, M\u00e9lanie", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03412EF0-ED73-405E-9D9D-A5FA6CA4E277", "internalArchiveId": "03412EF0-ED73-405E-9D9D-A5FA6CA4E277", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock : \"Substitute\" par Clout", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "durationSec": 282, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439209", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock : \"Substitute\" par Clout", "Option Rock : \"Substitute\" par Clout / 16-20_2019-05-31T17:16:20_option-rock", "Option Rock : \"Substitute\" par Clout / 16-20_2019-05-31T17:16:20_option-rock"], "variantIds": ["ece-10439215", "ece-10439209"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-07T14:25:31Z", "webPublicationDate": "2019-05-31T15:26:00Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F8EC1BC-E167-4D33-8CDF-A779A4D63953", "internalArchiveId": "4F8EC1BC-E167-4D33-8CDF-A779A4D63953", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "durationSec": 330, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439201", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196678.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-05-31T15:27:05_panorama-express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-05-31T15:27:05_panorama-express"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express"], "variantIds": ["ece-10439204", "ece-10439201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-07T10:30:58Z", "webPublicationDate": "2019-05-31T13:38:00Z", "program": {"href": "/programs/E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "id": "E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "name": "Panorama Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FF2A5E6-A0E0-4AE1-B65D-C7AC69D0E2B0", "internalArchiveId": "3FF2A5E6-A0E0-4AE1-B65D-C7AC69D0E2B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Album Suisse 31.05.2019", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "durationSec": 519, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439211", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Album Suisse", "Album Suisse / 16-20_2019-05-31T18:30:00_album-suisse", "Album Suisse / 16-20_2019-05-31T18:30:00_album-suisse"], "variantIds": ["ece-10439213", "ece-10439211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-07T14:25:30Z", "webPublicationDate": "2019-05-31T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A26D471B-883B-4C46-B90C-D887AC11FBCB", "internalArchiveId": "A26D471B-883B-4C46-B90C-D887AC11FBCB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes express 31.05.2019", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "durationSec": 351, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439200", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2019-05-31T14:30:00_derriere-les-notes-express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2019-05-31T14:30:00_derriere-les-notes-express"], "variantIds": ["ece-10439203", "ece-10439200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-07T10:30:59Z", "webPublicationDate": "2019-05-31T12:47:12Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61A001E5-B3D1-489D-8380-AC7B4811846F", "internalArchiveId": "61A001E5-B3D1-489D-8380-AC7B4811846F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la recherche de la Nouvelle Gloire : La Badounna", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "durationSec": 129, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10456792", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227351.image", "alternativeTitle": ["A la recherche de la Nouvelle Gloire", "A la recherche de la Nouvelle Gloire / EALG_2019-05-31T07:40:00_a-la-recherche-de-la-nouvelle-gloire", "A la recherche de la Nouvelle Gloire / EALG_2019-05-31T07:40:00_a-la-recherche-de-la-nouvelle-gloire"], "variantIds": ["ece-10456808", "ece-10456792"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-11T14:36:20Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [67%] :\r\nDe couleur 3 Fran\u00e7ais apr\u00e8s la nouvelle Gloire, voici un nouveau moyen pour Exane Laurent Chevalier. \r\nC'est pour mettre un peu de piment l'esp\u00e9rer dans cette \u00e9mission qui en manque cruellement, bon c'est pas tout \u00e7a, mais il est temps pour nous de faire connaissance avec notre candidat du jour : faites du bruit pour la bonjour Lamalou-les-Bains bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [68%] :\r\nNe alors qu'elle voulait Hamadoun a alors je m'appelle Andr\u00e9 Fahrni Crevoisier dites Lavandou dans la mode ou non, oui c'est moi ou maladie dite la Madonna, alors je m'ex\u00e9cute alors l\u00e0, c'est l'expression dites la radio dans la Hamadoun \u00e0 ne rien vous n'avez pas compris dites la Madonna, \u00e7a veut dire on comment appelle comme \u00e7a, retravaill\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [59%] :\r\nD'accord, c'est comme moi, probl\u00e8me de l'audit, le chevalier de \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [73%] :\r\nQui est qui est et dites -moi la qu'est -ce qui vous am\u00e8ne ici ben comme cirque dans a dit : je suis votre fan de Madonna, je suis tout Botox de l\u00e8vres Botox de cul, je chante, je danse, je traite les gens comme de la merde, quel beau programme, quel beau talent et vous avez aujourd'hui quelque chose ce matin, bah oui, je fais sur la fameuse chanson de Madonna lac de Virgile formidable bah tout de suite fait de bruit pour la bas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [77%] :\r\nSi elle ne fait qu'un point que des grands noms. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [86%] :\r\nSelon moi, je voulais savoir, mais bon je me range \u00e0 l'avis du peuple. \r\nLe proc\u00e8s qui l'artiste ici et \u00e0 bient\u00f4t, on pourra nous avons num\u00e9ro \u00e0 la recherche de la Nouvelle Gloire une tr\u00e8s bonne question Madame Manigat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T05:46:07Z", "program": {"href": "/programs/C903F116-3C28-4FC5-8E49-8948EF6A2170", "id": "C903F116-3C28-4FC5-8E49-8948EF6A2170", "name": "A la recherche de la Nouvelle Gloire"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5ACC4C91-951B-4179-A3F0-7968419E9E8F", "internalArchiveId": "5ACC4C91-951B-4179-A3F0-7968419E9E8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "41\u00e8me Journ\u00e9es Litt\u00e9raires de Soleure", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Les Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure, le plus ancien festival litt\u00e9raire suisse, se d\u00e9roulent du 31 mai au 2 juin 2019 au bord de l'Aar, en pr\u00e9sence d'un public fid\u00e8le, curieux et plurilingue. Tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des auteurs - mis en valeur par la manifestation et bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s- ce festival, qui accueille pourtant pr\u00e8s d'une dizaine d'auteurs et traducteurs francophones sur les 70 h\u00f4tes pr\u00e9sents cette ann\u00e9e est-il vraiment suivi par les Romands ? Question pos\u00e9e par Genevi\u00e8ve Bridel \u00e0 sa directrice, Reina Gehrig, qui pilote les JLS depuis 7 ans, l'\u00e9crivain, traducteur et metteur en sc\u00e8ne Pierre Lepori et la critique litt\u00e9raire et historienne de l'art Elisabeth Jobin, membre de la commission de programmation des Journ\u00e9es pour le volet francophone.", "durationSec": 1852, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439322", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124689.image", "thematicGeographicals": ["Soleure (ville)"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "festival", "\u00e9crivain", "\u00e9crivaine"], "alternativeTitle": ["41\u00e8me Journ\u00e9es Litt\u00e9raires de Soleure", "41\u00e8me Journ\u00e9es Litt\u00e9raires de Soleure / VSS_2019-05-31T09:08:13_versus-lire-et-penser", "41\u00e8me Journ\u00e9es Litt\u00e9raires de Soleure / VSS_2019-05-31T09:08:13_versus-lire-et-penser"], "alternativeSummary": ["Les Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure, le plus ancien festival litt\u00e9raire suisse, se d\u00e9roulent du 31 mai au 2 juin 2019 au bord de l\u02b9Aar, en pr\u00e9sence d\u02b9un public fid\u00e8le, curieux et plurilingue.\nTr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des auteurs - mis en valeur par la manifestation et bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s- ce festival, qui accueille pourtant pr\u00e8s d\u02b9une dizaine d\u02b9auteurs et traducteurs francophones sur les 70 h\u00f4tes pr\u00e9sents cette ann\u00e9e est-il vraiment suivi par les Romands ?\nQuestion pos\u00e9e par Genevi\u00e8ve Bridel \u00e0 sa directrice, Reina Gehrig, qui pilote les JLS depuis 7 ans, l\u02b9\u00e9crivain, traducteur et metteur en sc\u00e8ne Pierre Lepori et la critique litt\u00e9raire et historienne de l\u02b9art Elisabeth Jobin, membre de la commission de programmation des Journ\u00e9es pour le volet francophone.\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\nA voir : Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure: www.literatur.ch <http://www.literatur.ch>", "Les Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure, le plus ancien festival litt\u00e9raire suisse, se d\u00e9roulent du 31 mai au 2 juin 2019 au bord de l\u02b9Aar, en pr\u00e9sence d\u02b9un public fid\u00e8le, curieux et plurilingue.\nTr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des auteurs - mis en valeur par la manifestation et bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s- ce festival, qui accueille pourtant pr\u00e8s d\u02b9une dizaine d\u02b9auteurs et traducteurs francophones sur les 70 h\u00f4tes pr\u00e9sents cette ann\u00e9e est-il vraiment suivi par les Romands ?\nQuestion pos\u00e9e par Genevi\u00e8ve Bridel \u00e0 sa directrice, Reina Gehrig, qui pilote les JLS depuis 7 ans, l\u02b9\u00e9crivain, traducteur et metteur en sc\u00e8ne Pierre Lepori et la critique litt\u00e9raire et historienne de l\u02b9art Elisabeth Jobin, membre de la commission de programmation des Journ\u00e9es pour le volet francophone.\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\nA voir : Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure: www.literatur.ch <http://www.literatur.ch>", "Les Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure, le plus ancien festival litt\u00e9raire suisse, se d\u00e9roulent du 31 mai au 2 juin 2019 au bord de l\u02b9Aar, en pr\u00e9sence d\u02b9un public fid\u00e8le, curieux et plurilingue.\nTr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des auteurs - mis en valeur par la manifestation et bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s- ce festival, qui accueille pourtant pr\u00e8s d\u02b9une dizaine d\u02b9auteurs et traducteurs francophones sur les 70 h\u00f4tes pr\u00e9sents cette ann\u00e9e est-il vraiment suivi par les Romands ?\nQuestion pos\u00e9e par Genevi\u00e8ve Bridel \u00e0 sa directrice, Reina Gehrig, qui pilote les JLS depuis 7 ans, l\u02b9\u00e9crivain, traducteur et metteur en sc\u00e8ne Pierre Lepori et la critique litt\u00e9raire et historienne de l\u02b9art Elisabeth Jobin, membre de la commission de programmation des Journ\u00e9es pour le volet francophone.\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\nA voir : Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure: www.literatur.ch <http://www.literatur.ch>"], "variantIds": ["ece-10439325", "ece-10439322"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-09T13:03:58Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [89%] :\r\nMais \u00e7a fait plus de 40 ans que \u00e7a dure \u00e0 l'ascension des auteurs de tous les candidats de la Suisse se r\u00e9unissent \u00e0 Soleure pour les 41\u00e8me Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure pour \u00e9changer avec le public, mais aussi entre humains, sur la litt\u00e9rature, ces probl\u00e8mes -l\u00e0, l'\u00e9dition, la traduction oui ces probl\u00e8mes ou ces probl\u00e9matiques, plut\u00f4t un th\u00e9matique effective voil\u00e0 alors avec qui est ce qu'on va d\u00e9tailler le programme de si belles journ\u00e9es de Soleure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [92%] :\r\nAlors on va entendre Reina Gehrig, sa directrice, mais aussi de la directrice des Journ\u00e9es mais aussi l'une des 2 membres francophones de la commission de programmation \u00c9lisabeth Jobin et puis Pierre les pourris qui est po\u00e8te, \u00e9crivain, traducteur et metteur en sc\u00e8ne, notamment demain soir on verra une de ses cr\u00e9ations sur sc\u00e8ne il orchestra Soleure une performance autour de la traduit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [88%] :\r\nSi on tr\u00e8s bien Pierre Le pourri qu'on conna\u00eet bien dans ses \u00e9missions n'en a fait son ensemble programme abondant, donc pour ces 3 jours de litt\u00e9rature litt\u00e9rature plurilingue, j'ai sous les yeux, l\u00e0 vous ne l'avez repasser une brochure de 140 pages c'est une vraie plaque avec une belle pr\u00e9sentation de chaque auteur et chaque traducteur c'est vraiment bien, c'est l'occasion de mettre en lumi\u00e8re, \u00e0 des auteurs connus comme \u00c9tienne Barilier pour les Romands mais L\u00e9na Moser pour les Al\u00e9maniques ou Fabio Pusterla pour les Tessinois mais aussi des gens moins connus des d\u00e9butants comme notre consoeur Rimini gros mot oui qui est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [90%] :\r\nY a un monde en toc, et puis il y a alors des figures majeures de la litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re, je citerai Neil digne qu'une am\u00e9ricaine qui vit \u00e0 Berlin ou Nedim G\u00fcrsel, qui est \u00e9crivain turc mais qui vit \u00e0 Paris, lui, comme chaque ann\u00e9e, effectivement, les Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure font entendre la multiplicit\u00e9 des voix de la litt\u00e9rature, de Suisse et d'ailleurs, voil\u00e0 et pour d\u00e9couvrir comment se montent leur affiche, c'est-\u00e0-dire quel est le travail concret et et de longue haleine de la commission de programmation, j'ai rencontr\u00e9 \u00c9lisabeth Jobin, elle est historienne de l'art et les critiques litt\u00e9raires, elle fait partie de la commission de ces de programmation de s\u00e9journer litt\u00e9raires de Soleure, une commission qui compte de personnes pour la partie francophone et une seule, pour la partie italo-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [83%] :\r\nEnfin, \u00c9lisabeth, je veux qui confirment cette composition de la commission. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:19) [90%] :\r\nOui, cette al\u00e9manique, donc si on fait le compte, alors le travail, c'est surtout de lire, de lire tout ce qui est apparu en Suisse romande durant l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e de parler ensuite de ses lectures des d\u00e9couvertes qu'on a peut-\u00eatre fait des livres qui nous ont particuli\u00e8rement touch\u00e9 aussi par rapport aux invitations qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 certains auteurs qui publient r\u00e9guli\u00e8rement, donc pour terminer une s\u00e9lection qui a quand m\u00eame men\u00e9 par quelques contraintes, des contraintes de genre, avoir des romans de la po\u00e9sie diff\u00e9rents styles, avoir des auteurs de diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations, c'est pas forc\u00e9ment des contraintes \u00e9crite mais c'est c'est des choses auxquelles on fait attention et puis constituer finalement un programme qui sera int\u00e9ressant, qui sera diversifi\u00e9 mais voil\u00e0, c'est ce qu'on attend surtout des programmateurs, c'est l'heure, le regard de lecteur sur les parutions francophone, j'ai dit romande surtout mais aussi les livres francophones de France, de Belgique, on a toujours droit \u00e0 des invit\u00e9s un peu plus Stars qui viennent qui viennent de plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [85%] :\r\nComme un Maylis de Kerangal, par exemple pour la France et Nedim G\u00fcrsel, qui s'endorment le lot or suisse romande exact. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [90%] :\r\nTellement envie oui alors la la contrainte la plus difficile \u00e0 respecter pour faire le choix des auteurs entre guillemet \u00e9trangers, c'est qu'il faut qu'ils s'et a \u00e9t\u00e9 traduit en allemand au moins une fois, donc pas forc\u00e9ment pour le livre pour lequel on les invite mais qu'ils aient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 qu'un de leur livrer d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 traduit en allemand, puisque, ma foi, la majorit\u00e9 du public est quand m\u00eame germanophones. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [91%] :\r\nIl y a un quota aussi comme vous \u00eates 2, par exemple, pour repr\u00e9senter la production litt\u00e9raire romande des francophones, il y a aussi un quota d'auteurs qu'on peut inviter m\u00eame si vous en vouliez 15 vous ne pourriez pas les invite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:15) [85%] :\r\nOui, oui, c'est toujours terriblement frustrant parce qu'on a, on a toujours envie T et a envie d'en inviter davantage que moi 6 6 auteurs romands 2 auteurs \u00e9trangers et, bien s\u00fbr, c'est des choix difficiles, cette longue conversation et de longs d\u00e9bats mais mais c'est c'est des conversations que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressante tr\u00e9sorerie Centre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:37) [92%] :\r\n\u00c9lisabeth Jobin vous parlez tr\u00e8s bien l'allemand est -ce que c'est indispensable quand on travaille dans cette commission et est -ce que c'est de toute mani\u00e8re important de tenir compte d'une culture d'un fonctionnement al\u00e9manique quand on travaille pour la programmation des Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure, alors je pense que c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:59) [90%] :\r\nTout important parce que beaucoup des conversations semaine en allemand, on dit chacun dans sa langue, mais c'est, c'est un atout de comprendre ce que ce que disent les coll\u00e8gues, surtout quand il s'agit de la programmation peut-\u00eatre lecture des tables rondes qui tourne autour de th\u00e9matiques, mais je, je pense que que oui, il vaut mieux avoir quand m\u00eame un peu une exp\u00e9rience de l'allemand et de la culture suisse allemande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:25) [91%] :\r\nSoleure vous la connaissiez la ville et puis vous connaissiez la manifestation avant d'y travailler \u00e0 la programmation en tant que membre ou m\u00eame responsable de l'Association suisse des autres auteurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:39) [91%] :\r\nOui, alors responsable de l'antenne romande hein je relativise et et oui en tant que que membre du public, surtout, il vit depuis pas mal d'ann\u00e9es parce que, parce que je viens de la de cette r\u00e9gion -l\u00e0 du Jura bernois et que c'est un festival important pour pour les amateurs de litt\u00e9rature, de la r\u00e9gion, Neuch\u00e2tel Jura. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:04) [89%] :\r\nAlors vous mentionnez des gens de la r\u00e9gion pour y \u00eatre all\u00e9 3 ann\u00e9es de suite j'ai constat\u00e9 que le public Romand \u00e9tait effectivement des gens ou de r\u00e8gles r\u00e9gion toute proche mais encore en Romandie, ou alors carr\u00e9ment des romans install\u00e9 en Suisse al\u00e9manique depuis de longues ann\u00e9es, mais des gens avec une tendance d\u00e9j\u00e0 bilingue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:28) [90%] :\r\nOui, oui, je pense que c'est le cas d'une partie du public surtout ben l\u00e0, je parle pour les francophones Soleure : c'est \u00e0 la fronti\u00e8re des langues, de l'allemand et du fran\u00e7ais, c'est tout pr\u00e8s de Bienne et c'est une r\u00e9gion de Lecteurs aussi, alors \u00e9videmment c'est pas le m\u00eame public, on aurait on \u00e0 \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un public qui est habitu\u00e9 \u00e0 entendre plusieurs langues qui habitu\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence de de l'allemand et pour qui il n'est pas l'impression que ce soit un probl\u00e8me ou quelque chose d'insurmontable de savoir que tout le programme du festival ne l'aurait pas d\u00e9di\u00e9e, consacr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:08) [91%] :\r\nVous pensez qu'il y a des Suisses romands des francophones qui vont \u00e9couter des auteurs, surtout si ce sont des Stars je pense amie L\u00e9na Moser, par exemple en allemand \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:23) [88%] :\r\nJe j'aurais de la peine \u00e0 y r\u00e9pondre, c'est je crois pas qu'il de traduction simultan\u00e9e pour, c'est un peu la justice en pour les les les auteurs phares de la programmation germanophone, il y a pas de traduction simultan\u00e9e en allemand, en fran\u00e7ais pendant le contraire, dit des traductions en allemand d'auteurs francophones, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 programm\u00e9e cette ann\u00e9e par exemple, Maylis de Kerangal, elle sera accessible aussi ou germanophones. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:50) [90%] :\r\nEt \u00e7a, c'est, c'est la preuve que le coeur de cible des Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure : c'est le public germanophone, ou en tout cas, des gens qui se d\u00e9brouillent en allemand. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:01) [89%] :\r\nAlors oui et non, donc oui je pense clairement la la majorit\u00e9 de la programmation est allemande que savent que c'est ce festival est aussi n\u00e9 d'une tradition allemande du livre oui germanophone du livre la traduction des lectures, la tradition de la mise en public du livre qu'on a peut-\u00eatre moins en France ou en Suisse romande et que les le volet francophone du festival s'adapte un peu ainsi \u00e0 ces contraintes -l\u00e0, donc, oui, oui, le programme est plus app\u00e9tissants a peut-\u00eatre plus abondants pour les germanophones, mais il a, il y a de tr\u00e8s belles choses \u00e0 d\u00e9couvrir aussi pour les francophones de mani\u00e8re peut-\u00eatre moins dense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:42) [94%] :\r\nAlors avant de feuilleter le programme de cette ann\u00e9e de ses 41\u00e8me Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure, dites -nous un mot de cet esprit de Soleure de cette mani\u00e8re dont se pr\u00e9sente ce festival litt\u00e9raire et de votre sentiment sur cette manifestation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:02) [91%] :\r\nC'est un festival qui fait vraiment bon vivre quand il fait beau, c'est c'est b\u00eate \u00e0 dire mais c'est \u00e7a fait partie un peu de de l'ambiance du lieu, ce sera d'ailleurs le cas cette ann\u00e9e parce que les les lectures et les tables rondes ont lieu dans diff\u00e9rents b\u00e2timents de la vieille ville de Soleure au bord de l'art, c'est c'est assez familial, c'est si en fait finalement encore assez petits, on a, c'est un endroit o\u00f9 on peut rencontrer aussi les gens les rencontrer les auteurs facilement les voir assez attabl\u00e9s entre entre 2 lectures dans un bistrot, il est \u00e9chang\u00e9 quelques mots avec eux, je trouve que c'est \u00e7a, ce c\u00f4t\u00e9 un peu de la fl\u00e2neries litt\u00e9raires que j'aime beaucoup c'est bon enfant, c'est en bonne entente, c'est sans sans remous aussi, c'est une belle mani\u00e8re de de commencer la belle saison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:55) [91%] :\r\nAlors dans les formats les rencontrent les tables rondes, il y a une volont\u00e9 d'innover et notamment par exemple avec la pr\u00e9sence de performeurs, est ce que vous connaissiez ce m\u00e9lo et des Nike, on va entendre je crois samedi soir \u00e0 leur nom. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:14) [85%] :\r\nJ'avais vu son nom pass\u00e9 dans les je crois \u00e0 l'usine mais je n'ai jamais vu encore, c'est vrai que c'est quelque chose que je connais moi l\u00e0 le sous ce qu'ils appellent le Spoke noir de cette c'est du slam, c'est du slam oui c'est du slam, \u00e7a fait quelques ann\u00e9es qu'on qu'on envoie Soleure, c'est pas la commission de programmation toute enti\u00e8re qui s'en charge, c'est plut\u00f4t des membres qui se sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans ce ce ce genre -l\u00e0, mais voil\u00e0, en tout ce que je peux dire, c'est que je vais d\u00e9couvrir avec avec le public, certains de ces noms. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:51) [91%] :\r\nAlors parmi les auteurs que vous avez invit\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 signal\u00e9, Maylis de Kerangal, on pourrait mentionner Nedim G\u00fcrsel mais je voudrais m'arr\u00eater plus t\u00f4t sur les francophones et notamment Antoine Rubin, qui me semble se situer dans une tendance non Fiction comme on dit volontiers oui oui en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:14) [89%] :\r\nJeanne qui participera Anton qui participera \u00e0 un atelier d'\u00e9criture avec d'autres, d'autres auteurs, c'est si on le si vous regardez un peu les les descriptifs des auteurs qu'on a invit\u00e9 vous rendrez peut-\u00eatre compte qu'il y a assez peu de romans, alors il y a beaucoup de prose, mais peu de romance, c'est un peu, on sait, on s'est rendu compte avec David Collin avec qui j'ai j'ai fait ce programme francophone qu'on avait privil\u00e9gi\u00e9 des auteurs qui exploraient donc on a Douna Loup, qui a publi\u00e9 un roman mais en 7 livrets qui sont combinatoire on peut le dire, les lire dans l'ordre que l'on veut, on a le livre de Rigny Greymouth, qui est une une journaliste qui propose de faire le tour du monde des centres commerciaux pour parler de ph\u00e9nom\u00e8ne de la mondialisation, il y a aussi les chroniques d'un amateur de fant\u00f4mes de de Daniel sangsues qu'on conna\u00eet pour \u00eatre un professeur pour avoir \u00e9t\u00e9 un professeur de de fran\u00e7ais \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et qui l\u00e0 nous livre, hein, qui nous a propos\u00e9 un tr\u00e8s tr\u00e8s beau Journal de d'apparition fantomatique dans son quotidien, donc c'est assez divers non seulement oui Antoine Rubin qui, qui a aussi une \u00e9criture de soi une \u00e9criture du quotidien de du un, d'un quotidien tr\u00e8s profond\u00e9ment li\u00e9 \u00e0 la d\u00e9croissance, c'est c'est des \u00e9critures qui nous ont int\u00e9ress\u00e9s parce que elles, elles explorent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:43) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire que, en tout cas sur le volet francophone, on peut d\u00e9celer, discerner une th\u00e9matique qui serait un peu le monde d'aujourd'hui ou de demain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:00) [88%] :\r\nJe l'ai l'\u00e9t\u00e9 j'\u00e9voquais plut\u00f4t le c\u00f4t\u00e9 presque formelle de de de la la fin du roman, pour dire les choses de mani\u00e8re un peu, peut-\u00eatre un peu grossi\u00e8re, on a aussi un roman historique d\u00e9tiennent Belgique \u00c9tienne Marini qui est beaucoup plus classique, o\u00f9 il y a des romans de Nedim G\u00fcrsel le sont aussi, mais je crois que ce qui on pourrait peut-\u00eatre parler de plut\u00f4t de, en terme de lin\u00e9arit\u00e9 une lin\u00e9arit\u00e9 dans la narration qui n'est plus qu'il n'est plus forc\u00e9ment de mise dans dans les livres qu'on a qu'on a s\u00e9lectionn\u00e9 cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:42) [93%] :\r\nEt une derni\u00e8re chose \u00c9lisabeth Jobin dans l'\u00e9ditorial que signe les membres enfin 2 membres de la commission de programmation, en l'occurrence pour l'Allemand Pablo, l'air et vous pour la pour le fran\u00e7ais, il y a la notion de m\u00e9lange entre le plaisir et le doute \u00e7a c'est aussi pour vous, un r\u00f4le que doivent jouer les Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure, c'est-\u00e0-dire ne pas prendre le visiteur dans le sens du poil oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:16) [90%] :\r\nC'est un c'est un programme comme je l'expliquais tout \u00e0 l'heure qui a \u00e9t\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 avec beaucoup de soin parce qu'on a envie de on a envie de s\u00e9lectionner des livres qui sont pas forc\u00e9ment toujours les r\u00f4les et les textes les plus de ce dont on a le plus entendu parler pendant l'ann\u00e9e 10 textes qui ont quelque chose \u00e0 dire, qui ont quelque chose \u00e0 sugg\u00e9rer parfois qui qui sont, qui sont li\u00e9s avec des th\u00e8mes d'actualit\u00e9, mais qui surprennent et qu'en a peut-\u00eatre pas vu passer mais qui, l\u00e0, on n'auront une chambre de de r\u00e9sonance un peu particuli\u00e8re durant ces journ\u00e9es parce qu'on entendra non seulement les auteurs lire leurs textes, mais qu'on n'en parlera aussi a v\u00e9cu, et \u00e7a, c'est une situation tout \u00e0 fait particuli\u00e8re qui est assez rare en Suisse avec une telle densit\u00e9 et oui, donc il faut il faut se se faire plaisir aussi prendre des textes qui posent des questions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:10) [89%] :\r\nVous \u00eates historienne de l'art et Soleure, on propose des expositions, est ce que cette synergie, livres, arts visuels vous parle vous semble indispensable dans mon exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:26) [92%] :\r\nC'est c'est encore des mondes assez cloisonn\u00e9s s'est dit public souvent diff\u00e9rents en litt\u00e9rature, du moins en Suisse, on est encore tr\u00e8s tourn\u00e9e sur une litt\u00e9rature nationale sur une id\u00e9e de la litt\u00e9rature suisse en invitant d'abord des auteurs suisses en arts visuels et en arts contemporains, les choses sont beaucoup plus vite et plus facilement international mais c'est aussi une question de langue qui qui n'est plus une fronti\u00e8re quand il s'agit bien Suard mais mais je pense, c'est aussi une question de mentalit\u00e9, moi ce que j'aimerais beaucoup du point de vue de la synergie, c'est que ce soit aussi les mus\u00e9es qui s'int\u00e9ressa \u00e0 \u00e0 la litt\u00e9rature peut-\u00eatre pas sous un angle toujours de l'actualit\u00e9, comme c'est le cas dans ce type de festival ce celui de Soleure mais mais il serait possible de faire des invitations th\u00e9matique et l\u00e0 on trouvera un bel \u00e9cho entre des expositions temporaires et certains textes et je pense que ce serait une autre mani\u00e8re de de voir, de comprendre, d'appr\u00e9hender et la litt\u00e9rature et l'art et de cr\u00e9er des Liens comme de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:33) [91%] :\r\nVoil\u00e0, nous \u00e9coutions \u00c9lisabeth Jobin, qui est membre de la commission de programmation des Journ\u00e9es de Soleure \u00e0 votre micro Genevi\u00e8ve Bridel oui, c'est donc au festival litt\u00e9raire que les auteurs appr\u00e9cient qu'a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par des auteurs voyeur \u00e0 la 41 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:47) [89%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait des \u00e9crivains, des journalistes, des intellectuels, dont les Oeuvres, porter un regard critique sur la Suisse, c'\u00e9tait en 1978 on pense \u00e0 Peter Bic, celle qui vit toujours d'ailleurs \u00e0 Soleure encore auto- Valter aussi qui a \u00e9t\u00e9 libraire \u00e9diteur avant de devenir auteur et les Journ\u00e9es de Soleure, on le sent -on vraiment gard\u00e9 une tradition de refus des conventions, c'est sans chichis, bon enfant, comme le disait \u00c9lisabeth \u00e7a et puis il y a aussi un int\u00e9r\u00eat pour l'exp\u00e9rimentation artistique, m\u00eame si le fonctionnement est rod\u00e9 : on va dire, depuis plus de 40 ans et la nouvelle directrice Reina Gehrig bernoise, historienne de l'art, qui avait dirig\u00e9 un festival de th\u00e9\u00e2tre est arriv\u00e9 aux commandes du festival il y a 6 ans, les jeunes, c'est une jeune fille c'est une jeune femme et effectivement et et donc la question qui se pose, c'est ce qui est, il \u00e9tait difficile de changer des choses dans une manifestation aussi aim\u00e9 du public mais aussi h\u00e9riti\u00e8re d'une longue tradition, on est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:52) [97%] :\r\n\u00e9coute la r\u00e9ponse de Reina Gehrig donc la directrice des Journ\u00e9es de Soleure que vous avez appel\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone mercredi Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:18:00) [88%] :\r\nSans que les Journ\u00e9es litt\u00e9raires Soleure, ils sont connus para\u00eet \u00eatre la vitrine des nouveaut\u00e9s de Litterature enfoui \u00e7a \u00e7a pas chang\u00e9 mais il y a des trucs qui ont chang\u00e9, mais surtout le programme dans la soir\u00e9e, o\u00f9 les discours qui ont chang\u00e9 un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:18) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'ils sont moins s\u00e9rieux moins officiel et que peut-\u00eatre parce que vous venez de l'univers du th\u00e9\u00e2tre, il y a un peu plus de performance et de d'animation sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:18:30) [88%] :\r\nOui, il y a plus d'animations sur sc\u00e8ne, on a aussi un programme qui se dirige hausse aucune vedette qui est la litt\u00e9rature qui est fait pour \u00eatre p\u00e8re qui une performance et oui je trouve que c'est plus performants aussi les soir\u00e9es et le programme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:50) [95%] :\r\nC'\u00e9tait difficile pour vous d'introduire des nouveaut\u00e9s, vous avez d\u00fb n\u00e9gocier, discuter avec le comit\u00e9, comment \u00e7a se passe pour les d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:19:00) [83%] :\r\nLes d\u00e9cisions sont prises dans une commission de programmation, ce sont 10 personnes et cette personne, ils viennent de toute la Suisse, il y a aussi des personnes qui et des Tessinois, mais les Suisses al\u00e9maniques L en discute toujours et le \u00e9t\u00e9 nouveaut\u00e9 s'il veut changer quelque chose chaque ann\u00e9e et c'est en proc\u00e8s, un dialogue et l\u00e0 \u00e7a change chaque ann\u00e9e, on adapte toujours pour chaque ann\u00e9e, le programme de nouveaux et des changements sont possibles : la Pierre Cyr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:33) [82%] :\r\nOn peut parler du budget de Soleure, comment il est \u00e9tabli et qui vont, finance. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:19:40) [85%] :\r\nLes Budgets, c'est environ 800000 francs et on a de soutien public mais aussi des soutiens priv\u00e9s mais un grand par c'est aussi les les billets qui sont vendus ici \u00e0 Soleure pour les manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:00) [61%] :\r\nWhat en ligne a lieu m\u00eame. \r\nOn a un lieu, un gouvernement. \r\nWhat royaux, bon on a. \r\nCo\u00fbt du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:15) [99%] :\r\nWhat I. \r\nAlors, du 9 5. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:21) [72%] :\r\nOui, vous m'du abstraite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:25) [67%] :\r\nOui, hein. \r\nWai Ogier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:31) [82%] :M. Duquesne la Vespa 5 d\u00e9c\u00e8s. \r\nMais que si ce m\u00eame. \r\nAnnie-Claude lors de l'attrape son essai puis conseiller se voit maintenant. \r\nMais que cette suite, \u00e7a ne sert moins. \r\nMais quand vous \u00eates sur iTunes sans voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:20:49) [75%] :\r\nOui, mais l'eau et du MIT et performeur roman qui est performant Rh\u00f4ne pas au Congr\u00e8s spoken veut ce sont des textes qui sont \u00e9crits pour \u00eatre malaise parfaitement sur sc\u00e8ne. \r\nEt lui, il est invit\u00e9 pour pour ce texte pour c'est ses performances qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:12) [87%] :\r\nIl y a aussi des auteurs de bande dessin\u00e9e \u00e0 Soleure. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:21:16) [85%] :\r\nOui, il y a aussi des les \u00e9crivains de d\u00e9cim\u00e9 cette ann\u00e9e on a invit\u00e9 \u00e0 \u00e0 04 il est italo- fran\u00e7ais, il est tr\u00e8s connu en Italie, h\u00e9 oui, allons -nous enfin presque aussi o\u00f9 la litt\u00e9rature qui sont pas si proche \u00e0 la litt\u00e9rature classique compte beaucoup le comprend je crois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:38) [96%] :\r\nQuelle serait votre r\u00eave si vous aviez des \u00e9normes moyens pour Soleure. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:21:45) [88%] :\r\nMaurer c'est que Soleure : c'est un lieu o\u00f9 les gens viennent pour \u00e9couter \u00e0 la litt\u00e9rature, dans toutes les langues de la nationale qu'on a qu'on est ici pour discuter, pour r\u00e9unir et \u00e7a se passe d\u00e9j\u00e0 tant qu'un peu de manger c'est d\u00e9faire de v\u00e9rit\u00e9, c'est humain, oui, je r\u00eave que \u00e7a \u00e7a continue encore beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:09) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on fl\u00e2ne au bord de l'art aujourd'hui \u00e0 Soleure, ce matin, \u00e0 l'occasion des 41\u00e8me Journ\u00e9es litt\u00e9raires qui s'y tiennent traditionnellement le week- end de l'Ascension et ils annoncent le beau temps, le beau temps oui avec vos interlocutrices \u00c9lisabeth Jobin et l\u00e0 \u00e0 l'instant Reina Gehrig on a d\u00e9taill\u00e9 les axes programmatiques tu ce festival litt\u00e9raire surtout on a signal\u00e9 que les traductrices et les traducteurs et occupe une grande place une vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:32) [90%] :\r\nOui, c'est important dans un pays multilingue comme le n\u00f4tre, et ils sont particuli\u00e8rement \u00e0 l'honneur cette ann\u00e9e puisque le prix sp\u00e9cial de la m\u00e9diation de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 aux 2 institutions qui en Suisse sont d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la traduction litt\u00e9raire, \u00e0 savoir, \u00e0 Lausanne, le Centre de traduction litt\u00e9raire de l'universit\u00e9 et puis en Suisse al\u00e9manique, le coll\u00e8ge Lorraine, un lieu de r\u00e9sidence pour les traducteur du monde entier qui se trouve proche de Z\u00fcrich, d'accord, du coup, va y avoir une soir\u00e9e sp\u00e9ciale autour des laur\u00e9ats de ce prix soir\u00e9e qu'organise le traducteur bilingue fran\u00e7ais- italien Pier les pourris on le mentionnait tout \u00e0 l'heure qui, outre ses talents litt\u00e9raires et aussi metteur en sc\u00e8ne, il nous raconte comment il a convaincu de jeunes traducteurs en formation de monter sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:24) [87%] :\r\nC'est, disons que c'est un beau d\u00e9fi, je pense, il s'agit de 10 \u00e9tudiants qui ont travaill\u00e9 pendant tout le mois de mai, avec Jean-Baptiste Para dans le cadre de la Bourse, Gilbert Musy et donc c'\u00e9tait ou Workshop de traduction de diff\u00e9rent de l'envers le fran\u00e7ais et le Centre, traduction litt\u00e9raire m'a demand\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 de d'accompagner aussi les \u00e9tudiants qui traduisait vers l'italien parce qu'il y avait 4 \u00e9tudiantes qui traduisent avait italien mais aussi de penser une petite performance avec ses traducteurs sur sc\u00e8ne, alors c'\u00e9tait vraiment risqu\u00e9 s'agit de 10 jeunes \u00e9tudiants qui traduisent qui sont pas forc\u00e9ment habitu\u00e9s des sc\u00e8nes il aller en Vend\u00e9e, une forme pour eux, pour \u00e9viter de faire juste une lecture il y en a 10, c'\u00e9tait pas possible de lire 10 petits morceaux traduction disparates, parce que chacun traduit surtout de la po\u00e9sie, en fait c'est presque que de la po\u00e9sie, en fait, c'est pas possible de faire une suite en saucissonnage de petits textes et les est pr\u00e9sent\u00e9e comme \u00e7a, donc on m'a demand\u00e9 d'en monter une forme, une performance, nous, on l'appelle notre spectacle parce que quand on monte sur une sc\u00e8ne, m\u00eame si on est \u00e9tudiant et traducteurs, on doit croire qu'on fait tr\u00e8s grand spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:26) [91%] :\r\nAlors qu'est ce que le public et les auditeurs qui auront pas l'occasion de se rendre \u00e0 \u00e0 Soleure pourra d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:33) [89%] :\r\nAlors une sorte de voyage dans la traduction en quelque sorte, \u00e9cart\u00e9 l'id\u00e9e de pouvoir lire tous ces textes, j'ai pens\u00e9 : comment cr\u00e9er une forme qui fasse comprendre l'esprit de la traduction qu'est ce qu'on fait quand on traduit, d'o\u00f9 vient, quelles sont les implications aussi politique, sociale, soci\u00e9tale de l'acte de traduire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:52) [95%] :\r\nDonc, vous avez \u00e9crit une pi\u00e8ce qui met en sc\u00e8ne les dilemmes les interrogations du traduit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:57) [88%] :\r\nAlors il s'agit pas d'une pi\u00e8ce \u00e9crite, c'est plut\u00f4t une collaboration avec les \u00e9tudiants, c'est plut\u00f4t une sorte de forme plut\u00f4t contemporaine o\u00f9 on voit ses traducteurs se pr\u00e9senter en micro des fois \u00eatre emp\u00each\u00e9s dans leur langue ne ils arrivent pas \u00e0 s'exprimer, ils arrivent pas parler, puis il commence \u00e0 parler, il en il passait une autre langue, ils essayent vraiment presque presque l'improvisation mais ce n'est pas \u00e9videmment une improvisation de montrer toutes les h\u00e9sitations d'un passage d'une langue \u00e0 l'autre et aussi ce qui est la grand- karat\u00e9 le politique de la traduction, il ne s'agit pas simplement de porter en taxe d'une langue \u00e0 l'autre, il s'agit aussi de travailler sur les cultures et donc on fait un petit voyage qui par des langues les plus \u00e9loign\u00e9es, \u00e7a commencera avec une longue que presque personne va comprendre pour arriver \u00e0 la longue quand m\u00eame de Soleure et \u00e0 la personne aussi le m\u00eame la m\u00eame soir\u00e9e, parce que la 2\u00e8me partie de la soir\u00e9e sera \u00e0 l'honneur de Suzanne agace c'est qui a re\u00e7u cette ann\u00e9e le Grand Prix de litt\u00e9rature, de la Conf\u00e9d\u00e9ration et donc on fait, on va passer d'une langue tr\u00e8s les \u00e9loign\u00e9 \u00e0 l'Allemand de Suzanne agac\u00e9 qui a aussi traduit beaucoup de Hongrois qui \u00e9tait sa langue maternelle et qui donc bah trop aussi en hommage \u00e0 elle en tant que traductrice avec ce jeu de de com\u00e9diens traducteurs qui vont nous montrer l'action de traduire en quelque sorte, je sais que raconter comme \u00e7a, \u00e7a les rend peu vague mais il s'agit de mettre en sc\u00e8ne corps personnes dit traducteurs qui sont aux prises avec la traduction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:17) [90%] :\r\nEst ce que tout d'un coup le mot \u00e0 moins d'importance que la musique, le rythme quand on est metteur en sc\u00e8ne et son sa casquette de traducteurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:27) [88%] :\r\nAlors je ne sais pas, on me dit souvent que je je quitte des casquettes, je change de casquette sur le pense pas, qu'on quitte, on change de casquette, je pense qu'il y a une continuit\u00e9, il m'est souvent arriv\u00e9 de me rende compte que par exemple le travail avec les com\u00e9diens, le jeu le la lib\u00e9ration de du com\u00e9dien parce qu'il s'agit de lib\u00e9rer les com\u00e9diens, pas du tout de les diriger, il s'agit vraiment de de leur laisser la latitude et la la l'audace aussi de s'exprimer sur sc\u00e8ne n'est pas si diff\u00e9rent du travail de l'\u00e9crivain qui doit aussi se lib\u00e9rer doit savoir lib\u00e9rer sa voix ni du traducteur qui doit aussi oser des fois ne pas \u00eatre totalement fid\u00e8le \u00e0 l'original qu'il a face \u00e0 lui, et donc il doit trouver sa voie po\u00e9tique pour traduire par exemple en po\u00e8te, je pense que tout \u00e7a est tr\u00e8s en et qu'au fond, de travailler avec ses traducteurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bon, on n'a pas encore fini les r\u00e9p\u00e9titions, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relativement facile parce qu'on avait honte, un terrain d'entente, comment on se comprenait tr\u00e8s bien quand je disais : vous voyez, l\u00e0, il y a une h\u00e9sitation h\u00e9sit\u00e9 avec son corps, avec sa voix n'est pas si diff\u00e9rent qui h\u00e9sitait compte en effa\u00e7ant mot en une phrase, une en domaine culturel a une id\u00e9e, et on n'arrive pas \u00e0 la trace, on travaille beaucoup, si un \u00e9crivain en traduisant avec le corps, on se l\u00e8ve, on bouge en cherchant tout \u00e7a devient du th\u00e9\u00e2tre tr\u00e8s facilement, donc pour moi il n'y a pas une discontinuit\u00e9, c'est plut\u00f4t une continuit\u00e9 peut-\u00eatre entre tous les formes d'art parce que, \u00e9videmment, vous avez \u00e9voqu\u00e9 la musique il y a le corps il y a de la danse aussi, \u00e9videmment, \u00e9videmment, et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que je, j'esp\u00e8re, je pense que cela ce travail qu'on fait et pour certains, c'est vraiment la premi\u00e8re fois qu'ils vont monter sur une sc\u00e8ne va les aider \u00e0 se lib\u00e9rer aussi du point de vue rythmique \u00e0 sentir plus les mots comme quelque chose qui bouge pour pour faire une traduction il y a, Val\u00e8re Novarina, qui disait que les mots sont comme des fauves qui qui bouge, qui court et qu'il faut privil\u00e9gier la traduction, il a d\u00e9crit dans l'air, noir, il a \u00e9crit des textes magnifiques sur la traduction, il dit il faut privil\u00e9gier une traduction idiote qui qui qui osaient trempe fauve, elle aussi, et je pense pour ces jeunes traducteurs, l'id\u00e9e de monter sur une sc\u00e8ne et d\u00e9couvrir qu'il s'agit aussi de bouger, de chanter je ils vont aussi nous chanter quelque chose en italien, par ailleurs, donc \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, parce qu'\u00e9videmment c'est ma langue maternelle je pense que \u00e7a va apprendre \u00e0 tout le monde mais \u00e0 moi- m\u00eame, qui travaillent avec eux quelque chose sur le le langage l\u00e0 je prends, je prends BV Goncourt comme disant en tr\u00e8s grand traducteur le mouvement ce monde il engage quand on traduit traduit souvent le mouvement du langage qui est fait de sans taxe de mots de d'expression de de choses qui bouge tout le temps et on doit apprendre \u00e0 bouger avec ce langage et je pense que le faire sur une sc\u00e8ne, c'est peut-\u00eatre une peut-\u00eatre une gageure peut-\u00eatre un d\u00e9fi, mais c'est assez int\u00e9ressant faux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:04) [86%] :\r\nJ'aime beaucoup cette id\u00e9e du langage avec plus lequel on a un rapport tr\u00e8s physique, c'est tr\u00e8s beau, c'est ce que disait Pierre L\u00e9vesque ces fauves et \u00e7a devrait justement les fauves nous inciter nous public Romand, qui sommes minoritaires \u00e0 Soleure, il faut bien le dire, allez d\u00e9couvrir les autres, il s'est auteurs invit\u00e9s dans le cas de ces 41i\u00e8me ni Journ\u00e9es litt\u00e9raires qui s'ouvre aujourd'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:27) [91%] :\r\nC'est parfait, et puis j'ai vu en feuilletant le programme que des jeunes ou des moins jeunes voyageurs d'ailleurs \u00e9change dans des ateliers sur leur processus de cr\u00e9ation respectifs, leurs doutes, leurs m\u00e9thodes et vous m'avez point\u00e9 du doigt celui qui a lieu samedi apr\u00e8s- midi de 13 heures demain, demain avec Odile Cornu Alexandre Caldara Baptiste derri\u00e8re Antoine Rubin et notre consoeur Gremaud auteur d'un monde en toc qui promet d'\u00eatre passionnant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:51) [89%] :\r\nOui, certainement, parce que pour eux c'est tr\u00e8s vraiment, c'est tr\u00e8s instructif et pour le public aussi, qui a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 y participer, \u00e0 poser des questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:00) [87%] :\r\nIl faut dire encore Genevi\u00e8ve Bridel que ce les lieux sont magnifiques, on est au bord de l'art l\u00e0 ce week- end qui s'annonce ensoleill\u00e9, il bien s\u00fbr et y pass\u00e9 rentre \u00e0 l'int\u00e9rieur, voil\u00e0, mais il y a une esp\u00e8ce de qualit\u00e9 de vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:11) [84%] :\r\nDans les caf\u00e9s de possibilit\u00e9s dans les caf\u00e9s, oui, dans les caf\u00e9s qui sont traditionnels comme le fameux Kreuzer c'est la croix f\u00e9d\u00e9rale oui qu'on voit o\u00f9 on voit \u00e9videmment plein d'auteurs et il y a 2 ans, Peter Bic, celle qui donc doit \u00eatre pas loin des 90 100 tut\u00e9laire figure tut\u00e9laire de Soleure, il \u00e9tait invit\u00e9 et comme c'est un gros fumeur, il a dit moi je ne reste \u00e0 l'int\u00e9rieur le soir que si c'est autoris\u00e9, s'il est autoris\u00e9 de fumer et du coup le le patron du bistrot \u00e0 autoris\u00e9 fumer \u00e0 tout-va, toute la soir\u00e9e, c'est pass\u00e9 tr\u00e8s moral, mais enfin qu'une personnalit\u00e9 culturelle plus avoir ce une alarme de respect pour l'auteur, oui, oui c'est \u00e7a, tr\u00e8s bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T07:47:07Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gehrig, Reina", "role": "directrice des Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bridel, Genevi\u00e8ve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lepori, Pierre", "role": "\u00e9crivain, traducteur, metteur en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jobin, Elisabeth", "role": "critique litt\u00e9raire, historienne de l'art", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D3099A2-D2CD-4DA2-BB2A-DE8B3FAEB982", "internalArchiveId": "6D3099A2-D2CD-4DA2-BB2A-DE8B3FAEB982", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Thierry Jacquier, clown chez Th\u00e9odora (rediffusion)", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret, Josiane;Thierry Jacquier, com\u00e9dien et clown d'h\u00f4pital \u00e0 la Fondation Th\u00e9odora\r\nREDIFFUSION \r\nSi j'\u00e9tais \u00e9lu - Thierry Jacquier, clown chez Th\u00e9odora (rediffusion) REDIFFUSION SI J'ETAIS ELU DU 26.03\r\nINTRO D'ORIGINE :\r\nSi vous aviez les pleins pouvoir, que feriez-vous? Qu'imposeriez-vous? Nous, on a demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s du 5-6H30 quels \u00e9taient leurs r\u00eaves pour la Suisse. Un clin d'oeil aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre mais aussi des id\u00e9es pour les candidats, pourquoi pas...Ce matin, EN NOUVELLE DIFFUSION, place \u00e0 Thierry Jacquier, com\u00e9dien et clown d'h\u00f4pital \u00e0 la Fondation Th\u00e9odora. Il \u00e9tait avec nous le 8 novembre dernier. \r\n  1'14''", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10456146", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Thierry Jacquier, clown chez Th\u00e9odora (rediffusion) / LMA_2019-05-31T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 31.05.2019"], "variantIds": ["ece-10456146"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-06T07:08:20Z", "speechToTexts": ["06.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nTout de suite notre si j'\u00e9tais \u00e9lu du jour si j'\u00e9tais \u00e9lu cette une question qu'on pose chaque matin \u00e0 nos invit\u00e9s, si vous aviez les pleins pouvoirs, que feriez -vous qu'un poseriez -vous, quel est votre r\u00eave pour la Suisse, un clin d'oeil aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, mais aussi des id\u00e9es pour les candidats, pourquoi pas, ce matin, en nouvelle diffusion Thierry Jacquier, com\u00e9dien et clown d'h\u00f4pital \u00e0 la Fondation Th\u00e9odora, il est avec nous, le 8 novembre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [87%] :\r\nBah, d'abord, je prendrai une reine, je dirais que c'est un peu \u00e7a oui et puis je me mettrais m\u00eame si je suis le roi je d\u00e9ciderai de gouverner avec elle pas, je crois qu'il faut \u00e0 la cette dualit\u00e9 qu'on nous met dans notre soci\u00e9t\u00e9, ben, \u00e0 un moment donn\u00e9 faut les rassembler, donc je voudrais vraiment une belle reine, c'est la premi\u00e8re chose, ensuite je pense que je restituerait le droit aux enfants a chant\u00e9 en classe disons envie, aller aux toilettes comme ils peuvent et quand ils ont envie de jouer les le, le doigt pour ensuite quand m\u00eame je je penserai aux arbre \u00e0 la nature ce cette notion pas bref \u00eatre c'est pas une question d'\u00e9cologie, mais bon, j'ai les pieds sur terre et puis j'aimerais plus ou moins la pr\u00e9server cette terre puisse travailler dans ce sens -l\u00e0, on la pr\u00e9serve pas assez aujourd'hui, je ne sais pas si on la pr\u00e9serve assez, elle commence \u00e0 \u00eatre fortement malades nous supportent de plus en plus et elle sera gard\u00e9e difficile pour elle, donc je pense que si on peut l'aider, ce serait un peu le travail que j'ai envie de faire et quand vous parlez de donner la libert\u00e9 aux enfants de chanter, de se lever en classe d'aller aux toilettes quand ils en ont envie, vous estimez qu'on les qu'on qu'on les r\u00e9prime trop par les r\u00e9prime trop, c'est qu'on leur donne pas assez la possibilit\u00e9 de de penser, on doit apprendre quand on est enfant, mais on pense aussi et puis c'est d'\u00e9couter leurs pens\u00e9es, comment il nous voit et comment il va, envie de grandir, comment ils per\u00e7oivent qu'il y a autour d'eux, c'est leur donner la parole et d'en faire quelque chose. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B792EB0B-62D0-47C1-95CF-528CED245104", "internalArchiveId": "B792EB0B-62D0-47C1-95CF-528CED245104", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "120 secondes : le monde tr\u00e8s secret de la conf\u00e9rence de Bilderberg", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Le monde tr\u00e8s secret de la conf\u00e9rence de Bilderberg \u00e0 Montreux, la r\u00e9union r\u00e9put\u00e9e la plus \"secr\u00e8te\" du monde ", "durationSec": 257, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10456116", "imageURL": "http://www.rts.ch/9801619.image", "thematicGeographicals": ["Montreux", "Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9union internationale"], "thematicPersons": ["Veillon, Vincent", "Kucholl, Vincent"], "alternativeTitle": ["120 secondes - Le monde tr\u00e8s secret de la conf\u00e9rence de Bilderberg", "120 secondes - Le monde tr\u00e8s secret de la conf\u00e9rence de Bilderberg / LME_2019-05-31T07:53:00_120-secondes", "120 secondes - Le monde tr\u00e8s secret de la conf\u00e9rence de Bilderberg / LME_2019-05-31T07:53:00_120-secondes"], "variantIds": ["ece-10456131", "ece-10456116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-10T12:28:27Z", "speechToTexts": ["06.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPlace \u00e0 Vincent Veillon, comme tous les vendredis et son invit\u00e9, c'est la chronique 120 secondes 100 dans la seconde avec la Mobili\u00e8re assurance et pr\u00e9voyance depuis hier et jusqu'\u00e0 dimanche se tient \u00e0 Montreux la 67\u00e8me r\u00e9union annuelle du groupe Bilderberg quelque 130 personnalit\u00e9s parmi les plus influentes d'Europe et d'Am\u00e9rique du Nord d\u00e9battent des grands enjeux plan\u00e9taires du r\u00e9chauffement climatique au Brexit en passant par l'avenir de l'Intelligence artificielle, mais rien ne sortira des d\u00e9lib\u00e9rations, puisque tous les participants se sont engag\u00e9s \u00e0 garder secret le contenu de leurs \u00e9changes respectant la r\u00e8gle dite de catamarans hausse Reto Seine-et-Marne bonjour, bonjour monsieur, vous \u00eates un entrepreneur actif \u00e0 Z\u00fcrich et vous \u00eates l'un des participants \u00e0 cette r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [86%] :\r\nOui, nous sommes 128 r\u00e9unis pendant 4 jours \u00e0 l'h\u00f4tel montrer par l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement r\u00e9serv\u00e9 pour nous, les gens importants, tous les autres essayera aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [88%] :\r\nDes participants issus du monde de l'\u00e9conomie, comme vous, de la politique et des milieux acad\u00e9miques et, \u00e0 part vous, y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [81%] :\r\nSix suisse, oui, il y a le patron de Kravitz Weiss dite Charles Thiam, il y a le vice- pr\u00e9sident de Roche Andr\u00e9a Hoffmann, l'entrepreneur Andr\u00e9 Crouzet s'cris et les liquidateurs de la presse romande Pietro Supino il y a la secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la formation elle je sais plus comment il s'appelle je ne sais plus, pourquoi on l'a invit\u00e9, et puis il y a le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Suisse Lima mahorais je sais plus non plus pourquoi on a invit\u00e9 \u00e0 parler de dernier c'est que des champs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [86%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s bien, alors, par le pass\u00e9, vous avez aussi re\u00e7u Johann Schneider- Ammann et, plus surprenant, Pierre Maudet, c'\u00e9tait en en 2000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [74%] :\r\nQui un vrai chaque ann\u00e9e en invitant clown pour l'animation, un iPhone rigoler ici dans 4 jours, \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [93%] :\r\nAlors la r\u00e9union essuie de nombreuses critiques, on lui reproche notamment de faire l'apologie du lib\u00e9ralisme et d'\u00eatre tr\u00e8s orient\u00e9 \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [79%] :\r\nOuais, il y a des participants de gauche pour exemple Monsieur Jos\u00e9 Manuel Parot 100 qui \u00e9tait membre du Parti socialiste et et qui est portugais, il cumule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [92%] :\r\nOui, mais il est l'ancien pr\u00e9sident de la de la Commission europ\u00e9enne, \u00eatre aujourd'hui pr\u00e9sident non ex\u00e9cutif du conseil d'administration de la banque Goldman Sachs qu'on l'accuse d'\u00eatre coresponsables de la crise financi\u00e8re, le 18 donc, messieurs Barroso a appris de ses erreurs de jeunesse, c'est une fatalit\u00e9, il y a aussi cette critique qui d\u00e9crit une \u00e9lite coopt\u00e9e et non reprend qui prend des d\u00e9cisions ayant un impact sur la population mondiale en dehors de toute logique d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est pas une critique, c'est la v\u00e9rit\u00e9, vous voulez quand m\u00eame pas qu'on demande son avis au peuple, ou bien dans les sujets traite, ils sont beaucoup trop importants pour qu'on prenne ces risques monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [85%] :\r\nEt la critique d'opacit\u00e9, le fait qu'aucun journaliste ne soit cr\u00e9dit\u00e9 qu'aucun compte rendu des d\u00e9bats soient publi\u00e9s, bref au fait qu'on qu'on qu'on sache rien de ce qui est discut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [90%] :\r\nD'abord il y a pas vraiment des d\u00e9bats, vous savez quand vous r\u00e9unissez des gens qui sont tous d'accord, \u00e7a cr\u00e9e pas du d\u00e9bat, \u00e7a cr\u00e9e des discussions sympathique et puis il faut dire, il y a des discussions qui pourraient un petit peu choqu\u00e9 le peuple si elles \u00e9taient retranscrites, vous savez, entre nous, les puissants, on se dit la v\u00e9rit\u00e9 en fait pas du politiquement correct pour exemple si je vous dis, nous ne prenons pas des mesures contre le r\u00e9chauffement climatique, on s'en fout du r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a \u00e7a concerne que les pauvres qui pue et qui sans manche, oui, oui, ce serait un petit peu choquant et pourtant c'est la v\u00e9rit\u00e9, mais l'opinion publique est pas pr\u00eate pas encore pr\u00eate \u00e0 l'entendre, alors c'est mieux si \u00e7a reste un petit peu en c'est vrai que, vous savez, comme \u00e7a on peut prendre les mesures en phase avec c'\u00e9tait IT sans entraves, c'est mon cr\u00e9dit et puis il faut dire aussi il y a toute une partie de nos \u00e9changes qui qui y sont pas int\u00e9ressantes pour les journalistes, vous savez qui ont pas d'int\u00e9r\u00eat par exemple tous les jours vers 15 heures, on demande \u00e0 toutes les femmes de quitter la pi\u00e8ce \u00e0 134 sur 128 cette ann\u00e9e, oui, on accepte les femmes pour des questions de marketing, hein, on est quand m\u00eame sensible \u00e0 \u00e7a, mais vers 15 heures, on leur dit d'aller au Spa, comme \u00e7a on aura la paix, donc, et puis qu'est ce que vous faites, on ferme la porte \u00e0 cl\u00e9 et puis on baisse nos pantalons et on regarde qui c'est qui a la plus grande hier j'\u00e9tais troisi\u00e8me ah oui, oui, c'\u00e9tait la partie la plus Fun de la R\u00e9union, le 1er c'\u00e9tait un autre Suisse, mais c'\u00e9tait pas Monsieur mahorais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [86%] :\r\nEn effet, c'est peut-\u00eatre mieux que tout cela reste \u00e0 huis clos, Reto de Sennheiser participant \u00e0 la r\u00e9union Bilderberg, m\u00eame si on a des tr\u00e8s belles Beat oui qui r\u00e9union donc qui paralysie en partie montre jusqu'\u00e0 dimanche, merci pour ces explications et bonne journ\u00e9e, je reviens quand je veux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7100433E-BFEE-47FE-9E54-793AA675AED3", "internalArchiveId": "7100433E-BFEE-47FE-9E54-793AA675AED3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hommage \u00e0 Freddy Buache, fondateur et directeur pendant pr\u00e8s de 50 ans de la Cin\u00e9math\u00e8que Suisse", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Disparu mardi 28 mai 2019 \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans, Freddy Buache a \u00e9t\u00e9 le fondateur et directeur pendant pr\u00e8s de 50 ans de la Cin\u00e9math\u00e8que Suisse. Il \u00e9voque son parcours de pionnier et son amour du cin\u00e9ma au micro de Pierre Philippe Cadert, dans une interview r\u00e9alis\u00e9e en \u00e9t\u00e9 2009 \u00e0 l'occasion des 60 ans de la Cin\u00e9math\u00e8que Suisse.", "durationSec": 3230, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10479323", "imageURL": "http://www.rts.ch/2659154.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Buache, Freddy", "Cin\u00e9math\u00e8que suisse"], "alternativeTitle": ["Emission sp\u00e9ciale du 31.05.2019", "Emission sp\u00e9ciale du 31.05.2019", "Hommage \u00e0 Freddy Buache / SPEC2_2019-05-31T12:06:00_emission-speciale", "S\u00e9quence 14 / SPEC2_2019-05-31T12:06:00_sequence-14", "S\u00e9quence 10 / SPEC2_2019-05-31T12:06:00_sequence-10", "S\u00e9quence 8 / SPEC2_2019-05-31T12:06:00_sequence-8", "S\u00e9quence 12 / SPEC2_2019-05-31T12:06:00_sequence-12", "S\u00e9quence 6 / SPEC2_2019-05-31T12:06:00_sequence-6", "S\u00e9quence 9 / SPEC2_2019-05-31T12:06:00_sequence-9", "S\u00e9quence 3 / SPEC2_2019-05-31T12:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 1 / SPEC2_2019-05-31T12:06:00_sequence-1", "S\u00e9quence 4 / SPEC2_2019-05-31T12:06:00_sequence-4", "S\u00e9quence 11 / SPEC2_2019-05-31T12:06:00_sequence-11", "S\u00e9quence 2 / SPEC2_2019-05-31T12:06:00_sequence-2", "S\u00e9quence 7 / SPEC2_2019-05-31T12:06:00_sequence-7", "S\u00e9quence 13 / SPEC2_2019-05-31T12:06:00_sequence-13", "S\u00e9quence 5 / SPEC2_2019-05-31T12:06:00_sequence-5", "Hommage \u00e0 Freddy Buache / SPEC2_2019-05-31T12:06:00_emission-speciale"], "alternativeSummary": ["Disparu mardi 28 mai 2019 \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 94 ans, Freddy Buache a \u00e9t\u00e9 le fondateur et directeur pendant pr\u00e8s de 50 ans de la Cin\u00e9math\u00e8que Suisse. Il \u00e9voque son parcours de pionnier et son amour du cin\u00e9ma au micro de Pierre Philippe Cadert, dans une interview r\u00e9alis\u00e9e en \u00e9t\u00e9 2009 \u00e0 l\u02b9occasion des 60 ans de la Cin\u00e9math\u00e8que Suisse.", "Disparu mardi 28 mai 2019 \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 94 ans, Freddy Buache a \u00e9t\u00e9 le fondateur et directeur pendant pr\u00e8s de 50 ans de la Cin\u00e9math\u00e8que Suisse. Il \u00e9voque son parcours de pionnier et son amour du cin\u00e9ma au micro de Pierre Philippe Cadert, dans une interview r\u00e9alis\u00e9e en \u00e9t\u00e9 2009 \u00e0 l\u02b9occasion des 60 ans de la Cin\u00e9math\u00e8que Suisse."], "variantIds": ["ece-10479338", "ece-10479323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T09:24:44Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [93%] :\r\nBonjour, son portrait, fait la une de tous les journaux romands, aujourd'hui, la Suisse a perdu une personnalit\u00e9 essentielle de sa culture et de son cin\u00e9ma, en la personne de Freddy Buache, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mardi dernier 28 mai \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans, il nous semble donc important de lui rendre hommage, de passer encore un moment avec lui, avec sa parole passionn\u00e9e, engag\u00e9e avec donc jusqu'\u00e0 13 heures une \u00e9mission hommage en lieu et place, aujourd'hui, de la conversation, Freddy Buache, c'est l'homme qui a fond\u00e9 porter la cin\u00e9math\u00e8que suisse pendant 50 ans, c'est le grand geste de sa vie, mais on ne peut r\u00e9sumer son action \u00e0 cette seule institution d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la conservation \u00e0 la mise en valeur du Patrimoine cin\u00e9matographique tr\u00e8s Buache, c'est aussi un intellectuel, un historien, journaliste un critique, un citoyen engag\u00e9 des fois pol\u00e9miste g\u00e9n\u00e9reux tonitruant, n\u00e9 en 1924 il a travers\u00e9 le XXe si\u00e8cle et comme on l'entendra dans un instant, il a connu un cin\u00e9ma qui \u00e9tait encore un art \u00e9mergents particuli\u00e8rement en Suisse, un art qui n'avaient pas le statut, la place le cadre institutionnel qu'on lui conna\u00eet aujourd'hui un cin\u00e9ma qui \u00e9tait bien loin de constituer un Patrimoine culturel n\u00e9 dans le Gros-de-Vaud, avec un accent bien d'ici qui l'accompagnera toute sa vie, Freddy Buache \u00e0 rayonner en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, il a fait beaucoup pour que le cin\u00e9ma suisse ici \u00e0 Paris ou \u00e0 Berlin, soit consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 sa juste place, c'est toute cette histoire qu'on entend dans l'entretien qu'il avait donn\u00e9 \u00e0 Pierre-Philippe Kader il y a presque 10 ans, c'\u00e9tait \u00e0 l'occasion des 60 ans de la cin\u00e9math\u00e8que suisse bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Buache. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [91%] :\r\nBonjour, comment allez- vous pas trop mal, \u00e7a va rien de sp\u00e9cial, je vais de temps \u00e0 autre, au cin\u00e9ma et je continue d'\u00e9crire, donc \u00e7a va, comme on dit, la retraite se passe pas trop mal, oui, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 un cours \u00e0 l'universit\u00e9, avec les jeunes, enfin, c'\u00e9tait tr\u00e8s sympathique, voil\u00e0 \u00e7a donne ne va pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:15) [93%] :\r\nDonc, vous \u00eates toujours actifs dans le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [96%] :\r\nJe suis toujours actif en g\u00e9n\u00e9ral et dans le cin\u00e9ma parce que c'est le meilleur moyen de lutter contre la vieillesse et la vieillesse 12 attaques tous et moi particuli\u00e8rement, donc je pense que c'est le meilleur moyen de lutter contre l'\u00e2ge qui vient, donc je m'int\u00e9resse aussi bien \u00e0 la po\u00e9sie et \u00e0 la peinture qu'au cin\u00e9ma un peu plus professionnellement au cin\u00e9ma parce que je continue encore d'\u00e9crire sur les films. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [89%] :\r\nPuisque vous parlez de po\u00e9sie Freddy Buache, vous qui avez publi\u00e9 des po\u00e8mes qu'est ce qui a fait que \u00e7a vous fait rire mais qu'est ce qui a fait qu'au fond, on vous a retrouv\u00e9 engag\u00e9s dans le cin\u00e9ma plut\u00f4t que engag\u00e9 dans l'\u00e9criture en po\u00e9sie, m\u00eame si, effectivement, vous avez toujours \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [92%] :\r\nAu d\u00e9part je ne savais pas tr\u00e8s bien dans quel sens allait c\u00e9der veut la paix, mon existence probablement la premi\u00e8re chose \u00e0 part que j'avais, j'\u00e9crivais d\u00e9j\u00e0 que j'avais des amis. \r\nUn peu plus \u00e2g\u00e9 que moi par exemple. \r\nUn homme qui s'appelle aujourd'hui Gorce mais qui avait pas s'appelait Horst qui \u00e9tait un \u00e9tudiant enfin un c'\u00e9tait un juif autrichien qui \u00e9tait parti au moment de la guerre en Suisse qui vivait extr\u00eamement, mais extr\u00eamement pauvrement enfin il a achet\u00e9 des cigarettes, une par une, enfin etc mais qui avait la particularit\u00e9 de d'abord de parler bien l'allemand et de bien parler le fran\u00e7ais et qui avait d\u00e9j\u00e0 tout lu de ce qui existait de Sartre et, notamment, lettres et le n\u00e9ant, avec lequel j'ai pass\u00e9 des nuits enti\u00e8res pour discuter de tout \u00e7a, donc je m'int\u00e9ressais quand m\u00eame et puis j'allais voir aussi parce que j'avais un autre ami tr\u00e8s diff\u00e9rents qui \u00e9tait Fran\u00e7ois Lachenal, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui faisait de l'\u00e9dition et j'allais voir aussi des des expositions je d\u00e9crivais d\u00e9j\u00e0 un peu pour un peu pour gagner ma vie parce que j'\u00e9tais un un mauvais \u00e9tudiant feinte Borget faisait pas grand- chose et \u00e0 ce moment -l\u00e0 j'ai j'ai rencontr\u00e9 eau et donc la rencontre d'apr\u00e8s t\u00e9l\u00e9 l'ont fait que connaissant Sartre en amont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 et je pensais \u00e0 un jeu on amont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Lausanne et dans le canton, etc, on a jou\u00e9 \u00e7a \u00e0 Paris, et quand on est revenu de Paris, je lui ai dit : je ne me vois pas \u00eatre com\u00e9dien, faire des cachetons \u00e0 la radio et tout \u00e7a, et comme j'avais. \r\nEn m\u00eame temps rencontr\u00e9 Langlois en 1945 \u00e0 Lausanne que je l'avais revu \u00e0 Paris au moment o\u00f9 on jouait les fonds une haie et que l'il y avait des grands probl\u00e8mes autour du cin\u00e9- club de Lausanne et d'une \u00e9ventuelle cin\u00e9math\u00e8que suisse, j'\u00e9tais tr\u00e8s ami aussi des gens qui s'occupait de tout \u00e7a, je me suis retrouv\u00e9 finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [94%] :\r\nM'int\u00e9ressant au cin\u00e9ma, voil\u00e0, il faut dire que \u00e7a m'avait int\u00e9ress\u00e9e, probablement pour une raison tout \u00e0 fait singuli\u00e8re, c'est que le cin\u00e9ma \u00e0 l'\u00e9poque, je parle des ann\u00e9es 45 48 48 50. \r\nN'\u00e9tait pas du tout consid\u00e9r\u00e9 comme un art, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent d'aujourd'hui, c'\u00e9tait la fin de la guerre, les gens avaient envie de revoir les films d'avant- guerre, notamment les films fran\u00e7ais, on disait qu'il a Renoir, etc, j'ai vu la grande illusion, etc, bon le grand succ\u00e8s du cin\u00e9- club et le cin\u00e9-club \u00e0 \u00e0 avec quelque chose de de tout \u00e0 fait \u00e0 Lausanne et dans la en Suisse de quelque chose de tout \u00e0 fait incongru qu'est ce que c'est que ces gens qui s'int\u00e9ressent au cin\u00e9ma car, jusqu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, le cin\u00e9ma \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme un divertissement pur au peuple, pas tr\u00e8s cultiv\u00e9 et voil\u00e0, donc l\u00e0 il y a eu \u00e7a et donc je pense qu'aussi, s'il y avait cette id\u00e9e de de faire conna\u00eetre le cin\u00e9ma voil\u00e0 et comme j'avais \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise non seulement rencontr\u00e9 Langlois que tels le patron de la cin\u00e9math\u00e8que, mais je vais rencontrer toute une bande de types en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [88%] :\r\nFranju que France juste un copain de Pr\u00e9vert et que je commen\u00e7ais \u00e0 Dar rencontr\u00e9 beaucoup de gens \u00e0 Paris, je me suis retrouv\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [86%] :\r\n\u00e7a m'a m'occuper de la cin\u00e9math\u00e8que, avec cette id\u00e9e qu'on avait d\u00e9cid\u00e9 avant d\u00e8s qu'on avait fait les faux nez avec capot\u00e9 eau qu'en tout cas on ne serait pas carri\u00e8re \u00e0 Paris, on voulait essayer de faire. \r\nQuelque chose probablement pas tout \u00e0 fait la r\u00e9volution, mais quand vous voulez faire quelque chose du point de vue de la culture, ici, c'est pourquoi d'ailleurs \u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0 je me revendique comme \u00e9tant un disciple d'aide Mangiardi et Edmond Gillard, c'\u00e9tait l'homme qui avec ramure Bergeron, etc et Gilles que je connaissais bien avait fond\u00e9 Les Cahiers Vaudois et pour moi, c'\u00e9tait quelque chose d'extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:04) [91%] :\r\nFreddy Buache, vous venez de citer Gilles vous rappeliez l'amiti\u00e9 qui liait Langlois et Pr\u00e9vert, par exemple, est ce qu'il est n\u00e9cessaire lorsqu'on veut faire vivre le cin\u00e9ma de s'acoquiner avec alors chez les Fran\u00e7ais, Pr\u00e9vert et ici avec Gilles, ou avaient capot\u00e9 l'eau par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [92%] :\r\nBen oui, parce que le cin\u00e9ma \u00e9tait mal connu, enfin on avait aussi dans les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:27) [80%] :\r\nDans analyser ann\u00e9e DVD des d\u00e9fauts nez, je me bats souviens on allait revoir, par exemple, l'op\u00e9ra de quat'sous, l'op\u00e9ra de quat'sous c'est un film allemand c'\u00e9tait de Brecht, vous comprenez, quand on ressortait de la je partais avec capot\u00e9, on en faisait des discussions qui n'en finissaient pas toute la nuit, on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [89%] :\r\nOn marchait au bord du lac, lait, on discutait de \u00e7a, il y avait quelque chose de nouveau mais ce nouveau, c'\u00e9tait la fin de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:59) [89%] :\r\nLa fin de la guerre, c'\u00e9tait quand m\u00eame un moment tout \u00e0 fait extraordinaire, il y avait aussi bon, il y avait d'abord \u00e9videmment une attraction pour les l\u00e9cher la gauche forc\u00e9ment parce que pendant la la guerre on avait vu des films fran\u00e7ais plut\u00f4t p\u00e9tainiste, enfin de bon et on s'int\u00e9ressait quand m\u00eame au cin\u00e9ma envoyer quelques pas beaucoup de films am\u00e9ricains et d'envoyer des films allemands \u00e0 italien et et puis tout \u00e0 coup il c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 un Am\u00e9ricain a dit je prends un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:41) [92%] :\r\nPasseport qui sera citoyen du monde et je voulais plus \u00eatre am\u00e9ricain, mais je reste citoyen du monde et \u00e7a dans la jeunesse de l'\u00e9poque, c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait sous, sous- entendu : on pouvait faire \u00e7a, comprenez par la suite \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 sur le plan politique, c'est une autre affaire, mais sur le moment m\u00eame de la fin de la guerre, \u00e7a s'explique fort bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:06) [92%] :\r\nMais moi ce qui me surprend, c'est toujours cette alliance entre les lettres, donc d'un c\u00f4t\u00e9, on va dire Pr\u00e9vert Langlois et le cin\u00e9ma, avec ici vous Gilles que vous connaissiez pas est ce qu'il y a toujours une collusion entre les gens de lettres et les gens de cin\u00e9ma est -ce que ce sont 2 mondes qui sont oblig\u00e9s de se fr\u00e9quenter pour se nourrir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [87%] :\r\nAh oui \u00e7a je je sais pas, par exemple pendant la guerre on avait mont\u00e9 \u00e0 Ch\u00e2teau-d et on a, on avait mont\u00e9 un hein Gilles de fa, etc, donc oui, c'est vrai que et en plus, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, surtout, on pensait que le cin\u00e9ma, c'\u00e9tait une sorte de de Dakar en plus c'\u00e9tait un art en plus, il y avait bel et il y a d'abord le 7\u00e8me art, on disait il y en a 6, puis a le le 7\u00e8me art, le 7\u00e8me art, c'est un peu en plus \u00e7a reprend les \u00e7a reprend ce qu'on a fait d\u00e9j\u00e0 dans d'autres, aujourd'hui c'est c'est plus comme \u00e7a mais enfin et puis le 7\u00e8me art, je ne suis pas s\u00fbr que c'est vraiment encore un art, mais \u00e7a c'est une autre, \u00e7a c'est l'industrie qui a gagn\u00e9 la la l'affaire mais enfin voil\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a s'expliquait fort bien \u00e7a, si je suis s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:23) [90%] :\r\nVous consid\u00e9rez, faire des Buache qu'on ne peut pas faire d'art si derri\u00e8re il y a une industrie, c'est-\u00e0-dire que si derri\u00e8re il y a des financiers, on perd la nature artistique du projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [87%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, moi je dis : je regarde s'alors l\u00e0, je veux parler du cin\u00e9ma d'aujourd'hui, je regarde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:41) [90%] :\r\nCe qui se passe dans l'\u00e9quipe dans les salles de cin\u00e9ma suisse aujourd'hui, il y a \u00e0 Berne, des gens qui s'int\u00e9ressent beaucoup au cin\u00e9ma suisse qui parle beaucoup de cin\u00e9ma tu\u00e9s qui font toute une histoire autour du cin\u00e9ma suisse, mais en r\u00e9alit\u00e9 ce qu'on voit dans les salles de cin\u00e9ma, c'est du cin\u00e9ma, presque toujours faits par l'industrie, et enfin il y a qu'\u00e0, il y a quand m\u00eame des choses qui sont faites par des gens personnellement, mais les grands films d'aujourd'hui ne passe plus dans les salles, et \u00e7a c'est quand m\u00eame une question qu'on pourrait se poser \u00e0 Berne je peux prendre des exemples de la danse \u00e0 un truc tr\u00e8s court, le dernier film de Rivette jamais arriv\u00e9 le dernier Rohmer jamais rien, et \u00e7a c'est quand m\u00eame des films fran\u00e7ais normaux, le dernier film de Garrel, moi et j'aime beaucoup Garrel pour un tas de raisons, c'est un type qui me para\u00eet, on sait pas si les grands un ou pas grand mal, d'ailleurs j'ai consid\u00e8re pas les choses comme \u00e7a, je consid\u00e8re les gens pour ce qu'ils ont envie de faire \u00e9quipe qu'ils le font plus ou moins bien, moi je trouve que Garrel c'est un type qui a tout d'abord une une vie tout \u00e0 fait extraordinaire et puis qui a fait des films magnifiques et le dernier film de Garrel \u00e9tait pass\u00e9, qui s'appelle au bord de la nuit je comment \u00e7a qu'\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 Cannes. \r\nApr\u00e8s 5 minutes 8 minutes \u00e0 Cannes, les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 crier en trouvant que c'\u00e9tait stupide, enfin je sais pas pourquoi les gens ont cri\u00e9s et apr\u00e8s j'ai vu Garrel et j'ai dit est atteint une fois encore de plus des mots, des dit -il, le public de Cannes, mais enfin, et il m'a dit, mais le film est vendu en Suisse alors je ai dit \u00e0 Rabat, c'est tr\u00e8s bien, enfin on verra, film fran\u00e7ais est un peu diff\u00e9rent de ce qu'on voit habituellement et j'ai vu le distributeur l\u00e0 l'autre jour dans une salle et j'ai eu des des quand vient Garrel et Maduro, le film n'a pas de succ\u00e8s, on voulait que Garrel viennent parce que je lui avais dit je viendrai te pr\u00e9senter, il va pas venir et on a renvoy\u00e9 \u00e7a \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que les gens ignorent \u00e7a c'est pas un film co- comme \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision en donne les choses sans qu'il y a une grande r\u00e9flexion, on aura on raconte une histoire en remontant tr\u00e8s court, alors que \u00e7a, c'est un film fait avec des longs plans-s\u00e9quences o\u00f9 les gens jouent \u00e0 l'int\u00e9rieur des plans, c'est un film tr\u00e8s difficile car tr\u00e8s mal pass\u00e9 \u00e0 Cannes il y a m\u00eame de l'argent suisse parce qu'il y a des histoires dans les productions qu'on conna\u00eet pas bien, elle, il y a de l'argent suisse et mais le film n'est jamais sorti, il n'est jamais seul, il a pass\u00e9 sur Arte \u00e0 11 heures du soir ou minuit je sais pas quand et c'est tout, et apr\u00e8s, personne ne l'a pris, cette ann\u00e9e, il y avait le film de Belattar capacit\u00e9 \u00e0 Cannes aussi, pas beaucoup de succ\u00e8s. \r\nPas acheter en Suisse donc pas vu et j'ai parl\u00e9 l\u00e0 r\u00e9cemment avec Fr\u00e9d\u00e9ric Maire qui va \u00eatre le prochain directeur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse et il m'a dit \u00e0 Locarno, la plupart des films qui ont pass\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, mais pas par de l'ex- Soci\u00e9t\u00e9 suisse, alors \u00e7a c'est une \u00e9videmment, je sais bien que le cin\u00e9ma c'est fond\u00e9e aussi sur l'argent, on peut pas montrer une soci\u00e9t\u00e9 de distribution et ne passer que des films qui n'ont pas de succ\u00e8s, je comprends tr\u00e8s bien \u00e7a, mais il y aurait peut-\u00eatre moyen de trouver quand m\u00eame une fa\u00e7on de faire. \r\nJe lui ai donc dit, dans la mesure o\u00f9 j'Peru lui dire quelque chose, puisque que je le connais bien, depuis bien longtemps, j'ai dit : ben voil\u00e0, quand il viendra \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, il y aura en tout cas un travail que la cin\u00e9math\u00e8que ne fait pas maintenant, ce que moi j'ai fait un peu \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire de faire conna\u00eetre ce qui ne passe pas dans les salles, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:03) [97%] :\r\nOn m'a vu dans le Vercors. \r\nJe vais la coureur R\u00e9my, Jordan. \r\n\u00e0 la station emball\u00e9. \r\nTu t'es pas fait briller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:14) [91%] :\r\nFreddy Buache, on f\u00eate les 60 ans de la cin\u00e9math\u00e8que 60 ann\u00e9es de cin\u00e9ma 60 ann\u00e9es d'archives 60 ann\u00e9es de travail autour des films, ces films \u00e0 qui appartient -il et comment les aviez -vous obtenu \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:27) [90%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque tout \u00e7a \u00e9t\u00e9 bien compliqu\u00e9 dans il faut dire d'abord que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:32) [90%] :\r\nTout \u00e7a a commenc\u00e9 avant la t\u00e9l\u00e9vision car la t\u00e9l\u00e9vision \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, \u00e7a a chang\u00e9 aussi, les rapports de du public avec ce qu'on voit sur un \u00e9cran, il fallait aller au cin\u00e9ma, vous, enfin, c'est une chose tout \u00e0 Fillon il fallait d\u00e9cider ce soir, je prends ma femme ou ma copine et je vais au cin\u00e9ma, j'ach\u00e8te un ticket, etc, il y avait tout un travail qui est l\u00e0, vous sortez des DVD se d\u00e9veloppe dans votre appareil ou bien vous regardez les films de la t\u00e9l\u00e9, c'est donc tr\u00e8s diff\u00e9rent \u00e0 cette \u00e9poque, il faut bien appeler \u00e7a la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale ne poss\u00e9dait pas le mot cin\u00e9ma et quand un mot n'existait pas dans la Constitution, il n'existe pas dans la r\u00e9alit\u00e9, et alors donc, le travail des cin\u00e9- clubs et ce travail qu'il y avait tous les cin\u00e9- clubs ah en Suisse, il y en avait des quantit\u00e9s \u00e9normes et en avait partout dans toutes les petites villes en avait un, se sont mis d'accord pour dire il faut faire, que le mot cin\u00e9ma existe, c'est-\u00e0-dire que dire que la Conf\u00e9d\u00e9ration commencent \u00e0 s'int\u00e9resser au cin\u00e9ma jusqu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait une \u00e0 Berne, il y avait une sorte de bureau, enfin c'\u00e9tait des, des gens qui \u00e9taient pas la payer, la m\u00e8re, enfin c'est un bureau qui sait s'int\u00e9resser au cin\u00e9ma cette appelait la Chambre suisse du cin\u00e9ma et son travail, c'\u00e9tait essentiellement un travail de de douane qu'est -ce qu'on a porte comme film. \r\nQuel grand bien on paye la la la la pellicule, etc, ce travail de douane et puis en m\u00eame temps dans les cantons il y avait la censure, donc le cin\u00e9ma \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e9t\u00e9 li\u00e9s plus ou moins \u00e0 des trucs de douane de de la chambre civile du cin\u00e9ma et il faut bien dire \u00e0 la censure, o\u00f9 il y avait des censures terrifiante qu'qui et qu'enfin on aille \u00e0 des films qu'on ne pouvait pas passer, on pouvait pas passer, 0 de conduite, enfin etc m\u00eame l'op\u00e9ra de quat'sous qui \u00e9tait \u00e0 un moment donn\u00e9, interdit que parfois on passait au cin\u00e9- club sans ne rien dire \u00e0 personne, et puis \u00e7a a dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps, les commissions de censure, donc il y avait aussi toute un travail \u00e0 faire dans ce domaine et puis donc, comme il y avait pas cette loi de cin\u00e9ma pour obtenir les copies et Langlois, m'avait dit que j'avais rencontr\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, donc en 1945 et il m'avait dit : si on fait une cin\u00e9math\u00e8que en Suisse et que tu t'en occupes la premi\u00e8re chose que tu dois faire c'est d'essayer de r\u00e9cup\u00e9rer le la production, les films suisses il faut que toi et voir les producteurs tu verras qu'ils en ont gard\u00e9 DU n\u00e9gatif qu'ils ont gard\u00e9 des bouts copies et tout \u00e7a, essaient de r\u00e9cup\u00e9rer \u00e7a parce qu'il faut faire \u00e7a dans tous les pays, comme \u00e7a, donc j'ai fait \u00e7a donc la premi\u00e8re chose qu'on a pu r\u00e9cup\u00e9rer, c'est plut\u00f4t des choses que j'ai trouv\u00e9, c'est des films qui avait \u00e9t\u00e9 fait pendant la guerre, les producteurs avaient gard\u00e9 du n\u00e9gatif, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 et puis j'avais de la difficult\u00e9, bien \u00e9videmment, d'avoir des films qui passaient dans les salles et qui, qui a \u00e9t\u00e9 mis hors il y avait plus de contrats les les producteurs ne les distributeurs ne pouvait plus les passer alors je demandais comme les donne, mais \u00e0 l'\u00e9poque, vous savez qu'on d\u00e9truisait les copies parce que les copies la pellicule sur la pellicule la photographie \u00e9tait faite avec des sels d'argent on envoyait les bobines dans une usine en racl\u00e9e \u00e7a en ramasser de cette mati\u00e8re qu'on avait rappel\u00e9 l'argent du celle d'argent voil\u00e0 et bon, il y en a quelques-uns qui ont commenc\u00e9 \u00e0 me donner des films, j'ai d'abord re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:45) [91%] :\r\nDe de gens qui m'ont dit : apr\u00e8s tout, pourquoi on ne vous donnerai pas les fils et j'ai commenc\u00e9, de recevoir un peu les et puis peu \u00e0 peu avec le travail qu'on a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:58) [88%] :\r\nC'est les gens que j'ai rencontr\u00e9s car j'\u00e9tais un directeur de cin\u00e9math\u00e8que exceptionnelle dans la mesure o\u00f9 je faisais de la critique et que j'allais dans les festivals, alors que dans les autres, cin\u00e9math\u00e8que, l'\u00e9quipe \u00e9tait l\u00e0 et et ramass\u00e9 plus ou moins des films mais s'int\u00e9resser assez peu au cin\u00e9ma donc j'ai rencontr\u00e9 tout \u00e0 coup, les Am\u00e9ricains des des patrons etc on a ramass\u00e9 les films de la Fox apr\u00e8s la Varney et brusquement c'est termin\u00e9 \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, avec cette id\u00e9e d'abord que la loi pass\u00e9e la premi\u00e8re subvention en 63 et en m\u00eame temps tous les films entrant en Suisse n'\u00e9tait plus d\u00e9truit mais elle tombait \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, pourquoi la cin\u00e9math\u00e8que aujourd'hui ne veut pas f\u00eater car, enfin, elle ne veut pas f\u00eater le 60\u00e8me anniversaire apr\u00e8s tout on n'est pas oblig\u00e9 de f\u00eater le 60\u00e8me anniversaire, je suis \u00e9tonn\u00e9 de voir que, on s'y int\u00e9resse quand m\u00eame qu'il a eu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 faire un film \u00e0 ce sujet, bon bref, ils veulent pas passer \u00e7a, probablement parce que je rappelle, je leur rappelle un peu trop de choses, et en particulier je peux quand m\u00eame rappeler que tellement successeur lorsqu'il est entr\u00e9 \u00e0 ma place \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, la premi\u00e8re chose qu'il l'a dit, il a dit Jean dans une maison horrible parce que il y a des dettes, et il y avait en effet des dettes mais pourquoi il y avait des dettes, moi j'avais Rama, j'avais des grands probl\u00e8mes de pour ramasser les copies et elle est ma\u00eetre d'Inde et d'et quoi dans des blocs au sein donne Debes ou de Galt pas un peu partout dans des anciens garages et tout \u00e7a, d'abord il y avait d\u00e9j\u00e0 2, il y avait encore des films nitrate, c'est-\u00e0-dire les choses qui pouvait br\u00fbler, donc il fallait s'et je m'\u00e9tais dit il faut absolument que je trouve un endroit o\u00f9 je pourrai regrouper toutes les collections. \r\nLe hasard fait que j'avais rencontr\u00e9 quelqu'un qui avait c'est \u00e0 Pantin a un truc qui \u00e9tait un relieur industriel, c'\u00e9tait une maison parfaite, je lui ai dit : je veux acheter cette maison, j'avais un ami, il faut dire que, tout en ayant une activit\u00e9 dite de gauche, on disait, il, de gauche, il y a 3 de gauche mais enfin et j'avais des bonnes relations avec de la muraille par exemple ou avec cheval \u00e0 et en m\u00eame temps je j'ai rencontr\u00e9 ce monsieur et je lui ai dit : je vais vous acheter \u00e7a et il m'a dit : \u00e7a co\u00fbtera 2 millions et je j'\u00e9tais tr\u00e8s ami aussi \u00e0 l'aller, pop du patron du Cr\u00e9dit Foncier, j'ai dit au type du Cr\u00e9dit Foncier si tu si j'ach\u00e8te une maison de millions, ce qui m'a du t'as qu'\u00e0 venir, je te donnerai les 2 1000000 tu paiera les int\u00e9r\u00eats c'\u00e9tait facile \u00e0 l'\u00e9poque un an c'\u00e9tait extr\u00eamement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement \u00e7a et alors j'ai retrouv\u00e9 ce c'est le relieur \u00e0 Pantin et il me dit \u00e9coutez oui mais entre temps il y a des il y a une autre mais en qui s'int\u00e9resse \u00e0 \u00e7a que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:26) [87%] :\r\nPlus riche que vous les mettre en serment 200000 ou 300000 francs de plus ou 5 100000 alors qu'est ce que je fais, j'ai dit : moi je peux pas aller au-del\u00e0 je pour aller vous chercher vos demi- en tout de suite, mais pas plus, et il m'a dit : comme j'\u00e9tais beaucoup au cin\u00e9 club que je vous ai entendu parler, je vous le laisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:48) [89%] :\r\nLorsque vous r\u00e9cup\u00e9rez les films Freddy Buache, donc on a compris, vous allez voir les producteurs, vous leur demandez les films, ceux -ci consentent \u00e0 vous les donner ou pas, vous essayez de conserver toutes ses pellicules tourn\u00e9es avant les ann\u00e9es 50 qui effectivement sont tr\u00e8s inflammables, jusqu'\u00e0 ce qu'on introduise d'autres proc\u00e9d\u00e9s chimiques par la suite, comment est -ce que puisque les producteurs ont plus en plus d'importance que les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision aussi commence \u00e0 produire des films comment est -ce que vous faites pour obtenir de ces gens qui vous donnent leur feu alors passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:14) [89%] :\r\nQue l\u00e0 il y a quand m\u00eame des histoires de droit \u00e0 avoir des relations avec les producteurs Douma mais passage dans l'est, dans les festivals, parce que la je rentrais pas que des acteurs, \u00e7a m'int\u00e9ressait d'ailleurs pas tellement de rencontrer des acteurs ou m\u00eame des r\u00e9alisateurs les r\u00e9alisateurs et non pas pas de droits sur les films mais de d'avoir des relations avec des producteurs, alors c'est vrai que tr\u00e8s t\u00f4t j'avais rencontr\u00e9 des producteurs comme dormant \u00e0 l'\u00e9poque, c'est l'homme qui avait fait Nuit et brouillard, film interdit \u00e0 Cannes, le film qui faisait les gens croyaient que c'\u00e9tait un film hein quoi c'est incroyable de penser qu'\u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 ce film, on disait c'est ainsi \u00e0 Athis film communiste ou je sais pas quoi et bon, \u00e7a, c'est des gens que je rencontrais si je leur disais vous avez produit un film qui est distribu\u00e9 en Suisse, donner des autres pour que je leur re\u00e7oivent peu \u00e0 peu comme \u00e7a mais, peu \u00e0 peu s'il y a eu comme \u00e7a de de, les choses se sont faites parce que les choses se faisaient voil\u00e0 c'est un peu comme \u00e7a, par ailleurs, c'est vrai que si j'entrais dans un endroit que je voyais un film qui \u00e9tait l'\u00e2ge peut-\u00eatre, et que c'\u00e9tait un film qui \u00e9tait peut-\u00eatre. \r\nPr\u00e9vu pour le mettre dans une usine de d'que je le voile est aussi parfois \u00e7a arrivait bon enfin on avait \u00e7a et en m\u00eame temps, je veux dire qu'en m\u00eame temps que j'en faisait les choses sur les films, on essayait de ramasser \u00e0 l'\u00e9poque, les images, on essayait de ramasser les les affiches et dans la litt\u00e9rature sur le cin\u00e9ma, donc il y avait aussi une grande bite il y a une grande biblioth\u00e8que \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse et il y a, il y a une collection d'affiches faramineuses \u00e0 cause dans un gar\u00e7on qui est une esp\u00e8ce de fou furieux de de la, de, de, de, des affiches et qui s'appelle Chevallier, qui a travaill\u00e9 avec moi, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps qu'il continuait \u00e0 travailler l\u00e0 et qu'\u00e0 une collection of fabuleuse d'affiches et les affiches et \u00e7a, \u00e7a va devenir de plus en plus rare parce que le le enfin, et l\u00e0 vous on va parler du cin\u00e9ma tels qui va se produire dans les ann\u00e9es \u00e0 venir avec le num\u00e9rique, il y aura plus de bobines, enfin vous voyez, c'est une autre affaire, mais, mais, enfin, et je pensais, c'est \u00e7a que disait \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Maire. \r\nQue ce sera pas du tout le travail que moi j'ai fait \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, qui devra faire, il devra faire quelque chose d'autre, c'est-\u00e0-dire d'avoir une vraie maison de cin\u00e9ma qui se proposera de faire passer des choses qui ne passe pas dans les salles publiques, ce sera pas contraire au sein public sera pas une concurrence, mais ce sera une mani\u00e8re aussi de montrer que le cin\u00e9ma, car aujourd'hui le c'est le cin\u00e9ma \u00e7a le vrai cin\u00e9ma, il est plut\u00f4t fait par des gens qui ont peu d'argent, qui ont des choses \u00e0 dire plut\u00f4t que par des gens qui sont mis \u00e9videmment dans une grande soci\u00e9t\u00e9 qui donne des ordres et que la t\u00e9l\u00e9vision donne des ordres aussi, vous savez bien que les sc\u00e9narios passe \u00e0 travers des, des, des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de contr\u00f4le de tous ordres, faut changer ceci cela, alors qu'il y a encore des gens qui essaient de travailler par le cin\u00e9ma. \r\nAu cin\u00e9ma ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:53) [91%] :\r\nFreddy Buache, vous nous avez rappel\u00e9 que vous avez toujours \u00e9t\u00e9 critique de cin\u00e9ma \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de votre travail \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, en quoi est -ce que c'\u00e9tait indispensable pour vous de cours \u00e0 critiquer les films, hormis quelques coups de gueule femme avec certains r\u00e9alisateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:10) [88%] :\r\nQuand quand vous me parlez, aujourd'hui je suis est \u00e9tonn\u00e9 et parce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:15) [88%] :\r\nJ'avais commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, bah d'abord c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une mani\u00e8re d'aller au cin\u00e9ma, gratuitement, d'\u00e9crire, donc, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 voir un film gratuitement, et j'ai \u00e9crit \u00e0 la dans un journal qui a disparu qui s'appelait la Nouvelle revue et puis un jour, et l\u00e0 je peux tout de suite lui dire merci, elle sait que Marc Lamuni\u00e8re, qui dirigeait les toutes les op\u00e9rations d'\u00c9dipresse, c'est \u00e0 dire \u00e0 l'\u00e9poque, La Tribune de Lausanne \u00e0 24 heures qui \u00e9tait pas qui s'appelait la feuille David, Lausanne, il m'a dit un jour, ne restait plus \u00e0 la \u00e0 la nouvelle revue mais je vous donne la possibilit\u00e9 d'\u00e9crire dans la tribune en donnant d'ailleurs une page enti\u00e8re, une page enti\u00e8re, j'avais une page de dit le dimanche et que, alors \u00e7a je dois le remercier d'avoir de d'abord men\u00e9 d'avoir donn\u00e9 la libert\u00e9 de faire \u00e7a. \r\nAlors l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 d'aller beaucoup au cin\u00e9ma, j'\u00e9crivais une page, j'ai repris de cette page souvent des textes que j'ai revu pour faire des livres, mais enfin j'ai continu\u00e9 de faire \u00e7a et j'ai commenc\u00e9 en 1959 c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:44) [95%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que \u00e7a va faire 50 ans que je n'avais jamais \u00e7a para\u00eet invraisemblable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:53) [81%] :\r\nVous \u00eates plus vieux critique de cin\u00e9ma du monde, vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:55) [85%] :\r\nAh, je pense, enfin, pour peut-\u00eatre pas le plus vieux, parce qu'il doit y en avoir encore quelques-uns en Italie ou ailleurs, vieux, mais quand m\u00eame, je suis dans les tr\u00e8s vieux, hein, j'ai vu par exemple que le festival de Rome et repris par quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 outre enfin \u00e0 la au festival de Venise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:14) [90%] :\r\nEt qui \u00e9tait aussi un critique cin\u00e9ma qui comme moi \u00e0 \u00e7a \u00e0 des gens qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:19) [89%] :\r\nLes Pacelli 80 ans, mais bon, \u00e7a veut dire que j'ai fait \u00e7a et donc, aussi, du point de vue de la profession de journaliste, je devrais totalement \u00eatre \u00e0 la retraite mais je je refuse absolument d'\u00eatre \u00e0 la retraite, comme d'ailleurs j'ai refus\u00e9. \r\nAh, j'avais, j'avais pas pens\u00e9 que je quitterai la t\u00e9l\u00e9 Mattek c'est un moment donn\u00e9, le site, on avait transform\u00e9 la cin\u00e9math\u00e8que, c'\u00e9tait une association comme une association de joueurs de billes avait de de qui de de de bridgeurs fait et un jour on a, on en a fait une fondation et les gens du web fondation dire mais il est l\u00e0 depuis longtemps, FO qui part, etc, alors j'avais jamais pens\u00e9 \u00e7a, j'avais jamais pens\u00e9, j'avais toujours consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait mon affaire comme \u00e7a rage bon bon, que je suis parti, mais en partant, j'ai absolument pas pris ma retraite, j'ai dit continuer de et je pense que c'est le seul moyen de lutter contre le vieillissement, c'est de continuer \u00e0 tant que l\u00e0 on a la sant\u00e9 bien entendu ce qui est, je touche du bois mais ce qui est encore mon cas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:39) [93%] :\r\nSur Espace 2 jusqu'\u00e0 13 heures une derni\u00e8re rencontre avec Freddy Buache, fondateur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse disparu mardi un entretien accord\u00e9 \u00e0 Pierre Philippe Kader. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:44) [74%] :\r\nC'est pas tu meurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:20) [56%] :\r\nEt \u00e0 de chaleur cette oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:28) [92%] :\r\nPuisque vous parliez de ne jamais prendre votre retraite et que comme vous \u00eates le fondateur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse, je voudrais rappeler cette phrase de Godard, \u00e0 votre sujet que l'on peut voir dans ce film, il dit, parmi les brillants fondateur aux c\u00f4t\u00e9s de Mao et de Staline, on pourra Ma\u00eetre Fredy parce que vous prenez ce genre de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:45) [77%] :\r\nOui, oui, il dit une autre phrase dans ce film, qui me para\u00eet -il juste phrase qui avait peut-\u00eatre pu le jeu celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:54) [95%] :\r\nMais qui, qui rappelle un peu ce qui est dit l\u00e0 il dit \u00e0 un moment donn\u00e9 les cin\u00e9math\u00e8que, c'\u00e9tait l'avenir. \r\nMaintenant c'est du pass\u00e9, il dit \u00e7a et je pense que c'est tout \u00e0 fait exact en effet \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait l'avenir aujourd'hui cette \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, telle qu'on l'imaginaire tout cas \u00e0 l'\u00e9poque, c'est devenu du pass\u00e9 parce que, pour voir un film tr\u00e8s difficile, je pense \u00e0 l'\u00e2ge d'or de Bu\u00f1uel que \u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9e \u00e0 avoir, il y avait pas de copies, il y avait une copie chez Langlois Kennedy, elle englobe disait c'est la Joconde, tu peux pas demander \u00e7a, c'est bon, bref, aujourd'hui, vous allez chez vous vous mettez \u00e7a, vous passez le DVD et vous voyez l'\u00e2ge d'or, et tous les films de Bu\u00f1uel et donc tout \u00e7a a beaucoup chang\u00e9 en effet la cin\u00e9math\u00e8que, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment de la jeunesse de la fin de la guerre de l'apr\u00e8s- guerre, vous, on avait envie de faire conna\u00eetre des choses qui se passait, c'est pour \u00e7a d'ailleurs. \r\nPar exemple, l'int\u00e9r\u00eat qu'on a eu pour le cin\u00e9ma des Tch\u00e8ques, pour un certain cin\u00e9ma des Russes etc, c'est parce que ces gens -l\u00e0. \r\nEn d\u00e9pit des des moyens difficile qui \u00e9tait leur de leur censure \u00e9tait essayer de dire des choses, mais quand j'allais \u00e0 Moscou quand j'allais \u00e0 Prague, l\u00e0 je voyais Kundera je voyais Milosch Forman quand j'allais \u00e0 Moscou, je voyais Iosseliani, je voyais des cin\u00e9astes, c'\u00e9tait des cin\u00e9astes qui \u00e9tait pas du tout, il \u00e9tait bien oblig\u00e9 d'un dollar, le r\u00e9gime mais qui \u00e9tait tout \u00e0 fait compte et qui essayait de faire les choses hein et et puis en a quelques-uns qui ont continu\u00e9 d'autres qui n'ont pas continu\u00e9 de sorte qu'ils s'en sortir, je pense que un des grands cin\u00e9astes de ce moment -l\u00e0, c'est Tarkovski il aggrave fait un film, un Union sovi\u00e9tique extraordinaire Roublev, c'est un film extraordinaire qu'a eu beaucoup d'ennuis, mais il l'a fait apr\u00e8s il est venu en Italie, c'est un grand cin\u00e9aste, mais enfin c'est l\u00e0 on essayait d'avoir DS ce genre de relations l\u00e0 \u00e9tait pas de relations de type politique mais c'\u00e9tait aussi des types aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 des choses qui ne paraissait aller de \u00e0 la culture, on ne tend pas envoyer des peintres, des po\u00e8tes, des des dramaturges etc, on avait l'impression de faire quelque chose qui est all\u00e9 dans le m\u00eame sens voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:43) [93%] :\r\nMais vous \u00e9tiez consid\u00e9r\u00e9 comme une sorte de dangereux r\u00e9volutionnaires communistes \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:48) [90%] :\r\nDe \u00e7a, oui, \u00e0 cause de \u00e7a, oui, bien s\u00fbr, probablement qu'il y a eu des des d'abord, c'est vrai, c'\u00e9tait la guerre froide, il y avait une esp\u00e8ce de journal en Suisse allemande mais qui avait des articles aussi en fran\u00e7ais, qui s'appelait Ostschweiz, o\u00f9 il y avait un type d'ici que je connaissais d'ailleurs qu'il \u00e9crivait des articles continuellement contre moi continuellement contre moi pour dire que j'avais rencontr\u00e9 ce si j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e0 Moscou, je faisais c'est bon et bon, j'avais cette esp\u00e8ce de r\u00e9putation d'\u00eatre un en plus c'\u00e9tait pas du parti alors \u00e7a c'\u00e9tait aussi peut-\u00eatre que quand on \u00e9tait du parti, \u00e7a donnait une esp\u00e8ce de de s\u00fbret\u00e9 en 2 ans, il est, il est dit : bon, disait il est pas de parti alors il est pas du parti mais alors qu'est ce qu'il est sous- entendu, \u00e7a veut dire trotskiste ou je sais pas quoi, donc voil\u00e0, donc c'est vrai que j'ai eu beaucoup de difficult\u00e9s et que, comme dans ma jeunesse, j'avais fait une \u00e9cole d'officiers, j'\u00e9tais m\u00eame 1er lieutenant et \u00e0 un moment donn\u00e9, on m'a dit mais \u00e7a c'est tout \u00e0 fait clair c'est en 1962 63 parce qu'on allait voter la loi et qu'avec la loi, il y aurait la premi\u00e8re subvention d'ailleurs, elle est pas grande, elle, \u00e9t\u00e9 60000 francs mais enfin bon bref, et donc la premi\u00e8re subvention pour la cin\u00e9math\u00e8que, on avait pas et c'est la premi\u00e8re fois, hein, c'est parce que jusque -l\u00e0, on n'a pas de subvention, un petit peu du canton, un peu de la ville, etc, mais pas de la Conf\u00e9d\u00e9ration, alors \u00e9videmment, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de dire : la cin\u00e9math\u00e8que s'est dirig\u00e9 par un type d'extr\u00eame gauche, en tout cas on ne peut pas lui donner de l'argent, ou bien alors faut demander que ce type disparaissent car il y a eu \u00e0 ce moment l\u00e0 aussi l'id\u00e9e \u00e0 Berne, il y a eu cette id\u00e9e de transformer la cin\u00e9math\u00e8que dans une section de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Z\u00fcrich et moi je leur ai dit vous pouvez faire \u00e7a, sauf que moi j'ai par rapport \u00e0 vous une chose, j'ai les films \u00e7a, vous les aurez pas donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e9videmment, mais quand m\u00eame en main, on m'a enlev\u00e9 mon grain enfin on m'a dit qu'on m'enlever mon grade, j'ai \u00e9t\u00e9 mis hors de la de arm\u00e9e mais tout de suite des gens qui \u00e9taient pas des gens d'extr\u00eame gauche, notamment je dirais cheval \u00e0 mais aussi \u00e0 l'\u00e9poque, Fr\u00e9d\u00e9ric Fauquet qui se trouvait \u00eatre. \r\nPar un hasard \u00e9trange de de des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, le pr\u00e9sident de la Chambre suisse du cin\u00e9ma qui m'aimaient bien qu'\u00e9tait lib\u00e9ral, j'\u00e9crivais, m\u00eame des fois dans la Gazette, parce que j'\u00e9tais \u00e0 l'Annie d\u00e9j\u00e0 30 donc et, enfin, j'avais ce c\u00f4t\u00e9 un peu bizarre d'\u00eatre un type d'extr\u00eame gauche qui, des fois, \u00e9crivait dans la Gazette litt\u00e9raire et que la Gazette avec comme pr\u00e9sident Monsieur Fr\u00e9d\u00e9ric Fouquet, qui \u00e9tait au Conseil des \u00c9tats \u00e0 l'\u00e9poque. \r\nEt qui trouv\u00e9 absolument incroyable qu'en mai, enlev\u00e9 mon grade tout \u00e7a et qu'a fait le n\u00e9cessaire avec Cheval a pour dire mais tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait stupide, j'ai toujours raconter \u00e7a parce qu'que j'\u00e9tais l\u00e0 au au cort\u00e8ge en 1960 quatre donc j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9int\u00e8gre et parle \u00e0 l'arm\u00e9e, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, monde ancien Capitaine qui m'avait dit de faire avec lui une \u00e9cole de d'officier \u00e0 Berne, qui \u00e9tait devenu commandant divisionnaire et quand je l'ai vu j'ai fait semblant de ne pas le rencontrer, j'ai pas regard\u00e9, j'ai pass\u00e9 tout droit et un mois apr\u00e8s un quelqu'un \u00c9tat est venu et m'a dit le divisionnaire se demandent pourquoi vous vous ne l'avez pas saluer ah j'ai dit : je vais aller le saluer et je lui ai dit : \u00e9coutez, apr\u00e8s tout ce qu'on m'a fait vous voyez bien pens\u00e9 que je ne vous salue pas \u00e0 dit si d'histoire stupide enfin voil\u00e0 bon bref voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:09) [90%] :\r\nFreddy Buache, on va bient\u00f4t conclure cette \u00e9mission, je voudrais quand m\u00eame qu'on parle des festivals, les festivals de cin\u00e9ma que vous fr\u00e9quentez r\u00e9guli\u00e8rement depuis toujours ce lui de Cannes, celui de Locarno, par exemple, l'outil vous avez une place r\u00e9serv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:24) [95%] :\r\nAu 1er rang sous mais enfin bon non mais je, moi je crois savoir que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:30) [89%] :\r\nEntre le le Festival de Cannes aujourd'hui, le festival de Locarno aujourd'hui ce qui a pu se passer \u00e0 Cannes en mai 68, ce qui \u00e9tait ce festival avant, est ce que malgr\u00e9 toutes vos tentatives et je pense notamment \u00e0 ce fameux festival de Cannes, de Mai 68 est ce que les festivals de cin\u00e9ma ne sont -ils pas devenus aujourd'hui des esp\u00e8ces de rassemblement, un peu bourgeois dans lequel on vient se montrer et on parle peu de cin\u00e9ma, alors tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:55) [88%] :\r\n\u00e0 \u00e7a n'a, \u00e7a n'a pas correspondu \u00e0 ce qu'on souhaitait en 68, bon moi j'y allais d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps, j'ai, je crois que tu aller en 54 \u00e0 Cannes, je connaissais \u00e0 l'\u00e9poque Favre Lebret qui \u00e9tait le patron de cette affaire, \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, les six festival, c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de chose comme \u00e7a, on passait des films, \u00e7a ne veut pas une grand int\u00e9r\u00eat et et \u00e7a on passait les films devant des gens en costume en smoking et tout \u00e7a, d'o\u00f9 la bataille de 68 c'\u00e9tait de dire : \u00e7a sert \u00e0 rien de faire \u00e7a. \r\nEt on avait dit l'ann\u00e9e prochaine les gens viendront voir les films \u00e0 au moins pas en smoking, ils ont tous quand m\u00eame continuer \u00e0 avoir les les smokings alors \u00e7a c'est un aspect assez d\u00e9plaisant des festivals, par ailleurs, moi j'ai continu\u00e9 d'aller \u00e0 Cannes, parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s ami du de l'actuel pr\u00e9sident qu'\u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait d'aller des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, Gilles Jacob, personnages avec lesquels j'ai des relations tout \u00e0 fait amicale et alors le festival \u00e9videmment \u00e7a pr\u00e9sente comprenez il y a aussi la presse tout tout le c\u00f4t\u00e9 people sur le festival, \u00e7a, c'est parce qu'il y a de plus int\u00e9ressant, c'est m\u00eame pas int\u00e9ressant du tout, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur du festival d'y a d'ailleurs des rencontres, on voit des gens, on voit des producteurs, on voit des r\u00e9alisateurs, enfin, on peut, on peut discuter le coup et puis on voit les films, il y a, il y a quand m\u00eame tout un c\u00f4t\u00e9 le cin\u00e9ma marchandise, on vend des films, alors c'est vrai qu'\u00e0 Cannes, en vain, des films \u00e0 Locarno en Vend\u00e9e, film \u00e0 Berlin, mais le grand festival de marchandises, c'est celui de temps retour Toronto maintenant la route, c'est l\u00e0 que les choses se passent surtout c'est-\u00e0-dire Cannes continue d'avoir quand m\u00eame un petit K ou Locarno : \u00e7a avait quand m\u00eame un caract\u00e8re qui int\u00e9resse \u00e0 un peu le public qui s'int\u00e9resse \u00e0 ce qui se passe dans le cin\u00e9ma, alors \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment beaucoup des directeurs qu'est -ce qui choisissent comme film enfin commen\u00e7ant leur commission de s\u00e9lection etc et je pense que Cannes ou Venise, enfin, \u00e0 Venise, y a Marco M\u00fcller inqui\u00e8te un type quand m\u00eame qui conna\u00eet bien le cin\u00e9ma et il a envie de montrer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:28) [87%] :\r\n\u00e0 Cannes, c'est Thierry Fr\u00e9maux, c'est aussi un vieux copain \u00e0 moi parce qu'elle, qu'elle a commenc\u00e9 beaucoup il y a des qui est beaucoup plus jeune que moi, mais que beaucoup, venus \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que etc qu'positif et tout \u00e7a, et c'est des gens qui, que, et puis bon, une fois qu'ils font leur programme, ben il faut qu'ils pensent aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur du programme de temps en temps de se dire oui, mais il y a -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:56) [89%] :\r\nPersonnages qu'il faudrait mieux faire venir, etc, parce qu'alors il y a le c\u00f4t\u00e9 presse l\u00e0- dessus mais. \r\nMalgr\u00e9 tout, je pense que les les festivals sur Furtos dont j'ai parl\u00e9 \u00e7a que Berlin maintenant un peu perdu de son pouvoir, Berlin, \u00e7a avait un grand pouvoir \u00e0 un moment donn\u00e9, parce que c'\u00e9tait Berlin ouest et agrandi avait encore elle est qui est arriv\u00e9, \u00e7a, \u00e7a avait un int\u00e9r\u00eat peut-\u00eatre aujourd'hui un peu moins, enfin, on peut discuter sur les festivals, mais c'est quand m\u00eame utile, c'est une mani\u00e8re de rencontrer des gens, de voir des films, et pour les films de se faire vendre si on trouve quelqu'un, voil\u00e0 donc moi je suis plut\u00f4t pour et j'avais dit que j'allais dire j'ai j'arr\u00eaterai d'aller \u00e0 Cannes, et finalement Kahn mort re\u00e7oit gentiment dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:52) [86%] :\r\nQue j'y vais encore peut-\u00eatre agira encore ces prochaines ann\u00e9es en tout cas l'ann\u00e9e prochaine, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:59) [89%] :\r\nVous avez l'air du gamin \u00e0 qui on annonce le cadeau de No\u00ebl, quand vous parlez de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:03) [93%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est vrai, parce que j'aime bien aller \u00e0 Cannes, c'est le printemps, c'est la m\u00e8re, \u00e7a nous change un peu des montagnes, puis on je vois beaucoup d'amis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:16) [87%] :\r\nIl y a, il faut beaucoup de de gens disparus il y a des gens que je ne vois plus, mais enfin j'en vois d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:22) [98%] :\r\nC'est des gens qui travaillent dans leur coin et \u00e7a c'est quand m\u00eame probablement l'avenir du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:30) [91%] :\r\nFreddy Buache, une derni\u00e8re question avant que l'on ne se quitte, vous venez de parler du cin\u00e9ma qu'il y a des choses \u00e0 nous dire si vous faites le bilan aujourd'hui, qu'est ce que vous avez voulu nous dire d'apr\u00e8s vous, avec tout ce que vous avez fait \u00e0 la fois en tant que critique \u00e0 la fois en tant que fondateur de la cin\u00e9math\u00e8que, \u00e0 la fois \u00e0 travers vous, recueils de po\u00e9sie, vos coups de gueule vos passions qu'est -ce qu'est -ce que vous avez voulu nous dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:53) [89%] :\r\nRobin ai essay\u00e9 de de dire aussi ce que j'avais \u00e0 ce que je pensais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:57) [88%] :\r\n\u00e0 travers le cin\u00e9ma, et puis je pensais \u00e7a aussi devant devant les \u00e9tudiants, quand je vois les \u00e9tudiants, c'est des \u00e9tudiants, vous savez, ils arrivent en lettres et ils peuvent choisir de faire, latin, grec, au cin\u00e9ma, bah ils choisissent plut\u00f4t cin\u00e9ma je vois que sont pas des gens tr\u00e8s cal\u00e9s sur le cin\u00e9ma, ils regardent des films comme \u00e7a et je peux leur dire d'quand m\u00eame qu'il y a eu dans le cin\u00e9ma des choses extr\u00eamement importantes dans le cin\u00e9ma muet, on peut pas nier l'importance des gens comme Sternberg Stroheim etc, plus tard, Wells, comprenez ou \u00e0 en France qui ou Renoir, etc, et que m\u00eame si un jour, tout \u00e7a dispara\u00eet tr\u00e8s dans 3 si\u00e8cles, le cin\u00e9ma existera encore parce qu'il y a eu dans le cin\u00e9ma, hein. \r\nUn grand g\u00e9nie aussi fort qu'en litt\u00e9rature, Shakespeare, c'est Chaplin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:33) [92%] :\r\nAu micro de Pierre Philippe Kader en juillet 2009, c'\u00e9tait une belle rencontre une travers\u00e9e du si\u00e8cles avec Freddy Buache, personnage essentiel du cin\u00e9ma suisse, fondateur de la cin\u00e9math\u00e8que, disparu mardi dernier \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T09:05:01Z", "program": {"href": "/programs/A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "id": "A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "name": "Emission sp\u00e9ciale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS (Archives RTS)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buache, Freddy", "role": "fondateur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse (Archives RTS)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barrelet, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62AFAA19-FDB6-43C5-9DE7-242A06E2BC7A", "internalArchiveId": "62AFAA19-FDB6-43C5-9DE7-242A06E2BC7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps : Jonas d'Estavayer-le-Gibloux", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "durationSec": 293, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10456794", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-05-31T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-05-31T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10456801", "ece-10456794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T09:30:36Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [55%] :\r\n-ci et pour 1000 combattants pourtant tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [65%] :\r\nBonjour, je ne savent pas donc fable Xavier commencera \u00e0 Hesdin le JPL ou pas unique, elle, de vendre, mais c'est o\u00f9 est le Gibloux, \u00e7a consiste, il a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:31) [63%] :\r\nAh oui, et puis avec d'un c\u00f4t\u00e9 de Malaisie non ce que j'ai vu au Blurred. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [65%] :\r\nDans une sorte de doivent ne soit \u00e9lu, la Cruze invisible aussi vrai 28 gauche du pouvoir trouv\u00e9 debout du web, qui est un peu rentr\u00e9 le Gibloux dans le monde de la logique voulait pas la chose qui visiblement ne c'est peut-\u00eatre un totale non mais arr\u00eatez, c'est quel canton au moins, au moins \u00e7a, l\u00e0, on peut pourtant pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [77%] :\r\nOui, oui, c'est le Schaffhouse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [66%] :\r\nNous, on fait \u00e7a pourrait par exemple vous suit partout, genre Schaffhouse dans les c'est-\u00e0-dire vous enlevez votre canton de Fribourg, cette fois, parler \u00e0 la sortie d'autoroute, un repas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [72%] :\r\nOui, oui \u00e0 la sortie d'int\u00e9r\u00eat fallait commencer par certains et dans un vote \u00e0 s'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [77%] :\r\nOui, oui, oui, oui, absolument, a fait plaisir d'avoir au t\u00e9l\u00e9phone, Jonas, c'est la 1\u00e8re fois qu'avec nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [63%] :\r\nOuais, je savais, quelquefois, je crois, vous aviez je vous \u00e9coute tout le temps, chaque mois, Alcatraz aussi la surprise ce matin, \u00e7a fait d\u00e9bat, paf, bienvenue, bienvenue et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [87%] :\r\n\u00e7a nous fait plaisir, alors mon cher jeunesse donc certainement Xu conna\u00eet les r\u00e9ussites Hadj tent\u00e9 de jouer avec nous, je les rappelle rapidement oui les auditeurs qui, \u00e9tonnamment aujourd'hui ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9couter Couleur 3 \u00e0 8 heures 14 premi\u00e8res fois de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [80%] :\r\nC'\u00e9tait la derni\u00e8re carte de dire ou non avant de avant de la poser NAC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [74%] :\r\nOui, j'ai pass\u00e9 et si vous avez eu peur on est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [87%] :\r\nNon, aujourd'hui qu'est -ce que tu vas d\u00e9crire Yoann une s\u00e9rie c'est une s\u00e9rie que tu dois trouver et il te l'a d\u00e9crit \u00e0 chaque fois qu'il y a une proposition de r\u00e9ponse tu dis Stop on \u00e9coute ta proposition et si c'est pas la bonne r\u00e9ponse, Henri enclenche le chrono, il continue sa description, etc, etc le but c'est que tu trouves en moins de temps possible, il faut \u00eatre le plus rapide de la semaine et pour l'instant, nous avons Christophe, d'autres, on n'a pas gard\u00e9 le score, nous avons 51 secondes 59 Bob Quentin, tout le monde est parti, on esp\u00e8re que C\u00e9dric est sorti du lac, et puis c'est Laurent qui, \u00e0 29 secondes le meilleur score de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [73%] :\r\nIl a d'autre part sur son visage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [92%] :\r\nMoi j'ai confiance en toi et Blue. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:43) [79%] :\r\nOui, voil\u00e0, on va pas l'appeler leur envie vos enfants un futur et donc c'est pas bien grave, RFI a tout donn\u00e9, g\u00e9n\u00e9ration est -ce que tout le monde est pr\u00eat oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [80%] :\r\nC'est parti pour la s\u00e9rie non je te pas encore termin\u00e9, enfin il me semble, c'est ce genre de s\u00e9rie dans laquelle des super \u00e0 fond et, au bout d'un moment tu d\u00e9couvres que finalement il y en a d'autres qui sont bien mieux, alors que dans le frigo \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des films entam\u00e9 des livres que tu achet\u00e9 pour les lire plus tard alors qu'on sait tr\u00e8s bien que t'as m\u00eame pas enlever le ticket de caisse qui \u00e9tait dedans, c'est une production am\u00e9ricaine de la maison et m\u00eame si 9 saisons 131 \u00e9pisodes tout rattraper ce qu'il faudrait qu'il te faudra5,4 jours de 24 heures pour tout regarder quoi qu'\u00e0 partir de la saison 5 gentiment \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le processus syst\u00e9matique \u00e9tait dans le coma, il et se retrouve dans un monde o\u00f9 apparemment tout le monde rentre de soir\u00e9e \u00e0 7 heures le matin mais ont confondu leurs peurs, leurs p\u00e2tes au pesto l\u00e0 avec le de ceux qui sont rest\u00e9s sobres au d\u00e9but, il est seul, apr\u00e8s des cours qui a d'autres sobre qui existe mais pour aller vers les autres sobre faut traverser ce qui sont compl\u00e8tement mort h\u00e9 ouais qui y sont morts en fait tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [56%] :\r\nLe monde oui walking leur oui mais c'est bien la glisse enfin votre processus Roland, vous avez m\u00eame pas c'est sous entendu les mots nous on n'a pas de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [74%] :\r\n\u00e0 voir, h\u00e9 ben voil\u00e0, c'est vrai, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, un peu \u00e0 d\u00eener, ceux qui connaissaient pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [90%] :\r\n\u00e9coute perspicace quand m\u00eame Jonas passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [82%] :\r\nC'est la 1\u00e8re c'est la 1\u00e8re la 1\u00e8re intervention et la bonne quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [77%] :\r\nOui, et puis surtout si t'as pas vu la s\u00e9rie pas paf il dans le 1000 \u00e0 la jeune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [65%] :\r\nVoil\u00e0, mais 50 secondes Masure parole \u00e9tudes, j'ai fini 2\u00e8me hein oui c'est pas mal, oui, donc c'est vrai pas pas franchir, oui, mais \u00e0 20 pour le le coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [88%] :\r\nBien fait Laurent qui remporte le peignoir de la semaine et puis jenace toi, \u00e7a t'offre l'occasion de nous rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [68%] :\r\nAvec le veuille plaisir info. \r\nEt d'ici l\u00e0, ben on souhaite que du bon dans le Gibloux Rossi, bon week- end, si je tiens \u00e0 le r\u00e8gles pr\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [79%] :\r\nPareil pour donc pour tous, c'est le jeune Ad\u00e8le. "], "webPublicationDate": "2019-05-31T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D85DC9D6-35F1-49D2-8CBA-46E0C659E33D", "internalArchiveId": "D85DC9D6-35F1-49D2-8CBA-46E0C659E33D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Martigny on the rocks! (5/5)", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Quel plus bel \u00e9crin que le Ch\u00e2teau de la B\u00e2tiaz pour \u00e9voquer les chevaliers, les \u00e9p\u00e9es, les donjons et les dragons?\r\nUne imagerie actuellement tr\u00e8s populaire que l'on retrouve avec force dans la musique \"metal\". Deux historiens nous en parlent cette semaine, Jean-Christophe Moret, sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion et Nicolas B\u00e9nard, m\u00e9d\u00e9vialiste ayant consacr\u00e9 son doctorat \u00e0 la musique du Diable.\r\nLe volet gastronomique est assur\u00e9 par Nassim Delaluge et Romain Fischli, cuisinier du 14e si\u00e8cle!\r\n\r\n* * Quel plus bel \u00e9crin que le Ch\u00e2teau de la B\u00e2tiaz pour \u00e9voquer les chevaliers, les \u00e9p\u00e9es, les donjons et les dragons?\r\nUne imagerie actuellement tr\u00e8s populaire que l'on retrouve avec force dans la musique \"metal\". Deux historiens nous en parlent cette semaine, Jean-Christophe Moret, sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion et Nicolas B\u00e9nard, m\u00e9d\u00e9vialiste ayant consacr\u00e9 son doctorat \u00e0 la musique du Diable.\r\nLe volet gastronomique est assur\u00e9 par Nassim Delaluge et Romain Fischli, cuisinier du 14e si\u00e8cle!", "durationSec": 1705, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439482", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Martigny"], "thematicThemes": ["gastronomie", "Moyen Age", "m\u00e9tal (musique)"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 31.05.2019", "Martigny on the rocks! (5/5) / BIL_2019-05-31T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 31.05.2019", "Martigny on the rocks! (5/5) / BIL_2019-05-31T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Quel plus bel \u00e9crin que le Ch\u00e2teau de la B\u00e2tiaz pour \u00e9voquer les chevaliers, les \u00e9p\u00e9es, les donjons et les dragons?\nUne imagerie actuellement tr\u00e8s populaire que l'on retrouve avec force dans la musique \"metal\". Deux historiens nous en parlent cette semaine, Jean-Christophe Moret, sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion et Nicolas B\u00e9nard, m\u00e9d\u00e9vialiste ayant consacr\u00e9 son doctorat \u00e0 la musique du Diable.\nLe volet gastronomique est assur\u00e9 par Nassim Delaluge et Romain Fischli, cuisinier du 14e si\u00e8cle!", "Quel plus bel \u00e9crin que le Ch\u00e2teau de la B\u00e2tiaz pour \u00e9voquer les chevaliers, les \u00e9p\u00e9es, les donjons et les dragons?\nUne imagerie actuellement tr\u00e8s populaire que l'on retrouve avec force dans la musique \"metal\". Deux historiens nous en parlent cette semaine, Jean-Christophe Moret, sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion et Nicolas B\u00e9nard, m\u00e9d\u00e9vialiste ayant consacr\u00e9 son doctorat \u00e0 la musique du Diable.\nLe volet gastronomique est assur\u00e9 par Nassim Delaluge et Romain Fischli, cuisinier du 14e si\u00e8cle!"], "variantIds": ["ece-10439483", "ece-10439482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-18T12:43:30Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [87%] :\r\nPhilippe et du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [78%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, que l'\u00e9mission qui complique bonjour flamm\u00e8ches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [82%] :\r\nSalut mon ami du Jacques vous bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous accueillir aujourd'hui en compagnie de Romain Fischli, qui est le chef de cuisine, ici au ch\u00e2teau de la B\u00e2tiaz et toujours en compagnie de notre mascotte, j'ai envie dire Nassim de la tour nord du ch\u00e2teau, journal intendant du ch\u00e2teau bien l'bonjour tout le monde salue Philippe salut du Japon salut Nassim salut un salut alors Romain quel est ton r\u00f4le ici \u00e9tait cuisinier tu peut l'intendant adjoint comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:45) [81%] :\r\nMoi je m'occupe principalement de la cuisine qui est un peu de s\u00e9lectionner 2 3 20 parce que on a la chance ici d'avoir des tr\u00e8s tr\u00e8s bons, hein, surtout les coteaux alentour, je sais qu'il me basant sur un manuscrit qui a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 \u00e0 Sion, qui date du XIIIe si\u00e8cle qui \u00e0 la base en fait d'un des plus c\u00e9l\u00e8bres trait\u00e9s m\u00e9di\u00e9val Kelly en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [89%] :\r\nDonc le qui le conna\u00eet bien, celui -l\u00e0, oui, j'ai parcouru \u00e9norm\u00e9ment cet ouvrage manuscrit de Sion en fait est un recueil AI, c'est pas vraiment un livre de recettes, c'est d\u00e9j\u00e0 c'est une sorte de parchemin et puis il y a quelques informations mais ce qui est int\u00e9ressant de voir c'est que il y a le Viandier de Taillevent, qui est aussi un ouvrage remarquable de 2330 ans, donc d\u00e9but XIVe et on retrouve des phrases apr\u00e8s des passages du Viandier du manuscrit de Sion, donc on peut imaginer qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il avait un petit peu d\u00e9j\u00e0 du plagiat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [72%] :\r\nOn a ces manuscrits de tu inspire comment l'\u00e9tude d\u00e9couvert et pour ce qui amener comme \u00e7a \u00e0 parcourir les parchemins m\u00e9di\u00e9vaux en mati\u00e8re de gastronomie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [85%] :\r\nMoi, \u00e7a fait presque 20 ans que je m'enterrer sur la cuisine m\u00e9di\u00e9vale parce que je fais des f\u00eates m\u00e9di\u00e9vales et, comme \u00e7a, petit-\u00e0-petit a eu l'id\u00e9e de d\u00e9velopper vraiment la chose que d'aller chercher dans les textes originaux qu'on trouve sur internet, en cherchant un petit peu, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 lire, alors avec un petit peu d'aide a \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9, essayer de r\u00e9interpr\u00e9ter les recettes, nous, on peut quasiment dire que \u00e7a rel\u00e8ve d'apprendre une langue parce c'est d\u00e9licat, il y a beaucoup d'expressions de mots qui ont chang\u00e9 sous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [73%] :\r\nPas de mesures ou des mesures diff\u00e9rentes il y avait pas lieu de cette probl\u00e9matique l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait c'est de mais le 1er ouvrage de cuisine o\u00f9 il y a des quantit\u00e9s c'est le livre de cuisine \u00e9crit par Jules Gouffier en 1874 qui est, je vous fais \u00e9tait l'apprenti de Marie- Antoine Car\u00eame, donc, pour vous dire que jusqu'en 1874 les livres de recettes dont parle on a justement \u00e9t\u00e9 que des approximations, mettez une douche de \u00e7a une pinc\u00e9e j'ai qu'une recette qui est vraiment quantifi\u00e9 en termes de mesures alors l'Avantage, ce sont des proportions, c'est-\u00e0-dire qu'il a une coupe et on vous dit, vous mettez une coupe de \u00e7a de de sa 3 coupes de \u00e7a, donc on imagine que c'est la m\u00eame coupe, et c'est une recette qui date de l'Antiquit\u00e9 et qui s'appelle la poudre au final, c'est un m\u00e9lange d'\u00e9pices sur soi pour prouver son argent en tout cas sa r\u00e9ussite sociale pour moi tu et pour moins sentir et pour \u00e9loigner modeste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [72%] :\r\nBon app\u00e9tit madame si vous mangez quoi donc vient de l'indien Cachemire que la cuisine m\u00e9di\u00e9vale, vous connaissez pas beaucoup, un tout petit peu au si on fait il aurait ce qu'ils font l\u00e0- bas \u00e0 Paris avait une Expo au mois d'avril, et sur la cuisine m\u00e9di\u00e9vale oui et alors qu'est ce qui, moi, j'ai \u00e7a vient du sanglier \u00e9t\u00e9 Guillaume vous fasse en milieu d'apr\u00e8s- vous bronzez dans avec ses poils, c'est du de zone. \r\nL'accus\u00e9 du Moyen-Age avec Philippe et Romain Fischli. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [83%] :\r\nPas pour moi, j'ai, j'\u00e9tais int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 s'appuyer tout bien, on a une famille o\u00f9 on est beaucoup \u00e0 cuisiner les 2 fr\u00e8res dans un autre est aussi mon petit fr\u00e8re qui lui vraiment depuis qu'il y a 8 ans et son r\u00eave c'\u00e9tait d'ouvrir un restaurant, il a boss\u00e9 chez de courte de 3 endroits comme \u00e7a et puis il a eu l'occasion d'ouvrir son propre restaurant \u00e0 Morges Jean le pont gourmand et puis et depuis quelques ann\u00e9es, il y avait un 2\u00e8me, restaurant, il a engag\u00e9 le petit fr\u00e8re pour donner un coup de main, parce que le petit fr\u00e8re est p\u00e2tissier de m\u00e9tier et puis et moi, il y a 2 ans et demi maintenant, j'ai repris ici pi\u00e9g\u00e9, j'ai rejoint pour faire un kilo de restaurateurs comme \u00e7a tuer cuisinier de formation, pas du tout, je suis d'ailleurs Pierre de formation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [74%] :\r\n\u00e7a, c'est magnifique, \u00e7a, donc c'est vraiment dans ton \u00e9l\u00e9ment essayer tailleurs de Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:33) [86%] :\r\nAh compl\u00e8tement, apr\u00e8s j'ai fait de la peau de la formation sur le tas, justement sur des f\u00eates m\u00e9di\u00e9vales tr\u00e8s fi\u00e8re oui aussi, mais faut faire attention de sa soupe au caillou c'est c'est pas tr\u00e8s digeste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [71%] :\r\nJe n'ai pas eu dans la r\u00e9gion d'invoquer viennent apporter la gastronomie ah. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [76%] :\r\nEt il semblerait oui bon on GQ picol\u00e9 avant \u00e7a c'est dommage \u00e7a changeait pas tant que \u00e7a, alors on a dit : bon, alors \u00e7a serait quand m\u00eame dommage de les laisser partir en exportation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [83%] :\r\nOn va, on va reparler de ces vins les, les, pas les accords et tout \u00e7a avec la gastronomie m\u00e9di\u00e9vale s'appelle aussi les vins d'aujourd'hui avec des repas dans le temps, peut-\u00eatre et des surprises aussi, mais revenons \u00e0 la cuisine, quelles sont les recettes ou alors les plaquettes ont vraiment marqu\u00e9 dans ce manuscrit Sion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:14) [87%] :\r\nMoi j'ai un petit faible pour la somme de porc, \u00e7a on pourrait interpr\u00e9ter \u00e7a comme engendra go\u00fbt mais qui est vraiment aigre-doux probablement qui \u00e0 l'heure actuelle, on le fait quand m\u00eame moins \u00e9pic\u00e9es moins rire qu'est -ce qu'il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque de \u00e7a reste une supposition, c'est quelque chose d'assez particulier, on n'a pas du tout l'habitude d'avoir des les 28 comme \u00e7a et puis il y a des choses, bon l\u00e0 qu'il y a 2 mois, du manuscrit qui ont le plus d'autres effectivement on a beaucoup des Sofri pour aller avec des viandes qui fait \u00e0 un tournedos avec une sauce aux griottes c'est quelque chose de magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [84%] :\r\nOn \u00e9tait tr\u00e8s cr\u00e9atifs au moyen- \u00e2ge, contrairement \u00e0 ce qu'on peut penser d'ailleurs \u00e0 tort, c'est au 19\u00e8me si\u00e8cle, qu'on a un peu ternit un peu cette image du moyen- \u00e2ge envisage d'\u00e9tat d'mort en disant que c'\u00e9tait une p\u00e9riode tr\u00e8s sombre, pas un peu int\u00e9ressantes comme dit Romain, on \u00e9tait tr\u00e8s cr\u00e9atif, on se laisser aller \u00e0 pas mal de d'aventures d'assemblage qui \u00e9tait assez pour nous, qui sont \u00e0 s'insolite mais qui avaient toute leur signification d\u00e9guster des fruits de la viande \u00e7a permettait d'avoir cette acidit\u00e9 du fruit qui r\u00e9hauss\u00e9 aussi la Gr\u00e8ce aussi les ar\u00f4mes de la viande et qui permettait d'avoir un certain \u00e9quilibre tr\u00e8s int\u00e9ressant la seringue de connaissait la quoi la seringue de Wenger \u00e0 la seringue, la soir\u00e9e c'est quoi la solvabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [80%] :\r\n\u00e7a Saint-Jean dragons aigre-doux, mais tr\u00e8s tr\u00e8s vinaigr\u00e9e moi peu de cannelle, un peu de gingembre, vous savez dans la m\u00e9dias il y a \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment d'endroits de la cannelle, du gingembre et du safran \u00e7a un peu les 3 \u00e9pices Rennes qu'on retrouve tr\u00e8s tr\u00e8s couramment, l\u00e0 c'est un bon exemple de \u00e7a il y a pas le safran, mais qu'on on retrouve je crois qu'il y a certaines versions erreur dans l'an justement dans le Viandier, Taillevent ou ils mettent du safran, donc je suis pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [88%] :\r\nJ'en profite pour vous dire que si \u00e7a vous dit une fois, d'essayer ce dont parle Romain, c'est-\u00e0-dire la cuisine m\u00e9di\u00e9vale, je vous invite \u00e0 acheter, non pas le manuscrit de Sion et parents d'mais un livre qui a \u00e9t\u00e9 retranscrit modernis\u00e9 par 2 \u00e9crivains et historiens contemporains et qui est un ouvrage s'appelle du fait de cuisine c'est un ouvrage qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par Fran\u00e7ois Chica, qu'on appelle mettre chez Quark \u00e9tait le ma\u00eetre que d'Am\u00e9d\u00e9e VIII de Savoie, donc on est vraiment dans cette \u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale et tout \u00e7a \u00e0 la r\u00e9gion et c'est tout dans la r\u00e9gion et les Romains, parle d'une chose tr\u00e8s int\u00e9ressante, c'est ce fameux gingembre qui est un rhizome qui pas forc\u00e9ment sous nos latitudes, en tout cas pas \u00e0 l'\u00e9poque mais il \u00e9tait import\u00e9 beaucoup plus facilement gr\u00e2ce aux Savoyards qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et qui avait une ouverture incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [85%] :\r\nSur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, merci les Savoyards, que serions -nous devenus sans les Savoyards et les Bourguignons Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [78%] :\r\nBah, je pense que c'est un \u00e9change, aller dans les 2 sens, \u00e7a je pense que les Suisses ont aussi apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 savoir il y a eu 2 il y a eu, c'\u00e9tait des \u00e9changes ne peut pas dire que c'est un sas unique non non non non, pas le dire ben s\u00fbr on pourrait dire, c'\u00e9tait le cas, mais je pense pas franchement ce serait fait partisan que dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [86%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 d'remettent l'\u00e9glise au village parce que pendant tr\u00e8s longtemps en Suisse, on nous a dit : on n'a pas comme nous, on a tout invent\u00e9, n'oubliez qu'\u00e0 l'\u00e9poque, \u00e0 partir de 1291 toute la Suisse ne s'est pas faite autour de 3 qui ont lev\u00e9 le bras sur la prairie du Gr\u00fctli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [88%] :\r\nOui, ben il faut des images populaires, que c'est en France, on dit que le fondateur c'est Clovis, c'est pas comme \u00e7a que pour moi \u00e7a s'est pass\u00e9, on nous parle de Vercing\u00e9torix, je crois qu'il s'est pris une grosse toll\u00e9 Al\u00e9sia et puis qu'il \u00e9tait pas forc\u00e9ment le chef des Gaulois d'\u00e9poque, c'\u00e9tait un des chefs donc tout pays se construit autour d'images un peu caricatural mais qui permettent de f\u00e9d\u00e9rer une nation et d'avancer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:24) [84%] :\r\nOui, c'est bien aussi de voir qu'il y avait d'autres \u00e9changes avec d'autres contr\u00e9es et puis que, quelque part, on a appris aussi beaucoup que ces \u00e9changes et de ses passages diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [82%] :\r\nMais surtout, qu'on est dans un pays en Suisse qui est quand m\u00eame situ\u00e9 au milieu de l'Europe, ce serait quand m\u00eame un comble c'est pas eu d'\u00e9changes avec les pays voisins, je veux dire qu'on me dise encore que les Corses ou les Sardou ou les Australiens a \u00e9t\u00e9 un ou les malgaches est un peu plus mais enfin nous leurrer o\u00f9 on est, ce serait juste impensable bille en t\u00eate, du lundi au vendredi, au 30, Dieter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:15) [77%] :\r\nOui en t\u00eate au ch\u00e2teau de Labbadia de Martigny avec le cuisinier m\u00e9di\u00e9val Romain Fischli. \r\nD'autres recettes \u00e9ventuellement Romain que tu pratiques ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:27) [78%] :\r\nBon, j'ai des petits faits pour dire c'est trop fait avec la chasse, je r\u00e9interpr\u00e8te les morceaux, j'ai une passion pour les tournedos dans l'histoire des tournois d'autres serrant que le c'est quand m\u00eame viande magnifique alors \u00e7a avec des sont morts il y a la petite arvine nucl\u00e9aire est interpr\u00e9t\u00e9e d'une recette du m\u00e9nage et de Paris, qui a un peu plus tardif mes inspirations habituelle, mais qui donne \u00e0 quelque chose d'incroyable r\u00e9hydrater l'humoriste dans la petite arvine \u00e7a prend un go\u00fbt mais qui est fantastique, on n'on jamais presque la cuill\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:59) [86%] :\r\nDonne l'eau \u00e0 la bouche : Philippe oui le m\u00e9nager Paris vers 1893 ans, c'est pas exactement, c'est un livre qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par un bourgeois de Paris, anonyme, on n'a pas son nom et ses tarifs, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit, parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, les femmes \u00e9taient mari\u00e9es tr\u00e8s jeunes environ \u00e0 l'\u00e2ge de 12 14 ans un d\u00e8s qu'elles \u00e9taient form\u00e9s en linge de faire des enfants et de ce fait, il \u00e9tait donc \u00e9vident qu'il y avait des hommes qui se retrouver d'un certain \u00e2ge, Maria et des femmes tr\u00e8s jeune et je pense que ce bourgeois de Paris, on a eu un peu marre de manger n'importe quoi et s'est dit je vais quand m\u00eame laiss\u00e9 des \u00e9crits et se m\u00e9nager Paris est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que on y trouve des recettes de cuisine, mais aussi des principes d'\u00e9conomie m\u00e9nag\u00e8re comment g\u00e9rer son m\u00e9nage, comment g\u00e9rer l'hygi\u00e8ne, comment g\u00e9rer son budget, et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est vraiment un recueil incroyable pour tous les sp\u00e9cialistes de l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale, g\u00e9rer son budget oui c'\u00e9tait vrai oui le tournedos Philippe dont le tournedos, le tournedos, c'\u00e9tait une tranche de filet mignon dans le cerf parce que l'on parle du cerf, il faut savoir que tous les morceaux portent tous le m\u00eame nom chez tous les animaux, sauf chez le boeuf, pourquoi on a mis des noms diff\u00e9rents chez le boeuf parce que le veau et le boeuf sans le m\u00eame animal et quand on passe du au boeuf, la diff\u00e9rence c'est peut-\u00eatre pas \u00e9vidente, donc on a chang\u00e9 non, alors il y a un morceau tr\u00e8s tendre \u00e0 l'int\u00e9rieur du corps de l'animal s'appelle le filet mignon c'est un muscle qu'on utilise tr\u00e8s peu et c'est \u00e7a, mais ce qui est utilis\u00e9 pour contrecarrer la cambrure comme les animaux marche \u00e0 4 pattes, ils ont pas besoin de se muscler nous il serait certainement plus dur si on nous devions le tester, quoi qu'il en soit, donc ce muscle est situ\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur et permet d'\u00e9quilibrer le filet qui lui est le muscle qui a sur le dos et ce muscle l\u00e0- bas, c'est un peu ce qui est assez facilement identifiables, parce qu'il a pas une forme r\u00e9guli\u00e8re il y a la t\u00eate, le coeur et la pointe de filet mignon, et puis bon, on va pouvoir couper des tranches dedans pour couper des tournedos de m\u00e9daillons, m\u00eame dans le boeuf, on coupe de Ch\u00e2teaubriant donc toutes sortes de diff\u00e9rentes pr\u00e9parations qui permettent, gr\u00e2ce \u00e0 leurs appellations diff\u00e9rentes d'\u00eatre identifi\u00e9e pour le client. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:46) [81%] :\r\nRomain vous dis -tu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:49) [79%] :\r\nUn petit Chateaubriand avec une sauce au a lanc\u00e9 quelque chose de magnifique, en plus, c'est un des rares c\u00e9pages qu'on cultive encore \u00e0 l'heure actuelle, donc on sait qui est au moyen- \u00e2ge, sa ferveur d'une s\u00e9cession 1260 en Valais du allant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:02) [76%] :\r\nLe nom lui- m\u00eame est tr\u00e8s empreint de m\u00e9di\u00e9val IT. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:05) [78%] :\r\nOui, c'est dans dans les textes en c'est mentionn\u00e9 en m\u00eame temps qu'Elimane Blanchon et 3\u00e8me, c\u00e9page qui m'\u00e9chappe pas mais qui a un blanc aussi le chasselas non, \u00e7a c'est beaucoup plus r\u00e9cent et puis toute fa\u00e7on Bonvalet, faut pas trop parler chasselas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:23) [76%] :\r\nMais le fond non c'est pas du chasselas si voil\u00e0, voil\u00e0 une bonne une chambres tout le temps les Vaudois les Valaisans l'enfant dans cela, donc en fait que le meilleur vin et on le sait depuis longtemps Philippe neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:37) [75%] :\r\nJe me prononcerai pas on va revenir l'accus\u00e9 m\u00e9di\u00e9val qui nous a beaucoup parl\u00e9 d'Irlande est -ce que tu proposes des entr\u00e9es repas m\u00e9di\u00e9vaux \u00e9taient pas tout \u00e0 fait, construit comme ils le sont maintenant, hein, puisque on avait 5 services \u00e0 l'\u00e9poque mais il y avait d\u00e9j\u00e0 des desserts et ces desserts est -ce que t'en propose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:53) [84%] :\r\nAlors oui, c'est bon, c'est relativement difficile de trouver des attestations historique de desserts au sens ont longtemps parce que il y avait beaucoup de plats sucr\u00e9s, qui \u00e9tait en fait pendant le repas, pas vraiment cette coupure qu'on a maintenant mais on retrouve un peu des des choses, par exemple, il y a une semaine, j'ai fait un de semoule aux cerises noires avec un petit peu d'coin un petit jus aux fleurs d'hibiscus et fleurs d'hibiscus sont pas tout \u00e0 fait historiquement cr\u00e9dible mais c'est une petite entorse parce que \u00e7a va extr\u00eamement bien avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:22) [81%] :\r\nJean-Philippe Cotis souris tout commence \u00e0 briller oui j'aime -t-il des \u00e9l\u00e9ments qui se plaisent dans ce que nous raconte Romain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:29) [87%] :\r\nBah, tout me pla\u00eet parce que ce qui me pla\u00eet, alors je sais pas si ce sont des des recettes qui sont issus d'ouvrages, mais peu importe, on s'en fout, ce qui est important, c'est d'arriver \u00e0 interpr\u00e9ter et je pense que Romain cette facult\u00e9 qui me fait bien plaisir parce que on ne boit pas beaucoup des cuisiniers comme \u00e7a qui arrive \u00e0 interpr\u00e9ter les recettes et puis \u00e0 \u00e0 oser puis poser apr\u00e8s tout moi ce que j'aime bien dans une assiette qui est un \u00e9quilibre, un \u00e9quilibre entre les textures entre l'acidit\u00e9, le c\u00f4t\u00e9 sucr\u00e9 par l'\u00c9tat, l'heure, il y avait pas de cassure fondamentale entre le sucr\u00e9 et le sal\u00e9, il faut savoir qu'\u00e0 l'\u00e9poque le sucr\u00e9, c'\u00e9tait le sucre et le sucre \u00e9tait pas utilis\u00e9es comme aliments tout cas comme moyen d'identifier un plat le sucre \u00e9tait un m\u00e9dicament \u00e0 l'\u00e9poque, sont utilis\u00e9s comme succ\u00e8s du miel, on sait que le miel aux temp\u00e9ratures perd un peu de ses propri\u00e9t\u00e9s, en tout cas organoleptiques, puis avait aussi le vin cuit, donc on n'avait pas cette transition tr\u00e8s tr\u00e8s forte mais j'aime bien moi quand il y a cette \u00e9quilibre pourquoi le sucre je reviens l\u00e0- dessus, pardon parce que on vinaigr\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment les places ne serait -ce que par les marinades parce qu'on n'ait pas de r\u00e9frig\u00e9rateur et c'\u00e9tait un moyen tr\u00e8s efficace de pouvoir conserver les aliments plus entend particuli\u00e8rement les pires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:29) [80%] :\r\nC'\u00e9tait ici au ch\u00e2teau de la tiens ce qui va proposer des choses particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:33) [90%] :\r\nAlors oui, j'ai encore pas vraiment fait la carte pour l'\u00e9t\u00e9 parce que je travaille vraiment que avec des produits locaux, frais, du coup, c'est assez souvent, presque \u00e0 la derni\u00e8re minute en regardant ce que je trouve c'est le mara\u00eecher si Boucher a quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant, je fais avec, semaine apr\u00e8s semaine, on change la carte il y a quasiment toutes les semaines, quelque chose qui change. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:54) [87%] :\r\nOui, l\u00e0 en ce moment, on enregistre ses d\u00e9buts mais qu'est -ce qui figurait \u00e0 la carte et qu'est -ce que tu as envie de d\u00e9velopper encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:02) [80%] :\r\nJours j'ai un Osso Bucco safran, \u00e7a c'est une petite perle personnelle, j'ai d\u00e9couvert justement dans le manuscrit de Sion Elsa front avec la viande, c'est une chose \u00e0 laquelle on pense pas forc\u00e9ment mais c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:13) [81%] :\r\nIl est dans le dur les garnitures que tu proposes avec \u00e7a, j'imagine que la pomme de terre n'est pas au menu puisque n'existait pas est -ce que tu as d'autres garnitures qui peuvent accompagner les viandes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:23) [77%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est jour du Il\u00e9nia et c'est une ancienne vari\u00e9t\u00e9 de riz noir, hein, je mets une petite pois chiche \u00e0 l'estragon, avec un peu d'huile d'olive \u00e7a va donner un truc tr\u00e8s velout\u00e9 comme \u00e7a non, l\u00e9gumes, j'ai une courgette aigre-doux ses pieds des asperges, parce que la saison des asperges on peut pas y couper suite avec un du bouillon avec ce qui a 2 donc \u00e7a rajoute un petit c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame et puis c'est comme \u00e7a, \u00e7a donne des choses g\u00e9niales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:49) [90%] :\r\nC'est ouvert tout le temps ici, rappelle -nous les heures d'ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:52) [85%] :\r\nAlors on ferme le lundi et puis sinon on est ouvert de 11 heures \u00e0 minuit et le dimanche : quel service de midi donc de 11 \u00e0 18 on peut manger de quelle heure \u00e0 quelle heure Hamid Iran fait depuis et 11 heures et demi jusque vers 2 heures si on a du monde qui s'voici \u00e0 personne, on \u00e7a peut arriver qu'on ferme un peu plus t\u00f4t et puis le soir \u00e0 partir de 7 heures le plat du jour aussi en mai, en plat du jour justement le beaucoup dont je parlais, avan\u00e7ait le n\u00f4tre plat du jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:19) [86%] :\r\nD'accord quand tu travailles comme \u00e7a, \u00e7a va pas \u00eatre \u00e9vident parce que d\u00e9j\u00e0 pour venir, c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident, on n'est pas en centre ville est -ce que tu pr\u00e9pares d'une certaine mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire est -ce que tu fais des cuisson sous vide est -ce que tu conserves d'une autre mani\u00e8re, des aliments pour pouvoir les avoir en garde pendant 2, 3 jours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:35) [80%] :\r\nOui, il y a certains trucs que je suis sous vide pas mal parce que \u00e7a rend service et puis sinon, en fait, je pr\u00e9pare de fa\u00e7on traditionnelle et puis apr\u00e8s je conditionne certaines choses qu'on peut congeler comme une chose va pas perdu tellement de qui, alit\u00e9s, si on la cong\u00e8le sinon les viandes qui fait quasiment la militants fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:53) [70%] :\r\nEt des viandes grill\u00e9es, ici \u00e0 la chemin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:56) [83%] :\r\n\u00e7a nous arrive, mais c'est plut\u00f4t pour des groupes sur r\u00e9servation, on pose en ont Yeo, des choses comme \u00e7a, c'est assez magique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:03) [70%] :\r\nLes plats traditionnels si quelqu'un veut dire moi j'ai hamburger et des frites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:08) [85%] :\r\nPas forc\u00e9ment, \u00e9tant donn\u00e9 que les frites, c'est pas possible, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9 les patates d'Am\u00e9rique, pas de frites et si on on a quand m\u00eame une petite carte avec 2, 3 choses un peu plus classique, les ann\u00e9es comme \u00e7a Burger non il y a plein de gens qui le font, qui font \u00e7a tr\u00e8s bien, du coup, c'est vraiment proposer quelque chose d'original, si on peut -on pas trouver ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:31) [88%] :\r\nOn sent que c'est \u00e7a qui te qui te met en mouvement quelque part et qui t'inspire ce Style de prendre des recettes d'antan et de les interpr\u00e9ter, pour que les gens puissent d\u00e9guster aujourd'hui et finalement retrouv\u00e9 un plaisir extr\u00eamement diff\u00e9rent de ce qu'on peut retrouver dans d'autres \u00e9tablissements publics. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:46) [86%] :\r\nAh, c'est s\u00fbr, c'est \u00e7a qui me fait me lever le matin, d'avoir ses inspirations dire \u00e0 quoi \u00e7a pouvait ressembler \u00e0 l'\u00e9poque cette recette -l\u00e0 il y a peut-\u00eatre un peu plus de \u00e7a, un peu moins d'\u00e9pices, un peu plus de fruits, je vous \u00e7a fait un peu des essais trouver vraiment d'une mani\u00e8re moderne de faire finalement parce que nous, go\u00fbt \u00e9voluer on on va pas trouver les m\u00eames choses agr\u00e9ables que quelqu'un dit l'exemple on sait notamment qu'ils avaient tendance \u00e0 faire des plats aigre-doux tr\u00e8s tr\u00e8s all\u00e8gre quand nous on pourrait plus manger pratiquement, on le sait parce que il y a des soucis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:24) [87%] :\r\nPratique Philippe peut-\u00eatre je ne sais pas qui va pouvoir r\u00e9pondent par souci pratique ou par go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:28) [79%] :\r\nLes 2 oui et c'est c'est alors, moi je dirais c'est plut\u00f4t au niveau pratique, mais le go\u00fbt aussi le go\u00fbt vient du c\u00f4t\u00e9 pratique comment conserv\u00e9 dans le vinaigre comme j'ai dit avant, h\u00e9 ben les gens avaient l'habitude de \u00e7a donc par coup c'\u00e9tait dans l'\u00e9gout alors apr\u00e8s le sucre \u00e9quilibr\u00e9 et le sucre comme le sucre co\u00fbter tr\u00e8s cher, h\u00e9 ben on aimerait bien voir cette contradiction dans les plats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:48) [74%] :\r\nEffectivement se donnerait quoi, avec quoi, par exemple, qu'est -ce qu'on peut m\u00e9langer qui serait tr\u00e8s aigre et tr\u00e8s sucr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:55) [83%] :\r\nOn a en trucs qu'on en retrouve tr\u00e8s tr\u00e8s souvent dans la cuisine Direct s'appelle du verjus et on fait c'est du jus de raisin Vert press\u00e9 alors \u00e7a donne quelque chose qui est, qui peut \u00eatre en tout cas tr\u00e8s tr\u00e8s acide souvent comme si on annon\u00e7ait une recette, on va mettre du miel avec en fin de cuisson pour \u00e9viter de le br\u00fbler et \u00e7a va donner des trucs qui peut \u00eatre extr\u00eamement acide est extr\u00eamement sucr\u00e9s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9, je sais plus o\u00f9 en France, Jean bocal, l\u00e0 o\u00f9 il y avait en fond de sauce qui s\u00e9ch\u00e9, ils ont pu retrouver des traces en disant que le comt\u00e9 du bocal de \u00eatre m\u00e9chamment incidente, on sait que c'\u00e9tait une source quelconque beaucoup pour pas mais \u00e7a permet de de ce qu'elle est un peu leader, j'ai essay\u00e9 plusieurs fois de faire des jeux vraiment ou pourcent tr\u00e8s loin, on peut \u00eatre assez surpris de ce qu'on arrive \u00e0 supporter on bien dos\u00e9e, mais il y a quand m\u00eame des limites et c'est au gouvernement, \u00e7a devient trop surprenant Pierre c'est int\u00e9ressant, disons pour l'arch\u00e9ologie exp\u00e9rimentale mais pas forc\u00e9ment pour le manger tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:54) [79%] :\r\nIl y a des choses qui te rebute d'autres plats, les m\u00eames gens du moyen- \u00e2ge pouvaient adorer qu'qui sont plus du tout adapt\u00e9e \u00e0 nos palais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:02) [84%] :\r\nMoi pas sp\u00e9cialement, je suis pas tellement fan de cervelle, le met en dehors de \u00e7a, finalement ils utilisaient les maladies de l'animal : voil\u00e0, on avait beaucoup plus d'abats et comme \u00e7a, mais qui sont rarement mentionn\u00e9 dans le trait\u00e9 de cuisine parce que c'\u00e9tait la cuisine de luxe \u00c9lisabeth et pas des pi\u00e8ces de luxe, du coup ils on parle moins, mais \u00e9videmment qui qui pas ce qu'on fait \u00e0 l'heure actuelle de manger que la moiti\u00e9 de ce qui est mon jab dans un animal en \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:30) [79%] :\r\nBonjour monsieur mission le moyen \u00e2ge, quel est votre p\u00e9riode favorite du moyen- \u00e2ge et pourquoi non pourquoi eau parce qu'il est plus myst\u00e9rieux que le parquet, c'est-\u00e0-dire le moyen- \u00e2ge serait de quel si\u00e8cle \u00e0 quel si\u00e8cle du 6\u00e8me au 3\u00e8me apr\u00e8s c'est pas du 13\u00e8me au 15\u00e8me \u00e0 peu pr\u00e8s oui il y a toujours pas encore des gens maintenant qui sont moyen\u00e2geux, le retour au abstraite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:02) [87%] :\r\nLa cervelle, Philippe, c'est un ingr\u00e9dient qui te pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:05) [84%] :\r\nMoi j'adore \u00e7a, l\u00e0, c'est vrai que c'est tellement bon, une bonne cervelle, mais il faut la faire, on peut m\u00eame l\u00e0, moi, j'ai cru \u00e0 un kilo mange cru mais on va pas aller trop dedans, on va, je vous invite \u00e0 la poche et c'est dingue dans un bouillon, faites un petit bouillon de l\u00e9gumes, Laurent, si vous avez pas vous le prenez en poudre mais c'est vite fait un bouillon de l\u00e9gumes, vous mettez votre Servette dedans quand votre bouillon et ti\u00e8de et puis vous avez cure une temp\u00e9rature de 8 ans de 5 degr\u00e9s, c'est-\u00e0-dire juste en-dessous l'\u00e9bullition et puis vous laissez une fois que c'est cuit, vous laissez refroidir, temp\u00e9rer danger puissance tr\u00e8s important de pas sortir votre cervelle parce que sinon elle va s\u00e9cher paradoxalement alors qu'elle est \u00e9crite dans du liquide et puis apr\u00e8s, ben vous mangez \u00e7a avec une petite sauce comme \u00e7a, r\u00e9duite \u00e0 la cr\u00e8me s\u00e9vices du bonheur ou sauce gribiche une sauce gribiche, pourquoi pas, et puis moi, j'en profite puisqu'on donne des recettes dans bille en t\u00eate : revenir sur ce que disait Romain qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant et par les divers juste ce jus de raisin pas m\u00fbr et le gros probl\u00e8me du verger, quand on fait de la cuisine m\u00e9di\u00e9vale, c'est qu'on ne trouve pas toute l'ann\u00e9e puisque ces saisonniers a le verger, c'est ao\u00fbt fin ao\u00fbt 2\u00e8me quinzaine d'ao\u00fbt, alors moi je vous invite, si vous avez pas de verjus dans d'autres p\u00e9riodes, amusez -vous \u00e0 faire 4/5\u00e8me de vin blanc avec un 5\u00e8me de vinaigre blanc, et vous obtiendrez plus ou moins l'acidit\u00e9 d'un verger apr\u00e8s poil aromatis\u00e9 \u00e0 ce que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:15) [82%] :\r\nLe plat m\u00e9di\u00e9val que tu ne puisse pr\u00e9parer c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:19) [74%] :\r\nOh, \u00e7a, c'est la question difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:21) [76%] :\r\nC'est pour \u00e7a que la a gard\u00e9 pour la fin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:23) [82%] :\r\nMais ce que je pr\u00e9f\u00e8re, c'est pas n'un plat en soi mais c'est on on propose de temps en temps, un banquet vraiment historique avec le service comme il \u00e9tait fallait l\u00e0 \u00e7a catapulte tout \u00e0 fait mais les catapultes et Romain pas m\u00e9di\u00e9vale bah, s\u00e9rieusement, en g\u00e9n\u00e9ral, enfin servis sur assiette mais historiquement il y a les gens n'avaient pas d'assiettes attabl\u00e9s, des tranches de pain qui s'appelle Schwarz qui serait \u00e9pong\u00e9 les restes de sauce, il y avait pas de fourchette non plus ou alors juste pour se servir dans les plats, mais pas pour manger, on essaie de faire un petit peu \u00e7a et du coup aussi de proposer des des vrais plates-bandes qui avait comme \u00e9taient faits \u00e0 l'\u00e9poque il y avait donc, l\u00e0, au milieu de la table avec beaucoup, beaucoup de choses diff\u00e9rentes, et moi, comme chez Sagem, je m'\u00e9clate, parce que quand on a 15, 20 plats diff\u00e9rents pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 servir et \u00e7a c'est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:13) [87%] :\r\nL'exp\u00e9rience a tent\u00e9 aussi au ch\u00e2teau de Labbadia Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:15) [84%] :\r\nExactement, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 venir parce que l\u00e0 on est un passionn\u00e9, en face de nous, et puisP. : ce sont des go\u00fbts qui sont int\u00e9ressants, red\u00e9couvrir des recettes qui et puis il faut pas non plus \u00eatre rigide dans l'histoire c'est vrai comme disait Romain des interpr\u00e9tations des nouveaux ingr\u00e9dients alors la pomme de terre pas la courgette que pas quand m\u00eame \u00e9tudier \u00e0 la con, j'\u00e9tais pas l\u00e0 mais on peut l'utiliser, c'est aussi int\u00e9ressant, j'\u00e9tais o\u00f9 j'ose pas dire raconte \u00e0 d'ici, de la compl\u00e8te plus qui habite assez viennent d'Am\u00e9rique du Sud qu'est -ce qu'il n'y a pas d'Am\u00e9rique du Sud, bah il y a pas mal de choses qui viennent de la bas effectivement alors avant, ben, on avait les pois chiches, \u00e7a existait ici, on avait les oignons, admet, mais si le panier oui mais si amour si si on revient \u00e0, \u00e0 tous ces aliments if j'ai fait il y a quelque temps n'a rien \u00e0 une conf\u00e9rence sur la l'\u00e9migration parce que tu sais que les migrants, tout \u00e7a c'est un sujet tr\u00e8s \u00e0 la mode, j'ai fait une conf\u00e9rence sur les aliments migrants et on sera assez surpris que de savoir que notre pape et Vaudois et contient des l\u00e9gumes qui viennent pas chez nous que la plupart de nos aliments, ce sont des aliments qui ont \u00e9t\u00e9 import\u00e9s qui ont migr\u00e9 \u00e0 une certaine \u00e9poque, dans le pass\u00e9, pour notre plus grand bonheur, parce qu'on se les approprier d'un Euro c'est traditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:20) [85%] :\r\nEt que dire de la fondue aux merguez Philippe ah mon Dieu, mais encore faire des copains oui merci beaucoup Romain, merci \u00e0 toi, c'\u00e9tait un plaisir de venir ici au ch\u00e2teau de La bah tiens, on se retrouve la semaine prochaine dans bille en t\u00eate, \u00e0 partir de 9 heures 30 et le 30 secondes sur la 1\u00e8re et je crois que nous serons 11 hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:36) [91%] :\r\nGen\u00e8ve exactement, nous allons parler d'un spectacle d'un immense artiste disparu Bourvil, on va parler de plein de choses, on va vous pr\u00e9senter, quartier de Gen\u00e8ve s'Plainpalais mais tout \u00e7a c'est lundi matin d\u00e8s 9 heures 30 en attendant vous souhaite un beau week- end, et on vous embrasse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:49) [84%] :\r\nEt on va s'en mettre plein le le le palais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:53) [82%] :\r\nOh, oh, j'ai pas pens\u00e9 \u00e0 on avait d\u00e9j\u00e0 merci \u00e0 tous ceux qui nous ont suivis, merci \u00e0 ceux qui nous ont aid\u00e9s \u00e0 monter ses \u00e9missions, merci \u00e0 ceux qui nous aiment pas et \u00e0 app\u00e2t oui c'est vrai, bon allez vous embrasse \u00e0 non \u00e0 lundi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:21) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T08:12:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C851A322-7D54-455D-82F6-3E24023232DB", "internalArchiveId": "C851A322-7D54-455D-82F6-3E24023232DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voyez l'topo: Poil de Chien, lieu-dit dans le Jura bernois", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "La Suisse romande regorge de lieux aux noms \u00e9tonnants, saugrenus, voire loufoques. D'o\u00f9 proviennent ces noms? Quels rapports avec notre histoire? Avec notre quotidien?\r\nHabit\u00e9s ou non, tous ces lieux figurent sur les cartes topographiques au 25'000\u00e8me. Aujourd'hui Alain Monney se rend au lieu-dit Poil de Chien, dans le Jura bernois.", "durationSec": 236, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439424", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "thematicGeographicals": ["Berne (canton)", "Jura bernois"], "thematicThemes": ["toponymie"], "alternativeTitle": ["Voyez l'topo: Poil de Chien / ALA_2019-05-31T15:06:48_voyez-l-topo-poil-de-chien", "A l'abordage du 31.05.2019"], "alternativeSummary": ["La Suisse romande regorge de lieux aux noms \u00e9tonnants, saugrenus, voire loufoques. D\u02b9o\u00f9 proviennent ces noms? Quels rapports avec notre histoire? Avec notre quotidien?\nHabit\u00e9s ou non, tous ces lieux figurent sur les cartes topographiques au 25\u02b9000\u00e8me. Aujourd\u02b9hui Alain Monney se rend au lieu-dit Poil de Chien, dans le Jura bernois."], "variantIds": ["ece-10439424"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-07T14:11:40Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [76%] :\r\nOn ouvre la glace on ferme les yeux, on met le doigt sur un pays dont les fonds et on d\u00e9crit ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [82%] :\r\nJ'habite en jalousie en jalousie ou les visiter les visas sont interdits c'est dur, mais on s'en lasse pas, on s'de fait pas comme \u00e7a, m\u00eame si on se dit parfois : c'est ridicule, je m'en sors pas, il suffit de je ne sais quoi un mec en bleu, trop pr\u00e8s de toi un inconnu qui te tutoie et qui me tu me laisses en quoi je vis en jalousie c'est un dr\u00f4le de pays entre le soleil et le gris, j'habite en jalousie sans jalousie ou les visiter des visas sant\u00e9 et vous faites vous habitez o\u00f9 moins d'un mois, monsieur Lavoine habite Poil de Chien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [77%] :\r\nBien que ce chien dans la vitrine \u00e0 habit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [83%] :\r\nSitu\u00e9 \u00e0 1100 m\u00e8tres d'altitude sur la Montagne de Moutier dans le Jura bernois, on arrive au lieu-dit Poil de Chien par la petite route qui monte la c\u00f4te Picard qui prendra ensuite \u00e0 droite chez gros Isaac et qui vous pose pile-poil entre le lieu-dit Dupr\u00e9 mal marier le bois des Muses, au nord d'autres pr\u00e8s d'autres Boisset Chollon en pente douce jusqu'\u00e0 Ch\u00e2tillon \u00e0 l'Est des pr\u00eats et des bois jusqu'\u00e0 Roche, \u00e0 l'ouest, bois jusqu'\u00e0 Saulces et au sud de d\u00e9boiser des pr\u00eats jusqu'\u00e0 Moutier Moutier, souvenez -vous, il y a pas si longtemps, et s'en est fallu d'un Poil de Chien que la commune changent de canton. \r\nPoil de Chien ou encore Poil de ou poils de ch\u00e8vre, c'est le nom populaire d'une ce strict \u00e0 Leuna Red, une plante herbac\u00e9e \u00e0 laquelle ce petit coin de montagne Pr\u00e9v\u00f4tois doit probablement son nom touffu et dense, marre du ce strict \u00e0 est une plante pas facile a fauch\u00e9 et boud\u00e9 par le b\u00e9tail, peu de chance, d\u00e8s lors que soci\u00e9tal, si m\u00eame ou qui pique- nique la grise r\u00e9plique bizarrement avec Poil de Chien, on ne parle pas de canid\u00e9s mais de plantes d'une plante aux feuilles piquantes potentiellement envahissante qui fleurit de mai \u00e0 juillet de toute fa\u00e7on s'il s'\u00e9tait agi d'un chien dans le canton de Berne se peut qu'un caniche caniches Schwizer Deutsche je pr\u00eache jeunes mais j'ai quand m\u00eame beaucoup plus \u00e0 l'aise en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [68%] :\r\nLes chiens \u00e7a n'augure rien, c'est pour de bon, \u00e7a moi r\u00e9v\u00e9l\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [79%] :\r\nToponymie en parlant, la Suisse est un pays plut\u00f4t glabre, \u00e0 part 4 Poil de Chien et un Poil de rap dans le Val de rue, pas grand chose \u00e0 h\u00e9risser si on compare avec nos voisins fran\u00e7ais, alors l\u00e0 il y a du poilu dans le GPS, on y trouve le village de Poil dans la Ni\u00e8vre 145 habitants appel\u00e9s les pics sien un autre Poil en Mayenne, un poil enfin en Gironde un Poil fou un poil ont un poil francs rouge blanc vilain de chats, bref, une trentaine de Poil de tout acabit, avec \u00e7a, je vous mets un cheveu un chevelu une barbe et non pas une, ni 2 ni 3 ni 4 mais 5 moustache 25 16 un quand m\u00eame 4 toison un show avec 15 perruque, tous ces noms de lieux existent en France voisine, ya pas \u00e0 dire, \u00e7a d\u00e9coiffe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:03) [65%] :\r\nMadame en 3D pas je les pays et dit ma m\u00e8re d'un enfant ce qu'ils veulent, je ne le garde pas pourquoi perdre oui parce que je crois pas beau, mais parce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [88%] :\r\nSi les chats ne font pas des chiens, les chiens, eux, font des chaussettes, il y a encore pas si longtemps, les Eskimos les Poil de leur chien pour en faire de la laine avec cette laine canine non pas tondue sur la b\u00eate, mais r\u00e9colt\u00e9s lors du brossage, ils se tricoter moufles Chausson et puis l'histoire de passer les tr\u00e8s longues soir\u00e9es d'hiver bien au chaud, malgr\u00e9 des temp\u00e9ratures ext\u00e9rieures quasi cong\u00e9lateur yens mes parents avaient un griffon quand j'\u00e9tais gamin, on n'avait pas le chauffage central si j'aurais su, j'aurais le canap\u00e9 du salon plus ou non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [76%] :\r\nSouhaitant passer Chien point donc je la cherche, par tous, oui, enfin oui topo. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T13:24:03Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-230A2911-261A-4C5B-8532-0AE406A704A8", "internalArchiveId": "230A2911-261A-4C5B-8532-0AE406A704A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mr H\u00e4ndel's flautist", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Dans les ann\u00e9es 30 du XVIIIe si\u00e8cle, George Frideric Handel, devenu sujet britannique, est le compositeur le plus suivi du royaume, mais n'a pas perdu son accent germanique, comme le commentent les gazettes londoniennes.\r\nDans le m\u00eame temps, l'accent bois\u00e9 du \"recorder\", la fl\u00fbte droite, s'effacera bient\u00f4t des sc\u00e8nes musicales, remplac\u00e9 par celui plus ductile du \"traverso\", ici appel\u00e9 \"German Flute\". Le Zurichois Maurice Steger, virtuose de la fl\u00fbte \u00e0 bec, nous parle des derniers feux haend\u00e9liens de l'instrument, et nous montre des \"passagi\" de la musique du \"cher Saxon\" qu'il vient d'enregistrer dans un album intitul\u00e9 \"Mr Handel's Dinner\".", "durationSec": 2397, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439324", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicThemes": ["musique classique", "instrumentiste", "fl\u00fbte"], "thematicPersons": ["H\u00e4ndel, Georg Friedrich"], "alternativeTitle": ["Mr Handel\u02b9s flautist", "Mr Handel\u02b9s flautist / VSS_2019-05-31T10:03:52_versus-ecouter", "Mr Handel\u02b9s flautist / VSS_2019-05-31T10:03:52_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Dans les ann\u00e9es 30 du XVIIIe si\u00e8cle, George Frideric Handel, devenu sujet britannique, est le compositeur le plus suivi du royaume, mais n\u02b9a pas perdu son accent germanique, comme le commentent les gazettes londoniennes.\nDans le m\u00eame temps, l\u02b9accent bois\u00e9 du \"recorder\", la fl\u00fbte droite, s\u02b9effacera bient\u00f4t des sc\u00e8nes musicales, remplac\u00e9 par celui plus ductile du \"traverso\", ici appel\u00e9 \"German Flute\".\nLe Zurichois Maurice Steger, virtuose de la fl\u00fbte \u00e0 bec, nous parle des derniers feux haend\u00e9liens de l\u02b9instrument, et nous montre des \"passagi\" de la musique du \"cher Saxon\" qu\u02b9il vient d\u02b9enregistrer dans un album intitul\u00e9 \"Mr Handel\u02b9s Dinner\".\nPar David Meichtry", "Dans les ann\u00e9es 30 du XVIIIe si\u00e8cle, George Frideric Handel, devenu sujet britannique, est le compositeur le plus suivi du royaume, mais n\u02b9a pas perdu son accent germanique, comme le commentent les gazettes londoniennes.\nDans le m\u00eame temps, l\u02b9accent bois\u00e9 du \"recorder\", la fl\u00fbte droite, s\u02b9effacera bient\u00f4t des sc\u00e8nes musicales, remplac\u00e9 par celui plus ductile du \"traverso\", ici appel\u00e9 \"German Flute\".\nLe Zurichois Maurice Steger, virtuose de la fl\u00fbte \u00e0 bec, nous parle des derniers feux haend\u00e9liens de l\u02b9instrument, et nous montre des \"passagi\" de la musique du \"cher Saxon\" qu\u02b9il vient d\u02b9enregistrer dans un album intitul\u00e9 \"Mr Handel\u02b9s Dinner\".\nPar David Meichtry", "Dans les ann\u00e9es 30 du XVIIIe si\u00e8cle, George Frideric Handel, devenu sujet britannique, est le compositeur le plus suivi du royaume, mais n\u02b9a pas perdu son accent germanique, comme le commentent les gazettes londoniennes.\nDans le m\u00eame temps, l\u02b9accent bois\u00e9 du \"recorder\", la fl\u00fbte droite, s\u02b9effacera bient\u00f4t des sc\u00e8nes musicales, remplac\u00e9 par celui plus ductile du \"traverso\", ici appel\u00e9 \"German Flute\".\nLe Zurichois Maurice Steger, virtuose de la fl\u00fbte \u00e0 bec, nous parle des derniers feux haend\u00e9liens de l\u02b9instrument, et nous montre des \"passagi\" de la musique du \"cher Saxon\" qu\u02b9il vient d\u02b9enregistrer dans un album intitul\u00e9 \"Mr Handel\u02b9s Dinner\".\nPar David Meichtry"], "variantIds": ["ece-10439329", "ece-10439324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T07:05:30Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:02) [96%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [99%] :\r\nMaurice Steger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [81%] :\r\nCe qui deviennent valid\u00e9 au clavecin et Daniel et community au th\u00e9orbe six des musiciens tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s talentueux, j'aime beaucoup collabor\u00e9 avec les 2 et aussi ils auront, membre de la tr\u00e8s baroque est de balles, c'est un groupe tr\u00e8s jeune avec beaucoup des id\u00e9es beaucoup d'inspiration qu'on peut faire \u00e0 la musique que j'aime beaucoup travailler avec l'orchestre. \r\nC'est vraiment important la libert\u00e9 dans la musique est un point tr\u00e8s important pour moi et sp\u00e9cialement avec la musique baroque qui est tr\u00e8s clair. \r\nDans toutes les formes, mais qu'on vous avez jou\u00e9 la musique la libert\u00e9 vraiment important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [85%] :\r\nC'est donc le fl\u00fbtiste monsieur telle que nous \u00e9coutons la ville mais je trouve, voil\u00e0, c'est le titre de cette \u00e9mission aujourd'hui mais c'\u00e9tait bien d'un souffle autiste, puisqu'il signe un disque dont il nous parlait, elle a bri\u00e8vement avec quelques complices de l'tr\u00e8s \u00e0 2 balles, Maurice Steger, mais c'est vrai, Dolce des nerfs, c'est le titre de cet opus, qui vient de para\u00eetre chez Harmonia Mundi et il \u00e9tait en concert au ch\u00e2teau de Coppet, figurez -vous, oui, Jean-Luc, c'est la premi\u00e8re fois qu'il venait de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de la Suisse romande guerre qui est suisse, qui est suisse, qui est n\u00e9 \u00e0 Winterthour, qui a pass\u00e9 son enfance dans les Grisons et qui est \u00e9tabli \u00e0 Z\u00fcrich, c'est un tr\u00e8s grand flou sur la sc\u00e8ne internationale, comment va s'en r\u00e9bellion avec des extraits de ce disque, et au fil de cette interview, il conna\u00eet beaucoup je conna\u00eet tr\u00e8s bien la musique et de cette Angleterre baroque et Maurice Steger, nous l'\u00e9coutons d'abord dans un extrait d'un disque pr\u00e9c\u00e9dent pour dire je parlais du ch\u00e2teau de Coppet, c'\u00e9tait dimanche, peut-\u00eatre que nos auditeurs \u00e9taient \u00e0 cette Schubert Siad du ch\u00e2teau, de quoi peut-\u00eatre y \u00e9tiez vous commencez le matin du dimanche avec un justement r\u00e9cital autour de la musique anglaise mais qui n'\u00e9tait pas le m\u00eame programme qu'il donnait ce qu'ils donnait sur ce disque avec la Tch\u00e9tch\u00e9nie, Maurice, donc on l'\u00e9coute bri\u00e8vement dans une gigue dans le pr\u00e9c\u00e9dent programme anglais aussi au disque, c'\u00e9tait il y a 10 ans, mais c'\u00e9tait quand on r\u00e9alise une langue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [90%] :\r\nJe suis un grand fan Dunham musique ancienne et il y a beaucoup beaucoup des Oeuvres sp\u00e9cial et j'aime beaucoup de cr\u00e9er tout le temps des nouveaux programmes et maintenant j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [83%] :\r\nBeaucoup des jours s'programmatique de l'Angleterre, XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles et le si\u00e8cle de Haendel apr\u00e8s Purcell et c'est une g\u00e9n\u00e9ration vraiment fantastique \u00e0 Londres et j'aimais beaucoup de combiner aussi les amis de Haendel, les personnes qui a jou\u00e9 dans son orchestre \u00e0 7 ans ils sont vraiment fantastique tous \u00e0 Martini Barzan petit oui les gens moins connue un peu \u00e9clips\u00e9e par le g\u00e9nie de de, c'est le probl\u00e8me Haendel a \u00e9t\u00e9 un grand compositeur mais aussi un grand directeur du Th\u00e9\u00e2tre de la part et il a, et beaucoup, beaucoup des Jeanteur, l'Italie et des autres r\u00e9gions, mais aussi des musiciens pour l'orchestre \u00e0 ce temps, l'orchestre de est une d'elles a \u00e9t\u00e9 fantastique, et vraiment vraiment avec des noms tr\u00e8s fameux il a invit\u00e9 par exemple de grande hautbo\u00efstes Giuseppe \u00e7a Martini il il a jou\u00e9 toutes les les partis vraiment difficile et large pour l'Aubois et compte de l'Aubois a fait une pause et il a, il a jou\u00e9 la fl\u00fbte \u00e0 bec comme naufrage Escobar Arndt il William Babel de grande claveciniste et l\u00e0 haut mais fut du bogue le compte certes Martin qui a \u00e9t\u00e9 aussi un grand nombre de compositeurs, les musiciens de son temps, ils sont musiciens de l'univers, comme on dit en fran\u00e7ais, il universel, oui, oui, oui, c'est le plus grand musicien leur temps oui mais parce qu'ils sont professeurs, ils sont joueurs, ils sont compositeur et je crois, c'est une chose tr\u00e8s un int\u00e9ressant pour regarder un peu la vie musicale de l'Angleterre vers 1720. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [88%] :\r\nMais alors comment vous faites votre choix, Maurice Steger parce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de de pi\u00e8ces j'imagine m\u00eame pour la fl\u00fbte \u00e0 bec, vous choisissez quelques pages pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es de parcelles de Haendel, comment vous mettez tout \u00e7a ensemble vous faire de comme un chef qui doit dresser un d\u00eener avec entr\u00e9e menu dessert oui c'est surtout que c'est un concert qui aura lieu, on \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ritif, c'est \u00e0 11 heures vous jouez demain matin, c'est plut\u00f4t Pervez oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [85%] :\r\nNon, j'ai l'id\u00e9e de cr\u00e9er une r\u00e9elle construction d'un projet musical d'un concert d'un programme de l'Inter mission et des op\u00e9ras et des oratorios chez Monsieur Engel, des Oeuvres qui \u00e9tait jou\u00e9 pendant les entractes de ces op\u00e9r\u00e9s normalement apr\u00e8s le 1er acte apr\u00e8s une heure 45, par exemple, il a fait une pause interdiction parce qu'il \u00e9tait stress\u00e9 des divas italiennes et des instruments qui seront pas accord\u00e9 super juste, il a fait une pause pour lui et il a mang\u00e9 \u00e7a veut dire au d\u00eener avec monsieur il a mang\u00e9 la pause normalement peut-\u00eatre pour 2 heures \u00e9tait aussi un point ferait importante pour ne publie qu'reste au th\u00e9\u00e2tre oui, 2 heures de temps entre le d\u00e9but de l'op\u00e9ra et puis la reprise oui et le public \u00e0 rester au th\u00e9\u00e2tre et les musiciens de l'orchestre \u00e0 pr\u00e9senter des Oeuvres pour faire respirer gens c'est quoi Asie un programme avec Musique d\u00e9pose mais pas dans une un niveau tr\u00e8s mal ou \u00e7a je crois aussi les sont une chose, socialement tr\u00e8s important pour le public parce que de visiter l'op\u00e9ra \u00e7a pris peut-\u00eatre This secteur ce sont des autres dimensions tout est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longue quand de The en large est une chose, il a, il a pris pour peut-\u00eatre un concerto Grosso 25 minutes de musique en plus, c'est vraiment \u00e9norme et l'attendez pour le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [97%] :\r\nIl a jou\u00e9 aussi des choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [85%] :\r\nSur leur improvis\u00e9 improviser beaucoup beaucoup des s'il a pris des Oeuvres des sonates pour la fl\u00fbte \u00e0 bec des sonates pour violon et il a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [88%] :\r\nNouveaux arrangements pour les concerts t\u00f4t dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [85%] :\r\nEt c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant toutes les concerts pour orgue de Haendel sont Rougemont, de l'autre, Freud de lui- m\u00eame et j'ai fait aussi la Sonate en femme majeure pour la fl\u00fbte \u00e0 bec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [80%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [90%] :\r\nVersion nouvelle et je fais une mixture avec le concerto pour orgue, enfin, \u00e7a marche tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, il a fait \u00e7a pour le grand plaisir du public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [86%] :\r\nDonc un public qui \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 l'entracte, qui mangeait aussi peut-\u00eatre mais ou qui \u00e9coutez quand m\u00eame avec attention la musique Wendel c'est parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame de Lille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [83%] :\r\nJ'\u00e9tais de l'\u00e9poque, je crois pas totale, parce que c'est pas possible, la situation \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rentes, il y a pas des Halles, des Bains pas des chauffages rien, c'est une autre chose, de visiter un th\u00e9\u00e2tre autant du baroque et aujourd'hui, mais je crois, pour les grands concerts d\u00e9pose, c'\u00e9tait vraiment un meeting pointe pour le public avec par m\u00eame type peut-\u00eatre aussi bah, \u00e9coutez tout le temps et essayer de grandes chances pour les musiciens de l'orchestre parce que il y a pas des autres salauds de concert seulement n'est pas peu les restaurants typiquement britannique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:30) [84%] :\r\n\u00e7a existe et les Th\u00e9\u00e2tres il y a pas de salle de concert \u00e0 ce temps et peut-\u00eatre, je ne l'pas mais peut-\u00eatre, c'\u00e9tait une chose tr\u00e8s vivant, je crois, parce qu'on attend pour le grand ma\u00eetre elle mais \u00e9coute un peu une belle musique, parlons un peu avec Les les voisins, pourquoi pas, j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:23) [91%] :\r\nMaurice les guerres, vous \u00eates venu avec vos fl\u00fbte \u00e0 vos nombreux instruments puisqu'il faut en avoir une pour presque chaque partition de celle que vous jouez est -ce que c'est un instrument qui est encore tr\u00e8s en vogue \u00e0 cette \u00e9poque, vous nous parlez de l'op\u00e9ra italien \u00e0 Londres de Fr\u00e9d\u00e9ric Haendel est -ce que c'est un instrument qui est en voie disparition aussi un petit peu, on se fait beaucoup de souci pour la biodiversit\u00e9 aujourd'hui mais la fl\u00fbte \u00e0 bec est en train de d\u00e9cliner dispara\u00eetra bient\u00f4t en 1750 Maurice Steger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:54) [88%] :\r\nAh, l'Angleterre et je suis tr\u00e8s content la fl\u00fbte \u00e0 bec a \u00e9t\u00e9 un instrument exotique tout le temps, elle a besoin, la fl\u00fbte \u00e0 bec pour des Oeuvres orchestrales pour la musique toucheront bras, il a, il a \u00e9crit beaucoup des au lac pour la fl\u00fbte \u00e0 bec on en trio des solos Sonata il a aim\u00e9 beaucoup la fl\u00fbte \u00e0 bec et c'\u00e9tait un grande grande tradition de jouer la fl\u00fbte \u00e0 bec \u00e0 l'Angleterre, dans les maisons, c'est une dame d'instruments domestique oui dans les maisons aussi pour les gentlemen parce que c'est tr\u00e8s facile pour transporter l'instrument, c'est aussi un instrument social toute Les MENS clap vous connaissez comme on dit en fran\u00e7ais, les Mindscape oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:38) [94%] :\r\nDes clubs anglais avec comme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:41) [87%] :\r\nL'Ariane c'est et tout \u00e7a est fondu dans 7 ans et les personnes qui sont l\u00e0, a fait quatre chose manger amus\u00e9 avec de l'alcool, du tabac et de la musique et il a jou\u00e9 beaucoup, beaucoup, beaucoup, de la musique tout le temps les m\u00eames pi\u00e8ces parce qu'ils ne sont pas professionnels comme musicien, mais de faire la musique avec les gambas avec les violons avec les fl\u00fbte \u00e0 bec, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fameux \u00e0 Londres, \u00e0 Sedan, parce que la tradition de la fl\u00fbte \u00e0 bec et vraiment sp\u00e9cifiquement pour Angleterre tr\u00e8s riche, par exemple en France, absolument pas, elle a presque disparu chez Telemann bars peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:30) [90%] :\r\nC'est un peu les grands derniers derni\u00e8res Oeuvres mais surtout pour donner une couleur sp\u00e9ciale, il y a pas de musique de chambre de pour faire avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:37) [88%] :\r\nJ'aime beaucoup, j'aime beaucoup et aussi dans les op\u00e9ras de Haendel, il a pris les fl\u00fbte AP toujours pour les moments vraiment fantastiques les moments tr\u00e8s \u00e0 Tokyo surnaturel et pour les moments avec des sc\u00e8nes du humour par exemple la fl\u00fbte \u00e0 bec pas un instrument tr\u00e8s fort et tr\u00e8s concertant, mais c'est un instrument avec des couleurs avec beaucoup de intimit\u00e9 je crois et j'aime beaucoup que Haendel a pris la fl\u00fbte \u00e0 bec pour les sonates par exemple tr\u00e8s tr\u00e8s original, il n'a pas demand\u00e9 une GEOS, pour la fl\u00fbte \u00e0 bec, qui n'est pas possible pour jouer, par exemple, c'est tr\u00e8s naturel combo jouer c'est vraiment comme il joue la fl\u00fbte \u00e0 bec, il n'a pas jou\u00e9 la fl\u00fbte \u00e0 bec mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s normal et tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:30) [91%] :\r\nOriginal pour moi et je suis tr\u00e8s content de jouer mais non un peu la musique tout cas au critiquable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:28) [86%] :\r\nLes \u00e9diteurs qui publient cette musique de chambre de Haendel son \u00e2ge de gloire \u00e9crivent toujours sur la partition fort fl\u00fbte, on va y aller au au beau, il a quand m\u00eame une sp\u00e9cificit\u00e9 de de sonorit\u00e9s demander \u00e0 la fl\u00fbte \u00e0 bec par ces sonates de Haendel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:45) [84%] :\r\nOui, absolument, ce sont 2 cat\u00e9gories quand vous imprimez un livre, c'est vraiment normal d'\u00e9crire pour au bois pour fl\u00fbte pour fl\u00fbte \u00e0 bec pour violon parce que le public est plus grand, mais il y a des Sonates et des Oeuvres qui sont vraiment sp\u00e9cialement \u00e9crit pour la fl\u00fbte \u00e0 bec parce qu'il a \u00e9cout\u00e9 les couleurs de la fl\u00fbte \u00e0 bec, et il a fait qui les possibilit\u00e9s une autre musique, par exemple les sonates de Gao, physicien de sont vraiment des sonates totalement typique et tr\u00e8s original pour la fl\u00fbte et centre aussi diverses pour fl\u00fbte traversi\u00e8re, par exemple, ou pour les sonates pour violon dans le m\u00eame temps, en Italie, par exemple, c'est plus ou moins normale d'\u00e9crire pour un instrument sorti des ce m\u00e8ne c'est c'est mais un peu diff\u00e9rente et aussi la situation de l'Angleterre, les gangs et fl\u00fbte \u00e0 bec sont les instruments de la culture de la tradition et sp\u00e9cialement aussi et consorts, \u00e7a veut dire les ensembles des fl\u00fbte et viole de gambe sont tr\u00e8s connus dans 7 ans, et c'est un grand E diff\u00e9rence de l'Italie, tous les Oeuvres sont \u00e9crits pour violon et passe continue, par exemple, c'est vraiment, vraiment diff\u00e9rentes les mondes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:09) [89%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de ces clubs o\u00f9 les hommes jouer de ces instruments en soci\u00e9t\u00e9, c'est un instrument tr\u00e8s masculin finalement la fl\u00fbte \u00e0 bec, les jeunes filles, on les mettait au clavecin et puis les fl\u00fbte sont r\u00e9serv\u00e9es aux hommes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:21) [85%] :\r\nOui historique allemand oui c'est juste aussi parce que les peintres \u00e0 penser quand une une femme joue la fl\u00fbte \u00e0 bec, elle s'\u00e9tait pas cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:31) [84%] :\r\nVous vouliez un gonfle les joues l'antenne m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:33) [88%] :\r\nIl y a des instruments pour les femmes typique baroque le clavecin peut-\u00eatre de Combe mais pas trop les instruments avant, pour moi, c'est totalement ill\u00e9gal parce qu'aujourd'hui \u00e7a change totalement pour moi c'est pas un instrument masculin ou pas masculin, je joue la fl\u00fbte \u00e0 bec et pour moi c'est tunnels parce qu'elle a aussi des id\u00e9es et un peu des caract\u00e8res, mais pour moi c'est c'est totalement ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:54) [85%] :\r\nLa preuve par l'exemple l'Maurice Steger \u00e0 votre micro David Meichtry dans son h\u00f4tel avant un concert qu'il donnait \u00e0 Coppet, c'\u00e9tait dimanche dernier, voil\u00e0, et l\u00e0, dans cette oeuvre, c'est un trio de Haendel avec le violon et le continuo cantabile et peut-\u00eatre une page f\u00e9minine puisqu'on parlait oui c'est \u00e7a : savoir si l'instrument \u00e9tait plut\u00f4t masculin ou f\u00e9minin, ainsi que le guitariste par exemple les uns consid\u00e8rent les moquettes Harris masculins consid\u00e8rent l'instrument comme une sorte d'\u00e9pouse formol, alors peut-\u00eatre que forc\u00e9ment la fl\u00fbte \u00e0 bec c'est c'est un peu diff\u00e9rent, je ne sais, probablement, je ne sais pas, je ne sais pas, je ne veux m\u00eame pas savoir vous avez cr\u00e9\u00e9 un n\u00e9ologisme fl\u00fbte \u00e0 bec East il est fl\u00fbte \u00e0 bec, oui, c'est pas si d'autres personnes du Titlis voil\u00e0 dor\u00e9navant je ne ma\u00eetrise parce que la vie n'avait pas du tout de traverse une Maurice Steger, on sait qu'\u00e0 l'\u00e9poque baroque Les hautbo\u00efstes jouer de la fl\u00fbte \u00e0 bec corps m\u00e9tis pr\u00e9c\u00e9demment etc, c'\u00e9tait souvent des poly- instrumentiste oui et Maurice Steger aussi d'une certaine fa\u00e7on, puisque la dans sa chambre d'h\u00f4tel, avant ce concert, il avait 5 instruments devant lui et il va nous les pr\u00e9senter, voil\u00e0 \u00e7a c'est charmant, c'est d\u00e9licieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:58) [81%] :\r\nC'est une fl\u00fbte vraiment anglaise, ils sont pas des tr\u00e8s diff\u00e9rentes et la fl\u00fbte fran\u00e7aise mais tr\u00e8s diff\u00e9rente et la fl\u00fbte de barrer Telemann et de Vivaldi, il y a 2 grandes familles : les fl\u00fbte et pour une fl\u00fbte de Haendel vote Purcell, un peu plus tard, c'est vraiment pas articul\u00e9 trop pas jouer trop agressif mais avec son vraiment riche et un Grande Baston dans le son, c'est vraiment important et mais non, je joue une fl\u00fbte typique pour elle d'aller se trompe qui \u00e9taient fabriqu\u00e9s \u00e0 la mani\u00e8re anglaise alors le la juge les factures \u00e9taient diff\u00e9rentes oui un copie d'un instrument de pi\u00e9t\u00e9 Brayson, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:45) [81%] :\r\nC'est de Bresson Pierre Jaillard de debout comme Prince et il a Jean-J\u00e9 a pour langue tr\u00e8s et ici le nom Peter presse est tr\u00e8s connu et c'est vraiment un, un mod\u00e8le de la fl\u00fbte \u00e0 bec tr\u00e8s sp\u00e9cial, tr\u00e8s typique pour la musique l\u00e0 parce que quand vous jouez, par exemple, concert en brandebourgeois de bar une sonate de T\u00e9l\u00e9matin, \u00e7a ne marche pas, c'est vraiment une une autre mot de le\u00e7ons sort diff\u00e9remment oui le est tr\u00e8s diff\u00e9rent, les premi\u00e8res notes sont tr\u00e8s riches et tr\u00e8s grande par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:35) [84%] :\r\nIls sont tr\u00e8s tr\u00e8s doux et autre on on on ne sont pas tr\u00e8s articul\u00e9 et Patrick point\u00e9 comme les fl\u00fbte \u00e0 bec allemand par exemple et quand vous jouez la musique fran\u00e7aise ou anglaise sur les fl\u00fbte, le son est vraiment un peu plus excentrique je crois parce que c'est, c'est tr\u00e8s riche, pas tr\u00e8s \u00e9gale dans toutes les r\u00e9sistances, je joue un peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:31) [87%] :\r\nEt les ornements aussi Maurice Steger voulait faire diff\u00e9remment, c'est, c'est de la musique anglaise ou de la musique italienne total des petites notes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:36) [84%] :\r\nAh oui, ah oui, totalement diff\u00e9rente aussi est manuscrite quand les compositeurs a fait des propositions pour faire l'ornementation est vraiment diff\u00e9rente, il y a des original par exemple de l'\u00e9cole de Corelli pour la musique italienne c'est tr\u00e8s m\u00e9lodique pas sur une dompte pour vraiment Hornaing mont\u00e9 la ligne et pour la musique anglaise c'est plus excentrique, il joue avec plus des moments sp\u00e9cial les en amont sont un peu plus de la mani\u00e8re fran\u00e7aise mais pas crois\u00e9 un grand les g\u00e2teaux comme les Italiens, et j'ai trouv\u00e9 beaucoup beaucoup beaucoup d'et manuscrite avecD. ornementation originale du temps de Haendel sur Sonate de corr\u00e9ler c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, des compositeurs comme \u00e0 pied trop Castro Rutschi William baballe tartine un peu plus tard et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant que les compositeurs, a dit pour faire les on a mutation oui texto autre avec un go\u00fbt tr\u00e8s sp\u00e9cial, \u00e7a veut dire et quand vous \u00e9coutez les m\u00e9lodies par exemple peut les m\u00e9lodies femmes de ce temps, ils sont tr\u00e8s claires et tr\u00e8s facile mais les en amont totalement la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:01) [88%] :\r\nVous pouvez nous montrer un exemple par exemple de de du monde m\u00e9lodie non et ensuite vous faites les petites notes en plus dans la cit\u00e9, donc on a des documents d'\u00e9poque dans lesquels vous devez vous plonger pour voir comment les musiciens faisaient diff\u00e9remment de la partition \u00e9crite c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:17) [89%] :\r\nOui, oui, de faire des nouvelles versions c'\u00e9tait courante th\u00e8me pour toutes les musiciens du baroque, je vais jamais ce qui \u00e9tait \u00e9crit des termes moins donc plus ou moins non il y a des orchestres dans le temps de Corelli et il a dit, le grand ma\u00eetre joue comme il est \u00e9crit, mais c'est une autre chose parce qu'il a dirig\u00e9 un grand orchestre avec plus de 100 personnes dans l'orchestre, c'est totalement une diff\u00e9rente mani\u00e8re mais la musique sp\u00e9cialis\u00e9e pour un instrument, \u00e7a veut dire toutes les sonates la musique de chambre et plus virtuose, \u00e7a veut dire avec plus des id\u00e9es plus Dorna et par exemple, je joue une m\u00e9lodie comme \u00e9crit. \r\nM\u00e9lodie tr\u00e8s fameuse de ce temps et maintenant dans une mani\u00e8re \u00e9crite dans le m\u00eame geste Mano script peut-\u00eatre du grande violoniste Castelucci la m\u00eame tir\u00e9 de ce manuscrit en anglais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:12) [85%] :\r\nC'est une autre musique ce une autre musique et comme vous, il y a tellement de notre rajouter quand vous jouez vous- m\u00eame, d'apr\u00e8s un manuscrit o\u00f9 les notes, les ornements sont \u00e9crits, vous en rajoutez aussi d'autres, vous le faites diff\u00e9remment une fois \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:25) [85%] :\r\nOui, mais je suis un peu fragile parce que c'est normal pour un musicien comme moi, qui est sp\u00e9cialis\u00e9e pour la musique ancienne de faire les eaux en amont par coeur, c'est absolument normal dans des styles tr\u00e8s diff\u00e9rentes, mais quand je joue par exemple pitre Castres outils ou tartiner ou William de Dubourg que par exemple, qui sont ces interpr\u00e8tes qui ont laiss\u00e9 les ornements \u00e9crit \u00e7a, c'est une langue tr\u00e8s sp\u00e9cifique et je veux jouer les id\u00e9es du compositeur et faire ma musique avec les notes justes et c'\u00e9tait int\u00e9ressant les en amont sont toujours aussi un miroir donne temps d'une mode quand je joue les m\u00eames sources sur le nom de Maurice Steger, tout le monde dit, or il est totalement faux mais qu'est, est-ce que c'est, c'est trop, c'est trop bizarre, trop trop des chromatique trop tout trop mais quand je joue \u00e7a sur le nom, par exemple, de Castro chic cette impression : la musique est tr\u00e8s il y a beaucoup d'Heathrow \u00e7a tr\u00e8s pourquoi il a fait des en amont, comme \u00e7a, c'est aussi pour moi une \u00e9cole de jouer vraiment pas un Style avec une \u00e9cole d'ornementation m'aussi pour toutes les compositeur \u00e0 l'autre accent et c'est vraiment un tr\u00e8s son co- parce que beaucoup, beaucoup, beaucoup d'est vraiment diff\u00e9rente, Style \u00e0 exister comme voisin et Castres tu est vraiment diff\u00e9rente co- comme Babel par extr\u00eame 2 amis \u00e0 jouer tout le temps au m\u00eame Orchestres mais des diff\u00e9rentes modes des diff\u00e9rentes caract\u00e8re et moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s 13 int\u00e9ressant et je veux faire quand je fais des heures en mutation, par ma seule vraie moi aussi une une chose tr\u00e8s original, c'est pas facile, c'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:31) [95%] :\r\nFinalement, il faut \u00eatre personnel, mais il faut respecter quand m\u00eame la musique qui est ancienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:36) [90%] :\r\nOui, oui, et aussi les moments qui sont vraiment exotiques extraordinaire parce que Les anglais par exemple, Castres a fait beaucoup des passages chromatiques c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial son ami William Babel absolument rien quand vous \u00e9coutez je joue une phrase, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:08) [88%] :\r\nC'est vrai morose \u00e9gal oui, on n'a pas l'impression d'\u00e9couter du Corelli non absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:12) [95%] :\r\nMoi je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est un Style tr\u00e8s personnel, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:18) [88%] :\r\nVous nous avez fait vos d\u00e9monstrations Maurice l'\u00e9cart sur de fluides qui sont de la m\u00eame taille pratiquement fl\u00fbte alto \u00e7a c'est oui oui oui, vous avez la 3 autres instruments de diff\u00e9rentes grandeurs, en fait, la fl\u00fbte \u00e0 bec au XVIIIe si\u00e8cle, c'est toute une collection de diff\u00e9rentes hauteurs, je vois qu'il y avait des noms tr\u00e8s po\u00e9tiques comme Voice fl\u00fbte boisson alors moi plus math\u00e9matique, c'est exclu tu vu aussi dans votre disque et alors \u00e7a d\u00e9pend de la hauteur de la de la note mais l'instrument et le m\u00eame plus ou moins, sauf qu'il y a les aigus et les graves. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:50) [83%] :\r\nOui, le syst\u00e8me en Angleterre est diff\u00e9rente, comme toutes les autres syst\u00e8mes partout, on roule \u00e0 gauche, oui c'est aboutir cette un de commande, fl\u00fbte, \u00e7a veut dire l'alto enfin et quand vous parlez d'une fl\u00fbte Sixt, \u00e7a veut dire une sixte plus haut comment le fl\u00fbte, \u00e7a veut dire une fl\u00fbte en et le vent, fl\u00fbte, c'est aussi une fl\u00fbte tr\u00e8s sp\u00e9ciale pour la France et pour l'Angleterre et la m\u00eame chose qu'il a Six pute mais \u00e0 l'octave du fl\u00fbte t\u00e9nor et c'est vraiment une, c'est la plus grande sa vous avez ici respecter peut-\u00eatre aujourd'hui, oui, peut-\u00eatre, aujourd'hui, c'est la plus grande pour les choses s'holistique oui, j'ai souhait\u00e9 t\u00e9nor, alors c'est \u00e7a, on peut dire c'est un pr\u00e9nom Henri comme le voit vont fl\u00fbte la fl\u00fbte, voix aux Fran\u00e7ais et j'aime beaucoup \u00e7a, parce que c'est aussi possible de jouer le r\u00e9pertoire des autres instruments comme la traversi\u00e8re qui est plus ou moins aussi enrayer parce qu'avec \u00e7a, je joue une tierce plus bas comme le la, le taux normal, \u00e7a fait une grande diff\u00e9rence par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:21) [86%] :\r\nOui, c'est la plus grave de celle que vous avez ici, oui, oui, oui, oui, par contre \u00e0 la petite l\u00e0, qui est une soprano je vous voulez c'est un soprano comment pour les concertos de Vivaldi, on imagine des choses tr\u00e8s aigu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:33) [85%] :\r\nOui, mais c'est la fl\u00fbte, peut-\u00eatre pour les grandes parties d'orchestre comme Lully et apr\u00e8s elle les fl\u00fbte \u00e0 bec pour Vivaldi, sans doute un peu plus air avec le sang avec trop de graisses au on est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s clair avec l'articulation parce que des partis de Vivaldi sont vraiment super virtuose et \u00e7a besoin de de jouer \u00e0 l'instrument qui fait une responsable de vraiment vite et clair, et c'est une autre mani\u00e8re ici, mais \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:29) [85%] :\r\nEt l\u00e0, c'est une fl\u00fbte plut\u00f4t de de Style anglais alors que vous, oui, oui, plus ou moins et aigu\u00eb, mais donc on nous parlait de r\u00e9ponse de l'instrument de de virtuosit\u00e9 la virtuose \u00e9tait l\u00e0 aussi \u00e9videmment beaucoup dans la technique, vous avez des mani\u00e8re particuli\u00e8re de faire d'\u00eatre mis en bouche les trous \u00e0 moiti\u00e9 pour une fl\u00fbte \u00e0 bec pour faire tous les ornements qu'on vous n'aimerait il y a beaucoup de technique est diff\u00e9rente, c'est c'est un art oui avancer plus que sur une fl\u00fbte traversi\u00e8re, par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:58) [88%] :\r\nOui, le probl\u00e8me de la fl\u00fbte \u00e0 bec et c'est par une une grande aide pour faire un son tr\u00e8s riche parce que \u00e7a monde que le corps de r\u00e9sonance et les r\u00e9sultats incombe vous souffle dans une fl\u00fbte et sont tr\u00e8s tr\u00e8s clair et Direct et c'est le probl\u00e8me aussi, c'est la chance parce que il y a pas des cl\u00e9s, il y a pas des, des choses comme le bois, le basson la clarinette, par exemple, c'est ma bouche c'est ma langue, c'est mon corps qui fait toutes les choses techniques et \u00e7a veut dire aussi que des techniques sont un peu diff\u00e9rentes, par exemple, les articulations sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes de l'Angleterre de la France et de l'Italie par exemple, de totalement les ItaliensM. : la ligne doit Direct \u00e0 \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:55) [84%] :\r\nEt les Fran\u00e7ais, dit c'est trop Direct, qu'est ce qu'on fait c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:04) [87%] :\r\nC'est vraiment diff\u00e9rentes techniques \u00e0 gonfler diff\u00e9rentes et moi, je pr\u00e9f\u00e8re de de jouer avec toutes les styles avec des autres instruments et avec aussi des autres techniques mon coup personnel et de chou, la fl\u00fbte \u00e0 bec aussi avec beaucoup des couleurs et beaucoup de dynamique parce que c'\u00e9tait aussi un probl\u00e8me c'est super difficile de faire par exemple. \r\nC'est vraiment une diminuendo de faire fantastiquement sur la fl\u00fbte \u00e0 bec et super difficile oui, parce que cette tendance \u00e0 la note l'intonation et difficile asthme dans ce sens, quand le souffle est un peu moins l'intonation chez et c'est vraiment difficile quand vous \u00e9coutez une fl\u00fbte \u00e0 bec normal. \r\nIl se rendait comme on dit, et du bruit, comme on dit, elle aide \u00e9mouvant entre des, des, des, des, ce que de la tr\u00e8s vite et peut-\u00eatre pour le go\u00fbt d'aujourd'hui, c'est pas possible de jouer trop avec \u00e7a, c'est une expression sp\u00e9ciale de jouer avec l'intonation et avec le dynamique mais l'art est de trouver dans toutes plus ou moins toutes les moments l'intonation schiste et les Fran\u00e7ais, a dit : tu fais sur un ton un flatte mon fibrates tr\u00e8s fran\u00e7ais mais tu commences avec l'intonation juste et le flottement et un peu plus bas par exemple. \r\nCette sorte de vibrato Laurence, c'est vraiment super joli mais peut-\u00eatre pour les co\u00fbts d'aujourd'hui, c'est un peu faux peut-\u00eatre, peut-\u00eatre l'\u00e9cole anglais a fait beaucoup de petites Thrill, des petites choses sur une note avec des diff\u00e9rentes fibres Atos, \u00e7a veut dire je crois les go\u00fbts sont tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes dans toutes les styles, par exemple, de faire un flottement dans une pi\u00e8ce de Vivaldi, c'est vraiment tr\u00e8s bizarre, tr\u00e8s bizarre, les Fran\u00e7ais, les Italiens se mais pas me cr\u00fbment non absolument pas, absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:30) [89%] :\r\nMerci beaucoup Maurice Steger peut-\u00eatre un dernier exemple de cette musique anglaise que vous venez de signer au disque avec elle ach\u00e8tera dans une version avec la fl\u00fbte, celle que je vous laisse choisir et la d\u00e9monstration de ce que tous ces armements c'est la fl\u00fbte \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:16) [86%] :\r\nC'est qu'une capote tr\u00e8s fameuse et l'effet de corr\u00e9ler oui et beaucoup des amis deN. a fait des variations sur le th\u00e8me de ce cadre et j'aime beaucoup de inclut aussi des musiques qui sont femmes du temps du Haendel parce que il a en outre il aussi dans une nouvelle il mode de la musique Angleterre la venue \u00e0 Londres et qu'Aur\u00e9lie \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s fameux pas comme une personne, mais la musique Alain Joxe lui toutes les musiques de corr\u00e9ler sans jouer beaucoup, beaucoup, beaucoup de fa\u00e7on beaucoup des instruments et j'aime beaucoup de de faire la comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:01) [82%] :\r\n\u00e9chou\u00e9 comme \u00e7a la fl\u00fbte \u00e0 bec soufflant David Meichtry oui, c'est superbe, c'est notre mot reste gardant dans son dernier disque Mister Anders des nains et une page qui figure \u00e0 la fin d'un concerto pour fl\u00fbte de G\u00e9mini Annie Francesco Jimmy n'a ni le Londonien qui avait repris la Sonate opus 5 num\u00e9ro 11 de Corelli dans cette gavotte que Maurice Steger nous a montr\u00e9 aussi dans son sa simplicit\u00e9 avec l'instrument celle que oui, et donc c'est un concerto ou il ne l'indique sur son disque Maurice Steger s'inspire des variations Des ornements de par Pietro Crest Rutschi et Matthew Dubourg de musiciens virtuoses de la Londres 2730 voil\u00e0 une science \u00e0 beaucoup de niveaux pour jouer de cet art, un grand merci, en plus, Maurice mais au Steger vraiment quelqu'un de passionn\u00e9, on sent l'authenticit\u00e9 vraiment de de son amour pour cet instrument oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T08:52:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steger, Maurice", "role": "fl\u00fbtiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83F68B83-1719-4607-8BB7-C1B8574838F0", "internalArchiveId": "83F68B83-1719-4607-8BB7-C1B8574838F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le vin, de l'amphore \u00e0 la mondialisation (5/5) : Contenus et contenants", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Contenus et contenants\r\nJean Leclerc termine cette semaine avec Rapha\u00ebl Guillet, auteur du documentaire \"Je suis la F\u00eate des Vignerons\", que vous pourrez d\u00e9couvrir ce dimanche 2 juin \u00e0 21h05 sur RTS Deux. R\u00e9sum\u00e9: \r\nElle est un comme un miracle qui se produirait cinq fois par si\u00e8cle depuis 1797. La F\u00eate des Vignerons lib\u00e8re le caract\u00e8re des Vaudois de leur l\u00e9gendaire retenue. Elle transforme toute une r\u00e9gion en un gigantesque bateau ivre. L'ar\u00e8ne de 2019 accueillera 20'000 spectateurs, soit l'\u00e9quivalent de la population de Vevey. Garante de la tradition, la Confr\u00e9rie des Vignerons veille \u00e0 la faire \u00e9voluer et engage les artistes qui collent au mieux \u00e0 leur \u00e9poque.\r\nPhoto: image tir\u00e9e du film\r\n\r\n* * Jean Leclerc termine cette semaine avec Rapha\u00ebl Guillet, auteur du documentaire Je suis la F\u00eate des Vignerons, que vous pourrez d\u00e9couvrir ce dimanche 2 juin \u00e0 21h05 sur RTS Deux. R\u00e9sum\u00e9: Elle est un comme un miracle qui se produirait cinq fois par si\u00e8cle depuis 1797. La F\u00eate des Vignerons lib\u00e8re le caract\u00e8re des Vaudois de leur l\u00e9gendaire retenue. Elle transforme toute une r\u00e9gion en un gigantesque bateau ivre. L'ar\u00e8ne de 2019 accueillera 20'000 spectateurs, soit l'\u00e9quivalent de la population de Vevey. Garante de la tradition, la Confr\u00e9rie des Vignerons veille \u00e0 la faire \u00e9voluer et engage les artistes qui collent au mieux \u00e0 leur \u00e9poque.\u00a0Photo: image tir\u00e9e du film", "durationSec": 1822, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439551", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicThemes": ["vinification", "vin"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 31.05.2019", "Histoire vivante du 31.05.2019", "Le vin, de l'amphore \u00e0 la mondialisation (5/5) / HV_2019-05-31T13:30:00_histoire-vivante", "Le vin, de l'amphore \u00e0 la mondialisation (5/5) / HV_2019-05-31T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Contenus et contenants\n\nJean Leclerc termine cette semaine avec Rapha\u00ebl Guillet, auteur du documentaire \"Je suis la F\u00eate des Vignerons\", que vous pourrez d\u00e9couvrir ce dimanche 2 juin \u00e0 21h05 sur RTS Deux. R\u00e9sum\u00e9: \nElle est un comme un miracle qui se produirait cinq fois par si\u00e8cle depuis 1797. La F\u00eate des Vignerons lib\u00e8re le caract\u00e8re des Vaudois de leur l\u00e9gendaire retenue. Elle transforme toute une r\u00e9gion en un gigantesque bateau ivre. L\u02b9ar\u00e8ne de 2019 accueillera 20\u02b9000 spectateurs, soit l\u02b9\u00e9quivalent de la population de Vevey. Garante de la tradition, la Confr\u00e9rie des Vignerons veille \u00e0 la faire \u00e9voluer et engage les artistes qui collent au mieux \u00e0 leur \u00e9poque.\n\nPhoto: image tir\u00e9e du film", "Contenus et contenants\n\nJean Leclerc termine cette semaine avec Rapha\u00ebl Guillet, auteur du documentaire \"Je suis la F\u00eate des Vignerons\", que vous pourrez d\u00e9couvrir ce dimanche 2 juin \u00e0 21h05 sur RTS Deux. R\u00e9sum\u00e9: \nElle est un comme un miracle qui se produirait cinq fois par si\u00e8cle depuis 1797. La F\u00eate des Vignerons lib\u00e8re le caract\u00e8re des Vaudois de leur l\u00e9gendaire retenue. Elle transforme toute une r\u00e9gion en un gigantesque bateau ivre. L\u02b9ar\u00e8ne de 2019 accueillera 20\u02b9000 spectateurs, soit l\u02b9\u00e9quivalent de la population de Vevey. Garante de la tradition, la Confr\u00e9rie des Vignerons veille \u00e0 la faire \u00e9voluer et engage les artistes qui collent au mieux \u00e0 leur \u00e9poque.\n\nPhoto: image tir\u00e9e du film"], "variantIds": ["ece-10439552", "ece-10439551"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T11:49:12Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [91%] :\r\nMerci d'\u00e9couter la premi\u00e8re tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, voici Histoire vivante Jean Leclerc Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est la Vierge Marie en d\u00e9shabill\u00e9 de soie, pourquoi il y a des bouteilles de Bourgogne \u00e0 \u00e9paules tombantes des bouteilles d'Alsace en forme de clocher de la cath\u00e9drale de Strasbourg et des bouteilles de Bordeaux, \u00e9paules carr\u00e9es trahison devant vous connaissez beaucoup de gens tr\u00e8s pas cette semaine un certain fruits peuvent, c'est l'incarnation de la lumi\u00e8re du soleil, le pays de l'amphore il y avait dans les vins antiques \u00e9norm\u00e9ment d'additifs \u00e0 la mondialisation, nous avons d\u00e9truit le mythe de l'\u00e9l\u00e8ve incivilit\u00e9s de la ligne France contenus plus \u00c9ric un non les concentration tr\u00e8s fruit\u00e9e et contenants, le vin, rapport au temps qui n'est pas du tout lin\u00e9aire, elle ne couronne pas le vigneron qui produit le plus, on va couronner le vigneron, qui a r\u00e9ussi \u00e0 le mieux entretenir sa vigne la pichenette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:09) [87%] :\r\nC'est ce que je veux faire avec mon vrai nom, Yaound\u00e9, \u00e7a va, je sais pas besoin d'avoir toujours 12 autour de moi pour me dire ce que je dois faire, vous \u00eates la dame, regardez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [81%] :\r\nGrosses couilles oui non pas dormir les auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:19) [91%] :\r\nVoulez -vous bien vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:24) [97%] :\r\nRapha\u00ebl Guillet, journaliste \u00e0 la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:28) [89%] :\r\nVous avez fait Rapha\u00ebl combien de va dire de rubriques vous avez travaill\u00e9 dans des quantit\u00e9s de secteurs si je ne m'abuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:37) [84%] :\r\nC'est vrai, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 la Radio suisse romande comme flashy de nuit \u00e0 Couleur 3, ensuite, d'\u00eatre un plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:45) [87%] :\r\nComme vous y voir, d'ailleurs, puisque moi- m\u00eame j'\u00e9tais assez fr\u00e9quemment dans ces couloirs \u00e0 ces horaires l\u00e0 exactement pour les matinales cependant souvent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:55) [93%] :\r\nMoi, c'\u00e9tait la nuit, d'abord c'est ensuite effectivement un peu un peu partout la schistes reporter et ensuite j'ai travaill\u00e9 \u00e0 partir de 1945 comme journaliste \u00e0 l'international, comme on dit, j'ai fait pendant 15 20 ans les \u00e9lections dans le monde, de temps en temps, une zone de conflit vraiment la mati\u00e8re internationale qui m'a passionn\u00e9, notamment le Proche-Orient o\u00f9 je suis all\u00e9 beaucoup beaucoup et depuis quelques ann\u00e9es maintenant, je travaille \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et j'ai plus de travailler sur la Suisse, je ne sais pas pourquoi, c'est sans doute li\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge, on a peut-\u00eatre davantage besoin de conna\u00eetre ses racines et j'ai moins envie d'aller au Pakistan, j'ai moins envie d'aller loin et j'ai envie d'aller loin, mais ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:41) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, Rapha\u00ebl, hier, on a un petit moment \u00e0 passer ensemble, vous \u00eates effectivement dans le local, la mais avec un nouvel outil, puisque jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais c'est quand m\u00eame essentiellement avec un micro, un c\u00e2ble et puis un enregistreur, tout comme la maintenant, en fait, et puis un an maintenant, il y a d'images, racontez -nous ce passage \u00e0 l'image, puisque vous \u00eates l'auteur du prochain documentaire l'histoire vivante, donc d'abord f\u00e9licitations c'est une mont\u00e9e en grade est -ce que c'est quelque chose qui pour vous correspondait \u00e0 un d\u00e9sir envie d'aller toucher le documentaire, apr\u00e8s avoir exerc\u00e9 le journalisme sous ses diff\u00e9rents aspects que vous nous avez \u00e9voqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:19) [91%] :\r\nBon, il se trouve que moi j'ai commenc\u00e9 par l'image, par le biais d'une \u00e9mission qui \u00e9tait assez connu des t\u00e9l\u00e9spectateurs romands qui s'appelait la course autour du monde qui \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 des jeunes \u00e9tudiants pas encore professionnel et qui nous permettait de faire le tour du monde avec une petite cam\u00e9ra super- 8 et c'est l\u00e0 que j'ai pour la premi\u00e8re fois de l'image, mais il est vrai que j'\u00e9tais pas un tr\u00e8s bon cameraman, j'\u00e9tais plut\u00f4t un texte, un gars qui \u00e9crivait des textes et qui des illustr\u00e9s comme ils pouvaient avec une cam\u00e9ra et beaucoup de flou, \u00e0 l'image d'ailleurs parce que j'\u00e9tais pas tr\u00e8s technique mais en fait \u00e0 la base c'\u00e9tait quand m\u00eame mon 1er contact avec le journalisme, c'\u00e9tait de faire des petits films apr\u00e8s 20 ans de Radio c'est vrai que j'ai eu envie d'changer, vous savez quand on est en en Irak quand on est en Bosnie ou m\u00eame dans des zones de catastrophe naturelle. \r\nOn fait des papiers fait de l'analyse raconte : on donne la parole \u00e0 des gens et on se dit : ah, je me demande si le fait d'avoir l'image en plus ne donnerait pas un impact suppl\u00e9mentaire \u00e0 ce que je fais et c'est ce que j'ai voulu tester en venant travailler \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et maintenant, \u00e7a fait 15 ans et je suis content d'avoir exp\u00e9riment\u00e9 ce m\u00e9dia, m\u00eame si j'adorerai toujours la radio parce que la radio, un petit suppl\u00e9ment d'\u00e2me par rapport \u00e0, \u00e0 l'image, les images sont peut-\u00eatre plus belle \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [91%] :\r\nDes lames, c'est d'ailleurs ce suppl\u00e9ment d'\u00e2me pour vous, c'est quoi \u00e7a, \u00e7a ne nous int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:52) [89%] :\r\nJe suis un impression que la radio entrent plus dans le quotidien des gens que la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a va peut-\u00eatre changer avec ces nouveaux supports, mais la t\u00e9l\u00e9vision, elle est dans le salon, donc elle est tout pr\u00e8s du frigo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:06) [88%] :\r\nEt \u00e7a peut arriver aussi \u00e0 un poste de radio d'\u00c9tat, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du frigo, m\u00eame si c'est pas tr\u00e8s bon pour les ondes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [91%] :\r\nC'est vrai, la radio, moi je l'\u00e9coute souvent mal naturellement plus mobile, la radio, moi je l'\u00e9coute souvent en allant faire un footing en allant marcher en marchant depuis la gare Cornavin jusqu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et j'ai un rapport de concentration sup\u00e9rieure \u00e0 mon attention leur la t\u00e9l\u00e9vision. \r\nEt je l'\u00e9coute aussi parfois, et j'ai pas de voiture, mais si je loue une voiture, je l'\u00e9coute dans l'habitacle et il y a une esp\u00e8ce de concentration maximale, m\u00eame si j'ai des heures sous la route, et donc il y a quelque chose de particulier dans ce suppl\u00e9ment d'\u00e2me qu'\u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:50) [95%] :\r\nAlors on va le clignotant et puis on va encha\u00eener parce qu'il est temps quand m\u00eame de parler d'un documentaire dont vous allez nous donner le titre, je vous prie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:58) [91%] :\r\nJe suis la F\u00eate des Vignerons : je suis n\u00e9 dans une r\u00e9gion qui invite au silence, vous la regardez vous dites ou \u00e0 faire des phrases devient d\u00e9risoire. \r\nDe l\u00e0, peut-\u00eatre l'\u00e9conomie de paroles qui caract\u00e9rise le pays de vont. \r\nUne vertu \u00e9galement entre le Chablais et l\u00e0 vous mais attention quand on se tait dans cette r\u00e9gion du L\u00e9man, c'est qu'on a une id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate. \r\nCette id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate, elle vient de tr\u00e8s loin dans le temps, elle se transmet -t-elle un secret de famille, de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration elle incite \u00e0 retenir son souffle \u00e0 faire provision d'\u00e9nergie \u00e0 la stocker la multiplier l'entretenir de jour en jour de mois en mois, saison apr\u00e8s 16. \r\nToute cette \u00e9nergie patiemment accumul\u00e9s se r\u00e9pand tous les 20 ans dans la r\u00e9gion. \r\nEt comme la lave d'un volcan, elle se mettent \u00e0 monter dans mon corps, a coul\u00e9 dans mes veines et \u00e0 faire battre mon coeur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:17) [97%] :\r\nFace au lac devant 16000 spectateurs mass\u00e9s dans l'ar\u00e8ne g\u00e9ante, le rideau se l\u00e8ve enfin sur le grand spectacle. \r\nDes merveilles et de ravissement d\u00e9but ce Dieu du soleil appara\u00eet environn\u00e9 des rayonnant archer de sa gare. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:36) [97%] :\r\n\u00e0 quoi tient cette \u00e9tonnante alchimie entre une f\u00eate et un peuple depuis maintenant plus de 200 ans, la r\u00e9ponse se trouve dans l'histoire que je vais vous raconter mon histoire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:48) [77%] :\r\nJe suis le roi \u00e9ph\u00e9m\u00e8re du pays de la f\u00eate \u00e0 chaque g\u00e9n\u00e9ration, j'aurais appareil lorsque Ren\u00e9 la grande plat ordonnateur vaudoise la retraite des Vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:00) [93%] :\r\nAlors, je suis la F\u00eate des Vignerons dont je sors \u00e0 l'instant puisque je viens de voir votre documentaire, vous pouvez nous dire un petit peu, on devine le sujet \u00e9videmment mais racontez -nous, vous concernant vous Rapha\u00ebl la gen\u00e8se du projet, comment \u00e7a s'est construit pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:16) [91%] :\r\n\u00e0 la base il y a 2 3 ans j'\u00e9tais producteur d'une \u00e9mission qui s'appelait les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement en revenait sur des gros \u00e9v\u00e9nements avec les protagonistes, enfin lib\u00e9r\u00e9 du devoir de silence qui est souvent important lorsque l'actualit\u00e9 est tr\u00e8s chaude et et pour avoir fait plusieurs \u00e9missions de ce type, je me suis dit tiens je ferai bien les coulisses de la pr\u00e9paration de la f\u00eate des vignerons, c'est l'avenir, donc de 2019, 2 cette ann\u00e9e, seulement voil\u00e0, le projet \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 et j'en ai parl\u00e9 \u00e0 Ir\u00e8ne, des documentaires et elle m'a dit : mais il y a d\u00e9j\u00e0 une \u00e9quipe qui travaille depuis 5 ans sur ce projet de mani\u00e8re donc beaucoup plus cons\u00e9quente que je n'aurais eu les moyens de le faire et elle me dit, en revanche, si tu veux, tu peux faire l'histoire n'a fait des Vignerons, il faut qu'on fasse \u00e7a, on a envie de le faire si \u00e7a t'int\u00e9resse et je dois \u00eatre franc, la premi\u00e8re r\u00e9action comme je voulais faire les coulisses de la pr\u00e9paration de la f\u00eate actuel c'\u00e9tait ou le long, je ne sais pas si je saurais faire je sais pas si je vais \u00eatre passionn\u00e9 par le fait de replonger dans des images datant de 1900 1920 1900 et m\u00eame avant, et j'ai eu un doute, j'ai laiss\u00e9 un temps de r\u00e9flexion et puis je suis comme aussi \u00e0 lire l'histoire de la F\u00eate des vignerons et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a passionnant, donc au d\u00e9part, j'\u00e9tais plut\u00f4t h\u00e9sitant et ensuite \u00e0 la lecture d'un tr\u00e8s beau livre qui retrace vraiment l'histoire de la F\u00eate des Vignerons et de la confr\u00e9rie, qui est l'institution qui organise cette f\u00eate 4 ou 5 fois par si\u00e8cle, j'ai \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 parce que je me suis rendu compte qu'en voyant des fresques de 1820 1860 je reconnaissais la r\u00e9gion d'o\u00f9 je viens, ce que je viens de cette r\u00e9gion. \r\nPuis, en m\u00eame temps je la reconnaissais pas parce qu'il manquait tout et manqu\u00e9s, les autoroutes, etc, et je me suis pris au jeu, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 regarder ce qui existait au niveau des archives de la RTS alors l\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment d'chou \u00e9norm\u00e9ment d'chaud \u00e9norm\u00e9ment de choses, donc je me suis pris au jeu, j'ai dit OK, on y va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:24) [88%] :\r\nQuand on dit \u00e9norm\u00e9ment d'chose Rapha\u00ebl Guillet moi qui sort du film, je peux en t\u00e9moigner, effectivement, on a l'impression de temps en temps d'avoir quasiment \u00e0 faire un film sur M\u00e9li\u00e8s ou que sais -je, puisqu'on a affaire effectivement \u00e0 de la vieille archive des couleurs pass\u00e9es pour les tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s ancienne, vous nous raconter \u00e7a, c'est pas le fond RTS, c'est un autre fonds o\u00f9 ce sont d'autres font au pluriel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:49) [89%] :\r\nAlors, effectivement, la Confr\u00e9rie des Vignerons elles-m\u00eames dispose d'un certain nombre d'images, la cin\u00e9math\u00e8que suisse aussi avec le Cin\u00e9- Journal et la RTS, mais c'est vrai que la RTS, elle a surtout des images de 1977 1999 avec beaucoup d'images de coulisses, parce qu'il y a des reportages qui ont \u00e9t\u00e9 faits autour de la f\u00eate, en plus des spectacles, bien s\u00fbr, mais autour, beaucoup en 1977 et en 99 1955 il y a pas \u00e9norm\u00e9ment. \r\nPour ce qui concerne les coulisses de la F\u00eate des Vignerons il y a le spectacle 1927 et 1905 il y a quelques extraits, etc, plus tout le fond de la confr\u00e9rie, qui vient d'\u00eatre restaur\u00e9e actuellement, mais c'est avant tout des images du spectacle et on aimerait avoir un petit peu plus d'images de la vie quotidienne de Vevey, \u00e0 l'\u00e9poque de la r\u00e9gion, mais c'est vrai qu'il y y a quand m\u00eame un certain nombre de choses qui fait que, vous savez, c'est quand m\u00eame des \u00e9missions qui ont un budget relativement limit\u00e9 en jours de travail pour un journaliste \u00e7a r\u00e9alisateur etc, c'\u00e9tait \u00e9norme. \r\nTout ce qu'il fallait essayer de brasser de brasser de capter de s\u00e9lectionner, donc c'\u00e9tait un un travail avant tout de s\u00e9lection des archives, plus que le tournage puisque il y a eu 4 ou 5 jours de tournage pour en fait interrog\u00e9 des historiens d'anciens figurant pour avoir un peu l'\u00e9clairage, de leur point de vue personnel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:20) [83%] :\r\nSur ces archives premi\u00e8re fait 1797. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:23) [86%] :\r\nC'est justement parce que c'est l\u00e0 qu'on a proc\u00e9d\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 un couronnement des meilleurs Vignerons sur la place du march\u00e9, avouent, c'\u00e9tait vraiment une parade \u00e7a a \u00e9volu\u00e9, c'\u00e9tait en en cort\u00e8ge \u00e0 d'une soci\u00e9t\u00e9 commune, on avait tant d'autres qui avec le temps, a gagn\u00e9 magnificence, on y a mis des ornements. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:43) [96%] :\r\nMais c'est vraiment le fait de s'arr\u00eater sur la place du march\u00e9 sur une estrade qui fait qu'on va transformer ce qui \u00e9tait quand cort\u00e8ge on inspecte. \r\nLa F\u00eate des Vignerons, elle est chaque fois Doll\u00e9 th\u00e9matique de son alors l'\u00e9cologie ou 77 encore 99 2019 certainement, aussi et surtout vous avez par exemple 1905 morts axe qui int\u00e8gre le phyllox\u00e9ra le mildiou et tout sera pour les paroles des chansons, c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 aussi pour en \u00eatre les plus belles f\u00eates diminueront, \u00e7a va \u00eatre 1905, la f\u00eate a ador\u00e9, mort accent et apr\u00e8s une 1927 on est vraiment au paroxysme des ann\u00e9es de crise, avec en plus une m\u00e9t\u00e9o catastrophique depuis plus de 20 ans, donc c'est vraiment des ann\u00e9es difficiles, et en fait, la, la, la F\u00eate des Vignerons, elle est un peu comme un espoir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:42) [88%] :\r\nIl va y avoir, en 1955 il a fallu attendre que la 2\u00e8me guerre mondiale s'ach\u00e8ve, que l'Europe se rel\u00e8ve l'\u00e9poque avait compl\u00e8tement chang\u00e9 les gens tout d'un coup, ils avaient la possibilit\u00e9 d'aller au cin\u00e9ma, il y avait des premiers festivals qui est secret, il y a les premi\u00e8res t\u00e9l\u00e9visions qui commen\u00e7aient \u00e0 \u00eatre install\u00e9es dans les caf\u00e9s, donc tout d'un coup, au sein du Conseil de la confr\u00e9rie, on s'est dit : mais est-ce que \u00e7a vaut encore la peine d'investir des millions pour faire une f\u00eate des millions, est ce que les gens vont se d\u00e9placer et l\u00e0, en fait, ils vont faire le choix de l'ouvrir \u00e0 l'international, \u00e7a va donner la premi\u00e8re fait qui \u00e9tait un peu comme Hollywood sur les mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:24) [84%] :\r\nEt \u00e7a, c'est tr\u00e8s joli, on revient aux racines chr\u00e9tiennes de la f\u00eate avec le texte dans les de plus et la mise en sc\u00e8ne de Charles Apoth\u00e9loz, on est dans une \u00e9poque, on cherche davantage la simplicit\u00e9 m\u00eame si on a explos\u00e9 le discours, m\u00eame si on a l'explosion de et puis enfin, voil\u00e0, on est dans ces milieux -l\u00e0, mais on on cherche tout va. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:44) [90%] :\r\nUne f\u00eate des Vignerons, m\u00eame celle de 1999, on est l\u00e0 dans un contexte o\u00f9 Vevey est en crise, avec un souhait les ateliers m\u00e9caniques les imprimeries qui avait ferm\u00e9, on \u00e9tait alors \u00e0 presque 13 pourcent de ch\u00f4mage \u00e0 Vevey, donc la F\u00eate des Vignerons tout d'un coup, outre le fait que \u00e7a donne du travail aux entreprises, on a senti un vent d'optimisme se lever \u00e0 Vevey, \u00e0 partir de 1995 minutes 6. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:11) [90%] :\r\nAlors il Guillet, puisque vous avez choisi depuis quelque temps d\u00e9j\u00e0 de revenir au local apr\u00e8s avoir pendant une quinzaine d'ann\u00e9es, fr\u00e9quent\u00e9 l'international sous bien des latitudes du coup que D\u00e9couvrez -vous sur ce local au travers de ce documentaire, donc forc\u00e9ment vous D\u00e9couvrez quantit\u00e9 d'information. \r\nSans doute, vous ne soup\u00e7onnez pas par rapport \u00e0 cette f\u00eate sp\u00e9cifique mais peut-\u00eatre commencez votre r\u00e9ponse en abordant cette dimension locale puisque vous vous \u00eates interrog\u00e9 o\u00f9 vous avez eu besoin de renouer avec ses racines, qu'est ce que c'est que le dialogue que vous avez pu \u00e9tablir un bain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:56) [87%] :\r\nJ'ai un peu peur de dire une platitude mais si on creuse vraiment dans le local, premi\u00e8rement, on risque d'arriver en Nouvelle Z\u00e9lande, donc on on sort le Kremlin mais surtout en tout, c'est quelque chose de beaucoup plus universel, effectivement, la F\u00eate des Vignerons pour ceux qui n'aiment pas \u00e7a, c'est du folklore, c'est quelque chose d'un peu ennuyeux, c'est des danses avec des costumes, etc, alors qu'en fait, c'est autre chose, c'est le rythme des saisons, c'est le fait de faire pousser quelque chose dans la terre, en l'occurrence du raisin mais on parle aussi du bl\u00e9 dans cette f\u00eate, c'est comprendre les relations \u00e9conomiques qui se tissent entre la r\u00e9gion veveysanne et par exemple la mauvaise Ch\u00e2tel Saint-Denis avec les gars qui s'occupe du b\u00e9tail, des vaches, c'est apprendre que les vignerons qui \u00e9tait aussi paysans qui avait des vaches dans les ann\u00e9es 1900 emmener l'\u00e9t\u00e9 leurs vaches \u00e0 la montagne, les donn\u00e9es aux paysans fribourgeois justement pour qu'il les gardent durant l'\u00e9t\u00e9 et pour payer ce travail, il leur apporter des bouteilles de vin, ils ont profit\u00e9 pour acheter du fromage, c'est les \u00e9changes \u00e9conomiques tr\u00e8s concrets qui se tisse et tout \u00e7a, c'est dans la F\u00eate des Vignerons, c'est pour \u00e7a qu'il y ait le rang des vaches dans cette f\u00eate des vignerons, c'est parce que les vignerons qui allait amener leur b\u00e9tail, ils ont entendu ce Champ \u00e0 ce moment -l\u00e0 et ce sont des mati\u00e8res, il faudrait que vous veniez le chanter lorsqu'on fait notre prochaine F\u00eate dans 20 ans, et caetera et Laurent des vaches et pr\u00e9sent dans cette f\u00eate depuis 1815 soit c'est cette ann\u00e9e- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:42) [85%] :\r\nVoil\u00e0 1927 mon grand- p\u00e8re, Robert Colliard \u00e9tait soliste durant des vaches. \r\nEt en 1955 il \u00e9tait ma\u00eetre armaillis mon p\u00e8re \u00e9tait meneur de vaches et moi- m\u00eame \u00e9galement meneur d'. \r\n1977 Mon p\u00e8re \u00e9tait ma\u00eetre Hermann. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:10) [72%] :\r\nJe voyage, c'est votre projet affirme pr\u00eate c'est ma 3\u00e8me fait des. \r\nC'est la plus belle \u00e9coutez les 3 n'ont laiss\u00e9 un souvenir inoubliable, je crois, au moins \u00e7a la derni\u00e8re ne veut moyen conf\u00e8re la 4\u00e8me mais il faudra, par leur sont -ils compt\u00e9s, voil\u00e0 mon petit-fils, c'est la quatri\u00e8me v\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:35) [89%] :\r\n99 j'ai \u00e9t\u00e9 comme ma\u00eetre Hermann et l\u00e0, on avait la 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration est ce que j'avais mon petit-fils avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:59) [91%] :\r\nS'agit -il d'ailleurs du seul RPR, que l'on retrouve de mani\u00e8re redondante de cycle en cycle o\u00f9 il y en a -t-il d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:07) [90%] :\r\nIl y en a d'autres, il y a la fameuse chanson de Rousseau, allons danser sous les ormeaux, qui est r\u00e9apparu \u00e0 chaque f\u00eate des vignerons, il y a, il y en a d'autres qui sont un peu des passages oblig\u00e9s, ils ne sont pas compl\u00e8tement parce que certains auteurs d\u00e9cide par exemple de renoncer \u00e0 telle Champ pour telle \u00e9dition etc mais ce sont quand m\u00eame des chansons qui rythment les si\u00e8cles puisque maintenant on parle de 2 si\u00e8cles de f\u00eate des vignerons au niveau du spectacle, on en retrouve plusieurs effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:35) [89%] :\r\nVous avez r\u00e9pondu en partie un fait li\u00e9 parce que vous vous \u00eates appuy\u00e9e effectivement dans votre r\u00e9ponse sur le plus \u00e9vident, c'est-\u00e0-dire ce sur quoi vous avez travaill\u00e9 la F\u00eate des Vignerons et notamment au travers des nombreuses archives qui ponctuent votre documentaire, je suis la F\u00eate des Vignerons avoir dimanche soir sur RTS de mai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:53) [93%] :\r\nPlus que \u00e7a, en interrogeant le local, ce local si singulier, si particulier et \u00e0 l'occasion de la fabrication de ce documentaire, vous D\u00e9couvrez quelque chose que vous n'aviez pas encore soup\u00e7onn\u00e9 de votre propre coin de votre propre r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:08) [93%] :\r\nEn plongeant dans cette histoire- l\u00e0 et je vais vous dire que j'ai l'impression de faire partie de cette r\u00e9gion et d'\u00eatre comme tous ces personnages qu'on voit dans les archives et qui sont tous morts aujourd'hui d'\u00eatre quelque chose de fini quelque chose de qui a une dur\u00e9e de vie tout \u00e0 fait \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et je trouve assez beau de faire partie de tous ces personnages qui sont balay\u00e9es par le vent qui sont balay\u00e9es par le temps qui passe et et je trouve assez \u00e9mouvant d'\u00eatre partie prenante de cette r\u00e9gion qui honore quelque part les anc\u00eatre \u00e0 chaque f\u00eate des vignerons on pense \u00e0 la prochaine F\u00eate des Vignerons moi je penserai \u00e0 mes parents qui \u00e9taient venus \u00e0 la derni\u00e8re et qui sont plus l\u00e0 ou ou des choses comme \u00e7a, j'ai impression que il y a cette notion -l\u00e0 qui nous d\u00e9passe et dont on per\u00e7oit. \r\nLe c\u00f4t\u00e9 un peu tragique finalement r\u00e9guli\u00e8rement, c'est-\u00e0-dire tous les 25 ans, moi j'ai particip\u00e9, non pas en tant que figurants mais en tant que f\u00eatards \u00e0 la f\u00eate de Vignerons de 1977 je revenais d'Allemagne o\u00f9 j'\u00e9tais all\u00e9 travailler dans une ferme pourra prendre l'allemand, j'\u00e9tais gymnasien \u00e0 l'\u00e9poque, je vous ai mon bac, j'avais 17 ans la suivante, j'avais d\u00e9j\u00e0 40 ans maintenant je viens d'avoir 60 la prochaine je serai peut-\u00eatre en chaise roulante, mais on sent la marque du temps qui passe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:33) [90%] :\r\nC'est sans doute la singularit\u00e9 d'ailleurs de cette f\u00eate des vignerons c'est peut-\u00eatre \u00e9galement la singularit\u00e9 de ce pays, la Suisse, quant \u00e0 ce rapport \u00e0 la temporalit\u00e9 l\u00e0 en tout cas, il est vrai que, dans le documentaire, c'est tout \u00e0 fait frappant quand vous faites la comparaison entre la F\u00eate des Vignerons 1999 et celles \u00e0 venir maintenant on se rend compte, on a rien tombe du bond technologique ph\u00e9nom\u00e9nale dans lequel on est et du changement int\u00e9gral de soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a c'est je vois pas beaucoup d'exemples dans ce qui peut exister, soit \u00e0 l'\u00e9chelle festives ou autre \u00e9quivalent, je trouve \u00e7a tout \u00e0 fait passionnant et de justement de pouvoir le mettre un peu Boutabout ou \u00e0 la suite pour voir \u00e0 quel point en l'espace d'une vingtaine d'ann\u00e9es, et notamment aujourd'hui, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un petit peu moins sensible hier la sensation de l'acc\u00e9l\u00e9ration de la temporalit\u00e9 vraiment marquante aller vraiment frappant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:28) [91%] :\r\nOui, c'est vrai qu'que cette notion d'adaptation de la f\u00eate \u00e0 chaque \u00e9poque, en 1977 on est en pleine p\u00e9riode hippie. \r\nAmour Libre les Bacchantes, elles \u00e9taient pratiquement nue et il a quand m\u00eame fallu l'intervention d'une de personnes pour qu'elle veille un petit justaucorps un peu plus habill\u00e9, ce serait plus possible aujourd'hui, \u00e7a, j'ai l'impression donc chaque f\u00eate correspond \u00e0 son \u00e9poque, et on se rend compte que les \u00e9poques, il se chasse elle passe l\u00e0, on est maintenant entr\u00e9 dans une \u00e9poque qui s'appelle l'\u00e9poque num\u00e9rique, on ne sait pas ce que sera la prochaine dans 20 25 ans, on sait m\u00eame pas s'il existera encore, mais c'est vrai que, il y a ce rapport au temps et je pense que c'est pour \u00e7a que \u00e7a parle beaucoup aux gens de la r\u00e9gion, quand je dis les gens de la r\u00e9gion, c'est assez large hein c'est Chablais jusqu'\u00e0 Lausanne et m\u00eame davantage, puisque les neuch\u00e2telois Bien commence \u00e0 venir, les ne voient peut-\u00eatre un peu moins sont peut-\u00eatre davantage tourn\u00e9s vers la France, encore que le directeur g\u00e9n\u00e9ral du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la f\u00eate soit un Genevois Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, donc peut-\u00eatre que \u00e7a am\u00e8nera davantage les gens de Gen\u00e8ve, mais quelque part, il y a une dimension identitaire \u00e0 cette f\u00eate qui d\u00e9passe la seule r\u00e9gion Bezannes c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:44) [83%] :\r\nAucun je veux secret l'Op\u00e9ra avait trouv\u00e9 la musique superbe, tr\u00e8s bien, non, la musique, c'est tellement bien monsieur, \u00e0 mon avis, c'est le point faible, \u00e7a nous a pas que pour pas plus du tout, voil\u00e0 c'est regrett\u00e9 non pas du tout pourquoi un plan c'est pas traditionnel, on ne peut pas tenir Les les chansons le la musique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:04) [94%] :\r\nQuelque chose qui est assez frappant \u00e9galement, c'est la multitude de combat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:09) [89%] :\r\nRenouvel\u00e9e \u00e0 chaque nouvelle \u00e9dition entre tradition et modernit\u00e9, moi j'avais d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement emball\u00e9 par ce que j'avais encore en m\u00e9moire de la musique de l'\u00e9dition de 1999, contrairement \u00e0 sa parce que nombre de personnes dont certaines t\u00e9moignent au travers d'archives dans votre documentaire qui avait proprement d\u00e9test\u00e9 cette musique quelque peu \u00e0 tonale moi je, d'une part, surpris et, d'autre part, enchant\u00e9, est ce que, au fil des \u00e9ditions vous avez pu d\u00e9couvrir qu'effectivement c'\u00e9tait souvent des choses qui \u00e9taient en rivalit\u00e9 en frottements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:46) [92%] :\r\nIl y a vraiment toujours cette tension entre tradition et et modernit\u00e9 en 1999 c'est vrai qu'on \u00e9tait pas loin de la crise dans le canton de Fribourg, quant \u00e0 la mani\u00e8re dont on avait trait\u00e9 le rang des vaches puisque on avait cass\u00e9 le l'aspect \u00e9motionnel de ce Champ qui vient des tripes pour les gens de la r\u00e9gion de gruy\u00e8re et c'est vrai que cette tension, elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9norme, il y avait les chanteurs durant les vaches avait m\u00eame failli faire gr\u00e8ve \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:17) [84%] :\r\nC'est le scandale du Sacre du printemps, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est du pipi, travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:21) [84%] :\r\nPu-putsch \u00e0 exister politiquement non et cette tension entre modernit\u00e9 et tradition, et elle est certainement profitable d'ailleurs parce que la tradition ne doit pas \u00eatre \u00e9ternel, elle doit s'il doit y avoir s\u00e9par\u00e9 Asco, si elle est \u00e9ternelle, c'est donc ben si elle \u00e9tait, j'allais dire une b\u00eatise, si il est \u00e9ternel, la tradition, elle meurt, donc il faut qu'il ait cette tension effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:46) [74%] :\r\nJ'ai rarement v\u00e9cu 2 r\u00e9gions qui est encore aussi antif\u00e9ministe qu'ici m\u00eame, misogyne au parti. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:52) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Roche et qui s'exprimait en 1999, c'est clair qu'il avait face \u00e0 lui, une soci\u00e9t\u00e9 qui avait chang\u00e9, qui donnait un peu plus de place aux femmes et une confr\u00e9rie qui \u00e9tait toujours aussi ferm\u00e9e sur elle- m\u00eame, sur la masculinit\u00e9 et apr\u00e8s la f\u00eate, une nouvelle commission s'est r\u00e9unie \u00e0 cette fois -ci, ils ont beaucoup discut\u00e9 de ce qu'\u00e9tait une tradition et est -ce que les femmes pouvaient porter atteinte \u00e0 cette tradition s\u00e9culaire de la F\u00eate des Vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:23) [90%] :\r\nOn sent que notamment la question des m\u00e9tiers et la question \u00e9galement de la repr\u00e9sentation la plus paritaire possible des personnes exer\u00e7ant ce m\u00e9tier est quand m\u00eame en largement au coeur de cette \u00e9dition 2019. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:38) [90%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre le travail de la vigne et tr\u00e8s important, mais plus globalement, pour \u00eatre all\u00e9 \u00e0 quelques r\u00e9p\u00e9titions, notamment du grand, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris de de ressentir une \u00e9motion tr\u00e8s forte les poils qui h\u00e9risse, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvant, d'\u00e9couter ces changements qui se pr\u00e9pare et qui seront donc chanter cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 la f\u00eate diminueront, mais je crois que ce qui est le plus \u00e9mouvant, c'est de voir autant de gens parce que le grand coeur ces 500 personnes. \r\nPrendre sur leur samedi, toutes les semaines 2 heures 3 heures se r\u00e9unir pour le m\u00eame but puisque la m\u00e9lodie elle- m\u00eame qui a l'air magnifique, c'est cette mobilisation qui est \u00e9mouvante, on veut faire partie de cet \u00e9v\u00e9nement et la vigne, c'est certes quelque chose de tr\u00e8s important, mais le fait de pouvoir se mobiliser, le fait que tant de gens, il y a quand m\u00eame plus de 5000 figurants qui le font, ils le font, pas uniquement pour honorer le travail des Vignerons, ils le font pour honorer leur p\u00e8re, leur m\u00e8re, leur grand- parents qui le faisait d\u00e9j\u00e0, j'ai l'impression que c'est pour participer \u00e0 cette course du temps \u00e0 cette tradition, plus encore que pour honorer le travail de la vigne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:51) [89%] :\r\nJe suis en train d'deviner au travers de votre r\u00e9ponse sera rappeliez que vous n'auriez pas refuser un objet documentaire de longue dur\u00e9e, incluant notamment des entretiens un client parce que c'est vrai qu'un \u00e9v\u00e9nement de cette raret\u00e9, l\u00e0, on a envie de le d\u00e9plier le plus possible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:11) [91%] :\r\nC'est vrai, mais une \u00e9quipe est d\u00e9j\u00e0 en train de travailler l\u00e0- dessus depuis 5 ans, ce sont des gens de la r\u00e9gion de Vevey, que j'ai rencontr\u00e9s \u00e0 la faveur de se tourner et je me r\u00e9jouis vraiment d\u00e9couvrir leur travail parce que \u00e7a fait vraiment depuis 6 ans maintenant, qui travaillent sur ce sur cette \u00e9dition, cette \u00e9dition -l\u00e0 je sais pas si vous \u00eates au courant, c'est Dani\u00e8le Finzi Pasca qui a re\u00e7u le mandat d'\u00eatre le cr\u00e9ateur de ce spectacle de la f\u00eate diminueront, il a re\u00e7u en compagnie de son \u00e9pouse qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 depuis, et ces gens qui pr\u00e9parent ce documentaire ont travaill\u00e9 sur les premi\u00e8res s\u00e9ances de r\u00e9flexion du couple, donc on la voit bien vivante, travailler sur cette f\u00eate des vignerons et je me r\u00e9jouis vraiment de voir ce travail de longue dur\u00e9e, qui sera pr\u00e9sent\u00e9 donc cet Automne et qui passera \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:03) [91%] :\r\nComment r\u00e9sister \u00e0 cette agr\u00e9able que la longue dur\u00e9e, Rapha\u00ebl Guillet vous nous redonnez le titre de votre documentaire, je vous prie, je suis la F\u00eate des Vignerons, merci d'\u00eatre venu en parler au micro d'histoire vivante, c'est bien s\u00fbr avant dimanche soir sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:51) [89%] :\r\nSans vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Acker et J\u00e9r\u00f4me Nussbaum r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante point CH la semaine prochaine histoire vivante reviendra sur l'histoire des esclaves dans l'Antiquit\u00e9 romaine vous \u00e9coutez la premi\u00e8re 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T12:12:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guillet, Rapha\u00ebl", "role": "documentariste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 16000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer AGtBX5numqnj4lPnQwczBV3iuHGK"}]