[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=29900&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=29925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=29875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-78BD5003-DA43-40E6-B9BD-25B3B71C85C4", "internalArchiveId": "78BD5003-DA43-40E6-B9BD-25B3B71C85C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "TEST Feudal Alloy (PC, Switch, PS4, Xbox One)", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "Le robot chevalier \u00e0 t\u00eate d'aquarium s'en vient sauver son royaume dans un jeu de plates-formes ultra classique et original \u00e0 la fois.", "durationSec": 234, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10132198", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["TEST Feudal Alloy (PC, Switch, PS4, Xbox One) / PB_2019-01-19T11:05:00_test-feudal-alloy-pc-switch-ps4-xbox-one", "Point Barre du 19.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le robot chevalier \u00e0 t\u00eate d\u02b9aquarium s\u02b9en vient sauver son royaume dans un jeu de plates-formes ultra classique et original \u00e0 la fois."], "variantIds": ["ece-10132198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T17:29:58Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [100%] :\r\nPoint barre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [85%] :\r\nGuy Hemmings. \r\nEt nous terminons cette \u00e9mission avec un tout petit jeu d\u00e9velopp\u00e9 en R\u00e9publique tch\u00e8que est tout petit, pourquoi, parce qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par 2 personnes incroyable \u00e7a Lucas Navratil \u00c9va Palikot donc de jeunes d\u00e9veloppeurs et d\u00e9veloppe ce qui ont fait donc ce jeu feu l'\u00e0, donc, l'alliage f\u00e9odal, on a vu le trader, il y a quelques semaines, on avait trouv\u00e9 \u00e7a super rigolo, pourquoi, parce que c'est un chevalier, poisson, c'est-\u00e0-dire que c'est un chevalier robot avec un aquarium \u00e0 la place de la t\u00eate, il est contr\u00f4l\u00e9 par un poisson \u00e0 l'int\u00e9rieur, tous les ennemis sont contr\u00f4l\u00e9es par des poissons et vous parlez d'un hamster, \u00e0 quelques semaines, le hamster, c'est dans le magasin, voil\u00e0, c'est un gros vendeur avec un gros robot qu'un petit hamster qui le contr\u00f4lent bref Faudel \u00e0 oeil c'est quoi, c'est un jeu de plateforme, donc de gauche \u00e0 droite dans la plus pure tradition des ce qu'on appelle les Metroid Vania donc, c'est-\u00e0-dire un jeu de gauche \u00e0 droite toutefois pour sauter, etc, est un peu dans tous les sens avec des zones qui seront ferm\u00e9s au d\u00e9but parce qu'il faudra r\u00e9cup\u00e9rer les bonnes facult\u00e9s pour pouvoir y rentrer, donc \u00e7a se joue super bien, c'est super bien anim\u00e9, on sent le coup de crayon sur tout ce qui est ce qui ce qui nous arrive sur la t\u00eate, on est dans un bain, ce qu'on appelle du scrolling Parallax, \u00e7a va dans tous les sens avec un effet de profondeur qui nous appara\u00eet mais \u00e7a reste quand m\u00eame de la 2D, c'est hallucinant, bien fait, et puis moi, \u00e7a se joue tout seul, comme le montre, entre nous, je dirais, comme papa dans maman tu avances qui donne des coups d'\u00e9p\u00e9e, etc, le seul truc qui est assez original dans je l\u00e0 c'est que par rapport \u00e0 tous ces jeux de plateforme c'est comme tu es un robot, un peu steampunk quand tu donnes des coups d'\u00e9p\u00e9e \u00e7a fait \u00e7a fait chauffer, \u00e7a fait monter une esp\u00e8ce de de pression et au bout d'un moment tu peux plus taper, donc c'est pas un jeu o\u00f9 tu vas taper comme comme un comme un fou comme \u00e7a parce qu'un moment donn\u00e9 tort \u00e0 trop d'ennemis, tu seras fatigu\u00e9, il faudra prendre du recul, attendent de refroidir un petit peu en sachant que ton robot tu vas devoir lui faire boire de l'huile, donc il soul\u00e8ve son aquarium, il se verse de l'huile dans le corps, et puis \u00e7a il permet d'avoir de l'\u00e9nergie quand il surchauffe aussi parce que, dans ce grand d\u00e9cor ou tu vas te promener tu vas descendre dans les profondeurs, il y aura un peu de lave, de la chaleur et la tombeaux ne pourra rien faire, il pourra pas taper parce que justement, il sera tr\u00e8s, tr\u00e8s chaud, donc l\u00e0 tu du peut d\u00e9cider, d\u00e9cider de boire de du des esp\u00e8ces de de potion qui vont te glacis compl\u00e8tement la tronche et puis tu pourras donner quelques coups d'\u00e9p\u00e9e \u00e0 vendre chauffer \u00e7a plus je regarde plus, je trouve que l\u00e0, le panel de couleurs ressemble un petit peu \u00e0 ce nouvelle s\u00e9rie de maths Gr\u00f6ning tu sais \u00e0 10 ans je suis enchant\u00e9 \u00e7a \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s un peu pastel et c'est vrai le hamster l\u00e0 si jamais il tourne parce qu'il faut vraiment imaginer vraiment une comme une bande dessin\u00e9e un petit peu \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s beau graphiquement alors c'est sa superbe, ce qui est absolument sublime pour 17 balles vraiment pour pour ton argent, d'autant qu'il sort sur PC sur switcher aussi pr\u00e9vu sur XBox et sur PlayStation 4 apr\u00e8s, voil\u00e0, on y a pass\u00e9 un petit peu de pommade, maintenant on va dire quand m\u00eame qu'il est raide, c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9but, c'est pas trop compliqu\u00e9 mais alors mais moi qui suis gamer de longue date, et Dieu sait que j'en fais des j'en fait des Mario il y a des moments o\u00f9 tu meurs, tout simplement parce qu'il faut pr\u00e9voir effectivement d'avoir bah bah, pas mal de cette la fin d'or d'endurance, donc par rapport \u00e0 des coups d'\u00e9p\u00e9e et puis bah il est chaud quand m\u00eame, il y a des ennemis qui sont chauds, il y a des moments o\u00f9 c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur et puis bah quand tu meurs si t'as pas sauvegarder survient ou pas, on pointe arrache les cheveux, donc voil\u00e0, mais plus on avance, plus on a des facult\u00e9s au d\u00e9but, on n'a qu'un simple saut \u00e0 prendre des armures qui font qu'on qui qui fait qu'on est plus longtemps \u00e0 \u00e0 chauffer qu'on refroidit plus vite, donc voil\u00e0 \u00e7a se joue comme \u00e7a, il faut beaucoup fouill\u00e9 beaucoup beaucoup beaucoup de la carte d\u00e9j\u00e0, au d\u00e9but vous balader la carte vous montre rien, vous avez juste ce petit aquarium qui est l'appui d'un seul coup, vous trouvez la carte vous l'activez l\u00e0 vous savez \u00e0 peu pr\u00e8s, vous \u00eates, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s grand, c'est vraiment un mariage comme \u00e7a, gigantesque, un peu comme cam\u00e9l\u00e9on Metroid 17 balles les d\u00e9cors un peu r\u00e9p\u00e9titif, les font un petit peu sombre, quand m\u00eame, \u00e0 l'arri\u00e8re, on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un peu plus de vari\u00e9t\u00e9 dans les d\u00e9cors, mais l'animation du robot est tellement cool les sons sont tellement cool, la musique est pourrie par compte \u00e7a je je me permets de le dire, la musique est tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvaise, vous appelez \u00e7a, voil\u00e0, c'est l'inconv\u00e9nient d'\u00eatre que de personnes son oeuvre et sa sa 3\u00e8me qui leur a fait une bande son effet, donc moi je vous conseille, vous retirez la musique vous mettez autre chose derri\u00e8re, vous jouez ce jeu- l\u00e0, il est 17 balles tr\u00e8s bien anim\u00e9, il y a quand m\u00eame une voil\u00e0 l'on sent que \u00e7a a jou\u00e9 \u00e0 des jeux vid\u00e9o, derri\u00e8re, on sent qu'ils en ont jou\u00e9 beaucoup avant de nous cr\u00e9er ce feu de l'\u00e0 l'oeil, toi, Laurent, \u00e7a parle, l\u00e0, oui, je trouve \u00e7a super, il est quand m\u00eame attirant visuellement, \u00e7a me donne vraiment envie pour un jeudi, gauche droite d'affil\u00e9e de Vania, moi je trouve que c'est un Style qui est vraiment si c'est bien exploiter ces remonte voil\u00e0 pile, il a l'air simple comme \u00e7a, mais ne riez pas, vous allez moins faire les malins, une fois que vous aurez le train voil\u00e0 donc je le disais, disponible sur PC sur suite chez la sur PS4 et sur XBox One. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T16:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B81185E9-BED9-4FA7-9287-2CF140689CA0", "internalArchiveId": "B81185E9-BED9-4FA7-9287-2CF140689CA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "TEST Ashen (PC, Xbox)", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9v\u00e8re mais juste, sobre et beau \u00e0 la fois, Ashen est un jeu d'action aventure qui s'inspire du mythique Dark Souls, tout en restant original.", "durationSec": 192, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10132194", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["TEST Ashen (PC, Xbox) / PB_2019-01-19T11:05:00_test-ashen-pc-xbox", "Point Barre du 19.01.2019"], "alternativeSummary": ["S\u00e9v\u00e8re mais juste, sobre et beau \u00e0 la fois, Ashen est un jeu d\u02b9action aventure qui s\u02b9inspire du mythique Dark Souls, tout en restant original."], "variantIds": ["ece-10132194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T17:26:57Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [100%] :\r\nPoint barre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [69%] :\r\nDes mailings. \r\nEt cette semaine dans le gaming 2 point barre on rattrape un jeu sorti le 7 d\u00e9cembre dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale en il est au milieu d'\u00e0 \u00e7a s'inscrit au milieu des juste causes et c'est le jeu HNE un jeu produit en Nouvelle-Z\u00e9lande \u00e0 Wellington par un petit Studio, qui s'\u00e9tait fait \u00e0 la base choper par Microsoft et puis il y a une histoire en tout cas, ils ont mis 4 ans elle termin\u00e9 leur jeu \u00e0 G\u00eanes, donc c'est un jeu assez particulier qui reprend le concept de Dark va expliquer pour ceux qui savent pas ce que c'est, Dark sol c'est un jeu d'aventures \u00e0 la 3\u00e8me personne extr\u00eamement punitif tr\u00e8s int\u00e9ressant, on ne dit pas grand- chose, c'est un Dayan Which Way, comme on dit, donc tu vas passer ton temps \u00e0 mourir pour aller r\u00e9cup\u00e9rer ce que tu as laiss\u00e9 sur place, l\u00e0 c'est la m\u00eame chose sauf qu'il y a un parti pris graphique qui fait que les personnages n'ont pas de visage, c'est-\u00e0-dire que c'est un petit peu comme ces personnages qu'on voit en bois quand on fait de l'art et qu'on apprend \u00e0 dessiner, il n'y a aucun il y a pas de y a pas d'yeux il y a pas de nez il y a pas de Bush, il y a juste des personnages qui se retrouve dans un univers qui a perdu la lumi\u00e8re qui vient \u00e0 peine de la r\u00e9cup\u00e9rer et donc partie de l\u00e0, donc on est dans un jeu o\u00f9 l'endurance sera tr\u00e8s importante \u00e9videmment les combats, tu peux pas donner autant de coups, tu veux, tu as des petits coups des gros coups, tu vas pouvoir faire des roulades qui va pouvoir courir, mais en prenant bien garde ton endurance qui fait qu'une fois qu'elle est, elle est cuite dans les ennemis vont pouvoir te frapper des ennemis en a c'est vraiment sur le concept d'un Dark Sauze et puis bah l'univers qui \u00e9tait ouvert, il va s'ouvrir de plus en plus \u00e0 mesure qu'on va donner des missions, j'ai ador\u00e9 ce jeu parce que il m'a rappel\u00e9 d'acc\u00e8s aux \u00e9videmment c'est difficile mais voil\u00e0 il est original \u00e0 sa mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que Diana le parti- pris graphique est sublime, on est vraiment dans des tableaux \u00e0 se promener et puis ce qui est bien aussi c'est que \u00e7a commence dans un univers assez sombre et puis petit \u00e0 petit, on arrive dans une ville en ruines, compl\u00e8tement splendide baign\u00e9 par le soleil, donc voil\u00e0, contrairement \u00e0 Dark Arsenal sont justement qui l'tombe pas que des donjons, l\u00e0, l\u00e0 aussi il y a du donjon, il y a aussi des bosses, mais il y en a beaucoup moins dans un Dark Stoll, il y a un Dark Sausia un inventaire qui est beaucoup moins lourd aussi \u00e0 g\u00e9rer, il est plus simple, il est plus cool, il est plus ouvert et quelque part tant mieux parce que Dark c'est quand m\u00eame un jeu de de de braquer du iPad l\u00e0 c'est pas le cas, on peut enfin jouir un petit peu de ce que Dark source propose, \u00e0 savoir cette immersion qui fait qu'il y a quand m\u00eame une implication dans ce que vous allez faire, vous pouvez pas vous balader \u00e0 taper premi\u00e8res \u00e9nigmes crois\u00e9 comme \u00e7a parce que \u00e7a fait une demi- heure que vous ramassez des trucs partout dans le d\u00e9cor et si vous les perdez \u00e7a serait dommage, il y a le c\u00f4t\u00e9 d'AXA avec les patterns, les patins, donc sur les mouvements des bosses qu'on identifie puis on apprend plonge compte le boss, puis on apprend, il y a aussi ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 c'est quand m\u00eame un petit peu plus accessibles, c'est beaucoup plus accessible qu'\u00e0 la ressource par contre que j'ai bien aim\u00e9, c'est qu'il y a des petites originalit\u00e9s comme le fait d'avoir une lance qui permet de la langue justement tu l'envoies sur une esp\u00e8ce de statut, \u00e7a permet de t\u00e9l\u00e9porter parce que voil\u00e0, qui r\u00e9compense les curieux, il y a du d\u00e9cor \u00e0 fouiller de partout l'inventaire, je vous l'ai dit -il et il est pas compliqu\u00e9 \u00e0 faire, il y a plusieurs types de Lens, tr\u00e8s peu de mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 collecter et puis bah \u00e7a se traverse tout seul en 15 20 heures c'est termin\u00e9, pas mal de choses cach\u00e9es, c'est des boss gigantesques, on voit les voix vid\u00e9o c'est incroyable sc\u00e8ne une belle bande son qui est l\u00e0 sans \u00eatre l\u00e0, vraiment, voil\u00e0, moi, j'\u00e9tais vraiment surpris par ce jeu a pas une chance parce qu'il est pas sorti sur Steam justement \u00e7a fait partie de ces premiers Jeux ses premiers \u00e9diteurs qui ont d\u00e9cid\u00e9 de boycotter estime qui prend 30 pourcent \u00e0 chaque vente, l\u00e0 ils sont partis sur l'Epic Game Store qui ne prend que 8 pourcent je crois donc voil\u00e0 cha\u00eene il est disponible sur PC et sur XBox One, pour l'instant, chaleureusement recommand\u00e9e par franchement, c'est un bon d\u00e9lire si vous aimez Dark voulez -vous faire Dark mode casual h\u00e9 ben c'est le jeu qu'il vous faut en tout cas, voil\u00e0 mes Liens plus bas Ali, un coup d'oeil, il a su tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s belle oeuvre, en tout cas, artistiquement parlant, il y a quasiment rien de \u00e0 lui enlever. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T16:46:06Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66FA9778-2AE4-4A56-82C0-DB6A89875407", "internalArchiveId": "66FA9778-2AE4-4A56-82C0-DB6A89875407", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "CES VEGAS 2019: Suite et fin", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "Retour sur l'\u00e9dition 2019 du CES de VEGAS en compagnie de Thierry Weber, expert en Marketing Digital, Pr\u00e9sident de Swiss Marketing Vaud, et grand passionn\u00e9 par les nouvelles technologies.", "durationSec": 606, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10132195", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["CES VEGAS 2019: Suite et fin / PB_2019-01-19T11:05:00_ces-vegas-2019-suite-et-fin", "Point Barre du 19.01.2019"], "alternativeSummary": ["Retour sur l\u02b9\u00e9dition 2019 du CES de VEGAS en compagnie de Thierry Weber, expert en Marketing Digital, Pr\u00e9sident de Swiss Marketing Vaud, et grand passionn\u00e9 par les nouvelles technologies."], "variantIds": ["ece-10132195"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T17:34:38Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [95%] :\r\nInterview. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [87%] :\r\nEt nous retrouvons de Las V\u00e9gas revenu Monsieur Thierry Weber bonjour, bonjour, St\u00e9phane, on a beaucoup utilis\u00e9 la semaine derni\u00e8re, \u00e9tais \u00e0 V\u00e9gas cependant vous allez mission oui tu as v\u00e9cu jour ce CES 2019 c'est pas ton 1er d'ailleurs, non, non, \u00e7a commence \u00e0 faire quelques ann\u00e9es effectivement, alors on va expliquer ta pr\u00e9sence ici par le fait que tu expert en marketing digital et directeur de la compagnie et l'entreprise Blue l'entreprise vaudoise qui fait du marketing digital, justement, de la communication globale et puis bah c'est surtout un vrai Geek il faut dire ce qui est oui me rappellerons quand on faisait encore de la radio \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait pas filmer avec des webcam qui sortait de nulle part, que j'avais jamais vu donc tu adores le CES de V\u00e9gas, on en a parl\u00e9, alors nous on a, on a un petit peu couvert toutes les grandes annonces mais toi quand si au t\u00e9l\u00e9phone, la premi\u00e8re chose que tu m'as dit : il y a quand m\u00eame les Chinois qui sont en train d'avec la Tesla qui leur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [87%] :\r\nOui, exactement, Brighton B\u00e9thune qui, \u00e9tonnamment \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 venue l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais cette fois -ci \u00e7a y est, le les les d\u00e9s sont lanc\u00e9s puisqu'ils annoncent l'arriv\u00e9e de la BrightonM. qui vient sur le march\u00e9, l\u00e0, dans les prochains mois, voiture \u00e9lectrique dont voitures \u00e9lectriques, on nous promet l'Europe cette ann\u00e9e, je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s ambitieux 45000 dollars prix tr\u00e8s agressif et puis un \u00e9quipement Ward, un \u00e9quipement d\u00e9j\u00e0 l'int\u00e9rieur effectivement \u00e0 rien \u00e0 envier des belles berlines allemandes et puis ce fameux \u00e9cran de 48 pouces qui fait toute la largeur du club l'autre bord, on a un \u00e9cran sur le volant, et puis on nous promet, parce que \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 fait attends un \u00e9cran sur l'accoudoir, je ne sais pas \u00e0 quoi il va servir, mais \u00e7a peut et doit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [90%] :\r\nPourquoi pas, donc \u00e7a tu dis ouais \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement \u00e9tait par les m\u00e9dias, et pourtant il y avait une grosse couverture l\u00e0- bas et les gens \u00e9taient tr\u00e8s intrigu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [90%] :\r\nOui, et puis la la la grosse nouveaut\u00e9 aussi par rapport \u00e0 Brighton, c'est tout d'un coup de voir un Alex a d\u00e9barqu\u00e9 dans dans cette voiture clairement l\u00e0 aussi tout est, tout est dit, puisque les assistants vocaux d\u00e9barque dans les voitures et Brighton chinois prix agressifs, voitures de luxe et en \u00e9quipe en assistants vocaux, c'est pas mal de 45000 dollars 45000 dollars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [93%] :\r\nIl y avait aussi des Suisses dans ce salon CES notamment d\u00e9capsuleur Swiss Made. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est mes coups de coeur helv\u00e9tique a un pour pour parler de de Suisse Suisse alors connect\u00e9 un d\u00e9capsuleur qui est \u00e9quip\u00e9 d'une cam\u00e9ra vid\u00e9o, qui est capable, donc en en fractions de seconde, le temps qu'il faut pour enlever la capsule d'une bouteille de voir de quelle boisson, il s'agit de la Tch\u00e9quie et donc d'en faire des stats, alors \u00e7a va int\u00e9resser le BtoB, par hasard, une grande compagnie qui fait du Cola commence par autre chose que la brume puis voil\u00e0 du collaborer et puis aussi, nous les les guides que nous sommes puisqu'ils sont en discussion avec intact, donc en l'espace de quelques secondes tu ouvres ta bi\u00e8re et tu fais ton chez King sur le fameux r\u00e9seau social intact des amoureux de la bi\u00e8re, donc \u00e7a va \u00eatre je pense, un produit qui va autant int\u00e9ress\u00e9 le BtoB que que le News heure que nous sommes et beaucoup de contacts, ils \u00e9taient enchant\u00e9s d'\u00eatre en Suisse puisque la fameuse boisson sucr\u00e9e est venu 3 fois sur leur stand, donc \u00e7a laisse d'Atlanta d'aller voir aussi pr\u00e9sager de belles sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [92%] :\r\nPrise mais en fait on a ouvert la porte \u00e0 la suissitude surtout parce qu'il y avait cette fois -ci en fait une v\u00e9ritable place d\u00e9di\u00e9e aux Start-Up suisses c'est quoi le l'Eur\u00eaka Park c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [88%] :\r\nAlors le Eur\u00eaka Park et cette partie de de le du CES que j'affectionne plus particuli\u00e8rement, j'aime m'y perdre avec une semaine on n'a pas le temps clairement de tout voir, hein, il y a, il y a des centaines de milliers de, de, de, de visiteurs il y a des milliers d'exposants et l'Eur\u00eaka Park abritent g\u00e9n\u00e9ralement les d\u00e9l\u00e9gations nationales, historiquement, l'Allemagne, la Hollande, c'\u00e9tait l'Italie aussi, j'ai eu \u00e0 l'exercice et enfin, enfin un pavillon suisse avec plus d'une vingtaine de Start-Up, dont nos amis de cher et puis bien je suis pas peu fier, puisque le coup de gueule, pass\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e en janvier 2018, a \u00e9t\u00e9 entendu pr\u00e9sent Swiss Life, je la Suisse Global entreprise a entendu cet appel \u00e0 donner vie \u00e0 ce pavillon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [80%] :\r\nPuisqu'on a du, du monde, en Suisse, on a quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9e des tr\u00e8s belles choses en Euro, mais moi j'ai vu qu'il y avait 11 Start-Up de l'hyper rien qui \u00e9tait pr\u00e9sents donc c'est c'est j'Swiss voir sur les photos des invit\u00e9s qu'on avait ici, mais \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [84%] :\r\nC'est g\u00eanant, oui, alors que beaucoup de dr\u00f4nes parce qu'effectivement c'\u00e9tait un petit peu le le le chouchou de Nicolas Bideau, j'\u00e9tais pas persuad\u00e9, mais c'est vrai que l'effort : non, voil\u00e0, on est fort et \u00e7a faisait du bruit, \u00e7a a attir\u00e9 du monde Austan et pas passer inaper\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [79%] :\r\nAlors une truc rigolo que tu m'as dit aussi quand on s'est parl\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone, c'est pass\u00e9 sur le Store VLC donc les VMC, cela me lecteur vid\u00e9o qu'on a tous sur nos Makoun au PC et optimiser qu'il avait un petit compteur qui permettaient de savoir o\u00f9 ils en \u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [87%] :\r\nOui, voil\u00e0 un compteur assez marrant qui \u00e9tait compos\u00e9 de plusieurs smartphones les uns derri\u00e8re les autres avec des fils partout, c'\u00e9tait vraiment Christelle, \u00e0 l'image du stand ailleurs, ils sont venus, je leur ai pos\u00e9 la question mais mais pourquoi \u00eatre pr\u00e9sent au CES ah ben nous on n'a rien avant, c'est juste pour le Fun, pour \u00eatre l\u00e0 et on va f\u00eater les 3 milliards de t\u00e9l\u00e9chargements de l'application VLC faisant quand m\u00eame, \u00e7a s'est fait pendant la semaine du CES fait amusant le Stan a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 sur place, ils sont devenus vraiment les mains dans les poches, ils ont achet\u00e9 du bois de la peinture, de la qualit\u00e9 des fili\u00e8res, il y en a qui peuvent superbe c'est la qui peut voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [92%] :\r\nVous \u00eates en bas, on va pas les citer, autrement un truc qui me fait marrer, c'est aussi les les objets sexuels connect\u00e9s, il y a eu toute une histoire autour d'un produit qui a re\u00e7u un prix qu'il a perdu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [89%] :\r\nOui, avec une belle marque, la marque oser voil\u00e0 avec l'accent pour pour une marque anglo- saxonne, enfin en tout cas \u00e0 l'anglo- saxonne qui a gagn\u00e9 un prix et qui se l'est vu retirer alors on parle de sexisme, on parle de misogynie L \u00e0, on parle de toutes sortes de choses, moi j'ai une autre explication parce que, au regard de cette marque Beya oh my God, \u00e7a fait, je crois, 5 ans qui viennent, \u00e0 tous les CES, ils avancent tranquillement, ils deviennent un des leaders du vibromasseur connect\u00e9 et puis ben c'est tr\u00e8s bien fait, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, puisque c'est une ancienne de Apple qui qui est \u00e0 l'origine, avec son mari \u00e0 la croquer la pomme, finalement, ils ont sorti d'ailleurs de de nouveaux mod\u00e8les \u00e0 l'issue de ce CES et la marque, je pense \u00e0 gagner ce prix en innovation quand tout d'un coup, les membres du jury du CES ont r\u00e9alis\u00e9 qu'il s'agissait d'un vibrant c'est mon explication c'est vrai qu'il y a beaucoup de Mormant \u00e0 V\u00e9gas c'est tr\u00e8s puritain \u00e0 la c'est un oui oui c'est, c'est une ville tr\u00e8s pieuse effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [80%] :\r\nC'est de la toile, le pire endroit aux \u00c9tats-Unis, mais enfin \u00e7a r\u00e9pond bien aux pays qui, autrement, tu as vu une super belle pub va pas finir avec \u00e7a mais Apple \u00e9tait aussi l\u00e0- bas, ils sont jamais l\u00e0- bas, mais ils sont toujours l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [89%] :\r\nOui alors historiquement, effectivement, Apple a d\u00e9j\u00e0 fait des CES, mais il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, il y avait encore CBS New York c'est encore voil\u00e0, il y avait encore Steve et l\u00e0 ils ont fait un coup double, le 1er c'est de faire de la pub : faire parler d'eux, on pouvait pas les manquer, ils \u00e9taient \u00e0 la plus grosse pub de V\u00e9gas voil\u00e0 c'est c'est surtout les smartphone, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sur tous les r\u00e9seaux sociaux, on pouvait pas la manquer, c'\u00e9tait \u00e0 l'entr\u00e9e du cesser sur sur la gauche, cette immense affiche noire qui disait : voil\u00e0 ce qui se passe sur un smartphone iPhone reste chagrin smartphone iPhone et le comble de l'histoire, c'est que cette pub \u00e9tait fix\u00e9e au dos d'un h\u00f4tel qui a justement perdu ses degr\u00e9s qui s'est fait \u00e0 10 jours des gens qui r\u00e9fl\u00e9chissent ont Market voil\u00e0 donc bon seulement ils ont d\u00e9croch\u00e9 l'espace publicitaire, mais en plus ils ont pu le faire sur l'autel concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [85%] :\r\nChapeau alors Robert de Niro dans Casino, il dit ce que tu peux pas voir avec de l'argent, il peut avoir avec beaucoup d'argent, je suis all\u00e9, c'est-\u00e0-dire les \u00c9tats-Unis aussi exactement, voil\u00e0 Thierry donc en gros pour CES effectivement tu \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u de ne pas avoir plus de t\u00e9l\u00e9phone qui se tordent oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [86%] :\r\nOn attendait tous, l'annonce de Samsung qu'il n'a avec son fameux \u00e9crans pliables alors c'est sur le stand de Rohypnol, qu'on peut voir ces fameux \u00e9crans alors comme je, je le disais, hors antenne, on les voit plier, on les voit en fonction mais on les voit pas forc\u00e9ment tout le temps se plier d\u00e9plier et ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien prot\u00e9g\u00e9s derri\u00e8re des des cages en verre et une autre absente, c'\u00e9tait une voiture oui Audi Audi avec qui tr\u00f4ne qui devait faire son lancement, le CES commence de plus en plus \u00e0 ressembler au Salon de l'auto, hein, il y a, il y a peu, avaient y a Ford qui est encore plus de place, c'est \u00e7a ne partout et du frigo, il faudrait prouver qu'faut pas oublier qu'historiquement, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait des t\u00e9l\u00e9s, des frigidaires, donc on n'a pas vu, on n'a pas vu Samsung avec ce nouveau t\u00e9l\u00e9phone et on n'a pas vu Audi avec sa sa nouvelle e-tron fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [87%] :\r\nD'accord, et derni\u00e8re question tu as pari\u00e9 sur le rouge sur le noir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [88%] :\r\nC'est un d'accueil si l'heureux, \u00e9leveur donc je sais pas, non, mais ce que je peux dire, c'est que par rapport \u00e0 par rapport aussi aux effets d'annonce, cette ann\u00e9e, grande premi\u00e8re c'est untel qui laisse la place \u00e0 Alger pour la kilos d'ouverture et on est tous sur un effet boeuf puisqu'effectivement, voil\u00e0 le charisme des gens de untel c'est fait c'est fait comment dire sentir par leur absence, c'est pas facile de tenir effectivement le micro et puis les annonces de LG, on pourra retenir peut-\u00eatre juste cet \u00e9cran qui son r\u00f4le : voil\u00e0, \u00e7a ne fait que valider des prototypes convoi depuis des ann\u00e9es, voil\u00e0, mais l\u00e0 aussi, encore une fois, quand on arrive sur le ton l\u00e9ger, ils sont un peu loin pour pour voir s'il s'agit d'un a fait coup ou d'un d'un vrai t\u00e9l\u00e9viseur, donc voil\u00e0 et puis l'Intelligence artificielle, alors on en mange \u00e0 toutes les sauces, c'est peut-\u00eatre ce qu'on pourra retenir les assistants Foucault prennent de plus en plus de place, clairement, on les voit s'inviter ben comme on le disait dans les voitures, c'est aussi le cas chez France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [91%] :\r\nEt \u00e7a, c'est incroyable, parce qu'au d\u00e9but, les grandes marques avaient d\u00e9velopp\u00e9 leurs propres assistants vocaux et demi beaucoup beaucoup d'argent l\u00e0- dedans et puis tr\u00e8s vite, on a vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ils ont laiss\u00e9 tomber tout tout prototype pour dire bon bah tant pis on va devoir l\u00e2cher la bride, l\u00e0 dessus, on n'est pas bon pour faire \u00e7a et on va aller taper \u00e0 la porte de chez sa querelle d'Amazon etc oui et puis comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:22) [90%] :\r\nQui draine comme \u00e7a une audience qui est d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9e fait amusant, j'ai trouv\u00e9 chez Walmart des Google au en Pack de 2 pour 50 dollars on est clairement sur la baisse des prix Alexa avec Amazon casse si ses prix, on est clairement dans l'id\u00e9e de faire que tout \u00e7a atterrissent le plus vite possible dans tous nos petits foyers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [87%] :\r\nEt la G qui attendent, qui peut derri\u00e8re pour que tout \u00e7a se d\u00e9mocratise, voil\u00e0 merci beaucoup Thierry Weber on assez int\u00e9ressant, on a \u00e9t\u00e9 hyper long on s'excuse, on va \u00e9couter un peu de musique, on vient juste apr\u00e8s, merci encore \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine pour le 2000 Twenty donc de Midnight de Touati oui oui oui oui, je prends rendez- vous \u00e7a marche c'est cool merci beaucoup Weber \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T16:49:04Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-948A8B3E-5E5C-435A-8DF3-F0A82B2CA830", "internalArchiveId": "948A8B3E-5E5C-435A-8DF3-F0A82B2CA830", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point Barre NEWS: L'actualit\u00e9 autrement", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "durationSec": 308, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10132192", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Point Barre NEWS: L\u02b9actualit\u00e9 autrement / PB_2019-01-19T11:00:00_point-barre-news-l-actualite-autrement", "Point Barre du 19.01.2019"], "variantIds": ["ece-10132192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T17:31:30Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [86%] :\r\nLaurent quand j'ai d\u00e9couvert sa premi\u00e8re News, j'ai fait, oh l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 on d\u00e9marre fort avec la Start-Up fran\u00e7aise b\u00e9b\u00e9 ce qui propose une cam\u00e9ra pour b\u00e9b\u00e9 qui ce clip sur le pyjama pour lui enregistr\u00e9 c'est des souvenirs all alors pour l'instant, le b\u00e9b\u00e9 et c'est disponible en forme d'ourson, c'est le bah ISF disponible en forme d'ourson, la cam\u00e9ra s'activent, sit\u00f4t qu'elle d\u00e9tecte un mouvement dans le Champ de vision du b\u00e9b\u00e9 sont encore au stade de prototype alors l'argument pour le coeur, c'est d'expliquer aux parents qu'ils vont pouvoir enregistrer les souvenirs de l'enfant et l'argument pour la t\u00eate, c'est le monitoring permanent qui permet de garder un oeil sur le petit pour l'instant au stade de prototype, mais on se r\u00e9jouit pas de voir une version commerciale allez on poursuit par Sony qui tente de 12 pasteuriser les oreilles avec un nouveau format Audio, le 360 Reality Audio est un nouveau syst\u00e8me d'enregistrement qui permet de capturer et de restituer la musique \u00e0 360 degr\u00e9s alors derri\u00e8re, on retrouve le connecte MPEG H 3D Audio d\u00e9velopp\u00e9 conjointement avec l'institut Fraunhofer, au moment, comme les inventeurs du MP3, je pense, une grosse r\u00e9f\u00e9rence au moment de l'enregistrement, le Codec promotion compte la position, la distance est longue des instruments dans le Studio, d'apr\u00e8s les premi\u00e8res tous les r\u00e9sultats sont bluffant on se retrouve totalement immerg\u00e9 dans un son qui vient de toutes les directions, un peu comme si c'\u00e9tait dans un concert, les services de streaming Qobuz c'est \u00e7a oui, 6 heures taille les NOx Point Net ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le format 360 r\u00e9alit\u00e9 Audio, donc c'est des bons personnages pour aider \u00e0 pr\u00e9sent Sony bosse sur du haut- parleur et les casques compatible, tout en laissant la porte ouverte aux autres fabricants pour les auditeurs, Michael fronce les sourcils depuis 20 secondes non mais ai parce qu'\u00e0 chaque fois que je teste des natels aussi dans, dans, dans toutes les parties Audio isolante, \u00e0 chaque fois un nouveau truc Audio incroyable machin etc et puis souvent, \u00e7a d\u00e9grade vachement sont donc avec un casque, je veux bien, ils entendent il y ce qu'ils ont fait des feuilles quand m\u00eame Sony, on verra bien, en tout cas ils savent plus quoi faire avec nos yeux, du coup, il s'attaque \u00e0 nos oreilles, la suite \u00e7a est l'\u00e9quipementier sportif Nike je pense aux jeunes connect\u00e9s et aux vieux qui peuvent plus baisser avec l'adapte b\u00e9b\u00e9, elle est l\u00e0 avec 3 ans de retard par rapport \u00e0 Retour vers le futur, la night adapte Bibi permet de tirer sur les lacets sans les mains, c'est des baskets, mais gr\u00e2ce \u00e0 l'application Nike qui active des petits moteurs dissimul\u00e9e dans la chaussure, alors, d'apr\u00e8s eux, pendant un match de basket- ball, le pied peut se dilater de moiti\u00e9 la chaussure va compenser en temps r\u00e9el cette dilatation pour offrir une tenue permanent, moi aussi quand je fais du sport, je suis dilater les moteurs d'engrenage se r\u00e8gle aussi manuellement via des boutons sur la seule la semelle la Bibi, sera disponible en magasin d\u00e8s le 17 f\u00e9vrier pour 350 euros et pendant 2 semaines sur Instagram Mostefa Mika, t'as les yeux qui brillent, voil\u00e0, je me r\u00e9jouis ne fera que mes pompes, moi aussi, allez plus s\u00e9rieusement maintenant l'impression 3D devient 100 fois plus rapide gr\u00e2ce \u00e0 la lumi\u00e8re des chercheurs de l'universit\u00e9 du Michigan vient de bouleverser le monde de l'impression 3D avec un proc\u00e9d\u00e9 bas\u00e9 sur une irradiation des de de source de lumi\u00e8re, 100 fois plus rapide que les m\u00e9thodes traditionnelles pour l'impression 3D, c'est normalement le r\u00e9sultat de l'empilement de couches successives avec un inconv\u00e9nient majeur : le temps solidification il faut mais qui souffle \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de secret derri\u00e8re ces 2 sources de lumi\u00e8re, c'est que la premi\u00e8re imprime avec de la r\u00e9sine liquide pendant que l'autre se charge de solidifier la mati\u00e8re d\u00e9j\u00e0 imprim\u00e9 il y a plus d'interruption dans le proc\u00e9d\u00e9, \u00e7a permet une impression continue \u00e0 une vitesse de 2 m\u00e8tres par heure, contre quelques millim\u00e8tres \u00e0 quelques centim\u00e8tres pour les syst\u00e8mes actuels, c'est comme chez le dentiste \u00e0 code Philippe plombage maintenant tu as vu Monsieur dans la lumi\u00e8re, appareil qui fait bon attention, maintenant j'ai envie de voyager. \r\nLaurent part dans le d\u00e9sert pour \u00e9couter un titre \u00e0 l'infini \u00e0 l'infini \u00e0 l'infini, Alain Finkelkraut voisine, la chanson Africa du groupe Toto va tourner en boucle au milieu du d\u00e9sert de d'une Namibien le c'est le plus vieux d\u00e9sert du monde alors c'est l'installation nomm\u00e9 Toto Forever de l'artiste non bien Max Adam T\u00f6pffer namibien, je crois que c'est un Namibien par WiMax si donne top qui va r\u00e9aliser cet exploit un lecteur MP3, reli\u00e9 \u00e0 enceintes \u00e9nergie solaire et voil\u00e0, c'est parti pour une \u00e9ternit\u00e9 de Toto Africa \u00e7a m\u00e9rite le refrain intentions. \r\n444 millions de vues sur YouTube h\u00e9 oui, elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e 28 fois aux Grammy Awards avec 6 victoires \u00e0 la cl\u00e9, c'est quand m\u00eame pas mal alors Blague \u00e0 part, \u00e7a nous fait rire, mais l'id\u00e9e de l'artiste, en fait, c'est de montrer que l'obsolescence programm\u00e9e, on peut lutter en utilisant les appareils dans leurs bons environnement typiquement un truc qui marche au soleil, c'est quand m\u00eame plus sympa d'utiliser ou il y a du soleil \u00e7a marche jusqu'\u00e0 la premi\u00e8re, la prochaine temp\u00eate de sable, allez, la suite atteint j'pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [71%] :\r\nSciences et de strat\u00e9gie de ces examens et meurtrie, je ne sais inspir\u00e9 \u00e0 la ville ces aux campeurs qui semble si confiants, vous \u00eates plut\u00f4t bon oui aura cru Froehlich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [82%] :\r\nOh l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0, on va les laisser l\u00e0, on va vous parler du 1er traducteur vocal en temps r\u00e9el, c'est assez impressionnant oui c'est la Start-Up New-Yorkaise Webber parce qu'il vient de pr\u00e9senter, pilote, un syst\u00e8me de traduction en temps r\u00e9el, plut\u00f4t bal\u00e8ze, hein, le fonctionnement est simple, \u00e7a fonctionne avec une oreillette directement connect\u00e9 au smartphone en mode conversation, les 2 interlocuteurs pour chacun une oreillette le micro du smartphone, on voit les donn\u00e9es vers le Cloud ou un algorithme se charge de la traduction, une fois traiter les donn\u00e9es sont compress\u00e9s puis vocalement dans l'oreillette de l'interlocuteur, pour l'instant \u00e7a g\u00e8re 15 longues 52 dialectes y a quelques petites latence mais c'est plut\u00f4t bal\u00e8ze je pas vous pourrir le truc mais mon a -t-elle fait la m\u00eame chose je c'\u00e9tait de faut pas dire \u00e7a au PDG Lang De Wever il a, il y en a 10 puis 52 dialectes si tu vas te faire bouffer par des cannibales foresti\u00e8re allumettes l'oreillette quand m\u00eame pas qui \u00e9tait fort apr\u00e8s merci plus d'information RTL point CH Slash pour Imbert cette a d\u00e9gain\u00e9 plus vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T16:46:09Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8715DA51-86BD-4132-A857-F6A0EA961955", "internalArchiveId": "8715DA51-86BD-4132-A857-F6A0EA961955", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur le Web: #Metoo #GreenTech #OMG #Banane : - La robe connect\u00e9e qui d\u00e9c\u00e8le les blaireaux", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "- La robe connect\u00e9e qui d\u00e9c\u00e8le les blaireaux\r\n- Elowan : La plante d'int\u00e9rieure \u00e0 roulettes\r\n- Tous aux abris : le caddie 2.0 d\u00e9barque\r\n- Intel r\u00e9invente Grease pour son projet de vid\u00e9o volum\u00e9trique", "durationSec": 388, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10132197", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Sur le Web: #Metoo #GreenTech #OMG #Banane / PB_2019-01-19T11:05:00_sur-le-web-metoo-greentech-omg-banane", "Point Barre du 19.01.2019"], "alternativeSummary": ["- La robe connect\u00e9e qui d\u00e9c\u00e8le les blaireaux\n- Elowan : La plante d'int\u00e9rieure \u00e0 roulettes\n- Tous aux abris : le caddie 2.0 d\u00e9barque\n- Intel r\u00e9invente Grease pour son projet de vid\u00e9o volum\u00e9trique"], "variantIds": ["ece-10132197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T17:36:18Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [99%] :\r\nPoint barre. \r\nSur le web. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [89%] :\r\nLaurent nous d\u00e9marrons ce sur le web par une robe p\u00e9tillante et p\u00e9tillante, c'est le cas de le dire, c'est l'agence de communication Ogilvy \u00e0 la marque Schweppes, donc, la c\u00e9l\u00e8bre marque Schweppes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er une robe qui va pouvoir d\u00e9tecter les touches en fait chaque fois qu'on va la toucher, le but \u00e9tant de mettre un petit peu en avant, ben allez les r\u00e9sultats, on sait qu'aujourd'hui avec metoo tout ce qui se passe, il y a une vraie, on se demandait ce que les femmes comment, \u00e0 quel point elles sont touch\u00e9es et maltrait\u00e9s, on s'en rendait pas compte en tout cas voil\u00e0 donc l\u00e0 l'id\u00e9e en fait, ils ont vraiment d\u00e9velopp\u00e9 une robe qui remplie de capteurs et ils ont envoy\u00e9 3 tr\u00e8s jolies filles dans une discoth\u00e8que au Br\u00e9sil pour voir un petit peu ce que \u00e7a donne, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [87%] :\r\nDonc les c'est les attouchements et on voit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [84%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e0 droite, les zones qui sont touch\u00e9es et la force plus c'est rouge, plus ses \u00e9paules et hanches et fait exactement, alors on vous invite vraiment \u00e0 venir en vid\u00e9o, parce que c'est assez affolant de voir \u00e0 quel point, ben c'est bien quel point les horizons des porcs jeu \u00e7a ne pensait pas que quand il y a peu, les co\u00fbts autant pour un pouvait se comporter comme \u00e7a, et pan du coup l'que les r\u00e9sultats sont \u00e9difiants, donc les 3 volontaires ont \u00e9t\u00e9 dans cette fameuse discoth\u00e8que de Sao Paulo, elles ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, 157 fois pour un petit peu moins de 4 heures donc son consentement, \u00e7a fait 40 fois 40 attouchements par heure, c'est quand m\u00eame assez puis mecs je salue tu danses po\u00e8te face \u00e0 lui, doit forc\u00e9ment se battent, des fois pour s\u00e9parer alors dans un 1er temps cette robe ne d'Edna uniquement l\u00e0 pour la pr\u00e9vention, mais l'id\u00e9e, c'est apr\u00e8s de faire une version un petit peu plus pouss\u00e9e, o\u00f9 il y aurait une avec un tazer vous nous alors dirait connect\u00e9e \u00e0 du 500000 watts, c'est \u00e7a ou elle recevra directement une notification pour dire elle pourra choisir la force de pression pour avoir pour \u00eatre averti la claque donc tous ces ar\u00f4mes est plut\u00f4t joli, en plus, les filles sont si je donc c'est cela n'excuse pas tout par bravo Schweppes beaucoup de pub Thierry, tu es d'accord, en tant que je j'adore, j'adore, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s belle campagne une belle mani\u00e8re de surfer sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui se pour, une fois n'est pas pu technique c'est cool la suite Laurent on part aussi sur du coup le Green tech du c\u00f4t\u00e9 du MIT, je crois, oui, on sait que les plantes sur les syst\u00e8mes \u00e9lectroniques naturel \u00e0 travers les feuilles et d'autres organes elle d\u00e9tecte les changements de lumi\u00e8re, de temp\u00e9rature, de pression etc donc, tu l'as dit, des chercheurs du m\u00e9dia Lab du MIT ont eu l'id\u00e9e d'exploiter ces signaux \u00e0 l'aide d'\u00e9lectrodes ins\u00e9r\u00e9es dans les tiges et les feuilles de la plante afin de mat\u00e9rialiser ces r\u00e9actions, or cette plante s'appelle elle au One, c'est une esp\u00e8ce de plante robot qui, sur un pot de fleurs \u00e0 roulettes et elle est capable, du coup, on va allumer une lumi\u00e8re \u00e0 gauche \u00e0 droite et d'aller de mani\u00e8re autonome vers la source de lumi\u00e8re arrive \u00e0 elle seule vers le soleil, exactement, elle \u00e9claire ce qu'elle a besoin, son compte que la nature \u00e9tait tr\u00e8s bien fait \u00e0 la base et non pas entendu les \u00eatre s'humains et c'est assez int\u00e9ressant de voir, ils appellent \u00e7a la premi\u00e8re plante Borg, donc la botanique si Borg et l'id\u00e9e, c'est aussi de rang de la nature, un petit peu plus autonome, moi qui, pass\u00e9 ce super la main verte quand je pense \u00e0 arroser mon ficus sulfate ou les droits moi donc \u00e7a pourrait \u00eatre plut\u00f4t sympa la mienne de a pas l\u00e0 serait d\u00e9j\u00e0 pas r\u00e9inscrits parce dehors par chez le voisin, nouveau pire on encha\u00eene avec un sujet qui m'a fait un petit peu peur quand m\u00eame alors Amazon a lanc\u00e9 la tendance avec ses magasins sans casse Amazon Go dans la technologie qu'faut d\u00e9ployer pour \u00e9quiper les magasins, les cam\u00e9ras des capteurs, le d\u00e9veloppement de logiciels, \u00e7a reste tr\u00e8s cher, donc c'est la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine qui a peur qu'propose d'int\u00e9grer cette solution de magasins autonome dans tous les commerces \u00e0 moindre co\u00fbt avec un caddie2,0 qui est muni d'un lecteur de codes-barre et d'un terminal de paiement dans le caddie est \u00e9quip\u00e9 d'un \u00e9cran tactile, d'un lecteur de codes-barre et d'un terminal de carte de cr\u00e9dit on scanne les produits avant d'\u00e9mettre dans le caddie, il suffit de payer \u00e0 la fin des courses, on peut aussi apporter sa liste de courses depuis son smartphone alors je t'entends -tu un dur ouais Laurence high- tech, mais c'est pas non plus r\u00e9volutionnaire, un jour en sait High-Tech mais c'est pas non plus r\u00e9volutionnaire atteint alors c'est la suite qui devient vraiment int\u00e9ressante l'entreprise vont r\u00e9alit\u00e9 utiliser cette premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration d'caddie pour collecter des informations, et proposer une technologie beaucoup plus sophistiqu\u00e9e, sauf ce fameux caddie est, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e9quip\u00e9 de 3 cam\u00e9ras reconnaissance d'image et une balance \u00e0 chaque fois qu'un article scanner, il est pris en photo 120 clich\u00e9s et il est pes\u00e9 ces donn\u00e9es vont servir \u00e0 entra\u00eener un algorithme de vision par ordinateur, avec l'objectif \u00e0 court terme que le client ne num\u00e9rise m\u00eame plus le barre, mais se contente de poser dans le caddie et en plus tu auras ton profil utilisateur qui te suivra partout et qui te fera sur l'\u00e9cran des suggestions et de la publicit\u00e9 relative parce que tu aimes consommer tu tu rigoles oui je rigole parce que quand je vois les magasins am\u00e9ricains sous verre, je parle de certains produits qui sont bien prot\u00e9g\u00e9s de Canteleu : le vol puisqu'mais des 2 ao\u00fbt \u00e0 va \u00eatre chaud, \u00e7a va toujours avec il l\u00e0 ils font quoi, ils font 10 pourcent parce que tu m\u00eame plus le travail de la caissi\u00e8re dont \u00e0 une remise de 10 pourcent m\u00eame mais l\u00e0 non, m\u00eame pas, mais la boh\u00e8me, dit quand m\u00eame que les employ\u00e9es qui seront plus utilis\u00e9s dans Magra seront r\u00e9utilis\u00e9es pour mettre voil\u00e0 march\u00e9s emplacements disons en explications \u00e0 tout et, enfin, on termine avec Intel qui se laisse pousser la banane pour r\u00e9animer un vieux, vieux films oui la vid\u00e9o volum\u00e9trique ou vid\u00e9o 4D qui propose une exp\u00e9rience immersive unique qui permet d'avoir une image en mouvement qui s'ajuste \u00e0 la position du spectateur avec un casque Vert sur la t\u00eate, alors avec les vid\u00e9os 360 degr\u00e9s, le spectateur est condamn\u00e9e \u00e0 occuper un point fixe dans l'espace, dans une vid\u00e9o volum\u00e9trique, les images sont calcul\u00e9es en 3D par des processeurs graphiques et le spectateur dispose de ces fameux 6 degr\u00e9s de libert\u00e9 de mouvement dans un niveau environnement tridimensionnel alors Intel qui croit beaucoup ces Technologies a d\u00e9voil\u00e9 une production de son Studio de capture de Los Angeles, l'exp\u00e9rience est un hommage \u00e0 Grease le mythique film musical de 1978 r\u00e9alis\u00e9 par Randall que heures ils ont m\u00eame ressorti de r\u00e9alisateur pour faire renoncer d\u00e8s les leaders des danseurs sur fond Vert et ils ont tous capt\u00e9 \u00e0 360 enfin, on va aller, \u00e7a prouve, ce sera la prison parfait tout le film, hein, ils ont fait une sc\u00e8ne une sc\u00e8ne bien sp\u00e9cifique avec 22 danseurs comme tu l'as dit -il rappeler le r\u00e9alisateur de l'\u00e9poque, il faut savoir que le Studio Millennium d'Intel, il dispose d'une zone de capture h\u00e9misph\u00e9rique d'environ 930 m2 elle entour\u00e9e de 90 6 cam\u00e9ra haute r\u00e9solution 5 ah oui, alors un peu sympa les le le le le lambda va s'\u00e9tonner qu'ressortent Grease, 40 ans apr\u00e8s, en 3D etc, par contre, le Guy quand il voit le domaine dans lequel ils enregistrent \u00e7a mais c'est \u00e7a qui m'attire l'oeil, c'est impressionnant ce qu'sera fait en fait la la la promesse de la vid\u00e9o volum\u00e9trique, c'est vraiment de pouvoir se balader \u00e0 l'int\u00e9rieur de la vid\u00e9o comme on peut le faire aujourd'hui dans un monde virtualis\u00e9 mais l\u00e0 du coup c'\u00e9tait film\u00e9 comme une vid\u00e9o d'ailleurs dans laquelle tu pourrais bouger exactement le pour l'instant, c'\u00e9tait qu'un teasing, je ne sais pas si tu as eu l'occasion de de le voir, il \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 non mais j'ai beaucoup de d'admiration pour ce que tentera de faire parce que c'est super visuels et tu expliquant radio chapeau bien qu'est-ce que c'est gentil mais en gros, donc la la sc\u00e8ne compl\u00e8te sera dispo en 2019, il faut savoir qu'une telle explore aussi avec la Start-Up fran\u00e7aise la possibilit\u00e9 d'utiliser cette technologie pour la vid\u00e9oconf\u00e9rence et le travail collaboratif, imaginez une s\u00e9ance3,0, on va pouvoir se balader dans le bureau avec ses collaborateurs, voil\u00e0 l'avenir de la vid\u00e9o volum\u00e9trique est en chemin, en tout cas, Intel y croit joli Klatt Word de sujets donc pour retrouver la robe chef qui connect\u00e9e pour retrouver la plante \u00e0 roulettes et puis bah le CAC dit et les gens qui renonce sur Grease en route copines, 40 ans apr\u00e8s, RTS Slash point barre merci Laurent, c'est moi qui ai d\u00e9gain\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T16:46:13Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-647ABFB1-38F6-48FD-800E-C476FBD5471C", "internalArchiveId": "647ABFB1-38F6-48FD-800E-C476FBD5471C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La parole \u00e0 Yacine 19.01.2019", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "durationSec": 273, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10132227", "imageURL": "http://www.rts.ch/8910009.image", "alternativeTitle": ["La parole \u00e0 Yacine", "La parole \u00e0 Yacine / 3EMI_2019-01-19T15:15:00_la-parole-a-yacine", "La parole \u00e0 Yacine / 3EMI_2019-01-19T15:15:00_la-parole-a-yacine"], "variantIds": ["ece-10132234", "ece-10132227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T17:48:49Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nAnnie-Claude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [87%] :\r\nJe profite donc demain pr\u00e9sente d'un pr\u00e9sence aujourd'hui vous vous \u00e0 introduire un sport qui ne fait pas vraiment partie de ceux dont vous parlez chaque semaine dans cette \u00e9mission et qui pourtant n'est pas un sport insolite comme le kilom\u00e8tre lanc\u00e9 mais en chaise de bureau ou la course de course, \u00e7a c'est, c'est une course o\u00f9 on fait courir des courses \u00e0 celui pass\u00e9 ukrainien, c'est qu'on est alors je vais vous parler d'un vrai sport dans la Suisse et m\u00eame une grande nation le saut \u00e0 ce qui est. \r\nNe t'endors pas tout de suite fantastique parce que oui, je vous vois d\u00e9j\u00e0 ricaner la le\u00e7on \u00e0 ce qui est un sport \u00e0 Papin sport \u00e0 grands pas, un pin s, sauf que si, b\u00eatement, on prend le temps de regarder les chiffres, comme souvent, hein, on prend en compte de la violence du truc, l'\u00e9tude s'\u00e9lance sur un tremplin \u00e9norme avec des skis d'environ 2 m\u00e8tres et demi au pied et ils y vont pas, en faisant une petite des familles de l'int\u00e9ress\u00e9 tout chose et puis toute fa\u00e7on les ce qu'ils ont pas de donc ils peuvent pas tourner et ils arrivent au bout du tremplin \u00e0 pas loin de 100 kilom\u00e8tres heure alors d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, rien que \u00e7a, moi je trouve \u00e7a assez peu raisonnable mais sauf que c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que \u00e7a commence, arriv\u00e9 en bout de table pas qu'il se d\u00e9plie des se met en position de l'\u00e9cureuil volant la tu vois comme actuellement et puis bah ils sont quoi 120 m\u00e8tres 130 m\u00e8tres tranquille, il y a m\u00eame des tremplins encore plus gros, qui permettent de sauter dans les 250 m\u00e8tres c'est insens\u00e9, il saute pendant un quart de kilom\u00e8tres, un quart de kilom\u00e8tres, l\u00e0 on parle m\u00eame plus de soi, ce qui, on parle de vol \u00e0 ceux qui les mecs vol mais sans elle, sans parapente, sans rien, juste prennent l'empire quoi il vole plus pure et la majorit\u00e9 des gens trouvent que c'est un sport de grand- papa, alors pour moi, oui, c'est un sport de grand- papa puisque c'est mon grand- papa qui va et l'habitat \u00e0 la vall\u00e9e de Joux, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un tremplin de saut \u00e0 ceux qui, qui portait le nom tr\u00e8s engageant de la chirurgienne \u00e0 ce moment est arriv\u00e9 ce tremplin n'existe plus, malheureusement et mon grand- p\u00e8re non plus, mais il m'a transmis la passion du saut \u00e0 skis, ainsi qu'une implantation capillaire merveilleuse respirant papa, je te disant noteront que la Suisse est une grande nation du saut \u00e0 ski, c'est vrai, on se souvient tous de Simon Ammann de ses 4 m\u00e9dailles d'or au jeux olympiques oui huitante podium on coupe du monde dont 23 victoires, coupe du monde, qu'il a remport\u00e9 une fois, de m\u00eame que les championnats du monde et les championnats du monde de Wolinski, pas mal pour un fils de paysan du Toggenbourg je parle au pass\u00e9, mais 6 mois sont toujours m\u00eame si c'est plus compl\u00e8tement ce que c'\u00e9tait, \u00e0 37 ans et continue de faire des r\u00e9sultats honorables en Coupe du monde dans l'\u00e9quipe de Suisse, on va aussi parler du combin\u00e9 Kylian pay\u00e8rent 23 ans, qui fait partie du ski club de la vall\u00e9e de Joux et qui s'est quand m\u00eame tap\u00e9 3 Top 10 en Coupe du monde cette ann\u00e9e, allez plaisir la rel\u00e8ve ben ouais, c'est bien \u00e9coutez de la Suisse au rang des grandes nations, citons l'Allemagne, l'autre, l'Autriche, la Pologne, la Scandinavie, la mais on dirait qu'on en train de parler des pr\u00e9mices de la 1\u00e8re guerre mondiale d'abord attir\u00e9 que vivent et rajouter \u00e0 cette liste quand m\u00eame 13 European au centre et le Japon 2\u00e8me Guerre mondiale, on en sait fort bien pourquoi les Japonais sont fous de soi, ce qui, on pourrait penser que s'anecdotique que que que s'\u00e9choue en regardant les Japonais vont sauter, ils sont rigolos, ils ont, ils ont des combinaisons f\u00eatant en biscuit Hello Kitty Clarigny apr\u00e8s non, non, je suis oblig\u00e9 de citer Noriaki Kasa\u00ef la l\u00e9gende toujours r\u00e9guli\u00e8rement dans le haut du classement et qui sont -elles d\u00e9j\u00e0 en Coupe du monde, quand j'\u00e9tais gamin, j'ai 40 ans, donc je vous laisse faire le calcul r\u00e9guli\u00e8rement les Japonais nous sort des sauteurs qui \u00e9clatent litt\u00e9ralement tout le monde, c'est-\u00e0-dire le cas cette ann\u00e9e avec le yo-yo Kobayashi 22 ans, qu'on n'avait pas trop trop vu venir et qui s'est d\u00e9j\u00e0 tap\u00e9 6 victoires cons\u00e9cutives en Coupe du monde cette saison dont toutes les \u00e9tapes de la tourn\u00e9e des 4 tremplins qui va passer, parlons -en de la tourn\u00e9e des 4 tremplins, on n'en gros c'est une tourn\u00e9e de quatre-Tremplins \u00e0 traverser et \u00e7a se passe sur un laps de temps tr\u00e8s r\u00e9duit, c'est le truc qui me fait mes vacances de No\u00ebl, mais c'est aussi le truc qui Monique mes vacances de No\u00ebl parce que \u00e7a irait si c'\u00e9tait la tourn\u00e9e des 4 stades de faute ou bien la tourn\u00e9e des 4 patinoires, c'est \u00e7a, c'est des sports qui rassemble, mais va trouver des potes avec qui regardez 8 jours quasi cons\u00e9cutif de soi, ce qui, non, c'est impossible, ce que je connais personne qui aime le ce qui alors Fanta incite play avec toi qui est aux commandes de cette \u00e9mission de sport oh combien influente quelque chose pour angle soit ceux qui populaire s'il te pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [81%] :\r\nAlors je pourrais \u00e9ventuellement enfin en truc pour toi c'est inviter le combin\u00e9 dont tu parlais tout \u00e0 l'heure qu'il est en train de tout \u00e9tait l\u00e0, qu'il a une th\u00e9i\u00e8re, par exemple, le 30 mars dans cette \u00e9dition : tu pourrais c'est pr\u00e9vu en fait quand m\u00eame merci Fanta. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T14:22:01Z", "program": {"href": "/programs/807CC1D0-D4C3-4CEF-A609-5B677528FDD4", "id": "807CC1D0-D4C3-4CEF-A609-5B677528FDD4", "name": "Parole \u00e0 Yacine (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Nemra, Yacine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E9AB44D-31D9-4159-A0DC-1D387C5A46DA", "internalArchiveId": "9E9AB44D-31D9-4159-A0DC-1D387C5A46DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h 19.01.2019", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 555, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10119052", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h + m\u00e9t\u00e9o (SPONSOR) - samedi / 69S_2019-01-19T07:00:00_le-journal-de-7h00", "Le Journal de 7h + m\u00e9t\u00e9o (SPONSOR) - samedi / 69S_2019-01-19T07:00:00_le-journal-de-7h00"], "variantIds": ["ece-10119055", "ece-10119052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T17:07:57Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [76%] :\r\nEt ce journal Claire bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nBonjour, Donald Trump et Kim Hee-jung on synchroniser leurs agendas, les dirigeants des \u00c9tats-Unis et de la Cor\u00e9e du Nord se donne rendez- vous fin f\u00e9vrier pour un nouveau sommet, les habitants du quartier de la \u00e0 Lausanne entre en r\u00e9sistance, alors qu'ils sont somm\u00e9s de quitter leur immeuble 160 appartements sont concern\u00e9s en tennis \u00e0 l'Open d'Australie c'est Novak Djokovic qui est en ce moment sur le coeur, tu le num\u00e9ro 1 mondial affronte Denis Shapovalov notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne nous racontera ce duel dans le journal des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [91%] :\r\nAlors \u00e0 suivre aussi apr\u00e8s ce journal, nos nouveaux rendez- vous du samedi dans un quart d'heure, un avant- go\u00fbt du 15 minutes le magazine de reportages de la r\u00e9daction, qui est en terrain min\u00e9, cette semaine, celui de la r\u00e9vision de la loi sur les armes, peut -on porter une veste d'une marque controvers\u00e9 qui utilise la fourrure d'animaux quand on est reporter \u00e0 la RTS, c'est la question que vous nous avez pos\u00e9es cette semaine dans un faux verso Antoine Droux nous r\u00e9pondra \u00e0 7 heures 25 c\u00f4t\u00e9 ciel du soleil aujourd'hui en soir\u00e9e, les nuages vont augmenter m\u00e9t\u00e9o compl\u00e8te en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Young devrait donc se rencontrer \u00e0 l'occasion d'un nouveau sommet pr\u00e9vu fin f\u00e9vrier, la Maison Blanche n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 le lieu de cette rencontre qui doit permettent de faire avancer des n\u00e9gociations pour le moins enlis\u00e9e \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [93%] :\r\nDonald Trump a pass\u00e9 pr\u00e8s d'une heure et demie dans le bureau ovale avec le g\u00e9n\u00e9ral Tim Lang, le bras droit du leader nord- cor\u00e9en Kim Jong-Un au terme de cette visite, la Maison Blanche a confirm\u00e9 un second sommet qui doit permettre de faire avancer les discussions vers une d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te et v\u00e9rifi\u00e9e de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne \u00e0 Singapour l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, Donald Trump \u00e9quipe Jong-Un avait \u00e9crit l'histoire lors d'une poign\u00e9e de main, mais \u00e0 ce jour tr\u00e8s peu d'avanc\u00e9es concr\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 prises c\u00f4t\u00e9 nord- cor\u00e9en, les \u00c9tats-Unis pr\u00e9cise d'ailleurs : maintenir la pression avec leurs sanctions alors que Pyongyang r\u00e9clame leur lev\u00e9e rapide ce 2\u00e8me sommet entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et le leader nord- cor\u00e9en ne pourra toutefois se contenter de symboles, Donald Trump a besoin d'un accord pour justifier ses rencontres avec Kim Jong-Un ce sommet en f\u00e9vrier s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 plus risqu\u00e9 politiquement, car il faudra aller au-del\u00e0 des promesses et des effets de manche, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [97%] :\r\nEt Donald Trump doit faire une annonce majeure ce soir \u00e0 21 heures heure suisse une d\u00e9claration \u00e0 propos de la paralysie partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 cette annonce sur Twitter le shutdown entourent dans son 29\u00e8me jour c'est le plus long de l'histoire des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [96%] :\r\nAu Mexique, le bilan ne cesse d'augmenter, apr\u00e8s l'explosion d'un ol\u00e9oduc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [95%] :\r\nUn incident survenu dans l'\u00c9tat d'Hidalgo il a provoqu\u00e9 la mort d'au moins 20 personnes on d\u00e9plore \u00e9galement plus de 70 bless\u00e9s, l'incendie n'est toujours pas ma\u00eetris\u00e9 en France les gilets jaunes seront de nouveau dans la rue aujourd'hui, ce sera la 10\u00e8me fois l'enjeu pour les personnes mobilis\u00e9es ce sera de confirmer le rebond de la contestation observ\u00e9e le week- end dernier \u00e0 Paris, des gilets jaunes se sont donn\u00e9 rendez- vous place des invalides vers 11 heures avec une ambition : le 1000000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [93%] :\r\nLa traditionnelle grand- messe de l'UDC z\u00fcrichois s'est d\u00e9roul\u00e9e hier soir \u00e0 l'Albisg\u00fcetli. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [92%] :\r\nC'\u00e9tait la 31\u00e8me \u00e9dition de la manifestation phare du parti agrarien, elle a r\u00e9uni quelque 1300 personnes qui ont applaudi les discours du Vieux Lyon, Christophe Blocher, ainsi que celui du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer, il n'emp\u00eache cette ann\u00e9e \u00e9lectorale marque la fin d'une \u00e9poque, les explications de Meriva Bakary 10. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [91%] :\r\nLa grand- messe de l'Albisg\u00fcetli a jalonn\u00e9 l'ascension de la force politique de l'UDC qui atteint aujourd'hui, presque 30 pourcent en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, la question n'est pas tant de savoir si le parti peut encore progresser mais plut\u00f4t s'il peut se maintenir la manifestation illustr\u00e9 cette \u00e9volution \u00e0 78 ans, Christoph Blocher est apparu tr\u00e8s en forme, il n'a rien perdu de son \u00e9loquence, ni de sa l\u00e9gendaire gestuelle, invit\u00e9 \u00e0 la manifestation, le nouveau pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'UDC Wally horaires \u00e9taient parfaitement au diapason, mais la ferveur du public ne cache pas que le parti souffrent de probl\u00e8mes de succession, l'autorit\u00e9 du tribun affaibli, sans qu'aucun leader ne semble s'imposer, les jeunes loups se disputent d\u00e9j\u00e0 les si\u00e8ges de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale des bisbilles tr\u00e8s n\u00e9gative pour l'image de cette formation, qui d'ordinaire marchent comme un seul homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [91%] :\r\nIls ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents pour la gr\u00e8ve du climat, plusieurs milliers d'\u00e9coliers, apprentis et \u00e9tudiants ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans une quinzaine de villes suisses ils ont r\u00e9clam\u00e9 des mesures politiques urgentes en mani\u00e8re d'environnement en scandant des slogans comme Nick pas ta m\u00e8re et MER \u00e0 Gen\u00e8ve, certains enseignants se sont joints \u00e0 eux, c'\u00e9tait le cas d'Adrian Beck, professeur dans un coll\u00e8ge du canton. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [90%] :\r\nBon, je la soutiens enti\u00e8rement \u00e9videmment qu'on est pas cens\u00e9 de faire de politique, en classe, mais je pense qu'\u00e0 travers les sourires que je leur donnais quand je les voyais d\u00e9battre quand j'ai vu \u00e0 quel point ils \u00e9taient responsables mais classe \u00e9tait envahies d'\u00e9l\u00e8ves qui construisaient des panneaux pour la manifestation, donc vraiment je pense que c'est quelque chose de d'extraordinaire qui se passe, moi je suis impressionn\u00e9 par le nombre de jeunes, je suis impressionn\u00e9 aussi par la qualit\u00e9 des slogans qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 inventer pour leurs panneaux, leur Intelligence, leur optimisme quand m\u00eame malgr\u00e9 tout et puis j'esp\u00e8re aussi que ces jeunes vont susciter le d\u00e9bat, dans leur propre famille, par rapport \u00e0 l'usage, par exemple, d'une voiture pour moi 100 kilom\u00e8tres chaque matin, j'esp\u00e8re que \u00e7a aura une incidence aussi sur le comportement de nous les adultes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien cra oser les franchises de l'assurance maladie devrait augmenter la commission de la sant\u00e9 publique du Conseil des \u00c9tats soutient la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la franchise ordinaire devrait ainsi passer de 300 \u00e0 350 francs et ensuite les montants serait index\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution des co\u00fbts, les enfants seraient eux \u00e9pargn\u00e9s par cette hausse, il s'agit d'une d\u00e9cision quasi d\u00e9finitive puisque l'autre Champ m'avait d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 ce m\u00e9canisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [95%] :\r\n\u00e0 Lausanne, une centaine de locataires se mobilisent apr\u00e8s la r\u00e9siliation de leur bail \u00e0 loyer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [94%] :\r\nLa cause de cette rupture de contrat, des r\u00e9novations importantes dans 2 immeubles du quartier de la Rouvray en octobre dernier, leur g\u00e9rance les sommets de quitter les lieux avec la possibilit\u00e9 d'une prolongation unique d'une ann\u00e9e, mais sans solution concr\u00e8te de relogement une situation exceptionnelle, vu la rapidit\u00e9 des d\u00e9lais et les 160 appartements concern\u00e9s hier les locataires ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition et pr\u00e9sent\u00e9 leur plan de bataille Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:13) [90%] :\r\nSes habitantsM. leur immeuble et souhaite y rester, m\u00eame pendant la dur\u00e9e des travaux impossible selon le directeur r\u00e9gional ouest de devine Casa les travaux pr\u00e9vus, estim\u00e9 \u00e0 17 millions de francs ne permettent pas de garder les locataires et ceci pour des raisons techniques, financi\u00e8res et de s\u00e9curit\u00e9 reste que pour les habitants, la pilule est am\u00e8re Cosette tiennent r\u00e9side depuis 36 ans, dans le quartier, tout comme ses parents et son fils a\u00een\u00e9, elle y exerce la profession de maman, de jour, ce qui fait que si j'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:41) [81%] :\r\nDoit quitter le quartier, donc je dois chercher 3 appartements assez proches et puis ben je perds des enfants que je regarde, momentan\u00e9ment, je sais pas de travail. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:49) [94%] :\r\nUne centaine d'habitants ont donc fait opposition aupr\u00e8s de la commission de conciliation mais il table aussi sur la nouvelle loi cantonale sur le logement, entr\u00e9e en vigueur en 2018 qui pr\u00e9voit notamment une consultation des locataires avant l'ex\u00e9cution d'importants travaux, le dossier est d\u00e9sormais entre les mains du canton sa division du logement devra aussi d\u00e9terminer si les travaux pr\u00e9vus seront admissibles et contr\u00f4ler le futur revenu locatif des 2 immeubles concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:15) [90%] :\r\nYouTube en termes interdit d\u00e9sormais la diffusion de vid\u00e9os de d\u00e9fis dangereux la plateforme r\u00e9agit notamment aux accidents li\u00e9s au beurre Box Challenge un jeu entre guillemets qui s'inspire du film du m\u00eame nom, sorti sur Netflix il y a quelques semaines o\u00f9 les personnages s'adonnent \u00e0 toutes sortes d'activit\u00e9s, les yeux band\u00e9s, YouTube a aussi supprimer les contenus pr\u00e9judiciables Pierre-\u00c9tienne joie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [90%] :\r\nLes proc\u00e9dures sont en route, YouTube a constitu\u00e9 depuis l'an dernier une \u00e9quipe de 10000 mod\u00e9rateur d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la suppression de contenus \u00e0 caract\u00e8re et ne violents ou pol\u00e9mique, cela passe d'abord par une d\u00e9tection pr\u00e9alable par Intelligence artificielle avant que ces contenus ne soient analys\u00e9s par des experts en ce qui concerne le beurre Box Challenge interdit d\u00e9sormais par la plateforme de diffusion beaucoup de vid\u00e9os sont encore en ligne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:00) [80%] :\r\nEn aucun cas vous n'avez le droit d'enlever les pentes toutefois aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:05) [90%] :\r\nD'autres Challenge susceptibles de provoquer des blessures graves sont donc encore comme consistant \u00e0 s'asperger de produits inflammables ou a aval\u00e9 des capsules de lessive YouTube s'engage \u00e0 supprimer la cha\u00eene d'un utilisateur qui publie ce genre de contenu, un 1er avertissement, limit\u00e9 \u00e0 3 mois apr\u00e8s, c'est la suppression d\u00e9finitive qui lui pas entonn\u00e9 si un nouveau contenu litigieux et rep\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:28) [93%] :\r\nGros changement en vue \u00e0 Hollywood, la remise des Oscars devrait se d\u00e9rouler sans pr\u00e9sentateur pour la premi\u00e8re fois en 30 ans, mesure qui fait suite au retrait de l'humoriste Kevin Hart apr\u00e8s une pol\u00e9mique sur de vieux 8 jug\u00e9e homophobe, les organisateurs de la soir\u00e9e ne l'ont pas encore officiellement annonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [92%] :\r\nMerci Claire Favre, on vous retrouve \u00e0 7 heures et demie pour un nouveau point sur l'info. \r\nLa m\u00e9t\u00e9o du soleil aujourd'hui quelques grisailles ce matin sur le plateau, quelques passages nuageux cet apr\u00e8s- midi la n\u00e9bulosit\u00e9 va augmenter en soir\u00e9e, il faut s'attendre \u00e0 quelques chutes de neige, le long du Jura durant la nuit prochaine, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : moins 2 \u00e0 moins 5 ce matin, moins 2 \u00e0 3 cet apr\u00e8s- midi pour demain, ce sera nuageux quelques flocons possibles du Jura aux Pr\u00e9alpes et une limite de la neige, proche de la plaine mais dans les Alpes, on peut esp\u00e9rer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T06:15:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}}, {"id": "sound-3BB281A0-6B74-4CA9-ADAA-68073BAFFF8B", "internalArchiveId": "3BB281A0-6B74-4CA9-ADAA-68073BAFFF8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archives : Audrey Hepburn en 1955", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Le 20 janvier 1993, la star d'Hollywood mourait d'un cancer a 63 ans, dans sa villa de Tolochenaz, dans le canton de Vaud. \u00c0 l'occasion des 26 ans de sa disparition, on rouvre une archive de 1955. L'actrice de \"Vacances romaines\" est \u00e0 Paris pour la sortie du film \"Sabrina\". Dans un d\u00e9licieux fran\u00e7ais, elle se raconte \u00e0 Simone Dubreuil pour Radio Lausanne.", "durationSec": 299, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114790", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Archives : Audrey Hepburn en 1955 / 69S_2019-01-19T06:38:56_archives-audrey-hepburn-en-1955", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 19.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le 20 janvier 1993, la star d'Hollywood mourait d'un cancer a 63 ans, dans sa villa de Tolochenaz, dans le canton de Vaud. \u00c0 l'occasion des 26 ans de sa disparition, on rouvre une archive de 1955. L'actrice de \"Vacances romaines\" est \u00e0 Paris pour la sortie du film \"Sabrina\". Dans un d\u00e9licieux fran\u00e7ais, elle se raconte \u00e0 Simone Dubreuil pour Radio Lausanne."], "variantIds": ["ece-10114790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T17:09:34Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n6 heures 9 heures archives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [92%] :\r\nAudrey, h\u00e9 ben on est morte hier d'un cancer \u00e0 son domicile de Tolochenaz dans le canton de Vaud la mort d'une l\u00e9gende comme Hollywood sait si bien les construire en le 21 janvier 93 quand la RSR annonce la disparition d'Audrey Burn, la Star de My Fair Lady de Vacances romaines ou encore de Diamants sur canap\u00e9 meurt donc \u00e0 Tolochenaz n'a dans sa villa au bord du ment l\u00e0 o\u00f9 elle s'\u00e9tait install\u00e9e dans les ann\u00e9es 70 et l\u00e0 o\u00f9 elle repose donc depuis 26 ans l'occasion ce matin de ressortir une archive qui date de 1955 l'actrice se trouve \u00e0 Paris pour la promotion du film Sabrina, c'est l\u00e0 que la rencontre Simone Dubreuil pour Radio Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [88%] :\r\nC'est v\u00e9ritablement un \u00e9v\u00e9nement que l'arriv\u00e9e d'Audrey Hepburn \u00e0 Paris Audrey Even mari\u00e9 dans une main et beurre ne mari\u00e9e avec un acharnement com\u00e9dien qui s'appelle Mel Ferrer que nous avions d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 \u00e0 Cannes qui est spirituel qui est intelligent, qui adore le th\u00e9\u00e2tre, qui fut son partenaire et Audrey Hepburn qui est devenue c\u00e9l\u00e8bre brusquement \u00e0 travers Vacances romaines, du moins pour nous et, aujourd'hui, \u00e0 travers Sabrina h\u00e9 bien Audrey Hepburn est aussi simple \u00e0 la ville que dans ses films, elle est aussi charmant et elle est, je crois, assez timide je avais pourtant des poser quelques questions et je vais lui demander d'abord, bien entendu, quelles sont les raisons de son voyage, enfance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:21) [92%] :\r\nJe suis venu ici pour Sabrina connexion avec le film qui est sorti \u00e0 Paris maintenant quelques semaines je crois n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [89%] :\r\nOui, depuis quelques semaines et o\u00f9 toutes les jeunes filles, tous les jeunes gens se pr\u00e9cipitent d'ailleurs mes propres enfants non ont exig\u00e9 \u00e0 tout prix d'aller voir Sabrina inventer autre chose, mais connaissiez -vous d\u00e9j\u00e0 la France, je crois que oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [89%] :\r\nPas trop bien un tout petit peu, j'ai fait quelques visites \u00e0 Paris et c'est tout, mais vous avez tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [96%] :\r\nVous aviez tourn\u00e9 je crois dans un film qui a eu beaucoup de succ\u00e8s, qui \u00e9tait un film de Jean Boyer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:57) [97%] :\r\nC'est \u00e7a, j'ai tourn\u00e9, nous irons \u00e0 Mont\u00e9-Carlo \u00e0 Mont\u00e9-Carlo pour Ray Ventura. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [92%] :\r\nEt \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous avez rencontr\u00e9 Madame Colette je crois que oui c'est \u00e7a, et quelle impression vous a -t-elle fait. \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mu, tr\u00e8s oui vous se p\u00e9rime, elle \u00e9tait tr\u00e8s impressionn\u00e9, tr\u00e8s impressionn\u00e9 et est -ce qu'elle vous a re\u00e7u chez elle, vous avez \u00e9t\u00e9 au Palais Royal la, j'\u00e9tais \u00e0 ah oui apr\u00e8s oui \u00e0 Paris oui, quelquefois, et vous avez jou\u00e9 JJ en anglais Nice enfin \u00e0 New York, \u00e0 New York, c'est \u00e7a, et dites moi je voudrais vous demander une question vous est -ce que vous savez ce que vous vous rendez compte de l'immense popularit\u00e9 que vous avez en France en ce moment et \u00e0 quoi pouvez vous l'attribuez cette popularit\u00e9 qui n'a d'\u00e9gale que celle de Gina Lollobrigida ou de Martine Carol. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [87%] :\r\nJe ne le savais pas mais je l'ai bien vu depuis que je suis ici 2 jours, et j'esp\u00e8re que c'est peut-\u00eatre parce que les autres jeunes filles savant et sant\u00e9 quelle sympathie ai pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [88%] :\r\nEh bien, \u00e7a devrait \u00eatre \u00e7a, en tout cas nous sommes, nous avons tous beaucoup de sympathie pour vous et dites -moi, comment avez -vous d\u00e9but\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran -ce le film de Jean Boyer, ou bien est -ce parce que vous avez jou\u00e9 JJ que William Wyler vous a remarqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:26) [82%] :\r\nQue non, c'est pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a, j'ai fait des Des petits petits r\u00f4les dans des films \u00e0 Londres en Angleterre pendant que j'\u00e9tais aussi dans le th\u00e9\u00e2tre dans son d'Inde et News aux causes comment est -ce que \u00e7a fait Muskoka, vous serez et apr\u00e8s quelques temps, j'ai fait le film pour pour Ventura \u00e0 Mont\u00e9-Carlo et c'est, c'\u00e9tait apr\u00e8s 7 films quand je suis entr\u00e9 \u00e0 Londres que j'\u00e9tais l\u00e0 pour 2, 3 semaines de vacances et que William Walker a fait un visite \u00e0 Londres et cherchait quelqu'un pour son film et je l'ai rencontr\u00e9 et j'ai parl\u00e9, il a fait un test de moi pour mon nom not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [91%] :\r\nEt le texte a \u00e9t\u00e9 favorable bien entendu heureusement oui vous avez bien entendu a acquis une grande gloire \u00e0 travers le cin\u00e9ma mais est -ce que le th\u00e9\u00e2tre n'est pas tout de m\u00eame ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez, car vous avez jou\u00e9 Ondine de Giraudoux, vous avez jou\u00e9 Gigi \u00e0 qu'est -ce qui vous fait le plus de plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:39) [88%] :\r\nJ'aime tous les 2 \u00e9galement vraiment et j'aimerais continuer faire tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [93%] :\r\nEt du th\u00e9\u00e2tre et du cin\u00e9ma, Audrey Hepburn continuera \u00e0 en faire de nombreuses ann\u00e9es encore, apr\u00e8s cette interview de 1955 une archive choisie par V\u00e9ronique Rabou pour les 26 ans, de la mort de l'actrice qui reposent dans le cimeti\u00e8re de Tounochna dans le canton de Vaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}}, {"id": "sound-7D669F15-F45F-4F70-A1AC-6998AA833552", "internalArchiveId": "7D669F15-F45F-4F70-A1AC-6998AA833552", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "15 Minutes: r\u00e9vision de la loi sur les armes, terrain min\u00e9 !", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La Suisse a jusqu'\u00e0 fin mai pour durcir sa loi sur les armes. Cette r\u00e9vision pr\u00e9voit notamment des conditions plus strictes pour l'acc\u00e8s aux armes semi-automatiques ou encore de nouvelles exigences pour les tireurs sportifs. Mais un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du tir suisse et des \u00e9lus UDC. Le peuple se prononcera donc le 19 mai 2019. 15 Minutes est all\u00e9 prendre le pouls des partisans et adversaires de cette loi. Par Jordan Davis.", "durationSec": 272, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10118853", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["15 Minutes: r\u00e9vision de la loi sur les armes, terrain min\u00e9 ! / 69S_2019-01-19T07:15:15_15-minutes-revision-de-la-loi-sur-les-ar", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 19.01.2019"], "alternativeSummary": ["La Suisse a jusqu\u02b9\u00e0 fin mai pour durcir sa loi sur les armes. Cette r\u00e9vision pr\u00e9voit notamment des conditions plus strictes pour l'acc\u00e8s aux armes semi-automatiques ou encore de nouvelles exigences pour les tireurs sportifs. Mais un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du tir suisse et des \u00e9lus UDC. Le peuple se prononcera donc le 19 mai 2019. 15 Minutes est all\u00e9 prendre le pouls des partisans et adversaires de cette loi. Par Jordan Davis."], "variantIds": ["ece-10118853"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T17:09:33Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [96%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi 15 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [94%] :\r\nOn en fait une v\u00e9ritables catastrophes nationales et cette loi europ\u00e9enne, elle est profond\u00e9ment injuste parce qu'elle vient sanctionner des collectionneurs, des tireurs qui aujourd'hui ne pose aucun probl\u00e8me en Suisse et on passe \u00e0 l'\u00e9tat de de suspicion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, en fait, c'est \u00e7a le v\u00e9ritable probl\u00e8me de cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [88%] :\r\nCelui que vous venez d'entendre, c'est Robin Udry, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Pro Tell, il fait partie des opposants \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les armes des opposants qui veulent la combattre dans les urnes, les signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es ce jeudi \u00e0 Berne fran\u00e7aise car 0 faut bonjour bonjour pour l'\u00e9mission 15 minutes cette semaine, vous vous \u00eates s'aventurer en terrain min\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:44) [94%] :\r\nUn peu oui, touch\u00e9 aux armes en Suisse et d\u00e9licat, on vous sort tout de suite les traditions des soci\u00e9t\u00e9s Tir le symbole du soldat qui garde son arme \u00e0 la maison, la r\u00e9vision de la loi vise \u00e0 durcir les conditions d'd\u00e9tention des armes semi- automatiques, la Suisse a obtenu des concessions de la part de l'Union europ\u00e9enne, le fusil d'assaut du soldat, son arme d'ordonnance n'est pas concern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [94%] :\r\nMais ce n'est pas assez pour les milieux du Tir qui consid\u00e8re cette r\u00e9vision comme liberticide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:08) [94%] :\r\nDisons que si cette loi passe, il faudra une autorisation exceptionnelle pour acheter une arme semi- automatique et si vous \u00eates tireurs prouver que vous faites partie d'une soci\u00e9t\u00e9 tire ou que vous tirez r\u00e9guli\u00e8rement les collectionneurs devront aussi faire un inventaire et justement on retrouve Robin Udry, qui est aussi collectionneur, il nous fait d\u00e9couvrir son tr\u00e9sor. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [86%] :\r\nAlors l\u00e0 on descend au sous- sol oui tout \u00e0 fait, c'est une pi\u00e8ce qui est sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9, c'est une pi\u00e8ce qui a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [90%] :\r\nPas de fen\u00eatre s'avec une seule porte les murs sont en parpaings et puis j'ai une porte s\u00e9curis\u00e9e, ce qui bloque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [80%] :\r\nAntifeu, qui est assez solide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [95%] :\r\nLa vision est impressionnante, les murs sont couverts de fusils de toutes sortes, les vitrines remplies d'armes de poing. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [88%] :\r\nOn va des fusils \u00e0 Silex l'arm\u00e9e suisse des premiers mod\u00e8les des ann\u00e9es 1730 jusqu'au fusil d'assaut de l'arm\u00e9e suisse 19157 en passant \u00e9galement par des Sabres historique si vous regardez l\u00e0- bas, il y a un fusil d'assaut de l'arm\u00e9e suisse un fusain sur 57 qui lui a \u00e9t\u00e9 de parfums transform\u00e9s pour pouvoir, ne tirez plus qu'au coup par coup, cette arme blanche pour l'obtenir aujourd'hui qu'un permis d'acquisition demain si la loi devait intervenir cette arme est interdite en m'imposera des conditions draconiennes et si, de plus j'ai un magasin qui d\u00e9passe la capacit\u00e9 qui est \u00e9tabli par la directive europ\u00e9enne, on peut venir saisir non seulement cette arme mais toutes celles que vous voyez sur autour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [95%] :\r\nPour Robin Udry non seulement cela donnera des tracasseries administratives suppl\u00e9mentaires \u00e0 des citoyens qui n'ont rien \u00e0 se reprocher, mais cette adaptation de la directive europ\u00e9enne servira certainement pas \u00e0 combattre le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [94%] :\r\nCette loi ne touche absolument pas son objectif primaire, \u00e0 savoir combattre le terrorisme, parce que les terroristes aujourd'hui en Europe, agissent avec des armes ill\u00e9gales, donc c'est la preuve que cette loi ne sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [96%] :\r\n\u00e9videmment, Francesca, tout le monde ne partage pas cet avis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [94%] :\r\nJe suis \u00e9videmment, nous avons rencontr\u00e9 Joseph Lang ancien conseiller d'\u00c9tat zougois et rescap\u00e9 de la tuerie de septembre 2001 pour lui les modifications successives \u00e0 la loi sur les armes ont toujours rencontr\u00e9 les m\u00eames oppositions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [92%] :\r\nC'est logique qu'une soci\u00e9t\u00e9 veut avoir un certain contr\u00f4le sur des instruments qui ont la capacit\u00e9 de tuer et le contr\u00f4le est fait d'une mani\u00e8re qui ne r\u00e9duit pas la libert\u00e9 personnelle des gens Jacques changement depuis l'attentat de Zuck \u00e9tait combattu avec le m\u00eame argument et je n'ai pas l'impression que tous ces changements qu'on a fait en relation avec les armes, en fait, la Suisse moins libre qu'elle est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [91%] :\r\nLes milieux du Tir, selon lui, se trompent de cibles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [82%] :\r\nDemandez tireurs qui a une arme semi- automatique qu'il soit membre d'une association de tireurs et ce liberticide demander de tireurs qui tire 5 fois en 5 ann\u00e9es, c'est liberticide si tir\u00e9 avec une arme, \u00eatre un acte de libert\u00e9 dans loi demande de pratiquer cette libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [88%] :\r\n2 visions, 2 conceptions de la libert\u00e9, on l'entendra en d\u00e9tail tout-\u00e0-l'heure Francesca dans 15 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:23) [90%] :\r\nOui un reportage que j'ai r\u00e9alis\u00e9 avec Zo\u00e9 Decker, ce sera 12 heures 40 42 pour \u00eatre pr\u00e9cis sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [95%] :\r\nEt ce sera aussi sur notre site RTS Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}}, {"id": "sound-2CBE6AFB-F53A-4580-BAC6-7F70D92E6149", "internalArchiveId": "2CBE6AFB-F53A-4580-BAC6-7F70D92E6149", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli.", "durationSec": 316, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114793", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse / 69S_2019-01-19T08:22:32_la-revue-de-presse", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 19.01.2019"], "alternativeSummary": ["Par Sandra Zimmerli."], "variantIds": ["ece-10114793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T17:07:58Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi, revue de presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [92%] :\r\nBonjour Sandra Zimmerli bonjour la presse de ce samedi, on commence avec ses armes suisse qui soul\u00e8ve la pol\u00e9mique en France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [89%] :\r\nS'il ne mesure que 60 centim\u00e8tres de long, p\u00e8se un peu plus de 2 kilos, elle se nomme BD 40 pour lanceurs de balles de d\u00e9fense, la police fran\u00e7aise l'utilise en force en ces temps de gilets jaunes, on vient d'en parler, mais voil\u00e0, derri\u00e8re cette apparence plut\u00f4t menue le LB des 40 ne fait pas dans le d\u00e9tail, rapporte Le Temps ces balles de caoutchouc semi- rigide, aurait d\u00e9j\u00e0 fait plus de 30 bless\u00e9s graves ces derni\u00e8res semaines, 10 ont perdu un oeil, on parle aussi de m\u00e2choire fractur\u00e9e de fractures du cr\u00e2ne et autres, donc assez, alors c'est vrai, \u00e7a fait mal, reconna\u00eet un dirigeant du fabricant suisse, la soci\u00e9t\u00e9 Br\u00fccker et Tom \u00e0 Thoune mais \u00e7a reste moins grave que les armes l\u00e9tales et puis si les gilets jaunes ne lan\u00e7ait pas de cocktails Molotov, il ne se ferait pas non plus tirer dessus, il n'emp\u00eache, \u00e0 Berne le 40 h\u00e9 bien exporter son mat\u00e9riel de guerre et en France, la pol\u00e9mique enfle ces armes sont une incitation \u00e0 la haine anti- flics, s'\u00e9nerve une meneuse des gilets jaunes et le th\u00e8me est loin d'\u00eatre clos puisque le gouvernement fran\u00e7ais planifie actuellement d'acheter plus de 1200 nouveaux LPD. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [86%] :\r\nOn reste avec la police, mais valaisanne cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [96%] :\r\nUne police qui s'inqui\u00e8te pour ses effectifs c'est que depuis cette ann\u00e9e, la formation pour devenir policier passe d'une ann\u00e9e \u00e0 2 suite \u00e0 une d\u00e9cision de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, nous allons avoir un trou de 2 ans d\u00e9clare Christian Varone, commandant de la police valaisanne dans Le Nouvelliste cette r\u00e9forme nous met dans un gros embarras, ajoute le commissaire de Martini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [94%] :\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est une autre formation qui inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [88%] :\r\nSi le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer d\u00e8s la rentr\u00e9e de cet \u00e9t\u00e9 4 fili\u00e8res techniques \u00e0 plein temps \u00e0 l'\u00e9cole professionnelle les poly- m\u00e9canicien \u00e9lectronicien \u00e0 divers dessinateurs sp\u00e9cialis\u00e9s une suppression qui pr\u00e9occupe les enseignants, pourquoi, parce que l'offre de places d'apprentissage serait insuffisante pour compenser cette disparition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [95%] :\r\nOn reste avec les jeunes, cette manifestation d'hier en faveur du climat qui soul\u00e8ve de nombreux commentaires, surtout en Suisse romande, Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [90%] :\r\nEt maintenant aux urnes, s'exclame Antoine H\u00fcrlimann demande 4 heures car si les politiciens manquent incontestablement \u00e0 leur devoir, les jeunes qui ne sont que trop peu usage de leur droit de vote sont eux aussi responsables de la situation actuelle dans la Tribune de Gen\u00e8ve, Thierry Mertenat nous dit que le succ\u00e8s de cette manifestation, annonce des lendemains prometteurs \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale est d\u00e9j\u00e0 convoqu\u00e9 ce lundi : Youpi, non c'est pas lui qui le dit, notre ville qui souffrent tant de son image vient enfin de monter dans le bon train, il est en marche et la jeunesse avec lui et, attention, il ne faut pas le sous- estimer ce cri d'alerte des \u00e9tudiants nous dit Clara Sidler dans le Journal du Jura, mieux il faut l'\u00e9couter dans Le Quotidien Jurassien R\u00e9my Ch\u00e9telat parle de l'aiguillon de la jeunesse, enfin pour le climat, rien n'est perdu, conclut avec un certain optimisme \u00c9ric Le que lui dans Arc Info et c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique Pas de commentaire alors quasi pas dans le Tages-Anzeiger juste l'\u00e9ditorialiste nous dit que la chienne se moquer, ne serait pas judicieux, c'est la jeunesse du climat et il vaut la peine de l'\u00e9couter et puis dans un tout autre dossier, il ne faut l'\u00e9couter quel P\u00e9tra G\u00f6ssi c'est bien s\u00fbr dans l'affaire Maudet bien jou\u00e9 la Luzerner Zeitung revient en grand sur les d\u00e9clarations de la pr\u00e9sidente du PLR, \u00e0 propos de cette affaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique P\u00e9tra G\u00f6ssi a parl\u00e9 d'une Schengen ferraille, elle a aussi fait le parall\u00e8le avec le Tessin ou Filippo Lombardi a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue apr\u00e8s avoir provoqu\u00e9 un accident sous influence de l'alcool, bonjour les clich\u00e9s, des clich\u00e9s d'ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 aussi par plusieurs politiciens sur cette antenne en c'\u00e9tait dans Forum d'o\u00f9 ce titre du journal Gauci Freire Gert \u00e9nerve les Romains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [82%] :\r\nCe projet, qui para\u00eet assez surr\u00e9aliste \u00e0 pr\u00e9sent aller au Servent pour simuler la lune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [89%] :\r\nLes entrailles glac\u00e9 du Cervin pour simuler les crat\u00e8res de la Lune et l'ascenseur qui m\u00e8ne au palais de glace du Petit Cervin en guise de fus\u00e9e spatiale mais non vous ne r\u00eavez pas, mais c'est vrai, c'est une mission \u00e0 peu sp\u00e9cial que chapeaute le Swiss Space Center de les PFL sur mandat de l'Agence spatiale europ\u00e9enne concevoir sur terre un habitat dot\u00e9 de toutes les technologies n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9tablissement d'une colonie humaine sur la Lune, alors comment \u00e7a, h\u00e9 bien c'est ce appara\u00eet assez simple, en tout cas en b\u00e2tissant un igloo sous la montagne, le projet se nomme igloo n'a alors si \u00e7a vous int\u00e9resse dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve slogan l'igloo de les PFL r\u00eave de d\u00e9crocher la lune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [94%] :\r\nEt on reste dans la neige pour finir avec 24 heures et le centre d'entra\u00eenement de Erika Hess qui dispara\u00eet aux Diablerets je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [92%] :\r\nOui, elle est \u00e9coeur\u00e9, l'ancienne championne de ski suisse selon 24 heures il y a 10 ans, avec son mari, Jacques Raymond, il mettait sur pied toute une infrastructure pour les jeunes comp\u00e9titeurs dans la station des Alpes vaudoises chronom\u00e9trage analyse vid\u00e9o \u00e9clairage nocturne etc et puis aujourd'hui, apr\u00e8s le r\u00e9am\u00e9nagement de la piste en pr\u00e9vision des JO de la jeunesse, h\u00e9 bien leur centre de formation a tout simplement disparu, c'est comme un d\u00e9but de pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [88%] :\r\nMerci beaucoup Sandra Zimmerli 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T07:34:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}}, {"id": "sound-6B41DA6C-6133-4488-B06A-B25204BF5A38", "internalArchiveId": "6B41DA6C-6133-4488-B06A-B25204BF5A38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ecoutez Voir: l'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Pierre Maudet", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Une photo marquante de l'actu de la semaine, racont\u00e9e par celui qui l'a prise ou/et par ses protagonistes. Les membres du PLR genevois \u00e9taient r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire mardi soir 15 janvier 2019 pour apporter ou non leur soutien au conseiller d'Etat Pierre Maudet, pris dans une tourmente judiciaire. Le photographe Pierre Albouy a couvert l'\u00e9v\u00e9nement pour la Tribune de Gen\u00e8ve. Par Caroline Stevan.", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10118856", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Ecoutez Voir: l\u02b9heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Pierre Maudet / 69S_2019-01-19T08:27:49_ecoutez-voir-l-heure-de-verite-pour-pier", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 19.01.2019"], "alternativeSummary": ["Une photo marquante de l'actu de la semaine, racont\u00e9e par celui qui l'a prise ou/et par ses protagonistes. Les membres du PLR genevois \u00e9taient r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire mardi soir 15 janvier 2019 pour apporter ou non leur soutien au conseiller d'Etat Pierre Maudet, pris dans une tourmente judiciaire. Le photographe Pierre Albouy a couvert l\u02b9\u00e9v\u00e9nement pour la Tribune de Gen\u00e8ve. Par Caroline Stevan."], "variantIds": ["ece-10118856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T17:04:45Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDe ce samedi 8 heures 27 notre nouvelle chronique \u00e9coutez voir une image qui a marqu\u00e9 la semaine racont\u00e9e par celui ou celle qui la prison dont parler dans la revue de presse, on revient ce matin sur l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du PLR Genevois, c'\u00e9tait mardi dernier avec ce oui timide accord\u00e9 \u00e0 Pierre Maudet Caroline Stevan revient sur cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [93%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e9coutez voir, \u00e9couter, voir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:23) [86%] :\r\nCe que je voulais, c'est aussi avoir l'arriv\u00e9e de Pierre Maudet, c'est toujours des images int\u00e9ressantes sur des cam\u00e9ras qui sont braqu\u00e9es dessus, voir les premi\u00e8res attitude or qui sait qu'il va rencontrer etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [92%] :\r\nIl misait beaucoup sur l'arriv\u00e9e de Pierre Maudet mardi soir \u00e0 l'assembl\u00e9e extraordinaire du PLR, Genevois, finalement, c'est une autre image du photographe Pierre Albouy, envoy\u00e9 par la Tribune de Gen\u00e8ve qu'a retenu le journal, le conseiller d'\u00c9tat est assis sur un banc de l'Uni Dufour au milieu de dizaines de personnes lui seul tourne la t\u00eate vers l'objectif, son visage \u00e9merge d'une m\u00e8re de costume gris et bleu fonc\u00e9, il regarde en biais l'air inquiet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:59) [89%] :\r\nJe suis tout de suite que c'\u00e9tait la bonne photo m\u00eame si \u00e7a, c'est tr\u00e8s simple et juste un regard, une t\u00eate qui se tourne, voil\u00e0 le cadrage, la et pas extraordinaire, mais c'est vrai qu'il y a une esp\u00e8ce de perspectives qui sur lui avec Les les personnes qui sont au 1er plan donc la lecture vraiment nous am\u00e8ne directement sur son visage, c'est \u00e7a, c'est facile \u00e0 lire pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [92%] :\r\nAssez facile \u00e0 lire, et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 interpr\u00e9ter Pierre Maudet semble seul parmi la foule, \u00e0 contre- courant, personne ne pr\u00eate attention \u00e0 lui, alors que ses yeux paraissent chercher de l'aide. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:31) [87%] :\r\nPierre Maudet venait de rentrer dans la phase, on a fait tous les premi\u00e8res images de lui, en voil\u00e0, donc je suis remont\u00e9 pour pour pour trier mes photos et puis envoy\u00e9 assez vite \u00e0 la tribune et en redescendant bah, j'ai vu qu'il y avait quand m\u00eame, donc, le d\u00e9bat n'avait pas encore commenc\u00e9 il hier, avait pas mal de monde qui \u00e9taient autour de lui et lui, c'est retourner pour \u00e9couter un peu ce qui se disait, derri\u00e8re lui on m\u00eame qu'il qu'il \u00e9tait assez soucieux de savoir ce qui ce qui se disait derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [93%] :\r\nPierre Maudet \u00e9coutez l'image para\u00eet symbolique \u00e0 l'heure o\u00f9 le parti doit d\u00e9cider de soutenir ou de l\u00e2cher son conseiller d'\u00c9tat accus\u00e9 d'acceptation d'un Avantage pour un voyage \u00e0 Abou Dhabi, parce que vous soutenez Pierre Maudet plut\u00f4t et difficile \u00e0 dire, mais Pierre Albouy a pr\u00e9cis\u00e9ment choisi cette image pour \u00e9viter le doigt accusateur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:21) [90%] :\r\nDans la s\u00e9rie de photos que j'ai fait Pierre Maudet \u00e9tait en train de tourner la t\u00eate, donc moi j'ai fait une rafale de plusieurs images et dans cette s\u00e9rie, j'ai vu, il y en avait donc o\u00f9 il ne regardait donc c'est vraiment un regard frontal, mais j'ai pas gard\u00e9 celle -ci parce que vraiment \u00e7a faisait une esp\u00e8ce de confrontation directe l'accus\u00e9 vraiment au centre de de cette image mon r\u00f4le \u00e0 moi, c'est apporter de de l'illustration n'est pas forc\u00e9ment voil\u00e0 de donner mon avis sur l'affaire, moi je suis pas un commentateur, j'essaye de prendre du recul avec les photos et puis d'apporter quelque chose de plus subtil disons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [88%] :\r\nDes photographies subtil pour un r\u00e9sultat finalement mitig\u00e9 Pierre Maudet, l'a emport\u00e9 mais de peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [88%] :\r\n\u00e9coutez voir Cronica retrouvez en images sur la page Facebook de RTSinfo. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T07:38:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}}, {"id": "sound-154EE85F-DD92-4F21-A1A8-D7E36077AFA3", "internalArchiveId": "154EE85F-DD92-4F21-A1A8-D7E36077AFA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InfoVerso: l'habit fait-il le journaliste et le m\u00e9dia?", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Antoine Droux r\u00e9pond \u00e0 une question d'un auditeur, t\u00e9l\u00e9spectateur ou internaute sur le traitement d'un sujet, la couverture d'un \u00e9v\u00e9nement par les r\u00e9dactions RTSinfo. La question de la semaine s\u00e9lectionn\u00e9e sur le groupe Facebook \"Info Verso\" porte sur l'habillement des journalistes RTS \u00e0 l'antenne. Une internaute reproche \u00e0 un reporter de porter la veste d'une marque controvers\u00e9e qui utilise fourrure et plumes d'animaux. Une question qui en entra\u00eene d'autres sur les consignes en mati\u00e8re d'habillement et aussi sur le sponsoring de certaines \u00e9missions par des marques de v\u00eatements. Avec B\u00e9atrice J\u00e9quier, adjointe \u00e0 la direction du d\u00e9partement actualit\u00e9 et sports de la RTS.", "durationSec": 352, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10118854", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["InfoVerso: l'habit fait-il le journaliste et le m\u00e9dia? / 69S_2019-01-19T07:24:35_infoverso-l-habit-fait-il-le-journaliste", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 19.01.2019"], "alternativeSummary": ["Antoine Droux r\u00e9pond \u00e0 une question d'un auditeur, t\u00e9l\u00e9spectateur ou internaute sur le traitement d'un sujet, la couverture d'un \u00e9v\u00e9nement par les r\u00e9dactions RTSinfo. La question de la semaine s\u00e9lectionn\u00e9e sur le groupe Facebook \"Info Verso\" porte sur l'habillement des journalistes RTS \u00e0 l'antenne. Une internaute reproche \u00e0 un reporter de porter la veste d'une marque controvers\u00e9e qui utilise fourrure et plumes d'animaux. Une question qui en entra\u00eene d'autres sur les consignes en mati\u00e8re d'habillement et aussi sur le sponsoring de certaines \u00e9missions par des marques de v\u00eatements. Avec B\u00e9atrice J\u00e9quier, adjointe \u00e0 la direction du d\u00e9partement actualit\u00e9 et sports de la RTS."], "variantIds": ["ece-10118854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T17:06:17Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [92%] :\r\nInfo Verso. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [84%] :\r\nInfo Verso votre nouvelle s\u00e9quence du samedi matin, on d\u00e9taille chaque semaine, une des questions que vous nous avez pos\u00e9es qu'\u00e0 propos du travail, les r\u00e9dactions de RTSinfo et c'est avec vous Antoine Rault, bonjour, bonjour, il y la M\u00e9tro cette semaine la question retenus porte sur les v\u00eatements des journalistes TV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nUne internaute s'offusque sur le groupe Facebook d'Info Verso le journaliste qui pr\u00e9sentait en ext\u00e9rieur, l'\u00e9mission Couleurs locales le 10 janvier portait une doudoune d'une marque controvers\u00e9e, une marque accus\u00e9 de maltraiter Coyote, canards et oies pour ses doublures ou ornement, ce n'est pas tr\u00e8s \u00e9clectique, \u00e9crit -elle, comment peut -on soutenir une marque pareil en 2019, et de se demander encore s'il s'agit carr\u00e9ment du sponsor de l'\u00e9mission ou si notre journaliste porte cette marque parce qu'il est au Qu\u00e9bec, comment \u00e7a au Qu\u00e9bec, h\u00e9 oui, couleur locale \u00e0 proposer toute une s\u00e9rie de reportages depuis la Belle Province, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, l'\u00e9quipe a pass\u00e9 10 jours sur place, avec un record de froid \u00e0 moins 33 degr\u00e9s extrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [86%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 par une petite temp\u00eate de glace \u00e0 Mesquer m\u00eame comme une une pluie qui change tout de suite en glace parce que moins 15 moins 20 puis un ph\u00e9nom\u00e8ne coupure \u00e9lectrique de 24 \u00e0 48 heures, ici, n'a plus rien, on n'a plus d'eau, on a plus d'chauffage pas de cuisine pas Auch rien c'est un froid comme diff\u00e9rent de celui que vous avez connu en Suisse, oui c'est un froid sec oui on se prot\u00e8ge tr\u00e8s bien, on a des v\u00eatements moins 30 degr\u00e9s tous les v\u00eatements qu'on s'ach\u00e8te, c'est moins 30 degr\u00e9s et puis \u00e7a fait bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [86%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [85%] :\r\nD\u00e9cor de ce froid hivernal au Qu\u00e9bec qui ont r\u00e9pondu Antoine les mod\u00e9rateurs du groupe Facebook aux critiques de l'internaute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [88%] :\r\nLes journalistes de couleur locale portent leurs habits personnels il re\u00e7oit tout de m\u00eame une petite indemnit\u00e9, il n'y a aucun sponsoring dans les \u00e9missions de l'info \u00e0 la RTS couleur locales en est une exception tout de m\u00eame le sport une marque est cit\u00e9 au g\u00e9n\u00e9rique des \u00e9missions concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [96%] :\r\nEt c'est le cas pour tous les journalistes de la RTS qui apparaissent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, ils payent tous leurs v\u00eatements eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [95%] :\r\nNon, l'adjointe \u00e0 la direction du d\u00e9partement, actualit\u00e9 Sports de la RTS m'a bien expliqu\u00e9 qu'il avait en fait 2 cas de figure B\u00e9atrice ch\u00e9quiers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:10) [88%] :\r\nIl y a 2 types de missions et les \u00e9missions en ext\u00e9rieur o\u00f9 l\u00e0, effectivement, ce sont les journalistes RTS qui payent leurs v\u00eatements et a les journalistes qui sont en Studio, donc les grands rendez- vous de structures 19 heures 30 TTC mise au point, l\u00e0 il y a toute une \u00e9quipe de styliste qui choisit des v\u00eatements en accord avec les journalistes, mais aussi avec le type d'\u00e9mission cr\u00e9e une certaine coh\u00e9rence entre les journalistes pour se sentir bien avec ses v\u00eatements, le type d'\u00e9mission et puis les, les, les d\u00e9cors, la r\u00e9alisation qui va autour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:38) [91%] :\r\nDu coup, quelles consignes pour les journalistes de terrain qui doivent acheter eux- m\u00eames leurs v\u00eatements, les v\u00eatements qui appara\u00eetront \u00e0 l'antenne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [88%] :\r\nAlors il y a une consigne tr\u00e8s claire sur les marques : on ne veut pas que les marques apparaissent sur les v\u00eatements des pr\u00e9sentateurs, des journalistes qui sont sur le terrain, \u00e7a marche pas toujours, on l'a vu, mais effectivement, la consigne est tr\u00e8s clair, c'est surtout celle -l\u00e0, et puis il y a quand m\u00eame un accompagnement par les stylistes de la RTS pour le choix des v\u00eatements et puis l\u00e0, typiquement pour couleur locale \u00e0 une s\u00e9ance est pr\u00e9vue tout prochainement, pour avoir une une meilleure homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 dans l'habillement des 4 pr\u00e9sentateurs de couleurs locales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [88%] :\r\nOui, il y a des consignes sp\u00e9cifiques en mati\u00e8re d'\u00e9thique des marques, l\u00e0 on va vraiment dans le d\u00e9tail, hein, c'est ce qui nous est reproch\u00e9 sur le le groupe Facebook c'est le port de S\u00e8te, veste Critiqu\u00e9 controvers\u00e9, on aime ou on n'aime pas la fourrure ont m\u00eame ou on n'aime pas les v\u00eatements \u00e0 doublure de de duvet d'animaux et consignes \u00e9thique pour s'habituer aux nouvelles habitudes du public aux nouvelles demandes du public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [94%] :\r\nAlors clairement on n'encourage pas le port de la fourrure, \u00e7a c'est clair apr\u00e8s jusqu'o\u00f9 on va comme vous dites effectivement le le la la perception du public change, on le voit vous moins dans ce qu'on consomme dans ce qu'on mange, on est de plus en plus attentifs, ben voil\u00e0, on adapte nos nos consignes au fur et \u00e0 mesure, mais pour le moment, ce qui est clair c'est les marques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [95%] :\r\nBon Antoine au-del\u00e0 du rappel des des consignes, ce qui est int\u00e9ressant de constater, c'est que la question de notre internaute a d\u00e9clench\u00e9 un d\u00e9bat interne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [92%] :\r\nOui, B\u00e9atrice, \u00e2g\u00e9e qui nous l'a dit \u00e0 l'instant une s\u00e9ance est bient\u00f4t pr\u00e9vue pour harmoniser davantage le look des journalistes de couleur locale et cela nourrit aussi le d\u00e9bat pour le c\u00f4t\u00e9 radio de la RTS pourquoi, bah parce que la radio et de plus en plus diffus\u00e9 en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, c'est le cas depuis longtemps pour une partie de la matinale de la premi\u00e8re ce printemps s'ajoutera forum en Direct tous les soirs sur RTS 2 \u00e0 l'heure du pr\u00e9- prime-time B\u00e9atrice Jacques et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [92%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une nouvelle grammaire c'est pas de la radio, c'est pas de la t\u00e9l\u00e9, donc c'est vraiment de la radio film\u00e9e il y a une grosse r\u00e9flexion l\u00e0 pour garder la souplesse, la radio, mais c'est quand m\u00eame la radio film\u00e9e, donc le look en fait partie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:37) [88%] :\r\nB\u00e9atrice Duguet, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que je fais de la radio, maintenant je ne me suis jamais pr\u00e9occup\u00e9 de mon look, ce ne sera plus possible \u00e7a pour les journalistes radio de ne pas regarder comment est -ce qu'il s'habille, comment est -ce qu'ils sont coiff\u00e9s, voire m\u00eame peut-\u00eatre maquill\u00e9 lorsqu'il passe \u00e0 l'antenne, lorsqu'ils arrivent, pour faire de la radio ici \u00e0 la salle \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [82%] :\r\nCe sera plus possible et par exemple une grosse r\u00e9flexion sur le cas ou porter un casque, h\u00e9 bien un gros casse- Michael Gil l\u00e0 sur les heures voil\u00e0 exactement, h\u00e9 ben, on se dit que radio film\u00e9e, c'est peut-\u00eatre pas l'id\u00e9al, donc y a une grosse r\u00e9flexion s'pour se dire est -ce qu'on supprime le cas ce que vous appelez le casque Mickey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [89%] :\r\nMais pour les habiller aura la m\u00eame r\u00e9flexion pour la t\u00e9l\u00e9vision des stylistes, des v\u00eatements payer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [91%] :\r\nAlors je vous dis on est en pleine r\u00e9flexion parce qu'on veut pas quelque chose de trop lourd, clairement, donc il faut trouver une grammaire, on verra comment on agence tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [93%] :\r\nQui, adjointe \u00e0 la direction du d\u00e9partement, actualit\u00e9 Sports de la RTS qui vous r\u00e9pondez Antoine Roux pour cette 2\u00e8me s\u00e9quence d'Info Verso et si vous avez des questions sur le fonctionnement des r\u00e9dactions de la RTS sur le traitement de l'info, rendez- vous sur la page Facebook Info Verso Antoine, on vous retrouve \u00e0 9 heures 10 mais dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [91%] :\r\nAvec Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard le nouveau r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve depuis le 31 ao\u00fbt 2018 avec lui, on va parler de 2 choses bien pr\u00e9cises, premi\u00e8rement les traitement m\u00e9diatique de l'affaire Maudet puis deuxi\u00e8mement l'avenir de la Julie \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T07:34:08Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}}, {"id": "sound-66171C87-0ED9-4D63-A6F8-EB12E067370F", "internalArchiveId": "66171C87-0ED9-4D63-A6F8-EB12E067370F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal des sports", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz.", "durationSec": 338, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114792", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le journal des sports / 69S_2019-01-19T07:09:11_le-journal-des-sports", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 19.01.2019"], "alternativeSummary": ["Par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz."], "variantIds": ["ece-10114792"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T17:06:17Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi, le sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [90%] :\r\nEt direction Melbourne pour commencer 3\u00e8me tour de l'Open d'Australie, bonjour Bernard dans Lehman bonjour Yann, vous suivez ce match pour nous alors que faut -il retenir de cette nuit, peut-\u00eatre d'abord un mot sur le match en cours, Novak Djokovic. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [90%] :\r\nOui, Novak Djokovic, qui affronte le Canadien Denis Shapovalov il a remport\u00e9 la premi\u00e8re manche 6 jeux \u00e0 3 le serbe, il m\u00e8ne 5 4 de la 2\u00e8me manche mais c'est le Canadien, qui va servir et puis sinon vous dire aussi que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus facile pour S\u00e9r\u00e9na Williams qui n'a perdu que 3 jeux face \u00e0 Diana Yastremska l'Ukrainienne pour l'instant, l'am\u00e9ricaine S\u00e9r\u00e9na Williams d\u00e9roule 9 jeux perdus seulement en 3 matches qualification \u00e9galement de la japonaise Osaka, vainqueur du dernier US Open qualification aussi suite aux INA qui fait partie aussi des des favorites et puis chez les hommes, seuls 2 matchs termin\u00e9s, c'est Daniel Medvedev s'est qualifi\u00e9 aux d\u00e9pens du belge David Goffin et puis Kei Nishikori qui s'est qualifi\u00e9 \u00e9galement que, en ce moment bien Milosz Raonic est \u00e0 2 points de la qualification puisqu'il m\u00e8ne 5 points \u00e0 1 dans le tie-break du 3\u00e8me set face aux Fran\u00e7ais Pierre-Hugues Herbert, voil\u00e0 donc pour les les favoris, ce qui s'est pass\u00e9 cette nuit, d'autres matchs \u00e9videmment sont encore \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [88%] :\r\nEt puis il y a, il y en a un, surtout qu'on va regarder de pr\u00e8s, c'est le match qui va opposer \u00e0 Timea Bacsinszky et l'espagnole Garbine Bouroud \u00e7a Bernardin est ce que la Vaudoise, elle peut quand m\u00eame g\u00ean\u00e9 l'ancienne num\u00e9ro un mondial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [90%] :\r\nOui, elle peut la la, c'est vrai que ce sont pas les m\u00eames palmar\u00e8s Muguruza c'est une victoire \u00e0 Wimbledon en 2000 17 ao\u00fbt \u00e0 Roland-Garros en 2016 il \u00e9tait quart de finaliste aussi \u00e0 Melbourne, c'est vrai que c'est pas la m\u00eame chose mais la Suissesse a d\u00e9j\u00e0 battu l'espagnol et lorsqu'il a perdu, n'a jamais \u00e9t\u00e9 ridicule, donc oui, elle a vraiment un coup \u00e0 jouer tout \u00e0 l'heure \u00e0 9 heures heure suisse Timea Bacsinszky face \u00e0 Garbine beaucoup Rosa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [87%] :\r\nEt on suivra tout \u00e7a bien s\u00fbr avec vous Bernardin Allemann tout \u00e0 l'heure sur la premi\u00e8re \u00e0 suivre aussi sur RTS deux et sur le site RTS concert je barre oblique sports le reste de l'actualit\u00e9 sportive, c'est avec vous Patrick D\u00e9l\u00e9troz bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [93%] :\r\nBonjour en ski alpin de Suisse ont termin\u00e9 au pied du podium hier en Coupe du monde \u00e0 Cortina Corinne Suter est pass\u00e9 \u00e0 un 100\u00e8me de son 1er Top 3 4\u00e8me de la descente remport\u00e9e par l'Autrichienne Ramona Siebenhofer devant la slov\u00e8ne Ilka Stuhec chez une autre Autrichienne Stefanie venir Michel disign termine 14\u00e8me juste devant Lindsey Vonn L'Am\u00e9ricaine qui faisait son retour \u00e0 la comp\u00e9tition, Lara Gut Behrami 23\u00e8me une nouvelle descente est au programme aujourd'hui d\u00e8s 10 heures 30 et puis \u00e0 Wengen Mauro Caviezel 4\u00e8me a vu dans l'ordre du classement, l'Autrichien Marco Schwarz et les Fran\u00e7ais Victor Muffat Jeandet Alexis Pinturault le devancer dans le combin\u00e9 et la plus longue descente du circuit est au programme aujourd'hui dans la station bernoise avec Jo\u00ebl Robert un b\u00e9ate Fetz en grande forme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [92%] :\r\nEn effet, Patrick, la plus longue descente de la Coupe du monde n'est pas la plus spectaculaire, mais le trac\u00e9 de Lauberhorn demeure tr\u00e8s exigeant et les skieurs physiquement en retrait, n'ont aucune chance b\u00e9ate et apr\u00e8s, il est pr\u00eat physiquement, mentalement, dans sa vie priv\u00e9e aussi le Bernois traverse une p\u00e9riode de pl\u00e9nitude \u00e0 Wengen, o\u00f9 il s'est d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 \u00e0 2 reprises, b\u00e9ate Folz attend avec impatience mais aussi avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 la grande explication de ce samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [88%] :\r\nPour \u00e9tait je Lausanne pi\u00e8tre marraine \u00e0 \u00e7a la pression, vous l'avez donc toutes les courses, il y a toujours 100 points gagner qui liait 20 personnes ou 30000 spectateurs au bord de la piste, en th\u00e9orie, la pression est toujours la m\u00eame : Clear Klaus croire la nature apr\u00e8s c'est s\u00fbr qu'\u00e0 Wengen, les conditions sont tout de m\u00eame particuli\u00e8re pour moi, mais j'aime cette atmosph\u00e8re, \u00e7a me donne des des frissons dans tout le corps, et \u00e7a c'est beau, j'ai toujours un plaisir extr\u00eame ici et je le dis le leur beurre mon \u00e9tape pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de la Coupe du monde, c'est le moment fort de la saison, puis \u00e7a je n'ai aucune raison de changer ce qui fonctionne avec l'exp\u00e9rience, je sais ce qu'il faut faire, j'ai une bonne \u00e9quipe autour de moi qui mettent qui prend soin de moi sans elle rien ne serait possible quand vous avez 20 ans vous manquer d'exp\u00e9rience mais ensuite \u00e7a vient et o\u00f9 savez pr\u00e9cis\u00e9ment ce que vous avez \u00e0 faire, mais il y a envoy\u00e9 ce Mail pour que les baisses d'en souffrir compte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:08) [93%] :\r\nFin ao\u00fbt, va sur ses 32 ans, ses principaux adversaires aussi ont de l'exp\u00e9rience et promettent de mener la vie dure aux grands favoris de cette descente du Lauberhorn. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [91%] :\r\nEt cette descente qui d\u00e9butera \u00e0 12 heures 30 \u00e0 suivre bien s\u00fbr sur RTS 2 et RTL Sport Point CH en hockey sur glace mauvaise soir\u00e9e hier pour les clubs romands de National Ig Ambri-Piotta battu Lausanne 3 \u00e0 0 d\u00e9faite de Bienne Azouz 4 et Fribourg a perdu un match important \u00e0 Lugano 3 \u00e0 2 l'attaquant Charles Bertrand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:37) [88%] :\r\nTous les matches sont importants, c'est un match comme un autre, en ce moment, apr\u00e8s on n'a pas \u00e9t\u00e9 assez bons en zone d\u00e9fensive, on leur a donn\u00e9 beaucoup trop d'espace, beaucoup trop de 15 ans dans le slot retenir une affaire de nombreux arr\u00eats, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 marquer 3 de la c'est c'est d\u00e9cevant au niveau d\u00e9fensif, je pense, de ce qu'on a fait bons bons chiffres dans leur zone en zone d'attaque pour nous, on a, on les a mis en difficult\u00e9, mais je pense qu'on doit \u00eatre un des plus prolifiques, trouver un moyen d'\u00eatre le prolifique dans la cage et marquer des buts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [86%] :\r\n\u00e0 noter la victoire de Davos sur Rapperswil 4 de celle de Langnau sur Z\u00fcrich 1 \u00e0 0 au classement poss\u00e8de 3 points d'avance sur Berne suivent nos Lausanne et Bienne Gen\u00e8ve- Servette 7\u00e8me Fribourg 9\u00e8me \u00e0 3 points de la barre en Suisse Ligue victoire de La Chaux-de-Fonds sur Thurgovie 3 \u00e0 2 Ajoie s'est impos\u00e9 \u00e0 Olten 4 Vi\u00e8ge est all\u00e9 en prolongation s'imposer \u00e0 longueM. Thaksin A4 Olten La Chaux-de-Fonds et Kloten sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 qu'elle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}}, {"id": "sound-FA9D3C6D-979E-4816-9A47-EFA91548C466", "internalArchiveId": "FA9D3C6D-979E-4816-9A47-EFA91548C466", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 19.01.2019", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10119051", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h + m\u00e9t\u00e9o (SPONSOR) - samedi / 69S_2019-01-19T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h + m\u00e9t\u00e9o (SPONSOR) - samedi / 69S_2019-01-19T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10119054", "ece-10119051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T17:09:33Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [95%] :\r\nEt c'est le journal Laurence Bolomey bonjour Laurent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nBonjour, bonjour \u00e0 tous les jeunes prennent le climat en main et s'insurge contre l'inaction qui pr\u00e9t\u00e9rite leur avenir des dizaines de milliers d'entre eux sont descendus dans les rues d'une quinzaine de villes suisses hier une sc\u00e9narisation indigne, le gouvernement italien est accus\u00e9 par ses d\u00e9tracteurs d'avoir sur- m\u00e9diatis\u00e9 et instrumentalis\u00e9 l'arrestation de l'extr\u00e9miste de gauche Cesare Batista extrad\u00e9 de Bolivie Open d'Australie de tennis, le point sur la journ\u00e9e en cours avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place Bernadin Lehman la victoire de S\u00e9r\u00e9na Williams, le jeu, le jeu de Novak Djokovic en attendant Tim\u00e9a Bachinski. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\nQue se passe -t-il dans la t\u00eate des somnambules Francesca si Clarin, neurologue au Centre du sommeil au CHUV nous le dira dans un petit quart d'heure \u00e0 suivre aussi d'ici 7 heures hamster pr\u00e9nomm\u00e9 Edward qui fait tourner sa cage dans les th\u00e9\u00e2tres romands et puis les confidences en fran\u00e7ais de dans notre s\u00e9quence archives c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, le soleil domine aujourd'hui les nuages s'installe demain et le mercure ne d\u00e9passera pas 2 \u00e0 3 degr\u00e9s ce week- end. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [90%] :\r\nLes calottes sont cuites ou alors nique pas ta m\u00e8re, la m\u00e8re,M.E. R, voil\u00e0 quelques-uns des slogans scand\u00e9s par les \u00e9tudiants suisses hier, des manifestations dans une quinzaine de villes pour dire non \u00e0 l'inaction ambiante face aux d\u00e9r\u00e8glements climatiques et la participation a d\u00e9pass\u00e9 les expectatives Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [94%] :\r\n4 1000 jeunes \u00e0 Gen\u00e8ve 1500 \u00e0 Neuch\u00e2tel ou encore 2000 \u00e0 Z\u00fcrich, la mobilisation a \u00e9t\u00e9 forte dans presque toute la Suisse, et tout particuli\u00e8rement \u00e0 Lausanne, o\u00f9 8000 \u00e9tudiants sont descendus dans les rues de la ville sur leurs pancartes, des slogans accrocheurs parfois po\u00e9tique comme c'est pas demander la lune que de sauver la Terre une manifestation salu\u00e9e notamment par la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Vaudois, Cesla Amarelle, en charge notamment de la formation et de la jeunesse, la ministre a par ailleurs invit\u00e9 les jeunes \u00e0 la rencontrer prochainement pour \u00e9voquer la probl\u00e9matique \u00e0 Neuch\u00e2tel, les \u00e9tudiants se sont aussi fait entendre en rejoignant le ch\u00e2teau, coeur politique du canton, ils ont en outre d\u00e9poser une r\u00e9solution \u00e0 la Chancellerie, d'\u00c9tat \u00e0 Fribourg, les politiques ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s par les manifestants, dans une ambiance bon enfant, c'est une mobilisation en faveur du climat vont se poursuivre, une nouvelle manifestation est pr\u00e9vue le 2 f\u00e9vrier prochain, elle est d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9 dans 8 villes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [91%] :\r\nLes franchises d'assurance maladie \u00e0 300 francs c'est bient\u00f4t de l'histoire ancienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [94%] :\r\nHier, la commission de la sant\u00e9 du Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 que la franchise ordinaire passerait de 300 \u00e0 350 francs et ensuite les montants seraient index\u00e9s \u00e0 l'\u00e9valuation \u00e0 l'\u00e9volution des co\u00fbts, les explications de Thibault Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:33) [95%] :\r\nCe nouveau m\u00e9canisme vise \u00e0 renforcer la responsabilit\u00e9 individuelle des assur\u00e9s et leur prise de conscience, il contribuera \u00e0 freiner la hausse des co\u00fbts dans le domaine de la sant\u00e9, du moins c'est ce qu'estime la majorit\u00e9 de la Commission une d\u00e9cision quasi d\u00e9finitive puisque l'autre chambre a d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 ce m\u00e9canisme, les franchises des assur\u00e9s adultes grimperont de tranches de 50 francs d\u00e8s que les co\u00fbts bruts moyens par assur\u00e9 auront d\u00e9pass\u00e9 13 fois la franchise ordinaire, la prochaine \u00e9tape sera franchie lorsque les co\u00fbts par assur\u00e9 auront d\u00e9pass\u00e9 3900 francs en 2016 il s'\u00e9levait \u00e0 3700 francs une minorit\u00e9 de la commission rejette le projet, elle consid\u00e8re que la mesure pr\u00e9vue touchera essentiellement les malades chroniques et les personnes \u00e2g\u00e9es qui ont besoin de traitements m\u00e9dicaux, confirmation de ce changement des franchises lors de la prochaine session parlementaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [91%] :\r\nAlli\u00e9 des valeurs traditionnelles, \u00e0 une vision d'avenir, ce sont les mots du conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC ou les Maurer s'exprimait lors de la f\u00eate de la bills but lit la traditionnelle justement, grand- messe de l'Union d\u00e9mocratique du Centre 1160 membres \u00e9taient pr\u00e9sents et Christoph Blocher s'est pour sa part, fendue d'un r\u00e9quisitoire contre l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration mourir, a rench\u00e9ri en la mati\u00e8re, la Maison Blanche annonce un nouveau sommet le 2\u00e8me entre Donald Trump et le dirigeant de Cor\u00e9e du Nord, Kim Jong Il devrait se tenir \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier, au centre des discussions toujours les n\u00e9gociations sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [98%] :\r\nEn Italie, la pol\u00e9mique enfle apr\u00e8s le retour tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 de Cesare Battisti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [94%] :\r\nL'ex- activiste d'extr\u00eame gauche, a \u00e9t\u00e9 extrad\u00e9 lundi dernier par la Bolivie, mais son arriv\u00e9e \u00e0 Rome a \u00e9t\u00e9 sc\u00e9naris\u00e9 en quelque sorte les responsables du gouvernement sont en tous les cas accus\u00e9es d'avoir instrumentalis\u00e9 politiquement l'affaire tout particuli\u00e8rement vis\u00e9 par les critiques, le ministre de la Justice, Alfonso Bonafede, \u00e0 Rome, une correspondance d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [91%] :\r\nExtrad\u00e9 dans un avion sp\u00e9cial depuis la Bolivie, Cesare Battisti a fait une br\u00e8ve escale \u00e0 Rome lundi dernier avant d'\u00eatre incarc\u00e9r\u00e9 dans une prison en Sardaigne sur le tarmac pour l'accueillir, \u00e9taient pr\u00e9sents le Ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini dans un uniforme de la police et son coll\u00e8gue de la Justice, Alfonso Bonafede, les 2 hommes en ont profit\u00e9 pour faire un point presse et se r\u00e9jouir de la fin de la cavale de l'ancien terroriste mais le garde des Sceaux est all\u00e9 plus loin en publiant un clip vid\u00e9o en musique, montrant le transfert du prisonnier, une vid\u00e9o, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une photo d'Alfonso Bonafede en uniforme de la police p\u00e9nitentiaire, une association d'avocats p\u00e9nalistes a du coup saisi le parquet de Rome, il d\u00e9nonce une vid\u00e9o d\u00e9concertante qui expose, je cite : tu arr\u00eats Battisti comme un troph\u00e9e chasse plusieurs parents des victimes du terrorisme, ont \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 l'instrumentalisation de l'arrestation et soulign\u00e9 qu'il demandaient justice mais par la mise au pilori \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [93%] :\r\nLes employ\u00e9es de Tesla, font les frais d'une baisse annonc\u00e9e du prix de ses v\u00e9hicules \u00e9lectriques, le constructeur automobile va supprimer 3000 emplois, soit 7 pourcent de ses effectifs, la de Big diminution du prix d'achat est une r\u00e9ponse \u00e0 la baisse des aides \u00e9tatiques aux \u00c9tats-Unis lors de l'acquisition d'une telle voiture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [97%] :\r\nLe canton de Fribourg entend anticiper les actes de violence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [94%] :\r\nEt pour ce faire, il envisage de cr\u00e9er une unit\u00e9 de gestion, de menaces, hier, la direction de la s\u00e9curit\u00e9 de la justice a mis en consultation un avant- projet dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur la police cantonale cette cellule compos\u00e9e de 2 \u00e0 3 personnes seraient charg\u00e9s de r\u00e9colter et d'\u00e9changer des donn\u00e9es sur les personnes pouvant provoquer des troubles publics : Maurice Ropraz directeur fribourgeois de la s\u00e9curit\u00e9 de la justice, nous en dit plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [91%] :\r\nL'objectif, c'est de cr\u00e9er un r\u00e9seau de partenaires pour collecter de l'information, identifier les personnes qui pr\u00e9sentent de mani\u00e8re grave, une situation \u00e0 risque et, naturellement, l'objectif, c'est aussi de permettre aux personnes qui sont soumis au secret de fonction ou au secret m\u00e9dical, de pouvoir donner cette information librement sans risque, mais sans aucune contrainte, non plus, sans contrainte, \u00e7a veut dire qu'il y a pas de caract\u00e8re d'obligation est ce que c'est suffisant, nous partons de l'id\u00e9e que chaque professionnel devra d\u00e9terminer dans le cas particulier, s'il y a un int\u00e9r\u00eat av\u00e9r\u00e9 \u00e0 donner de l'information \u00e0 l'unit\u00e9 de gestion des menaces, on part de l'id\u00e9e que les cas bagatelles n'ont pas \u00e0 \u00eatre communiqu\u00e9 mais des situations conflictuelles \u00e0 risque o\u00f9 il y a un danger pour des services des autorit\u00e9s ou des particuliers, h\u00e9 bien l\u00e0, ce sera de la responsabilit\u00e9 de la personne concern\u00e9e de diffuser l'information, Maurice Ropraz, r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas les remont\u00e9es m\u00e9caniques du Valais, le RMV se pr\u00e9pare au changement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [90%] :\r\nElles s'attendent d'ici 50 ans, \u00e0 une baisse du nombre de jours de neige, surtout en de\u00e7\u00e0 de 1500 m\u00e8tres alors la bonne nouvelle pour le Valais, c'est que la plupart des domaines se situe au-dessus de ce seuil, mais en dessous, ce sont les cam\u00e9ras, les canons \u00e0 neige qui seront utilis\u00e9s, une solution qui peut surprendre ces installations n'ayant pas r\u00e9putation d'\u00eatre particuli\u00e8rement verte, le vice- pr\u00e9sident d'RMV Didier D\u00e9fago se veut rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [91%] :\r\nJe pense qu'aujourd'hui le l'enneigement technique a \u00e9volu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment sur les 10, 15 derni\u00e8res ann\u00e9es pour avoir discut\u00e9 derni\u00e8rement avec une entreprise en est donn\u00e9 des installations aujourd'hui qui sont moins gourmandes en \u00e9nergie, qui sont moins gourmandes en eau qui sont tr\u00e8s performants, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 aussi que le fait qu'il y a assez de neige on prot\u00e8ge quand m\u00eame la v\u00e9g\u00e9tation contre les skieurs et puis aussi contre les dameuses qui pourraient se dire endommag\u00e9s certains v\u00e9g\u00e9taux donc c'est aussi une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Julie Rosie c'est du ski il y en aura aujourd'hui \u00e0 Cortina d'Ampezzo, avec la descente dames sur le coup de 10 heures 25 et \u00e0 Wengen avec la mythique descente messieurs du la Auburn dont le d\u00e9part est pr\u00e9vu vers 12 heures 30 des courses \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information sur RTS 2 et sur le site rtssport Point CH. \u00e0 suivre \u00e9galement le tennis avec l'Open d'Australie \u00e0 Melbourne, la Suissesse Timea Bacsinszky entrent en lice, vers 9 heures mais avant cela, Bernardin Allemann S\u00e9r\u00e9na Williams s'est facilement qualifi\u00e9 il y a quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [91%] :\r\nOui, facilement, en effet, n'a perdu que 3 jeux face \u00e0 l'Ukrainienne Dayana Yastremska 6 2 6 S\u00e9r\u00e9na Williams et donc 3 matches et 9 jeux perdus au total de ses 3 matches, c'est dire si l'Am\u00e9ricaine \u00e9tait aff\u00fbt\u00e9 et si elle est pr\u00eate pour essayer de conqu\u00e9rir un 24\u00e8me titre du grand Grand-Chelem qualification \u00e9galement cette nuit dans le tableau f\u00e9minin de Naomi Osaka la vainqueur du dernier US Open de l'INA Svitolina \u00e9galement et chez les hommes de Daniil Medvedev et de Kei Nishikori alors que Novak Djokovic vient de d\u00e9buter son match face au Canadien Denis Shapovalov \u00e9pique \u00e0 l'heure en effet \u00e0 9 heures Timea Bacsinszky qui va d\u00e9fier l'ex- num\u00e9ro 1 mondiale Garbine Muguruza l'espagnol redoutable, la Suissesse se souviendra que lors de leur derni\u00e8re confrontation cette elle qui avait gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:21) [86%] :\r\nMerci Bernard Dervin Lehman, on vous retrouve dans le journal des sports apr\u00e8s le journal de 7 heures et en hockey sur glace dure r\u00e9alit\u00e9 pour les romans en lice hier soir en National League d\u00e9faite de Lausanne \u00e0 Ambri 3 0 Fribourg Gott\u00e9ron s'incline \u00e0 Lugano 3 \u00e0 2 et bien subi un sec 4 1 \u00e0 Hugues enfin Davos a battu Rapperswil 4 2 destins inverse pour les romans de Swiss Ligue La Chaux-de-Fonds s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 face \u00e0 Thurgovie Ajoie est all\u00e9 battre Olten 4 et d\u00e9faite de Vi\u00e8ge Goethals 5 \u00e0 4 apr\u00e8s prolongation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [99%] :\r\nMerci Laurence Bolomey. \r\nC\u00f4t\u00e9 ciel une journ\u00e9e ensoleill\u00e9e qui s'annonce, aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques grisailles matinales sur le plateau, quelques passages nuageux cet apr\u00e8s- midi, le mercure en plaine ne va pas d\u00e9pass\u00e9 les 3 degr\u00e9s demain, ce sera plus nuageux des nuages qui pourront apporter des flocons surtout du Jura aux Pr\u00e9alpes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T07:34:11Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}}, {"id": "sound-5A55B923-484F-414C-9E72-3B60BC8AB598", "internalArchiveId": "5A55B923-484F-414C-9E72-3B60BC8AB598", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial 19.01.2019", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "durationSec": 2026, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10132229", "imageURL": "http://www.rts.ch/9904279.image", "alternativeTitle": ["L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial / 3EMI_2019-01-19T16:15:00_l-envoye-special", "L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial / 3EMI_2019-01-19T16:15:00_l-envoye-special"], "variantIds": ["ece-10132236", "ece-10132229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T18:25:14Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nLa l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial exactement Sylvain Paul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [79%] :\r\nJ'ai presque r\u00e9ussi \u00e0 imiter le guignol mais je le fais moins bien que Fred Bernard qui a fait la voix de ceux qui Jingle Silerwings balte Dieu sait ou tu\u00e9s, ne serait -ce pas par exemple Wenger nous il y a une certaine Courtis\u00e9 aujourd'hui, salut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [81%] :\r\nDieu fantassins exactement ouais, je suis pas tout \u00e0 l'heure, il y avait la 89\u00e8me \u00e9dition de la mythique descente, l'on a, on a dit tout \u00e0 l'heure, je pense que t'es au courant, il y avait avec plus de 20000 spectateurs, c'est la course la plus long de4,5 kilom\u00e8tres aussi une des plus belles hein, dans une ambiance de folie est -ce que tu as suivi un petit peu les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [93%] :\r\nWallenberg fait ce qui se fait voler la victoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [80%] :\r\nC'est \u00e7a, par ce diable autrichien de Vincent Chris Maillard il y a un peu g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate, hein, parce que notre b\u00e9ate notre plateforme il a fini 2\u00e8me \u00e0 14 centi\u00e8mes, notre couple, elle glisse d'amour, donc on est un petit peu d\u00e9\u00e7u mais on va s'int\u00e9resser plut\u00f4t coulisses parce qu'ici au laborantine vit vraiment la Suisse en disant la Suisse un peu rustre une anecdote, hier soir, suis je suis descendu sur la hauteur, Boonen, c'est un petit village juste en dessous de 20 gaines et puis j'ai eu droit \u00e0 un concert de Lionel dans le train, c'\u00e9tait Jean 23 heures 23 heures 30 \u00e7a para\u00eet -il et le mec qui s'est endormi sur moi, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi ici encore meilleur avant qu'on puisse matin en montant vers 7 heures ben, t'avais quasiment tout le monde avec des bi\u00e8res, du vent, blanc ou du schnaps avec un concert de cloche peut dire que dans sa quoi penser assez strict. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [75%] :\r\nOuais, c'est beau, en parlant de matin c'\u00e9tait pas cens\u00e9 faire une reconnaissance toi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [77%] :\r\nOui, j'\u00e9tais cens\u00e9 mais en fait, ils ont vu mon natel je suis ai toujours l\u00e0 cette fameuse attelle tutelle petites chute \u00e0 ceux qui, et puis vu la difficult\u00e9 qu'il arbore en et sa longueur, ils ont pas voulu prendre de risques et du coup, moi je me suis fait refouler tout simplement tr\u00e8s tr\u00e8s donc ce voil\u00e0 y sandinistes finalement tr\u00e8s ici \u00e0 des jurys du nom latin savoir alors j'\u00e9tais men\u00e9 ma tite enqu\u00eate monsieur un peu m\u00eal\u00e9s \u00e0 la foule parce qu'ici \u00e7a c'est magique comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure, et j'ai voulu savoir qu'est -ce qui \u00e9tait le meilleur, le caf\u00e9 faire ou le caf\u00e9 goutte et l'argent et de reconnaissance voil\u00e0 exactement, mais en fait j'ai eu vraiment men\u00e9 ma petite enqu\u00eate, discute avec des gens aller dans les petits bars sur la route, explique justement, c'est l'exactement \u00e0 d\u00e9guster aussi un petit peu, j'ai fait une hauteur de descendre suivent RFI exactement la m\u00eame chose, c'est de l'eau de vie chaudes de poids ou de prunes chaque chien on a en Suisse allemand qui bien prononcer mais j'ai j'ai pas l'enfer avec quelques grands avec quelques grains de de caf\u00e9 dedans fait c'est vraiment joli chaude et ils foutent quelques grandes qui a fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [69%] :\r\nDans mais qui est donc ce taux de le verdict, les 2 et puis ce qui a fait quoi, alors que les 2 sont la m\u00eame chose, finalement c'est \u00e7a contient les 2 ont la m\u00eame chose, voil\u00e0 tout \u00e7a pour \u00e7a, en fait, j'ai pass\u00e9 ma matin\u00e9e pour pour r\u00e9pondre \u00e0 sa question c'est exactement, m\u00eame chose, caf\u00e9, il remplace l'eau par l'eau de vie c'\u00e9tait l'acte manqu\u00e9 ces carburants et puis faut 3, 3 grandes qui a fait don quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [84%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est de l'argent, celle qui a fait l'investissement de la part, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, qui vous fait d\u00e9couvrir toutes les sp\u00e9cialit\u00e9s de Dulac Brown mettez t'as pas l'air d'\u00eatre dans la foule \u00e0 moi, je m'attendais \u00e0 d\u00e9clencher tout \u00e9tait dans un endroit un peu tranquille, il y a de l'\u00e9cho autour de toi un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [81%] :\r\nOui, alors l\u00e0 je suis dans l'h\u00f4tel des Suisses Loeffel Belv\u00e9d\u00e8re un tr\u00e8s bel h\u00f4tel ici avec Vienne et puis un local \u00e0 ceux qui le J\u00e9r\u00f4me comme il l'appelle ici, juste en face de moi il y a, pardon, Fabio vient, c'est le service de Luca H\u00e4nni, un des skieurs de de l'\u00e9quipe de Suisse, les services de Salam, et puis il est en train de pr\u00e9parer les ce qui s'est pass\u00e9, tu l'entends \u00e7a appartient, je veux dire \u00e7a pas voil\u00e0 enfin \u00e7a Fartas exactement pour de la salle a encore concoct\u00e9 chauffeur fait et puis il y avait un des derniers en une manche de slalom et une descente, un des derniers combin\u00e9s du histoire parce que c'est une \u00e9preuve qui va qui devraient dispara\u00eetre l'ann\u00e9e prochaine alors Lucas Laniez on va pas se mentir, il est un peu foir\u00e9 sa manche de slalom hier 14\u00e8me \u00e0 2 secondes 6 du coup ben il a pas pu faire des miracles en descente Vexin slalomeur, il a fini 17\u00e8me du combin\u00e9 aujourd'hui logiquement il a pas fait la descente de leur bande, il \u00e9tait au repos, enfin, il a fait la condition physique ici \u00e0 l'h\u00f4tel, un peu plus haut dans les chambres et puis, il se pr\u00e9pare, ben pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [89%] :\r\nDemain, donc c'est cela mon programme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [82%] :\r\nExact, c'est le mois de janvier, c'est un peu le mois des slaloms des slalomeurs 1 Zagreb Adelboden petites bulles Schladming tous les classiques et puis demain, ben voil\u00e0, comme tu l'as dit le Salem, du coup, Fabio vers un bain devant moi, il est en train de, de pr\u00e9parer les skis de son poulain, le stock de services malins, parce que c'est son c'est son travail, son m\u00e9tier, c'est un travail de l'ombre et pourtant hyper important nous voir tout \u00e0 l'homme du coup bah aujourd'hui on va mettent la lumi\u00e8re sur l'un d'entre eux se Rovio vient et puis, je propose qu'on se retrouve tout \u00e0 l'heure, je vais aller l'interrompt dans son dans son travail, concentr\u00e9, n'y perdrions mettent la main \u00e0 la p\u00e2te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [77%] :\r\nHip-Hop perdre ni Direct a eu la parce que effectivement les souvent en comp\u00e9tition, bah je me rappelle de l'art Good qui merci \u00e0 chaque fois son service mais \u00e0 la fin de la fin des cours, donc c'est des \u00e9l\u00e9ments cruciaux dans dans une \u00e9quipe de de de ce qui peu comme Excel comme moi pour toi, un peu comme vous, Yannick, pour moi, effectivement, voil\u00e0 donc si tu entends \u00e7a qui n'est pas le bien sur cette affaire, merci Sylvain apparente retrouve en Direct de de dans quelques minutes, le temps de s'\u00e9couter un petit Peter Burns, un John a tout de suite. \r\nPeter Berlin John sur Couleur3, vous \u00eates dans la 3\u00e8me mi- temps, nous sommes avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Sylvain battante retrouve Sylvain toujours dans un local \u00e0 20 gaines avec un service m\u00eame comme on les appelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:52) [77%] :\r\nC'est \u00e7a Avantage dans le local \u00e0 ce qui, de l'h\u00f4tel des Suisses avec Niane et je suis avec eux donc Fabio Vieira, qui est le service m\u00eame du slalomeur suisse Ernie salut Fabio un total italien de tels services de Emmanuel et Bouthillier c'est un jeune ce coeur italien qui aujourd'hui a fait une sensationnelle 6\u00e8me place ici sur la aux bornes qui est tomb\u00e9 sur la ligne d'arriv\u00e9e et puis on ne sait pas trop mais apparemment et les bless\u00e9s, peut-\u00eatre au genou en tout cas prendre des nouvelles de lui tout \u00e0 l'heure parce que tu la t\u00eate et son service pendant pas mal d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:20) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est son meilleur r\u00e9sultat jusqu'au moment o\u00f9 sa 6\u00e8me place bon j'esp\u00e8re que c'est pas trop fait du mal, on voit bien, je l'appellerais ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [81%] :\r\nN'esp\u00e8re pas, non plus, on va croiser les doigts et puis 2000 depuis 2005 Stewart joint donc l'\u00e9quipe de Suisse et tu tu tu tu t'occupes de look ann\u00e9es cette saison l'dit est -ce qu'on devient service- man comment devenir de foot parce qu'il \u00e9tait pas assez bon pour devenir pro en ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:44) [78%] :\r\nPeut-\u00eatre, je ne sais pas, c'est un travail et on reste toujours cach\u00e9 dans dans le cas, c'est un travail un peu \u00e0 l'ombre, mais moi, je suis m\u00eame technicien et alors c'est pas \u00e7a, j'\u00e9tait c'\u00e9tait m\u00eame entra\u00eeneur aussi tunisien oui oui GC entra\u00eeneurs, techniciens, j'\u00e9tais un peu t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:03) [82%] :\r\nAlors c\u00f4t\u00e9 ici avec Vienne depuis lundi soir, comment se passe ses journ\u00e9es d'une rencontre un petit peu d'argent depuis depuis lundi, t'as pas vu beaucoup de soleil, hein, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:11) [74%] :\r\nNon, parce que, ici, avec la combin\u00e9 pour pr\u00e9parer les ce qui de la descente du salon et alors c'est un peu un lent travail dans la descente en toujours 6 paires de qui m\u00eame du talent et \u00e7a qu'est -ce qu'il va \u00e0 une heure de temps pour le pr\u00e9parer alors on va pas trop le soleil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:28) [82%] :\r\nDonc c'\u00e9tait principalement du travail ici, peut-\u00eatre un petit peu quand m\u00eame dehors avec cas sur les pistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:33) [80%] :\r\nOui, on a fait des petits tests soit de la vitesse soi-disant non alors m\u00eame un peu sous la neige. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:41) [83%] :\r\nQuand le Canadien pour ceux qui suivent pas le ski c'est un des sp\u00e9cialistes de la tr\u00e8s belle \u00e9quipe de Suisse de Salem qui qui fait des bons r\u00e9sultats cette saison les Bernois d'origine mais a grandi \u00e0 \u00e0 Crans-Montana, du coup on, on, on va dire qu'il est valaisan, c'est ce qu'il a \u00e9t\u00e9 champion olympique au Tibet 21 \u00e0 Pyongyang aux JO, la l'hiver pass\u00e9 et champion du monde en combin\u00e9 aux Mondiaux de Saint-Moritz en 2017 c'est pas si tu te souviens enfantin, mais oui, c'est-\u00e0-dire 30\u00e8me apr\u00e8s la descente, il \u00e9tait remont\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re place alors Fabio ce de ce 13 f\u00e9vrier 2017 qu'est -ce que tu as fait assez ce qui ce qui le look Ernie ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:10) [83%] :\r\nMais rien de particulier, c'est c'est toujours l'athl\u00e8te qui fait la diff\u00e9rence, moi je cherche toujours le mieux de faire amende job de de faire le mieux, mais celle -l\u00e0 qu'il fallait vraiment la grande diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:21) [74%] :\r\nT'as quoi comme part de pourcentage sur sur la r\u00e9ussite de de lucarnes et sur la m\u00e9daille, c'est quoi ton pourcentage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:26) [88%] :\r\nMoi je crois pas plus de 10 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:29) [78%] :\r\nQuand il s'est d\u00e9j\u00e0 d'un c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, ouais et puis donc ici avec vous avez pris beaucoup de p\u00e8res, de ce qu'il a dans lequel il y en a quelques unes qui sont, qui sont d\u00e9j\u00e0 emball\u00e9s les 2 l\u00e0, il y en a qui vont partir, c'est celles qui sont des ce qui est plus long des ce qui une raconte un petit peu, il y a, vous avez pris quand m\u00eame par ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:45) [76%] :\r\nOui, si on a 18 de ce qui s'y passe, de la descente 12 par 12 alors Lucas c'est sa liste, alors on a plus de ce qui est d\u00e9solant, on ne doit faire la diff\u00e9rence en salon, mais cette fois, ici il est pas mal et consorts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:59) [56%] :\r\nSalam y a combien de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:01) [81%] :\r\nBon added ici, on a 12, mais je crois en tout il y a m\u00eame un certain de ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:07) [74%] :\r\nAlors comment tu choisis la bonne sur les les 12 ou les 25 personnes qui choisit la bonne commande choisir celle qui va utiliser le mot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:14) [78%] :\r\nMais c'est le choix que vont faire ensemble, on regarde peu la piste surtout m\u00eame la neige et demain je crois, il va \u00eatre celle -ci : la glace ce soir, ils ont mis de l'eau et allons choisir ceux qui va d\u00e9couper matelas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:29) [77%] :\r\nDes couteaux quoi oui les couteaux et puis tout \u00e9tait un bon skieur, on a dit tout \u00e0 l'heure, terre \u00e9tait entra\u00eeneur, m\u00eame au niveau de l'\u00e9quipe d'Italie du test aussi Mattos imagine parce que tu dois conna\u00eetre un petit peu les skis que tu que tu pr\u00e9pares. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:42) [80%] :\r\nNon, je teste pas, moi, moi j'ai fait de ce qui est, quand j'\u00e9tais jeune, mais maintenant je d\u00e9teste pas, on peut dire que j'ai un bon oeil alors qu'ensemble, j'ai regard\u00e9 quand je vois Louca bien alors c'est \u00e7a le ski qui ont pas employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:58) [80%] :\r\nEncore le chef de service Malsaucy des tracts \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'athl\u00e8te, en fin d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 lui,T. combien de jours hors de la maison parce qu'on l'impression qu'on peut pr\u00e9parer les qui comme \u00e7a au bureau, enfin dans le dans le dans un local o\u00f9, mais en fait, il doit \u00eatre avec lui pour discuter, pour \u00e9changer des m\u00eame jour hors de la maison sur une saison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:13) [89%] :\r\nVoil\u00e0 une saison moyenne \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, moi j'ai pass\u00e9 de 120 jours hors de la maison et alors on s'entend toujours ensemble \u00e0 Lucas, j'ai pass\u00e9 plus de temps avec le CAC avec ma femme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:24) [76%] :\r\nJe alors donc vous connaissez bien, justement, en tant que service Malte pas uniquement besoin d'\u00eatre bon manuellement tapin \u00e9tait pas uniquement un bon technicien aussi des comp\u00e9tences sociales, hein, tu peux nous raconter un peu Tintin, la relation avec tu vois puisque ta femme qui nous a dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:40) [77%] :\r\nOui, mais on cherche beaucoup de parler ensemble m\u00eame soir apr\u00e8s les cours, ce soir \u00e0 apr\u00e8s les mauvaises recherche de de regarder un peu ce qu'il allait ce que l'avait pas les vid\u00e9os \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:55) [81%] :\r\nEst -ce que parfois enfin Lucas c'est quelqu'un de UQAM et c'est quelqu'un de, de, d'assez calmement et toi aussi je crois, mais est -ce que tu dois parfois le calmer au d\u00e9part parce que toi tu es dans le portillon d\u00e9part avec lui sur les sur les courses de Coupe du monde est -ce que tu dois calmer parfois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:08) [83%] :\r\nNon, non, oui, c'est une personne tr\u00e8s calme, il y a pas besoin de d'\u00eatre non \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:15) [77%] :\r\nVoyez comme l'autre jour, on a dit au combin\u00e9 la rater sa mange salement compl\u00e8tement \u00e9teint apr\u00e8s 3 secondes est -ce que \u00e7a sa frustration, il a l'\u00e2ge parfois sur toi et plut\u00f4t sur toi que sur son entra\u00eeneur pour pour passer anglais derri\u00e8re ce que c'est toi qui prends des fois \u00e7a clash parfois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:30) [82%] :\r\nNon, l't\u00eates frustr\u00e9s mais moi je le vois tout de suite dans le visage, alors j'ai cherch\u00e9 \u00e0 moi de le changer, on est dans l'\u00e9quipe, non, non, on a oubli\u00e9 tout de suite les Wallons, on devait faire la descente au mieux et \u00e7a fonctionnait con\u00e7oit et en effet, il a fait une bonne descente en rouge en train de suite, on a roul\u00e9 tout de suite la course, nous allons maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:53) [77%] :\r\nPour les \u00e9preuves, donc on disait au d\u00e9part un th\u00e9 au d\u00e9part avec lui, lui, la rituelle et Staples tort c'est un c'est un singe sexuel qui vient depuis qu'il est, depuis les juniors, soit un entra\u00eeneur \u00e0 lui qui qui lui avait dit que \u00e7a va motiver est -ce que vous avez des rituels tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:06) [78%] :\r\nOui, c'est son rituel de cet apr\u00e8s le dos non, on se donne le point mais moi, je dois le concentr\u00e9 sur les gestes donn\u00e9es techniques, ce que l'on a essay\u00e9 la semaine avant la course, le constante de petits mots aussi ce que doit faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:23) [77%] :\r\nPendant quelques \u00e7a par exemple demain qu'est -ce que tu vas lui dire, disons qu'il a, il est 3\u00e8me apr\u00e8s, apr\u00e8s un manche aurait sc\u00e9nario de r\u00eave qu'est -ce que tu vas lui dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:30) [69%] :\r\n\u00e0 d\u00e9verser tranquille et d\u00e9penser seulement d'avanc\u00e9es sur le pied pour bien d\u00e9coup\u00e9 les premiers morceaux du virage, c'est l\u00e0 que l'on fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:39) [89%] :\r\nEst-ce que il y a de la superstition par rapport au ski. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:44) [74%] :\r\nBen peut-\u00eatre quelqu'un, oui parce au d\u00e9part, moi je suis toujours des pas je vois quelqu'un que les beaucoup superstitieux, c'est pas le cas de Lucas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:52) [76%] :\r\nMais par exemple, la terre de Saint-Moritz, qui a fait f\u00e9d\u00e9r\u00e9 qui a fait merveille, quoiqu'il a qu'il a permis devient champion du monde de de passer de la 30\u00e8me \u00e0 la 1\u00e8re place est -ce que cette part l\u00e0, elle est un peu magique est -ce que vous la gardez dans un coin et ceux qui la r\u00e9utilise parfois pour des justement par exemple aux JO, la au prochain championnat du monde \u00e0 aurait allait sortir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:07) [71%] :\r\nNon, c'est ce qui se rend chez moi mais toi qui regarde ses quotas, oui, c'est chez moi l'\u00e0 la danse, et c'est ce qu'il a, et il a fait, c'est le consulat et je crois apr\u00e8s, encore une, mais voil\u00e0, on a tellement de ski que c'est pas le ce qui est comment j'desservant qui fait vraiment la diff\u00e9rence, c'est ce qu'il a ce jour- l\u00e0 \u00e0 laisser ce qu'il a peut-\u00eatre, demain, il va \u00e0 une autre p\u00e9riode, alors on continue pas avec le m\u00eame on chang\u00e9 toujours quoi y a pas de terre magique quoi non argent surtout peut-\u00eatre ind\u00e9cente oui ind\u00e9centes o\u00f9 et quand on arrive \u00e0 trouver un ski tr\u00e8s rapide, on recherche de le tenir bien et peut-\u00eatre offrait beaucoup de courses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:46) [85%] :\r\nAlors, Fabio, c'est tr\u00e8s sympa, tr\u00e8s int\u00e9ressant de parler avec toi, mais je crois qu'a encore du boulot hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:50) [70%] :\r\nJe fais beaucoup de boulot et c'est Sylvain, tu me donnes une main je vais te tablier tourisme toi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:57) [69%] :\r\nIl y a eu lieu hier \u00e0 ce que tout \u00e0 l'heure actuelle, cherchant oui, je vais chercher et je j'jette pas fait alors Fanta tellement \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:06) [80%] :\r\nOuais ben Sylvain on va voir ce que tu vois au service Man et puis qui va peut-\u00eatre faire foirer la croissance de la part de lucarne et leurs invit\u00e9s, voire essayer en tout cas merci, on avait pr\u00e9par\u00e9 des couteaux merci \u00e0 Fabio mais des couteaux merci \u00e0 Fabio vient de de t'accueillir, on rappelle que tu avais une gaine Sylvain pour ceux qui nous regardent en vid\u00e9o sur l'application Couleur3 on a une magnifique photo de Sylvain avec Fabio dans le local \u00e0 ce qui devait une gaine, donc voil\u00e0 h\u00e9sitez pas \u00e0 vous brancher et voir \u00e7a, on rigole bien, on rigole bien autre trouvent juste apr\u00e8s ce ce petit morceau de Naval, pr\u00e9pare -toi mon gars. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:39) [85%] :\r\nJe me pr\u00e9pare, qui va parler maintenant tablier pr\u00e9parer les outils et c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:43) [88%] :\r\n\u00e0 tout de suite en Direct de vagues. \r\nLes Suisses Donadel sur Couleur3 avec du blues et toujours dans la 3\u00e8me mi- temps, on repart du c\u00f4t\u00e9 de Wenger avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Sylvain Barale Sylvain, tu vas passer \u00e0 la partie pratique a tu nous pr\u00e9pares c'est ce qui donne de Luca Aerni pour demain alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:07) [78%] :\r\nExactement, on va pr\u00e9parer les skis de l'ann\u00e9e pour le slalom dominical Ariane, l\u00e0, on est toujours dans le Giro main comme local \u00e0 ceux qui on pr\u00e9pare le le Mattos, \u00e7a c'est dr\u00f4le, en fait, il y a un une sorte de toi pour un plafond \u00e9toil\u00e9 en fait si j'imagine que c'\u00e9tait une disco pour les enfants \u00e0 l'\u00e9poque et c'est un petit chapiteau donc c'est vraiment un peu l'attitude de l'h\u00f4tel pour les enfants, quoi, et puis nous dans l\u00e0 on est la avec une petite table il y a le ce qui est un disque qui est pos\u00e9 l\u00e0 \u00e0 l'envers, Fabio viennent donc le service man de l'eau, Kenny raconte -moi un petit peu les les \u00e9tapes qu'il faut qu'il faut faire pour que Turcotte ce qui quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:44) [81%] :\r\nOui, \u00e7a serait le ce qui qui qu'il emploiera local loin \u00e0 la 1\u00e8re manche parce que chaque chaque course, on pr\u00e9pare \u00e0 4 5 paires de et un pour la 1\u00e8re manche 1 pour la la 2\u00e8me manche apr\u00e8s 2 mod\u00e8les diff\u00e9rents peut-\u00eatre quand apr\u00e8s la reconnaissance de la piste d\u00e9cide ce qu'on doit employer. \r\nPas les \u00e9tapes sont tous les ceux qui c\u00f4toient voir ici sont comment arriver des internements avec une base apr\u00e8s pourquoi fantaisie et parce que, plus 2 jours reste le de ce qui peut, ce qui sera vite et de ne pas sans \u00e7a et de l'autre que pour prot\u00e9ger m\u00eame la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:22) [76%] :\r\nGordon chaque ce qui qui est rang\u00e9 dans les dans Les ou ceux qui sont l\u00e0, qui tra\u00eenent dans ce local n'a plusieurs sont tous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:28) [59%] :\r\nComme tous Panth\u00e9on Jamel esquissant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:30) [85%] :\r\nD'accord, et puis ensuite ce qu'il faut faire c'est nettoyer le ski, tu peux nous d\u00e9crire un peu ces \u00e9tapes une fois donc du Fath et ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:38) [85%] :\r\nOui, apr\u00e8s ensuite 3, 4 jours avant de la course en regard de la m\u00e9t\u00e9o et ont choisi la le parcours de la course, dans l'est de la base qui est le ce qu'il y a et et on va mettre fin de la course demain sera une journ\u00e9e froide cela de la glace alors et j'ai mis une et pour le froid, et maintenant on va enlever. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:01) [86%] :\r\nMady il y a des Farc pour chaque chaque 5 degr\u00e9s, on change de farce \u00e0 chaque diff\u00e9rence de temp\u00e9rature de 5 degr\u00e9s on a une sorte de farce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:08) [77%] :\r\nOui, on peut diviser en chaude, froide interm\u00e9diaires mais chaque il y a de fortes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:16) [73%] :\r\nD'accord, demain, annonce combien demain matin, j'ai parl\u00e9 \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:19) [78%] :\r\nMais nous on regarde s'auto- man\u00e8ges et je crois il y am\u00e9nager entre moins 10 moins 15. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:24) [87%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s bien, donc on va pr\u00e9parer en forte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:27) [75%] :\r\nPour oui tr\u00e8s froid oui tr\u00e8s froid, plus le quoi, le le mais alors elle \u00e9tait arriv\u00e9e \u00e0 avoir la performance jusqu'\u00e0 la fin de l'Arco. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:37) [81%] :\r\nD'accord, justement, voil\u00e0, on a des brosses, il y a diff\u00e9rentes brosse pourquoi tu peux montrer je vais je vais oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:44) [73%] :\r\nEh oui, il y a des femmes : comment se d\u00e9faire apr\u00e8s avec le cuivre, on finit avec eux ou la plastique ou oui la plastique, la place des plus le plastique moins dur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:55) [77%] :\r\nEt voil\u00e0, j'ai donc commenc\u00e9 \u00e0 frotter le ski avec la plan\u00e8te, c'est vrai, mais j'ai quand m\u00eame de donner un coup de manche comme \u00e7a pas mal boss\u00e9 cette maintenant oui, alors donc je passe la brosse sur le ce qui est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:05) [75%] :\r\nEt surtout, toujours de la pointe de la pointe \u00e0 la queue, toujours comme \u00e7a qu'on \u00e7a, \u00e7a va bien se garer en politique, oui, sans savoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:12) [64%] :\r\nC'est pas l\u00e0 bien peu pas l'ab\u00eemer en fait imaginer il y si 6 l'ab\u00eeme et puis demain il Saddam, le cas \u00e9ch\u00e9ant le pourtant \u00e7a ne servirait \u00e0 cause de moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:20) [73%] :\r\nNon, je vais la finir, c'est toi qui risque je je ne finis moi mais ceux qui pr\u00e9tendent c'est vrai, je prends plus de risques que toi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:28) [71%] :\r\nDonc l\u00e0, j'ai pass\u00e9 la petite premi\u00e8res couches ensuite je prends le cuir, c'est \u00e7a la la la, le sabot fond la la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:33) [75%] :\r\nLa brosse avec les cuivres avait \u00e7a partout, j'ai pas pris la bonne, \u00e7a commence bien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'internaute OK voil\u00e0 ben oui, c'est vrai, j'ai entendu dire, c'est-\u00e0-dire il y a pas d'entra\u00eeneur qui dire par la porte, c'\u00e9tait plat parce que si un entra\u00eeneur qui rentrent bien moins bien, j'esp\u00e8re qu'il y avait pas locale, il va y en a un petit peu lent Petrika devait venir, mais il y a des obligations de sponsoring, \u00e7a rigole pas, il est pas l\u00e0, non, elle est pas l\u00e0 : c'est dommage c'est pas, c'est pas plus mal, comme \u00e7a je peux, je peux tu peux maintenant sur ce qui, voil\u00e0, et puis \u00e7a donc c'est la derni\u00e8re grosse c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:07) [60%] :\r\nOuais, c'est \u00e7a la de la plastique plastique fine pour oh finir le ski. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:14) [87%] :\r\nOui, voil\u00e0, ensuite, voil\u00e0, il y a les les cas aussi qu'il faut pr\u00e9parer, c'est \u00e7a, une fois qu'on a bross\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:24) [76%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, et on a fait la la 1\u00e8re passagers apr\u00e8s maintenant fallait quand c'est diff\u00e9rent de des qui de la descente de la descente, on fait le contraire avant fallait car RPR, on passe \u00e0 la semaine, nous allons au contraire parce que avec les boissons Robbie m\u00eame Pel\u00e9, l'\u00e9cart alors avant, non on pr\u00e9pare bien rationnel et \u00e0 la fin, enfin, la qualit\u00e9 doit \u00eatre aid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:46) [74%] :\r\nPhoto d'abord justement est -ce qu'a une diff\u00e9rence quand il pr\u00e9pare les skis de descente et ce slalom il y a ce qu'il y a plus d'influence qu'on tue quand tu pr\u00e9pares un ce qui, de de moins ceux qui descendent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:57) [82%] :\r\nEt voil\u00e0 sur la pr\u00e9paration de ce qui peut-\u00eatre plus d'indiff\u00e9rence, la pr\u00e9paration de ce qu'il dit de la descente, seul ce qui 2 la vraie diff\u00e9rence c'est de choisir le bon mat\u00e9riel, c'est pas trop la pr\u00e9paration. \r\nMais c'est est d'avoir la bonne, le choix du ski d'employes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:16) [82%] :\r\nD'accord, donc ton r\u00f4le et les moins influent sur un ski de slalom que sur un niveau de la pr\u00e9paration du ski, c'est \u00e7a, tu dois juste choisir la le, le bon, mais ensuite le le Farc les visages et les moins influent que sur la descente par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:29) [77%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a et ce que le faut bien faire attention sur les skis 2 ans sur la carte, parce que maintenant on a toujours des puisque c'est du b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:38) [78%] :\r\nAlors justement, demain, on annonce du b\u00e9ton sur Daniel, du coup, on va pr\u00e9parer l'\u00e9cart, comment \u00e7a se passe, je peux prendre un petit couteau puis coupe la un peu taill\u00e9 un peu sur c\u00f4t\u00e9 tension du bois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:49) [74%] :\r\nOui \u00e0 la fin, sont des couteaux aupr\u00e8s, moi j'ai les l'\u00e9cart \u00e0 la machine, oui, et il y a plusieurs mois chinoise cet esprit et c'\u00e9tait le on va faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:58) [78%] :\r\nD'accord, bah je t'avoue que j'ai d\u00e9j\u00e0 un bras dans la t\u00eate, l\u00e0, donc je vais on va de parce que \u00e7a fait un peu peur, cette machine un nettement mais on va faire les 2 ok et puis du monde, comment donc on va passer sur les \u00e9cart assez doucement c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:11) [73%] :\r\nOk oui faut le pass\u00e9 avoir une \u00eatre une vitesse constante une pression constante, et et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:21) [73%] :\r\nLe but, apr\u00e8s ses comptes, je mets mon doigt coupe c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:24) [74%] :\r\nOui, il doit doit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:26) [82%] :\r\nD'accord, on va faire, on va s'appliquer \u00e0 des moyens que j'ai, c'est un gros r\u00e9sultat demain, franchement, je serais assez content de la cour de la 3\u00e8me mi- temps d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 \u00e0 ce 1er podium de la saison, en tout cas, surtout, qui fait pas des supers r\u00e9sultats cette saison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:39) [93%] :\r\nOui, c'est pas trop bien commenc\u00e9 mais on peut finir justement \u00e0 longueur de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:43) [92%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'on va, c'est l\u00e0 qu'on va, on va faire une influence alors on va sortir cette machine voil\u00e0, \u00e7a fait du bruit, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:49) [74%] :\r\nPourtant je ils vraiment en d'accord, alors l\u00e0, on va dire : on va prendre cette machine qui n'a pas d\u00e9\u00e7u oui, voil\u00e0 qui est tout doucement, on descend, voil\u00e0 je suis l\u00e0 je commence \u00e0 sentir le haut du car on a commenc\u00e9 par l'eau, on va de ballons aux C\u00e9sars pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:05) [70%] :\r\nDonner un po\u00e8te jamais s'arr\u00eater 2 constats : Giscard, la voil\u00e0 jusqu'\u00e0 la fin et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:12) [79%] :\r\nVoil\u00e0, dans les faits, la machine, on a fini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:14) [69%] :\r\nOK, je vais essayer ou \u00e0 Peter, oui \u00e7a \u00e7a co\u00fbte vraiment une d'il puisse ressentir oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:22) [77%] :\r\nMaintenant c'est pour fournir avec une Pierre diamantaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:26) [74%] :\r\nD'accord, c'est quoi la Pierre diamantaires essaiera d'accord, oui, c'est une sorte de petite de petits plastique avec 2 Sud Lapierre Dia mont\u00e9 comme une petite r\u00e2pe \u00e0 fromage, en fait, ce \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:37) [76%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il y a, il y a plusieurs grandes on commence avec la crainte d'un peu plus grande, c'est la 400 pour finir finir avec l'an 1000 et pour faire vraiment des c\u00f4tes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:47) [79%] :\r\nAlors on va pr\u00e9parer \u00e7a, donc l\u00e0 on va utiliser la qu'on vient de de pr\u00e9parer la machine, on va finir, \u00e7a \u00e0 la main, donc oui, Fabienne \u00e0 repris la la fera pas fromage il a pos\u00e9 un SFR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:00) [75%] :\r\nOn a, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sympa avec toi jusqu'\u00e0 la passager le plus d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:03) [69%] :\r\nEt le passage le plus d\u00e9licat, la si c'est de la merde, je peux foutre l\u00e0 ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:08) [63%] :\r\nOui, mais apr\u00e8s, je l'avais fait \u00e0 qui peut passer derri\u00e8re oui oui j'ai peur qu'on passait d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:14) [83%] :\r\nMais si au bout d'un moment, le carr\u00e9 toutes c'est fini quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:18) [82%] :\r\nMais non, non, il y a l'Alexe\u00ef \u00e0 2 millim\u00e8tres, alors on peut plusieurs fois pass\u00e9 la machine il y a pas le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:27) [84%] :\r\nAlors, j'essaie juste comme \u00e7a, tu me sers bien comme \u00e7a, donc je passe je gratte. \r\nComme \u00e7a. \r\nC'est \u00e7a, j'ai tout doucement, hein, parce que j'ai pas sont ceux qui, attention. \r\nC'est en duo, imagine, \u00e7a peut faire vraiment la diff\u00e9rence demain et Lucas y peut gagner le slalom de la borne tr\u00e8s satisfait pas n'importe quoi mais c'est c'est le cadeau gr\u00e2ce \u00e0 moi, un avion tu tu as \u00e9t\u00e9 interdit \u00e0 la fin de qui dira que c'est gr\u00e2ce \u00e0 la 3\u00e8me mi- temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:53) [73%] :\r\nVoil\u00e0, c'est simple, c'est fait podium \u00e9t\u00e9 devient le maire de la prochaine fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:57) [76%] :\r\nC'est un appel pas Couleur3 Stop l\u00e0 non, alors voil\u00e0, je vais pas faire tout ce qui, mais on va finir, \u00e7a apr\u00e8s, oui, ah tu peux toucher dire qu'est -ce que tu en penses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:07) [91%] :\r\nOui, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:09) [82%] :\r\nEh ben oui, la peur d'\u00eatre r\u00e9ticents, mais \u00e7a, \u00e7a va bien, \u00e7a d'accord super bonne \u00e9coute au fond que Lucas n'y va pas venir, il est, il est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:18) [79%] :\r\nToujours, alors il faut il y a des choses \u00e0 faire, mais c'est ce qu'on ne saurait nourrit trop merci raconte leur a fait gagner demain, c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:25) [87%] :\r\nExact et puis on a discut\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il a quand m\u00eame pass\u00e9 au local, juste avant de partir, j'ai pu discuter un petit peu avec lui, il m'a dit que justement, il \u00e9tait content d'avoir trouv\u00e9 Fabio parce qu'ils sont tous les 2, c'\u00e9tait bien trouv\u00e9 et puis, il disait qu'il aimait bien se confier \u00e0 lui parle des vignes de Fabio qui a Fabienne et des il y a des vignes dans le Val d'Aoste, hein, c'est \u00e7a, et puis vous parler de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:44) [81%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est ma passion, \u00e0 la maison, j'ai la vigne, c'est pas un peu pour me distraire comme r\u00e9v\u00e9la que c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:51) [83%] :\r\nIl a aussi dit qu'apr\u00e8s la manche de slalom rat\u00e9 de l'autre jour au vraiment de la frustration, il attend de d\u00e9charger toute sa frustration et ensuite seulement il va par la Fabio comme \u00e7a, \u00e7a \u00e9vite aussi les tensions, donc \u00e7a c'est un bonnet l\u00e8ve 500 bon bon skieur quoi tu as la chance de tomber sur les lui aussi de de tomber sur 3 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:07) [88%] :\r\nOui, c'est vraiment un bon gars, et je suis content de travailler avec lui, et et voil\u00e0, rien \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:13) [78%] :\r\nBen quand on parle du loup il arrive sa Lucas oui, \u00e7a oui, ce journaliste que moi bient\u00f4t une centaine, on a un champion olympique magnifique, on a un championnat avec nous \u00e7a Lucas bonjour tout le monde \u00e9coute, je te pr\u00e9parer tout ce qui est ce que tu peux vite ici et me dire ce que tout ce qu'est -ce que tu en penses, qui sont mieux pr\u00e9par\u00e9s que quand ces qui les femmes super, il y avait fait effacer un machine et malgr\u00e9 \u00e7a, parce que la machine oui \u00e7a c'est oui bien on n'a rien de c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame moi j'ai j'ai une petite entaille l\u00e0 \u00e7a co\u00fbte bien quand m\u00eame, oui, c'est bien fait, il y a longtemps, je m'engage \u00e0 \u00e7a pourrait \u00eatre un peu plus fort quand m\u00eame inquiet, oui, oui, oui, parfois pour quelques quelques heures d'entra\u00eenement mais c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal pour un d\u00e9lit, tu nous faire un 1er podium cette saison : demain, je vais tout donner, on verra ce qui est possible, d'accord, en tout cas, toute l'\u00e9quipe de la 3\u00e8me, mi- temps et puis Couleur 3 on te souhaite bonne chance, on vous remercie tous les 2, merci beaucoup, Fabienne, merci \u00e0 vous, mais c'est ce Vert merci Lucas \u00e0 toi et puis pas aussi bonne chance pour les Mondiaux qui qui nous refait le coup de de 2010, oui, peut-\u00eatre, je vais prendre un peu moins de risques, mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre 28\u00e8me \u00e0 la descente pour pas trop en fait d'accepter un march\u00e9 en tout cas on va croiser les doigts et puis je moi confiance un ski de malades, c'est du b\u00e9ton et puis la couteau heureusement que c'est parce qu'il course mais \u00e7a va aller pour l'\u00e9chauffement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:31) [74%] :\r\nDans l'avenir, mais non non non et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:35) [83%] :\r\nJe crois, on va avoir \u00e0 dire, on n'avait pas le dire, mais il faut beaucoup d'entra\u00eenement, oui, tr\u00e8s bien, j'ai de la chance d'avoir un service m\u00eame qui fait \u00e7a depuis 20 ans ou presque, on sait quand m\u00eame on voit qui fait \u00e7a tr\u00e8s bien, \u00e7a marche merci Lucas merci Fabio voil\u00e0 Fontan, je voulais faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:52) [78%] :\r\nBah c'\u00e9tait aussi missions superbe cerise sur le g\u00e2teau, d'avoir lu Kearney dans l'\u00e9mission, merci \u00e0 lui de la s\u00e9rie d'un vrai et merci de passer les on, on invitera en fin de saison pour faire un peu le bilan de tout \u00e7a, un petit peu de lui dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:03) [80%] :\r\nC'\u00e9tait le cas, qui passe en fin de saison couleur 3 dans la 3\u00e8me mi- temps un samedi apr\u00e8s- midi d\u00e8s que tu as fini ta saison puis tu viens nous faire tonton : bilan de la saison et puis tu reviens sur cette victoire de demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:14) [63%] :\r\nOui \u00e7a exact, ce serait lourde de Daniel, il fallait s'je fait pas de demain je, je veux dire \u00e0 noter c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:21) [80%] :\r\nEt la ouais faut classe merci beaucoup Sylvain c'\u00e9tait vraiment hyper int\u00e9ressant et on a, on a vraiment plong\u00e9 dans dans ce m\u00e9tier, d'ailleurs je crois que c'est vocation Tavernost passionn\u00e9 par \u00e7a, en tout cas merci d'avoir fait service merci d'avoir fait le d\u00e9placement avec une gaine merci AT 2 invit\u00e9s et puis on souhaite un bon retour, c'est un championnat qui \u00e7a n'assis dans nos coeurs, merci \u00e0 toi, champion vous des champions, c'\u00e9tait \u00e7a peut aller des bisous et la 3\u00e8me mi- temps ce terme. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T07:14:08Z", "program": {"href": "/programs/CEDAB672-503B-4BBA-BB4E-27258AF2E1CB", "id": "CEDAB672-503B-4BBA-BB4E-27258AF2E1CB", "name": "L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Nemra, Yacine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D48382C-8122-4D78-AF53-054B6171450F", "internalArchiveId": "6D48382C-8122-4D78-AF53-054B6171450F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: Lara Gut Behrami a-t-elle encore la motivation?", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "La station italienne de Cortina d'Ampezzo accueille la Coupe du Monde f\u00e9minine de ski alpin du 18 au 20 janvier 2019 avec deux descentes et un Super-G. Lara Gut Behrami a d\u00e9\u00e7u en terminant 23\u00e8me des deux descentes. A-t-elle encore la motivation n\u00e9cessaire apr\u00e8s plus de 12 ans sur le circuit. L'avis de Romain Roseng.", "durationSec": 325, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114809", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: Lara Gut Behrami a-t-elle encore la motivation? / SP_2019-01-19T19:27:29_ski-alpin-les-dames-sont-a-cortina", "Sport-Premi\u00e8re du 19.01.2019"], "alternativeSummary": ["La station italienne de Cortina d\u2019Ampezzo accueille la Coupe du Monde f\u00e9minine de ski alpin du 18 au 20 janvier 2019 avec deux descentes et un Super-G. Lara Gut Behrami a d\u00e9\u00e7u en terminant 23\u00e8me des deux descentes. A-t-elle encore la motivation n\u00e9cessaire apr\u00e8s plus de 12 ans sur le circuit. L\u2019avis de Romain Roseng."], "variantIds": ["ece-10114809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T18:32:50Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n3 Suisses, donc dans les dix chez les messieurs \u00e0 Wengen le contraste est frappant avec les dames qui sont rest\u00e9es bien loin des meilleurs aujourd'hui lors de la descente de Cortina d'Ampezzo : o\u00f9 vous trouvez au arrosant bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:09) [93%] :\r\nBonjour St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [94%] :\r\nAlors Michel Gusin 7\u00e8me \u00e0 1 secondes 25 de l'Autrichienne Ramona Siebenhofer toutes les autres Suissesses \u00e0 la rue, que s'est -il pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:19) [89%] :\r\nC'est une bonne question St\u00e9phane c'est vrai qu'aujourd'hui c'est c'est Michel Guy in qui qui sauve la baraque, hier c'\u00e9tait Corinne Suter, qui a termin\u00e9 4\u00e8me de la de la premi\u00e8re descentes aujourd'hui toutes les autres sont hors du top 15 c'est un r\u00e9sultat extr\u00eamement d\u00e9cevant, on peut passer, on peut parler d'un d'un constat d'\u00e9chec, poursuit ski, j'ai fait des petits calculs, c'\u00e9tait la 21\u00e8me cours de la saison, sur les 38 au programme il y a certes 7 podiums au niveau du ski f\u00e9minin mais aucune victoire la derni\u00e8re saison sans victoire, il faut remonter \u00e0 2006 2007, alors vous allez me dire qu'il hiver pas fini \u00e9videmment mais c'est inqui\u00e9tant, Lara Gut Behrami ne retrouve pas son niveau, Wendy Holdener, barr\u00e9 par Shiffrin dans les disciplines techniques Michel disent a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s affect\u00e9 par la la chute de son fr\u00e8re, elle le dit elle- m\u00eame \u00e0 la pas la t\u00eate 100 pourcent ce qui \u00e0 l'heure actuelle, et puis les autres, on pense notamment \u00e0 \u00e0 Fluri sous terre, manque de r\u00e9gularit\u00e9, il y a vraiment du pain sur la planche, \u00e0 2 semaines et demie les Mondiaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [91%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de de Lara Gut Behrami on l'attend toujours aux avant- postes, ATT termine 23\u00e8me hier et 23\u00e8me aujourd'hui \u00e0 2 secondes 21 est ce qu'elle est encore capable de rivaliser avec les meilleurs descendeurs de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [89%] :\r\nBordeaux car elle au moins r\u00e9guli\u00e8re devant 3\u00e8me place ici \u00e0 Cortina \u00e9videmment loin de de ces standards, il y a eu une course r\u00e9f\u00e9rence cette saison pour elle, c'\u00e9tait le super- G de Saint-Moritz, o\u00f9 elle a pris la 2\u00e8me place pourtant Cortina : c'est l'une de ses pistes de pr\u00e9dilection 3 victoires ici, je pense que demain en super- G, ce sera un v\u00e9ritable test pour Lara Gut Behrami une sorte de de jauge de son niveau, elle le dit \u00e0 l'interview, elle produit un ski propre alors certes c'est joli, mais, mais c'est assez inefficace, il faut vraiment qu'elle travaille sur 2 axes, elle le dit elle- m\u00eame, l'agressivit\u00e9 tentera de ces lignes peut-\u00eatre \u00e0 nouveau \u00e0 la limite, comme elle l'\u00e9tait avant, et puis notamment g\u00e9ant travailler ses entr\u00e9e de virage ma\u00eetre sont ceux qui cours produire de la vitesse, ce qu'elle n'arrive pas \u00e0 faire pour l'instant, mais il ne faut pas l'enterrer trop vite, \u00e7a a souvent \u00e9t\u00e9 l'arbre qui a cach\u00e9 la for\u00eat ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on est parfois peut-\u00eatre un peu un peu dur avec Lara Gut Behrami en m\u00eame temps elle est assez dur avec nous aussi au niveau des des interviews, mais il ne faut pas l'enterrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [85%] :\r\nVous avez pu la rencontrer, hier soir, Lara Gut Behrami Rome arrosant d\u00e9but lui avait demand\u00e9 si apr\u00e8s plus de 12 ans, sur le circuit, la passion \u00e9tait toujours la m\u00eame, aussi, une certaine lassitude pouvait se faire sentir, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [89%] :\r\nNon, franchement, c'est une chose que quand j'avais 18 ans et apr\u00e8s mon accident, on m'a conseill\u00e9 d'arr\u00eater le ski parce que j'avais d\u00e9j\u00e0 atteint mon meilleur niveau apr\u00e8s 2012, c'\u00e9tait la m\u00eame chose, \u00e7a se pr\u00e9sente, chaque fois, et chaque fois il y a une autre excuse donc, une fois c'est le mariage, une fois, c'est parce que je m'en train avec mon p\u00e8re une facette parce que je rigole plus comme avant, ceci, enfin manque de de respect pour mon travail parce que si je suis l\u00e0, c'est parce que j'ai encore envie de skier et de gagner des courses et donc c'est vrai, c'est sur la piste, c'est ce qu'on peut compliquer de ce que j'\u00e9tais habitu\u00e9 \u00e0 faire, mais ce n'est pas la premi\u00e8re fois que j'ai de la peine et c'est pas la premi\u00e8re fois que je travaille pour sortir, je l'ai fait beaucoup de fois j'ai conscience et confiance que je vais faire, c'est ce qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [82%] :\r\nBon, \u00e7a fait un moment que vous la c\u00f4toyez Lara Gut Behrami Rome arrosant, qu'est ce que, franchement, vous la sentez toujours aussi motiv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [90%] :\r\nAlors je sais que c'est difficile, c'est difficile \u00e0 dire, \u00e7a fait 12 13 ans maintenant qu'elle est qu'elle est sur le circuit, je pense que oui, autrement elle aurait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 mis un terme \u00e0 sa carri\u00e8re, je pense qu'elle, elle est, elle, est toujours consciente de de ses qualit\u00e9s de de de son potentiel, c'est pour \u00e7a qu'elle continue maintenant \u00e7a passe vraiment par voil\u00e0 une remise en question, un travail en entra\u00eenement, vous allez me dire que le temps presse, parce que les les Mondiaux arrive mais peut-\u00eatre qu'on peut lui conseiller, ou peut-\u00eatre qu'elle y a d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 2 2 AP peut-\u00eatre les les 2 derni\u00e8res \u00e9tapes de la Coupe du monde avant les les Mondiaux, il y aura Garmisch la semaine prochaine au ou Maribor dans 2 semaines pour vraiment repartir \u00e0 l'entra\u00eenement, ce qui serait une d\u00e9cision assez, assez courageux de sa part, puisqu'on peut sa premi\u00e8re course des Mondiaux, ce sera le le Super- G 1 le mardi 5 f\u00e9vrier et puis \u00e0 l'avenir peut-\u00eatre voil\u00e0 revoir son staff changer peut-\u00eatre d'entra\u00eeneur, peut-\u00eatre que son papa Pauline n'est plus l'homme de la situation lui a apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment dans sa carri\u00e8re, mais peut-\u00eatre qu'au bout d'un moment il faut il faut changer, \u00e7a va peut-\u00eatre trouver quelqu'un avec qui elle accepte de travailler qu'elle accepte d'\u00e9couter \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas avec Patrice Morisod, il y a, il y a 2-3 saisons \u00e7a vs avait port\u00e9 ses fruits, voil\u00e0 en tout cas l'interview, elle dit que la la motivation et et en attaque, a eu beaucoup de changements dans sa vie, hein, elle a parl\u00e9 de de son mariage, d'ailleurs on a appris dans la presse \u00e9crite que que Valognes Behrami avait fait l'aller-retour Doudine cette semaine pour passer quelques moments avec avec son \u00e9pouse, il faut certainement un temps d'adaptation, tout s'est pass\u00e9 tr\u00e8s vite, c'est peut-\u00eatre simplement une une saison de transition, elle reviendra certainement plus forte en 2020 et puis bah finalement le le talent, on vous en savez quelque chose, \u00e7a non, en pr\u00e9sentant sport premi\u00e8res bien \u00e7a ne se perd pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [90%] :\r\nMerci beaucoup Rome pas pr\u00e9sent org en Direct de Cortina d'Ampezzo en Italie, prochain rendez- vous pour les dames, c'est demain pourtant Super- G, vous l'avez dit pour Lara Gut Behrami c'est \u00e0 partir de 11 heures 10 en Direct sur RTS deux on esp\u00e8re que \u00e7a se passera bien pour elle et pour vous \u00e9galement commentaire Omar excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:23) [81%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e \u00e0 peu \u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-20T10:33:28Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A8E4419-B6D0-4582-B4FE-379FB63A922C", "internalArchiveId": "1A8E4419-B6D0-4582-B4FE-379FB63A922C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: les hommes sont \u00e0 Wengen ", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "La Coupe du Monde masculine de ski alpin est \u00e0 Wengen les 18, 19 et 20 janvier 2019 pour un super-combin\u00e9, la mythique descente du Lauberhorn et un slalom. Une \u00e9ch\u00e9ance importante pour les skieurs \u00e0 moins de trois semaines des Mondiaux d'Are, en Su\u00e8de. Jo\u00ebl Robert est sur place.", "durationSec": 3600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114808", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: les hommes sont \u00e0 Wengen  / SP_2019-01-19T19:26:44_ski-alpin-les-hommes-sont-a-wengen", "Sport-Premi\u00e8re du 19.01.2019"], "alternativeSummary": ["La Coupe du Monde masculine de ski alpin est \u00e0 Wengen les 18, 19 et 20 janvier 2019 pour un super-combin\u00e9, la mythique descente du Lauberhorn et un slalom. Une \u00e9ch\u00e9ance importante pour les skieurs \u00e0 moins de trois semaines des Mondiaux d\u2019Are, en Su\u00e8de. Jo\u00ebl Robert est sur place.  "], "variantIds": ["ece-10114808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T19:25:33Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS17 (00:00:03) [62%] :\r\nRtsinfo Davy bah Ibazar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\nGilets jaunes, acte 10 pr\u00e8s de 27000 personnes ont manifest\u00e9 aujourd'hui dans les grandes villes de France, ils \u00e9taient 32000 la semaine derni\u00e8re, des incidents ont \u00e9clat\u00e9 en fin de cort\u00e8ge, entre des manifestants et les forces de l'ordre \u00e0 Paris, \u00e0 Toulouse, \u00e0 Bordeaux et \u00e0 Rennes, mais sans commune mesure avec les sc\u00e8nes d'\u00e9meutes des derni\u00e8res semaines de 2018 le grand d\u00e9bat d'Emmanuel Macron, aura donc eu qu'un effet limit\u00e9 sur la mobilisation des gilets jaunes, autre manifestation en Suisse, cette fois contre le Forum \u00e9conomique mondial et une mobilisation assez faible en Suisse romande, une centaine de personnes \u00e0 Gen\u00e8ve une quarantaine \u00e0 Lausanne 500 manifestants \u00e0 Berne pour s'opposer \u00e0 la venue la semaine prochaine en Suisse de chefs d'\u00c9tat comme le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro o\u00f9 le 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin Netanyahu, le Forum \u00e9conomique mondial, s'ouvrira pour rappel mardi \u00e0 Davos, je vais faire une annonce majeure, Donald Trump annonce sur Twitter qu'il va faire une annonce ce soir \u00e0 21 heures heure suisse et elle sera importante, puisqu'elle doit concerner les caravanes de migrants d'Am\u00e9rique centrale qui tentent d'entrer aux \u00c9tats-Unis le pr\u00e9sident am\u00e9ricain devrait \u00e9galement faire une annonce majeure au sujet du shutdown qui fait tourner les administrations f\u00e9d\u00e9rales au ralenti depuis bient\u00f4t un mois, un canot pneumatique avec plus de 120 passagers a coul\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e hier soir 117 personnes sont port\u00e9es disparues, les 3 seuls rescap\u00e9s qui ont pu \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par la marine italienne ont indiqu\u00e9 \u00eatre partis de Libye il y a 2 jours, et puis c'\u00e9tait officieux depuis l'annonce du d\u00e9part de Pierre-Yves Maillard, cette fois c'est officiel, Rebecca Ruiz, ce sera la candidate du Parti socialiste Vaudois pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, sa candidature a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par le congr\u00e8s extraordinaire de la section vaudoise du PS aujourd'hui a prix Pierre-Yves Maillard quittera le gouvernement Vaudois pour prendre la t\u00eate de l'Union syndicale suisse son remplacement se d\u00e9cidera dans les urnes le 17 mars prochain le sport avec la Coupe du monde de ski alpin et la mythique descente du Lauberhorn qui a failli revenir \u00e0 l'enfant du pays aujourd'hui b\u00e9ate feuilles a pris la t\u00eate mais c'est finalement fait damer le pion par l'Autrichien, Vincent Kriechmayr, le Bernois et donc 2\u00e8me Caviezel est 7\u00e8me et Gilles Roulin termine en 10\u00e8me position chez les filles 2\u00e8me descente de Cortina d'Ampezzo et 2\u00e8me victoire pour l'Autrichienne Ramona Siebenhofer c\u00f4t\u00e9 suisse Michel Guisi n'a sauv\u00e9 l'honneur avec son septi\u00e8me rang, sinon c'est plut\u00f4t la d\u00e9ception pour les autres Suissesses notamment Lara Gut Behrami qui ne s'est class\u00e9e que 23\u00e8me et puis l'Open d'Australie, c'est fini aussi pour Bacsinszky la Vaudoise s'est inclin\u00e9 en 2 sets aujourd'hui face \u00e0 Garbine Muguruza 7 6 6 2 derniers Suisses en lice, Roger Federer qui sera oppos\u00e9, demain matin, en 8\u00e8me de finale au jeune Grec Stefanos Tsitsipas ce sera aux alentours de 9 heures heure suisse \u00e0 suivre en Direct sur RTS de la m\u00e9t\u00e9o, de plus en plus nuageuse quelques flocons d\u00e9j\u00e0 possible cette nuit sur le Jura et demain un peu partout en plaine, les temp\u00e9ratures, elles sont en baisse, moins 3 demain matin 0 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [87%] :\r\nDu sang plein les mains de cadavres aucun alibi et une analyse balistique accablantes tout l'accuse, Alex Hugo aurait -il une double personnalit\u00e9 m\u00e9moire morte ou quand un flic tout a men\u00e9 l'enqu\u00eate sur sa propre vie, ce soir sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [79%] :\r\nSport premi\u00e8res St\u00e9phane Trisconi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [90%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, 14 centi\u00e8mes, c'est ce qu'il a manqu\u00e9 \u00e0 b\u00e9ate feuilles pour remporter sa 3\u00e8me descente sur le Lauberhorn, c'est tr\u00e8s peu de secondes 21 c'est le retard conc\u00e9d\u00e9 par Lara Gut Behrami lors de la descente de Cortina, c'est beaucoup, on va analyser ses performances dans un instant avec Jo\u00ebl Robert et Rome arrosant, Roger Federer est \u00e9l\u00e9gant sur le court mais le B\u00e2lois n'est pas facile \u00e0 photographier, dixit Corinne Dubreuil, qui vient de sortir un livre sur les 20 ans de carri\u00e8re du B\u00e2lois un regard original \u00e0 \u00e9couter vers 19 heures 30 \u00e0 19 heures 45 le hockey sur glace avec 2 matchs en Direct, Bienne Davos et Fribourg biennois et fribourgeois ont perdu hier leurs adversaires du jour ont gagn\u00e9 : attention parce que la lutte pour \u00eatre du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre est lanc\u00e9e en l'Allemagne, c'est la lutte pour le titre en Bundesliga qui est lanc\u00e9, le Borussia Dortmund, Lucien Favre va -t-il rester en t\u00eate du championnat jusqu'au bout, Premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse ce soir Polo Breitner sera en Direct avec nous vers 20 heures 20 juste apr\u00e8s la fin du match, Leipzig Dortmund il y a 1 0 pour l'instant pour Dortmund apr\u00e8s 30 minutes de jeu, nous parlerons aussi de snowboard freestyle ce soir avec les \u00e9preuves Coupe du monde de l'axe et de unihockey avec le Mac de la r\u00e9daction de Nicolas Burgy, c'est Marie- Claude Cudraz \u00e9tant r\u00e9gie Jean-Baptiste romance \u00e0 la programmation musicale nous sommes ensembles jusqu'\u00e0 22 heures 30 soyez les bienvenus dans ce port premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [92%] :\r\nDirection Wengen pour commencer cette \u00e9mission, la station bernoise s'est offert un joli coup de pub aujourd'hui dans le d\u00e9cor \u00e9tait magnifique de la neige, un ciel bleu, un nombreux public, il ne manquait finalement qu'une seule chose : Jo\u00ebl Robert pour que la f\u00eate soit totale, la victoire de b\u00e9ate feutre, le Bernois battu pour 14 centi\u00e8mes seulement bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:16) [87%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane qu'est -ce conna\u00eet en effet folle, c'est un petit peu d\u00e9\u00e7u au terme de sa course, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 battu quand m\u00eame par Kriechmayr ce n'est pas le 1er venu, ce n'est pas n'importe qui lui \u00e9galement est tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, mais 14 centi\u00e8mes sur 4 kilom\u00e8tres 200 77 3 fois rien surtout fin ao\u00fbt, c'est o\u00f9 il a perdu ses 14 centi\u00e8mes, c'est du comt\u00e9 et au brut, donc apr\u00e8s la t\u00eate de cha\u00eenes parfait des des courbes parfaites, pas tr\u00e8s propre et \u00e7a suffit \u00e0 ce niveau -l\u00e0, les petits d\u00e9tails font \u00e9videmment la diff\u00e9rence, \u00e7a suffit pour que Kriechmayr passe devant et prive b\u00e9ate feuille de, de, d'un 3\u00e8me succ\u00e8s \u00e0 Wengen apr\u00e8s 2012 et 2018 2\u00e8me succ\u00e8s cette saison, mais bon voil\u00e0, c'est quand m\u00eame une tr\u00e8s bonne performance de b\u00e9ate Floyd, faut pas non plus dire que ce n'importe quoi, b\u00e9ate faute m\u00eame s'il est d\u00e9\u00e7u, a quand m\u00eame r\u00e9ussi quelque chose de grand, c'est le plus r\u00e9gulier depuis le d\u00e9but de la saison en descente, c'est son 4\u00e8me podium en 5 courses en son son plus mauvais r\u00e9sultat, c'est une 6\u00e8me place je connais beaucoup qui aimeraient avoir ce ce palmar\u00e8s l\u00e0 au mois de janvier, juste \u00e0 quelques semaines de des Mondiaux dor\u00e9 voil\u00e0 b\u00e9ate Folz aujourd'hui avec la pression, mais il est serein dans sa vie bien \u00e7a dans sa vie personnelle, il est bien s\u00fbr, c'est ce qui il fait quand m\u00eame quelque chose de de tr\u00e8s, tr\u00e8s bien avec cette 2\u00e8me place ici et c'est \u00e0 Wengen. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:31) [90%] :\r\nAlors, l'Autrichien Vincent Kriechmayr l'emporte aujourd'hui, \u00e7a fait quand m\u00eame 5 vainqueurs diff\u00e9rents en 5 descente la discipline est pour le moins int\u00e9ressante cette saison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:38) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, qui des paris from sont \u00e9galement gagner des descentes, c'est-\u00e0-dire qu'il y a de la concurrence qu'il y a des des personnalit\u00e9s qui peuvent gagner des descentes et pas n'importe lesquels, on parle de Lake Louise, on parle de de Val Gardena, on parle de Bormio, on parle de de de Wengen, donc \u00e7a reste quand m\u00eame dit des monuments, des descentes de tradition et cette ann\u00e9e, c'est vrai, c'est extr\u00eamement ouvert et b\u00e9ate c'est le et le chef de file, non pas seulement helv\u00e9tique mais de la descente, parce qu'il est, il est toujours en t\u00eate de ce classement, mais \u00e7a prouve qu'il y a de la concurrence en Kriechmayr faisait partie des favoris, aujourd'hui on citait aussi P\u00e2ris alors c'est \u00e9galement d'autres d'autres coureurs fran\u00e7ais ou Mayer, mais voil\u00e0 Kriechmayr \u00e9tait tr\u00e8s bien dans les courbes, techniquement, il est tr\u00e8s tr\u00e8s fort et \u00e7a prouve bien que cette que cette comp\u00e9tition cette ann\u00e9e que cette Coupe du monde de descente sera extr\u00eamement int\u00e9ressante et b\u00e9ate, fen\u00eatre s', \u00e9videmment \u00e0 toutes les cartes en main pour gagner cette Coupe du monde de descente et puis \u00e9galement c'est pourquoi pas pour \u00eatre champion du monde, parce que comme il ski maintenant Bertrand qui bien s\u00fbr \u00e0 des favoris \u00e0 la des adversaires pardon bien s\u00fbr la descente peut nourrir des des surprises et il y a des pr\u00e9tendants, mais voil\u00e0, au niveau de la r\u00e9gularit\u00e9 pour l'instant favorite, c'est quand m\u00eame le meilleur depuis le d\u00e9but de l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:52) [90%] :\r\nAlors on parle \u00e9videmment beaucoup de de b\u00e9ate feuilles dans le camp suisse et le leader de cette \u00e9quipe de Suisse, mais faut pas oublier les autres Suisses qui se sont bien d\u00e9brouill\u00e9s, aujourd'hui il y a quand m\u00eame 3 Suisses dans les 10. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:00) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien avec Mauro Caviezel, qui va un petit peu mal au dos apr\u00e8s le apr\u00e8s l'combin\u00e9 alpin de hier, voil\u00e0 il est parti avec un num\u00e9ro de dossard assez \u00e9lev\u00e9, mais bon, comme la piste \u00e9tait tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9e, elle a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 excellente pour tout le monde, il termine 7\u00e8me c'est conforme \u00e0 ses r\u00e9sultats, la 3 podiums quand m\u00eame en vitesse depuis le d\u00e9but de la saison, il faut compter avec lui et Caviezel 4\u00e8me du combin\u00e9 alpin c'est vraiment avec Freud, c'est le le skieur en forme dans les disciplines de vitesse du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9quipe de Suisse et puis \u00e0 la 2\u00e8me place de Gilles Roulin, et \u00e7a c'est extr\u00eamement bien pour lui, pour nous, pour nous passer regard extr\u00eamement sympathique le Z\u00fcrichois Gilles Roulin tr\u00e8s bien dans sa t\u00eate, tr\u00e8s bien, on sait ce qu'il a eu des des petits probl\u00e8mes de de mat\u00e9riel entre entre l'ann\u00e9e derni\u00e8re et cette ann\u00e9e, avait explos\u00e9 \u00e0 Val Gardena en terminant 4\u00e8me l'an dernier, puis cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait pas terrible jusqu'\u00e0 cette course d'aujourd'hui une 10\u00e8me place il ne court pas qualifi\u00e9 pour aurait parce qu'il a paru c'est les minima, mais bon c'est c'est tr\u00e8s encourageant pour lui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien qu'il revienne au 1er plan parce que c'est vrai que la base d'une alpines de vitesse de l'\u00e9quipe de Suisse, c'est pas terrible avec, avec in qui est bless\u00e9, avec une qui est bless\u00e9, avec qui on cas qui n'est pas vraiment l\u00e0 et une hormone qui qui peuvent venir mais bref il il y a pas 7 8 9 coureurs qui qui peuvent faire quelque chose, aujourd'hui d'ailleurs, n'\u00e9taient que 5 suisse au d\u00e9part c'est pas beaucoup quand m\u00eame alors plus de place, donc voil\u00e0, \u00e7a prouve que le r\u00e9servoir n'est pas tr\u00e8s, tr\u00e8s grand, ce n'est pas encore un motif d'inqui\u00e9tude pour l'\u00e9quipe de Suisse, mais \u00e7a pourrait le devenir et ces 3 personnes dans les 10 premiers, aujourd'hui, c'est vraiment tr\u00e8s bon Caviezel Roulin voil\u00e0 quand on sait la densit\u00e9, il en descente, quand on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, les 5 vainqueurs diff\u00e9rents, mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien nomm\u00e9 3 dans les 10. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:32) [87%] :\r\nEt du coup de public \u00e9taient contents, on a vu plein de petits drapeaux suisse aujourd'hui la TV beaucoup beaucoup de monde, quelle ambiance quand m\u00eame hein, ah ben. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:38) [85%] :\r\nWen non mais c'\u00e9tait dans dans son plastique qui qui perdure encore une centaine de m\u00e8tres de moi, et \u00e0 la remise des prix l\u00e0 dans la rue principale de Wengen, il y a de grands il n'y a 3 orchestres, il y a, il y a des trains toute la nuit par exemple d'expliquer ce qui va se passer ce soir \u00e0 Wengen, les vendeurs de de spiritueux de bi\u00e8re le j'oublie que vont faire les affaires en or, l'ambiance \u00e9tait extr\u00eamement sympathique 37000 personnes \u00e9videmment c'\u00e9tait \u00e9norme pour pour cette descente aujourd'hui mais, c\u00f4t\u00e9 suisse marche comme peut gagner, voil\u00e0 c'est c'est toujours bien, est ce qu'il faut relever, c'est clair : la piste, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 hyper bien pr\u00e9parer l'\u00e9t\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 durcie dans les endroits o\u00f9 il fallait la durcir vraiment il y a eu un boulot absolument extraordinaire, les organisateurs depuis depuis toute la semaine, il y avait beaucoup de neige qui est tomb\u00e9e en d\u00e9but de semaine, mais la franchement aujourd'hui c'\u00e9tait c'est un super boulot un tr\u00e8s tr\u00e8s grand travail, les spectateurs ont r\u00e9pondu raison et tant mieux pour les organisateurs, parce que vous mettez en place une telle de telles conditions de course autant de travail qui est effectu\u00e9 notamment par les par les par les hommes de la de de l'arm\u00e9e suisse par les b\u00e9n\u00e9voles, h\u00e9 bien, c'est bien que le public r\u00e9ponde pr\u00e9sent, il a r\u00e9pondu pr\u00e9sent dans une superbe ambiance, il y a bien, h\u00e9 ben mode fou Alain juste avant la t\u00eate de chat \u00e0 Wenger, vous l'avez vu, sans doute, est fantastique image TV que la SSR produit c'\u00e9tait vraiment, vraiment fantastique, un monde fou depuis 6 heures ce matin, les trains \u00e9taient bond\u00e9s, avaient d\u00e9j\u00e0 1000 personnes \u00e0 \u00e0 9 heures qui est \u00e0 Wengen, puis s'\u00e9tait fondu et vraiment c'est c'est c'est une f\u00eate populaire absolument fantastique encore plus impressionnante cas que du c\u00f4t\u00e9 de que du c\u00f4t\u00e9 d'Adelboden, ce qui rend peut-\u00eatre moi c'est clair, d'arriver \u00e0 toute petite par rapport \u00e0 Kitzb\u00fchel, vous avez 40000 personnes en bas mais l\u00e0 vraiment tout le long de la piste, il y avait du monde et c'est notre absolument fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:13) [87%] :\r\nGrande question Jo\u00ebl Robert dans 3 semaines, il y a les championnats du monde qui d\u00e9bute, mais avant \u00e7a, il y a encore de grands rendez- vous quand m\u00eame pour les descendeurs qui gueule \u00e9gard mais j'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:21) [83%] :\r\nOui, c'est la seule, c'est le mois des traditions moi de 2 mois de janvier, c'est vrai que personne prochaine c'est kitsch Bulka Falls r\u00eave de gagner, \u00e7a va \u00eatre fantastique parce qu'a la revanche Kriechmayr sera chez lui, il faut \u00eatre fort envie de finir le le titiller r\u00eave de gagner Kitzb\u00fchel et l\u00e0, il en a les moyens de l'fantastique \u00e9galement et puis Garmisch aussi dans dans la tradition tr\u00e8s spectaculaire aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s dur, et puis ensuite il y aura le le d\u00e9part pour aurait et pour pour pour la folie Championnats du monde cours les Soldeu apr\u00e8s, apr\u00e8s les championnats du monde, vraiment c'est c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant cette Coupe du monde de descente et on se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre sur la Streiff enfin de regarder la je travaille pas d'\u00eatre cela travaille, on n'a pas les qualit\u00e9s de regarder la Streiff samedi prochain et la revanche Kriechmayr les Autrichiens pose Fox, \u00e7a va \u00eatre d'enfer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:07) [89%] :\r\nProchain rendez- vous pour le ski, c'est \u00e9videmment demain avec le slalom messieurs de Wengen pr\u00e8s de la Manche \u00e0 10 heures la 2\u00e8me \u00e0 13 heures c'est \u00e0 vivre en Direct sur RTS deux un grand merci Jo\u00ebl Robert d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous depuis Wengen, on vous souhaite une excellente soir\u00e9e tous dimanche, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e 3 Suisses, donc dans les dix chez les messieurs \u00e0 Wengen le contraste est frappant avec les dames qui sont rest\u00e9s bien loin des meilleurs aujourd'hui lors de la descente de Cortina d'Ampezzo, o\u00f9 vous vous trouvez au Maroc en bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:12:31) [95%] :\r\nBonjour St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:33) [94%] :\r\nAlors Michel Gusin 7\u00e8me \u00e0 1 secondes 25 de l'Autrichienne Ramona Siebenhofer toutes les autres Suissesses \u00e0 la rue, que s'est -il pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:12:41) [89%] :\r\nC'est une bonne question St\u00e9phane c'est vrai qu'aujourd'hui c'est c'est Michel une qui qui sauve la baraque, hier c'\u00e9tait Corinne sous terre, qui a termin\u00e9 4\u00e8me de la de la premi\u00e8re descente aujourd'hui toutes les autres sont hors du top 15 c'est un r\u00e9sultat extr\u00eamement d\u00e9cevant, on peut passer, on peut parler d'un constat d'\u00e9chec, poursuit ski, j'ai fait des petits calculs, c'\u00e9tait la 21\u00e8me course de la saison, sur les 38 au programme il y a certes 7 podiums au niveau du ski f\u00e9minin mais aucune victoire la derni\u00e8re saison sans victoire, il faut remonter \u00e0 2006 2007, alors vous allez me dire qu'il hiver pas fini \u00e9videmment mais c'est inqui\u00e9tant, Lara Gut Behrami ne retrouve pas son niveau, Wendy Holdener est barr\u00e9 par Shiffrin dans les disciplines techniques Michel dizaine a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s affect\u00e9 par la la chute de son fr\u00e8re, elle le dit elle- m\u00eame, elle a pas la t\u00eate 100 pourcent ce qui \u00e0 l'heure actuelle, et puis les autres, on pense notamment \u00e0 \u00e0 Fluri \u00e0 sous terre manque de r\u00e9gularit\u00e9, il y a vraiment du pain sur la planche, \u00e0 2 semaines et demie des Mondiaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:37) [89%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de de Lara Gut Behrami on l'attend toujours aux avant- postes, a -t-il noise termine 23\u00e8me hier et 23\u00e8me aujourd'hui \u00e0 2 secondes 21 est ce qu'elle est encore capable de rivaliser avec les meilleurs descendeurs de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:13:48) [90%] :\r\nBordeaux car elle au moins r\u00e9guli\u00e8re de 3\u00e8me place ici \u00e0 Cortina \u00e9videmment loin de de ces standards, il y a eu une course r\u00e9f\u00e9rence cette saison pour elle, c'\u00e9tait le super- G de Saint-Moritz, o\u00f9 elle a pris la 2\u00e8me place pourtant Cortina : c'est l'une de ses pistes de pr\u00e9dilection 3 victoires ici, je pense que demain en super- G, ce sera un v\u00e9ritable test pour Lara Gut Behrami une sorte de de Josh de son niveau, elle le dit \u00e0 l'interview, elle produit un ski propre alors certes c'est joli, mais, mais c'est assez inefficace, il faut vraiment qu'elle travaille sur 2 axes, elle le dit elle- m\u00eame, l'agressivit\u00e9 tentera de ces lignes, \u00eatre \u00e0 nouveau \u00e0 la limite, comme elle l'\u00e9tait avant, et puis notamment g\u00e9ant travailler ses entr\u00e9e de virage ma\u00eetre sont qui cours produire de la vitesse, ce qu'elle n'arrive pas \u00e0 faire pour l'instant, mais il ne faut pas l'enterrer trop vite, \u00e7a a souvent \u00e9t\u00e9 l'arbre qui a cach\u00e9 la for\u00eat ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on est parfois peut-\u00eatre un peu un peu dur avec la Behrami en m\u00eame temps elle est assez dur avec nous aussi au niveau des des interviews, mais il ne faut pas l'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:46) [84%] :\r\nVous avez pu le rencontrer hier soir la goutte Behrami Rome arrosant qui vous lui avez demand\u00e9 si apr\u00e8s plus de 12 ans, sur le circuit, la passion \u00e9tait toujours la m\u00eame, aussi, une certaine lassitude pouvait se faire sentir, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:56) [90%] :\r\nNon, franchement, c'est une chose que quand j'avais 18 ans et apr\u00e8s mon accident, on m'a conseill\u00e9 d'arr\u00eater le ski parce que j'avais d\u00e9j\u00e0 atteint mon meilleur niveau apr\u00e8s 2012, c'\u00e9tait la m\u00eame chose, \u00e7a se pr\u00e9sente, chaque fois, et chaque fois il y a une autre excuse donc, une fois c'est le mariage, une fois, c'est parce que je m'entra\u00eene avec mon p\u00e8re une facette parce que je rigole plus comme avant, ceci, enfin manque de de respect pour mon travail parce que si je suis l\u00e0, c'est parce que j'ai encore envie de skier et de gagner des courses et donc c'est vrai, c'est sur la piste, \u00e7a semble plus compliqu\u00e9 de ce que j'\u00e9tais habitu\u00e9 \u00e0 faire avant, mais c'est pas la premi\u00e8re fois que j'ai de la peine et c'est pas la premi\u00e8re fois que je travaille pour sortir, je l'ai fait beaucoup de fois j'ai conscience et confiance que je vais faire, c'est ce faut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:46) [81%] :\r\nAlors \u00e7a fait un moment que vous la c\u00f4toyez Lara Gut Behrami Rome arrosant, qu'est ce que, franchement, vous la sentez toujours aussi motiv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:15:53) [90%] :\r\nAlors je sais que c'est difficile, c'est difficile \u00e0 dire, \u00e7a fait 12 13 ans maintenant qu'elle est qu'elle est sur le circuit, je pense que oui, autrement elle aurait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 mis un terme \u00e0 sa carri\u00e8re, je pense qu'elle est, elle est, elle, est toujours consciente de de ses qualit\u00e9s de de de son potentiel, c'est pour \u00e7a qu'elle continue maintenant \u00e7a passe vraiment par voil\u00e0 une remise en question, un travail en entra\u00eenement, vous allez me dire que le temps presse, parce que les les Mondiaux arrive mais peut-\u00eatre qu'on peut lui conseiller, ou peut-\u00eatre qu'elle y a d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 2 2 AP peut-\u00eatre les les 2 derni\u00e8res \u00e9tapes de la Coupe du monde avant les les Mondiaux, il aura Garmisch la semaine prochaine au ou Maribor dans 2 semaines pour vraiment repartir \u00e0 l'entra\u00eenement, ce qui serait une d\u00e9cision assez, assez courageux de sa part, puisqu'on peut sa premi\u00e8re court des Mondiaux, ce sera le le super- G 1 le mardi 5 f\u00e9vrier et puis \u00e0 l'avenir peut-\u00eatre voil\u00e0 revoir son staff changer peut-\u00eatre d'entra\u00eeneur, peut-\u00eatre que son papa Pauline n'est plus l'homme de la situation lui a apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment dans sa carri\u00e8re, mais peut-\u00eatre qu'au bout d'un moment il faut il faut changer, \u00e7a va peut-\u00eatre trouver quelqu'un avec qui elle accepte de travailler qu'elle accepte d'\u00e9couter \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas avec Patrice Morisod, il y a, il y a 2-3 saisons \u00e7a vs avait port\u00e9 ses fruits, voil\u00e0 en tout cas l'interview, elle dit que la la motivation et et un attaque qui a eu beaucoup de changements dans sa vie, hein, elle a parl\u00e9 de de son mariage, d'ailleurs on a appris dans la presse \u00e9crite que que Valognes Behrami avait fait l'aller-retour Doudine cette semaine pour passer \u00e0 quelques moments avec avec son \u00e9pouse, il faut certainement un temps d'adaptation, tout s'est pass\u00e9 tr\u00e8s vite, c'est peut-\u00eatre simplement une une saison de transition, elle reviendra certainement plus forte en 2020 et puis bah finalement le le talent, on vous en quelque chose, \u00e7a non, en pr\u00e9sentant sport bien \u00e7a ne se perd pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:29) [89%] :\r\nMerci beaucoup, on compare aux angles en Direct de Cortina d'Ampezzo en Italie, prochain rendez- vous pour les dames, c'est demain pourtant, super- G, vous l'avez dit pour Lara Gut Behrami c'est \u00e0 partir de 11 heures 10 en Direct sur RTS deux on esp\u00e8re que \u00e7a se passera bien pour elle et pour vous \u00e9galement aux commentaires que. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:17:45) [79%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e \u00e0 tous veulent missions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:47) [88%] :\r\nMerci beaucoup, apr\u00e8s le ski, le snowboard maintenant en snowboard half- pas et plus pr\u00e9cis\u00e9ment avec la Coupe du monde qui est axe ce week- end \u00e0 la finale en nocturne vient de se terminer, on rejoint tout de suite, C\u00e9dric Mouret et Darius \u00c9ric Chan bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:00) [98%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:02) [88%] :\r\nVous nous avez fait vibrer tout \u00e0 l'heure en Direct sur RTS 2, malheureusement, vous n'avez pas de bonnes nouvelles \u00e0 nous apprend en ce qui concerne les Suisses engag\u00e9s dans cette finale, pas de podium C\u00e9dric un. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:12) [88%] :\r\nNon pas de podium 6\u00e8me rang Iouri Podladtchikov 7\u00e8me Jan Scherrer 8\u00e8me pas de Bure g\u00e9n\u00e8re alors que sur le papier, les 3 ont les qualit\u00e9s pour se retrouver aux 3 premi\u00e8res places, mais il faut dire que le niveau a \u00e9t\u00e9 assez incroyables notamment surtout les 2 premiers un Scotty James qui marque95,75 points sur 100 possibles, c'est vous dire si c'est au et le Japonais Otsuka 2\u00e8me avec 92 points, voil\u00e0 la 3\u00e8me place de l'Am\u00e9ricain TICPE semblait prenable \u00e0 8 ans de 5 50 mais \u00e7a n'a pas march\u00e9 pour les Suisses question Darius pourquoi, finalement, \u00e7a n'a pas march\u00e9 pour les. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:46) [89%] :\r\nPuis c'est cela, bon ils ont pas pr\u00e9sent\u00e9 leur meilleur run pendant et pendant les finales, malheureusement, on a quand m\u00eame vu un super niveau lors des des demi- finales de la part ce matin c'\u00e9tait vraiment magnifique, je pense que la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 longue, on Naouri qui revient d'une des sur qui doit reprendre confiance, il esp\u00e9rait faire mieux, mais on sait qu'il est aussi sur le retour, donc on on attend que une am\u00e9lioration sur la suite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:06) [85%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on esp\u00e8re ici \u00e0 Laxou il y aussi une grosse ambiance et aussi bien riche, oublie un peu, ambiance apr\u00e8s course. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:12) [90%] :\r\nC'est comme le ski alpin le le sport bon c'est sympathique, on est en Suisse, les gens aiment les sports d'hiver je vous entendu tout \u00e0 l'heure d'arriv\u00e9e ce commentaire vous exprimer au sujet des juges le d\u00e9truire tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, ce soir, notamment par rapport \u00e0 \u00e0 p\u00e2te brune qui \u00e9tait sous- dot\u00e9e d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:27) [90%] :\r\nOui, je pense qu'il aurait m\u00e9rit\u00e9 quelques points de plus sur un passage vraiment o\u00f9 il a, il a fourni beaucoup de technique, il a aussi beaucoup am\u00e9lior\u00e9 d'un passage par d'un passage \u00e0 l'autre, donc par rapport \u00e0 ce qu'on a vu sur les autres comp\u00e9titeurs \u00e7a aurait, selon nous, m\u00e9rit\u00e9 un petit peu plus de points, c'est quand m\u00eame difficile d'\u00eatre d'\u00eatre juge, l\u00e0 c'est pas, c'est pas les secondes, c'est pas le temps, c'est quand m\u00eame une appr\u00e9ciation personnelle, parfois le jugement, on n'est pas tous d'accord avec ma foi, il faut aussi faire aussi pas de vers l'a v\u00e9cu parfois dans un sens ou dans l'autre, c'est le jeu de la comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:58) [85%] :\r\nAlors ce qui concerne le iPod Iouri Podladtchikov c'est ce qui vous a rassur\u00e9, c'\u00e9tait son retour \u00e0 la comp\u00e9tition termine 6\u00e8me aujourd'hui, mais au del\u00e0 de de son r\u00e9sultat est -ce qu'il vous a pleinement rassur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:07) [86%] :\r\nAlors moi personnellement Darius, apr\u00e8s je vous laisse, donnez votre avis en demi- finale, ce matin, avec 92 points et surtout durant les entra\u00eenements, les, les, les qualifications, la sant\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e0 l'aise et \u00e7a contraste un peu avec ce qui nous disaient : nous, il nous a dit : quand je suis tomb\u00e9 en d\u00e9cembre en Chine, mais tout s'est fractur\u00e9 le nez, \u00e0 nouveau, il s'en est tellement voulu parce qu'il avait la la pression de r\u00e9\u00e9diter la m\u00eame chute qui l'avait eu juste avant les Jeux olympiques, et \u00e7a l'avait priv\u00e9 de JO \u00e0 Pyongyang \u00e0 Aspen aux \u00c9tats-Unis \u00e0 Aspen aux \u00c9tats-Unis, il est arriv\u00e9 l\u00e0- bas, il sentait que c'\u00e9tait gel\u00e9 et qui avait eu vent que c'\u00e9tait dangereux, il avait pas et il avait pas os\u00e9 dire non alors que Shaun White avait os\u00e9 ne pas s'\u00e9lancer et en Chine, a eu le m\u00eame sentiment et la pause dire non il sort casse le nez et par rapport \u00e0 \u00e7a, il nous a dit que \u00e7a lui a fait tr\u00e8s mal mentalement, j'ai trouv\u00e9 quand m\u00eame pas pendant la finale, mais en tout cas pendant tout le processus avant la finale, il va plut\u00f4t rassurez moi votre avis Darius. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:55) [87%] :\r\nJe dirais la m\u00eame chose, je l'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s serein ou du et pour la trouver tr\u00e8s sera aussi pendant ces pendant ces passages et je dois dire qu'il nous a vraiment rassur\u00e9 parce qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 merveille cette figure qui lui avait valu 2 fois une chute donc c'est sur la m\u00eame figure qui a chut\u00e9 2 fois tr\u00e8s lourdement, et l\u00e0 il a reproduit des l'r\u00e9ussi en tout cas une fois sur ces 2 passages, donc je pense que je pense qu'on a le retour de Iouri imminents il y a les Mondiaux bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:19) [89%] :\r\nOui, justement, aujourd'hui, mais c'\u00e9tait un bon test avant les Mondiaux de Park City, ce sera du 1er au 10 f\u00e9vrier, bon, on a vu de belles choses quand m\u00eame aujourd'hui, les Suisses, \u00eatre en retrait, ce que vous \u00eates confiant quand m\u00eame parce que ce qui nous int\u00e9resse aux Mondiaux, ce sont les m\u00e9dailles quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:33) [86%] :\r\nAlors, au monde, il y aura pas se noyer la superstar am\u00e9ricaine qui maintenant se consacre au skateboard, donc j'ai l'impression d'un risque une place de plus en fait saut podium. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:42) [88%] :\r\nIl y a une place, on pourrait dire qu'il y ait une place qui s'est lib\u00e9r\u00e9e mais m\u00eame avant cela Youri avait d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 qu'il \u00e9tait capable de battre Shaun White, donc je pense qu'on a quand m\u00eame, m\u00eame, je dirais les trois Rider qu'on a vu aujourd'hui dans les finales c'est-\u00e0-dire Jan Scherrer Pat Burgener rayures iPad la Tchekhov qui, potentiellement, sont vraiment sont vraiment potentiellement des concurrents pour ce podium, donc nous on est confiant et on les encourage, il y a quand m\u00eame un voil\u00e0 une place air d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 ce que Titien puisque l'Australien, il a l'air au-dessus de tout le monde d\u00e9j\u00e0, effectivement, effectivement, il est vraiment bon, il a beaucoup d'avance, mais on a un sens, c'est qu'il y a certains des Rider on a Jan Scherrer, qui a beaucoup pris confiance lors de la les d\u00e8s lors des derniers championnats, on esp\u00e8re qu'il va nous pr\u00e9senter son meilleur niveau qui va encore am\u00e9liorer, ils ont s\u00fbrement pris cette cette va dire ces petites d\u00e9faites comme comme une source de motivation et on s'attend \u00e0 ce que, \u00e0 ce qu'ils en encore plus et qui se concentrent, ils ont une super \u00e9quipe, ils ont un super entra\u00eeneur, donc nous, on est vraiment confiant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:38) [83%] :\r\nBah, puis l'Avantage du freestyle, c'est vrai que c'est que si \u00e7a ne marche pas en snowboard half- papier toujours le slopestyle la Suisse peut se r\u00e9cup\u00e9rer, ils sont pas mal de sont pas mal d\u00e9brouill\u00e9s, un de nos suisse \u00e0 Alach cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:48) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, hier, c'\u00e9tait une grande surprise en parce que la discipline forte c'est l'Alpha et c'est l\u00e0 o\u00f9 on attend d'un podium et finalement hier lors du slopestyle 2 Suissesses sur le podium et puis en Suisse, faut dire qu'il y a eu beaucoup d'absents et d'absents vraiment les superstars moi niveau sauf peut-\u00eatre, je ne suis pas vraiment tr\u00e8s confiant et je vois mal comment insiste pour remonter ce podium lors des Mondiaux il y Moritz, pourquoi pas, mais voil\u00e0, si tout le monde est l\u00e0, les des Canadiens etc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:13) [90%] :\r\n\u00e7a s'annonce quand m\u00eame compliqu\u00e9 bon oui Darius non je pense que je pense qu', C\u00e9dric a bien r\u00e9sum\u00e9 la chose, \u00e7a peut, \u00e7a se passera sur une surprise, on a parfois \u00e9t\u00e9 surpris par Nicolas Hubert, on a quand m\u00eame des Rider en slopestyle qui sont un petit peu moins consistants qui ont un peu moins d'exp\u00e9rience que ce que l'on a dans le halfpipe, mais, mais on a encore une super dynamique avec cette \u00e9quipe de Suisse et on serait tr\u00e8s heureux et pas totalement surpris de voir un s'approcher des finales et s'approcher du podium et pourquoi parce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:42) [89%] :\r\nC'est la magie des Mondiaux, on se r\u00e9jouit en tout cas de de vous suivre sur RTS deux pour ces Mondiaux de Park City, on retrouvera certainement aussi dans ce port premi\u00e8res C\u00e9dric Mouret et Darius h\u00e9ritier merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct plaisir de l'axe, excellente soir\u00e9e merci j'aurais et puis, pour \u00eatre complet, on pr\u00e9cisera que les Suisses se sont aussi illustr\u00e9s aujourd'hui en skicross en Su\u00e8de avec la victoire du Grison Alex Fiva et la 3\u00e8me place de la Vaudoise Fanny Smith et en snowboard avec la 4\u00e8me place de d'une Galmarini au g\u00e9ant parall\u00e8le de Coupe du monde \u00e0 Rogla les Mondiaux de freeride, on le rappelle, ce sera du 1er au 10 f\u00e9vrier \u00e0 P\u00e2ques City aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:18) [78%] :\r\nSport premi\u00e8res St\u00e9phane Trisconi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:40) [88%] :\r\n\u00e0 19 heures 25 on prend la direction de Melbourne, o\u00f9 se dispute l'Open d'Australie de tennis depuis une semaine \u00e0 Tib\u00e9ri Bacsinszky \u00e9taient en lice, aujourd'hui, la Vaudoise ne verra pas les huiti\u00e8mes de finale, elle s'est fait \u00e9liminer 7 6 6 2 par l'espagnole Garbine Muguruza une d\u00e9faite comment dire logique Bernard d'Allemagne bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:57) [88%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir tout le monde oui d\u00e9faite logique quelques regrets quand m\u00eame alors logique parce que Garbine Muguruza c'est une joueuse qui a beaucoup de qualit\u00e9s qui \u00e9tait num\u00e9ro 1 mondial qui a remport\u00e9 Wimbledon, qui a remport\u00e9 Roland-Garros, qui a beaucoup de puissance dans son jeu en m\u00eame temps ce n'est plus non plus la carabine gourou ZAD il y a 2, 3 ans et a r\u00e9trograd\u00e9 quand m\u00eame au classement et les 18\u00e8me maintenant, en tout cas 18\u00e8me, t\u00eate de s\u00e9rie et il y avait un coup \u00e0 jouer aussi, parce que quand je dis des regrets, j'oublie pas qu'elle menait 4 jeux \u00e0 3 Tim \u00e0 Bacsinszky il avait pris le service de son adversaire et et men\u00e9 40 15, donc elle \u00e9tait, elle avait 2 balles de sacs 3 sur son service et comme une faute derri\u00e8re elle commet une double faute une vilaine double faute et relance enti\u00e8rement son adversaire alors que si elle remport\u00e9 le 1er set franchement \u00e7a aurait chang\u00e9 je pense beaucoup chose parce que Garbine Muguruza n'a pas \u00e9t\u00e9 excellente aujourd'hui, elle \u00e9tait alors peut-\u00eatre un peu fatigu\u00e9 parce qu'elle a commenc\u00e9, l'autre jour, son match \u00e0 minuit et demi au 3\u00e8me tour donc au tour pr\u00e9c\u00e9dent au 2\u00e8me tour, pardon, donc au tour pr\u00e9c\u00e9dent, c'est jamais un match du Tournoi de l'histoire du tournoi n'avait commenc\u00e9 aussi tard que \u00e7a \u00e0 minuit et demi en match termin\u00e9 \u00e0 \u00e0 3 heures 12, donc elle a d\u00fb se coucher la pauvre Mozart \u00e0 5 6 heures du matin mais il et on la sentait un peu \u00e9nerv\u00e9 un peu de ces co\u00fbts ne passait pas aussi bien qu'elle voulait, et franchement aujourd'hui, il y avait de la place pour passer pour Tim \u00e0 Bacsinszky ce n'a pas pass\u00e9 donc quelques regrets mais voil\u00e0 c'est \u00e7a reste une Crotte joueuse en face d'elle et pour une Tim\u00e9a Bachinski qui quand m\u00eame est est en train de se reconstruire aussi, donc ce n'est pas une une d\u00e9faite non plus trop qui sera trop compliqu\u00e9, on esp\u00e8re pour elle en tout cas \u00e0 dig\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:38) [88%] :\r\nBon, du coup, Bernardin Lehman apr\u00e8s une semaine de comp\u00e9tition, il ne reste plus qu'un Suisse en lice et Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:44) [83%] :\r\nBen oui, c'est normal, c'est une palpant enfin c'est elles sont Roger Federer sur Stan Wawrinka mais c'est vrai que vous allez rester en effet Roger Federer qui va jouer demain matin \u00e0 9 heures heure suisse face aux Grecs City passe mais voil\u00e0, Roger Federer, il est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:58) [85%] :\r\nPas de raison, finalement, au vu du jeu qui le Tr\u00e9sor depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e avec la Hopman Cup et puis les 3 matchs, il a r\u00e9alis\u00e9 si il y avait pas de raison qu'ils soient \u00e9limin\u00e9s puisque c'est voil\u00e0 c'est il a pas perdu aucun match. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:10) [86%] :\r\nMais surtout, aucun set, il n'a perdu son service qu'une fois au 2\u00e8me tour contre Daniel Evans, les Britanniques qui, franchement, il y a, il est bien, il est bien Roger Federer, il est le son 1er set du 3\u00e8me tour contre Taylor Fritz, l'am\u00e9ricain est absolument incroyable, j'ai toujours gard\u00e9 l'horloge et l'horloge passe sur 20 minutes et 3 secondes apr\u00e8s il sert, il remporte le 1er set en 20 minutes quand m\u00eame dur c'est face \u00e0 un joueur qui est quand m\u00eame cens\u00e9 repr\u00e9senter un peu enfin et ans, des repr\u00e9sentants de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, donc c'\u00e9tait assez impressionnant, m\u00eame si au 2\u00e8me set, c'\u00e9tait plus serr\u00e9 mais c'est vrai qu'il est, il est bien Roger Federer, pour l'instant et dans le dans le tournoi, h\u00e9 ben, malheureusement, c'est le seul qui reste web. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:49) [87%] :\r\nChristelle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 aussi qu'il y a un peu des regrets parce qu'il y a aussi Mouyal passer Milosz Raonic \u00e7a se joue sur 4 tie-break, il en perd 3 il y a des moments o\u00f9 il aurait pu passer devant aussi voil\u00e0 il c'est c'est c'est dommage, on a quelques regrets surtout qu'au tour suivant il aurait jou\u00e9 contre le Fran\u00e7ais Pierre-Hugues Herbert joueur \u00e9tabli \u00e0 Del\u00e9mont m\u00eame qui voil\u00e0, qui qui \u00e9tait qui me largement \u00e0 sa port\u00e9e, donc il est il avait quasiment un pied en huiti\u00e8mes de finale et on a quelques regrets pour sa marine qu'a, lui aussi, d'en avoir certainement cette d\u00e9faite \u00e9tait c'est contre Raonic a tr\u00e8s tr\u00e8s bien jou\u00e9, qui est vraiment de retour aux affaires apr\u00e8s ses blessures mais voil\u00e0, lui aussi, comme Timea Bacsinszky il y a quand m\u00eame quelques regrets au moment de leur d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:30) [91%] :\r\nBon bah d\u00e9sormais tous les espoirs suisses reposent encore une fois et j'ai envie de dire sur Roger Federer prochain match, vous l'avez dit demain matin 9 heures contre St\u00e9phane c'est Tsitsipas le grec, bon c'est un jeune joueur encore un jeune joueur qui va affronter Federer il on apprend beaucoup la loi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:45) [87%] :\r\nOui encore aux jeunes joueurs le quota et leur Fritz et l\u00e0, ils jouent contre Tsitsipas \u00e0 tout va, 21 ans sauf erreur 20 ans ou 21 ans est vraiment un excellent joueur 14\u00e8me hein quand m\u00eame au classement ATP, s'est, il est tr\u00e8s vite mont\u00e9, m\u00eame s'il n'a gagn\u00e9 qu'un seul tournant de sa carri\u00e8re, le grec mais vraiment \u00e0 un jour extr\u00eamement int\u00e9ressant, assez aux cheveux longs, un peu un Style un peu, un peu comme \u00e7a un peu un peu rockeur assez nerveux, assez, assez excit\u00e9s, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, demain, parce que ce joueur qui s'\u00e9nerve pas mal et d'ailleurs, l'autre jour, il s'est m\u00eame excus\u00e9 pour son comportement et on sait que la communaut\u00e9 grecque est tr\u00e8s importante, a en Australie, \u00e0 Melbourne, en particulier, et demain il va y avoir \u00e9videmment le public comme d'habitude pour Federer, mais une grosse communaut\u00e9 grecque qui fait beaucoup de bruit \u00e0 Melbourne, donc il va faire beaucoup de bruit, donc il y aura vraiment \u00e7a va \u00eatre une sorte de match de football de maillots, \u00e7a va \u00eatre une sorte de de derby aura une ambiance assez chaude dans la de la Rod Laver Arena en session de nuit, en plus de nouveaux puisque Federer a jou\u00e9 ces 2 derniers matchs en journ\u00e9e, l\u00e0 il il retrouve la session de nuit, donc \u00e7a va \u00eatre une belle ambiance pour ce match et avec un un joueur grec qui a besoin aussi d'avoir des \u00e9motions pour bien jouer, c'est pas gagn\u00e9 d'avance pour Roger Federer, m\u00eame si il part. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:02) [87%] :\r\nQuand m\u00eame, avec voil\u00e0, r\u00e9gler les faveurs du pronostic parce qu'il joue tellement bien ici et puis sur des matches en 3 sets quand m\u00eame \u00e7a, voil\u00e0 ce que Titi capable de voler 3 sets c'est pas s\u00fbr, les 2 hommes ne se sont jamais rencontr\u00e9es sur le circuit, par contre, ils ont jou\u00e9, il y a 2 semaines, lors de la Hopman Cup et Federer a gagn\u00e9 2 fois, mais 2 fois 7 si \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 pas grand- chose, donc le match annonce quand m\u00eame extr\u00eamement serr\u00e9, c'est vraiment \u00e0 l'homme tr\u00e8s, tr\u00e8s gros test pour Roger Federer, que ce 8\u00e8me de finale de demain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:30) [91%] :\r\nEt vous l'avez rencontr\u00e9 Roger Federer pour lui demander justement son avis sur Stefanos c'\u00e9tait pas sur l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:36) [84%] :\r\nOui, moi j'aime bien en tout cas, oui, parce que c'est un nouveau challenge, je suis content que j'ai pas jou\u00e9 contre Fritz de City passe par exemple au 1er 2\u00e8me tour que sa plus Value maintenant au 3\u00e8me 4\u00e8me tour parce que comme \u00e7a, j'ai eu des adversaires que je connaissais dans les 2 premiers tours, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a, parce que les jeunes forc\u00e9ment ils ont rien a perdu tout vont peut-\u00eatre surtout prendre de je connais pas encore vraiment trop leur tactique, ce qui est ce qu'ils aimeraient faire le plus parce que je pense qu'avec eux- m\u00eames, ils s'le savent pas encore, ils sont toujours en train d'apprendre leur jeu voil\u00e0 en mer fait contre Tsitsipas je me r\u00e9jouis beaucoup parce qu'on a eu Romain eu un match sympa la compte l'autre alors Hopman Cup elle il a l'air aussi la transformer ces il s'est beaucoup battu aujourd'hui de pour arriver au 4\u00e8me tour, je pense qu'il va se r\u00e9jouir de joie contrairement \u00e0, comme moi d'ailleurs aussi contr\u00f4l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:21) [92%] :\r\nVous parlez aussi beaucoup avec les joueurs, en dehors du corps. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:24) [86%] :\r\nEn principe, oui mais Fritz c'est Tsitsipas et sont plut\u00f4t calmes alors alors il parle un peu moins, ils sont tr\u00e8s respectueux, tr\u00e8s timide cr\u00e9\u00e9 presque \u00e0 la limite m\u00eame si, si, je m'entra\u00eene avec je suis s\u00fbr qu'il parle aussi l\u00e0, dans les corridors et tout \u00e7a, non, avec ces 2 -l\u00e0, un peu moins malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:42) [87%] :\r\nBon, ben il impressionne toujours un Roger Federer, que ce soit les jeunes, ceux qu'il c\u00f4toie depuis tr\u00e8s longtemps, vous en faites partie Bernard Dallemagne a d'autres personnes qui le c\u00f4toie depuis tr\u00e8s longtemps, notamment Corinne Dubreuil la photographe fran\u00e7aise que vous avez rencontr\u00e9 vient de sortir un, un livre sur Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:54) [87%] :\r\nOui, Corinne Dubreuil une une journaliste \u00e0 d\u00e9pendantes Free- lance comme on dit, qui est notamment sur le tennis qui fait tous les grands tournois h\u00e9 ben dans cet entretien, nous expliquera qu'il a sorti libre au d\u00e9part, c'\u00e9tait l'illustrer la f\u00e9d\u00e9 des photos pour les, les, les, les 20 ans de carri\u00e8re, sauf erreur de de Roger Federer, elle a voulu sortir 20 photos sur ces 20 ann\u00e9es et ensuite l'id\u00e9e lui est venue de de faire le livre, mais oui, c'est vrai que c'est une photographe qui a un oeil ac\u00e9r\u00e9, c'est ce n'est pas \u00e9vident ce m\u00e9tier de photographe en sport en g\u00e9n\u00e9ral, dans tous les sports tous les sports sont tellement difficiles et puis vous savez, les acc\u00e8s sont sont compliqu\u00e9s, de plus en plus, m\u00eame pour les journalistes, m\u00eame nous pour pour les photographes pour voir qu'on a de moins en moins acc\u00e8s au au au joueur et -il fort de l'oeil, fort de l'oeil, voire de la Star, aussi pour se placer au bon endroit pour savoir quelle photos prendre pour essayer de se d\u00e9marquer un peu des autres pour essayer d'avoir, d'arr\u00eater le le bon moment les, les, les bons gestes, de ses joueurs et et l\u00e0 effectivement sorti \u00e0 un livre, il n'y a pas longtemps sur un livre d'images, donc des photos de de Roger Federer, et c'est vrai que je l'ai, je l'ai rencontr\u00e9 hier, alors qu'\u00e0 la \u00e0 l'issue de son du dernier match de la journ\u00e9e, il \u00e9tait \u00e9videmment ext\u00e9nu\u00e9s, parce que c'est il faut transporter le mat\u00e9riel, passer d'un court \u00e0 l'autre et il fait chaud, c'est, c'est c'est pas \u00e9vident, elle m'a accord\u00e9, en effet, une dizaine de minutes pour m'expliquer un peu son m\u00e9tier et puis surtout parler de de ce livre et de Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:16) [90%] :\r\nFederer Forever 20 ans 20 titres en Grand Chelem, la vision d'une photographe de r\u00e9f\u00e9rence, c'est le titre de ce livre de Corinne Dubreuil premi\u00e8res questions, c'est tout simplement pourquoi ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:33:26) [91%] :\r\nIl le m\u00e9rite d\u00e9j\u00e0 et puis en fait c'est un beau projet, l'id\u00e9e est venue \u00e0 la suite d'une commande du journal illustr\u00e9 du magazine illustr\u00e9 qui l'an dernier, m'a dit : voil\u00e0, ce sont les 20 ans de carri\u00e8re de Roger on aimerait lui consacrer un magazine entiers et on voudrait que tu nous s\u00e9lectionne 20 images qui pour toi repr\u00e9sente ces 20 ans de carri\u00e8re et donc j'ai eu la chance de battre de le photographier en 98 quand il \u00e9tait junior \u00e0 Wimbledon et donc voil\u00e0 comment est venue l'id\u00e9e, donc je me suis replong\u00e9e dans toutes ses archives, donc dans 20 ans de photos, \u00e7a fait quelques milliers de photos et je me suis dit que c'\u00e9tait dommage de s'arr\u00eater seulement au magazine illustr\u00e9 et qui avait peut-\u00eatre autre chose \u00e0 faire et notamment donc un livre donc j'en ai parl\u00e9 un peu avec eux et puis m'ont mis en relation avec la maison d'\u00e9ditions Favre, que je connaissais d\u00e9j\u00e0 et voil\u00e0 comment est n\u00e9 le le projet. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:15) [93%] :\r\nRoger Federer en en 20 ans, on le photographie diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:20) [90%] :\r\nHonn\u00eatement, les tout d\u00e9buts, je m'en souviens pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:25) [87%] :\r\nAu d\u00e9but, c'est quoi filmer ce petit jeune qui a l'air pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:27) [89%] :\r\nOui, on va, on va faire des photos d'un junior qui est prometteur, voil\u00e0, comme \u00e7a arrive sur tous les tournois du Grand Chelem, j'ai pas sp\u00e9cialement remarqu\u00e9 quelque chose, on va l\u00e0 o\u00f9 il y avait d\u00e9j\u00e0 son revers voil\u00e0 ces co\u00fbts \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, mais on \u00e9tait loin du Roger qu'on conna\u00eet aujourd'hui et moi je me souviens plus de Wimbledon face \u00e0 Sampras, donc \u00e7a c'est 2001 je crois, et donc l\u00e0, j'\u00e9tais l\u00e0 ce jour- l\u00e0, sur le central, et pour moi, c'est l\u00e0 que Roger est n\u00e9 vraiment voil\u00e0 c'est ce jour- l\u00e0 ce match l\u00e0 contre son idole, le seul match d'ailleurs contre Sampras. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:00) [83%] :\r\nOui, le seul match contre lui, c'est, vous \u00eates encore fier maintenant dit dit avoir \u00e9t\u00e9 vous avez quoi comme image de s'il bat Sampras, elle bat Sampras, il gagne pas le tournoi, il est battu derri\u00e8re mais pas r\u00e9ellement, je crois, mais il bat Sampras dans le seul confrontation des 2 joueurs si souvent \u00e9t\u00e9 compar\u00e9e, vous avez quoi comme image de de ce jour- l\u00e0, si vous en avez encore \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:17) [91%] :\r\nMais je me souviens de l'ovation quand il est sorti du central et c'est vous, \u00e7a a vraiment commenc\u00e9 l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, je pense, je crois qu'il y a eu 5 7 : il a une joie, il tombe \u00e0 genoux, voil\u00e0 moi j'\u00e9tais un petit peu tendue, je t'en veux plus jeune aussi, donc c'est peut-\u00eatre un des premiers grands moments aussi de ma carri\u00e8re personnelle en photo et voil\u00e0, donc je me souviens, ben il avait son bandeau dans les cheveux, il \u00e9tait, il \u00e9tait jeune, hein, c'est pas le Roger d'aujourd'hui un peu plus sur un peu plus, voil\u00e0 donc je me souviens \u00e0 peu pr\u00e8s de ce moment -l\u00e0, ouais. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:50) [77%] :\r\nEn m\u00eame temps, il est sur le terrain l\u00e0 et peut-\u00eatre moi cela jouer sont peu si vous me passez l'expression, c'est fait d'ailleurs dit toujours il a\u00e9rien, il est beau et joue bien, etc dans vos photos c'est aussi vous trouvez ce qui ce qui ressort il il est facile \u00e0 photographier par rapport \u00e0 un autre, ou non, du d\u00e9but de l'Adec cela. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:08) [93%] :\r\nJustement, non il est pas si facile, je trouve \u00e0 photographier, donc il est \u00e9l\u00e9gant, c'est g\u00e9nial de le regarder jouer mais le photographier, c'est pas si \u00e9vident parce qu'il a des co\u00fbts, il a une position notamment de sa t\u00eate quand il frappe la balle par exemple en coup droit, c'est pas super esth\u00e9tique, il a toujours la t\u00eate, align\u00e9 sur son bras sur la frappe de balle et c'est pas toujours tr\u00e8s beau, on va dire apr\u00e8s, oui, c'est un joueur qui monte \u00e0 la vol\u00e9e, quand il a des expressions, il a de vrais expression on n'en a pas \u00e9norm\u00e9ment mais voil\u00e0 compte quand il y a une grosse victoire il y a une grosse joie donc c'est toujours des bonnes photos apr\u00e8s il a plein de petites habitudes des petits tics que moi j'adore photographier je fait 1000 fois la m\u00eame photo quand il se remet ses cheveux etc, je trouve \u00e7a super classe j'adore voil\u00e0 donc il est pas si facile, mais c'est un vrai plaisir et puis, m\u00eame apr\u00e8s 20 ans il faut toujours essayer de trouver quelque chose de diff\u00e9rent, de nouveau, parfois le le le stade aussi va nous permettre d'aller chercher cette nouveaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:14) [89%] :\r\nDu coup, vous l'observez, Roger Federer, \u00e7a veut dire que sur vos photos, vous pouvez voir \u00e0 2 pas, qu'on y pense, mais un peu l'humeur qui a si \u00e7a se passe bien ou pas, parce que le m\u00eame \u00e2ge, au bout de mon couteau le conna\u00eet un peu, on voit que c'est quelqu'un qui, qui cache un peu ses \u00e9motions qui reste quand il a appris \u00e0 rester calme, mais quand m\u00eame on on peut dire, pas mal de choses dans son regard. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:33) [90%] :\r\nC'est vrai qu'on peut voir les choses, \u00e0 travers l'objectif en \u00e9tant derri\u00e8re l'appareil photo, on sent si c'est un bon jour ou pas, maintenant, c'est quand m\u00eame quelqu'un qui est hyper concentr\u00e9s, et qui est tr\u00e8s sur son jeu qui laisse pas para\u00eetre transpara\u00eetre, beaucoup de choses hein, il s'\u00e9nerve pas tr\u00e8s souvent, je pense qu'en 20 ans, je l'ai vu on va dire fracass\u00e9 parce que c'est vraiment le terme une raquette, c'\u00e9tait \u00e0 Miami contre Djokovic, c'est plus l'ann\u00e9e et c'est enfin voil\u00e0, il s'est l\u00e2ch\u00e9, mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare quoi il, il, il sait se contenir, effectivement, comme vous l'avez dit, il a appris \u00e0 ne rien laisser transpara\u00eetre ou tr\u00e8s peu d'chose en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:12) [88%] :\r\nComment \u00e7a se passe une photo l\u00e0, vous \u00eates au au bord du terrain, vous devez bouger vous devez parce que forc\u00e9ment vous des rat\u00e9s, le moins possible, m\u00eame temps, trouver le bon angle fac\u00e9tieux, c'est un travail extr\u00eamement compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:38:24) [90%] :\r\nVoil\u00e0 en id\u00e9e quand on a un peu de temps apr\u00e8s les premiers jours d'un Grand Chelem et apr\u00e8s \u00e0 partir des des huiti\u00e8mes de finale, on peut vraiment se concentrer sur un match, on va faire une sorte de plan dans sa t\u00eate avant que le match commence, on va dire : bon, alors je vais commencer, je vais faire un 7 ans 7 en bas, je vais aller derri\u00e8re la chaise, il faut que je pense au clan, faut que je pense \u00e0 ses enfants au d\u00e9but du match, etc, il y a plein de petites choses comme \u00e7a, auquel on doit penser, on doit anticiper les choses et puis oui, se faire un petit film dans sa t\u00eate en disant voil\u00e0, ben je ferais bien telle ou telle photo, s'il y a du soleil aussi, \u00e7a change la donne, parce que plus on progresse dans la journ\u00e9e, plus le la lumi\u00e8re est belle, donc on va dire bon ben on va monter au moment des belles ombres le plus tard possible, mais on ne veut pas louper la joie de la fin, enfin, c'est toute une organisation alors avec les ann\u00e9es, on on a l'habitude, hein, on anticipe bien les choses, mais non, il faut \u00eatre bien concentr\u00e9 et bien visualiser ce qui va se passer, puis en fonction aussi de la physionomie du match, \u00e7a d\u00e9pend un qu'ils gagnent ou qu'ils perdent Bollor\u00e9 gagne plus souvent qu'il ne perd mais mais voil\u00e0 il y a effectivement des photos \u00e0 ne pas louper, je ne sais pas, il a perdu, il dit au revoir, vaut mieux avoir cette photo parce qu'\u00e0 chaque fois, on se dit : c'est peut-\u00eatre la derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:34) [80%] :\r\nAussi le casser une raquette, l\u00e0 il ne faut pas la rater parce que vous allez \u00eatre frustr\u00e9, sinon il vous parlez de de lumi\u00e8re justement sur les 4 grands schelem N1 o\u00f9 les la lumi\u00e8re plus int\u00e9ressante que les autres. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:39:46) [89%] :\r\nBon, je dis pas \u00e7a parce que je suis fran\u00e7ais mais j'aime Roland-Garros, j'aime beaucoup les ombres sur la terre battue, c'est vraiment tr\u00e8s beau, apr\u00e8s, je dirais que chaque Grand Chelem bah c'est sp\u00e9cificit\u00e9 h\u00e9 ben quand il fait beau, c'est bien partout, hein c'est beau partout, maintenant il y a quelques tournois avec des toits, un petit peu d\u00e9mesur\u00e9 qui ne laisse plus passer la lumi\u00e8re, on l'impression d'\u00eatre en indoor, donc \u00e7a c'est un peu dommage notamment ma pour pas le citer, l'US Open, on a vu vraiment des, des, des belles lumi\u00e8res et maintenant c'est tout b\u00e9tonner avec les toits etc et puis on est de plus en plus l\u00e0- dedans hein, m\u00eame en Australie pas d\u00e8s qu'il fait un peu chaud, on ferme le toit, donc c'est dommage pour nous, la lumi\u00e8re, c'est un des \u00e9l\u00e9ments les plus importants en photo avec je dirais des attitudes, des joueurs, mais, mais \u00e7a fait beaucoup, dans la belle image quoi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:37) [84%] :\r\nOn imagine vous cherchez quelque fois \u00e0 prendre des photos un peu en dehors du cas traditionnelle d'un match, mais c'est tellement serr\u00e9 ce circuit ATP, les joueurs sont tellement prot\u00e9g\u00e9s, c'est si facile de photographe maintenant sur le Tour WTA et ATP. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:40:49) [90%] :\r\nFranchement non, c'est c'est pas simple hein, on est quelle je dirais une poign\u00e9e \u00e0 suivre le le circuit du tennis, on n'est pas nombreux, on nous les Free- lance, h\u00e9 ben on lutte aussi face \u00e0 des grosses agences qui sont des machines, on n'est rien \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc, il faut juste faire avec nos atouts, \u00e0 nous avec, il faut jouer aussi avec nos connaissances de des entourages ou \u00e0 des joueurs etc pour faire la diff\u00e9rence quoi parce qu'on ne sera jamais plus rapide qu'une agence o\u00f9 il y a 20 personnes quand on est une seule personne, c'est compliqu\u00e9, donc voil\u00e0, il faut, je sais pas, il faut faire avec ses propres moyens et puis bah conserver la foi, quoi, il faut y croire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:29) [93%] :\r\nRoger Federer, il a, il est au courant de se livrent. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:41:32) [88%] :\r\nIl y a oui, parce que figurez -vous le dimanche dernier, le jour du m\u00e9dia des jeunes le lui est offert et il m'a dit qu'il en avait entendu parler, mais qui ne l'avait pas vu donc, j'\u00e9tais tr\u00e8s content du aussi offert 10 tirages issus du tirage photo issue de ce livre et il m'en a d\u00e9dicac\u00e9, hein, donc \u00e7a m'a fait tr\u00e8s plaisir et voil\u00e0 donc maintenant il a vu, j'esp\u00e8re que \u00e7a lui a plu, il y a pas de raison que \u00e7a lui plaise pas, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:57) [73%] :\r\nPuis \u00e7a, m\u00eame s'il a vu beaucoup trop sur dur Federer \u00e7a \u00e7a dans le flatter quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:42:01) [87%] :\r\nThe toujours, je trouve que c'est sympa de voir des choses qui se font autour de soi sur sur sur son parcours sur tout ce qui l'a fait dans le sport quoi, enfin tout ce qu'il a pu donner conserver quelque chose de, de, de physique, de voil\u00e0, moi je trouve \u00e7a sympa pour ses enfants aussi, voil\u00e0 de de voir un peu leur p\u00e8re ce qui s'est pass\u00e9, Roger le prochain c'est Nadal, on a souvent, enfin on ne va pas mal pos\u00e9 cette question que j'aimerais bien, bien s\u00fbr, j'aimerais bien, il y a aussi la mati\u00e8re, hein, je pense que alors Roger sur ces 20 Grand-Chelem j'en ai loup\u00e9e, hein, le 1er mai Rafa, j'en ai loup\u00e9 aucun, donc oui il y a mati\u00e8re \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire un livre sur Rafah j'aimerais beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:42) [82%] :\r\nAvec les couleurs de Roland-Garros, en plus, ce serait parfait. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:42:44) [84%] :\r\nPas uniquement, mais il y aura s\u00fbrement un gros chapitre consacr\u00e9 \u00e0 s'mais bon pas que \u00e7a, apr\u00e8s il y a une carri\u00e8re aussi qui est bien fourni et ouais, non, ce serait un chouette, projet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:54) [90%] :\r\nCorinne Dubreuil, photographe free-lance qui a donc sorti ce livre en novembre dernier, Federer ever 20 ans 20 titres en Grand Chelem, la vision d'une photographe de r\u00e9f\u00e9rence, paru aux \u00e9ditions Favre \u00e9tait extr\u00eamement int\u00e9ressante \u00e0 \u00e9couter \u00e9videmment Bernarda Man, elle sera sur le terrain demain pour faire de nouvelles photos de Federer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:11) [84%] :\r\nAh bah oui, il sera sur le terrain comme comme d'autres, apr\u00e8s il y a aussi d'autres cort\u00e8ges sur lesquels il y a d'autres marques, m\u00eame si maintenant voil\u00e0 \u00e9videmment de de moins en moins de Maxi \u00e0 y aller, il y a les juniors qui viennent maintenant remplir les les les cohortes annexes, mais c'est vrai que pour un non- dit quelquefois, mais quand vous avez 2 tours de de jouer, il a m\u00eame 3 gars voil\u00e0, mais \u00e7a veut dire qu'il reste plus beaucoup de joueurs, d\u00e9sormais, le reste 16 dans le tableau masculin et 16 dans le tableau f\u00e9minin, \u00e7a va vite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:38) [89%] :\r\nMerci beaucoup Bernard dans les mains d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous depuis Melbourne en vous souhaite un bon match demain matin rappelle l'affiche 7 \u00e0 9 heures en Suisse en Direct \u00e9videmment sur RTS de Roger Federer contre le Grec Stefanos City passe, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:55) [78%] :\r\nSport premi\u00e8res St\u00e9phane Trisconi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:17) [91%] :\r\nIl est 19 heures 44 sur la premi\u00e8re, nous allons parler hockey-sur-glace c'est la 37\u00e8me journ\u00e9e du championnat de National et qui est au programme de cette soir\u00e9e de matchs que nous allons suivre en Direct Fribourg Zug et Bienne Davos Alain Th\u00e9bault est \u00e0 l'Arena de Bienne, bonsoir Alain. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:32) [93%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:33) [91%] :\r\nTous les Biennois ont perdu 4 \u00e0 1 hier soir Azouz, ils sont pass\u00e9s de la 3\u00e8me \u00e0 la 5\u00e8me place un nouveau revers pour aller faire chuter encore un peu plus dans le classement, ce soir, psychologiquement, il conviendrait quand m\u00eame de l'emporter ce soir face \u00e0 l'ambiance \u00e0 l'avant- dernier du classement. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:47) [87%] :\r\nOui, d'autant plus qu'il reste une quinzaine de match, c'est un peu la derni\u00e8re ligne droite, donc c'est tr\u00e8s important de ne pas \u00eatre d\u00e9croch\u00e9 la situation est quand m\u00eame tr\u00e8s serr\u00e9, mais surtout \u00e0 Bienne qui en d\u00e9but de saison \u00e9t\u00e9 longtemps en t\u00eate, il y a, il y a tout qui lui sourit -elle, h\u00e9 bien, moi qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9 vraiment \u00e0 devoir cravacher pour s'imposer, c'est un peu le le retour de manivelle, et surtout ce soir St\u00e9phane fait tr\u00e8s int\u00e9ressant l'entra\u00eeneur Antti Tormanen n'a vraiment modifi\u00e9 ses C\u00e9line, il a notamment \u00e0 nouveau r\u00e9unis les \u00e9trangers le top, le topscorer et puis il y a donc ce sera int\u00e9ressant de voir la r\u00e9daction biennoise coup d'envoi pour ce match face \u00e0 Davos, d'abord, ce 11\u00e8me, h\u00e9 bien eux qui joue devant ses partisans, et c'est parti pour cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:39) [88%] :\r\nOui, Bienne qui re\u00e7oit l'avant- dernier et Fribourg Gott\u00e9ron qui, lui, re\u00e7oit le leader ce soir \u00e0 la patinoire de Fribourg on retrouve Christophe serve bonsoir Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:47) [98%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:49) [84%] :\r\nAlors les Fribourgeois bonjour aussi ont perdu hier 3 \u00e0 2 \u00e0 Lugano, ils sont toujours sous la barre et seront toujours oblig\u00e9s de gagner pour rester au contact des des meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:58) [86%] :\r\nOui, l\u00e0 c'est parti depuis 40 secondes c'est toujours 0 \u00e0 0, on dit souvent, bon week- end dos match qu'il faut au moins en Russie en D2 alors quand vous perdez le 1er face \u00e0 un adversaire Direct 30 Lugano, il faut se refaire dans le 2\u00e8me, mais elles sont si vous l'avez \u00e9voqu\u00e9, c'est que pour Gott\u00e9ron ce soir l'adversaire 16 ou Gavin que depuis 4 matches qui ne perd presque plus jamais, qui est pourtant priv\u00e9 de quelques pions importants comme McIntyre, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas d'\u00e9quipe zougoise de caracoler en t\u00eate ce soir il y a un absent suppl\u00e9mentaires c'est Tobias St\u00e9phan le gardien, qui s'est bless\u00e9 hier, difficile de savoir exactement de quoi il. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:31) [90%] :\r\nSauf qu'il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 dans un contact avec Pedretti en tout cas c'est Schliemann, qui le remplace, peut-\u00eatre un petit espoir suppl\u00e9mentaire pour les Fribourgeois encore que, encore que, parce qu'hier on a vu que Slimane face \u00e0 Bienne, il est entr\u00e9 \u00e0 la 8\u00e8me minute, il a parfaitement tenu la baraque mais voil\u00e0 Fribourg veut y croire, doit y croire, a besoin de points apr\u00e8s avoir un peu relancer Lugano il y a 3 autres matchs au programme de cette soir\u00e9e Perm Lugano aura. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:56) [92%] :\r\nMerci Ambri Z\u00fcrich Langnau c'est donc parti pour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:59) [80%] :\r\nCette 37\u00e8me journ\u00e9e Bienne Davos \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:47:03) [84%] :\r\nOui, avec le HC Bienne qui peut r\u00e9cup\u00e9rer c'est trop Al Forster une minute et 5 secondes 0 \u00e0 0 la sortie John \u00e0 la relance avec Bienne qui attaque qui s'installe dans la zone Runner, le Tir la rondelle est repouss\u00e9 par le gardien une rondelle devant la cage encore Brunner une passe Brunner, qui insiste et le Tir le lancer avec un palais qui a \u00e9t\u00e9 contr\u00e9 et qui a d\u00e9gag\u00e9e par le HC Davos une minute 25 dans cette rencontre, 0 \u00e0 0 entre Bienne et Davos. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:35) [82%] :\r\nQuand identique entre Fribourg r\u00e9seau Christophe \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:38) [86%] :\r\nOui bien donut de jouer ici \u00e0 Fribourg : Les joueurs de Gott\u00e9ron qui n'ont pas encore v\u00e9ritablement pu inqui\u00e9ter je Freeman qui vont \u00eatre mis sous pression par la mont\u00e9e des barbares sur la gauche, le Tir contr\u00e9 avait Robert par la bonne pr\u00e9sence d\u00e9fensive de haut Loches Gott\u00e9ron qui s'aligne aujourd'hui avec la m\u00eame \u00e9quipe hier donc, notamment, toujours sans Bykov l\u00e0 o\u00f9 c'est difficile de savoir exactement comment il se porte Bykov, qui est peut-\u00eatre aux spectateurs de se d\u00e9rouler ici de Miller qui est \u00e0 l'offensive Alcoa reprises Sprunger comme souvent Gott\u00e9ron va se reposer r\u00e9guli\u00e8rement sur son Capitaine, mais pas seulement gu\u00e8re en position d'ailier droit ici servi par Miller qui va arriver \u00e0 la hauteur de la cage et \u00e0 me Tir le centre Tir de Sprunger, c'est trop crois\u00e9 sort de la bande et \u00e7a ressort de la zone avec la relance tr\u00e8s rapide de du gardien Reto Berra. \r\nMais l'intervention des Zougois qui en d\u00e9fense retrouve Diaz, de retour de suspension, \u00e7a va quand m\u00eame solidifier un peu cette formation avec le gardien rempla\u00e7ant Pr\u00e9mont devant en prison pardon devant la cage, \u00e7a va un peu rassurer tout le monde, du c\u00f4t\u00e9 zougois m\u00eame si on l'a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, cette \u00e9quipe encha\u00eene les victoires, elle n'a pas trop de soucis dans ce championnat Douguet Berne sont loin devant, puis il y a presque tous les autres derri\u00e8re qui luttent et c'est le mot lutter pour Fribourg ici \u00e0 l'offensive avec Rossi, l'eau, taxe sur la droite, il a pu glisser dans l'arrondi maintenant avec Mottet, ce sera compliqu\u00e9, quelle bataille \u00e0 la bande avec les Zougois qui ne parviennent pas \u00e0 se d\u00e9gager parce Zgraggen et Fribourg qui reste en zone offensive mais sans \u00eatre en possession du paquet, il est sur la crosse de Schneider le 14 2 ou \u00e0 Gott\u00e9ron il y a Stalder, c'est aussi le 14, faudra pas confondre les 2 et 16 ou qui repart \u00e0 l'offensive avec Albrecht qui passe la ligne rouge et qui est contr\u00e9, encore une fois par le bon travail d\u00e9fensif de Fribourg personnifi\u00e9 sur ce coup l\u00e0 pour Air, mais on est quand m\u00eame derri\u00e8re la cage de Berra avec un peu b\u00eatement perdu par les Dragons le. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:31) [82%] :\r\nIl y aura la ligne un plan d'eau, sourit un missile, il en est tomb\u00e9, sourit, il avait tout ce chaos dans le coffre, il est pratiquement tomb\u00e9 sur les genoux, c'est toujours dangereux avec encore Souris qui finalement ne peut pas reprendre ce peut que la rupture pour Gotteron avec Meunier qui acc\u00e9l\u00e8re qui d\u00e9borde. \r\nMais qui ne parvient pas \u00e0 trouver un partenaire peut-\u00eatre maintenant avec marchons \u00e7a travaille derri\u00e8re la cage des Schliemann mais les Zougois se sont bien regroup\u00e9s pour prot\u00e9ger leur sanctuaire Chavarria maintenant qui est mont\u00e9, les d\u00e9fenseurs viennent pr\u00eater main forte aux attaquants pour essayer de cr\u00e9er quelque chose Gott\u00e9ron toujours \u00e0 l'offensive, il y a pas encore de Tir peut-\u00eatre \u00e0 votre bon coeur mais Schliemann pas r\u00e9ellement inqui\u00e9t\u00e9, il y aura une premi\u00e8re punitions dans ce match, apr\u00e8s un peu plus de 4 minutes, elle sera contre. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:50:15) [72%] :\r\nAlain Th\u00e9bault bien Davos avec. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:18) [89%] :\r\n3 minutes et 44 secondes le score toujours 0 \u00e0 0 avec tout \u00e0 l'heure une domination d'Abyane, mais surtout en 1er Tir pour Davos Lindgren et l'arr\u00eat du gardien si l'air 0 0 donc entre ces 2 hommes, formation et surtout play apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:36) [92%] :\r\nPour le jeu va reprendre dans une poign\u00e9e de secondes, on engage sur la gauche, Sandro Schliemann Slater \u00e0 l'engagement, il est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:46) [87%] :\r\nDe le gagner celui -l\u00e0, c'est ce qu'ont bien son passe \u00e0 la ligne bleue \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Lyon encore Miller et Bertrand mais les Fribourgeois ont perdu sauf cas qui est envoy\u00e9 en fond de patinoire \u00e0 part les joueurs de \u00e7a et Fribourg va devoir repartir donc depuis son propre camp, d\u00e9j\u00e0 20 secondes d'\u00e9coul\u00e9es dans cette sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique et pour l'instant, \u00e7a se passe dans le camp de Fribourg avec le tr\u00e8s bon travail d'Everberg pas facile, pour Bertrand de l'\u00e9liminer \u00e0 la ligne rouge, le peu Canzone d\u00e9fend Philippe zougois cette fois, mais sur la crosse d'Alatalo qui parvient \u00e0 d\u00e9gager, encore une fois un peu qui arrive jusque vers Berra, on est donc de retour dans le tiers de d\u00e9fense de Gott\u00e9ron avec un peu perdue et le Tir de Center long non seulement Fribourg a de la peine \u00e0 aller installer son jeu de puissance m\u00eame offert une occasion \u00e0 l'adversaire cette fois quand m\u00eame le peu qui est en zone offensive avec Springer qui se b\u00e2t face \u00e0 Moron lequel rate son d\u00e9gagement Sprunger encore, qui ne parvient pas \u00e0 la servir un partenaire, mais \u00e0 la ligne bleue a quand m\u00eame emp\u00each\u00e9 le peu de ressortir flotteur, qu'il n'a pas touch\u00e9 suffisamment d\u00e9gagement de Demorand en Cor\u00e9e, la moiti\u00e9 de cette p\u00e9nalit\u00e9 est \u00e9coul\u00e9 sans que Gott\u00e9ron ne parviennent \u00e0 dresser un v\u00e9ritable Tir dangereux, on a chang\u00e9 de joueurs et l'acc\u00e9l\u00e9ration, cette fois, elle est sign\u00e9e Lotta qu'il est en zone offensive le peu qui a touch\u00e9 l'ext\u00e9rieur du but d'Aeschlimann, avec peut-\u00eatre la r\u00e9cup\u00e9ration c'est compliqu\u00e9 pour lui mais il se bat, Val-d'Is\u00e8re, mais c'est encore qui d\u00e9gage Fribourg Gott\u00e9ron a souvent p\u00each\u00e9 cette saison dans les situations sp\u00e9ciales box-play notamment, mais pas seulement la c'est un power play et ce n'est pas franchement tr\u00e8s beau \u00e0 voir, malheureusement pour Gott\u00e9ron qui n'est pas encore \u00e0 100 pourcent dans son match en tout cas qui ne profite pas de cette sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, il ne reste que 20 secondes et c'est un nouveau bras qui doit relancer apr\u00e8s le d\u00e9gagement des Zougois aussi contre \u00e0 son tour, mais attention \u00e0 la rupture avec Alatalo hilarant avec lui ne sont pas de contrat \u00e0 l'pour eux tout seul, l'ouverture du score pour les Zougois 6 secondes du retour sur la glace de Reto sourit : h\u00e9 bien voil\u00e0, on esp\u00e9rait que cette s\u00e9quence permettent \u00e0 Gott\u00e9ron de prendre le match en main, pourquoi pas, de lancer l'op\u00e9ration 3 points ce soir et puis un peu perdu il y a eu beaucoup de peu perdus dans cette sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique Alatalo a parfaitement jou\u00e9 le coup trop \u00c9ric Dupin, qu'il est tout seul, libre de tout marquage il trompe Berra et donc apr\u00e8s 6 minutes maintenant ici \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron qu'il \u00e9tait \u00e0 5 contre 4 et pourtant men\u00e9 1 \u00e0 0 et c'est le 1er mai. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:14) [85%] :\r\nDe cette soir\u00e9e Langnau qui marque \u00e0 l'instant contre Z\u00fcrich qui m\u00e8ne \u00e9galement 1 0, toujours 0 0 entre Bienne et Davos Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:21) [87%] :\r\nOui 0 \u00e0 0 avec une tentative de Lucie, Fabian L\u00fcthi qui peut alerter le gardien l'engagement sera donn\u00e9 sur la gauche d\u00e9but davosien une partie assez \u00e9quilibr\u00e9 l\u00e9g\u00e8re domination biennoise avec Neuenschwander \u00e0 l'engagement, le palais gagn\u00e9 par les Davosiens Davos, qui va pouvoir d\u00e9gager avec du bois, une longue passe un peuple qui est repris par Wieser Marc Wieser en zone neutre il y a beaucoup d'absents \u00e0 Davos avec Bienne qui peut intercepter la sortie John Forster une passe de bons naine Schwander qui prolonge et finalement c'est un palet perdu, c'est m\u00eame un d\u00e9gagement interdit apr\u00e8s 5 minutes 49 ici \u00e0 Bienne, le score est inchang\u00e9 : 0 \u00e0 0 entre Bienne et Davos. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:09) [91%] :\r\nEt but pour Rapperswil qui m\u00e8ne 1 \u00e0 0 face \u00e0 Ambri-Piotta, un petit mot de football pour dire qu'en Bundesliga, c'est toujours \u00e0 0 pour le Borussia d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:16) [88%] :\r\nDe Lucien Favre, qui affronte Leipzig ce soir Polo Breitner sera avec tout \u00e0 l'heure \u00e0 20 heures 20 d\u00e8s le la fin du match, pour revenir et commenter \u00e0 chaud cette partie pour l'instant, le leader de la Bundesliga, qui confirme son rang 19 heures 54 ans revient chez vous, Christophe Serre Fribourg Zoug d'c'est mal parti pour Fribourg, dans cette rencontre avec. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:54:35) [86%] :\r\nOui, j'ai malheureusement envie de vous dire mon cher St\u00e9phane que \u00e7a pourrait s'aggraver encore, parce qu'au fond, horaire pour sa premi\u00e8re pr\u00e9sence sur la glace Markov horaires puisqu'il y a aussi Sandro faut utiliser le pr\u00e9nom vient d'\u00e9coper d'une punition de 2 minutes alors quand on conna\u00eet les noms des artificiers de du c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:53) [88%] :\r\nOn sait que c'est la meilleure offensive du championnat, on se dit que Gott\u00e9ron va peut-\u00eatre passer un moment compliqu\u00e9 en tout cas les 2 prochaines minutes ne s'annonce pas facile, mais allez savoir, ils sont peut-\u00eatre capables les Fribourgeois de r\u00e9ussir ce que Doug, enfin il y a un instant, \u00e0 savoir marquer \u00e0 4 contre 5 \u00e0 l'enfin pour l'instant c'est engagement dans la zone de d\u00e9fense fribourgeoise avec un 1er Tir Berra par Everberg le bonhomme fait pas loin de 100 kilos et de ma\u00eetre donc devant lui voyait pas grand chose, Berra le Tir de Martschini et en 2 temps qui parvient \u00e0 capter cette rondelle, ils avaient un peu oubli\u00e9 Martschini les Fribourgeois c'est vrai qu'\u00e0 4 c'est plus compliqu\u00e9, n'ont pas eu franchement le temps de se d\u00e9caler r\u00e9sultat heureusement pour Fribourg il y Reto Berra qui tient la baraque, mais il y a encore une minute 43 de sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique avec un engagement que bon se disputer au et Meunier. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:55:47) [90%] :\r\nLe Fribourgeois 40 ans, depuis peu, qui avait gagn\u00e9 cet engagement, mais finalement, le juge de ligne a stopp\u00e9 tout \u00e7a on va recommencer, on sait que, d\u00e9sormais, on est tr\u00e8s pointilleux, peut-\u00eatre encore plus que par le pass\u00e9, en mati\u00e8re d'engagement. \r\nIl faut se tenir \u00e0 carreau pour \u00e9viter notamment qu'il y a un avertissement, puis une 2\u00e8me erreur qui vous vaut une punition et surtout pas maintenant oui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:56:09) [84%] :\r\nDans la crise parce que Fribourg est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 4, oui \u00e0 la vertu longue ouverture du score pour bien le Tir Dagba bien beau recettes c'est imparable et \u00e7a fait 11 0 pour la formation d'anticorps maintenant quelle r\u00e9ussite Brunner en pleine acc\u00e9l\u00e9ration un peu contraint et Brunner qui tirent qui trompe le gardien somme c'est du tr\u00e8s bon travail l'acc\u00e9l\u00e9ration, le Tir et l'ouverture du score ici \u00e0 Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:56:36) [86%] :\r\nLa Fribourg toujours 1 \u00e0 0 pour eux ou bien qui a encore une minute 15 de sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique avec un peu sur Everberg, on est dans le tiers de d\u00e9fense de Gott\u00e9ron le jeu de puissance va s'installer avec Roland, auteur du 1 0 Martschini \u00e0 la ligne bleue et puis le Tir Alatalo aussi \u00e0 la ligne bleue, ce sont les 2 artificiers, on sait qu'ils sont capables de tirer de mani\u00e8re tr\u00e8s puissante, tr\u00e8s violente, pr\u00e9cisons aussi mais pas sur ce coup l\u00e0 Gott\u00e9ron a bien boss\u00e9 et ses champs ou de \u00e7a, qui est parvenu \u00e0 d\u00e9gager Spock qui donne un peu d'air aux Fribourgeois et \u00e7a a permis aux Zougois aussi de changer de joueur acc\u00e9l\u00e9ration Center, il est entr\u00e9 dans la zone fribourgeoise encore 40 secondes \u00e0 5 contre 4 pour les Zougois le peu qui tourne bien, mais personne ne parvient vraiment \u00e0 se mettre en position de Tir \u00e0 attention quand m\u00eame \u00e0 sourire, qui est contr\u00e9 souris qui a laiss\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui tol\u00e8re. \r\nAlors les Fribourgeois sont bien install\u00e9s prot\u00e8ge bien Reto Berra mais ne parviennent pas \u00e0 d\u00e9gager le pain qu'encore 20 secondes \u00e0 tenir la meurt \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui sourit. \r\nAttention \u00e0 Jazz il arme son Tir, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 jouer finalement avec sourit encore sur sa gauche, toujours \u00e0 la hauteur de la ligne bleue Fribourg est en place, \u00e7a ne bouge pas jazz cherche l'ouverture on a crois\u00e9 entre jazz et sourit le droitier et le gaucher ont permut\u00e9 \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e de succ\u00e8s, non plus, on arrive tout gentiment au milieu de cette premi\u00e8re p\u00e9riode ici \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron a tenu \u00e0 4, \u00e7a c'est bien, il y a quelque chose qui est un peu moins int\u00e9ressant pour les Dragons, c'est qu'ils sont men\u00e9s ici, \u00e0 0 par Dunga Ambri plus. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:58:13) [87%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement men\u00e9e 2 \u00e0 0 d\u00e9sormais \u00e0 Rapperswil Ambri qu'elle a pass\u00e9 trois hier au LHC, c'est plus compliqu\u00e9 ce soir pour les Tessinois 1 \u00e0 0 pour Langnau \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 0 \u00e9galement pour Bienne contre Davos Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:58:25) [84%] :\r\nOui, avec une possibilit\u00e9 qui insiste ugly cette rondelle qui passe l\u00e9g\u00e8rement sur la gauche, d\u00e9but de semaine et d'abord, \u00e7a peut d\u00e9gager sa zone en parlait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par Bienne qui ont cr\u00e9\u00e9 le Capitaine dans la zone avec chevaux de ce qui se pr\u00e9senta au 2\u00e8me poteau d'un autre c\u00f4t\u00e9, non Schwander, Jan Neuenschwander, qui prolonge pour je chevaux le palais Davos peut d\u00e9gager et l'arbitre qui appelle la 1\u00e8re punition de contre 11 minutes 23 faire en premi\u00e8re p\u00e9riode et c'est un \u00e0 0 pour bien avec une punition \u00e0 l'encontre de Davos et de son aide Trogi est le num\u00e9ro 17 Lindgren possibilit\u00e9 donc alors je sais bien qu'il y a des beaux jeux de puissance du championnat de la National League, possibilit\u00e9 pour les Biennois peut-\u00eatre de doubler la mise, Bienne qui se pr\u00e9sentent \u00e0 l'engagement avec Pedretti et il y a \u00e9galement un Poulliat il y a aussi le topscorer Ayala, l'engagement est gagn\u00e9 par Davos Davos avec Guillaume Gauthey sa zone le palais qui revient, qui a bloqu\u00e9 par Hiller Akira Alonso alors toujours le jeu en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pour bien non pas peut-\u00eatre encore suivre cette attaque dans la zone bien avec le Tir de Salma la la rondelle qui revient \u00e0 pour la cage et finalement la roue. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:59:47) [71%] :\r\nVous voil\u00e0 d\u00e9gagez, pourquoi pas, on peut, on peut le qui a qui aiderait r\u00e9action c'est \u00e7a elle donn\u00e9 c'est leur d\u00e9sinformation. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:59:55) [83%] :\r\nOn vous retrouve juste apr\u00e8s, merci les 20 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-20T10:32:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45E524CD-B12E-4841-B448-05444180D05A", "internalArchiveId": "45E524CD-B12E-4841-B448-05444180D05A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Baptiste N\u00e9e, plasticien", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "Jusqu'au 15 f\u00e9vrier, la galerie Ligne treize de Carouge expose le plasticien Jean-Baptiste N\u00e9e. A 32 ans, le plasticien dispose d'un solide bagage. Cin\u00e9ma, Beaux-Arts, Sc\u00e9nographie, Musique. Un gar\u00e7on talentueux!\r\nMais le bagage qu'il pr\u00e9f\u00e8re - d\u00e9finitivement - c'est son sac de montagne. Le strict n\u00e9cessaire, de quoi dormir et se sustenter, deux bo\u00eetes d'aquarelles et du papier. Sa passion, arpenter la montagne. Peindre in situ. Capturer, les cimes, les vall\u00e9es, les nuages et les brumes, \u00e0 la tomb\u00e9e du jour. Un plaisir in\u00e9puisable!", "durationSec": 1603, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10131100", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949771.image", "thematicThemes": ["exposition d'art", "montagne", "dessin", "peinture"], "alternativeTitle": ["Nez \u00e0 nez du 19.01.2019", "Jean-Baptiste N\u00e9e / NEZ_2019-01-19T10:03:00_nez-a-nez", "Nez \u00e0 nez du 19.01.2019", "Jean-Baptiste N\u00e9e / NEZ_2019-01-19T10:03:00_nez-a-nez"], "alternativeSummary": ["Jusqu\u02b9au 15 f\u00e9vrier, la galerie Ligne treize de Carouge expose le plasticien Jean-Baptiste N\u00e9e. \nA 32 ans, le plasticien dispose d\u02b9un solide bagage. Cin\u00e9ma, Beaux-Arts, Sc\u00e9nographie, Musique\u2026 Un gar\u00e7on talentueux!\nMais le bagage qu\u02b9il pr\u00e9f\u00e8re - d\u00e9finitivement - c\u02b9est son sac de montagne. Le strict n\u00e9cessaire, de quoi dormir et se sustenter, deux bo\u00eetes d\u02b9aquarelles et du papier. Sa passion, arpenter la montagne. Peindre in situ. Capturer, les cimes, les vall\u00e9es, les nuages et les brumes, \u00e0 la tomb\u00e9e du jour. Un plaisir in\u00e9puisable! \nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler", "Jusqu\u02b9au 15 f\u00e9vrier, la galerie Ligne treize de Carouge expose le plasticien Jean-Baptiste N\u00e9e. \nA 32 ans, le plasticien dispose d\u02b9un solide bagage. Cin\u00e9ma, Beaux-Arts, Sc\u00e9nographie, Musique\u2026 Un gar\u00e7on talentueux!\nMais le bagage qu\u02b9il pr\u00e9f\u00e8re - d\u00e9finitivement - c\u02b9est son sac de montagne. Le strict n\u00e9cessaire, de quoi dormir et se sustenter, deux bo\u00eetes d\u02b9aquarelles et du papier. Sa passion, arpenter la montagne. Peindre in situ. Capturer, les cimes, les vall\u00e9es, les nuages et les brumes, \u00e0 la tomb\u00e9e du jour. Un plaisir in\u00e9puisable! \nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler"], "variantIds": ["ece-10131101", "ece-10131100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-28T15:32:01Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nN\u00e9 \u00e0 Nice, Nicolas Julliard bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on va rencontrer aujourd'hui Jean-Baptiste n\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [91%] :\r\nJusqu'au 15 f\u00e9vrier la galerie Ligne 13 de Carouge expose le travail de ce plasticien fran\u00e7ais, il a 32 ans, il dispose d'un solide bagage cin\u00e9ma Beaux-Arts sc\u00e9nographie musique bref Jean-Baptiste n\u00e9e est un gar\u00e7on talentueux mais le bagage qu'il pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9finitivement, c'est son sac de montagne, le strict n\u00e9cessaire, de quoi dormir et de se sustenter de bo\u00eetes d'aquarelle et du papier sa passion arpenter la montagne peindre in situ capturer les cimes les vall\u00e9es, les nuages, les brumes \u00e0 la tomb\u00e9e du jour, un plaisir in\u00e9puisable qu'il a confi\u00e9 \u00e0 Marl\u00e8ne M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:47) [89%] :\r\nJean-Baptiste m\u00eame bonjour, bonjour, on est l\u00e0 au milieu de votre accrochage tout frais, l'Exposition va \u00eatre vernis demain \u00e0 la galerie Ligne 13 \u00e0 Carouge, on est en pleine montagne qu'est -ce qu'elle vous raconte la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:05) [91%] :\r\nElle me raconte beaucoup de l'histoire, \u00e0 vrai dire, ces histoires se r\u00e9v\u00e8lent au fur et \u00e0 mesure que je reste un endroit que ses composantes finissent par se. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:22) [82%] :\r\nC'est simplifier \u00e0 mon coeur et Parme raconter par exemple le le vide d'une nouvelle est form\u00e9, c'est pas simplement le lever des 2 versants oppos\u00e9s et les nuages qui s'accumulent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:37) [91%] :\r\nAu centre, on s'approche d'un tableau et comme on voit ici, c'est un motif tr\u00e8s r\u00e9currents dans mon travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [93%] :\r\n\u00e7a, ce sont des aquarelles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:47) [87%] :\r\n\u00e7a, ce sont 2 aquarelles qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 3 ans d'\u00e9cart et c'est exactement le m\u00eame paysage qui est une vall\u00e9e que je peins quasiment tous les soirs, quand je suis en r\u00e9sidence, donc \u00e0 Verbier, \u00e7a c'est une une des histoires qui me raconte la montagne le le vide qui devient charnel, en fait, puisque tout simplement, on peut voir beaucoup d'erreurs en montagne, la perspective atmosph\u00e9rique fait que le vide devient une couleur dans les bleut\u00e9es, des lointains, c'est exactement \u00e7a quand il est rempli en plus par la brume par toute l'humidit\u00e9 qui est pour l'heure est charg\u00e9 ce vide devient plein et c'est un motif que j'ai aussi peint \u00e0 l'huile qui est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:34) [99%] :\r\nAu centre de mon travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [85%] :\r\nOn va rester pr\u00e8s de ses 2 petites aquarelles 13 ann\u00e9es diff\u00e9rence : la premi\u00e8re, on voit bien cette brume dont vous parliez, c'est dans les tons terreux comme \u00e7a c'est belge Jos\u00e9 et l'autre le m\u00eame endroit, mais un ciel manifestement plus d\u00e9gag\u00e9 moins brumeux plus charg\u00e9 de nuages si \u00e7a change tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [87%] :\r\nOui, mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent d'une d'une ann\u00e9e, m\u00eame d'un soir \u00e0 l'autre et en revanche quand m\u00eame des m\u00eame pour moi, je veux surtout, le point commun entre les 2, c'est le fait que ce cette brume s'accumulent en bas du V \u00e0 la pointe et et c'est les de contreforts de montagne, oui c'est \u00e7a, c'est cette pointe un dans laquelle l'humidit\u00e9 condens\u00e9e qui me qui m'attire depuis, depuis des ann\u00e9es, c'est quelque chose d'indicible et d'insaisissable, c'est pour \u00e7a que je continue \u00e0 le faire parce que je l'ai toujours pas saisi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:40) [90%] :\r\nDonc, c'est en fait comme si vous laissiez p\u00e9n\u00e9trer absorb\u00e9 par ce paysage et puis, il vous faut prendre le temps pour que cette montagne justement vous raconte quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:54) [91%] :\r\nEn fait, il y a un choc de la beaut\u00e9 de cet endroit tr\u00e8s pr\u00e9cis dont je parle qui, chaque soir, \u00e0 l'heure o\u00f9 le la lumi\u00e8re d\u00e9cro\u00eet et toutes les couleurs se rassemblent un peu les formes deviennent plus massif, plus, plus sombres, il y a un choc de de cette, de cette qualit\u00e9 du vide tr\u00e8s lumineux, parce que c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai l'impression que ce de brume, c'est lui, d'o\u00f9 \u00e9mane la lumi\u00e8re et non plus du ciel ou du soleil, et c'est cette impression tr\u00e8s facilement descriptible comme je viens de le faire, qui pourtant me met des ann\u00e9es et des ann\u00e9es de travail pour arriver \u00e0 la saisir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:34) [91%] :\r\nEt \u00e7a, puisque c'est \u00e0 Verbier, c'est tout pr\u00e8s d'ici nos auditeurs connaissent peut-\u00eatre l'endroit, vous pouvez le situer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:41) [97%] :\r\nAlors oui, c'est la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne finalement. \r\nQuand on regarde donc au \u00e0 l'ouest. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:49) [89%] :\r\nEt donc l\u00e0 par exemple, quand vous \u00eates en r\u00e9sidence l\u00e0 haut, comme vous le dites, et que le soir, vous allez essayer de capturer cet instant, vous avez de quoi dessiner, vous prenez votre toile vous aquarelles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [89%] :\r\nOui, c'est toujours sur place, c'est je, je travaille jamais d'apr\u00e8s croquis ni d'apr\u00e8s photo, une seule exception \u00e0 cela, c'est que j'ai fait un dessin d'apr\u00e8s une vid\u00e9o l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mais autrement, c'est tout le temps fait sur place avec du mat\u00e9riel, donc l\u00e0 j'ai effectivement d'une petite bo\u00eete d'aquarelles ou m\u00eame de quelques pinceaux 4 pinceaux de taille diff\u00e9rentes des brosses du papier est un support pour poser mon papier du scotch pour faire une petite r\u00e9serve de blanc pur du papier, tout en haut du dessin. \r\nQui me permet d'avoir, comment un esp\u00e8ce d'\u00e9talon de du papier avant intervention finalement et apr\u00e8s vous y retouchez plus apr\u00e8s je ne retouche plus non il peut m'arriver quand descend, je ne le juge pas fini de le reprendre l'ann\u00e9e suivante, quelques jours apr\u00e8s, ou l'ann\u00e9e suivante, o\u00f9 3 ans apr\u00e8s c'est ainsi de des dessins qui ont \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9es chaque ann\u00e9e pendant 4 ans et c'est une chose qui se d\u00e9veloppe de plus en plus dans ma pratique, le fait de ne pas finir imm\u00e9diatement \u00e0 200 m\u00e8tres le laisser en jach\u00e8re d'attendre d'\u00eatre s\u00fbr et souvent et je le reprends finalement. \r\nC'est une chose qui se d\u00e9veloppe en fait \u00e0 l'origine, j'avais tendance \u00e0 faire tout le temps \u00e0 finir le descende en une session et de moins en moins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:38) [86%] :\r\nBon, l\u00e0 on est un peu berc\u00e9 par le bruit du du tram de la ligne 13 partiellement si vous \u00eates d'accord va sa soir\u00e9e ce aimerait savoir comprendre comment cette montagne, elle est devenue comme \u00e7a au centre. \r\nDe votre inspiration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:58) [92%] :\r\nAlors c'est principalement d\u00fb au fait que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 arpenter les paysages sauvages depuis que j'ai 18 19 ans, alors je ne sais pas trop d'o\u00f9 \u00e7a me vient : je pense que la recherche \u00e0 la base, c'est celle de la solitude et surtout dans les dans lieux sauvage dans un lieu sans intervention humaine. \r\nDonc tout de tout d\u00e9part je suis parti dans le Larzac o\u00f9 seul donc 18 ans, et puis ensuite, donc j'ach\u00e8te des cartes IGN et je marche, je campe et puis de fil en aiguille, ces voyages solitaires se sont d\u00e9velopp\u00e9es, l'amour de la montagne et du fait d'aller chercher toujours plus sauvage est toujours plus isol\u00e9s et puis maintenant il y a j'ai pas forc\u00e9ment besoin d'aller dans le d\u00e9sert de Gobi pour \u00e7a c'est je trouve dans les Alpes et dans le Vercors, en France, en Suisse, en Italie, dans tous ces massifs montagneux suffisamment de terrain le plus sauvage possible m\u00eame si, finalement, des interventions humaines sont un peu partout pr\u00e9sente, mais en tout cas, quand j'arrive \u00e0 les oublier, c'est \u00e7a que je cherche en fait \u00e0 pouvoir les oublier et me figurer un monde pr\u00e9- humain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:13) [90%] :\r\nIl a r\u00e9cemment, vous \u00eates \u00e0 l'embauche et \u00e7a fait une semaine que vous \u00eates rentr\u00e9 l\u00e0- bas aussi, vous avez trouv\u00e9 cette sensation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:18) [88%] :\r\nOui, l\u00e0- bas aussi, c'\u00e9tait dans des parcs naturels r\u00e9gionaux chinois est arriv\u00e9 \u00e0 oublier le fait qu'il y avait un petit bus qui faisait le tour des des sites puisque, en 2 3 Parme on finit par \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 la nature, vous savez, j'ai plein de singes enfin suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments sauvage finalement pour pour permettre cette confrontation finalement avec le le monde avant la l'apparition de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:50) [93%] :\r\nEt avec eux pour trouver ce monde- l\u00e0, toujours une pr\u00e9dilection, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [89%] :\r\n\u00e0 ce moment o\u00f9 le jour 100 va o\u00f9 la nuit tombe, avec aussi, on l'a compris et on le comprend tr\u00e8s tout de suite devant vos tableaux ici avec cette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [89%] :\r\nBrumes ces nuages \u00e7a participe aussi \u00e0 toute cette qu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:12) [91%] :\r\nOui ben c'est c'est un peu le th\u00e8me de cette Exposition aussi plus particuli\u00e8rement la brume et la nuit, je me suis rendu compte qu'il y a quelque chose qui qui m'excite particuli\u00e8rement quand le motif tend \u00e0 dispara\u00eetre, que ce soit la nuit qu'il absorbe ou la brume qui le recouvre, il se rend \u00e0 ce moment -l\u00e0, beaucoup plus myst\u00e9rieux et il appelle la la saisie finalement et c'est comme. \r\nSi il \u00e9tait plus d\u00e9sirables, du fait qu'il se voit l\u00e0 qu'ils se cherchent \u00e0 se cacher un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:48) [84%] :\r\nComme s'il vous demander plus d'efforts et que le r\u00e9sultat et puis m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:54) [89%] :\r\nAussi alors du point de vue de ma pratique, c'est particuli\u00e8rement flagrant du fait que quand c'est la nuit que les brumes arrive mon travail devient beaucoup plus tonique et je n'ai pas le choix, en fait, je suis absolument oblig\u00e9s de lutter pour la nuit, c'est avec la vitesse du coucher du soleil par exemple l'et quand ce sont les brumes, \u00e7a peut \u00eatre du coup sur des p\u00e9riodes plus longues de plusieurs heures, c'est, c'est une lutte v\u00e9ritables dans le sens o\u00f9 je sais que c'est ce que je vois l\u00e0 n'est l\u00e0 que pour quelques instants, qu'il faut que je capture quelque chose que ce que j'ai fait peut \u00eatre ensuite d\u00e9truits par l'arriv\u00e9e d'un nuage et que je dois pouvoir avoir la souplesse de d'accepter cette transformation et de la manifester sur le papier, en redonnant du blanc, un endroit que j'avais noirci Renoir 600, un endroit qui \u00e9tait blanc et ma technique de quoi permet \u00e7a d'hormones pour le noir et blanc, assez facilement, et du coup voil\u00e0 jusqu'au dernier moment, tout peut \u00eatre remis en question, il m'arrive assez fr\u00e9quemment dans les derniers instants pour finir en de de changer compl\u00e8tement l'\u00e9quilibre pas avec la plus grosse brosse que j'ai et toutes les petites, comment dire, tous les petits reliefs que j'aurais jusque -l\u00e0 mis en place pour aller sentir mais sous le mot le mouvement principal qui aurait \u00e9t\u00e9 celui de conclusif dernier instant que j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:33) [90%] :\r\nJean-Baptiste n\u00e9e, vous avez 32 ans, vous avez un parcours singulier, vous avez fait des \u00e9tudes de lettres hypokh\u00e2gne cin\u00e9ma ensuite une acad\u00e9mie de Beaux-Arts l'Acad\u00e9mie Charpentier vous faites ensuite une sp\u00e9cialisation sc\u00e9nographie comment vous pr\u00e9sentez -vous vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:57) [84%] :\r\nJe me pr\u00e9sente moi- m\u00eame, il prenait des professionnels comme un peintre et un sc\u00e9nographe, effectivement je j'essaie de m\u00e9tier actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:08) [97%] :\r\nQui vous passionne autant l'un que l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:11) [88%] :\r\nIci on parle de passion dans ce cas -l\u00e0, la peinture, l'emportent de loin. \r\n\u00e7a va chercher beaucoup plus loin ses racines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:21) [84%] :\r\nC'est donne plus de libert\u00e9, d\u00e9j\u00e0 ce que vous faites pour mieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:24) [87%] :\r\nPartez, \u00e7a me donne une \u00e9norme libert\u00e9 puisque c'est \u00e7a me confronte finalement seulement mes choix et donc c'est \u00e7a me met en face de de mes choix finalement et demande mon d\u00e9sir, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:40) [91%] :\r\nMais en fait, si je vous posais cette question, c'est que compte j'ai lu cette formation ce cursus c'est assez fascinant, parce que vous avez touch\u00e9 \u00e0 beaucoup de monde de m\u00eame tous dans une m\u00eame famille, on est d'accord dans les arts visuels mais qui j'imagine son nourrissant les uns pour les autres est -ce qu'aujourd'hui Jean-Baptiste n\u00e9e quand il installe son chevalet sur une cr\u00eate de montagne, il recense tous passer tous bagage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:12) [89%] :\r\nForc\u00e9ment, \u00e7a doit \u00e7a doit jouer le cin\u00e9ma effectivement c'est c'est presque mes premi\u00e8res amours artistiques et la renonciation au cin\u00e9ma ou le renoncement, je sais pas, \u00e7a s'est fait, du fait de devoir travailler en trop grosses \u00e9quipes et d'\u00eatre extr\u00eamement Medien par toutes sortes de niveaux, je ne me sentais pas cette force politique d'emmener tout le monde avec moi dans un projet et ensuite le th\u00e9\u00e2tre, la peinture \u00e9tait de 2 univers plus plus \u00e9quilibr\u00e9e dans l'autre o\u00f9 le le Teatr permettait de Thunder en arts appliqu\u00e9s de ne trouver aussi du travail de d'avoir un travail de groupe, on est au service d'un autre et on n'est pas le soit le porteur du projet et la peinture et \u00e9tant le le territoire d'expression vraiment personnelle du fond de ce que j'ai \u00e0 dire au sur sur cette terre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:05) [92%] :\r\nEt par exemple, j'aimerais bien que vous nous parliez d'une sc\u00e9nographie je pense moi notamment, mais je me rappelle plus la pi\u00e8ce \u00e0 une sc\u00e9nographie, au th\u00e9\u00e2tre des Amandiers, je crois, je trouve m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:16) [96%] :\r\nC'\u00e9tait simplement une maquette, c'\u00e9tait mon dipl\u00f4me sur la Cerisaie de Tchekhov. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:21) [94%] :\r\nMais dans cette maquette en tout cas dans le texte qui accompagn\u00e9 cette maquette, on retrouve un peu tout ce que vous nous avez dit \u00e0 l'instant sur comment vous concevez la peinture, il y a quelque chose dans cette transparence dans cette l\u00e9g\u00e8ret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:35) [90%] :\r\nAlors vous avez carr\u00e9ment raison puisque cette maquette c'\u00e9tait j'\u00e9tais totalement libre de l'affaire, je n'avais aucune contrainte, c'\u00e9tait mon dipl\u00f4me et les les r\u00e8gles du jeu pour le dipl\u00f4me aux arts d\u00e9coratifs Paris \u00e9tait celle -l\u00e0, un projet dont le le choix du texte libre et dont, ensuite les moyens sont potentiellement infinie, c'est-\u00e0-dire que je n'avais aucune contrainte finalement autre que d'adapter une sc\u00e9nographie pour une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre et donc j'ai choisi ce texte qui me touchait tout particuli\u00e8rement moi c'\u00e9tait pas un texte qu'on et c'\u00e9tait probablement d\u00e9j\u00e0 pour des raisons de lien avec la Nature qui a dans La Cerisaie et puis effectivement, j'ai pu travailler dans l'axe esth\u00e9tique qui me plaisent particuli\u00e8rement, donc effectivement l'interface mais par ses par une grande verri\u00e8re entre l'int\u00e9rieur et l'ext\u00e9rieur et la projection de nuages dont on ne savait pas si c'\u00e9tait des arbres ou de des ombres de nuages sur cette verri\u00e8re, c'est tout \u00e0 fait ce qui m'int\u00e9resse dans la peinture aujourd'hui que que justement de me situer \u00e0 cette interface entre l'int\u00e9rieur et l'ext\u00e9rieur. \r\nEt la peinture, c'est cet \u00e9cran entre moi et le monde et c'est sur elle que se jouent les projections des 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:53) [90%] :\r\nBeaucoup de coh\u00e9rence, on entend, vous ne vous venez d'un milieu cultiv\u00e9 vos parents vous ont fait aimer la peinture, le th\u00e9\u00e2tre, la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:04) [88%] :\r\nOui, tout \u00e7a, exactement comme, comme vous le dites c'est j'ai ils m'ont emmen\u00e9 au cin\u00e9ma dans des expositions, regardez l'architecture emmener au th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:19) [85%] :\r\nEt aujourd'hui, comment vous consid\u00e9rez cet apport ce donc que vous avez eu un enfant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:26) [87%] :\r\nJe leur ce je leur suis absolument extr\u00eamement reconnaissants de de tout ce qu'ils ont pu le faire voir comme ils ont pu nourrir mon oeil, mon esprit de toutes ces Oeuvres pass\u00e9es ou tout simplement de savoir \u00eatre attentif, savoir ouvrir les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:47) [91%] :\r\nQuand vous le dites, c'est un petit peu quand m\u00eame si vous pensez que peut-\u00eatre que si on vous avait pas donn\u00e9 toutes ses cl\u00e9s, c'est quelque chose qui s'acquiert pas aussi facilement que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:58) [88%] :\r\nJe pense que de toute fa\u00e7on, que ce qu'on acquiert enfant une grande puissance, on n'a pas encore donn\u00e9 une puissance pour recevoir les informations du monde ext\u00e9rieur sup\u00e9rieur quand on est enfant, qu'on se fait model\u00e9e par notre cerveau se fait moduler les les taux connexions neuronales sont encore toutes comment dire souple et r\u00e9active et qu'ensuite ce qu'on acquiert plus tard dans la vie, \u00e7a se fait avec plus d'efforts et plus met plus de temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:26) [92%] :\r\n\u00e0 propos de visage dans votre Curriculum vitae dans votre parcours, il y a une personne qui compte \u00e9norm\u00e9ment, qui est votre mentor Alexandre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:40) [88%] :\r\nOui, exactement ce qu'il a rencontr\u00e9 quand j'\u00e9tais \u00e0 la fin de mon adolescence, et imm\u00e9diatement il y a quelques choses dans son art qui m'a touch\u00e9 beaucoup lui pend Desarbres depuis il est tr\u00e8s \u00e2g\u00e9, par rapport \u00e0 moi elle il est n\u00e9 en 1933 et moi en 86 donc, donc \u00e7a faisait d\u00e9j\u00e0 50 ans qu'ils peignaient des armes quand je l'ai rencontr\u00e9 il peint aussi de natures mortes qui l'appelle vie silencieuse, donc ce sont 2 les 2 th\u00e8mes qui le travaillent imm\u00e9diatement ce son univers a m'a touch\u00e9 et l'ann\u00e9e suivante, je suis all\u00e9 chez lui pour peindre \u00e0 ce moment -l\u00e0, je voulais d\u00e9j\u00e0 faire du dessin, je faisais d\u00e9j\u00e0 du pour moi et donc il a commenc\u00e9 par me dire : ah, tu pourrais dessiner \u00e7a tu pourrais aller dessiner cet arbre sans vraiment m'en dire plus que \u00e7a et ensuite j'ai pass\u00e9 des heures et des heures \u00e0 peindre et \u00e0 dessiner et puis je je lui montrais j'attendais un petit peu de savoir mais il \u00e9tait toujours tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9, toujours tr\u00e8s positif dans ce jugement encourageant toujours mais sans sans dire que \u00e7a et j'avais trouv\u00e9 le Graal et que je pouvais m'arr\u00eater de travailler, enfin sans vraiment sans vraiment porter de jugement, je sais pas comment il fait, mais c'est une fa\u00e7on d'\u00eatre toujours encourageant sans vraiment juger et du coup de fil en aiguille, j'ai travaill\u00e9, travaill\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s en retournant chez lui, chaque ann\u00e9e, avec ce m\u00eame proc\u00e9d\u00e9 de partir le matin travailler passer la journ\u00e9e seule confront\u00e9 \u00e0 ces probl\u00e8mes de peintres et retourner le soir et ensuite on discute le soir 2000 choses mais, entre autres, de ce qu'on a prouv\u00e9 pendant la journ\u00e9e et des moments dans le s\u00e9jour particulier permettent de regarder son travail \u00e0 lui et de le commenter, de voir quels sont ces probl\u00e8mes \u00e0 lui tout particuli\u00e8rement de s'\u00e9tendent sur le sujet, de prendre le temps d'en parler et puis r\u00e9ciproquement de pas que je, moi je lui montre tout ce que j'ai fait dans le s\u00e9jour, et qu'il qu'il puisse donner son avis et son sentiment, dire ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re tout simplement, enfin, des sortes de de guide dans un an, le travail, alors je suis pas le seul d'ailleurs \u00e0 \u00eatre dans cette posture de prendre Alexandre Lane pour mentor on est plusieurs, on est 3, 4, pour l'instant, j'esp\u00e8re qu'on sera plus mais. \r\nVoil\u00e0, c'est, c'est une attitude qu'il a maintenant assez facilement, \u00e7a pourrait \u00eatre une \u00e9cole \u00e0 plein temps, mais donc c'est pour moi une \u00e9cole d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:26) [88%] :\r\nDonc id\u00e9alement pourrait vous imaginez revenir \u00e0 Verbier peindre le m\u00eame point de vue sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, elle est dans le Midi, l'\u00e9t\u00e9, r\u00e9pandre encore 16 heures pour ancestraux et y trouver de la mati\u00e8re et du grain moudre encore longtemps, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:48) [86%] :\r\nC'est s\u00fbr, c'est \u00e7a un motif c'est une source assez in\u00e9puisable, je pense, peut-\u00eatre que l'viendra bifurqu\u00e9 sur une chose ou une autre, je vois qu'il y ait a une \u00e9volution, par exemple, les nuages n'\u00e9taient pas l\u00e0 au des puces mon d\u00e9but je peignais seulement de th\u00e9 montagne sans nuage et puis ils se sont impos\u00e9s, ils sont arriv\u00e9s pendant il m'emp\u00eachait de travailler en fait et donc \u00e0 au bout d'un moment j'ai fini par les accepter et c'est devenu le coeur du travail, donc je vois bien que les choses peuvent \u00e9voluer, mais en tout cas je sens que que la montagne sur ces suffisamment de de de motifs \u00e0 l'int\u00e9rieur d'elle pour me nourrir encore tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:44) [89%] :\r\nEt dans tout \u00e7a, la musique, vous faites aussi de la batterie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:50) [90%] :\r\nC'est alors, vous avez l'impression pour l'instant que ce n'est pas dans tout \u00e7a, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tout \u00e7a, que c'est une une voix diff\u00e9rente, c'est la voie de la transe, pour moi, la pratique de la percussion et de la batterie, le le rythme qui faire entrer dans un \u00e9tat second, c'est, c'est l'occasion de de voir comment le corps fonctionne par exemple comment le corps enregistre de nouvelles informations c'est tr\u00e8s flagrant quand on travaille en instrument \u00e7a doit parler \u00e0 tous les musiciens que du fait que, au bout d'un moment, c'est plus le cerveau qui dicte quoi faire mais le corps qui a appris tout \u00e7a lui- m\u00eame \u00e0 faire les mouvements qu'il faut que ce soit n'importe quel instrument, c'est le m\u00eame principe. \r\nDe fonds dans le sens o\u00f9 \u00e7a me permet de comprendre notre machine humaine comment elle fonctionne notre cerveau comment il fonctionne, comment la perception fonctionne, \u00e7a, \u00e7a se c'est vrai il y a des Liens l\u00e0 dessus, mais dans l'art, j'en vois moins puisque je suis pas un artiste en musique, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:56) [84%] :\r\nEt l\u00e0, si je vous demandais de penser \u00e0 une musique que vous affectionnait qui pourrait terminer ce moment pass\u00e9 ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:07) [73%] :\r\nLoft supprime de Johnson fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:03) [87%] :\r\nUn extrait de Hanovre, prime de John Coltrane, le choix de Jean-Baptiste n\u00e9e \u00e0 qu'on a rencontr\u00e9es au micro de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler son Exposition est \u00e0 voir \u00e0 la galerie Ligne 13 de Carouge, jusqu'au 15 f\u00e9vrier merci \u00e0 Dominique Stalder qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission merci \u00e0 \u00e9va notre attach\u00e9 de production, je vous souhaite un excellent week- end \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de Charles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:26) [98%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est 10 heures 30 la matin\u00e9e se poursuit en musique. \r\nEspace de quai des Orf\u00e8vres. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T09:43:01Z", "program": {"href": "/programs/FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "id": "FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "name": "Nez \u00e0 nez"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "N\u00e9e, Jean-Baptiste", "role": "plasticien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-491F56FC-B93C-4AF7-BFF2-07A9CBD3DD3A", "internalArchiveId": "491F56FC-B93C-4AF7-BFF2-07A9CBD3DD3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Theo Adam: une voix s'\u00e9teint.", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9 en Allemagne dans les ann\u00e9es 1920, Theo Adam est l'exemple du chanteur germanique. Tr\u00e8s top il aborde Bach et ses Cantates avant de creuser le sillon wagn\u00e9rien pendant plus d'un demi-si\u00e8cle. Toujours \u00e9l\u00e9gant, parfois un rien m\u00e9tallique dans le timbre et parfait musicien, Theo Adam a marqu\u00e9 durablement l'histoire du chant au XXe si\u00e8cle \u00e0 travers ses collaborations avec les plus grands du monde lyrique. Serene Regard revient sur quelques-uns des r\u00f4les importants de la longue carri\u00e8re du baryton-basse disparu tout r\u00e9cemment \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans.", "durationSec": 1737, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114641", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423769.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["op\u00e9ra (oeuvre)", "baryton (voix)"], "thematicPersons": ["Adam, Theo"], "alternativeTitle": ["Avant-sc\u00e8ne du 19.01.2019", "Avant-sc\u00e8ne du 19.01.2019", "Theo Adam: une voix s\u02b9\u00e9teint\u2026 / AVS_2019-01-19T19:30:00_avant-scene", "Theo Adam: une voix s\u02b9\u00e9teint\u2026 / AVS_2019-01-19T19:30:00_avant-scene"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 en Allemagne dans les ann\u00e9es 1920, Theo Adam est l\u02b9exemple du chanteur germanique. Tr\u00e8s top il aborde Bach et ses Cantates avant de creuser le sillon wagn\u00e9rien pendant plus d\u02b9un demi-si\u00e8cle. Toujours \u00e9l\u00e9gant, parfois un rien m\u00e9tallique dans le timbre et parfait musicien, Theo Adam a marqu\u00e9 durablement l\u02b9histoire du chant au XXe si\u00e8cle \u00e0 travers ses collaborations avec les plus grands du monde lyrique.\nSerene Regard revient sur quelques-uns des r\u00f4les importants de la longue carri\u00e8re du baryton-basse disparu tout r\u00e9cemment \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 92 ans.", "N\u00e9 en Allemagne dans les ann\u00e9es 1920, Theo Adam est l\u02b9exemple du chanteur germanique. Tr\u00e8s top il aborde Bach et ses Cantates avant de creuser le sillon wagn\u00e9rien pendant plus d\u02b9un demi-si\u00e8cle. Toujours \u00e9l\u00e9gant, parfois un rien m\u00e9tallique dans le timbre et parfait musicien, Theo Adam a marqu\u00e9 durablement l\u02b9histoire du chant au XXe si\u00e8cle \u00e0 travers ses collaborations avec les plus grands du monde lyrique.\nSerene Regard revient sur quelques-uns des r\u00f4les importants de la longue carri\u00e8re du baryton-basse disparu tout r\u00e9cemment \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 92 ans."], "variantIds": ["ece-10114642", "ece-10114641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-28T15:35:24Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Vincennes c'est bonsoir \u00e0 tous, bienvenue pour ce moment lyrique avec aujourd'hui un retour sur la carri\u00e8re d'un chanteur dont le nom est li\u00e9 au drame wagn\u00e9rien, c'est le baryton-basse Theo Adam. \r\nJe le r\u00e9p\u00e8te r\u00e9guli\u00e8rement quand on aime l'op\u00e9ra, c'est impossible de ne pas \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par le Champ de l'apr\u00e8s- guerre, ces fameuses ann\u00e9es 50 c'est les Pok\u00e9mon des r\u00e9v\u00e9lations lyrique, c'est le moment o\u00f9 appara\u00eet une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de chanteurs qui a grandi, bien \u00e9videmment, en plein conflit mondial et parfois m\u00eame, qui a pris part activement, c'est le cas ce soir avec notre baryton-basse Theo Adam qui fut soldat dans la Wehrmacht, alors il faut le dire, bien malgr\u00e9 lui, on va lui rendre hommage aujourd'hui \u00e0 Theo Adam c'est une voix qui a marqu\u00e9 essentiellement le r\u00e9pertoire allemand pendant pr\u00e8s d'un demi- si\u00e8cle, entre 1949 et puis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 Theo Adam c'est \u00e9teint le 10 janvier dernier, il avait 90 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:22) [83%] :\r\nC'est. \r\nOn mais vous avez et distraire m\u00eame \u00e0 une passante. \r\nParce si. \r\nNon c'est. \r\nEt \u00e7a, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:03:52) [92%] :\r\n\u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:57) [81%] :\r\nOn a tenu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:02) [69%] :\r\nOui. \r\nPour. \r\nBon ah \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [90%] :\r\nWagner et ses ma\u00eetres chanteurs avec ici le final de l'op\u00e9ra et un cri du coeur lanc\u00e9 par le personnage d'armes Saxe n'ayez m\u00e9pris des ma\u00eetres d'art louer leur labeur est la race ni le rang c'est le po\u00e8te Saul qui est f\u00eat\u00e9e ici voil\u00e0 donc ces paroles d'une profonde v\u00e9rit\u00e9 aujourd'hui, c'est vrai qu'on oublie encore trop souvent Clare c'est une transcendance et une transcendance qui repose sur un travail sur de la rigueur de la sueur et puis \u00e9videmment sur de la r\u00e9flexion alors pour cela il faut des moyens financiers, il faut des infrastructures et le plus difficile, il faut une vision culturelle pour amener les esprits \u00e0 prendre conscience que l'art, h\u00e9 bien \u00e7a n'est pas seulement un divertissement de fin de journ\u00e9e, on ne va pas simplement au concert \u00e0 l'op\u00e9ra au cin\u00e9ma apr\u00e8s le travail, il y a quelque chose de n\u00e9cessaire, voil\u00e0 en tout cas ce que nous dit Wagner j'ai envie de dire : qui sommes -nous, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui pour le contredire, c'est amour de l'art, c'est une illustration parfaite de la carri\u00e8re de notre baryton-basse Theo Adam nous l'\u00e9coutions ici dans ce r\u00f4le d'armes Sachs enregistre en 1970 avec la chasse Capelle et de Dresde et la baguette de Karajan Hans Sachs, donc personnage th\u00e9\u00e2tral important pour Theo Adam parce que c'est avec lui qu'il a fait ses premiers pas lyrique \u00e0 Bayreuth en 1952 Wagner, bien \u00e9videmment, c'est une signature pour Theo Adam on parle l\u00e0 de drame aux dimensions d\u00e9raisonnable, parfois aussi de drames vocale parce que Wagner, c'est un art lyrique \u00e9prouvant cela dit Wagner, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cheval de bataille de Theo Adam il a chant\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, je vous ai parl\u00e9 de Bayrou tout \u00e0 l'heure, sachez qu'il y a pass\u00e9 3 d\u00e9cennies et alors \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on y trouver des noms comme Birkin Nilsson Valter Lodwick Flash, Sautter, \u00e7a c'est fait pour les chanteurs, mais du c\u00f4t\u00e9 des chefs, c'est tout aussi impressionnant Furtw\u00e4ngler bien \u00e9videmment Karl B\u00f6hm Toscanini, enfin bref tous les grands du moment, encore en activit\u00e9 ou les jeunes talents \u00e0 \u00e0 venir, alors ce qui est impressionnant, surtout, c'est que notre baryton-basse aborde tous les r\u00f4les majeurs de sa tessiture il a vraiment un spectre vocal extr\u00eamement large de Wotan hollandais de Sfax, agronome en forte \u00e0 s'intitulerait l\u00e9galement il avale litt\u00e9ralement l'oeuvre wagn\u00e9rienne, \u00e7a ne veut pas dire pour autant qu'il ne fasse que \u00e7a Theo Adam c'est un homme qui est n\u00e9 en Allemagne en 1926 et donc un artiste qui s'est nourri de la grande musique de son pays, alors quoi de mieux qu'au bar comme socle musical pour se lancer dans le r\u00e9pertoire germanique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:42) [79%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:00) [80%] :\r\nOn retrouve. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:20) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:11:35) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:12:27) [93%] :\r\nOn va voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:03) [88%] :\r\nLa musique de Jean-S\u00e9bastien Bach, avec la Cantates BWV 106 \u00e9tait vice- Dominique paradis Stein voil\u00e0 une promesse du repos \u00e9ternel dans ces paroles qui sont extraites du livre des Psaumes paroles d\u00e9livr\u00e9e par Theo Adam et puis si, par le coeur de M\u00fcnich avec l'orchestre du m\u00eame nom et la baguette de Karl Richter je voudrais entendre un enregistrement r\u00e9alis\u00e9 en 1966 alors les Cantates de bars, voil\u00e0 une autre face de la carri\u00e8re lyrique de Theo Adam il est \u00e0 l'image d'un ranch Sautter ou d'afficheurs 10 KO lui aussi un amoureux de cette musique et d\u00e8s sa jeunesse, il a pris connaissance de ces partitions, notamment gr\u00e2ce \u00e0 sa rencontre d'AvanQuest avec Karl Richter, ce musicien qui s'est plong\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t au XXe si\u00e8cle dans ses Cantates alors je vous disais en d\u00e9but d'\u00e9mission qu'Theo Adam est un baryton-basse c'est une chose qu'il nous faut \u00e9claircir parce qu'on parle d'une tessiture interm\u00e9diaire quelque chose qui offre des possibilit\u00e9s de passage d'un r\u00f4le \u00e0 l'autre et cette particularit\u00e9, h\u00e9 bien c'est un chef d'orchestre qui la lui r\u00e9v\u00e8le au moment de ses d\u00e9buts, Dresde en ce qui n'apporte bouche en le currence, il attire l'attention de Theo Adam sur sa facilit\u00e9 dans le registre sup\u00e9rieur de la voix et donc Theo Adam va \u00e9voluer gr\u00e2ce \u00e0 ce spectre vocal mal d\u00e9fini en quelque sorte dans un r\u00e9pertoire extr\u00eamement grand alors un r\u00f4le qui illustre, je crois parfaitement cette tessiture de baryton-basse c'est celui de dons de Giovanni de basse chantante, en tout cas c'est comme \u00e7a qu'on le qualifie \u00e0 l'\u00e9poque de Mozart et r\u00f4les que Theo Adam interpr\u00e8te ici dans la s\u00e9r\u00e9nade du 2\u00e8me acte. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:16:05) [98%] :\r\nTu continues. \r\nGuillaume Durand et. \r\nIls ont \u00e9t\u00e9. \r\n\u00e7a fait 10 jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:36) [89%] :\r\nMozart et sa s\u00e9r\u00e9nade du 2\u00e8me acte de l'op\u00e9ra, dont Joe Van ni un moment o\u00f9 le s\u00e9ducteur chanter sous le balcon d'une de ses nouvelles conqu\u00eates ici c'est un enregistrement r\u00e9alis\u00e9 par Theo Adam avec la Staatskapelle de Dresde, plac\u00e9 sous la baguette d'Ottmar suite nerfs alors on l'entend dans cet enregistrement, il y a beaucoup de facilit\u00e9 dans le haut m\u00e9dium de cette fois, et c'est d'autant plus frappant que la s\u00e9r\u00e9nade, c'est un passage difficile dans le donjon de Mozart, parce que la ligne de chant et constamment suspendue sur la hauteur et pourtant avec Theo Adam on a l'impression de quelque chose de tr\u00e8s facile, tr\u00e8s simple propre sang sueur presque trop d'ailleurs, en tout cas \u00e0 mon go\u00fbt, c'est souvent le risque de si belles voix du beau son, c'est d'oublier de dire quelque chose dans l'interpr\u00e9tation parce qu'\u00e9videmment on profite, on s'installe dans ses notes magnifique alors Wagner par Mozart et maintenant la m\u00e9lodie \u00e9videmment parce que quand on est de culture allemande le c'est un passage oblig\u00e9, alors j'aimerais m'arr\u00eater un moment et attirer votre attention sur la perfection de la prononciation de Theo Adam, ce que l'on va entendre c'est simplement remarquables parce qu'il a ce souci d'\u00eatre tout bonnement compris et non pas de cracher des consonnes comme on l'entend trop souvent avec si es poste Yoni avecC.S. de serpents et puis tout est fin mot qui n'ont finalement aucune coh\u00e9rence de dynamique d'\u00e9locution par rapport au sens du mot lui- m\u00eame et \u00e0 sa sonorit\u00e9, voici donc Richard Strauss et son lead to \u00e0 une guenon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:19:25) [66%] :\r\nMerci, c'est \u00e0. \r\nC'est m\u00eame apr\u00e8s. \r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:49) [92%] :\r\nLa voix de Theo Adam avec au piano, Norman Ch\u00e2telet pour l'id\u00e9e de Richard chutera au setsot Aung Nung un enregistrement r\u00e9alis\u00e9 en 1984 et un passage oblig\u00e9, je vous le disais la m\u00e9lodie allemande, bien \u00e9videmment, quand on est de culture germanique, h\u00e9 bien on est forc\u00e9 de l'approcher de loin quand on est auditeur de pr\u00e8s, lorsque l'on est chanteur, alors on va rester toujours dans ce r\u00e9pertoire germanique, qu'incarne magnifiquement Theo Adam, disparu le 10 janvier dernier je vous le rappelle, il avait 92 ans, c'est un homme qui a marqu\u00e9 l'histoire du chant au XXe si\u00e8cle \u00e0 travers le choix de ses r\u00f4les \u00e0 travers \u00e9videmment ce drame wagn\u00e9rien qui a constitu\u00e9 l'essentiel de son r\u00e9pertoire, mais c'est aussi un homme qui a marqu\u00e9 l'histoire du chant \u00e0 travers ses collaborations quand vous regardez les plateaux lyrique dans lesquels appara\u00eet Theo Adam, vous \u00eates frapp\u00e9 bien \u00e9videmment de retrouver d'autres grands noms et de les retrouver en si grand nombre j'aimerais qu'on s'arr\u00eate un moment sur la partition de Fidelio, musique de Beethoven, bien s\u00fbr, je vous propose d'entendre un m\u00e9chant personnage en l'occurrence puisque c'est dont Pizarro, le gouverneur de la prison d'\u00c9tat dans laquelle est enferm\u00e9 Florestan, on va entendre Theo Adam dans cet enregistrement, r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la toute fin des ann\u00e9es 60 avec la Staatskapelle et de Dresde et la baguette de Karl B\u00f6hm, c'est un disque dans lequel il est entour\u00e9 de Brittney Jones d'Edith Mathis il y a \u00e9galement James King dans le r\u00f4le de Florestan Marty Taleb, la France, enfin voil\u00e0, je pourrais continuer la liste, on parle ici des plus grands noms de ces ann\u00e9es 60 70. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:23:14) [70%] :\r\nMais notre \u00e7a. \r\nOui mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:32) [91%] :\r\nL'incarnation de Don Pizarro ici dans le Fidelio, de Beethoven avec un Theo Adam agressif pour ce gouverneur de la prison d'\u00c9tat, un extrait de ce magnifique disque enregistr\u00e9 en 1969 paru aux \u00e9ditions Deutsche Grammophon et c'est \u00e9videmment l'orchestre de la Staatskapelle et de Dresde, on reconna\u00eet cordes plac\u00e9s sous la baguette de Karl B\u00f6hm, je vous le disais tout \u00e0 l'heure avec des grands noms puisqu'il y a, James King Marty ta lev\u00e9 la France gr\u00e2ce \u00e0 Edith Mathis enfin voil\u00e0 vraiment ce qu'il y a de mieux au moment de l'enregistrement alors Theo Adam bien s\u00fbr \u00e0 chanter le grand r\u00e9pertoire germanique essentiellement du 19\u00e8me si\u00e8cle, mais c'est aussi un homme de son temps et au moment de sa carri\u00e8re, il s'int\u00e9resse \u00e0 des compositeurs comme Ben, Jamin Brittan j'aimerais vous proposer un extrait du Requiem de guerre avec ses Terres pour baryton after de Blast ici un enregistrement avec la Philharmonie de Dresde et la baguette d'Herbert, qui \u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:26:42) [98%] :\r\nQui est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:50) [87%] :\r\nNon. \r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:27:32) [79%] :\r\nEn fait, des heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:14) [89%] :\r\nQuelle note sign\u00e9e Benjamin Britten avec son Requiem de guerre after de Blast, voil\u00e0 les premi\u00e8res paroles que nous chanter Theo Adam notre baryton-basse d'aujourd'hui, \u00e0 qui nous rendions hommage puisqu'il nous a quitt\u00e9 le 10 janvier dernier il \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 90 2 ans et si nous l'entendions au c\u00f4t\u00e9 d'Herbert \u00e9gale \u00e0 la t\u00eate de la Philharmonie de 13 voil\u00e0 pour cette grande voix du 20\u00e8me si\u00e8cle, la soir\u00e9e lyrique bien s\u00fbr continue dans quelques instants, je vous emm\u00e8ne \u00e0 Paris, il sera question des huguenots le PRA de Jack : Mon meilleur vous \u00e9coutez Espace 2 il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T19:16:01Z", "program": {"href": "/programs/6A13AAD2-2199-4D4F-964B-D62777E54BD3", "id": "6A13AAD2-2199-4D4F-964B-D62777E54BD3", "name": "Avant-sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Regard, Serene", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Regard, Serene", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E57F343A-0E3D-40DA-B1E3-6C0100F44F88", "internalArchiveId": "E57F343A-0E3D-40DA-B1E3-6C0100F44F88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Tribune de Gen\u00e8ve maintient le cap", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard ne ch\u00f4me pas depuis son entr\u00e9e en fonction au poste de r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, le 31 ao\u00fbt 2018. Son journal est depuis des mois en premi\u00e8re ligne dans l'affaire Maudet, tant au niveau des r\u00e9v\u00e9lations que des critiques qu'il essuie de la part des supporters du conseiller d'Etat genevois. Des articles critiqu\u00e9s certes, mais dont les lecteurs de la TDG sont avides. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard, o\u00f9 le journaliste \u00e9voque aussi les d\u00e9fis \u00e9conomiques que rencontre son titre \u00e9dit\u00e9 par Tamedia et les nouvelles offres num\u00e9riques, dont les podcasts.", "durationSec": 1249, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114756", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["La Tribune de Gen\u00e8ve maintient le cap / MED_2019-01-19T09:10:45_la-tribune-de-geneve-maintient-le-cap", "M\u00e9dialogues du 19.01.2019"], "alternativeSummary": ["Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard ne ch\u00f4me pas depuis son entr\u00e9e en fonction au poste de r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, le 31 ao\u00fbt 2018. Son journal est depuis des mois en premi\u00e8re ligne dans l'affaire Maudet, tant au niveau des r\u00e9v\u00e9lations que des critiques qu'il essuie de la part des supporters du conseiller d'Etat genevois. Des articles critiqu\u00e9s certes, mais dont les lecteurs de la TDG sont avides. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard, o\u00f9 le journaliste \u00e9voque aussi les d\u00e9fis \u00e9conomiques que rencontre son titre \u00e9dit\u00e9 par Tamedia et les nouvelles offres num\u00e9riques, dont les podcasts."], "variantIds": ["ece-10114756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:43:59Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Julliard bonjour bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve depuis le 31 ao\u00fbt 2018, vous vous souviendrez longtemps de votre entr\u00e9e en fonctions, puisque la veille, le 30 ao\u00fbt le minist\u00e8re public, je ne vois publiait un communiqu\u00e9 intitul\u00e9 je cite : voyage \u00e0 Abou Dhabi, le minist\u00e8re public, saisi le Grand Conseil d'une demande d'autorisation de poursuivre Pierre Maudet 4 mois et demi plus tard, le magistrat vient d'obtenir le soutien d'une majorit\u00e9 de la base de son parti cantonal le PLR beaucoup d'encre a coul\u00e9 sous les rotatives entre ces 2 dates, quelle a \u00e9t\u00e9 l'impact de cette affaire, ou plut\u00f4t quel est l'impact de cette affaire aujourd'hui sur la la r\u00e9daction de La Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [89%] :\r\nAlors l'impact tout d'abord, le 1er jour, forc\u00e9ment, on avait un changement de r\u00eave, r\u00e9dacteur en chef qui est tomb\u00e9, hasard du calendrier, en m\u00eame temps que ce communiqu\u00e9, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s particulier, c'est \u00e9videmment une atmosph\u00e8re assez sp\u00e9ciale pour mon entr\u00e9e en fonction, mais au-del\u00e0 de \u00e7a et c'est c'est une affaire hors norme sur beaucoup de points, on y reviendra, donc forc\u00e9ment, elle est aussi hors norme pour le principal quotidien, je ne vois qu'elle attaquait la Tribune de Gen\u00e8ve, elle nous a occup\u00e9 beaucoup, elle nous occupe encore beaucoup, je pr\u00e9cise quand m\u00eame que, contrairement \u00e0 certaines certains fantasmes qui peuvent circuler, nous n'avons pas une cellule qui s'occupe de \u00e7a, nous ne sommes pas du tout obs\u00e9d\u00e9 par cette affaire, simplement il prend de la place forc\u00e9ment comme elle en prend dans la vie politique genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [84%] :\r\nParce que justement affaire hors norme, disiez -vous \u00e0 l'instant, mais parlons -en : pourquoi est -ce que le report de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [91%] :\r\nPar Sarkozy, il y a tous les ingr\u00e9dients d'une d'une d'une affaire compl\u00e8tement hors norme, mais il y a le personnage de Pierre Maudet, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 hors normes, avant je dirais qu'il a beaucoup lu, qui a eu beaucoup de place dans les m\u00e9dias et dans la Tribune de Gen\u00e8ve, notamment lors de sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait un personnage, un des rares personnages ah, je veux dire \u00e0 d\u00e9passer les clivages politiques, la preuve c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la majorit\u00e9 absolue au 1er tour aux \u00e9lections en avril 2018, c'est un personnage aussi tr\u00e8s m\u00e9diatique, c'est un personnage qui a toujours occup\u00e9 beaucoup de place, donc forc\u00e9ment, lorsqu'une affaire de cette ampleur -l\u00e0 le concerne, elle occupe elle aussi beaucoup de place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [94%] :\r\nAlors pas de cellule sp\u00e9ciale Pierre Maudet au sein de la r\u00e9daction de La Tribune de Gen\u00e8ve, comment vous organisez le travail comment vous faites au quotidien pour poursuivre pour pour fouiller pour r\u00e9v\u00e9ler les soubresauts de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [92%] :\r\nAlors nous utilisons ce simplement les comp\u00e9tences et les talents qui sont dans cette rubrique locale genevoise, il y a des gens qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans la politique, qui ont des sources dans ce domaine -l\u00e0, il y a des gens qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans l'enqu\u00eate, d'autres plut\u00f4t dans la les volets \u00e9conomique et puis comme l'affaire Maudet recoupe tous ses volets l\u00e0 plut\u00f4t que d'avoir une ou 2 ou 3 personnes qui ne ferait que \u00e7a nous avons plusieurs personnes qui suivent chaque chacune dans son domaine de comp\u00e9tence, cette affaire et puis qui sortent des informations qu'v\u00e9rifie mais qui ne font pas que \u00e7a, qui traite aussi beaucoup d'autres sujets, ce qui \u00e0 mon avis, est plus un aussi, m\u00eame pour les journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [93%] :\r\nAntonio Hodgers a eu cette formule l'affaire Maudet est un trou noir qui absorbe tous les autres sujets, si le Conseil d'\u00c9tat parle \u00e9videmment de la politique hein de de son point de vue de ceux qui le touchent au quotidien, qu'en est -il de votre journal est -ce que l'affaire Maudet est aussi un trou noir qui capte toute l'attention de la r\u00e9daction depuis 4 mois et demi maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [91%] :\r\nNon, elle en capte l'enqu\u00eate beaucoup au point qu'il peut y avoir une lassitude hein, m\u00eame au sein de la r\u00e9daction ou de nos Lecteurs qui nous l'exprime parfois, donc nous faisons attention surtout \u00e0 ne pas parler que de \u00e7a, l'id\u00e9e aussi dont on nous a accus\u00e9s que nous parlons tous les jours de cette affaire et que nous ne parlons que de \u00e7a, elle ne r\u00e9siste pas du tout \u00e0 l'examen, \u00e9videmment nous mettons cette affaire en avant parce qu'elle pla\u00eet \u00e0 nous Lecteurs parce qu'elle est importante, mais si on regarde r\u00e9ellement la Tribune de Gen\u00e8ve, ce n'est qu'une toute petite partie de notre travail, nous lan\u00e7ons, beaucoup d'autres sujets, un examen objectif force a constat\u00e9 que l'affaire Maudet ne nous ne nous obs\u00e8de absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [91%] :\r\nQu'est qui vous permet d'affirmer que cette affaire pla\u00eet \u00e0 vos Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [92%] :\r\nAlors par exemple ne que lorsque nous publions des articles les informations originales sur sur notre site internet, nous voyons qu'il y a de toute \u00e9vidence un int\u00e9r\u00eat majeur pour cette affaire, m\u00eame quand il y a beaucoup d'informations, comme il y a eu r\u00e9cemment avec cette cette assembl\u00e9e du Parti lib\u00e9ral radical, on a vu que les Lecteurs lisaient \u00e9taient friands de nos articles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [92%] :\r\nMercredi 16 janvier 2019 7 heures 30, vous \u00e9tiez sans doute devant votre poste de radio \u00e0 l'heure du petit-d\u00e9jeuner au lendemain de sa victoire face aux instances dirigeantes de son parti, Pierre Maudet, l'invit\u00e9 de Christelle Demongeot sur la premi\u00e8re dans la matinale, un ministre combatif, qui n'a pas \u00e9pargn\u00e9 les m\u00e9dias \u00e9coutez quelques quelques exemples, \u00e0 l'origine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [92%] :\r\nJe suis le seul responsable du d\u00e9clenchement de de cette tourmente mais je pense qu'elle a pris des proportions notamment m\u00e9diatique insens\u00e9 au cours de l'Automne donc les informations sont syst\u00e9matiquement partiel et aussi assez souvent biais\u00e9e, c'est ce que j'ai pu expliquer hier soir au aux membres qui l'ont reconnu, qui ont admis que dans dans ce flot ce Torrent ininterrompu de pseudo r\u00e9v\u00e9lations de de l'Automne, il y a beaucoup de choses qui avait fait pschitt et vous savez dans ce que je viens d'entendre, j'ai retenu surtout la premi\u00e8re phrase, les commentaires vont tous dans le m\u00eame sens, moi c'est ce qui me navre, notamment quand j'entends une revue de presse de voir qu'il y a un courant unique et qu'on regarde peut-\u00eatre dans la la mauvaise direction, ce qui m'interpelle depuis des mois, c'est et c'est \u00e7a que je trouve un peu suspect, c'est de voir que dans, je le disais tout \u00e0 l'heure, ce Torrent ininterrompu de r\u00e9v\u00e9lations d'affirmation on a finalement peu de voix qui s'exprime pour peut-\u00eatre s'interroger plus profond\u00e9ment sur la question : \u00e0 qui profite le Crime dans toute cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Julliard, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, comment vous r\u00e9agissez, assez, assez critique envers les m\u00e9dias, \u00e0 aucun moment donn\u00e9 il cite nomm\u00e9ment, votre, votre journal, on peut ais\u00e9ment imaginer que que Pierre Maudet il pense toutefois tr\u00e8s fort comment est -ce que vous, vous recevez ces ces, ces critiques en tant que l'un des principaux m\u00e9dias \u00e0 avoir publi\u00e9 sur cette affaire depuis depuis fin ao\u00fbt 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [92%] :\r\nAlors Pierre Maudet, qui se plaint d'\u00eatre de faire l'objet de trop d'articles de trop d'interventions dans les m\u00e9dias, c'est quand m\u00eame un petit peu l'h\u00f4pital qui se moque de la charit\u00e9 Pierre Maudet, est un des personnages les plus m\u00e9diatiques qui s'est servi de cette ce talent m\u00e9diatique de cette capacit\u00e9 \u00e0 communiquer pendant des ann\u00e9es pour sa carri\u00e8re personnelle pour gagner aux \u00e9lections quand \u00e7a l'arrangeait, il ne s'est pas plaint qu'on parle trop de lui donc \u00e9videmment aujourd'hui qu'on en parle d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente, il se plaint d'un Torrent ce qui ce qui mousse, c'est ce qui est vrai si on prend l'ensemble des m\u00e9dias, sans distinction, sans regarder ce qu'ils font d'autres si on si on ne prend que les articles sur Pierre Maudet sur l'affaire, en g\u00e9n\u00e9ral, il y en a eu beaucoup, c'est vrai, il y en a encore beaucoup, mais de l\u00e0 \u00e0 parler d'un Torrent d'ou de, de, de la \u00e9voqu\u00e9 l'id\u00e9e qu'on ne parlerait que de \u00e7a, encore une fois c'est inexact et pour le reste, sur les r\u00e9v\u00e9lations ou pseudo- r\u00e9v\u00e9lations, comme il dit, moi je ne peux r\u00e9pondre que pour les articles parus dans la Tribune de Gen\u00e8ve je crois que nous travaille a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e pour son s\u00e9rieux, je crois que Monsieur Maudet a d\u00fb reconna\u00eetre lui- m\u00eame un certain nombre d'informations que nous avions r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'il a fini par admettre donc je rejette \u00e9videmment cette cette expression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [83%] :\r\nIl parle de d'information syst\u00e9matiquement partielle et assez souvent biais\u00e9s dans Torrent ininterrompu d'articles ou d'informations qui finalement ont fait pschitt c'est vrai \u00e7a, ces informations, elles ont toutes cette chiite je trouve beaucoup de bruit pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [88%] :\r\nAlors on en est tr\u00e8s loin, donc nous avions, en tout cas la Tribune de Gen\u00e8ve a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le l'affaire de son voyage \u00e0 Abu Dhabi, qui a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 la r\u00e9v\u00e9l\u00e9 notamment, c'est son affaire de d\u00e9ductions fiscales pour des pour, des dons qui n'avait pas fait lui- m\u00eame, tout cela a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par lui ou par d'autres ou par des documents, nous avons r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un certain nombre de choses qui n'ont pas du tout fait pschitt et c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me, parce que si elles avaient fait pschitt, il n'y aurait plus d'affaire Maudet et tout se serait termin\u00e9e en quelques jours, \u00e0 l'\u00e9vidence, ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [83%] :\r\nEt combien de plaintes Pierre Maudet a -t-il d\u00e9pos\u00e9 ou les le, le PLR fin ou, plus g\u00e9n\u00e9ralement, combien de plaintes, 2 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au envers la Tribune de Gen\u00e8ve, combien de de 2 droits de r\u00e9ponse ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s en regard de vos articles publi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [90%] :\r\nAlors les plaintes ce ce jour, aucune, \u00e0 ma connaissance, les demandes de droit de r\u00e9ponse je sauf erreur de ma part, nous n'en avons ucune qui concernait le financement de son comit\u00e9 de soutien, le fameux Cercle Fazy-Favon une demande de droit de r\u00e9ponse que j'ai refus\u00e9 car elle nous accusait d'avoir utilis\u00e9 des expressions qui ne figurait pas dans l'article, donc elles \u00e9taient infond\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [92%] :\r\nEt donc vous n'avez pas publi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [88%] :\r\nNous n'avons pas publi\u00e9 de 3 de r\u00e9ponse mais je pr\u00e9cise quand m\u00eame, contrairement \u00e0 ce que laisse entendre Monsieur Godec syst\u00e9matiquement lorsque nous \u00e9crivons quelque chose sur cette affaire, nous lui proposons de s'exprimer, lui ou ses avocats qu'il refuse, tr\u00e8s souvent, qu'il a parfois a accept\u00e9 de r\u00e9pondre sur certains points, nous avons publi\u00e9 ses r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [88%] :\r\n\u00e9videmment, bon, on l'a dit le site, on l'a entendu, il ne s'il n'a pas nomm\u00e9ment la Tribune de Gen\u00e8ve, dans cette interview, \u00e0 la premi\u00e8re, d'autres en revanche s'en sont charg\u00e9s mercredi soir bon infrarouge sur ce sur Facebook, moi j'aimerais savoir dans votre r\u00e9daction de la de la Tribune de Gen\u00e8ve, Fr\u00e9d\u00e9ric, Julliard est ce qu'il y a encore de la place est ce qu'il y a de la place pour l'auto, l'autocritique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [88%] :\r\nAlors c'est int\u00e9ressant que vous parliez de \u00e7a parce qu'on a fait notre le m\u00e9diateur de Tamedia, donc la personne qui est charg\u00e9e de recueillir les plaintes des des Lecteurs de faire le lien entre la r\u00e9daction et c'est ses Lecteurs, a fait un d\u00e9compte pr\u00e9cis notamment du courrier des Lecteurs, qui est quelque chose de tr\u00e8s lu et il a montr\u00e9 que nous avions publi\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 plus de l'\u00eatre critique envers notre travail que de l'\u00eatre critique envers Pierre Maudet, donc, l\u00e0 encore, nous avons fait plusieurs demandes c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [84%] :\r\nComme en avait re\u00e7u plus de critiques envers vous convient Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [90%] :\r\nMais peut-\u00eatre, mais enfin, encore faut -il les publier sans sans essayer de biaiser le discours puisqu'on nous accuse de biaiser le discours, hein, nous avons aussi donner la parole \u00e0 de nombreuses reprises \u00e0 des soutiens de Pierre Maudet : nous avons donn\u00e9 la parole, ou faire la possibilit\u00e9 de parler \u00e0 ses avocats et \u00e0 lui- m\u00eame, il a saisi parfois, parfois non, voil\u00e0, maintenant c'est le journalisme, c'est un artisanat c'est pas une science exacte, donc vous dire que nous avons toujours fait juste que nous avons choisi les bons titres que nous avons mis trop ou pas assez bien s\u00fbr nous avons s\u00fbrement fait des erreurs d'appr\u00e9ciation, c'est la Tribune de Gen\u00e8ve sera quotidien, on est dans l'imm\u00e9diatet\u00e9, c'est toujours difficile de garder la t\u00eate froide, de faire des analyses pr\u00e9cises mais ces critiques qui sont g\u00e9n\u00e9rales sur tous les m\u00e9dias qui aurait fait tout faux et des affaires qui aura fait pschitt, \u00e0 l'\u00e9vidence, les faits d\u00e9montrent que ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:54) [90%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re c'est mais dialoguer avec pour la premi\u00e8re fois dans l'\u00e9mission, Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard, r\u00e9dacteur en chef depuis le 31 ao\u00fbt dernier de la Tribune de Gen\u00e8ve, on va refermer cette page consacr\u00e9e \u00e0 l'affaire Pierre Maudet, puis on va parler de la Julie, c'est le surnom hein pour ceux qui ne savent pas qui ne serait pas de la Tribune de Gen\u00e8ve quand elle va la Julie en ce d\u00e9but 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, Julie va bien sur le plan de je dirais de l'\u00e9quipe ne l'enthousiasme sur le plan r\u00e9dactionnel, j'ai l'impression qu'elle va bien, c'est \u00e9videmment sur le plan \u00e9conomique, c'est autre chose, nous sommes dans la presse \u00e9crite, la presse \u00e9crite au niveau mondial, souffrent \u00e9norm\u00e9ment, nous aussi, il y a une \u00e9rosion du lectorat qui est r\u00e9guli\u00e8re, qui est, qui n'est pas \u00e9norme qui est r\u00e9guli\u00e8re, il y a une \u00e9rosion de du chiffre d'affaires publicitaire donc oui nous souffrons, nous devons faire des \u00e9conomies, chaque ann\u00e9e, c'est \u00e9videmment nous un travail qui se fait aujourd'hui avec enthousiasme, avec passion, mais dans une grande incertitude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps votre r\u00e9daction, elle a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 passablement d\u00e9plum\u00e9 non quand la la r\u00e9daction th\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Lausanne par votre \u00e9diteur Tamedia qui travaillent encore \u00e0 la r\u00e9daction de La Tribune de Gen\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:06) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, je peux vous rassurer, l\u00e0 aussi, beaucoup de choses fausses ont \u00e9t\u00e9 dites, il y a d'abord la rubrique locale qui est l'essentiel de la Tribune de Gen\u00e8ve, puisque nous sommes un journal r\u00e9gional il y a la rubrique culturelle qui est donc \u00e0 Gen\u00e8ve il y a la rubrique du week- end, il y a le marketing, et puis il y a ces services centralis\u00e9s dans une partie des journalistes continuent \u00e0 travailler, \u00e0 Gen\u00e8ve, il continue \u00e0 labourer le terrain Genevois mais en travaillant pour la rubrique Suisse la rubrique internationale, l'\u00e9conomie ou le sport mais, physiquement, ils travaillent la plupart du temps \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:38) [87%] :\r\nQuelle est votre marge de manoeuvre au quotidien en tant que r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve qu'est -ce qui qui qui d\u00e9cide, ce qui a en une qui d\u00e9cide ce qui est en page 3 qui d\u00e9cide de, de, de l'ordre des sujets de la hi\u00e9rarchisation de l'information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [88%] :\r\nAlors, nous avons tous les matins une discussion avec la r\u00e9daction sur les sujets, nous leur pr\u00e9sentons nos sujets locaux, il nous pr\u00e9sente les sujets relevant de l'actualit\u00e9 internationale au Suisse ou \u00e9conomique sport ma\u00eetre alors l\u00e0 c'est tr\u00e8s sage, pour r\u00e9pondre tr\u00e8s clairement la Une c'est enti\u00e8rement moi qui la d\u00e9cide la 3 la page 3 donc la page \u00e9v\u00e9nement qui est la la page la plus forte du journal, c'est moi qui la d\u00e9cide \u00e9galement et je n'ai jamais eu une une intervention de la part de la r\u00e9daction pour me dire : ah, il faut mettre \u00e0 ce sujet en Une, \u00e7a n'est jamais arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:24) [93%] :\r\nMais la TDG est \u00e9dit\u00e9 par Tamedia comme 24 heures comme Le Matin dimanche comme 20 Minutes comme un tas d'autres journaux du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, on ne va pas tous les citer Tamedia qui, on l'a vu encore une fois cette semaine continue les restructurations 17 emplois en moins entre Lausanne et Z\u00fcrich d'ici cet \u00e9t\u00e9 dans ce qu'on appelle le secteur pr\u00e9presse un peu avec vous, c'est un peu compliqu\u00e9 d'entr\u00e9e dans tous les d\u00e9tails techniques, mais il travaille un peu en m\u00eame oui, en y travailler avec vous, il y aura des licenciements, il y aura des des mises \u00e0 la retraite anticip\u00e9e Tamedia et les syndicats de la branche qui ont aussi annonc\u00e9 cette semaine que c'\u00e9tait bel et bien, un tribunal arbitral qui tranchera le dossier des ex- employ\u00e9 du matin papier vous parliez tout \u00e0 l'heure d'un climat d'inqui\u00e9tude, il y a pas l\u00e0 de quoi beaucoup vous rassurer bon Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:14) [92%] :\r\nNon, mais je ne crois pas que ce soit un monopole de Tamedia ou de la Tribune de Gen\u00e8ve, cette inqui\u00e9tude c'est un monopole enfin je dirais que c'est une inqui\u00e9tude qui traversent toute la profession qui traverse tous les m\u00e9dias, pas seulement d'ailleurs les m\u00e9dias \u00e9crits nous sommes \u00e9videmment c'est un m\u00e9dia num\u00e9rique maintenant cette inqui\u00e9tude oui les fortes \u00e9videmment qu'il y a de moins, des d\u00e9cisions douloureuses qui sont prises par Tamedia nous ne l'partageons pas toujours mais Tamedia tournant un autre employeur et, forc\u00e9ment, nous sommes inquiets pour la r\u00e9daction pour la qualit\u00e9 aussi parce que c'est \u00e7a l'essentiel pour la qualit\u00e9 du travail qu'on peut produire pour la qualit\u00e9 du journal qu'on peut offrir \u00e0 nos Lecteurs et du site qu'on peut offrir \u00e0 nos Lecteurs, bien s\u00fbr que nous sommes inquiets pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:57) [94%] :\r\nMais clairement, vous craignez de de nouvelles charrettes \u00e0 venir cette ann\u00e9e l'ann\u00e9e prochaine dans 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [98%] :\r\nAlors je j'esp\u00e8re que nous n'en arriverons pas l\u00e0 que nous allons trouver d'autres mani\u00e8res d'\u00e9conomiser de l'argent \u00e0 l'\u00e9vidence, nous n'allons pas vers le beau, je ne pense pas qu'on va engager 50 personnes dans les 2 ans qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:16) [90%] :\r\nUne fusion entre la la la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures il y a quelques mois, je vous aurais m\u00eame pas pos\u00e9 la question, mais depuis que j'ai vu des tris des titres historiques comme L'Express ou L'Impartial fusionner pour devenir Arc Info, je me dis qu'elle est qu'elle est l\u00e9gitime cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:31) [91%] :\r\nAlors une fusion entre la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures je pense qu'on peut l'exclure, parce que les gens de Tamedia on peut leur reprocher tout ce qu'on veut, mais elles ne sont pas stupides ces 2 journaux entend nacre un ancrage r\u00e9gional, qui est tr\u00e8s fort, ils sont le journal des Genevois, le journal des Vaudois et vouloir d\u00e9fusionner ce serait perdent cette identit\u00e9 et tr\u00e8s clairement, ce serait une tr\u00e8s mauvaise affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:52) [89%] :\r\nExpliquez -nous un peu Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard parce que d'un c\u00f4t\u00e9 vous dites qu'il y a une tr\u00e8s forte audience sur les plateformes num\u00e9riques, vous dites que la la TDG n'est plus seulement un journal papier qu'est aussi un m\u00e9dia num\u00e9rique aujourd'hui quirat qui, qui, apparemment, d'apr\u00e8s d'apr\u00e8s vos affirmations, rencontre un certain succ\u00e8s aupr\u00e8s de son public, pourquoi est -ce que \u00e7a ne marche pas, pourquoi est -ce qu'on n'arrive pas \u00e0 transformer en argent, toute cette audience num\u00e9riques notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:21) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a, bon je vais pas, on va pas faire tout l'historique, il y a des raisons complexes mais dans le monde entier les les journaux, les m\u00e9dias recherche le mod\u00e8le d'affaire qui pourrait remplacer l'ancien mod\u00e8le d'affaires bas\u00e9 sur le sur le journal papier, personne ne l'a v\u00e9ritablement trouv\u00e9 sauf peut-\u00eatre des mastodontes comme le New York Times, qui ont une audience, 2 millions de personnes \u00e0 travers le monde ce qui n'est \u00e9videmment pas le cas de la Tribune de Gen\u00e8ve, malgr\u00e9 nos efforts, mais ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que l'audience augmente mais que l'audience num\u00e9rique qui est en forte progression, \u00e7a je m'en r\u00e9jouis ne compensent pas les pertes parce que les marges sont beaucoup plus faibles, parce que la publicit\u00e9 num\u00e9rique sur les sites ou sur les applications mobiles \u00e9tat des tarifs infiniment plus bas que celle qui a quitt\u00e9 le le papier, donc \u00e7a c'est un casse- t\u00eate, c'est la quadrature du cercle : nous essayons forc\u00e9ment de compenser ses pertes de revenus par le num\u00e9rique, mais c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:13) [92%] :\r\nComment vous essayez de de compenser ces pertes par le num\u00e9rique correspond enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:17) [92%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, on produit du contenu, c'est-\u00e0-dire des articles int\u00e9ressants qui ont une valeur ajout\u00e9e qui ont du sens pour les gens, notamment dans le r\u00e9gional, c'est-\u00e0-dire que les Genevois vont trouver dans la Tribune de Gen\u00e8ve, des choses qui nous ont trouv\u00e9 nulle part ailleurs et \u00e0 partir de l\u00e0, quand on n'offre cela, les gens sont peut-\u00eatre pr\u00eats \u00e0 payer, alors ils sont peut-\u00eatre pas pr\u00eats \u00e0 payer, autant que pour le journal papier, mais ils sont pr\u00eats \u00e0 payer, et aujourd'hui, nous vendons des abonnements num\u00e9riques parce que les gens ont envie d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ce \u00e0 ces articles qui ne trouveront pas ailleurs et qui ont qui ont une valeur ajout\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:50) [91%] :\r\nVous avez lanc\u00e9 r\u00e9cemment des des podcasts des \u00e9missions de radio, vous \u00eates pas le 1er journal \u00e0 faire, c'est le temps qui a surpris un peu tout le monde au printemps dernier en lan\u00e7ant son podcasts brise- glace, vous vous y \u00eates mis aussi de s\u00e9rie \u00e0 \u00e9couter sur TDG Point CH l'une part de la gentrification de certains quartiers de Gen\u00e8ve d'autres \u00e9missions podcasts sont des portraits de personnes anciennement d\u00e9pendante, pourquoi faire du son, Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard qu'est -ce qui quelle mouche vous a piqu\u00e9, quelle mouche pique la presse \u00e9crite, ce feu Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:25) [91%] :\r\nTourner la question que nous sommes \u00e0 la radio mais alors maintenant c'est c'est historique, hein, on le fait depuis longtemps, c'est le boulot, mais parce que aujourd'hui les les possibilit\u00e9s techniques sont l\u00e0 et puis les gens qui viennent sur notre site, qui utilise des applications, on a l'habitude de ne pas seulement avoir du texte ou de l'image, mais aussi de la vid\u00e9o aussi du son et puis dans le domaine qui est le n\u00f4tre, qui est essentiellement le domaine local, il n'y a pas beaucoup d'podcasts quelles podcasts s'int\u00e9resse \u00e0 la vie des Genevois qui peut faire ce type de d\u00e9missions, sinon la Tribune de Gen\u00e8ve, donc c'est un peu une exp\u00e9rimentation, nous n'avons pas mis des gros moyens sur ce sur ce domaine, mais je pense qu'il y a quelque chose \u00e0 faire l\u00e0 autour, et que les Lecteurs sont sont friands de ce type de contenu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:05) [93%] :\r\nQuel retour vous avez pour l'instant en mati\u00e8re d'audience et de satisfaction puisqu'aujourd'hui, il faut absolument toujours les 2 auteurs diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:13) [92%] :\r\nAlors on a des retours positifs des, des gens qui ont appr\u00e9ci\u00e9 je crois nos nos podcasts, on a un certain des milliers de d'\u00e9coute, donc c'est quand m\u00eame positif, ce n'est pas \u00e7a qui va remettre \u00e0 la tribune \u00e0 flot, sauver la presse \u00e9crite, mais \u00e7a fait partie d'un ensemble de choses qu'on a envie d'offrir, pour lesquelles les gens sont pr\u00eats \u00e0 payer parce que \u00e7a les touche dans leur vie quotidienne, \u00e7a les concerne la gentrification notamment par des quartiers de Gen\u00e8ve des bobos qui arrivent dans des quartiers populaires, ce sont des sujets qui touchent les gens \u00e0 je pense que c'est comme \u00e7a que la la presse \u00e9crite peut garder un sens pour les Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:45) [94%] :\r\nOn est au au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, je pr\u00e9sente tous mes voeux Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard, quel est votre objectif pour cette ann\u00e9e encore neuve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:54) [94%] :\r\nC'est ce \u00e9tait merci bonne ann\u00e9e \u00e0 vous mon objectif c'est c'est d'am\u00e9liorer toujours la qualit\u00e9 vraiment de ce journal et d'avoir des articles, des vid\u00e9os, des podcasts des photos qui qui touche les gens qui les int\u00e9resse, ce qui leur donne envie d'acheter ce journal, pas seulement pour une raison d'entreprise une raison financi\u00e8re, mais parce que je crois qu'un m\u00e9dia, a une place particuli\u00e8re dans la soci\u00e9t\u00e9, ce n'est pas juste de vendre quelque chose de vendre du papier ou de vendre des abonnements num\u00e9riques, nous avons un r\u00f4le \u00e0 jouer dans la vie d\u00e9mocratique et dans la vie sociale de cette ville de ce canton que nous aimons et je pense que c'est cette mission -l\u00e0 que je vais m'efforcer de remplir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:35) [97%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Julliard merci, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve je vous souhaite un un tr\u00e8s bon week- end merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:43) [83%] :\r\nPetite ont une. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T09:31:01Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Julliard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "journaliste, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8964B2AD-5728-42C4-A109-30EB9BB3BE26", "internalArchiveId": "8964B2AD-5728-42C4-A109-30EB9BB3BE26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les publicitaires suisses face aux d\u00e9fis num\u00e9riques", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "Ciblage personnalis\u00e9, adblockers, contenus sponsoris\u00e9s, transformation du marketing, nouvelles habitudes des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations. les d\u00e9fis li\u00e9s \u00e0 l'innovation ne manquent pas pour les publicitaires suisses. Pourtant, le domaine semble \u00e0 la tra\u00eene dans ces d\u00e9veloppements qui seront au centre de la conf\u00e9rence annuelle Allmedia, organis\u00e9e \u00e0 Lausanne le 22 janvier 2019 par KS/CS, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re de la publicit\u00e9 et de la communication commerciale suisse. Objectif: \"partager les perspectives du march\u00e9 publicitaire et des m\u00e9dias pour 2019\". Avec Zeynep Ersan Berdoz, directrice communication & innovation du Groupe Aevis Victoria SA, ancienne r\u00e9dactrice en chef de \"Bon \u00e0 savoir\" et Patrick Zanello, vice-pr\u00e9sident de KS/CS Communication Suisse.", "durationSec": 1281, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114757", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Les publicitaires suisses face aux d\u00e9fis num\u00e9riques / MED_2019-01-19T09:26:01_les-publicitaires-suisses-face-aux-defis", "M\u00e9dialogues du 19.01.2019"], "alternativeSummary": ["Ciblage personnalis\u00e9, adblockers, contenus sponsoris\u00e9s, transformation du marketing, nouvelles habitudes des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations\u2026 les d\u00e9fis li\u00e9s \u00e0 l'innovation ne manquent pas pour les publicitaires suisses. Pourtant, le domaine semble \u00e0 la tra\u00eene dans ces d\u00e9veloppements qui seront au centre de la conf\u00e9rence annuelle Allmedia, organis\u00e9e \u00e0 Lausanne le 22 janvier 2019 par KS/CS, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re de la publicit\u00e9 et de la communication commerciale suisse. Objectif: \"partager les perspectives du march\u00e9 publicitaire et des m\u00e9dias pour 2019\". Avec Zeynep Ersan Berdoz, directrice communication & innovation du Groupe Aevis Victoria SA, ancienne r\u00e9dactrice en chef de \"Bon \u00e0 savoir\" et Patrick Zanello, vice-pr\u00e9sident de KS/CS Communication Suisse."], "variantIds": ["ece-10114757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:43:59Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:01) [92%] :\r\nLes dialogues sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [89%] :\r\nLinge personnalis\u00e9 de Blocher pour \u00e9viter les pubs sur internet contenus sponsoris\u00e9s, transformation du marketing nouvelles habitudes des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, les d\u00e9fis li\u00e9s \u00e0 l'innovation ne manquent pas pour les publicitaires et les communicants suisse pourtant le domaine semble \u00e0 la tra\u00eene dans ces d\u00e9veloppements qui seront au centre d'une conf\u00e9rence conf\u00e9rence annuelle intitul\u00e9e all m\u00e9dia organis\u00e9e \u00e0 Lausanne, mardi prochain, le 22 janvier par communication suisse l'organisation fa\u00eeti\u00e8re de la publicit\u00e9 et la communication commerciale suisse comme \u00e7a, je l'ai dit, une fois en entier, on n'est pas l'objectif, c'est de, je cite : partager les perspectives du march\u00e9 publicitaire et des m\u00e9dias pour 2019 on va parler de ces perspectives de ces d\u00e9fis dans les dialogues, ce matin, avec 2 invit\u00e9s, Zeynep Ersan Berdoz bonjour bonjour et Patrick g\u00e9n\u00e9raux bonjour \u00e9galement bonjour Antoine Zeynep Ersan Berdoz, vous \u00eates directrice communication et innovation du groupe Aevis Victoria SA, ancienne r\u00e9dactrice en chef et directrice du magazine des consommateurs, bon \u00e0 savoir : il y avait aussi la sant\u00e9, ma sant\u00e9 exactement quant \u00e0 vous, Patrick vous occuper la fonction de vice- pr\u00e9sident de KS CS donc communication suisse Patrick qu'ce qui va pas aujourd'hui pour pour pour planter le d\u00e9cor un peu : qu'est ce qui va pas aujourd'hui dans le domaine de la publicit\u00e9, de la communication en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [88%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, on est pass\u00e9 en 10 ans de Gutenberg \u00e0 Zuckerberg donc le pas en avion, a \u00e9t\u00e9 absolument gigantesque, tout \u00e7a s'est pass\u00e9 dans un temps extr\u00eamement court, ce qui nous a permis, \u00e9videmment, il y a quelques ann\u00e9es, de travailler de mani\u00e8re tr\u00e8s traditionnelle, c'est-\u00e0-dire quand un annonceur planifier sa publicit\u00e9 d\u00e9finissait publics cibles, hommes, femmes, jeunes, vieux, et puis ensuite confi\u00e9 tout \u00e7a un publicitaire qui ensuite activer les moyens publicitaires aujourd'hui c'est termin\u00e9, on n'est plus du tout dans ce monde- l\u00e0, on est dans un monde o\u00f9 tout est automatis\u00e9, o\u00f9 tout \u00e9tait programm\u00e9, et tout est cibl\u00e9e, \u00e7a veut dire qu'il y a des messages tr\u00e8s personnel qui vous arrive tr\u00e8s rapidement et on est dans un monde num\u00e9rique au num\u00e9rique est devenu le num\u00e9ro 1 et donc ces changements -l\u00e0 c'est vrai qu'il faut arriver \u00e0 suivre derri\u00e8re, \u00e0 suivre en terme de production \u00e0 te suivre en terme de cr\u00e9ation en terme de cr\u00e9ativit\u00e9, le march\u00e9 publicitaire doit se transformer encore \u00e0 commencer \u00e9videmment \u00e0 d\u00e9velopper ni \u00e0 Londres dans le num\u00e9rique mais c'est pas suffisant, on doit bouger, on doit bouger vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [90%] :\r\nZeynep Ersan Berdoz vous partagez ce constat de base, le, le secteur est \u00e0 la tra\u00eene dans notre pays on a quelque quelque part pas rat\u00e9 le coche de la de la num\u00e9risation dans le domaine de la pub. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [89%] :\r\nC'est pas la rater le coche croit pas mais pour rebondir sur ce que disait Patrick Vannes, donc oui, on est pass\u00e9 de Gutenberg \u00e0 Zollikerberg dans une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [86%] :\r\nDonc de l'inventeur de l'imprimerie, auteur de ces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [90%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, de mani\u00e8re de mani\u00e8re tr\u00e8s rapide, moi je suis pas certain que soit si rapide, en fait, contient un temps convie nous maintenant, donc on le per\u00e7oit comme \u00e9tant rapide, mais c'est une \u00e9volution et je crois que dans toute l'\u00e9poque de l'audit de l'histoire de l'humanit\u00e9, il y a eu des \u00e9volutions et puis c'est aux professionnels ou aux acteurs disons d'adapter le le le le message aux diff\u00e9rents canaux du moment et puis l\u00e0 effectivement aujourd'hui bah le canal de diffusion 1er pour s'adresser \u00e0 des cibles, encore faut -il savoir qui sont ses cibles, il faut vraiment \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de ses cibles l\u00e0 mais pour pouvoir passer un bon message il faut choisir le bon canal et puis le le le le d\u00e9velopper l'inventer le d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [96%] :\r\nVous \u00e9voquez ce mot \u00e9volution mais est -ce que vraiment tous les acteurs m\u00e9diatiques ont \u00e9volu\u00e9 en m\u00eame temps que la technologie et que les habitudes \u00e9voluent, il y a pas une esp\u00e8ce de de d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [92%] :\r\nIl y a forc\u00e9ment toujours un d\u00e9calage bien s\u00fbr apr\u00e8s dans l'\u00e9volution et dans l'adaptation que ce soit des m\u00e9dias ou de toute autre entreprise, il faut savoir, il faut d'abord d\u00e9finir quels sont les les besoins dans quelle direction va aller quels outils on peut d\u00e9velopper et pas forc\u00e9ment prendre l'outil du voisin parce qu'il n'a pas forc\u00e9ment correspondra \u00e0 nos besoins propres quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [89%] :\r\nPatrick Bann\u00e9lot moi, moi j'aime pas tellement ces poncifs contre \u00e7a sans cesse \u00e0 Google toute la pub qui le dit, est -ce qu'on a des chiffres, ce qu'on a du concret sur l'impact Kron ces nouveaux acteurs du num\u00e9rique, les GAFA Google Amazone Facebook et Apple on peut rajouter qu'il femme en rajoutant Microsoft, enfin voil\u00e0, tous ces g\u00e9ants qui nous vient de la Silicon Valley est -ce qu'on a un chiffre vraiment sur l'impact qu'ils ont sur le march\u00e9 publicitaire suisse chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [87%] :\r\nAlors je vais vous en donner quelques-uns de chiffres rapidement pour \u00eatre pour \u00eatre clair, les investissements publicitaires en Suisse tourne entre 6 milliards et 6 milliards et demi par ann\u00e9e, \u00e7a c'est tout en Suisse, \u00e7a c'est tous les m\u00e9dias d\u00e9saffilier la la radio tout tous l\u00e0 dedans un tiers de ces investissements vont direction du num\u00e9rique et sur ce tiers l\u00e0 80 pourcent 8 ans pourcent c'est-\u00e0-dire 4 francs sur 5 investi vont en direction des GAFA donc ce sont des vrais aspirateur \u00e0 publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [93%] :\r\nJe calcule tr\u00e8s bien en en en Direct comme \u00e7a si je vous suis bien, sur les 6 \u00e0 7 milliards qui sont d\u00e9pens\u00e9s dans la pub dans notre pays, tous supports confondus, chaque ann\u00e9e il y a 2 milliards de francs \u00e0 peu pr\u00e8s 2 milliards de francs qui partent directement aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [89%] :\r\nUn peu moins, effectivement, mais dans ces proportions -l\u00e0 et \u00e7a part d'abord en Irlande avant de revenir aux \u00c9tats-Unis, vous avez parfaitement raison cet axe de TVA de suite per\u00e7us pour le pain, c'est un, un des probl\u00e8mes, c'est qu'il y a une distorsion de concurrence tr\u00e8s clair, c'est-\u00e0-dire que cet argent qui est investi sur Google et Facebook n'est pas tax\u00e9 il y a pas de TVA dessus il y a pas d'imp\u00f4ts qui sont pay\u00e9s en Suisse, peut-\u00eatre que l'Irlande facture quelques centimes, peut-\u00eatre que les \u00c9tats-Unis facture quelques centimes il y a 0 francs 0 centime qui reste en Suisse L \u00e0 dessus, typiquement, en tant qu'association comme comme la mienne, comme celle \u00e0 laquelle je communication Suisse communication suisse, on se doit d'interpeller les politiques par rapport \u00e0 un vrai probl\u00e8me parce qu'on parle de millions de francs qui partent du de la Suisse et 2 millions de francs qui devrait revenir \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [92%] :\r\nM\u00eame des centaines de millions de francs dont il dont il est question Ersan Zeynep Ersan Berdoz \u00e7a vous fait r\u00e9agir, \u00e7a oui fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [89%] :\r\nSimon, donc \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 compte laquelle doivent se battre et lutter, je crois, tous les \u00c9tats, hein, \u00e7a c'est \u00e7a, c'est clair maintenant termes de communication, il y a aussi la, la, la carte de la proximit\u00e9 qu'il faut explorer parce que l\u00e0, les GAFA femmes ne vont pas aller dans ce dans ce domaine l\u00e0 en tout cas pas pour l'instant, donc l\u00e0 je pense que oui, il y a un combat politique \u00e0 mener, c'est clair par rapport assez \u00e0 l'aspect fiscal un d\u00e9c\u00e8s de cette ponction de, de, de, de, de revenu en fin de compte, mais pour les entreprises, que ce soit des entreprises m\u00e9dias ou dans tous les autres domaines, il y a vraiment la carte de la proximit\u00e9, qui doit \u00eatre vraiment d\u00e9velopper encore plus ce que c'est que ce qu'elle n'est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [92%] :\r\nUn exemple concret alors de, de, de ce qu'on peut faire en mati\u00e8re de proximit\u00e9 de communication de proximit\u00e9, je rappelle \u00e0 Zeynep Ersan Berdoz que vous \u00eates journaliste \u00e0 la base, r\u00e9dactrice en chef, donc de bon \u00e0 savoir, maintenant, vous \u00eates pass\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir, un depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, puisque vous \u00eates actuellement directrice communication et innovation du groupe \u00e0 Aevis Victoria SA quels outils vous vous avez \u00e0 disposition pour faire de la communication de proximit\u00e9 aujourd'hui en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [90%] :\r\nQuelle que soit la casquette en fin de compte, que je porte, moi, que j'ai pu porter haut que devant votre porte, faites ce qui est vraiment le plus important, c'est un qu'est -ce qu'on veut dire et de \u00e0 qui on veut le dire, donc, \u00e0 partir de l\u00e0, il faut aussi \u00e9couter, il faut savoir \u00e9couter h\u00e9 bien entendre ce que le le le r\u00e9cepteur du message, dans quel \u00e9tat il est dans quelle situation pour bien comprendre ces besoins aussi qui adapter le message et \u00e7a \u00e0 partir de l\u00e0, on va toujours trouver le meilleur canal dans la structure dans laquelle j'\u00e9tais \u00e0 bon \u00e0 savoir : j'ai beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 justement tous ces outils digitaux, hein, pour \u00eatre plus proche du consommateur dans ces actes quotidiens, au-del\u00e0 de l'information qui est un des piliers dans mes fonctions actuelles chaviste Victoria, on est dans le domaine, en grande partie dans le domaine de la sant\u00e9 avec les cliniques du groupe Swiss M\u00e9dical Network et l\u00e0 l'objectif c'est effectivement de d\u00e9velopper aussi des outils digitaux des applications que ce soit par exemple pour l'ensemble des quelque 3000 collaborateurs de la branche sant\u00e9, que ce soit des applications \u00e9galement pour toucher et atteindrait les m\u00e9decins de de ce groupe, donc c'est des outils qui vont permettre aux collaborateurs par exemple d'\u00eatre inform\u00e9 sur ce qui se passe dans l'entreprise, en y int\u00e9grant une partie information une partie je ludique parce qu'on est avant tout des \u00eatre humains, donc c'est aussi parce qu'on est au travail qu'on doit \u00eatre forc\u00e9ment s\u00e9rieux, donc il y a aussi une partie ludique qui qui est l\u00e0 sur ses applications, l'objectif \u00e9tant que ces personnes -l\u00e0 soient concern\u00e9 par le message et puis que Kelly soient confront\u00e9es qu'elles l'entendent, lesquels l'int\u00e9grale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [89%] :\r\nJ'ai bien compris, vous avez juste pris l'Intranet, vous l'avez mise sur une application, c'est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [85%] :\r\nAlors non, l'Intranet non pas du tout \u00e7a, effectivement, on peut quant on d\u00e9veloppe une application il faut pas dire : ben voil\u00e0, on prend un site internet en plus petit sur sur un portable, il faut pas dire : on prend un journal et on les commentaires en alternant alors comment, l\u00e0 il faut s'adapter par rapport au au support et puis il y a l'aspect, l'aspect pratique coffre ce support en particulier, si c'est le t\u00e9l\u00e9phone voil\u00e0, on va pas mettre un Intranet sur un T\u00e9l c'est juste illisible, \u00e7a sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [90%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re dialogue 9 heures 45 2 invit\u00e9s pour parler de la situation actuelle du march\u00e9 publicitaire du de la communication en Suisse Hubert Iz\u00e9 distrib un pour utiliser plein de mots \u00e0 la mode, j'aimerais revenir avec vous Patrick l'homme sur sur un constat que moi je fais alors c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s instinctif comme \u00e7a, vous allez me dire si j'ai raison, si j'ai tort, j'ai l'impression que la publicit\u00e9, on ne l'aime plus, hein, contrairement \u00e0 une \u00e9poque motion \u00e0 Neuch\u00e2tel pour, je cite, lib\u00e9r\u00e9 l'espace public de toute publicit\u00e9 commerciale \u00e0 Gen\u00e8ve il y a cette initiative 0 pub il y a ces logiciels ad bloqueurs qui paralyse les pubs quand on surfe sur des sites Internet, on peut aussi parler de l'attrait pour le replay, qui permet de, de, de zapper la pub t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e quand on regarde une \u00e9mission enregistr\u00e9e, il vient d'o\u00f9 ce d\u00e9samour les responsables pub ont \u00e9t\u00e9 trop gourmand, \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [89%] :\r\nOn \u00e9tait peut-\u00eatre pour trop ambitieux sans doute on a \u00e9t\u00e9 aussi trop \u00e9loign\u00e9s sont doute des consommateurs en diffusant beaucoup trop de publicit\u00e9 qui se ressemblaient, dans certains cas, on oublie finalement la cr\u00e9ativit\u00e9 on n'oublions peut-\u00eatre aussi une forme d'impertinence parfois l'impertinence c'est aussi efficace et trop de messages publicitaires trop de pub tue la pub tr\u00e8s clairement : elle a dessus, on a un probl\u00e8me de saturation, je veux pas \u00eatre n\u00e9gatif, une fois encore, quand il GAFA, qui ont beaucoup d'efficacit\u00e9 dans le message publicitaire, c'est des gens qui ont vraiment r\u00e9volutionner le march\u00e9 publicitaire r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er en fait une dynamique tarifaire qui \u00e9tait compl\u00e8tement diff\u00e9rent des m\u00e9dias ancien mais il y a par contre beaucoup de tort, ils ont beaucoup d'inventaires publicitaires, \u00e7a veut dire que lorsque vous surfez sur Facebook ou sur Google, vous recevez beaucoup de pub, trop de pub sans doute ce qui explique aussi qu'il y a une forme de saturation maintenant les 2 tiers des Suisses, appr\u00e9cie la pub et \u00e7a c'est constant depuis une bonne dizaine d'ann\u00e9es par compte, ce qui change, c'est le mouvement contre qui a tendance \u00e0 progresser, c'est-\u00e0-dire aujourd'hui, on est 20 pourcent environ de la population suisse qui n'appr\u00e9cie pas trop la pub, voire pas du tout voir qui la rejette compl\u00e8tement ce mouvement l\u00e0 va augmenter et on doit y porter attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:33) [92%] :\r\nJe voudrais juste vous faire \u00e9couter une petite capsule sonore que notre r\u00e9alisateur Marc Fauchoux a r\u00e9alis\u00e9 justement \u00e0 propos de la de la cr\u00e9ativit\u00e9 et puis apr\u00e8s je vous fait r\u00e9agir Zeynep Ersan Berdoz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:45) [89%] :\r\nDepuis l'av\u00e8nement de la soci\u00e9t\u00e9 industrielle, la pub fait partie de nous. \r\nLa r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e bouleverse la fa\u00e7on de faire de la publicit\u00e9, elle permet aux entreprises de d\u00e9ployer des campagnes d'affichage partout dans l'espace public, sauf que les contenus de sont visibles que par ceux qui poss\u00e8dent l'application pour les visualiser. \r\nConsommateur d'arr\u00eat, nous sommes tous victimes, celui de la publicit\u00e9 qui nous poursuit sur internet, ce que les professionnels appellent l'Euro ciblage publicitaire mais il fait le maximum, n'importe qui peut s'acheter ce genre de campagne d'influence num\u00e9riques et quand je dis n'importe qui, je pense par exemple \u00e0 vos enfants, ils peuvent d\u00e9sormais class\u00e9 leur tirelire pour 29 dollars seulement s'acheter une campagne de publicit\u00e9 dont vous seriez la cible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:38) [89%] :\r\nC'\u00e9tait l'avenir de plus en plus mobiles, les annonceurs devraient un peu plus investir dans cette logique, puisque demain l'ensemble de leurs clients sont sur le mobile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:48) [88%] :\r\nZeynep Ersan Berdoz c'est moi, je trouve assez saisissant, hein, c'est c'est cette juxtapose cette jupe Exposition je vais est de ces 2 mondes, on a des slogans qui date, il y a 10, 20 ans, 30 ans, on les a toujours dans l'oreille et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 on nous parle ciblage, on nous parle, campagne de pub personnalis\u00e9 comment est -ce que vous va comme que vous r\u00e9agissez -vous \u00e0 ce \u00e0 ce contraste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:12) [87%] :\r\nC'est vrai que dans les 100 vient n'entendent l\u00e0, on peut finir toutes les phrases assez et \u00e7a vous a fait sourire d'ailleurs, c'est vraiment des messages qui sont, qui ont marqu\u00e9, il ne une g\u00e9n\u00e9ration quoi et \u00e7a se sont des messages Conrod continue \u00e0 trouver aujourd'hui, il y a des d\u00e9veloppements typiquement ces derniers jours il y a une publicit\u00e9 qui fait le le le boss, c'est celle de de Gillette, tout le monde en parle OK, donc on voit que c'est quelque chose qui existe toujours maintenant par rapport rebondir ce que disait Patrick tout \u00e0 l'heure Patrick Danet sur il y a un \u00e9l\u00e9ment qui \u00e9tait tr\u00e8s important, je pense dans le dans ses propos, c'est dire on a oubli\u00e9 le consommateur et \u00e7a, c'est vrai qu'on a vraiment multipli\u00e9 les messages multiplient les publicit\u00e9s sans v\u00e9ritablement se demander qu'est -ce que le consommateur o\u00f9 il etc et puis un autre facteur aussi important, c'est de la publicit\u00e9, si beaucoup de effectivement de Suisse dit ce qui souhaitent la publicit\u00e9 qu'il n'ait pas pu \u00e7a ne les d\u00e9range pas, ils ne la souhaitent, peut-\u00eatre plus dans des formats traditionnels voil\u00e0 et et celle l\u00e0, il y a une prise de conscience qui doit \u00eatre faite par notamment la la branche des des m\u00e9dias, mais d'autres branches aussi sur comment est -ce que cette publicit\u00e9 doit \u00eatre construite sur quel canal doit passer passer sur quel cartel doit jouer la carte de l'humour, la carte peut-\u00eatre un peu des, des, des tendances, hein, et l\u00e0 je reviens sur cette pub Gillette qui surfe sur cette vague metoo par exemple et puis qui arrive \u00e0 faire passer son message parce qu'elle surfe sur un un comment dire sur un th\u00e8me qui touche vraiment les consommateurs qui touche vraiment les les citoyens et cette pub l\u00e0, elle, elle fait le Baudelaire elle entendue, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'elle est tr\u00e8s tr\u00e8s bien cibl\u00e9es pour reprendre ce terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:46) [89%] :\r\nEh bien, h\u00e9 bien d\u00e9taillons un peu plus cette publicit\u00e9 Patrick Vianello puisque nous sommes servis par par l'actualit\u00e9, cette nouvelle campagne de pub d'une c\u00e9l\u00e8bre marque de rasoirs que vous avez cit\u00e9, donc on va pas compter, \u00e7a c'\u00e9tait bon coeur parce que cette marque de rasoirs, ils ont quand m\u00eame pass\u00e9 30 ans \u00e0 vendre la perfection au masculin et puis aujourd'hui il d\u00e9nonce, dans une nouvelle campagne de pub o\u00f9 l'on ne voit pas un ce rasoir dans dans le spot, il d\u00e9nonce aujourd'hui une masculinit\u00e9 toxique, comment vous interpr\u00e9tez ce ce revirement de de cette marque, \u00e7a marque mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:25) [92%] :\r\nC'est une marque effectivement mondial qui prend un vrai risque en faisant \u00e7a, maintenant, moi je suis venu dans le march\u00e9 publicitaire parce que j'ai aim\u00e9 des gens comme S\u00e9gu\u00e9la parce que j'ai aim\u00e9 des grands cr\u00e9atifs qui avait des messages \u00e0 faire passer, l\u00e0 on en train de faire passer cette c\u00e9l\u00e8bre marque la raison est en train de faire passer un message, tout simplement parce qu'ils sont aussi sur le d\u00e9clin et qui doivent toucher des plus jeunes touch\u00e9s ce qu'on appelle \u00c9milienne Yale, c'est-\u00e0-dire les moins de 30 ans pour parler en fran\u00e7ais et c'est vrai que les moins de 30 ans ont besoin d'avoir l'\u00e9motion ont besoin aussi de pouvoir UDI cuit les quelque chose regardez le nombre de milliers de personnes nombre de milliers de jeunes qui avaient hier dans les rues \u00e0 Lausanne, c'est assez int\u00e9ressant pour d\u00e9fendre une cause qui est celle de sauver la plan\u00e8te, je trouve \u00e7a assez int\u00e9ressant, qui aurait pens\u00e9 qu'il y avait autant de monde qui pouvaient \u00eatre mobilis\u00e9s autour d'une cause comme celle -ci, je pense qu'on est exactement dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne l\u00e0 c'est-\u00e0-dire aujourd'hui faire passer v\u00e9hiculer un message, on n'est plus un message pour seulement faire vendre, on doit passer, on doit faire vivre une exp\u00e9rience pour arriver \u00e0 s\u00e9duire et plaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:33) [91%] :\r\nEt ce qui est tr\u00e8s chouette, c'est que le message finalement de de la de cette marque -l\u00e0, on voudrait dire \u00e9tait l\u00e0, j'ai sous les yeux et donc c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque en fait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 c'\u00e9tait le meilleur qu'un homme puisse avoir et dans cette fameuse publicit\u00e9 c'est nous croyons dans le meilleur des hommes, donc on voit bien que le le les termes la terminologie \u00e0 la m\u00eal\u00e9e orienter diff\u00e9remment et alcool justement aux pr\u00e9occupations des des consommateurs et du public souhaite atteindre la marque vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:00) [93%] :\r\nQuoi, alors vous Zeynep Ersan Berdoz vous dites bien jou\u00e9, vous dites trop gros risque par rapport \u00e0 \u00e0 ses campagnes de pub, on peut citer une autre marque, je dirais une fois Nike a pris position tr\u00e8s fermement contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump suite \u00e0 une pol\u00e9mique, c'\u00e9tait l'an dernier avec des joueurs de football am\u00e9ricain, c'est vraiment un \u00e9norme basculement qui est en train de se faire en mati\u00e8re de communiquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:24) [89%] :\r\nMais moi je pense que c'est bien jou\u00e9 de rebondir sur des th\u00e8mes politiques, soci\u00e9taux de la partie et marque aussi un et pas rester sur sur l'image sur des clich\u00e9s peut-\u00eatre un tr\u00e8s souvent dans la pub, c'est le clich\u00e9 : un homme c'est \u00e7a, une femme, c'est \u00e7a, l\u00e0, on est au-del\u00e0 et \u00e7a je trouve que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:38) [94%] :\r\nOui, et c'est une vraie prise de risque dans le sens o\u00f9 c'est pas habituel pour une marque mondiale comme celle -ci, g\u00e9n\u00e9ralement, l'innovation, la cr\u00e9ativit\u00e9, le c\u00f4t\u00e9 impertinent vient plut\u00f4t de petites marques rarement de tr\u00e8s grandes marques qui sont repr\u00e9sent\u00e9s dans tous les centres commerciaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:54) [90%] :\r\nZeynep Ersan Berdoz j'aimerais bien revenir aussi sur cette id\u00e9e de de changement de mod\u00e8le mettrait Dhuys dans la pub de tous les jours parce que tous les annonceurs la Suisse par exemple, ne peuvent pas se permettre et non pas \u00e0 le faire finalement \u00e0 changer compl\u00e8tement le paradigme de 30 ans, ils l'ont peut-\u00eatre fait de -ci de -l\u00e0, mais non, j'aimerais vous entendre sur la mani\u00e8re dont, au quotidien, on fait de la pub pour dire je sais pas moi qui coachait de son action, la semaine prochaine ou que il y a, il y a une une action sp\u00e9ciale sur sur du vin dans un autre magasin cette pub est -ce qu'elle peut encore longtemps de continuer de de c\u00f4toyer l'information c\u00f4toyer le contenu r\u00e9dactionnel selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:34) [88%] :\r\nMoi, je suis tr\u00e8s sceptique, on voit bien maintenant aussi, quand on discute avec les les plus jeunes, les moins de 30 ans, comme on disait, il parle de, de, de publicit\u00e9 et parle de produits, mais quand on leur demande o\u00f9 ils ont vu qu'est ce qu'ils ont vu qu'est ce qu'ils ont retenus, on part pas dans l'imm\u00e9diat on parle pas dans la publicit\u00e9 traditionnelle, on est plut\u00f4t sur des cha\u00eenes comme YouTube, on est plut\u00f4t sur des des prescripteurs qui sont totalement diff\u00e9rents que ceux qui sont utilis\u00e9s par la publicit\u00e9 classique quoi et c'est c'est ces messages l\u00e0 qui ont peut davantage tendance \u00e0 toucher les plus jeunes, qui est le public cible en fait de la plupart des des annonceurs, donc l\u00e0 il y a, il y a un changement quand m\u00eame et n'\u00e9volution c'est pas un changement savent s'il y a rien de, de, de fracassant \u00e0 la dedans, c'est juste une \u00e9volution en fait, on voit bien que le mod\u00e8le traditionnel de la publicit\u00e9 sur une page de gauche ou de droite dans un magazine ne touche plus une grande partie du du lectorat des consommateurs par contre ces consommateurs -l\u00e0 n'ont pas dit non \u00e0 la pub, ils ont juste dit on veut, on est d'accord, d'\u00eatre expos\u00e9s mais autrement, diff\u00e9remment, amener une autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:36) [89%] :\r\nMais si je vous comprends bien, vous \u00eates pas pr\u00eates \u00e0 investir dans un publi- reportage c'est un formage qui est qui est fini ou peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:41) [91%] :\r\nAlors \u00e7a atterrit par rapport \u00e0 mes anciens confr\u00e8res mais non effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:45) [92%] :\r\nOn est, on est pas dans une perte d'efficacit\u00e9 des formats traditionnels, on est plut\u00f4t dans une forme de compl\u00e9mentarit\u00e9 effectivement aujourd'hui les formats publicitaires ont compl\u00e8tement \u00e9volu\u00e9, c'est-\u00e0-dire on raconte des histoires, on montre des vid\u00e9os, on fait on fait vivre les marques de mani\u00e8re compl\u00e8tement diff\u00e9rente, en particulier pour les plus jeunes et les plus plus jeunes, c'est-\u00e0-dire les 6 \u00e0 10 ans ont encore des comportements diff\u00e9rents des 20 \u00e0 30 ans et encore des habitudes diff\u00e9rentes encore des r\u00e9seaux sociaux diff\u00e9rents et toute cette \u00e9volution -l\u00e0 pour le march\u00e9 publicitaire de pouvoir l'int\u00e9grer et de pouvoir se transformer pour finalement r\u00e9pondre aux besoins des entreprises, c'est excessivement complexe, c'est pas juste l'achat d'un ordinateur d'une comp\u00e9tence technologique, \u00e7a va pas suffire et on doit se transformer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:32) [90%] :\r\nZeynep Ersan Berdoz, directrice communication et innovation du groupe \u00e0 Aevis Victoria SA, ancienne r\u00e9dactrice en chef de Bon \u00e0 savoir vous participerez \u00e0 une table ronde, mardi prochain, \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'occasion de cette journ\u00e9e nationale all m\u00e9dia de la fa\u00eeti\u00e8re donc de la communication de la publicit\u00e9 en Suisse sur le th\u00e8me l'influence au f\u00e9minin, on aurait pu en parler, on n'a plus le temps sera peut-\u00eatre pour une prochaine fois, on va venir vous \u00e9coutez avec vos coll\u00e8gues, mardi, merci \u00e9galement \u00e0 Patrick des ann\u00e9es l', vice- pr\u00e9sident deS. c'est communication suisse, merci de nous avoir rejoint dans le dialogue \u00e0 tous les 2, bon week- end et je rappelle donc encore une fois, cette conf\u00e9rence mardi prochain all m\u00e9dia \u00e0 Lausanne, bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T09:31:03Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ersan Berdoz, Zeynep", "role": "journaliste, directrice communication &amp; innovation du Groupe Aevis Victoria SA, ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zanello, Patrick", "role": "vice-pr\u00e9sident de KS/CS Communication Suisse, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99387DCF-59B2-4B22-8F6C-EC2D6BE5C9BF", "internalArchiveId": "99387DCF-59B2-4B22-8F6C-EC2D6BE5C9BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une psy en recherche", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "Il y a une ann\u00e9e, Marianne Schmid Mast, professeure en comportement organisationnel \u00e0 la Facult\u00e9 des HEC de l'UNIL figurait dans le classement des \"50 psychologues vivant\u00b7e\u00b7s les plus influent\u00b7e\u00b7s au monde\", \u00e9dit\u00e9 par l'organisme thebestschools.org. Sp\u00e9cialiste dans les interactions sociales, elle est une v\u00e9ritable pionni\u00e8re dans la recherche en psychologie. Depuis 2014, dans son laboratoire de recherche lausannois, elle a cr\u00e9\u00e9 des outils novateurs m\u00ealant le r\u00e9el au virtuel pour aider \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 des entretiens d'embauche ou prendre la parole en public. Elle observe les comportements et utilise les machines pour les reproduire et, au bout du compte, aider les humains \u00e0 mieux interagir. Un d\u00e9fi dont les applications concr\u00e8tes sont \u00e9tonnantes.\r\n\r\n* * Il y a une ann\u00e9e, Marianne Schmid Mast, professeure en comportement organisationnel \u00e0 la Facult\u00e9 des HEC de l'UNIL figurait dans le classement des \"50 psychologues vivant\u00b7e\u00b7s les plus influent\u00b7e\u00b7s au monde\", \u00e9dit\u00e9 par l'organisme thebestschools.org. Sp\u00e9cialiste dans les interactions sociales, elle est une v\u00e9ritable pionni\u00e8re dans la recherche en psychologie. Depuis 2014, dans son laboratoire de recherche lausannois, elle a cr\u00e9\u00e9 des outils novateurs m\u00ealant le r\u00e9el au virtuel pour aider \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 des entretiens d'embauche ou prendre la parole en public. Elle observe les comportements et utilise les machines pour les reproduire et, au bout du compte, aider les humains \u00e0 mieux interagir. Un d\u00e9fi dont les applications concr\u00e8tes sont \u00e9tonnantes.", "durationSec": 3402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114767", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 19.01.2019", "Egosyst\u00e8me du 19.01.2019", "Une psy en recherche / EGO_2019-01-19T13:03:45_egosysteme", "Une psy en recherche / EGO_2019-01-19T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["Il y a une ann\u00e9e, Marianne Schmid Mast, professeure en comportement organisationnel \u00e0 la Facult\u00e9 des HEC de l\u02b9UNIL figurait dans le classement des \"50 psychologues vivant\u00b7e\u00b7s les plus influent\u00b7e\u00b7s au monde\", \u00e9dit\u00e9 par l\u02b9organisme thebestschools.org. Sp\u00e9cialiste dans les interactions sociales, elle est une v\u00e9ritable pionni\u00e8re dans la recherche en psychologie. Depuis 2014, dans son laboratoire de recherche lausannois, elle a cr\u00e9\u00e9 des outils novateurs m\u00ealant le r\u00e9el au virtuel pour aider \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 des entretiens d\u02b9embauche ou prendre la parole en public. Elle observe les comportements et utilise les machines pour les reproduire et, au bout du compte, aider les humains \u00e0 mieux interagir. Un d\u00e9fi dont les applications concr\u00e8tes sont \u00e9tonnantes.", "Il y a une ann\u00e9e, Marianne Schmid Mast, professeure en comportement organisationnel \u00e0 la Facult\u00e9 des HEC de l\u02b9UNIL figurait dans le classement des \"50 psychologues vivant\u00b7e\u00b7s les plus influent\u00b7e\u00b7s au monde\", \u00e9dit\u00e9 par l\u02b9organisme thebestschools.org. Sp\u00e9cialiste dans les interactions sociales, elle est une v\u00e9ritable pionni\u00e8re dans la recherche en psychologie. Depuis 2014, dans son laboratoire de recherche lausannois, elle a cr\u00e9\u00e9 des outils novateurs m\u00ealant le r\u00e9el au virtuel pour aider \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 des entretiens d\u02b9embauche ou prendre la parole en public. Elle observe les comportements et utilise les machines pour les reproduire et, au bout du compte, aider les humains \u00e0 mieux interagir. Un d\u00e9fi dont les applications concr\u00e8tes sont \u00e9tonnantes."], "variantIds": ["ece-10114768", "ece-10114767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:24:33Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:07) [72%] :\r\nL'\u00e9cosyst\u00e8me Florence parions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [90%] :\r\nLe monde change, qui nous fascine ou nous effraie, elle n'est pas la question, la question est : comment allons -nous tirer notre \u00e9pingle du dans ce contexte o\u00f9 nous sommes un peu perdu dans les meules de foin, il y a beaucoup de choses qui nous \u00e9chappent, les changements d'o\u00f9 d\u00e9passent parfois tant ils sont vertigineux et semble remettre en question ce qui fait le sens m\u00eame de notre humanit\u00e9, notre invit\u00e9 \u00e9tudie les interactions sociales entre les gens, mais avec l'aide du virtuel, \u00e7a permet de comprendre, para\u00eet -il, beaucoup de choses sur la mani\u00e8re dont nous nous comportons face aux autres bip\u00e8de, son univers est \u00e9tonnant, elle est psychologue et para\u00eet -il, femme d'influence, nous avons une heure pour la d\u00e9couvrir et parler de ce qu'elle apprend de l'humain en le regardant vivre je ne vous en dis pas plus, soyez les bienvenus dans cette \u00e9co- syst\u00e8me du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [89%] :\r\nSa passion et d'observer les gens, mais contrairement \u00e0 nous qui les regardons ont parfois attabl\u00e9 dans un bistrot dans les bus, elle les observe en laboratoire Microsoft Marianne Schmid Mast bonjour, vous regardez les gens en laboratoire, c'est quoi comme des petits ira en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [86%] :\r\nVous nous prenez pour des tirs oui on pond, on pourrait penser comme \u00e7a alors moi j'ai une fascination pour tout ce qui est observation justement du comportement et il y a un peu de mani\u00e8re de le faire : l'une c'est vraiment aller sur le terrain et puis, comme vous l'avez dit 11 mai au bistrot, on observe, on encode, on interpr\u00e8te ou bien machine la vie des gens, enfin moi je trouvais rien privation regardez la question ou bien, et \u00e7a c'est plut\u00f4t mon approche les invite au laboratoire et puis je les mets dans une situation de simulation, donc on cr\u00e9e le bistrot, si vous voulez, ou plut\u00f4t les environnements de travail parce que c'est \u00e7a mon domaine, les interactions travaille et puis on observe ce qu'ils font dans des entretiens d'embauche par exemple simul\u00e9 de nouveau ou dans une situation de retour annuel de sup\u00e9rieur \u00e0 un subordonn\u00e9, le voil\u00e0 dans un contexte de travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [91%] :\r\nAlors je ne vous ai pas pr\u00e9sent\u00e9, je le fais, vous \u00eates professeur de psychologie, professeur en comportement organisationnel \u00e0 la Facult\u00e9 des HEC, de l'UNIL, c'est un bien grand titre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [74%] :\r\nOui, c'est lui, c'est la vous dirigez \u00e0 l'abord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [91%] :\r\nBonsoir de recherche qui utilisent toutes sortes d'instruments pour mesurer justement ces interactions humaines esquisse c'est ce qui fait votre originalit\u00e9 c'est que vous utilisez en fait du virtuel pour mesurer ce r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [89%] :\r\nOui, exactement, donc je compl\u00e8te le r\u00e9el par le virtuel et c'est \u00e7a ma sp\u00e9cialit\u00e9, il y a diff\u00e9rentes raisons pour lesquelles je me fais donc il y a, il y a de la part de la recherche, il y a justement cette ce qu'on appelle la standardisation, c'est-\u00e0-dire en les m'en m\u00ealer Jean dans une situation de simulation mais standardis\u00e9, \u00e7a veut dire la chose suivante : si on s'int\u00e9resse aux interactions sociales, par exemple si moi je souris beaucoup voil\u00e0 \u00e7a marche, vous seriez aussi je serai donc oui c'est dingue, il y a une interaction, ce qui est bien, c'est ce qu'on veut, mais des fois dans la recharge on veut vraiment comprendre comment les gens diff\u00e8re l'une personne compar\u00e9 \u00e0 l'autre, donc, par exemple, dans un entretien d'embauche, je veux justement pas que mon comportement comme recruteur influence que les diff\u00e9rents candidats font parce que je veux comprendre leur personnalit\u00e9 parce que je veux choisir la meilleure personne pour le poste, alors du coup si je peux remplacer le recruteur par recruteur virtuel qui pose toujours la m\u00eame question exactement de la m\u00eame mani\u00e8re qu'il sourit exactement la m\u00eame chose avec tout le monde les diff\u00e9rences que j'observe en ces gens, c'est vraiment des diff\u00e9rences qui viennent de ces personnes, parce qu'il y a rien d'autre, qui sont finalement apr\u00e8s c'est clair qu'on peut se dire : ouais, mais \u00e7a correspond pas une interaction sociale vrai c'est juste, c'est pas ben les gens se trompent \u00e0 \u00e0 tout le monde sait que c'est exc\u00e8s du virtuel mais ce qu'on observe quand m\u00eame, il y a plusieurs recherches qu'ils montrent, c'est que les gens se comportent quand m\u00eame de mani\u00e8re assez similaire, comme dans une vraie interaction sociale avec un humain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [87%] :\r\nLe fait d'\u00eatre devant une machine ne va pas les d\u00e9stabiliser plus que \u00e7a, il ne veut pas changer leur comportement parce qu'il dit, c'est ce que vous nous dites ce que vous avez observ\u00e9 en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [92%] :\r\nAlors il y a 2 choses : il y a, c'est vrai qu'une fois qu'on est habitu\u00e9, donc il y a quand m\u00eame un petit moment o\u00f9 il faut s'habituer \u00e0 la technologie parce qu'on met en casque qu'on est entour\u00e9 du monde virtuel, donc c'est pas \u00e9vident pour tout le monde plut\u00f4t les jeunes en ont peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 fait l'exp\u00e9rience, les plus \u00e2g\u00e9s, non mais apr\u00e8s on a un certain temps, effectivement, les gens se prennent au jeu sans immerg\u00e9 dans ce monde et c'est \u00e7a qui est qui est fantastique apr\u00e8s de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a aussi des recherches qui montre, une fois qu'on est dans la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, on se comporte vraiment de la m\u00eame mani\u00e8re, je vous donne un exemple dans une vraie interaction sociale si vous me regardez, je vous connais pas et j'ai la t\u00e2che de m'approcher vers vous, je vais quand m\u00eame prendre une certaine distance apr\u00e8s si vous me regardez pas dans les yeux quand je m'approchais tendance \u00e0 m'approcher davantage davantage exactement et \u00e7a, c'est exactement le m\u00eame comportement que les gens envers les avatars si un avatar vous regarde, vous vous restez un peu plus \u00e0 distance que si un avatar gare d'ailleurs et vous avez la t\u00e2che de vous approcher vers la matin donc, les m\u00e9canismes sont les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [82%] :\r\nC'est fou, parce que \u00e7a veut dire donc votre laboratoire travaille avec ben des \u00e9tudiants, mais avec des volontaires, on peut monsieur madame tout le monde allait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:51) [92%] :\r\nC'est alors en la majorit\u00e9 des recherches se base sur les \u00e9tudiants OK et mais apr\u00e8s on a aussi des, des, des gens du grand public qui viennent apr\u00e8s on donne aussi des formations en utilisant la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et l\u00e0, c'est vraiment quelque chose, bah, dans le cadre de l'Universit\u00e9 dans l'enseignement pour les \u00e9tudiants, mais apr\u00e8s il y a aussi des managers de la r\u00e9gion qui viennent pour une formation continue par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [90%] :\r\nOn va en parler tout \u00e0 l'heure de ces applications concr\u00e8tes, je suis quand m\u00eame tr\u00e8s impressionn\u00e9 de vous recevoir parce que je peux pas avant, c'est de le dire, la nouvelle, je vous avoue, m'avait compl\u00e8tement \u00e9chapp\u00e9 que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on vous a consid\u00e9r\u00e9, enfin un grand institut vous avez quand m\u00eame consid\u00e9r\u00e9s comme les 50 psychologues les plus influents du monde rien que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:34) [80%] :\r\nOui, c'est un homme, c'est \u00e9tonnant, vous \u00eates d\u00e9busqu\u00e9 comme \u00e7a avec ces recherches qui sont pour le coup, totalement novatrices et c'est ce qui vous vaut fait je sais pas parfaite, \u00e7a fait partie de, voil\u00e0 de baisse qu'au point org. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [89%] :\r\nOui alors en sait rien sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 vraiment de cet organisme, en fait, non \u00e7a c'est vous et non non non non, mais si on regarde les 49 autres je peux quand m\u00eame t\u00e9moigner que c'est vraiment des vedettes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [95%] :\r\nPaul Ekman Martin Seligman ou encore un prix Nobel comme Daniel Kahneman quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:03) [90%] :\r\nExactement, donc je suis en bonne compagnie, on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [91%] :\r\nMais \u00e7a a chang\u00e9, typiquement c'est cette chose qui a quand m\u00eame fait un petit peu d'\u00e9cho, \u00e7a change, par exemple, je sais pas la cr\u00e9dibilit\u00e9 face au monde universitaire les moyens qu'on vous donne pour faire vos recherches, \u00e7a fait quelque chose, il y a une r\u00e9sonance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:22) [89%] :\r\nPas sur ce plan- l\u00e0, mais justement, ce qui a chang\u00e9, c'est que je suis invit\u00e9 plus souvent \u00e0 donner des des des conf\u00e9rence ou parler au grand public, et \u00e7a je trouve magnifique, parce que pour moi \u00e7a c'est quelque chose, puisque ma carri\u00e8re \u00e0 avancer, plus \u00e7a devient important aussi de partager une partie des recherches qui sont quand m\u00eame financ\u00e9es par les contribuables, elle et de donner quelque chose en retour de parler des, des r\u00e9sultats de recherche de d\u00e9velopper des applications que finalement peuvent c'est la vie au grand public, m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [88%] :\r\nProfit de du grand public, ces recherches ont lieu en Suisse, est ce qu'ils sont adaptables, est ce que les r\u00e9sultats seraient les m\u00eames selon les pays, vous le savez d\u00e9j\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:03) [91%] :\r\nAlors il y a des diff\u00e9rences culturelles, donc on est pas n\u00e9cessairement que tout ce qu'on trouve ici dans le contexte suisse ou europ\u00e9en, oui c'est \u00e7a s'applique au monde, on serait pas exportable partout, oui, mais apr\u00e8s on a quand m\u00eame enfin des des des \u00e9vidences scientifiques d'autres payent qui vont un peu dans le m\u00eame sens, donc on typiquement dans la recherche, j'en ai pas dans le vide, c'est-\u00e0-dire en fait les Liens avec ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 donc on essaie de se positionner par rapport \u00e0 ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:33) [90%] :\r\nVous avez fait des \u00e9tudes de psychologie, on le devine \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Boston, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous avez d\u00e9couvert justement ce ce virtuel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:40) [88%] :\r\nOui, effectivement, c'est le MIT, o\u00f9 il y a un coll\u00e8gue \u00e0 moins qu'il avait fait des recherches en psychologie cognitive et apr\u00e8s il a quitt\u00e9, il est all\u00e9 \u00e0 Santa Barbara, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il s'est mis mis ensemble avec un psychologue social pour l'utilisation justement de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle dans les interactions s'interpersonnelles et donc en utilisant des avatars des humains virtuels et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e0, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 madame int\u00e9ress\u00e9 parce que \u00e7a c'est mon domaine de recherche et puis ils ont eu un feu un financement du tout leur fonds national pour organiser des semaines d'entra\u00eenement pour la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des chercheurs et chercheuses en utilisant cet cet outil et puis moi, j'ai particip\u00e9 et puis \u00e7a m'a compl\u00e8tement fascin\u00e9 et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:28) [87%] :\r\nEt de parce que quand on parle virtuel, on parle l\u00e0, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, le casque, etc, on peut \u00eatre devant un \u00e9cran d'ordinateur, on peut aussi \u00eatre face \u00e0 une cr\u00e9ature type un avatar trop beau ou que sais -je comme laine comme on les appelait, on peut \u00eatre f\u00e2ch\u00e9 de la des choses qui bougent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:43) [92%] :\r\nOui, exactement, donc il y a, il y a on utilise r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, mais effectivement il y a diff\u00e9rentes configurations, alors la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle peut \u00eatre juste, on regarde l'\u00e9cran il y a quelque chose qui se passe sur l'\u00e9cran, apr\u00e8s on parle de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle immersif, c'est l\u00e0 o\u00f9 on a un casque et on voit vraiment tridimensionnel mon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [91%] :\r\nLe casque avec l'\u00e9cran int\u00e9gr\u00e9 comme \u00e7a sur les yeux, alors on est vraiment dans son dans ce monde tr\u00e8s partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:10) [85%] :\r\nJe exactement amplement nous entourent apr\u00e8s selon les syst\u00e8mes, nous on a un syst\u00e8me par exemple on peut bouger, c'est-\u00e0-dire on se d\u00e9place, comme dans le monde r\u00e9el et ces environnements, on peut faire face, o\u00f9 on peut rencontrer les avatars qui eux- m\u00eames aussi peuvent nous parler peuvent s'approcher et peut faire des gestes, faire un contact visuel sourire etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:35) [93%] :\r\nEt \u00e7a prend tellement de choses sur ce que l'on ressent la premi\u00e8re impression, les entretiens d'embauche, les rapports hi\u00e9rarchiques, on va parler de tout \u00e7a avec notre invit\u00e9e, Marianne Schmid Mast de qui a la gentillesse de venir nous rejoindre dans ce Studio pour cette. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:49) [90%] :\r\nD'\u00e9cosyst\u00e8me, on a de la musique, on va \u00e9couterM. tout d'abord, c'est le 1er choix de Nathalie Steinberg, notre camarade programmatrice avec super ch\u00e9rie et puis on se retrouvera donc pour cette 2\u00e8me partie dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:11) [62%] :\r\nPour 100. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:34) [84%] :\r\nPlus vraiment battu toujours, c'est bien pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:32) [72%] :\r\nDans Mus\u00e9e enfin j'ai un bon syst\u00e8me et donc j'est d\u00e9cid\u00e9 par vous nous pourtant du sud, mon p\u00e8re et moi je suis encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:33) [81%] :\r\nJ'ai toujours envie de toi ai toujours du tout, j'ai toujours envie de trajet Sochaux rang\u00e9. \r\nAh, super. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:28) [87%] :\r\nMarianne suite c'\u00e9tait notre invit\u00e9 aujourd'hui professeur en comportement organisationnel \u00e0 la fac d\u00e8s HEC, de l'UNIL, donc \u00e0 Lausanne, vous avez \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de psychologie, enfin je quand je vois le nombre de collaborations, enfin etc vous vous m'\u00e9pater, je sais pas, de combien de temps sont faites vos journ\u00e9es fait certainement pas le m\u00eame temps que les miennes bref vous avez -vous fait de la recherche, vous faites plainte chose avec cette particularit\u00e9 de de m\u00ealer finalement la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle \u00e0 vos recherche pour essentiellement analyser les \u00e9changes dans le cadre du travail mais on peut tout de m\u00eame transposer \u00e7a aussi au priv\u00e9, il y a pas que dans le travail, finalement, les rapports d'individus \u00e0 titre priv\u00e9, ils sont aussi int\u00e9ressants et vous les observez finalement oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:13) [89%] :\r\nPeut m\u00eame avoir des questions de recherche de comment les relations priv\u00e9es influence apr\u00e8s le travail et vice- maire \u00e7a ou la la condition comme femme, par exemple, comment est -ce que \u00e7a a une influence apr\u00e8s sur le lieu de travail parce qu'on sait par exemple que les femmes ont moins de chance de d'obtenir un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 toujours que les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:39) [78%] :\r\nVous arrivez \u00e7a va percevoir des explications. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:41) [89%] :\r\nOui, donc il y a plein d'explications, moi j'aurais int\u00e9resse essentiellement \u00e0 tout ce qui est ce qu'on appelle le billet implicite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:48) [90%] :\r\nC'est donc CDD a priori Kaunas mais tentant n'est pas n\u00e9cessairement conscient et puis on regarde \u00e7a dans les situations d'embauche par exemple est -ce que les recruteurs et recrute Riis ont tendance \u00e0 \u00e9ventuellement un homme pour un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 parce que c'est un peu le prototype qu'on a en t\u00eate pour pour certaines branches et c'est pour \u00e7a que dans un profit de femmes qualifi\u00e9es, on va peut-\u00eatre pas l\u00e0 la prendre en consid\u00e9ration, juste par le fait qu'on a en t\u00eate un homme mais c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:23) [89%] :\r\nAlors quels sont les Les ingr\u00e9dients du pouvoir d'un homme de pouvoir, je lisais notamment le d\u00e9bit de parole oui, un homme de pouvoir, ou peut-\u00eatre m\u00eame d'ailleurs aussi une femme de me voir par le rein de mani\u00e8re beaucoup plus lente et pos\u00e9e que quelqu'un qui va vous parler vite, enfin tout \u00e7a, on a plus de chance \u00e0 quelle est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:45) [89%] :\r\nPoule de lave d'ailleurs oui alors par rapport aux r\u00e9sultats scientifiques, il y a relativement peu de comportements qui sont syst\u00e9matiquement li\u00e9 \u00e0 une position de pouvoir, bon, c'est le volume de la voix, mais \u00e7a c'est aussi li\u00e9 au genre et il a le temps de parole dans une discussion de groupe, c'est les gens qui ont plus de pouvoir qui ont tendance \u00e0 parler plus, on a peut-\u00eatre tous fait cette exp\u00e9rience et apr\u00e8s il y a la distance interpersonnelle, donc les gens qui en plus de pouvoir ont tendance \u00e0 s'approcher un peu plus proche aux autres il y a les interruptions des discussions, les gens qui ont plus de pouvoir ont tendance \u00e0 interrompent les autres plus donc \u00e7a sert \u00e0 peu pr\u00e8s les, les, les indices qui sont relativement stables, apr\u00e8s il y en a beaucoup qu'on pense. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:31) [91%] :\r\nQui sont li\u00e9es \u00e0 un statut \u00e9lev\u00e9 ou un statut va notamment le sourire tant si on sourit : c'est un signe de faiblesse, mais la recherche du monde, pas du tout \u00e7a, donc il y a des gens qui ont beaucoup de pouvoir, qui sourit beaucoup et c'est pas n\u00e9cessairement un signe de faiblesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:48) [99%] :\r\nQuelle est la part du langage non verbal justement dans notre communication. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:52) [87%] :\r\nAlors il y a une grande mauvaise conception de l'importance du langage non verbal qui dit que, il y a 95 pourcent du de notre corps, communication, c'est le non verbal \u00e7a c'est clairement pas le cas, et moi j'aurais pas beaucoup, hein, moi j'aurais tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 dire que c'est tout le non- verbal je suis \u00e9ditrice co- \u00e9ditrice du du drame revenant de robes et Yves mais \u00e7a d\u00e9pend beaucoup des situations alors ce qu'on sait, c'est que quand il y a une une une contradiction dans l'verbale et non verbale, c'est l\u00e0 o\u00f9 le non verbal donne plus d'informations correctes parce qu'il est plus difficile, on a contr\u00f4le on le vit actuellement, bien s\u00fbr, pas par exemple, d\u00e9tection de mensonges, on sait que se focaliser sur le comportement non verbal va vous donner plus d'indices pourraient fut essayer de d\u00e9tecter ce que c'\u00e9tait un mensonge, oui on en mais, dans un entretien d'embauche par exemple, il y a beaucoup, qui va \u00eatre bas\u00e9e sur la qualit\u00e9 des r\u00e9ponses, donc sur le verbal apr\u00e8s \u00e7a veut pas dire que non verbal, il n'est pas du tout important mais une grande majorit\u00e9 va se d\u00e9cider, par rapport \u00e0 ce que vous dites et apr\u00e8s o\u00f9 pouvez quand m\u00eame \u00e0 la cerise sur le g\u00e2teau, c'est compte le non verbal suit apr\u00e8s ce que vous dites, il y a des gestes du mensonge, non, non, il n'y a pas de vous additionnez non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:15) [83%] :\r\nJe me gratte g\u00ean\u00e9 je voil\u00e0 je croise les bras je refasse ignorance grave. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:19) [86%] :\r\nL'un des fois parce qu'on a un petit quelque chose, il y a mon cheveux l\u00e0, voil\u00e0 qui me titille alors il y a pas d'autre signification voyez donc souvent c'est des interpr\u00e9tations comme \u00e7a, mais pour dire que pour tout le comportement non verbal, il y a pas dictionnaire, c'est pas comme le verbal des verbal, il est pas tout \u00e0 fait clair non plus, mais le non verbal, il d\u00e9pend de la situation et c'est pour \u00e7a que tous ces livres qui disent : ben tu fais ceci, \u00e7a veut dire cela ben non \u00e7a des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:49) [90%] :\r\nVous savez qu'il le faut, m\u00eame avec certains hommes politiques quand ils sont dans une assembl\u00e9e, une c\u00e9r\u00e9monie ou que sais -je, il y a pas le son on ne comprend pas leur langage alors parfois ils ont m\u00eame des personnes qui savent lire sur les l\u00e8vres, oui mais ils essayent aussi d'interpr\u00e9ter les gestes \u00e7a c'est foutaise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:04) [83%] :\r\nPour le pas 100 pourcent parce que, l\u00e0 aussi en ont ras le contexte sont sont enfin \u00e0 qui le politicien va parler dans quel contexte voil\u00e0, donc \u00e7a c'est, il est possible de, de, de, de faire des fait rance mais ce n'est pas aussi simple et il y a des combinaisons aussi de confort. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:22) [91%] :\r\nCommandant verbal qu'on on va regarder par exemple l'authenticit\u00e9 du comportement non verbal, on peut vous enseignez de d'utiliser vos mains pour faire les gestes mais si c'est un geste que vous placez comme \u00e7a qui vient pas naturellement si ce pas tr\u00e8s bien ma\u00eetris\u00e9e, ben \u00e7a donne l'impression de ne pas \u00eatre authentique et de nouveau, \u00e7a donne une mauvaise impression, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licat de travailler sur le comportement non verbal pourtant le fait mais il faut du temps pour vraiment l'acqu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:51) [94%] :\r\nMais si par exemple vous avez l\u00e0 on est dans un Studio avec une vitre, si vous n'avez pas le son, vous avez une assembl\u00e9e de personnes vous \u00eates capable de me dire qui est le chef oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:02) [90%] :\r\nEt pas juste un mois, donc on peut tout le monde peut le faire, il y avait il y a des grandes diff\u00e9rences individuelles, mais si on prend une une centaine de personnes qui regardent, disons une dizaine de personnes dans une s\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:15) [88%] :\r\nEt la question est : qui est le chef, mais en moyenne on va arriver \u00e0 trouver ouais, bon, l'accord sur les femmes, m\u00eame sur des photos, hein, il y a 2 personnes sur une photo et puis il y a une personne qui la chef, le chef de l'autre, les gens sont capables de juste par rapport \u00e0 comment ils se positionnent, ils se regardent peut-\u00eatre le la distance interpersonnelle \u00e0 dire qu'il est le chef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:40) [96%] :\r\nSi je vous dis je fais plus confiance en ce que les gens font quand ce qu'ils disent parce qu'ils ne font pas toujours ce qu'ils disent c'est une phrase qui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:49) [76%] :\r\nOui, c'est le moins qu'il dans une explique pourquoi fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:54) [87%] :\r\nDe l'observation du comportement, donc, et puis j'utilise tr\u00e8s tr\u00e8s peu les tout ce qui est questionn\u00e9 ce qui peut aussi \u00eatre int\u00e9ressant mais pour tout ce qui est un peu motivation l'on essaye toujours de donner une bonne impression de soi, mais apr\u00e8s il faut tester, il faut mettre les gens dans les situations puis voir ce qu'ils font. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:14) [90%] :\r\nOn va en explorer quelques-unes de situation avec notre invit\u00e9, nous avons encore une longue partie d'\u00e9mission \u00e0 partager avec notre invit\u00e9, Marianne Schmid Mast jusqu'\u00e0 14 heures nous parlons du comportement humain. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:26) [77%] :\r\nEt de ce laboratoire qui nous sculpte nous que iras curieux apr\u00e8s William Z vilain Something bio de faux et c'est en ce beau samedi que nous poursuivrons \u00e9go syst\u00e8me apr\u00e8s quelques minutes, 2 1000. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:40) [75%] :\r\nMais ce que Boardman du sans laquelle vous avez oui sur qu'est -ce tu me voil\u00e0 moi,S. cr\u00e9\u00e9 une aile qui humains \u00e9crire en arabe. \r\n\u00e7a me fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:30) [64%] :\r\nMec m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:36) [74%] :\r\nDans une sorte de plan faire mais, mais, moi, mais Balzac oui. \r\n\u00e7a me fait une B. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:11) [82%] :\r\nEt la gloire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:13) [85%] :\r\nTu vois, il n'est loin, tu entends faille si le mec miroir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:48) [97%] :\r\n\u00e7a me fait une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:02) [87%] :\r\nMarianne Schmitt masters notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 14 heures, professeure en comportement organisationnel \u00e0 la Facult\u00e9 des HEC, de l'UNIL vous dirige un laboratoire o\u00f9 vous nous regardez nous humain interagir avec des machines pour mieux comprendre comment \u00e7a marche, entre nous, vous avez fait soit des machines, voil\u00e0, il y a quelques ann\u00e9es, on vous a demand\u00e9 pourquoi, comment, vous avez d\u00fb justifier montrer patte blanche, imaginons pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:28) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e7a, \u00e7a peut, \u00e7a peut para\u00eetre paradoxal des folle les gens bon mais tu vas nous apprendre les comp\u00e9tences sociales avec des machines, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame un peu bizarre mais pour moi, les machines ou l'occurrence d\u00e8s les humains virtuels les avatars dans la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, pour moi, c'est que des outils, donc ils font rien du tout que nous, on n'a pas programm\u00e9 l\u00e0- dedans, non qu'elle est voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:53) [88%] :\r\nMais vous \u00eates certain alors la question, c'est effectivement la machine voil\u00e0, vous la faites \u00e0 votre image voil\u00e0 programm\u00e9, vous \u00eates certain moi je ne suis pas certaine que face \u00e0 une machine, je me comporterait de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:03) [91%] :\r\nAlors il y a des \u00e9tudes qui ont montr\u00e9 que justement que le comportement, il est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait comparables mais les m\u00e9canismes de comportements sont quand m\u00eame les m\u00eames, les m\u00eames par exemple les avatars virtuels en pour fait juste marcher \u00e0 travers chez nous parce qu'il y a rien en face des pixels il y a rien peu les \u00e9crasant peut les \u00e9craser, on peut faire ce qu'on veut, mais il y a personne qui essaye m\u00eame de tenter, donc les gens prennent \u00e7a comme une repr\u00e9sentation vraiment humain, on a une une simulation o\u00f9 il y a un avatar qui s'approche et qui nous traversent et puis les gens font vraiment cette ce mouvement de dettes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:45) [84%] :\r\nLe recul pour essayer de l'\u00e9viter, exactement comme on fait tout, allez quelle affaire pour ne pas se cogner exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:50) [96%] :\r\nEt ces machines donc quels avantages on peut en tirer, alors on peut en tirer, le fait que \u00e7a vous permet quoi d'observer sur un plus grand nombre, \u00e7a co\u00fbte moins cher, enfin quel est l'Avantage finalement de la machine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:01) [88%] :\r\nAlors il y a un Avantage qu'on a d\u00e9j\u00e0 un peu \u00e9voqu\u00e9 c'est cette standardisation, c'est-\u00e0-dire chaque camp est confront\u00e9 machine pas la m\u00eame chose avec chacun, exactement, apr\u00e8s il y a des applications int\u00e9ressantes par rapport au co\u00fbt, donc imaginez -vous une situation d'entra\u00eenement de jeux de r\u00f4les de parler devant un grand public, alors s'il faut convoquer \u00e0 chaque fois 200 personnes mais apr\u00e8s on r\u00e9p\u00e8te tout le temps, enfin voil\u00e0, on voit tout de suite que c'est assez compliqu\u00e9, et puis si on arrive et c'est justement ce que la recherche montre qu'on peut d\u00e9clencher des sentiments de trac qui sont assez similaires au sentiment de trac qu'on a quand on est vraiment confront\u00e9 \u00e0 un public, mais avec des humains virtuels qui sont l\u00e0, bon, 24 heures sur 24, 7 jours sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:49) [75%] :\r\nDonc on voil\u00e0 non pas une jungle cong\u00e9s corv\u00e9ables \u00e0 ma\u00eetriser, ils ne font pas la gr\u00e8ve, il y a rien du tout, il aurait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:56) [85%] :\r\nClament pas \u00e7a, c'est quand m\u00eame bien, voil\u00e0, donc \u00e7a c'est un d\u00e9savantage, une fois que c'est programm\u00e9, on a \u00e0 disposition et puis l\u00e0 \u00e7a peut vraiment vite Sam Ortisei. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:06) [91%] :\r\nDonc prise de parole en public, \u00e7a c'est une une premi\u00e8re oui \u00e7a fait \u00e7a fait sens, voil\u00e0 vous avez face \u00e0 vous une salle virtuelle, certes, mais une salle et la prise de parole en public et d'une des premi\u00e8res utilisations il y a aussi, je crois, l'entretien d'embauche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:19) [86%] :\r\nJe suis exactement, oui, \u00e7a c'est un peu ces 2 on en a d'autres, mais \u00e7a, c'est les 2 sc\u00e9narios sur lesquels on travaille beaucoup, surtout aussi dans dans tout ce qui est formation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:30) [89%] :\r\nEt puis la prise de parole en public, c'est, je crois que c'est une personne sur 3, une personne sur 5 qui, oui qui est particuli\u00e8rement \u00e0 l'id\u00e9e de, de, de rentrer sur sc\u00e8ne, c'est exact, entre mais oui parce que c'est pas naturel finalement, alors on est face \u00e0 des pr\u00e9dateurs et on va se faire manger. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:45) [86%] :\r\nOui, ce que ce qui est tr\u00e8s sans cesse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:47) [90%] :\r\nQu'on appelle l'\u00e9valuation sociale, c'est-\u00e0-dire on sait que les autres France former une impression de nous parce qu'on le fait de mani\u00e8re automatique et puis on a peur que ils vont se former une impression qu'il a pas positif parce qu'on dit quelque chose qui n'est pas vrai ou qui voil\u00e0 on se ridiculise et puis \u00e7a c'est cette peur de cette \u00e9valuation, il y a des gens qui l'ont plus que d'autres, c'est le trac, c'est ce que les les musiciens des fois aussi on les gens du th\u00e9\u00e2tre, donc \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s r\u00e9pandue, et puis bien s\u00fbr aussi les \u00e9tudiants doivent donner une pr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:24) [94%] :\r\nIl y a plus ou moins, tout le monde qui est mais apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:27) [90%] :\r\nAppelez -moi avant de Gr\u00e8ce avec sa plume r\u00e9v\u00e8le extr\u00eame bien s\u00fbr exactement, mais le fait de, de, de r\u00e9p\u00e9ter cette sc\u00e8ne de la vivre face \u00e0 une salle virtuelle de quelle mani\u00e8re est -ce que \u00e7a vous redonne confiance, ils vous applaudissent, c'est quoi, c'est leur regard c'est et le fait de l'avoir fait une fois, m\u00eame de mani\u00e8re virtuelle va vous donner une sorte de matelas de s\u00e9curit\u00e9 qui fait que le jour o\u00f9 \u00e7a se pr\u00e9sentera dans la r\u00e9alit\u00e9, vous allez avoir davantage confiance, c'est l\u00e0- dessus que \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:55) [91%] :\r\nOui, alors \u00e7a fonctionne essentiellement par l'Exposition et la r\u00e9p\u00e9tition, donc on sait que Rossi qui, s'il y a quelque chose qui vous fait peur, par exemple, vous avez peur des araign\u00e9es, la seule fa\u00e7on de surmonter cette peur c'est de vous exposer \u00e0 ce stimulus qui fait peur, et puis d'apprendre que, finalement, ben vous allez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:14) [87%] :\r\nPas mourir, il y a rien de grave, qui va se passer, mais il faut faire \u00e7a, vraiment, pas \u00e0 pas et, \u00e0 chaque niveau de d'Exposition, il faut d\u00e9velopper cette ce sentiment de ma\u00eetrise alors tout d'abord, je regarde une photo d'un arr\u00eat d'une araign\u00e9e apr\u00e8s je vais par exemple dans le monde virtuel, puis je je vois araign\u00e9e qui s'approche peut-\u00eatre moi \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, pour finalement apr\u00e8s dans l'\u00e9tape, allez dans le r\u00e9el est vraiment ben touch\u00e9, ils vont la situation exactement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:48) [87%] :\r\nEt puis la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle s'est montr\u00e9e comme une une \u00e9tape interm\u00e9diaire vraiment efficace dans le sens o\u00f9 les gens savent que c'est du virtuel et \u00e7a \u00e7a peut aider \u00e0 surmonter leur peur parce qu'ils se disent mais tient \u00e0 temps, pourquoi j'ai peur, l\u00e0 j'ai toutes les sensations physiologique, mais en fait il y a vraiment rien \u00e0 la secte c'est c'est du virtuel et puis \u00e7a, \u00e7a peut aider justement \u00e0 ma\u00eetriser et puis il y a supporter cette situation pour aller un pas plus loin et le m\u00e9canisme pour parler en public, c'est exactement la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire \u00e7a fait peur \u00e0 ses yeux, qui nous suivent, et puis on s'expose \u00e0 la situation, on est quand m\u00eame moins juger parce qu'on sait, on moins l\u00e0 \u00e0 c'est que des avatars et puis \u00e0 force de r\u00e9p\u00e9ter aussi ben on se sent plus \u00e0 l'aise en fait cette exp\u00e9rience qu'il y a rien de grave qui va arriver, je vais pas me, pas me souvenir de ce que je vais dire, et puis finalement, dans la r\u00e9alit\u00e9, j'ai plus de ma\u00eetrise et j'arrive mieux et donc \u00e7a vous le proposer au grand public oui exactement, alors nous ce qu'on fait, on a parce ce que vous avez \u00e9voqu\u00e9 les applaudissements se nous se qu'on c'est on va plut\u00f4t dans l'autre sens, on s'sent les stress un tout petit peu plus pendant l'apprentissage, c'est-\u00e0-dire qu'on a des sc\u00e9narios o\u00f9 on peut avoir des avatars qui quittent la salle ou qu'il commence \u00e0 taper sur l'ordinateur et puis on sait pas trop, c'est assez ambigu, ce que c'est tellement int\u00e9ressant ou est -ce que la personne est en train de regarder ses e-mails \u00e7a mais rude \u00e9preuve, \u00e7a c'est pour vous dire que oui, exactement, et oui, il y a des personnes qui commencent \u00e0 parler un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et puis on entend, voil\u00e0 qui parle donc c'est 13 stabilisant \u00e9pices en fait c'est vraiment en poussant peu dans ce sens -l\u00e0, on augmente le stress et puis on les laisse ma\u00eetriser ces situations parce qu'apr\u00e8s coup, dans la vraie vie, quand il donne une pr\u00e9sentation souvent c'est moins grave et puis ma\u00eetrise d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:42) [95%] :\r\nEt dans les entretiens d'embauche, c'est la m\u00eame chose parce qu'on peut aussi virtuellement s'entra\u00eener un entretien d'embauche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:49) [91%] :\r\nOui en fait exactement le m\u00eame enfin, on sait pas exactement sur le m\u00eame principe, donc on peut par exemple choisir recruteur sympathique difficile et puis la question, c'est la question, elle est pos\u00e9e par exemple sur les, comment g\u00e9rez -vous un conflit, mais elle est pos\u00e9e de mani\u00e8re plut\u00f4t sympathique dans le sens o\u00f9 tout le monde est amen\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer des conflits, comment vous faites quand tout va \u00eatre face \u00e0 une situation comme \u00e7a ou bien dans une dans une fa\u00e7on un peu plus m\u00e9chante du Style : je peux pas m'imaginer comment vous vous g\u00e9rer ces situations, mais vous devez certainement d\u00e9j\u00e0 avoir eu des situations de conflits alors comment est -ce que vous faites, on qu'on accuse un peu les gens et puis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:33) [94%] :\r\n\u00e7a les stresse et puis il faut tenir, il faut quand m\u00eame donner une r\u00e9ponse qui, voil\u00e0 qui montre comment on est, dans ces situations -l\u00e0 sans \u00eatre d\u00e9stabilis\u00e9 par la m\u00e9chancet\u00e9, la question parce qu'il y a des recruteurs qui qui pose des questions comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:48) [94%] :\r\n\u00e0 mon grand \u00e9tonnement en j'ai vu un sujet, vous m'avez gentiment envoyer un lien l'\u00e9mission TTC \u00e0 laquelle vous avez particip\u00e9, je crois que c'\u00e9tait au mois de novembre dernier a fait tout un sujet o\u00f9 il \u00e9tait montr\u00e9 que de plus en plus cette r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ordinateurs bout vous mettez tout ce que vous voulez, va peut-\u00eatre remplacer ou en tout cas s'immiscer dans les ressources humaines pour les engagements. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:14) [82%] :\r\nOui, c'est assez effrayant comme comme m'qui je pense, c'est une c'est, c'est c'est voil\u00e0 c'est une crainte justifi\u00e9e d'enfance o\u00f9 il faut vraiment se gaffer comment enfin faire la cyclodextrine bon juste comment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:29) [87%] :\r\nC'est possible, c'est \u00e0 dire qu'on va programmer avec des algorithmes, des d\u00e9bouch\u00e9s, je sais pas, le nombre de sourire, le nombre de fois o\u00f9 la personne va dire tant de mots etc c'est des choses extr\u00eamement concr\u00e8tes, il y a plus le sentiment que, oui, cette personne et chaleureuse, oui cette personne me semble me regarde dans les yeux, oui cette personne, je sens une volont\u00e9 je tout ce qui fait que nous, humains, on est en lien ou pas en lien avec l'autre, l\u00e0 on est sur du 1, 2, 3, 4, on est l\u00e0 dedans on aidait voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:57) [90%] :\r\nEnfin, \u00e7a c'est clairement probl\u00e9matique parce que m\u00eame dans la recherche, on sait pas pour un entretien d'embauche c'est quoi trop fort fois sourire pour embaucher, je n'en sais rien, \u00e7a d\u00e9pend, mais il y a aussi des \u00e9volutions dans l'informatique qui montre que maintenant aussi et puis nous aussi on est -elle en train de travailler l\u00e0- dessus, donc est -ce qu'on peut arriver \u00e0 un algorithme qui peut d\u00e9tecter par exemple les comp\u00e9tences sociales se baser sur un entretien d'embauche sur vid\u00e9o et en th\u00e9orie, c'est possible, donc si on a les donn\u00e9es, puis on en arr\u00eat, on arrive \u00e0 entra\u00eener une machine \u00e0 faire \u00e7a en th\u00e9orie c'est possible en pratique on est, on n'est pas du on n'est pas encore l\u00e0, hein, mais en th\u00e9orie, c'est possible, mais apr\u00e8s, la question se pose : comment est -ce qu'on va l'utiliser vraiment dans, dans, dans, l'embauche est ce que c'est la machine qui prend la d\u00e9cision, je pense qu'il y a, il y a pas d'entreprises actuellement qui est vraiment sur cette id\u00e9e -l\u00e0, mais \u00e7a peut \u00eatre un un \u00e9l\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:59) [85%] :\r\nDe, de, de, de, comme la graphologie, il \u00e9tait comme il y a eu, il a failli a eu plein de mode, hein, dans le dans le recrutement quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:05) [88%] :\r\nIl a chang\u00e9, sauf que la graphologie, point de vue scientifique, il faut quand m\u00eame dire que \u00e7a \u00e7a tient pas la route, mais il y a d'autres choses, par exemple, des tests personnalit\u00e9s qui sont assez pr\u00e9dictif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:16) [92%] :\r\nPar rapport \u00e0 ce qui se passe apr\u00e8s au au travail ou des tests de de valeur au travail des sa, sa semaine etc et puis une analyse d'une machine pourrait quand m\u00eame aussi \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment quand recruteur pourrait prendre en consid\u00e9ration un \u00e9l\u00e9ment parmi d'un \u00e9l\u00e9ment parmi d'autres, apr\u00e8s il faut de la transparence des entreprises par rapport au au au candidat comment est -ce qu'ils utilisent ces informations, qu'est ce qui est fait avec la vid\u00e9o, etc, donc \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame assez flou et puis c'est aussi pour \u00e7a qu'il y a des craintes je pense si voil\u00e0, il va avoir un travail \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 de la recherche, mais aussi de du c\u00f4t\u00e9 de la pratique pour essayer de, de, d'arriver \u00e0 une \u00e7a sorte charte \u00e9thique d'utilisation de ces ces nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:05) [90%] :\r\nMarianne Schmid Mast, tu es notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 14 heures on passe par Pascal Obispo et toxicomane, un vent d'attaquer la derni\u00e8re partie de notre \u00e9cosyst\u00e8me Dijon nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 14. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:26) [74%] :\r\nFortuna Monti cruciaux Craven question avec juste ce film jamais donn\u00e9. \r\nTu veux \u00e7a BHL instruit Michel Chary player ce signal d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 ici. \r\nMabrouk parisienne \u00e0 Bonn Gauloises hostile au am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:41) [64%] :\r\nLa coul\u00e9e Royals on veut de votre Mallory en ville, c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 il fait nous-m\u00eames. \r\nBasic Benson blague de Rennes ce Cos\u00ec Kaka doit il voudra -t-il en Italie aussi, et c'est ainsi que je l'idylle Claude Gueneau et que j'ai vu les gens qui veulent IAM au cul sec le flacon de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:58) [90%] :\r\nNotre invit\u00e9 aujourd'hui jusqu'\u00e0 14 heures et Marianne Schmid Mast de professeur en comportement organisationnel \u00e0 la Facult\u00e9 des HEC, de l'UNIL, vous dirigez \u00e0 laboratoire o\u00f9 vous observez les humains en connexion avec le virtuel pour mieux savoir comment \u00e7a marche, entre nous, on a entendu sur l'embauche sur l'entendue sur la prise de parole en public, qui sont des applications extr\u00eamement concr\u00e8tes de 2 de ses recherches qui peuvent permettre de prendre confiance en soi de tester d'exp\u00e9rimenter diff\u00e9rentes situations, il y a autre chose, je ne sais qui vous tient beaucoup \u00e0 coeur et c'est vrai qu'il est tr\u00e8s concernant pour chacun sait les premi\u00e8res impressions : comment un individu vont percevoir un autre dans une situation donn\u00e9e le jour o\u00f9 il ou elle rencontre comment vous faites pour mesurer pour \u00e9tudier \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:47) [86%] :\r\nOui, alors ce qui me fascine dans les premi\u00e8res impressions, c'est qu'ils sont automatiques, on peut pas s'emp\u00eacher de de former une impression d'autrui devant mes \u00e9tudiants, ils me voyaient pour la premi\u00e8re fois, ils vont se poser tout de suite en de premi\u00e8res secondes plainte question est -ce qu'le court, il va \u00eatre int\u00e9ressant et elle allait ronde comme IG acteur comment est -ce que l'examen va se passer, ce que je vais apprendre quelque chose, etc, bon apr\u00e8s il peut faire des recherches mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:15) [86%] :\r\nTypiquement, quand on en on rencontre une personne pour la premi\u00e8re fois, on n'a pas d'autre s'information on a l'apparence physique, on a un comportement non verbal et verbal compte la personne parlant et 16 parce que tr\u00e8s peu un laps de temps, de quoi la premi\u00e8re impression alors la premi\u00e8re impression, elle reste relativement stable apr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s 30 secondes une minute mais on est d\u00e9j\u00e0, enfin on, on le sait, d\u00e8s qu'on rencontre une personne, donc \u00e7a peut \u00eatre m\u00eame bas\u00e9 sur une photo, un ensemble forment une impression sur une photo, alors on n'a pas besoin de de beaucoup de temps apr\u00e8s la question qui me qui m'apparaissait \u00e0 quel degr\u00e9 ses impressions sont corrects parce qu'on peut se former une impression puis on peut se tromper, l'impression est quand m\u00eame importante en sens o\u00f9 elles guident notre comportement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:03) [86%] :\r\nDonc, si vous prenez par exemple le train le matin et puis vous cherchez o\u00f9 est -ce que je vais m'asseoir, il y a diff\u00e9rentes personnes puis vous observez un peu les diff\u00e9rents personnes il y a une personne qui est, qui a l'air enfin qui vous regardent comme \u00e7a, puis vous dites elle va, il va commencer \u00e0 une conversation, si vous avez envie ben vous vous mettez \u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous avez pas envie ou \u00e9tait pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:25) [90%] :\r\nEt, et donc \u00e7a je trouve fascinant et la question derri\u00e8re c'est est -ce que c'est juste est -ce qu'on s'voil\u00e0 est -ce que c'est juste faire confiance non, premi\u00e8res impressions et puis la recherche montre quand m\u00eame que si les premi\u00e8res impressions juste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:37) [86%] :\r\nQuand on a \u00e0 peu pr\u00e8s 30 secondes une minute sont quand m\u00eame assez correct apr\u00e8s de nouveaux, il y a des diff\u00e9rences individuelles, il y a des gens qui arrivent pas du tout \u00e0 formuler pression correct, d'ailleurs il y a tout le monde, qui pensent qu'ils sont des experts, donc si on Feltesse et puis nous on avait beaucoup dans dans le d\u00e9veloppement aussi de tests de performance, c'est-\u00e0-dire en montrer une petite vid\u00e9o par exemple d'une expression \u00e9motionnelle et puis il faut deviner quelle expression \u00e9motionnelle c'\u00e9tait o\u00f9, justement, montre une petite vid\u00e9o de 2 personnes qui interagissent et puis la question qui est le sup\u00e9rieur et qu'il est subordonn\u00e9 bien une r\u00e9ponse juste parce qu'ils ont un lien hi\u00e9rarchique entre les 2, donc c'est un peu comme un test Intelligence mais dans l'inter- ou bien \u00e0 la personnalit\u00e9 est ce que c'est une personne plus au entre avertis et puis on monte des petits extraits de vid\u00e9os et il y a une r\u00e9ponse correcte, donc on peut mesurer le le la la sensibilit\u00e9 interpersonnelle des gens, donc \u00e7a c'est quelque chose qui me fascine, \u00e0 quel degr\u00e9 on est capable de d'\u00eatre correcte sur les impressions qu'on qu'c'est c'est une capacit\u00e9 qu'on peut apprendre aussi, donc on peut s'entra\u00eener \u00e9cran oui tout \u00e0 fait et puis, il faut du feedback, c'est-\u00e0-dire, il faut une personne qui vous disent : ben en voil\u00e0 la part par exemple pour les \u00e9motions si c'est la col\u00e8re, il faut plut\u00f4t regarder l'essentiel qui seront en hausse au-dessus en tandis que sur pour la fiert\u00e9, c'est plut\u00f4t comment se tient le corps et etc donc Mailly pour les gens qui sont pas dou\u00e9s naturellement pour \u00e7a, bah il devenait des explique un codage exactement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:15) [87%] :\r\nEt est -ce qu'on peut aussi \u00e9videmment forc\u00e9ment influ\u00e9 sur la premi\u00e8re impression que l'on va donner dans sa posture dans sa mani\u00e8re de sourire \u00e0 sa mani\u00e8re d'ailleurs exactement, vous avez, vous allez jusqu'\u00e0 compter les gens non oui, si, si, si, si c'est cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:28) [90%] :\r\nEnfin, dans les formations de parler en public, donc l\u00e0 on travaille vraiment aussi toute la partie non verbal donc comment est -ce qu'on les ont oui exactement devant un public pour donner une certaine impression. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:42) [90%] :\r\nDonc cette recherche nous montre aussi que les gens qui sont capables de former une impression, une premi\u00e8re impression correct sont plus \u00e0 m\u00eame de devenir des leaders. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:51) [89%] :\r\nLe fait de d\u00e9coder plus vite l'autre vous voyez fait d\u00e9coder plus vite, l'autre est un \u00e9l\u00e9ment qui est important aussi pour dans dans le Leadership en l'efficacit\u00e9 d'\u00eatre en ligne il y a d'autres hein pour le leader, il faut aussi que la personne, enfin, il faut, c'est un Avantage que compte la personne est extraverti et puis quand la personne est intelligente, donc c'est un peu ces 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:13) [90%] :\r\nEt les femmes dans tout \u00e7a parce que j'ai fait un sujet l'ann\u00e9e derni\u00e8re, fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, avec \u00c9mile Servan-Schreiber qui parlait de l'Intelligence collective du super collectif disant un groupe bien constitu\u00e9 est sup\u00e9rieur \u00e0 un expert dans beaucoup de domaines, enfin voil\u00e0 c'est pour c'est prouv\u00e9 et les groupes sont encore meilleures ont un quotient intellectuel meilleur puisqu'on peut mesurer aujourd'hui le quotient intellectuel d'un groupe quand il y a plus de femmes parce qu'ils sont capables de prendre en compte l'avis des uns, la vie des autres, il y a une meilleure \u00e9coute enfin les explications d'\u00c9mile Servan-Schreiber sont tr\u00e8s claires : les femmes en mati\u00e8re de justement de de Leadership vous avez observ\u00e9 des choses particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:54) [89%] :\r\nAlors ce qu'on trouve typiquement dans cette recherche de sensibilit\u00e9 ou de drogue d\u00e9codage interpersonnelle, c'est que les femmes ont une performance vraiment sup\u00e9rieur aux hommes, surtout quand c'est dans le domaine des \u00e9motions, c'est toujours cette Intelligence \u00e9motionnelle voil\u00e0 exactement important que \u00e7a, si \u00e7a c'est assez clair, apr\u00e8s tout ce qui est Leadership il y a justement des \u00e9tudes qui montrent que dans la la qualit\u00e9 dans le Style de Leadership diff\u00e9rents, donc les femmes ont plus tendance \u00e0 \u00eatre un peu participatif, les hommes un peu plus directif selon les st\u00e9r\u00e9otypes aussi hein plus transformation etc, donc il y a diff\u00e9rentes classifications, mais les r\u00e9sultats comme leader il y a pas de diff\u00e9rence, donc ce n'est pas que les femmes sont des meilleurs leader ou des hommes sont des meilleurs leader donc, donc on peut vraiment pas dire \u00e7a apr\u00e8s dans les groupes, c'est souvent plus la diversit\u00e9 par rapport \u00e0 la t\u00e2che qui fait que une en une \u00e9quipe et plus performante, pas n\u00e9cessairement la pr\u00e9sence de femmes ou de donc, \u00e7a, c'est l\u00e0 toute la question de la diversit\u00e9 de dans les \u00e9quipes, alors c'est pas juste parce qu'on a une \u00e9quipe Benetton \u00e0 diff\u00e9rentes United Colors, voil\u00e0 que on a automatiquement une meilleure performance, il faut vraiment qu'ils les ont aid\u00e9 des comp\u00e9tences par rapport \u00e0 la t\u00e2che diff\u00e9rente, et puis c'est l\u00e0 o\u00f9 effectivement on prend les meilleures d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:26) [93%] :\r\nDans votre laboratoire, je le redis, vous \u00e9tudiez les interactions humaines, essentiellement dans le monde du travail gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 virtuelle gr\u00e2ce \u00e0 des outils virtuels, alors on a parl\u00e9 d'ordinateurs, on a parl\u00e9 de d'Avatar, on pourrait aussi parler de double parce que je crois que vous avez fait une sacr\u00e9e exp\u00e9rience, vous vous \u00eates retrouv\u00e9 face \u00e0 votre double virtuel quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:48) [87%] :\r\nOui, oui, oui, enfin \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'ann\u00e9es mais c'est assez perturbant, c'est-\u00e0-dire c'est ce qu'on appelle Opel gagnant donc un sosie, on construit en humain virtuel qui nous ressemblent, bas\u00e9e sur les photos du visage est -ce donc la la d\u00e9finition d'un d'un d'Opel Gagnaire, c'est que c'est un humain virtuel qui nous ressemblent mais qui se comportent mani\u00e8re ind\u00e9pendant de donnons donc not sosie peut s'approcher de nous, on peut faire contact visuel et \u00e7a c'est quelque chose qu'on n'a jamais dans la vraie vie, alors c'est c'est vraiment tr\u00e8s perturbant comme comme exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:26) [76%] :\r\nApr\u00e8s et vous en avez justement Paul, on a donc ces r\u00e9cents qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:32) [86%] :\r\nCommencer \u00e0 faire des \u00e9tudes l\u00e0- dessus dans la question que je j'enfin quand on essaye de de d\u00e9cortiquer c'est est -ce que si. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:41) [85%] :\r\nMon mod\u00e8le de r\u00f4les mon exemple dans l'apprentissage, c'est moi- m\u00eame ce que j'apprends plus vite donc, je donne un exemple : est ce que si c'est moi qui donne cette pr\u00e9sentation parfaite devant un public et je m'observe, mais bon c'est mon dopage gagnant c'est mon sosie, ce n'est pas encore moins mais est -ce que je j'adapte ou je j'adopte plus facilement ses comportements puisque je les ai d\u00e9j\u00e0 vu en quelque sorte les d\u00e9serts, je me suis d\u00e9j\u00e0 vue en tant que vous savez bien entend sais le faire il y a, il y a, voil\u00e0 donc \u00e7a, si \u00e7a c'est des questions de recherche qu'on est en train de, de, d'aborder la actuellement c'est sans fin, on veut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:19) [78%] :\r\nAffaire oui, Emma et on n'a pas parler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:24) [92%] :\r\nC'est d'une d'un aspect tr\u00e8s concret, c'est-\u00e0-dire que vous aidez aussi les m\u00e9decins \u00e0 l'annonce de diagnostic alors on sait que notamment au CHUV \u00e0 Lausanne il y a je crois ou HEC aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a des des s\u00e9ances, entre guillemets, d'entra\u00eenement ou les m\u00e9decins apprennent face \u00e0 des patients qui sont des acteurs, l'annonce d'un diagnostic difficile, ils apprennent \u00e0 mener une consultation un peu compliqu\u00e9, mais avec cette r\u00e9alit\u00e9 virtuelle le font aussi chez vous dans votre laboratoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:53) [87%] :\r\nOui, alors effectivement, donc c'est quelque chose qui est tr\u00e8s r\u00e9pandue : Les patients simul\u00e9, c'est des acteurs et puis nous ce qu'on a essay\u00e9 de, de, de crise, c'est en compl\u00e9ment en veut pas du tout remplac\u00e9 cet enseignement mais on s'est pos\u00e9 la question si les \u00e9tudiants peuvent se pr\u00e9parer peut-\u00eatre pour ses entretiens avec les patients subissent simul\u00e9 avec la machine avec un avatar, \u00e7a peut donner, peut-\u00eatre m\u00eame des meilleurs r\u00e9sultats et c'est, c'est un peu dans ce sens -l\u00e0 qu'on aimerait offrir \u00e7a comme possibilit\u00e9 d'entra\u00eenement aux \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:30) [94%] :\r\nAvec aussi toujours ce constat enfin que que vous relevez que d'autres ont d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 plus le m\u00e9decin, une position dominante en plus, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 pour le patient, de bien comprendre \u00e0 la fois le diagnostic \u00e0 la fois de suivre les prescriptions du m\u00e9decin etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:45) [90%] :\r\nMais c'est pour \u00e7a que je trouve c'est c'est c'est du c\u00f4t\u00e9 aussi des de la formation en communication des m\u00e9decins ou non on peut intervenir, c'est, c'est c'est pas aux patients de poser les bonnes questions, c'est parce que le patient, il est dans une situation o\u00f9 il souffre, o\u00f9 il est confus, c'est difficile mais c'est c'est dans l'enseignement de la communication, des m\u00e9decins ou on peut faire une diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:09) [91%] :\r\nQu'est ce que je vous souhaite pour l'ann\u00e9e 2019 Alesi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:12) [78%] :\r\nC'est ouvert, on commence l'ann\u00e9e, une belle revanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:16) [90%] :\r\nParce effectivement : on le disait quand m\u00eame l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ben voil\u00e0, je le je, le r\u00eave, je le r\u00e9p\u00e8te, hein, vous avez \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme dans les 50 psychologues vivant\u00b7e\u00b7s les plus influentes du monde rien que \u00e7a, pour vous, Marianne Schmid Mast on qu'est -ce qu'on peut vous souhaiter pour 2019, d'\u00eatre dans le palmar\u00e8s des 10 plus influent\u00b7e\u00b7s non je plaisante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:34) [90%] :\r\nDans : je pense que si, si ma recherche peut faire une diff\u00e9rence dans le dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:38) [86%] :\r\nLe r\u00e9el, oui, c'est \u00e7a qui me rend heureuse, merci beaucoup d'avoir accept\u00e9 notre non merci \u00e0 vous, merci pour la clart\u00e9, vous nous avez vraiment emmen\u00e9s alors dans un univers tout autre fascinant, celui de de l'observation, on \u00e9tait bien Rousseau \u00e7a valait le coup de s'arr\u00eater et puis drogu\u00e9 \u00eatre hier la glace, merci encore et je vous souhaite une excellente ann\u00e9e de m\u00eame si beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:54:31) [66%] :\r\nCette fois, de Brighton Mourinho de Cuba, d'envie de la Halde Amiot Bruel abrite. \r\nEt le ni vende ma mise \u00e0 Calvi une dette morale et 4 m\u00e8tres d'Baghdatis contenant moins Kenneth soumis peu la dinde. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:03) [90%] :\r\nDanica c'\u00e9tait Capitaine pour se qui quitter soit de Nathalie Sch\u00f6nberg, c'est elle qui a fleuri, l'\u00e9mission de ces diff\u00e9rentes petites plantes comme \u00e7a qui ont fait du bien, j'esp\u00e8re, \u00e0 vos oreilles Yves Rollin \u00e9tait en r\u00e9gie pour l'enregistrement de cette \u00e9mission, encore une fois tr\u00e8s tr\u00e8s belle ann\u00e9e, \u00e0 vous et on se retrouve tous les samedis, c'est un vrai plaisir RTS Point CH pour \u00e9couter les \u00e9missions, elles sont en ligne, c'est promis, vous pouvez r\u00e9\u00e9couter les archives nous envoyer des petits messages, c'est toujours un plaisir samedi prochain, de retour des tr\u00e9sors, c'est promis, d'ici l\u00e0, prenez soin de vous, sur la premi\u00e8re, il est d\u00e9j\u00e0 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T13:16:01Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schmid Mast, Marianne", "role": "professeur HEC au d\u00e9partement de comportement organisationnel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47215DF1-44BE-4C84-B153-207F1B1677D2", "internalArchiveId": "47215DF1-44BE-4C84-B153-207F1B1677D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Carte blanche \u00e0 Laurence Boss depuis la Salle Communale de Chancy : Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Laurence Boss\r\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\r\nTechnique: St\u00e9phane Tornare et Daniel Bender\r\nAccueil: Audrey Dionis\r\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS:\r\nChorale Vox Musica & Choeur du CICR\r\nChoeur de l'ONU\r\nAugustin Lipp - percussion & Martin Egidi - violoncelle\r\nZingaro - Quintet \u00e0 vent d'\u00e9tudiants de la HEM\r\nFanfare de Chancy\r\n\r\n* * Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Laurence Boss\r\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\r\nTechnique: St\u00e9phane Tornare et Daniel Bender\r\nAccueil: Audrey Dionis\r\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS:\r\nChorale Vox Musica & Choeur du CICR\r\nChoeur de l'ONU\r\nAugustin Lipp - percussion & Martin Egidi - violoncelle\r\nZingaro - Quintet \u00e0 vent d'\u00e9tudiants de la HEM\r\nFanfare de Chancy", "durationSec": 5187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114773", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 19.01.2019", "Carte blanche \u00e0 Laurence Boss depuis la Salle Communale de Chancy / KAM_2019-01-19T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "Le kiosque \u00e0 musiques du 19.01.2019", "Carte blanche \u00e0 Laurence Boss depuis la Salle Communale de Chancy / KAM_2019-01-19T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9mission diffus\u00e9e depuis la Salle Communale de Chancy.\n\nProduction et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Laurence Boss\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\nTechnique: St\u00e9phane Tornare et Daniel Bender\nAccueil: Audrey Dionis\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\n\nFORMATIONS:\nChorale Vox Musica & Choeur du CICR\nChoeur de l'ONU\nAugustin Lipp - percussion & Martin Egidi - violoncelle\nZingaro - Quintet \u00e0 vent d'\u00e9tudiants de la HEM\nFanfare de Chancy", "Une \u00e9mission diffus\u00e9e depuis la Salle Communale de Chancy.\n\nProduction et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Laurence Boss\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\nTechnique: St\u00e9phane Tornare et Daniel Bender\nAccueil: Audrey Dionis\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\n\nFORMATIONS:\nChorale Vox Musica & Choeur du CICR\nChoeur de l'ONU\nAugustin Lipp - percussion & Martin Egidi - violoncelle\nZingaro - Quintet \u00e0 vent d'\u00e9tudiants de la HEM\nFanfare de Chancy"], "variantIds": ["ece-10114774", "ece-10114773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T12:34:13Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, heureux de vous accueillir, en Direct du Far West, alors voil\u00e0, c'est le mot consacr\u00e9 ce matin, nous sommes \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 ouest de la Suisse dans un village dans une commune que tous les \u00e9l\u00e8ves de Suisse connaissent quand on leur demande o\u00f9 se trouve l'extr\u00eame ou est -ce de la Suisse, tout le monde doit pouvoir dire Chancy voil\u00e0 et s'est dit que \u00e7a tout le monde sait qu'il existe un village qui s'appelle Chancy que \u00e7a se trouve \u00e0 l'extr\u00eame ouest, mais il y a pas grand monde qui est venue de tous les \u00e9l\u00e8ves de Suisse, h\u00e9 ben venez \u00e7a vaut la peine, c'est magnifique parc un petit peu de circulation au Centre mais \u00e7a on va pas faire de pol\u00e9mique maintenant, \u00e7a serait pas le moment de le faire, donc du coup, bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous \u00e0 Chancy pour ce kiosque \u00e0 musique, merci pour l'accueil, la salle est absolument magnifique, c'est Laurence Boss concert musical qui r\u00e9alise ce kiosque \u00e0 musique avec Didier Binder et St\u00e9phane Tornare en technique, bien s\u00fbr, et on se r\u00e9jouit de partager avec vous ce matin, ce kiosque \u00e9galement sur la page pop suisse avec les vid\u00e9os et les photos tout au long de l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 d\u00e9couvrir donc bienvenue et bienvenue \u00e0 l'ensemble de cuivres de Chancy Collonges, dont l'une des 2 pr\u00e9sidents, parce que vous avez le pr\u00e9sident la pr\u00e9sidente donc comme c'est transfrontaliers et qu'il y a pas de fronti\u00e8res, en Suisse, enfin, pour quelques mois encore, je crois, avant le Brexit Edin, du coup, l'ensemble de cuivres \u00e0 2 pr\u00e9sidente pr\u00e9sident tr\u00e9sori\u00e8re tr\u00e9sorier, mais en chef, c'est mieux quand m\u00eame c'est c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, hein, d'accord et c'est Vincent vieux qui dirige cet ensemble de cuivres de Chancy Collonges et bon anniversaire \u00e0 la pr\u00e9sidente, C\u00e9line, qui f\u00eate ses 22 ans aujourd'hui bienvenue donc \u00e0 l'ensemble qui vous interpr\u00e8te qui vous interpr\u00e8te pardon car wash. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [88%] :\r\nThierry le kiosque \u00e0 musique, vous retrouverez les photos, les vid\u00e9os sur peuvent suisse et puis sur le hashtag Kamsar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [89%] :\r\nTs \u00e9galement sur Instagram pour les photos des groupes bien s\u00fbr comme \u00e7a, vous pouvez vivre avec nous en images ce que nous vous proposons de partager en sont et nous allons retrouver maintenant l'ensemble chorale Vox Musica et l'ensemble du CICR, r\u00e9unis pour l'occasion, donc avec beaucoup de chanteuses et de chanteur, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne chose qui vont nous interpr\u00e9ter comme elle Vito dirig\u00e9 par Alfredo Laval au piano Rosa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:33) [75%] :\r\nMondale l'Uni c'est juste la prononciation encore dites -le vous- m\u00eame monde ni c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, Justin et puis aux castagnettes Michael Crissier c'est juste vous \u00eates Castagnet, faites voir un coup Cassagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [82%] :\r\nAlors voil\u00e0, c'est Michael Tissier et voil\u00e0, et du coup, le plus simple, je fais faux, c'est comme \u00e7a, make Michael oui j'avais RER Tissier voil\u00e0 tr\u00e8s bien, tout le monde est cit\u00e9, voici la chorale Vox Musica et celle du CICR. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:27) [90%] :\r\nMagnifique merci beaucoup chorale Vox Musica du CICR, alors je vous disais que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [91%] :\r\nChancy, une commune, un village qui a une belle histoire, c'est vrai, bon, c'est aussi important de souligner que le village : la commune fait le lien avec le Pays de Gex et avec la Savoie, le Pays de Gex le pont et la Savoie, la for\u00eat, c'est dire si son histoire a \u00e9t\u00e9 un peu tourment\u00e9, un, vous imaginez, il y avait un bac ici par exemple Pierre venant donn\u00e9 il y a eu des autres comme quoi il fallait coupler le c\u00e2ble du bac et du coup, c'est le bac qui a coul\u00e9, enfin et le pont et vous savez qu'ici on traversait \u00e0 gu\u00e9 pratiquement de toute l'histoire de de toute l'histoire de m\u00e9moire \u00e9videmment puisque d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque romaine, donc c'est un village qui a une belle histoire mais l'histoire se raconte en musique ce matin avec le kiosque \u00e0 musique en Direct avec vous de la salle communale de Chancy, vous pouvez, si vous en avez envie de nous rejoindre, Zingaro c'est le nombre de cet ensemble compos\u00e9 de musiciens des 2 musiciens qui viennent des et \u00e9coles haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve et de Lausanne, comme quoi, on arrive \u00e0 faire ensemble des fois m\u00eame si c'est plus compliqu\u00e9 en politique voici donc ce quintette \u00e0 vent fl\u00fbte Haubois clarinette basson corps voici pour Zingaro. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:01) [87%] :\r\nBelle d\u00e9couverte Zynga rose Zingaro c'est selon, dans le kiosque \u00e0 musique en Direct donc Kamsar PS avec le hashtag. \r\nQuelques photos d\u00e9j\u00e0 ce matin sur la page Instagram. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:14) [91%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du kiosque \u00e0 musique que vous avez maintenant, nous avons rendez- vous avec Augustin Lipp qui va nous interpr\u00e9ter une \u00e9tude en mi mineur alors le compositeur et de quelle origine est -il Augustin, j'aime bien souligner qu'en g\u00e9n\u00e9ral, Augustin, il va chercher pas mal en Asie, hein, quand m\u00eame, les compositeurs parce que bon pour son instrument, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a quelques uns des meilleurs de cas dans Jazz dans la classique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:36) [85%] :\r\nCette fois, ce sera la Chine, h\u00e9 ben voil\u00e0, merci beaucoup et il s'appelle le compositeur, il s'appelle Chine voil\u00e0 c'est ces petits os qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:44) [72%] :\r\nAugustin le Sud toujours poser une question est parce que ces composite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:48) [85%] :\r\nDehors, il essaye pas de vous faire faire de la gymnastique artistique, un petit peu parce que \u00e7a vous oblige, c'est long quand m\u00eame, il fait combien votre mari Mba longueur : je suis un peu essouffl\u00e9e, la 2060 ah oui c'est \u00e7a, donc ils font un petit temps \u00e7a \u00e7a doit \u00eatre tr\u00e8s asiatique de vouloir vous faire de la gymnastique artistique disons tr\u00e8s fort mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:05) [94%] :\r\n\u00e7a demande un entra\u00eenement physique un peu pour faire du marimba. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:09) [90%] :\r\nOn essaie de rester en forme \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce que \u00e7a demande beaucoup d'efforts et si on n'a pas encore en bonne condition se fait vite ce que je me suis fait il y a 2 ans par exemple, une grosse tendinite parce que le le corps est pas pr\u00e9par\u00e9 pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:21) [90%] :\r\nTout dans le corps et dans la t\u00eate aussi, un peu et beaucoup dans la t\u00eate, merci beaucoup d'\u00eatre l\u00e0 ce matin, merci infiniment, on va retrouver la chorale Vox Musica et celle du CICR, comit\u00e9 international de la Croix-Rouge pour celles et ceux qui ne conna\u00eetraient pas l'abr\u00e9viation, la chorale Vox Musica qui fait je crois cette ann\u00e9e ses 15 ans une chorale sp\u00e9cialis\u00e9e, plus particuli\u00e8rement dans les musiques latino- am\u00e9ricaine et espagnole direction plus guitare Alfredo Laval Lavall\u00e9e et les solistes Michael Tissier et Daniel Heidelberg. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:50) [79%] :\r\nC'est \u00e7a, bless\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:20) [79%] :\r\nDu pain sur Bagdad sur des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:08) [98%] :\r\nVox Musica et le CICR Alfredo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:13) [88%] :\r\nC'est vous qui avez apport\u00e9 cette petite touche latino- am\u00e9ricaine, \u00e7a nous a apport\u00e9 un peu de soleil il y a du soleil, je j'ai oubli\u00e9 de le dire ce matin parce que les gens se disent Ari\u00e8ge Gen\u00e8ve sur le brouillard etc tu rigoles, il fait grand beau, il y a un soleil, on se croirait, on se croirait \u00e0 Gen\u00e8ve, voil\u00e0, on est \u00e0 Gen\u00e8ve, non parce qui parce qu'il a pay\u00e9 tout le monde s'attend \u00e0 ce que je dis, croire en Valais, mais il faut encore plus beau \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui bon dites -moi alors c'est vous qui avez amen\u00e9 ces petites touches. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:42) [82%] :\r\nDu soleil oui mais aussi latino- am\u00e9ricaine oui bon, \u00e0 Gen\u00e8ve, et il y en a, il me semble d\u00e9j\u00e0 de chorale qui font de ce m\u00eame r\u00e9pertoire, mais il y a 14 ans, et nous sommes en forme fond\u00e9 cette cette chorale et puis cette ann\u00e9e, comme notre 15\u00e8me anniversaire, nous sommes, nous savons non ambigu\u00eft\u00e9 la chorale des d\u00e9\u00e7us du CICR et puis nous sommes en fait d\u00e9j\u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, un r\u00e9pertoire plut\u00f4t de c\u00f4t\u00e9 \u00e9l\u00e8ves du CICR international de musiques du monde, et c'\u00e9tait tr\u00e8s bien pass\u00e9, donc de de correction demandait de chanter encore ensemble, donc cette ann\u00e9e pour l'anniversaire, Edward c'est qu'un incident de faire un programme latino- am\u00e9ricains, espagnols. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:16) [90%] :\r\nOn arrive \u00e0 rep\u00e9rer ceux qui sont du CICR, ils ont une t\u00eate partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:21) [75%] :\r\nFili\u00e8re on un un, ils ont la cravate rouge c'est \u00e7a et \u00e7a clairement oui certains un certain nombre de lunettes, vous aussi, hein, parenth\u00e8se bon merci beaucoup, c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:34) [93%] :\r\nEt l'ensemble de cuivre de Chancy Collonges dirig\u00e9 par Vincent qui va interpr\u00e9ter Mister Saxo beat en Direct dans le kiosque \u00e0 musique jusqu'\u00e0 midi et demi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:00) [92%] :\r\nMerci \u00e0 l'ensemble de cuivres de Chancy Collonges, l'histoire est assez est extraordinaire avec cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:07) [90%] :\r\nEnsemble instrumental sans fronti\u00e8res puisqu'il est franco- suisse, en fait, le grand- papa d'un des 2 pr\u00e9sidents, celui qui a pas son anniversaire aujourd'hui, le grand- papa donc du pr\u00e9sident, jouer de la trompette pour ses amis fran\u00e7ais qui \u00e9tait de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re quand le pont \u00e9tait ferm\u00e9, qui avait la guerre et du coup \u00e7a a inspir\u00e9 l'envie de faire quelque chose en commun, je voudrais aussi profiter dire \u00e0 celui qui cherche depuis 47 ans, et 6 mois, la borne num\u00e9ro 1 de la fronti\u00e8re suisse, qu'elle se trouve \u00e0 Chancy et que je connais m\u00eame quelqu'un qui pourrait lui montrer o\u00f9 elle se trouve, voil\u00e0, comme \u00e7a, c'est juste parce qu'il y a quelqu'un qui vient chercher vraiment mais elle se trouve ici Chancy et voici le duo Augustin Lipp et Martin Egidi, c'est juste comme \u00e7a, la prononciation et alors pour le titre, moi je vais vous laisser Martin faire la prononciation du titre en allemand, parce qu'il ne faut pas \u00e9corcher les titres en bon allemand et c'est l\u00e0, c'est long titre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:03) [85%] :\r\nOui alors Martin il dit : je me permets de corriger et le le titre, vous ne le cheminement notre mal et 2\u00e8me pi\u00e8ce \u00e0 Haussmann, une tribune je prie, on avait pas une 3\u00e8me Hambourg dans sa viendra apr\u00e8s, merci vous \u00e9coute avec plaisir le duo marimba violoncelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:55) [86%] :\r\nVous avez bien et seront le 25 mai au festival des 4 saisons \u00e0 Lausanne au mois de septembre \u00e0 Berlin tr\u00e8s international. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:03) [86%] :\r\nCe qu'musique de ce matin, comme vous pouvez le constater et on va retrouver la chorale Vox Musica et celle du CICR unis donc pour l'occasion et pour ce 15\u00e8me anniversaire de la chorale Vox Musica dirig\u00e9 par Alfredo qui sera au tambour, en plus de la direction clavier Michael Tissier le kiosque \u00e0 musique \u00e0 r\u00e9\u00e9couter sur RTS Point CH barres oblique Cam quant \u00e0M. instinct s'RTS sur Instagram pour quelques photos et puis bien s\u00fbr, sur Facebook, vous retrouverez les vid\u00e9os et quelques photos de cette matin\u00e9e que Pauline Pallatier appris avec diligence sur la page Facebook pop suisse et on retrouve donc la chorale Vox Musica et CICR avec un titre, l'accord 4 dont b\u00e9mol \u00e0 taux. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:54) [77%] :\r\nCannes Doumb\u00e9 mot latin c'est c'est un c'est une pi\u00e8ce d'un Euro Goya qui part de la mixit\u00e9 de de m\u00e9lange de races, tr\u00e8s bien, mais on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:14) [85%] :\r\nAvec le public, bien dirig\u00e9 par Alfredo la vall\u00e9e merci beaucoup \u00e0 ces 2 chorales r\u00e9unies en une la chorale Vox Musica. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:22) [91%] :\r\nCelle du CICR, on retrouve Zingaro avec du Edward Grieg comme tout \u00e0 l'heure mais le 3\u00e8me mouvement la danse Dany. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:36:42) [65%] :\r\nDe peu. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:37:19) [76%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:46) [97%] :\r\n\u00e0 l'extr\u00eame ouest de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse et avec Zingaro alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:54) [91%] :\r\nNon seulement l'ensemble avec des musiciennes et musiciens qui viennent haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve et de Lausanne, mais aussi un joli projet dont on va un petit peu parler maintenant le projet un peu p\u00e9dagogique, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:40:08) [92%] :\r\nExact, donc le le quintette Zingaro et en collaboration avec l'association Ensemble Eole, donc qui qui s'occupe en fait de, de, de cr\u00e9er des projets musicaux et pluridisciplinaire, avec des enfants dans un cadre social difficile voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:23) [90%] :\r\nVous aviez fait un projet chacun pour tous avec la sous l'appellation trio c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:40:29) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui tout \u00e0 fait, on est parti en Bolivie voil\u00e0 avec avec ce trio, qui est devenue maintenant un ensemble donc \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, donc maintenant c'est c'est un quintette voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:40) [95%] :\r\nMerci d'\u00eatre l\u00e0 ce matin, \u00e7a va le mariage des instruments bien, parfois c'est des musiciens, des instruments qui sont un peu antinomique. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:40:48) [81%] :\r\nChoisi par les instruments choisis des personnes, donc, et apr\u00e8s on fait avec, on fait avec les sonorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:55) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, et comme c'est des instruments qui choisissent les personnes voil\u00e0 \u00e7a donne \u00e7a aussi, effectivement, merci beaucoup, parfaite, je ne sais pas si Augustin Martin ont choisi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:05) [88%] :\r\nLes personnes, mais en tout cas ils sont Audio, donc ils ont pas la possibilit\u00e9 d'autres pour jouer, pour l'instant ils sont marimba violences hier au violoncelle et c'est la 2\u00e8me partie de la pi\u00e8ce de Robert Schuman, dont la prononciation, tant pis, \u00e7a sera pour la prochaine fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:43) [77%] :\r\nEt maintenant, voici l'ensemble de cuivres de Chancy Collonge qu'il nous interpr\u00e8te ce bon muscade long comme ces compos\u00e9s par G\u00e9o voix \u00e0 mon avis, c'est le au long valaisans et pas le au long Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:55) [81%] :\r\nSinon \u00e7a se saurait enfin peut-\u00eatre qu'il est bon, si j'en sais rien, ce bon muscat de long. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:57) [92%] :\r\nDans le kiosque \u00e0 musique, la semaine prochaine, on vous invite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:00) [96%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de nos studios Studio 15 de la RTS pour un kiosque \u00e0 musique sp\u00e9ciale avec notre nouvelle conseill\u00e8re musicale dont on reparlera \u00e9videmment et ce sera donc au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne Zingaro avec dans l'antre du roi de la montagne. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:48:32) [90%] :\r\nBon, bon. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:49:20) [53%] :\r\nVent donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:19) [72%] :\r\nUne Gareau, \u00e0 voir absolument, en vid\u00e9o, hein, c'est pr\u00e9cieux dans la dext\u00e9rit\u00e9 des mus\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:25) [90%] :\r\nSi elle ne musicien sur la page Claude suisse, oui, je vous le disais la semaine prochaine nous serons Studio 15 c'est un \u00e9v\u00e9nement, je voudrais dire \u00e0 Martine qui a pas pu venir ce matin qui vient dans tous les kiosques \u00e0 musique que l\u00e0 il y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:35) [88%] :\r\nProbl\u00e8me d'acc\u00e8s et qu'il peut venir facilement Studio 15 \u00e0 Lausanne, que l'on salue donc voil\u00e0 et ce sera la semaine prochaine, carte blanche \u00e0 Sylvie Amadio, qui va rejoindre l'\u00e9quipe des conseill\u00e8res et des conseils musicaux la semaine prochaine donc sera kiosque ben son 1er comme concert musical donc venez nombreuses et nombreux s'est ouvert cette au Studio 15 et c'est \u00e0 la radio, c'est rare qu'on utilise des studios 15 \u00e0 part pour le concours de No\u00ebl que vous avez peut-\u00eatre pu \u00e9couter mais c'\u00e9tait l'occasion de marquer cet \u00e9v\u00e9nement d'une Pierre blanche, le coeur de l'ONU est avec nous ce matin toujours un vrai plaisir de vous accueillir et d'accueillir votre chef caustique griff\u00e9s cette fois je me suis bien entra\u00een\u00e9e pour prononcer juste, voyez, c'est \u00e7a le coeur de l'ONU avec bonnes et bas et il y a un soliste Manfred rude, hein, c'est \u00e7a, c'est juste, voil\u00e0, on vous \u00e9coute avec plaisir et on verra aussi en vid\u00e9o sur la page pop 6. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:52:35) [62%] :\r\nBonne c'est la barre beaucoup, quelle est la hein pas \u00e9pais des maintenant \u00e0 Bernard Barral y c'est. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:52:41) [67%] :\r\nVous pas \u00e0 toujours pas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:52:46) [61%] :\r\nBen c'est un vous Coquelles et dans paix des pancartes Bas-Rhin pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:52:52) [77%] :\r\nLe temps l\u00e0, les pays de d\u00e9part avoue Parana. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:52:57) [60%] :\r\nTout part par tout pas et r\u00e9veiller ou pas, pas plus bas, les 5. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:53:08) [66%] :\r\nAh ben \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:53:19) [66%] :\r\nC'est la bombe auquel elle a reconnu Lipp des macarons, qui va avoir un oui. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:53:26) [67%] :\r\nElle est \u00e0 -t-il par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:53:30) [66%] :\r\nL Ferrari bord du pot, quelle est la pas Lipp ben apr\u00e8s avoir parcouru Barbara. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:53:36) [73%] :\r\nUn groupe au Canada, arr\u00eat\u00e9 il y a, par amour pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:53:40) [72%] :\r\nTout \u00e0 coup, pas bon oui \u00e7a co\u00fbte barbares. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:53:50) [81%] :\r\nMais c'est \u00e7a, y en a, y aura \u00e7a il y en aura un bon. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:54:06) [82%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:27) [72%] :\r\nMerci choeur, c'\u00e9tait d'\u00eatre venu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:29) [83%] :\r\nIci, il y a Chancy en d\u00e9but d'ici Anne musiciens qui viennent de l'ONU de l'OMS. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:33) [86%] :\r\nOui, pacte partout de diff\u00e9rentes organisations bien s\u00fbr et aussi des diff\u00e9rents pays, alors normalement quand on chante, on porte tous nous costume national mais aujourd'hui on n'a pas fait bon, il faisait un peu froid, ce qu'ils sont un peu d\u00e9gag\u00e9 quand m\u00eame ses costumes c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:50) [85%] :\r\n\u00e0 part les Finlandais, les Islandais oui oui oui, ils sont bien, ils sont bien pr\u00e9par\u00e9s, mais pas \u00e0 pas l'air pas le reste, merci d'\u00eatre l\u00e0, donc en vid\u00e9o aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:00) [89%] :\r\nEt le coeur de l'ONU, alors je vous le disais, vous allez pouvoir nous retrouver la semaine prochaine au Studio 15 mais vous ne retrouvez aussi : apr\u00e8s les informations assez juste, je profite donner quelques informations, puisqu'on en a le temps et vous dire aussi que la semaine d'apr\u00e8s nous serons \u00e7a, c'est un \u00e9v\u00e9nement que vous aimez beaucoup, je suis s\u00fbr, les 12 heures du fromage \u00e0 la salle de la rebattent H Saint-Martin, rassurez -vous, on fait pas les 12 heures avec le kiosque \u00e0 musique quand m\u00eame 12 heures 12 heures de fromages fins de fromages de manger du fromage prof femme toutefois de le faire, \u00e9videmment, et ce sera donc \u00e0 C\u00e9sar Saint-Martin, c'est la 38\u00e8me \u00e9dition et nous y serons c'est une tradition pour le kiosque \u00e0 musique, \u00e7a devient, en tous cas, et puis nous donnant une carte blanche, le 9 f\u00e9vrier \u00e0 Jean-Pierre hein, ce chevalier qui nous pr\u00e9pare donc pour cette occasion, un kiosque \u00e0 musique en toute simplicit\u00e9 en toute tranquillit\u00e9, voil\u00e0, \u00e7a c'est pour le kiosque et puis je vous rappelle hashtag comme CRTS Pauline d\u00e9j\u00e0 quelques photos de ce kiosque, ce matin, que \u00e7a vous pouvez aller sur Instagram vous pouvez vivre un peu aussi visuellement ce kiosque, les vid\u00e9os, \u00e7a sera tout \u00e0 l'heure \u00e9videmment sur Pop suisse sur la page Facebook et puis RTS Point CH barres oblique came si vous avez rat\u00e9 une partie de ce kiosque r\u00e9\u00e9couter quand vous voulez, bien s\u00fbr, on peut le poste Caster et le t\u00e9l\u00e9charger Dyane Dufault notre attach\u00e9 de production se retrouve juste apr\u00e8s les informations sur la premi\u00e8re, en Direct de Chancy. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:16) [79%] :\r\nIl est midi leur avec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH il est midi lors des informations sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:56:30) [89%] :\r\nRtsinfo Sandra Merli fin de parcours pour Timea Bacsinszky \u00e0 l'Open d'Australie la Vaudois s'est inclin\u00e9 en 2 sets face \u00e0 l'espagnole Garbine Muguruza le 1er au tie-break, le 2\u00e8me 6 2 Bernard dans les maintenant vous rejoint \u00e0 Melbourne, pas de huiti\u00e8mes de finale, donc pour la vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:56:49) [86%] :\r\nEt non pas de 8\u00e8me de finale, on va dire que c'est logique parce qu'en face d'elle s'\u00e9tait cabinet Muguruza, vainqueur de 2 htm de sa carri\u00e8re, ancienne num\u00e9ro un mondiale, mais malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 tout quelques regrets aujourd'hui Tima Bacsinszky a quand m\u00eame tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9 sa 2\u00e8me partie de premi\u00e8res manche elle menait 4 jeux \u00e0 3 elle servait men\u00e9 40 15 avant de perdre ce jeu crucial et de l\u00e9gende, son adversaire passer devant donc beaucoup de regrets pour elle aussi beaucoup de regrets dans le tie-break, o\u00f9 elle a notamment commis quelques grosses erreurs qu'elle va certainement regretter mais enfin voil\u00e0, tu vois Bacsinszky est \u00e9limin\u00e9 et n'est pas venu dans ce coin du monde pour rien, elle \u00e9tait d'ailleurs li\u00e9es en quarts de finale \u00e0 Sydney, il y a 2 semaines, gains de match \u00e0 Melbourne, faut pas oublier non plus que Timea Bacsinszky est en train de reconstruire une carri\u00e8re apr\u00e8s une saison quasiment blanche en raison de blessures. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:57:38) [90%] :\r\nBernardin allait maintenant directe de Melbourne, merci l'\u00e9v\u00e9nement est assez rare pour le signaler le num\u00e9ro 1 mondial, Novak Djokovic a l\u00e2ch\u00e9 un set au jeune Canadien Denis Shapovalov la nuit derni\u00e8re, cela n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 Auxerre depuis 24 manches en Grand Chelem, mais rassurez -vous, il a r\u00e9pondu du TAC au TAC en remportant le suivant : 6 0, ski alpin doubl\u00e9 autrichien \u00e0 la descente f\u00e9minine de Cortina \u00e2me Pizzo en Italie Ramona Siebenhofer devant Nicole Schmidhofer, la slovaque, ils cassent tout Hatch compl\u00e8te le podium meilleure Suissesse Michelle Guisi une 7\u00e8me Lara Gut, Behrami et 21\u00e8me \u00e0 plus de 2 secondes b\u00e9ate va -t-il s'offrir un 3\u00e8me l\u00e0 au bord, c'est bien s\u00fbr la question du jour c\u00f4t\u00e9 masculin, verdict tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 12 heures 30 \u00e0 Wengen la descente de la station bernoise, l'une des plus mythiques du circuit est \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information et en images sur RTS 2, un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 la nuit derni\u00e8re \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans un b\u00e2timent de production de l'entreprise,M. serait mis \u00e0 Domat/Ems, c'est pr\u00e8s de quoi tous les employ\u00e9es ont pu quitter le b\u00e2timent, a -t-on pas de bless\u00e9s, donc, et aucun danger pour l'environnement, selon la police cantonale des Grisons, rappelons qu'elle s'R\u00e9my est par la conseill\u00e8re nationale UDC Magdalene Amar Tou Lo Blocher, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte, l'Italie annonce ce matin avoir recens\u00e9 30 terroristes en fuite \u00e0 l'\u00e9tranger, Rome souhaite leur extradition afin qu'ils purgent leur peine dans une prison italienne, \u00e0 l'image de l'ex- militant d'extr\u00eame gauche Cesare Battisti, incarc\u00e9r\u00e9 lundi apr\u00e8s 37 ans de cavale dans les derni\u00e8res au Br\u00e9sil, en France, les gilets jaunes ont entam\u00e9 ce matin leur 10\u00e8me journ\u00e9e de mobilisation des manifestations particuli\u00e8rement scrut\u00e9s, quelques jours apr\u00e8s le lancement du d\u00e9bat national cens\u00e9 canaliser, selon le gouvernement, la col\u00e8re exprim\u00e9e depuis 2 mois dans la rue vers 10 heures 30, plusieurs dizaines de manifestants s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9s dans le calme \u00e0 Paris en haut des Champs- \u00c9lys\u00e9es, la police s'attend \u00e0 une mobilisation \u00e9gal au moins \u00e0 celle de samedi dernier, je ferai une annonce majeure concernant la crise humanitaire \u00e0 notre fronti\u00e8re sud et le chat dans le tweet de Donald Trump hier soir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain cr\u00e9e un certain suspense en annon\u00e7ant une d\u00e9claration importante concernant la paralysie partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale enfin sachez que de moines bouddhistes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un temple tout au sud de la Tha\u00eflande hier, r\u00e9gion en proie \u00e0 une r\u00e9bellion s\u00e9paratiste musulmane le 11 janvier dernier un imam avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans cette r\u00e9gion, rappellent les autorit\u00e9s, sans pr\u00e9ciser s'il y a un lien entre les 2 attaques c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o le stratus sur le plateau se d\u00e9chirent par endroits ailleurs et au-dessus de 1200 m\u00e8tres ciel bleu et soleil 1 \u00e0 3 degr\u00e9s au maximum, moins 7 \u00e0 2000 m\u00e8tres retour des nuages en soir\u00e9e, annonciateur d'un dimanche couvert avec m\u00eame quelques flocons. \r\n\r\nLocuteur FS33 (01:00:34) [90%] :\r\nLa Coupe du monde de catch impro prendra ses quartiers au th\u00e9\u00e2tre du Passage de Neuch\u00e2tel, du 7 au 10 f\u00e9vrier la cr\u00e8me des improvisateurs francophone m\u00ealera humour et imagination quoi le Qu\u00e9bec, la France, la Belgique et la Suisse, ils sont tous l\u00e0 pour ramener la ceinture de champion du monde au pays, avec pour seul juge le public c'est nous bien \u00e7a, \u00e7a fait du bien et \u00e7a non, \u00e7a c'est pas de l'endroit, \u00e0 suivre dans les d\u00e9codeurs du 28 au 1er f\u00e9vrier d\u00e8s 11 heures 30 sur la premi\u00e8re pour plus de pr\u00e9cisions, rendez- vous sur le site, un pro Tiret catch Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:01:22) [99%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:01:47) [89%] :\r\nEn Direct de Chancy extr\u00eame ouest de la Suisse, le Far West, comme le dit volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:01:54) [93%] :\r\nC'est une tr\u00e8s jolie commune qui fait le pont le lien et nous ce matin, nous le faisons aussi ce pont et ce lien avec plaisir, c'est Chancy qui nous accueille la semaine prochaine le Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne, entr\u00e9e libre, gratuite, m\u00eame pas besoin de s'inscrire, vous venez comme vous voulez, quand vous voulez et puis vous dire aussi que le kiosque \u00e0 musique 2019 c'est plein jusqu'\u00e0 la fin ou presque du mois d'ao\u00fbt, mais si vous voulez organiser des kiosques en Automne et en particulier, j'ai vu qu'il avait peu ou moins demande en novembre, d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:02:30) [90%] :\r\nBen vous h\u00e9sitez pas, vous nous \u00e9crivez vous allez sur la page RTS Point CH barres oblique came, c'est l\u00e0 qu'on y acc\u00e8de plus facilement au kiosque \u00e0 musique At RTS Point CH et vous vous inscrivez pour organiser un kiosque encore un tout petit peu de plat, je le dis parce qu'il nous reste quelques semaines avant la s\u00e9ance dite d'attribution par les concerts musical conseiller musicaux des kiosques donc pour celles et ceux qui ont fait des demandes font un petit peu de patience ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:02:53) [91%] :\r\n2019 sera marqu\u00e9e bien s\u00fbr en ce qui nous concerne en Suisse romande et pour le kiosque \u00e0 musique \u00e0 2 reprises, en tout cas par par la F\u00eate des Vignerons mais nous, c'est plut\u00f4t l'ann\u00e9e folklore puisque vous savez que c'est rare, c'est la 3\u00e8me fois seulement que la Suisse romande et la premi\u00e8re fois en montagne organise le grand rendez- vous national du folklore des musiques folkloriques et traditionnels, la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique populaire, ce sera \u00e0 Crans-Montana et c'est au mois de septembre, alors nous y serons bien s\u00fbr avec la radio avec les radios, toutes les radios de service public, seront r\u00e9unis pour l'occasion sera vraiment l'\u00e9v\u00e9nement pour nous et puis bien s\u00fbr, t\u00e9l\u00e9vision, il y aura pote musique diffus\u00e9e chez nous \u00e9galement en fin de journ\u00e9e le samedi, il y aura le dimanche, un cort\u00e8ge et puis l'\u00e9v\u00e9nement ce sera la grande finale du Top junior musique c'est le concours qui va nous occuper pendant toute l'ann\u00e9e, la RTS et les autres radios de service public avec des jeunes musiciens les jeunes musiciens jusqu'\u00e0 25 ans des ensembles dans les diff\u00e9rents registres de musique populaire top Junior musique donc, ce sera la finale \u00e0 Crans-Montana, voil\u00e0 que \u00e7a vous avez un petit peu le programme de l'ann\u00e9e, mais tout de suite on revient au vol du bourdon tiens celui de Zingaro. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:05:42) [91%] :\r\nMerci beaucoup, bel ensemble Zingaro vous revenez quand vous voulez dans le kiosque \u00e0 musique, donc les \u00e9l\u00e8ves les classes professionnelles de la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne et de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:05:53) [91%] :\r\nEt maintenant le coeur de l'ONU, que nous retrouvons sous la direction de Kirsty fils alors l\u00e0 pour la prononciation, je vais avoir un peu de peine, bien qu'\u00e0 moiti\u00e9 su\u00e9dois, je ne parle pas su\u00e9dois, c'est vous qui allez faire la prononciation, c'est du Su\u00e9dois c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:06:07) [69%] :\r\nOui, c'\u00e9tait doit s'il veut aussi dans leurs frais et tr\u00e8s l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:06:11) [92%] :\r\nD'accord, moi je sais diriez your Health seulement, c'est la seule chose que \u00e7a veut dire je t'aime en su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:06:15) [90%] :\r\nC'est la seule chose que mes cousines, mon appris quand j'allais en Su\u00e8de, je me suis pris ses claquent les fois o\u00f9 je ne pronon\u00e7ais mais enfin bon, voici le coeur de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:06:27) [71%] :\r\nCr\u00e9\u00e9e il y a l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:06:32) [91%] :\r\nC'est pour une dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:07:33) [82%] :\r\nOh. \r\nEt et au titulaire et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:08:40) [84%] :\r\nVous savez qu'il avait, il existe une Eurovision des coeurs comme il a r\u00e9sist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:08:44) [86%] :\r\nQuand vous revenez dans la chanson existe Eurovision : pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e, la Suisse va y participer et sera repr\u00e9sent\u00e9 par un choeur roman qui a gagn\u00e9 Corus Kate au phonie, c'est un creux car fribourgeois m\u00eame qui repr\u00e9sentera la Suisse o\u00f9 il y a la Su\u00e8de et \u00e7a se paie \u00e0 G\u00f6teborg, voil\u00e0, comme \u00e7a, nous y serons c'est au d\u00e9but ao\u00fbt et nous serons en Direct pour RTS un ou 2 bons en tout cas, RTS et j'esp\u00e8re qu'on pourra m\u00eame organis\u00e9 un kiosque \u00e0 musique parce que c'est absolument stup\u00e9fiant, la qualit\u00e9 des coeurs dans le monde et nous, on n'a rien \u00e0 envier aux autres, merci beaucoup d'\u00eatre l\u00e0 ce matin, Augustin Lipp avec une composition tient cette fois, c'est pas ni Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:09:22) [84%] :\r\nPoney ni chinois c'est c'est doux, c'est fran\u00e7ais et \u00e7a existe aussi, la France a bon d'accord Philippe Hurel. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:09:52) [95%] :\r\nEn. \r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:14:03) [90%] :\r\nCe matin, c'\u00e9tait un kiosque \u00e0 musique que nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:14:05) [91%] :\r\nProposons en Direct de Chancy avec des instruments \u00e0 vent avec des instruments de percussion, je voulais juste vous proposer d'\u00e9couter dans quelques instants, le coeur de l'ONU, mais juste avant, Augustin, ce que j'ose vous demander de venir de secondes vers moi parce qu'on a souvent des questions d\u00e8s plus petits des enfants en fait la formation pour le marimba ou pour le vibraphone, c'est une formation. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:14:28) [87%] :\r\nPercussion oui \u00e7a c'est juste quelques-uns des instruments qu'on a on de percussions, on commence par par la caisse claire ou par le xylophone ensuite un petit peu plus tard, la caisse claire sa part sur la batterie vous parlez emballe mais c'est le Fun sur le vibraphone ensuite le marimba et ensuite il y a, il y a des milliers d'instruments d\u00e9couvrir quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:14:47) [91%] :\r\nQuand vous \u00e9tiez petit c'est-\u00e0-dire il y a pas tr\u00e8s longtemps, si j'ose m'exprimer ainsi, est -ce que vous \u00eates tr\u00e8s jeune, vous avez quel \u00e2ge ce ne fut toujours petit en taille non non \u00e7a va, vous \u00eates au c'est presque, presque, c'est l'\u00e2ge vous avez, \u00e0 21 ans intervenant quand vous \u00e9tiez tout petit, vous r\u00eaviez de faire plut\u00f4t de la batterie ou bien vous r\u00eaviez de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:15:04) [82%] :\r\nNous avais ouvert le le dictionnaire illustr\u00e9 je, je, le feu \u00e9tait comme \u00e7a, pour voir juste les images en son air et je suis tomb\u00e9 sur une double page avec tous les instruments de percussion, alors je dis \u00e0 maman que je faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:15:15) [75%] :\r\n\u00e0 mois dit es s\u00fbr oui, elle, elle \u00e9tait contente pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a la fait avec quoi, ah bon h\u00e9 ben, voil\u00e0 enfin une petite discussion avec les Bleus d'Isabella qu'apr\u00e8s un mort, c'est bon, alors c'est avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:15:30) [92%] :\r\nPlaisir qu'on va retrouver maintenant le coeur de l'ONU et par la m\u00eame occasion on va saluer dans quelques instants, nos coll\u00e8gues de la RSI, qui vont nous rejoindre sur le co\u00fbt du d\u00e9but de votre titre, \u00e7a tombe bien, le coeur de l'ONU, avec un traditionnel pays de Galles avant Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:15:56) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:16:28) [87%] :\r\nEt au monde et un but. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:16:46) [95%] :\r\nOh oui. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:17:24) [83%] :\r\nAu monde. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:17:39) [82%] :\r\nS'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:17:50) [95%] :\r\nEt alors l\u00e0, c'\u00e9tait le Pays de Galles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:17:52) [79%] :\r\nGallois alors du coup, c'est votre pays, oui, c'est mon pays, \u00e7a va, oui \u00e7a va vachement exciter qui d'ailleurs \u00e0 en dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:18:00) [89%] :\r\nVous avez tous compris, hein, alors il y en a, ce compris, avait le sourire avec vous aviez pas mais que vous trouverez sur la page pop suisse, vous verrez la vid\u00e9o tout \u00e0 l'heure bien s\u00fbr si vous y allez sur cette page, c'est, c'est l'occasion Apache pop 6 de vous, de partager un petit peu avec vous aussi de ces matin\u00e9es du kiosque \u00e0 musique, enfin, d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi aussi puisque c'est un peu l'id\u00e9e, c'est d'aller \u00e0 la rencontre des autres musicalement d'y aller avec la musique, mais aussi avec l'image, alors bon, ben fait avec nos propres moyens, des fois c'est quand m\u00eame nettement moins bon, \u00e0 l'\u00e9coute que si vous \u00e9coutez le kiosque \u00e0 musique gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9quipe exceptionnelle de technique et puis l\u00e0, on a peut-\u00eatre une petite cam\u00e9ra mais qui fonctionne plut\u00f4t bien et puis c'est Pauline Pallatier qui prend les images, vous avez rendez- vous dans quelques instants avec le dernier morceau, je voudrais saluer \u00e0 cette occasion de nos amis de la Suisse italienne, elle leur expliquer que c'\u00e9tait le coeur de l'ONU que vous venez d'entendre oui les grandes organisations internationales sont \u00e0 Gen\u00e8ve, donc on salue de Gen\u00e8ve, la Suisse italienne et puis on va main. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:19:00) [92%] :\r\nNon, \u00e9coutez l'ensemble du lieu, si j'ose m'exprimer ainsi, puisque chers amis de la Suisse italienne, et comme je l'ai dit dans l'\u00e9mission, nous sommes \u00e0 l'extr\u00eame ouest de la Suisse, ben oui, ici, c'est la partie c'est le village le plus \u00e0 l'ouest de ce beau pays que nous partageons avec vous, c'est le village, la commune de Chancy dans le canton de Gen\u00e8ve avec son ensemble de cuivres, celui de Chancy Collonge parce qu'ici il n'y a pas de fronti\u00e8res cette ouvert entre la France et la Suisse, et c'est ouvert musicalement aussi puisque l'ensemble, l'interpr\u00e8te de Marvin Gaye. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:22:42) [84%] :\r\nL'ensemble de cul de Chancy Collonge dirig\u00e9 par Vincent Vuillaume est en Direct dans le kiosque \u00e0 musique et chez nos coll\u00e8gues de laS. si nos coll\u00e8gues de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:22:55) [86%] :\r\nSuisse italienne, bon alors bon anniversaire, madame la pr\u00e9sidente, voil\u00e0 et f\u00e9licitations et puis \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, donc il y a 2 pr\u00e9sidents, on est bien d'accord, une pr\u00e9sidente \u00e0 un pr\u00e9sident et vous monsieur, c'\u00e9tait votre grand- p\u00e8re, qui jouait de la trompette, vous avez le souvenir de \u00e7a un petit peu ou vous \u00e9tiez tout jeunes tout jeune. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:23:13) [83%] :\r\n\u00e9tais un petit voyage un peu un souvenir, vous \u00eates \u00e0 ces jeunes- l\u00e0 c'est pas, clame Cheikh mon grand- p\u00e8re jouait jouer avec la fanfare de Chancy et puis donner des coups de main \u00e0 la fanfare de Collonges et puis par la suite \u00e0 la guerre, ils sont arr\u00eat\u00e9s de de jouer, je crois beaucoup plus passer la fronti\u00e8re par la suite, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 rejouer et c'est l\u00e0 que la que la fanfare \u00e0 fusionner avec Collonges bien apr\u00e8s avec des statuts sp\u00e9ciaux, donc on a 2 pr\u00e9sidents de tr\u00e9sorier, mais pas compte en Direct, or le c'est des statuts qui sont faits comme \u00e7a depuis le plus vieille datant de la Premi\u00e8re fanfare en Europe et on s'embellir avec des statuts comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:23:50) [87%] :\r\nC'est rigolo, donc il doit y avoir une pr\u00e9sidente, un pr\u00e9sident de chaque c\u00f4t\u00e9, puis les tr\u00e9soriers aussi ou bien c'est tout en Suisse, parce qu'on est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:23:56) [87%] :\r\nM\u00eame plus fort pour les banques chez nous, alors \u00e7a cette plaisanterie. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:24:00) [82%] :\r\nOui, on est \u00e0 de tr\u00e9sorier forc\u00e9ment parce que du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, on ne peut pas nous disons en tant que Suisse sur France comme tr\u00e9sorier au pr\u00e9sident, alors le pr\u00e9sident sursis c'est moi, donc, et puis apr\u00e8s la vice- pr\u00e9sidence, la pr\u00e9c\u00e9dente fran\u00e7aise que vous vice- pr\u00e9sidente Buisson et sur France la pr\u00e9sidente, c'est la Fran\u00e7aise puis moi je le vice- pr\u00e9sident parce que j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:24:22) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est l'Europe, vous avez vu qu'on s'organiser voil\u00e0 madame la vice- pr\u00e9sident pr\u00e9sident pr\u00e9sident, le vice- pr\u00e9sident pr\u00e9sident hein attention petit foulard ici qui est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:24:30) [91%] :\r\nVoil\u00e0 merci que en France, il est, il y a des donc musiciens viennent de Suisse et de France exactement vient de Suisse et de France, vous avez pas de probl\u00e8me pour traverser la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:24:40) [87%] :\r\n\u00e7a se passe bien, quelquefois il y aller les travaux sur le pont, mais \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:24:47) [84%] :\r\nJ'ai pens\u00e9 que vous alliez dire les douaniers, vous leur dites \u00e9tudes la fanfare et vous laisse passer \u00e9videmment ouais, \u00e7a c'est s\u00fbr et puis alors le directeur, il est plut\u00f4t suisse plut\u00f4t fran\u00e7ais en tant que citoyen carougeois je d\u00e9fends les horizons suisses et fran\u00e7ais, c'est \u00e7a, le Savoyard et d'origine enfin parce de presque tout, pas du tout \u00e0 l'origine carougeois d'origine, voil\u00e0 carougeois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:25:05) [87%] :\r\nVous savez, a rejoint disent pas on est Genevois un pays je ne vois d'Ispahan des c'est assez compliqu\u00e9 de l'ext\u00e9rieur, vous n'avez pas expliquer \u00e7a \u00e0 nos coll\u00e8gues de la Suisse italienne, parce que c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 \u00e0 comprendre, Gen\u00e8ve, donc si vous voulez encore voil\u00e0, donc, du coup, moi je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci beaucoup, c'\u00e9tait un tr\u00e8s joli kiosque merci Laurence Boss pour la r\u00e9alisation de ce kiosque \u00e0 musique et merci \u00e0 nos 2 techniciens incroyablement efficace aujourd'hui Didier Binder St\u00e9phane Tornare notre attach\u00e9 de production, c'est Dyane Dufault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:31) [93%] :\r\nOn se retrouve la semaine prochaine au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne, allez salut Gen\u00e8ve la France Carouge la Suisse l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:26:18) [76%] :\r\nL'leur avec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:26:23) [76%] :\r\nMidi et demi, 20 ce kiosque \u00e0 musique a Chancy Yves Zahno pr\u00e9sente au jour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T11:49:01Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Boss, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B72AE2C5-0A40-4CC4-BD0D-75582EC39746", "internalArchiveId": "B72AE2C5-0A40-4CC4-BD0D-75582EC39746", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de G\u00e9rard Noiriel, historien : A propos de son ouvage \"Histoire populaire de la France. De la guerre de Cent Ans \u00e0 nos jours\" (Ed. Agone, 2018)", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "A l'heure ou le mouvement des gilets jaunes replace la question sociale au centre du jeu politique, quelle est notre perception de l'Histoire? Qu'est-ce que le peuple? Et comment redonner la parole \u00e0 ceux qui en ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s? Ces questions sont au coeur du livre monumental de G\u00e9rard Noiriel \"Histoire populaire de la France. De la guerre de Cent Ans \u00e0 nos jours\". L'histoire des relations de pouvoir entre les dominants et les domin\u00e9s montre \u00e0 quel point la d\u00e9finition m\u00eame du \"populaire\" a \u00e9t\u00e9 un enjeu de lutte constant depuis le Moyen Age. Cofondateur du mus\u00e9e de l'immigration, l'historien fran\u00e7ais est aussi l'auteur de \"Chocolat, clown n\u00e8gre\", qui f\u00fbt adapt\u00e9 au cin\u00e9ma par Roschdy Zem.", "durationSec": 3406, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114665", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["peuple", "histoire"], "thematicPersons": ["Noiriel, G\u00e9rard"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 19.01.2019", "Sous les pav\u00e9s du 19.01.2019", "G\u00e9rard Noiriel: une histoire de la domination / SLP_2019-01-19T17:03:00_sous-les-paves", "G\u00e9rard Noiriel: une histoire de la domination / SLP_2019-01-19T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["A l\u02b9heure ou le mouvement des gilets jaunes replace la question sociale au centre du jeu politique, quelle est notre perception de l\u02b9Histoire? Qu\u02b9est-ce que le peuple? Et comment redonner la parole \u00e0 ceux qui en ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s? \nCes questions sont au c\u0153ur du livre monumental de G\u00e9rard Noiriel \"Histoire populaire de la France. De la guerre de Cent Ans \u00e0 nos jours\". L\u02b9histoire des relations de pouvoir entre les dominants et les domin\u00e9s montre \u00e0 quel point la d\u00e9finition m\u00eame du \"populaire\" a \u00e9t\u00e9 un enjeu de lutte constant depuis le Moyen Age. Cofondateur du mus\u00e9e de l\u02b9immigration, l\u02b9historien fran\u00e7ais est aussi l\u02b9auteur de \"Chocolat, clown n\u00e8gre\", qui f\u00fbt adapt\u00e9 au cin\u00e9ma par Roschdy Zem. \nA lire: \"Histoire populaire de la France. De la guerre de Cent Ans \u00e0 nos jours\", G\u00e9rard Noiriel, \u00e9ditions Agone\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "A l\u02b9heure ou le mouvement des gilets jaunes replace la question sociale au centre du jeu politique, quelle est notre perception de l\u02b9Histoire? Qu\u02b9est-ce que le peuple? Et comment redonner la parole \u00e0 ceux qui en ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s? \nCes questions sont au c\u0153ur du livre monumental de G\u00e9rard Noiriel \"Histoire populaire de la France. De la guerre de Cent Ans \u00e0 nos jours\". L\u02b9histoire des relations de pouvoir entre les dominants et les domin\u00e9s montre \u00e0 quel point la d\u00e9finition m\u00eame du \"populaire\" a \u00e9t\u00e9 un enjeu de lutte constant depuis le Moyen Age. Cofondateur du mus\u00e9e de l\u02b9immigration, l\u02b9historien fran\u00e7ais est aussi l\u02b9auteur de \"Chocolat, clown n\u00e8gre\", qui f\u00fbt adapt\u00e9 au cin\u00e9ma par Roschdy Zem. \nA lire: \"Histoire populaire de la France. De la guerre de Cent Ans \u00e0 nos jours\", G\u00e9rard Noiriel, \u00e9ditions Agone\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-10114666", "ece-10114665"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T11:28:49Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nLes pavillons Nicole Duparc bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\nPopulaire, voil\u00e0 un mot qui fait un retour forc\u00e9 qui tournent en boucle un petit peu comme montre avec le mouvement des gilets jaunes en France bien s\u00fbr mais aussi dans le sillage des mouvements populistes en Europe, aux \u00c9tats-Unis, au Br\u00e9sil ou ailleurs encore ce mot populaire, il est au coeur du parcours, il est au coeur de la d\u00e9marche de notre invit\u00e9 l'historien G\u00e9rard Noiriel G\u00e9rard Noiriel est l'auteur de plus d'une vingtaine d'ouvrages sur le mouvement ouvrier et d'histoire de l'immigration, c'est lui aussi qui a redonn\u00e9 un nom qu'\u00e0 redonner un visage au clown Chocolat c'est esclave cubain qui fut le 1er artiste noir de la sc\u00e8ne fran\u00e7aise \u00e0 la fin du XIXe, son travail est \u00e0 l'origine d'un film de film r\u00e9alis\u00e9 par Roschdy Zem avec Omar Sy dans le r\u00f4le du clown, ce que la et puis enfin, et autant le dire tout de suite son dernier livre Histoire populaire de la France, de la guerre de 100 ans \u00e0 nos jours a d\u00e9j\u00e0 des allures d'un classique 800 pages certes mais \u00e9crites dans le souci de toucher au-del\u00e0 d'un public universitaire bonjour G\u00e9rard Noiriel bonjour G\u00e9rard Noiriel, votre livre est paru quelque temps avant la naissance du mouvement des Gilets jaunes donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [93%] :\r\nUne dr\u00f4le de co\u00efncidence mais qui nous rappelle que l'Histoire populaire, elle n'en finit pas de se m\u00e9tamorphoser, alors ce mouvement, personne ne l'a vraiment vu venir vous non plus, on ne voit jamais rien venir dans ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:46) [92%] :\r\nMoi j'aurais tendance \u00e0 rebondir sur ce que vous venez dire sur le dr\u00f4le de co\u00efncidence, c'est quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait une co\u00efncidence, hein, c'est-\u00e0-dire que pour moi si je me suis lanc\u00e9 dans ce gros travail, c'est aussi parce que j'avais le sentiment qu'on \u00e9tait dans une p\u00e9riode o\u00f9 il y a une sorte de marginalisation des classes populaires et donc il fallait r\u00e9agir, donc c'est c'est pour \u00e7a que moi m\u00eame qui avait, comme vous l'avez dit, beaucoup travaill\u00e9 sur les questions d'immigration, je suis revenu, j'allais dire \u00e0 mes premi\u00e8res amours, puisque mes premiers ouvrages, l'un des premiers orages c'\u00e9tait sur l'histoire de la classe ouvri\u00e8re, les ouvriers dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise \u00e9tais pas le seul d'ailleurs invent\u00e9 un certain nombre de chercheurs en sciences sociales \u00e0 consid\u00e9rer que, il y avait une invisibilit\u00e9 trop grande des classes populaires et que \u00e7a posait un probl\u00e8me pour le fonctionnement m\u00eame de la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [90%] :\r\nAlors cet ouvrage, c'est quoi, 10 ans de travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [89%] :\r\nOui, c'est un projet disons qui m'avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par les \u00e9ditions Agone, donc qui est un \u00e9diteur de Marseille et qui se sp\u00e9cialiser un petit peu dans ces questions d'approche un peu alternative, on pourrait dire, et donc il venait de sortir, l'\u00e9dition fran\u00e7aise du livre d'Howard Zinn Une histoire populaire des \u00c9tats-Unis, c'est eux qui ont publi\u00e9 la version fran\u00e7aise et il m'avait dit est -ce que \u00e7a te tenterait de faire l'\u00e9quivalent pour la France, donc bah j'\u00e9tais honor\u00e9 de cette proposition, donc je leur dit : d'accord, mais dans l'intervalle, je me suis \u00e9lanc\u00e9 enfin dans dans le mais recherche sur le le coup Chocolat, puisque je suis pr\u00e9sident aussi d'une association d'\u00e9ducation populaire et ce projet sur le clown Chocolat, \u00e0 commencer par un spectacle et bien d'autres associations on essaye de transmettre \u00e0 des publics populaire qui ne l'hispano- bouquins des connaissances voil\u00e0 sous des formes plus ludique, on pourrait dire d'ailleurs, on est venu pr\u00e9senter ce spectacle en Suisse a r\u00e9cemment dans des \u00e9coles et on a eu un accueil d'ailleurs tr\u00e8s favorable en enfin ce projet nous a beaucoup tenu \u00e0 coeur et moi, il m'a immobilis\u00e9 pendant 6 ans de recherches, donc du coup bas, j'ai mis un peu entre parenth\u00e8ses semble oublier compl\u00e8tement, mais ce projet sur l'Histoire populaire de la France et j'y suis revenu \u00e0 fond, je dirais, apr\u00e8s au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [90%] :\r\nAlors, G\u00e9rard Noiriel, on va \u00e9voquer bien s\u00fbr votre parcours, on va s'int\u00e9resser de plus pr\u00e8s, aussi au r\u00f4le de l'historien en tout cas, telle que vous le concevez \u00e0 notre perception de l'histoire aussi, avec pour fil d'Ariane, toujours cette question qui est sur le r\u00e9p\u00e8te au coeur de votre histoire populaire de la France qu'est -ce que le populaire qu'est -ce que le peuple, une question qui rythment \u00e9videmment la carte sonore concoct\u00e9e par notre r\u00e9alisatrice, Dominique Stalder. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [84%] :\r\nIl y a 50 ans, le m\u00eame les intellectuels sont s\u00e9par\u00e9s, il faut maintenant qu'ils ne fassent plus tard non pas pour que les intellectuels, donne des conseils aux probables, mais au contraire pour que ces march\u00e9s prennent une forme d'aveu et c'est pourquoi je vous dis, nous nous retrouverons certainement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:51) [92%] :\r\nIl faut arr\u00eater de dire que le peuple a toujours raison, sauf quand m\u00eame, quand un peuple vote pour l'extr\u00eame droite, quand un peuple votre pour les le nazisme, il n'a pas raison, m\u00eame si c'est le plein. \r\nLe patronat avec vous aujourd'hui et dans la rue. \r\nC'est ce sur quoi s'exerce le pouvoir, donc le pape, c'est celui qui s'en prend plein le fait tous les jours, v\u00e9rit\u00e9, tous les jours, on est oblig\u00e9 en effet voir Qu\u00e9bec il faut avoir le not\u00e9 papa il y a en effet vraiment abord\u00e9 vase c'est pour. \r\nAvoir quelque chose, j'esp\u00e8re qu'on est on est on tiendra le coup et on est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:46) [69%] :\r\nDes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:57) [85%] :\r\nC'est le peuple dans une d\u00e9mocratie qui d\u00e9cide, c'est m\u00eame le principe de base de la d\u00e9mocratie, je veux \u00eatre le candidat du peuple de France j'bien, j'avais lu et pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [94%] :\r\nAu nom du peuple alors que n'a -t-on pas dit au nom du peuple, G\u00e9rard Noiriel dans cette histoire populaire de la France veut montrer que la d\u00e9finition justement m\u00eame du mot populaire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un enjeu de lutte constant depuis l'moyen\u00e2geux, donc on peut dire que c'est en quelque sorte le vrai moteur de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:33) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e9vident, je dirais que, au d\u00e9part populaire du latin Popular et c'est plut\u00f4t tr\u00e8s c'est n\u00e9gatif, hein, c'est une expression qu'on trouve chez les \u00e9lites de l'\u00e9poque au moyen- \u00e2ge, pour d\u00e9noncer les soul\u00e8vements populaires, il y a toujours un rapport entre la d\u00e9finition du populaire et les soul\u00e8vements du peuple et progressivement, donc il y a une \u00e9volution du terme \u00e9videmment \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a des luttes qui peuvent \u00eatre des luttes d'ind\u00e9pendance nationale, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment important de notre chiffre \u00e9videmment pour la Suisse o\u00f9 le terme de peuple peut surgir \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais je dirais dans un sens qui n'est pas social vraiment qui est qui est, voil\u00e0 qui est ethnique, on pourrait dire : voil\u00e0 qui met en relation, enfin des gens qui ont une m\u00eame origine mais une culture, une m\u00eame histoire et puis il y a une d\u00e9finition sociale qui va avoir une importance en grande dans le cas de la France avec la R\u00e9volution fran\u00e7aise, o\u00f9 l\u00e0 on arrive \u00e0 une d\u00e9finition politique du mot peuple hein le le pape devient quasiment \u00e9quivalente de 2 nations, et l\u00e0 on a une dichotomie qui s'installe entre 2 d\u00e9finitions du peuple, le peuple comme nation, justement, donc le peuple comme on dit le peuple fran\u00e7ais et une d\u00e9finition sociale qui identifie le peuple aux classes populaires et c'est \u00e7a qui va \u00eatre un enjeu je dirais constant pratiquement dans l'histoire je jusqu'aujourd'hui et \u00e9videmment, bah ce peuple, il est toujours introuvable, quelque part, puisque quand on regarde de pr\u00e8s, sociologiquement parlant, mais c'est tr\u00e8s difficile de trouver des points communs, il y a, il y a des grandes diversit\u00e9s, il y a des conflits aussi d'int\u00e9r\u00eat, c'est pour \u00e7a que moi dans mon livre, vous savez, Howard Zinn disait que il avait voulu que jusqu'ici, jusqu'\u00e0 son \u00e9poque, il a \u00e9crit ce qui dans les ann\u00e9es 70 on avait fait l'histoire des chasseurs et que lui, voulait faire l'histoire des lapins, bon moi je dirais que j'ai, je suis, je voulais vous filer la m\u00e9taphore, je dirais que moi j'ai voulu faire l'histoire de la chasse, voyez, c'est-\u00e0-dire d'une relation sociale, pour moi, le populaire ce ne se confond pas avec les classes populaires pour comprendre le populaire font prendre en compte l'ensemble d'une soci\u00e9t\u00e9 parce qu'on s'aper\u00e7oit que les d\u00e9finitions m\u00eame du du populaire ou m\u00eame des classes populaires, elles sont produites, la plupart du temps par les \u00e9lites que soit dans le discours dans les repr\u00e9sentations et donc si on oublie cette dimension -l\u00e0, je crois qu'on rate quelque chose d'important sur \u00e7a que mon livre, il \u00e9tait partout en difficile \u00e0 \u00e9crire parce que j'\u00e9tais oblig\u00e9 de tenir compte de toutes les composantes de la soci\u00e9t\u00e9, donc je fais aussi une histoire de de la monarchie des \u00e9lites, des luttes entre noblesse et bourgeoisie et puis apr\u00e8s, voil\u00e0, au sein du Champ politique entre diff\u00e9rents personne qui parle au nom du peuple et j'essaie de d\u00e9construire \u00e0 chaque fois, ces notions de peuple pour voir comment, h\u00e9 bien la r\u00e9alit\u00e9 telle qu'elle se se d\u00e9veloppe \u00e0 la base, on pourrait dire et les, les, les enjeux \u00e0 la fois de solidarit\u00e9 de domination qui peuvent exister. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:18) [87%] :\r\nDonc, pour qu'on vous comprenne bien votre livre, c'est pas une histoire d'en bas, mais une histoire de la domination, c'est \u00e7a la nuancer c'est pas qu'une nuance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:28) [90%] :\r\nNon, ce n'est pas qu'une nuance, c'est aussi une d\u00e9marche moi je me suis je suis socio- historien une double formation en histoire et en sociologie et donc voil\u00e0, je me r\u00e9f\u00e8re beaucoup aussi aux sociologue notamment Norbert Elias qui une de mes sources d'inspiration essentielle et la question de la domination, j'essaie d'expliquer \u00e7a, c'est pas un jugement de valeur, c'est-\u00e0-dire une soci\u00e9t\u00e9 fonctionne comme \u00e7a m\u00eame, on peut parler des relations de pouvoir mais la relation de pouvoir, elles peuvent aboutir \u00e0 des formes de solidarit\u00e9 ou \u00e0 des formes de justement de domination voil\u00e0 de de commandements, etc, et si on prend l'exemple de la famille par exemple, il faut bien que les parents exercent un pouvoir sur leurs enfants pour les \u00e9duquer mais ce dans une perspective, je dirais, de solidarit\u00e9, d'\u00e9mancipation de ces enfants, h\u00e9 bien on retrouve la m\u00eame chose dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est pour \u00e7a que pour moi, le voil\u00e0 les relations de pouvoir, c'est au centre du livre mais j'montre les diff\u00e9rentes facettes, \u00e0 la fois les formes de solidarit\u00e9, les formes de effectivement de domination et c'est \u00e7a qui est, voil\u00e0 qui est, me semble \u00eatre la la perspective un peu original que j'ai essay\u00e9 de proposer dans ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:33) [89%] :\r\nMais G\u00e9rard Noiriel par exemple au 19\u00e8me il y a la classe ouvri\u00e8re, donc on voit tr\u00e8s bien, par exemple, de quoi on parle quand on parle de classes populaires aujourd'hui, c'est vrai qu'on utilise beaucoup moins c'est expression de classes populaires c'est tir\u00e9 la classe moyenne, d'une certaine fa\u00e7on, qui occupe le devant de la sc\u00e8ne, une classe moyenne qui est d'ailleurs, on voit de pr\u00e9carisation, alors qu'est -ce qu'on met sous cette \u00e9tiquette, classes populaires comment les d\u00e9fini tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:59) [90%] :\r\nSi effectivement il y a une \u00e9volution et au 19\u00e8me si\u00e8cle il puisque il y a, il y a l'impact notamment du marxisme donc un sch\u00e9ma qui analyse la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 partir des classes sociales qui sont d\u00e9finis principalement \u00e9conomiquement, donc \u00e7a c'est li\u00e9 aussi \u00e0, \u00e0 l'histoire du mouvement ouvrier qui va incarner les les classes populaires mais qui ne va jamais les repr\u00e9senter dans leur ensemble, c'est ce que je montre dans le livre, il y a, il y a toujours des contradictions et dans les grandes r\u00e9voltes populaires o\u00f9 les r\u00e9volutions par exemple de 1848 ou la Commune de Paris, il y a ces clivages au sein des classes populaires qui sont d\u00e9terminants et souvent la plupart du temps les dominants s'appuie sur des fractions des classes populaires qui sont exclus de ces luttes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 long, par les paysans contre les ouvriers, par exemple, pour r\u00e9cup\u00e9rer leur pouvoir alors aujourd'hui, on est entr\u00e9 dans une nouvelle bleu \u00e9poque effectivement qui, \u00e0 mon avis a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 avec l'affaissement du mouvement ouvrier et l\u00e0 il y a une sorte de vide d'\u00e9clatement des classes populaires et comme vous le disiez aussi d'invisibilit\u00e9, alors que les existe toujours mais elle se recompose, c'est ce que j'essaie aussi de montrer dans le dernier chapitre, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui on a un affaiblissement de du monde ouvrier, au sens 1000 9 heures, ouvrier de la sid\u00e9rurgie, etc, parce qu'il a une d\u00e9localisation des entreprises, ces entreprises- l\u00e0 qui faisait le coeur du mouvement ouvrier depuis la fin XIXe si\u00e8cle, h\u00e9 bien, aujourd'hui, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s dans ce qu'on appelle les pays \u00e9mergents et c'est l\u00e0 que se recompose ce prol\u00e9tariat l\u00e0 mais \u00e7a n'emp\u00eache pas que dans un pays comme la France, vous avez un nouveau prol\u00e9tariat quand on voit le sort des femmes qui travaillent commettent soignant dans les h\u00f4pitaux, et caetera, donc, mais ne sont pas forc\u00e9ment class\u00e9s dans les statistiques dans les la les cat\u00e9gories ouvri\u00e8res mais plut\u00f4t employ\u00e9 donc aujourd'hui, voyez \u00e7a recompose les sch\u00e9mas auxquels on \u00e9tait habitu\u00e9s auparavant, mais il y a effectivement des des classes populaires, si on prend le probl\u00e8me aussi du pouvoir d'achat, enfin du salaire, on voit bien que les les classes populaires existe toujours, c'est toujours plus de la moiti\u00e9 de la population fran\u00e7aise aujourd'hui, et c'est ce ce monde- l\u00e0 qui avait tendance \u00e0 \u00eatre compl\u00e8tement mis en marge de la r\u00e9flexion collective et de l'espace public qui a ressurgi avec la la la lutte des des gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:11) [88%] :\r\nDans cette histoire de la domination que vous d\u00e9plier G\u00e9rard Noiriel il domin\u00e9s d\u00e9pendent des dominants, mais ce que l'inverse est vrai aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:21) [90%] :\r\nOui, c'est justement \u00e7a qui est int\u00e9ressant je trouve si voulez dans dans cet ouvrage, moi j'ai vu quand m\u00eame, comme beaucoup de gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, au d\u00e9part, j'\u00e9tais beaucoup influenc\u00e9 par Marx et puis petit \u00e0 petit, j'ai pris mes distances parce que j'ai vu que c'\u00e9tait il y quand m\u00eame beaucoup d'chose qui qui ne tenait pas la route en enfin c'\u00e9tait esp\u00e8ce d'eschatologie un espoir d'un d'une soci\u00e9t\u00e9 aurait pu de domination de communisme etc et puis aussi la vision un peu trop et \u00e9conomique des r\u00e9alit\u00e9s sociales mais dans cet ouvrage ait voulu justement s'est offert un peu un retour \u00e0 Marx vers la notion de lutte de classe, je crois qu'elle a encore sa pertinence, tout en l'enrichissant \u00e0 partir justement des apports de la sociologie concernant l'\u00e9tat et concernant aussi la domination culturelle, notamment, de Pierre Bourdieu, qui a qui, d'ailleurs j'ai j'ai travaill\u00e9 dans ma dans ma jeunesse, donc j'ai int\u00e9gr\u00e9 tout \u00e7a, mais toujours en restant historien comme vous le disiez aussi dans dans l'introduction, en essayant de garder un Style qui soit malade, l'Ordre du du r\u00e9cit pour toucher un public plus vaste que les sp\u00e9cialistes donc \u00e7a \u00e7a permet effectivement de montrer ce qui \u00e9tait important chez Mars qui tenait lui- m\u00eame de qui est la la dialectique, la lutte des contraires et les progr\u00e8s que \u00e7a apporte et l\u00e0, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, je dirais qu'on voit bien que, comme je disais tout \u00e0 l'heure, souvent la d\u00e9finition et voire m\u00eame une partie de l'identit\u00e9 des classes populaires vient du regard que les dominants portent sur elle, mais les classes populaires s'approprient cette vision, qui n'ont pas invent\u00e9 et la transforme et dans leur lutte justement quand les luttes sont fortes et r\u00e9ussi, h\u00e9 bien, \u00e7a finit par modifier aussi le regard que les dominants vont porter sur les domin\u00e9s, c'est cette dialectique -l\u00e0 qui est extr\u00eamement importante et je trouve qu'on la retrouve aujourd'hui dans le mouvement des Gilets jaunes convoyer l'\u00e9volution du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et puisque que j'ai analys\u00e9 la fa\u00e7on dont il parlait des classes populaires dans dans la conclusion de mon livre, on voit, on voit quand m\u00eame que mouvement des gilets jaunes l'amener \u00e0 \u00e0 changer d'optique c'est, c'est donc une sorte d'illustration de la probl\u00e9matique, j'ai essay\u00e9 de d\u00e9velopper dans le livre, en montrant qu'elle avait toujours exist\u00e9 par le fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:22) [90%] :\r\nLes femmes, G\u00e9rard Noiriel, les femmes, on le sait, sont les grandes oubli\u00e9es de l'histoire, j'ai donc \u00e9t\u00e9 je dirais agr\u00e9ablement surprise par le fait que vous d\u00e9butez cette histoire populaire de la France avec Jeanne d'Arc, alors on sait que les mouvements politiques de tous bords ont tent\u00e9 de la rallier \u00e0 leur cause, les f\u00e9ministes aussi un long c\u00e9l\u00e9brer les Andr\u00e9, elles ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9, celle qui avait os\u00e9 braver l'interdit de s'habiller en homme, bref \u00e0 chacun \u00e0 chacune sa Jeanne mais pourquoi Jeanne d'Arc, malgr\u00e9 tout, pourquoi l'avoir choisi justement comme point d\u00e9part de cette histoire de pourrait compter cette histoire de la domination. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:00) [90%] :\r\nOui, mais justement, il y avait de cette volont\u00e9 effectivement de montrer que l'Histoire populaire, la France ne s'\u00e9crivait pas comme un scull hein, m\u00eame si \u00e9videmment le personnage de Jeanne d'Arc que vous venez de le dire, a \u00e9t\u00e9 appropri\u00e9 dans en tous sens, j'ai voulu montrer que parce qu'il y avait quand m\u00eame une tendance dans les milieux un petit peu critique, y compris dans l'historiographie \u00e0 ne plus enfin avoir dans Jeanne d'Arc, un mythe, ce mythe qu'on a attribu\u00e9 aux nationalistes, alors c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, et que Jeanne d'Arc, tous les historiens s\u00e9rieux le le souligner \u00e0 jouer un v\u00e9ritable r\u00f4le politique et moi, je, je monte, qu'elle a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9cisif, m\u00eame si c'est un \u00e9l\u00e9ment je dis et je dis aussi un moment dans le livre que tout personnage historique n'a d'importance que dans un contexte \u00e9videmment, et l\u00e0 c'est les mutations de la guerre de 100 ans, qui sont d\u00e9cisives parce qu'elles aboutiront \u00e0 la p\u00e9rennisation de l'\u00c9tat fran\u00e7ais a royal d'abord, mais, et c'est l'une des particularit\u00e9s de la France, cet \u00c9tat qui commence \u00e0 se fixer d\u00e8s ce moment -l\u00e0 et qui perdure jusqu'\u00e0 aujourd'hui, malgr\u00e9 toutes les r\u00e9volutions qui ont pu se produire et un \u00c9tat aussi centralis\u00e9, hein, c'est, c'est tr\u00e8s important aussi, cette notion de centralisation et donc voil\u00e0 Jeanne d'Arc, joue un r\u00f4le tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, donc je la resitue dans dans ce contexte de la fin des guerres de 100 ans, dans le r\u00f4le qu'elle a pu jouer, y compris dans la stup\u00e9faction qu'elle a provoqu\u00e9 au sein de la population de l'\u00e9poque, c'est pour \u00e7a qu'elle a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9e comme sorci\u00e8re parce qu'elle s'attribue un r\u00f4le qui \u00e9tait normalement r\u00e9serv\u00e9 aux hommes, donc il y a cette dimension -l\u00e0 effectivement dans le livret, \u00e7a le probl\u00e8me que j'ai eu, voyez dans un livre comme celui -l\u00e0, c'est que la masse de la documentation est absolument \u00e9norme, donc il faut \u00e0 chaque fois, faire une s\u00e9lection de ce que l'\u00e9diteur ne disait pas plus de 800 pages c'\u00e9tait elle- m\u00eame lors cette fois, c'est raisonnable, je ne comprenais tout \u00e0 fait, si vous voulez, mais donc \u00e0 chaque fois, vous voyez dans tout ce que j'aurais pu d\u00e9velopper et j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de me restreindre et \u00e7a m'a beaucoup frustr\u00e9, donc \u00e0 chaque fois je voil\u00e0, j'ai essay\u00e9 de prendre des exemples qui pouvait illustrer les propos que je voulais d\u00e9velopper, mais sans forc\u00e9ment pouvoir \u00e0 chaque fois au fond des choses, donc c'est pour \u00e7a que l\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'int\u00e9ressait de prendre Jeanne d'Arc comme comme point d'd\u00e9part parce que c'est aussi pour moi le d\u00e9but de l'histoire de France, c'est-\u00e0-dire que le je, j'ai d\u00e9fini la France par rapport \u00e0 l'\u00c9tat fran\u00e7ais, je pense que m\u00eame le peuple fran\u00e7ais s'est constitu\u00e9 avec l'\u00c9tat et avec l'imp\u00f4t, c'est pour \u00e7a que la question de l'imp\u00f4t tout \u00e0 fait essentiel et c'est juste apr\u00e8s Jeanne d'Arc et c'est gr\u00e2ce \u00e0 Jeanne d'Arc qui va permettre \u00e0 Charles VII, de s'imposer sur le tr\u00f4ne de France et c'est Charles VII, qui met en place en France pour la premi\u00e8re fois un imp\u00f4t royal r\u00e9gulier, la taille, qui doit \u00eatre pay\u00e9e par tous les sujets, sauf les privil\u00e9gi\u00e9s, les nobles et de qu'en filigrane, on voit poindre, ce qui va donner la R\u00e9volution fran\u00e7aise, qui est aussi une lutte contre l'injustice fiscale et donc on revient \u00e0 des choses, voyez, qui sont tr\u00e8s pr\u00e9sente encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:56) [91%] :\r\nG\u00e9rard Noiriel votre int\u00e9r\u00eat pour le le populaire pour les classes populaires vient \u00e9videmment partie de votre propre trajectoire de votre origine j'aimerais donc Concia un moment donc, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Nancy, vous \u00eates issu d'un milieu modeste 6 en votre famille d\u00e9m\u00e9nageant en Alsace et si l'on en croit votre fiche en tout cas qui peut il y a votre adolescence et marqu\u00e9e par des probl\u00e8mes sociaux par la violence, donc un parcours scolaire aussi chaotique, le r\u00eave de devenir footballeur et puis ensuite vous quitter l'Alsace pour int\u00e9grer l'\u00e9cole normale d'instituteurs des Vosges mais vous d\u00e9crochez pas tout de suite votre certificat pour cause d'indiscipline, donc bon on va s'arr\u00eater l\u00e0 pour le dire simplement, \u00e7a commence plut\u00f4t mal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:42) [88%] :\r\nEffectivement, \u00e7a, \u00e7a commence plut\u00f4t mal, \u00e9tant donn\u00e9 le toute une s\u00e9rie de facteurs oui j'ai, j'ai un peu de mal disant \u00e0 parler de ces questions- l\u00e0, parce qu'elles sont assez douloureuse puis n'engage pas que moi puisque je suis est n\u00e9 d'une famille de 7 enfants, et voil\u00e0, et donc je sais que dans pass\u00e9 dans sa dans les familles comme \u00e7a qui ont conna\u00eet des difficult\u00e9s dans leur, dans leur en France il y a des gens qui sont pr\u00eats \u00e0 en parler, d'autres pas, et s'engage, le nombre de enfin voil\u00e0, donc j'ai dit le minimum qu'il fallait absolument que je dise, par respect pour l'\u00e9lecteur, parce que je pense moi que tout historien et bien le regard qu'il porte sur l'histoire et il est li\u00e9 \u00e0 sa propre histoire, donc je c'\u00e9tait aussi cette id\u00e9e pour la pour moi est important de donner les clefs, je dirais de du regard qu'on peut porter sur le, sur le monde et donc oui, moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 li\u00e9 \u00e0 cette trajectoire difficile au d\u00e9part et marqu\u00e9 oui par des formes de violences subies et aussi un peu int\u00e9rioris\u00e9 donc dans mon adolescence, scolaire, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:39) [88%] :\r\nC'est plut\u00f4t en tout dans les bulletins scolaires qui \u00e9taient toujours \u00e9crit \u00e9l\u00e8ves agit\u00e9s, alors oui, j'ai pas exister cette violence voil\u00e0, vous savez, l'\u00e9l\u00e8ve indisciplin\u00e9, enfin qui bouge tout le temps, etc, donc j'ai, j'avais des bons r\u00e9sultats scolaires, mais j'\u00e9tais agit\u00e9 et c'\u00e9tait une \u00e9poque faut mais \u00e7a ne remonte quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 donc c'est c'est c'est tr\u00e8s ancien, mais \u00e0 une \u00e9poque il y avait une s\u00e9paration tr\u00e8s nette un an scolairement, en France, il y avait les enfants des classes populaires, il pouvait pas aller au lyc\u00e9e, donc moi c'est ce qui m'est arriv\u00e9, c'est-\u00e0-dire la fin du cours moyen 2 malgr\u00e9 bon r\u00e9sultat, on a dit : bah, sa famille est trop modeste pour qu'il aille au lyc\u00e9e, donc on m'orienter vers ce qu'on appelait un pass\u00e9 j'ai cours d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral qui nous permettait d'aller jusqu'en 3\u00e8me et ont pass\u00e9 le brevet on devenait normalement, voyez, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le sch\u00e9ma est donc la seule possibilit\u00e9 pour \u00e9chapper \u00e0 \u00e7a, c'\u00e9tait de passer le concours d'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole normale d'instituteur, donc c'est ce que j'ai fait, donc j'ai fait cette formation apr\u00e8s pour \u00eatre instituteur et puis effectivement Mai 68 est arriv\u00e9, j'\u00e9tais en terminale, bon, c'\u00e9tait dans les Vosges, voyez Mai 68 de voulez -vous dire \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 la grosse r\u00e9volution, mais malgr\u00e9 tout, pour nous qui avions un petit peu, voil\u00e0 un esprit contestataire, h\u00e9 bien \u00e7a s'est sold\u00e9 par le fait que on a dit on en mettra pas de blues pour passer notre examen pratique voil\u00e0 la c'est un danger pour les jeunes aujourd'hui se souviennent plus des luttes, qu'on a men\u00e9e nous pour \u00e9viter d'avoir voyez costume les, les, les, les filles en bleu les gar\u00e7ons aigri ou etc, mais au total, en voil\u00e0 au d\u00e9but toute la promo \u00e9tait d'accord, et au final on \u00e9t\u00e9 que de jusqu'au bout, donc ils n'ont pas voulu me donner mon mon certificat pratique d'instituteurs, donc du coup j'ai d\u00e9missionn\u00e9 voil\u00e0 j'ai d\u00e9missionn\u00e9, j'ai repris des \u00e9tudes \u00e0 la fac et puis j'ai bien fait finalement envoy\u00e9 pour \u00e7a que je fais des essais sur ce moi je suis en France, je tourne avec une conf\u00e9rence gesticuler qu'on appelle on a raison de se r\u00e9volter l'arm\u00e9e surtout des raisons tr\u00e8s pratique puisque la r\u00e9volte, \u00e7a permet d'ouvrir, parfois c'est souvent d'ailleurs ses horizons, ceci dit, il faut bien voir que cette \u00e9poque l\u00e0, sur le plan du march\u00e9 du travail, c'\u00e9tait pas celle d'aujourd'hui et pas vraiment d'ch\u00f4mage donc il y avait pas l'inqui\u00e9tude du se dire je vais pas retrouv\u00e9 de boulot, hein, donc 7SUR7 je rompait mes Liens avec l'\u00c9ducation nationale que j'ai r\u00e9tabli par la suite, mais sans m'angoisser pour me dire qu'est -ce que je vais devenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:56) [91%] :\r\nChanger ce qu'on qu'on revienne sur cette exp\u00e9rience de la violence dont vous parliez de la stigmatisation interne aux classes populaires alors d'abord qu'est -ce qui vous a marqu\u00e9 et puis en quoi c'est exp\u00e9rience elle a orient\u00e9 par la suite, votre regard d'historien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:13) [90%] :\r\nLa stigmatisation que j'ai ressenti, elle \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 plusieurs choses, c'est-\u00e0-dire que ma famille \u00e9tait le vosgienne mon origine des Vosges mais pour des raisons professionnelles, mon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 travailler en Alsace, donc en fait, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9 au niveau des d\u00e9placements g\u00e9ographiques c'est-\u00e0-dire quoi 100 150 kilom\u00e8tres \u00e0 vol d'oiseau, mais il fallait franchir la ligne bleue des Vosges, et l\u00e0 je me suis rendu compte concr\u00e8tement ce que voulait dire puisque arriv\u00e9e dans une petite ville pr\u00e8s d'un village en Alsace o\u00f9 moi je parlais pas la langue, il parlait tout cela sien et nous, on ne parlait pas mes parents \u00e9taient h\u00e2t\u00e9 voil\u00e0 la r\u00e9gion pas d'importance, de ma famille, l\u00e0 c'est un milieu tr\u00e8s catholique, vraiment il y avait une forme d'int\u00e9grisme catholique je ressentais tr\u00e8s durement, parce que la religion \u00e9tait enseign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, et vous savez que l'Alsace et la Moselle ne sont pas concern\u00e9s encore aujourd'hui par la loi sur la la\u00efcit\u00e9, donc c'est tout, \u00e7a me mettait dans une position qui o\u00f9 j'avais le sentiment d'\u00eatre un \u00e9tranger, et en plus, comme ma famille \u00e9tait modeste, tr\u00e8s modeste et que mon p\u00e8re, donc il \u00e9tait alcoolique, \u00e7a \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a, ajoutait aussi une forme de de stigmatisation, familles nombreuses aussi \u00e7a qu'est -ce qu'on a pu l'entendre que voil\u00e0 fait beaucoup d'enfants pour toucher les allocations familiales, enfin toutes ces choses -l\u00e0, voil\u00e0 mon mon id\u00e9e, je, du coup je me suis identifi\u00e9 je travaillais beaucoup sur l'immigration apr\u00e8s parce que je me suis identifi\u00e9e assez \u00e0 ces populations marginalis\u00e9es, etc, m\u00eame si, dans mon cas, c'\u00e9tait beaucoup moins dramatique que ce que peuvent vivre les, les, les immigr\u00e9s d'aujourd'hui parce que \u00e7a se retourner \u00e0 l'\u00e9cole, puisqu'\u00e0 l'\u00e9cole, moi je parlais donc le fran\u00e7ais sans avoir l'accent alsacien, donc j'\u00e9tais toujours pr\u00e9pos\u00e9 aux citation de Victor Hugo \u00e0 l'affaire, j'\u00e9tais celui qui, voil\u00e0, et du coup, c'est pour \u00e7a que je me suis investi dans l'\u00e9cole parce que j'\u00e9tais quand m\u00eame puisque voil\u00e0 l'instituteur disait : allez on va demander \u00e0 G\u00e9rard Noiriel de nous r\u00e9citer le po\u00e8me de Victor Hugo, alors je prenais ma revanche par rapport aux petits Alsaciens qui, \u00e0 la cour de r\u00e9cr\u00e9 une voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait cette dialectique l\u00e0 et quand je vous parle des relations de pouvoir et des contradictions, tout \u00e7a c'est que j'ai exp\u00e9riment\u00e9 \u00e7a et \u00e7a orienter mon regard sur la soci\u00e9t\u00e9 et puis apr\u00e8s, bon, c'est la question de la violence, la violence physique, mon p\u00e8re \u00e9tait violent, j'ai vu la violence masculine, je peux vous dire, je connais un rayon \u00e0 la fois par rapport \u00e0 ma m\u00e8re, mais m\u00eame sur sur moi sur nous tous sur les gar\u00e7ons dans dans la famille, et apr\u00e8s, si vous voulez, coptes, j'ai, je suis venu, \u00e9tudiante c'est vrai j'ai lu des choses l\u00e0- dessus une chose qui m'a marqu\u00e9 c'est l'\u00e9tiquetage on disait que les enfants qui ont subi la violence sont eux- m\u00eames pr\u00e9dispos\u00e9 pour la violence, et donc si vous voulez, \u00e7a vous enferme dans un statut dont on peut s'\u00e9chapper et c'est pour \u00e7a que je dis dans l'introduction de mon lit, voyez se rendre \u00e9tranger \u00e0 soi -m\u00eame dans dans l'introduction de jeudi, pour moi, la culture, la recherche surtout permet aussi de s'\u00e9manciper voil\u00e0 donc moi j'ai fait une trajectoire gr\u00e2ce aussi \u00e0 des gens qui m'ont aid\u00e9, qui m'ont donn\u00e9 confiance qui m'ont, qui m'ont fait d\u00e9couvrir la la recherche, l'art, la culture et c'\u00e9tait \u00e7a que je voudrais transmettre, c'est pour \u00e7a que je travaille beaucoup aujourd'hui avec mon association d'\u00e9ducation populaire, parce que je voudrais un peut donner la chance que j'ai pu avoir moi \u00e0 d'autres \u00e0 des jeunes qui peuvent vivre les m\u00eames choses que j'ai pu vivre moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:14) [92%] :\r\nEt puis vous \u00eates aussi \u00e9mancip\u00e9 du Parti communiste fran\u00e7ais, G\u00e9rard Noiriel, donc \u00e0 ce passage par la case PC qui est -ce qui vous pousse \u00e0 adh\u00e9rer au Parti communiste fran\u00e7ais, vous venez apr\u00e8s le rapport Khrouchtchev de 56 Sartre a d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le parti Edgar Morin en a \u00e9t\u00e9 exclu hier \u00e0 l'le Printemps de Prague, alors qu'est -ce qui fait que vous y allez et que vous y rester jusqu'en 1980. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:39) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, moi, j'\u00e9tais compl\u00e8tement ignare en politique jusqu'\u00e0 ce que j'arrive \u00e0 \u00e0 la fac, hein, je veux dire dans ma famille avait pas du tout de culture politique, j'avais des dispositions pour la violence, la violence, alors moi, j'\u00e9tais fascin\u00e9 par Marx parce que je, je trouve, j'ai retrouv\u00e9 une violence mais verbal, hein, j'entends, j'\u00e9tais pas partisan de faire tout sauter, etc, mais il y avait une mue, sorte de mutation en moi qui se faisait ou les dispositions pour la violence se transmettait et faisait que je m'identifier beaucoup au langage radicaux, donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma d\u00e9couverte quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 la facult\u00e9 de de Nancy et mes dispositions pour l'action pour la r\u00e9sistance, je les investis d'abord dans le syndicalisme \u00e9tudiant, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'UNEF et l'UNEF \u00e0 Nancy, c'est une forte section l'\u00e9t\u00e9 fortement d'implanter et puis elle avait des Liens avec l'UE, c'est l'Union des \u00e9tudiants communistes donc, en fait, moi j'ai plut\u00f4t eu une voil\u00e0 une militantisme li\u00e9e au PC qui \u00e9tait, par le biais de de l'UEC et j'ai \u00e9t\u00e9 d'embl\u00e9e moi dans la fraction contestatrice du PCG \u00e9tais li\u00e9 \u00e0 Louis Althusser, \u00c9tienne Balibar beaucoup tr\u00e8s t\u00f4t d'ailleurs eu des Liens avec \u00c9tienne Balibar d'ailleurs ma th\u00e8se a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e dans la collection qu'\u00c9tienne Balibar et donc je veux lutter contre le stalinisme, faut pas croire qu'on va \u00eatre communiste, \u00e7a voulait dire \u00eatre stalinien, c'est pas vrai, mais je trouvais que c'\u00e9tait plus important de mener le combat \u00e0 l'int\u00e9rieur que qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur, je ne me sentais pas du tout d'affinit\u00e9 avec les groupes d'extr\u00eame gauche, je les trouvais ce que j'aimais bien moi dans le parti communiste qui avait des ouvriers, comprenez dans les cellules o\u00f9 j'\u00e9tais avec des ouvriers, il y avait alors que leur extr\u00eame gauche telle que je l'ai connu et je vais pas g\u00e9n\u00e9raliser, mais c'\u00e9tait plut\u00f4t voil\u00e0 des gens qui la petite bourgeoisie intellectuelle qui voulait faire la le\u00e7on aux morilles et qui, avec des formes d'utopie, j'ai pas moins le mao\u00efsme, etc, moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas du tout, voil\u00e0, donc je suis rest\u00e9 au sein du PC globalement mais parce qu'aussi, apr\u00e8s avoir pass\u00e9 les concours donc voir rejoindre \u00e0 nouveau l'\u00e9ducation nationale et j'ai voulu faire mon service militaire dans la coop\u00e9ration, et dans une r\u00e9publique populaire, donc je suis all\u00e9 au Congo R\u00e9publique populaire du Congo o\u00f9 voil\u00e0, j'ai une nouvelle exp\u00e9rience qui \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 ma volont\u00e9 aussi d'ouverture sur le monde et pas uniquement franco- fran\u00e7ais et donc l\u00e0 j'ai anim\u00e9 des des enseignements avec un copain qui \u00e9tait philosophe marxiste et l\u00e0 j'ai d\u00e9couvert une autre dimension de la lutte des classes et ce qu'on appelle l'imp\u00e9rialisme puisque au Congo 75 77 y a eu un coup d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du Congo a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode extr\u00eamement dur et j'ai vu le r\u00f4le que la France pouvait jouer dans cet imp\u00e9rialisme dans un pays \u00e9videmment qui est un enjeu majeur parce qu'il avait le p\u00e9trole du cabinet d'un etc tout \u00e7a, \u00e7a m'a marqu\u00e9 aussi, et \u00e7a m'a plut\u00f4t confort\u00e9 dans mon soutien au PC, parce que l\u00e0, y a pas de contradiction majeure c'est quand je suis retourn\u00e9 en France et que j'ai, je suis devenu enseignant alors oui, l\u00e0 effectivement, qui a eu cette grande lutte qui a dur\u00e9 6 mois, dans, dans le bassin de Longwy o\u00f9 l\u00e0 j'ai vu ce qu'on constate encore aujourd'hui d'ailleurs, quand il y a un mouvement populaire tr\u00e8s puissant, il y a forc\u00e9ment un d\u00e9calage qui se produit entre la base et les directions, les appareils et c'est \u00e7a, d'ailleurs je vais raconter dans mon 1er livre un livre \u00e9dit\u00e9 et que j'ai \u00e9crit avec un ouvrier OS marocain qui \u00e9tait militant CGT voil\u00e0 c'est contradiction l\u00e0 qui ont \u00e9clat\u00e9 qui aboutit au fait que je j'ai \u00e9t\u00e9 exclu moment la du PC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:04) [91%] :\r\nG\u00e9rard Noiriel, on a \u00e9videmment envie d'en savoir plus, \u00e0 ce stade sur votre conception du r\u00f4le de l'historien, on va parler aussi de l'immigration, vous y avait fait r\u00e9f\u00e9rence, mais r\u00e9alise que c'est quelque chose qui vous tient vraiment \u00e0 coeur et qui joue en France comme ailleurs, comme en Suisse aussi un r\u00f4le tout \u00e0 fait majeur dans la Fabrique de l'histoire nationale, mais je vous propose qu'on marque une petite pause avec cette chanson, bien nomm\u00e9 de Gauvain sers les oubli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:43) [94%] :\r\nDevant le portail Vert de son \u00e9cole primaire, on reconna\u00eet tout de suite. \r\nToujours la m\u00eame d\u00e9gaine avec son pulls en laine, c'est qu'il est instit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:57) [79%] :\r\nEt pleure la fermeture \u00e0 la rentr\u00e9e future de ces 2 derni\u00e8res classes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:04) [82%] :\r\nEt peu arr\u00eate le motive, c'est le manque d'effectifs, mais on sait bien ce qui se passe, on est les oubli\u00e9s, la campagne est et p\u00e9trole loin de. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:22) [89%] :\r\nVouloir regrouper le canton d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, entre autres \u00e9l\u00e8ves par \u00e7a. \r\nCette m\u00eame philosophie qui transforme le pays en un sens commercial. \r\n\u00e7a leur a pas suffit qu'on ait plus d'\u00e9picerie, les m\u00e9decins se passe la main. \r\nIl y a plus personne en ville, il y a que les bandes qui brille dans la Principaut\u00e9. \r\nJ'ai triste le pacte avec tous ceux qui font tourner la le pr\u00eat \u00e9crit d\u00e9marre les ballons dans les finales. \r\nLa petite boulang\u00e8re se demande ce qu'elle va faire de ces bombes explique. \r\nLa voisine d'en face, peur Salon ce silence dans les \u00e9cole on est les oubli\u00e9s et l'accompagner mais p\u00e9trole rendez- Paris jardin. \r\nQuand, dans les plus hautes sph\u00e8res couloir du minist\u00e8re, les \u00e9l\u00e8ves sont des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:47) [91%] :\r\nIl y a des gens sur le terrain de la cr\u00eate comprend pour des. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:54) [75%] :\r\nCe qui ferme les \u00e9coles, les cravat\u00e9s du sont bien souvent tous ceux qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 loin ni de pr\u00e8s, un enfant si on est le la et bien s\u00fbr le et qui a dit aussi : les 3. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:41) [93%] :\r\nDevant le portail Vert de son \u00e9cole primaire, il y a l'institut ville. \r\nToute sa vie des gamins leur construira lentement, il doit tourner la page, on est les oubli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:01) [86%] :\r\nG\u00e9rard Noiriel pendant l'entre- deux-guerres, il y a eu un grand r\u00e9pertoire comme \u00e7a de de chanson populaire qui a fleuri les chanceux qui parlait de la classe ouvri\u00e8re, des petites gens aujourd'hui bon on vient d'\u00e9couter cette chanson de Gauvain sers les oubli\u00e9s, mais on a l'impression que bah, justement, la, la chanson, un petit peu oubli\u00e9 Sedan. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:23) [89%] :\r\nJe pense que il y a des mutations de dans le les, les, les chansons, enfin plus globalement dans la ce qu'on pourrait appeler la culture populaire et que on n'a pas forc\u00e9ment oubli\u00e9 Sedan bat mais il y a des d\u00e9placements, je pense que le rap, par exemple, c'est une forme d'expression musicale qui a un lien avec les classes populaires, mais pas forc\u00e9ment celle que on peut avoir en t\u00eate quand on pense sur chanson des des p\u00e9riodes pr\u00e9c\u00e9dentes, quand il y a, il y a des mutations alors finalement tout \u00e7a se fait toujours ce aussi en lien avec l'industrie, l'industrie des loisirs du disque etc, donc \u00e7a interf\u00e8re mais malgr\u00e9 tout dans l'adh\u00e9sion qu'un grand nombre de jeunes aujourd'hui, issus des classes populaires apporte au au rap il y a effectivement chez eux une sentiment que l'on parle de que que ils sont aussi repr\u00e9sent\u00e9s par le biais de cette musique l\u00e0, donc c'est \u00e7a qui est un un enjeu, je crois que c'\u00e9tait plut\u00f4t une recomposition qu'une disparition de la chanson populaire \u00e9coutez du rap, \u00e7a m'arrive oui \u00e7a m'arrive, je dis pas que tous les jours, mais, mais \u00e7a m'arrive et vous savez dans le spectacle qu'on a fait sur le clown Chocolat qu'on pr\u00e9sente, notamment dans les \u00e9coles, toujours, \u00e7a fait 7 6 7 ans qu'on le fait \u00e0 partir de l\u00e0 que le film donc a \u00e9t\u00e9 produit avec Omar Sy, etc, mais dans notre spectacle, h\u00e9 bien \u00e7a s'appelle chocolat Blues et on montre que ce clou une Chocolat, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu un pionnier puisque dans l'\u00eele apr\u00e8s \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 pr\u00e9senter au public fran\u00e7ais, des formes de danse et de, de, de, voil\u00e0 de jeu artistique qui venaient des esclaves afro- am\u00e9ricain, donc dans le rap, on retrouve aussi cette dimension -l\u00e0, donc il y a toute une gen\u00e8se que j'essaye aussi d'\u00e9clairer qui peut faire le lien d'ailleurs pour \u00e7a que le spectacle marche bien avec les les jeunes parce qu'ils retrouvent des choses qui leur parle quoi par le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:08) [88%] :\r\nAlors il y a pass\u00e9 conf\u00e9rence gesticuler ses spectacles etc on peut dire G\u00e9rard Marielle, que l'histoire, vous l'avez abord\u00e9 par toutes les faces, vous avez \u00e9galement enseigner \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves, elle aide la la maternelle, \u00e0 public du 3\u00e8me \u00e2ge en passant par les universitaires, bien s\u00fbr, donc, comme vous le dites avec humour, vous faites mieux que Tintin qu'est -ce que \u00e7a veut dire r\u00e9ellement pour vous enseigner l'histoire au fond \u00e0 quoi \u00e7a sert. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:33) [87%] :\r\nC'est une question que je me suis toujours pos\u00e9e et c'est vrai que, donc, moi, j'ai eu, j'ai eu \u00e9norm\u00e9ment de chance, faut bien le dire, dans ma carri\u00e8re, hein, puisque quand j'ai fait ma th\u00e8se enfin cesser, j'avais pas au d\u00e9but, vous savez, c'est ce que Pierre Bourdieu explique bien \u00e7a, c'est-\u00e0-dire aussi quand on vient d'un milieu populaire on int\u00e9riorise des limites, donc pour moi, mais \u00e0 chaque fois que j'acc\u00e8de \u00e0 un stade voil\u00e0 j'ai c'\u00e9tait une limite au d\u00e9but, instituteur de ma famille c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien, et puis apr\u00e8s, bon ben j'ai dit oui pourquoi pas, \u00eatre prof, bon et puis apr\u00e8s j'ai eu le go\u00fbt pour la recherche et quand je suis arriv\u00e9, alors oui, je ne cesse pas possible tous, tous ceux qui parlent de cette lutte qui n'y comprennent rien parce qu'ils connaissent pas l'histoire de cette classe ouvri\u00e8re, et c'est pour \u00e7a que j'ai fait une th\u00e8se ma c'est sur les ouvriers de Delon et d'ailleurs, elle va \u00eatre r\u00e9\u00e9dit\u00e9 l\u00e0 au printemps o\u00f9 je verrai expliquer un peu tout \u00e7a, et donc du coup, voil\u00e0, j'ai fait cette th\u00e8se, mais \u00e0 l'\u00e9poque je parlais beaucoup d\u00e9j\u00e0 d'immigration puisque \u00e7a, \u00e7a le titre c'est long immigr\u00e9s prol\u00e9taires tous les gens que je connaissais une 10\u00e8me \u00e9taient fous travaillaient dessus, on en fait pas carri\u00e8re en France, \u00e0 l'universit\u00e9, en travaillant sur l'histoire des migrations, c'est pas un sujet l\u00e9gitime mais moi j'\u00e9tais pas dans ces logiques -l\u00e0 donc si voulez aux innocents les mains pleines comme on dit, donc du coup et apr\u00e8s je suis pas je suis apparu comme une sorte de pionniers et voyez et donc \u00e7a a facilit\u00e9 les choses, mais j'ai pr\u00e9sent\u00e9 ma candidature un peu partout et il se trouve que comme j'avais une double formation en histoire et en sociologie, j'ai \u00e9t\u00e9 mon profil convenait \u00e0 un nouveau simple un DEA \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui, on appelle \u00e7a un master, qui \u00e9tait all\u00e9 naissent rue du long, j'ai pass\u00e9 de la petite \u00e9cole normale n'instituteur \u00e0 la Grande \u00c9cole normale sup\u00e9rieure, s'il vous pla\u00eet, quasiment sans, sans transition, donc l\u00e0, \u00e7a a beaucoup facilit\u00e9 mais du coup, apr\u00e8s j'ai \u00e9t\u00e9 donc \u00e0 l'\u00c9cole de hautes \u00e9tudes, j'\u00e9tais \u00e0 Princeton, \u00e0 l'Institut Fred Van c'est-\u00e0-dire donc j'ai fait toutes les instances, l'institution les plus prestigieuses mais toujours en disant : mais \u00e0 qui je l\u00e0 parce qu'\u00e9videmment, plus on monte dans la hi\u00e9rarchie, plus on a des \u00e9tudiants qui sont sur- s\u00e9lectionn\u00e9, c'est pour \u00e7a que j'ai toujours voulu garder un pied dans l'\u00e9ducation populaire depuis toujours j'ai monsieur occup\u00e9 d'associations, j'ai fait partie de l'association qui a mis en place, le mus\u00e9e d'immigration il juste hoch\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Paris, voil\u00e0 j'ai j'ai constamment maintenu ce ce travail, j'ai fait des documentaires pour la t\u00e9l\u00e9, du th\u00e9\u00e2tre, etc, pour ne pas m'enfermer au sein d'un petit milieu d\u00e9j\u00e0 de gens quand m\u00eame privil\u00e9gi\u00e9 pouvoir la toucher des publics diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:54) [90%] :\r\nD'accord mais je, je, je rappelle quand m\u00eame ma question qu'est -ce que \u00e7a veut dire pour vous enseigner l'histoire, \u00e0 quoi \u00e7a sert pour les autres, \u00e0 vous parlez de de vous, de votre n\u00e9cessit\u00e9 de garder justement \u00e0 pied dans cette culture populaire d'o\u00f9, d'o\u00f9 vous venez, G\u00e9rard Noiriel, mais pour les autres quand on enseigne qu'est, est-ce que \u00e7a veut dire \u00e0 quoi \u00e7a sert pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:13) [90%] :\r\nC'est justement li\u00e9 parce que, effectivement, de, de, je pense que la la conception je me fais de l'histoire, c'est aussi pour \u00e7a, j'ai travaill\u00e9 d'\u00e9crire des choses comme l'immigration, etc c'est qu'a une dimension civique dans l'enseignement de l'histoire, quand je disais tout \u00e0 l'heure que mon exp\u00e9rience c'est que gr\u00e2ce \u00e0 la recherche gr\u00e2ce \u00e0 la connaissance, je suis parvenu \u00e0 m'\u00e9manciper d\u00e9terministe qui pesait sur moi quand j'\u00e9tais jeune, plus jeune et bien se rendre \u00e9trang\u00e8re \u00e0 soi -m\u00eame, c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire pour moi, c'est-\u00e0-dire que je pense que la connaissance, la culture, donc l'histoire, mais on pourrait prendre d'autres disciplines nous permet de prendre du recul par rapport \u00e0 nous-m\u00eames par rapport \u00e0 notre propre identit\u00e9, donc moi je suis farouchement ancr\u00e9e dans une conception civique qui est tourn\u00e9 autour de la d\u00e9si Danty fication, \u00eatre capable de se des identifi\u00e9s de toutes les formes, voil\u00e0 d'identit\u00e9 auquel on peut appartenir et c'est un travail quotidien qu'on est constamment oblig\u00e9e de faire parce qu'on est tous ancr\u00e9s dans des groupes dans des appartenances qui nous enrichissent qui nous donne des choses mais qui en m\u00eame temps nous donne des \u00e0 hier, donc c'est ce travail- l\u00e0, c'est pour \u00e7a que bon dans le livre, je me situe \u00e0 contre, \u00e0 contre courant par exemple Tandja Borde la question du f\u00e9minisme, m\u00eame \u00e0 partir de la femme du Ch\u00e2telet au 18\u00e8me si\u00e8cle, je cite un extrait des M\u00e9moires de son domestique qui est ce qui est un homme qui explique comment cette dame qui \u00e9tait de la noblesse ne le voyait pas comme un \u00eatre humain, donc, et \u00e7a si peu pour montrer qu'attention, on peut \u00eatre femme mais aussi on appartient \u00e0 un certain milieu social etc, donc tout \u00e7a se combine bon donc c'est c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse moi de 2 \u00e0 chaque fois de d\u00e9placer un peu le regard pour dire ah bah oui tiens voil\u00e0, faut aussi prendre \u00e7a en compte, c'est, c'est pour moi la fonction civique de l'histoire, elle est l\u00e0, j'ai toujours essay\u00e9 de faire \u00e7a dans mes travaux, ce qui fait que je parle \u00e0 tout le monde, je, je pense que les \u00e9lites ont aussi besoin d'\u00e9ducation civique, donc c'est pas uniquement, mais effectivement j'ai plus de chances de toucher un public de des classes moyennes ou de mon propre milieu social parce que ceux qui lisent les livres qui participent aux conf\u00e9rences, etc, que de toucher le public populaire, donc pour toucher le public populaire lui adresser ce message civique qui est pour moi donc li\u00e9 \u00e0 la finalit\u00e9 civique de l'histoire, c'est pas simplement de la connaissance, c'est aussi autre chose, donc qui rel\u00e8ve du du civique, il faut trouver aussi des modalit\u00e9s des des types de langage qui soit diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:30) [89%] :\r\nAlors Rosette, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des pionniers de l'histoire de l'immigration en France, on en a dit quelques mots, vous aviez publi\u00e9, je crois que c'\u00e9tait en 88 le creuset fran\u00e7ais, c'est un livre qui \u00e0 l'\u00e9poque, G\u00e9rard Noiriel avait cr\u00e9\u00e9 pas mal de pol\u00e9miques qu'est -ce qui \u00e9tait inaudible. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:47) [89%] :\r\nOui, ben, c'est vrai que ce livre, c'est un peu un pav\u00e9 dans la mare diff\u00e9rents niveaux parce que ce que j'ai montr\u00e9 dans l'ouvrage et \u00e7a je le devais, \u00e0 ce que j'avais observ\u00e9 d\u00e9j\u00e0 alors oui mais c'est que la France avait \u00e9t\u00e9 l'un des principaux pays au monde pour le taux d'immigration au 20\u00e8me si\u00e8cle, en 1930 par exemple, le taux d'immigration est sup\u00e9rieure en France \u00e0 ce qu'il \u00e9tait aux \u00c9tats-Unis, donc on pouvait en conclure, m\u00eame si cela \u00e9poque les statistiques \u00e9taient encore tr\u00e8s peu d\u00e9velopp\u00e9 que h\u00e9 bien pr\u00e8s du tiers des habitants de la France \u00e9taient issus de l'immigration, pour peu qu'on remonte aux grands- parents, aux arri\u00e8re- grands- parents, etc, et \u00e7a c'\u00e9tait effectivement inaudible par rapport \u00e0 la conception dominante de de de l'histoire qu'il consid\u00e9rait toujours l'immigration comme un probl\u00e8me nouveau, alors dans ce livre, Simon l'intention civique de ce livre, c'\u00e9tait aussi de dire mais vous- m\u00eame qui \u00eates issus de l'immigration soit par vos parents, grands- parents, etc, vous pourriez davantage solidaire avec ceux d'aujourd'hui parce qu'il y a un point commun : il y a nous Fran\u00e7ais issus de l'immigration, qu'on devrait mobiliser pour pouvoir \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux, plus accueillant, donc j'avais essay\u00e9 de construire ce livre comme une une perspective globale sur l'immigration en int\u00e9grant \u00e0 la fois les anciennes immigration et les plus r\u00e9centes, et c'est \u00e7a qui a fait probl\u00e8me, je dirais que alimenter certaines pol\u00e9miques parce que des 2 c\u00f4t\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame- droite mais aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche \u00e0 l'extr\u00eame droite, on disait : c'est pas possible qu'on mette sur un m\u00eame plan les immigr\u00e9s italiens, belges suisses parce que si beaucoup de migration suisse importante caetera parce qu'ils sont europ\u00e9ens parce qu'il y a \u00e9tait catholique etc donc ils \u00e9taient proches de nous, alors que les musulmans un etc et ce discours l\u00e0 qu'on a pas encore beaucoup aujourd'hui, donc il r\u00e9futait mon analyse, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 on avait \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, les d\u00e9buts de soi l'histoire post- coloniale qui nous disaient la m\u00eame chose finalement, mais pour des raisons inverses en disant : mais oui, mais seuls ils sous- estiment la sp\u00e9cificit\u00e9 du racisme, puis qui touche l'immigration du Maghreb ou de l'Afrique subsaharienne etc donc voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 \u00e0 ce double discours bon pas majoritaire, le livre a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s bien re\u00e7u, \u00e7a \u00e7a \u00e7a et plus un impact, mais j'ai eu beaucoup, beaucoup d'ailleurs de courrier de gens qui \u00e9taient issues de ces immigrations r\u00e9cente de alg\u00e9rienne, marocaine africaine c\u00e9dera qui me disait : merci parce que votre livre nous soulage, on n'est pas l'exception qu'on montre du doigt, vous savez la fameuse phrase du sociologue afro- am\u00e9ricain du bois qui disait : vous savez ce que \u00e7a fait d'\u00eatre un probl\u00e8me je termine d'ailleurs mon histoire populaire par \u00e7a, moi je sais ce que c'est, j'ai v\u00e9cu \u00e7a, je sais ce que \u00e7a veut dire \u00eatre montr\u00e9s du doigt en disant : vous \u00eates un probl\u00e8me et quand vous \u00eates d\u00e9sign\u00e9 comme \u00e7a, h\u00e9 bien il y en a qui peuvent vous vous d\u00e9noncez on vous stigmatisez en disant : vous \u00eates un probl\u00e8me vous nous emmerdez etc etc mais il y en a d'autres qui peuvent se pencher sur vous, avec une sorte de compassion paternaliste, raisonnant le pauvre, il a un probl\u00e8me, bah non moi, voyez, moi, je r\u00e9fute les 2, j'ai toujours eu horreur qu'on se penche voyez sur moi comme une victime et c'est \u00e7a aussi qui me motive aujourd'hui son sac, j'ai travaill\u00e9 aussi sur l'histoire du clown Chocolat parce que lui, c'est un personnage, on peut dire, est esclaves etc et l'arriv\u00e9e en France, a m\u00eame pas lire et \u00e9crire et tout \u00e7a, c'est le comble du populaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:00) [88%] :\r\nPour moi, et il s'est battu et il a fait de sa vie, comme disait un philosophe, une oeuvre d'art voil\u00e0 recense tous les sens du terme, et moi c'est \u00e7a que j'ai envie de donner comme message aussi aux jeunes auxquels je m'adresse, arr\u00eatez de vous enfermer dans des statuts victimes utiliser les atouts, vous avez la richesse qui est en vous pour voil\u00e0 r\u00e9ussira \u00e0 votre vie, quelle que soit la perspective \u00e9videmment pas forc\u00e9ment faire de de la recherche historique, faire de la musique, faire de l'art, faire faire autrement ou un m\u00e9tier simplement, enfin, il y a une multitude de formes de r\u00e9alisation dans l'histoire, j'ai pas l'hi\u00e9rarchiser mais voil\u00e0 c'est, c'est, pour moi, c'est \u00e7a, c'est aussi extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:34) [92%] :\r\nOn a \u00e9voqu\u00e9 votre exp\u00e9rience de la violence, G\u00e9rard Noiriel, il y a aussi toutes ces violences qui ont \u00e9videmment \u00e9grainer la tr\u00e8s longue histoire des des classes populaires, aujourd'hui, cette question de la violence, elle ressurgit avec le mouvement des des gilets jaunes, c'est une violence singuli\u00e8re in\u00e9vitables dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:57) [91%] :\r\nAlors la question de la violence, elle est \u00e9videmment tr\u00e8s compliqu\u00e9 quand on l'analyse en tant que chercheur, il faut distinguer plusieurs niveaux, il y a la violence qui peut \u00eatre la violence r\u00e9pressive, donc \u00e7a c'est vraiment dans l'histoire, je le montre dans le livre un chapitre tr\u00e8s, tr\u00e8s long, tr\u00e8s douloureuse et tr\u00e8s sanglant puisque depuis l'\u00e9poque de de Jeanne d'Arc constamment les mouvements populaires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9es dans le sang, faisant des milliers, des centaines de milliers de de morts et progressivement, il y a eu malgr\u00e9 tout une pacification de la r\u00e9pression, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 constamment un progr\u00e8s, je dirais qu's'est surtout accentu\u00e9e avec la 3 \u00e0 partir de la 3\u00e8me R\u00e9publique mais malgr\u00e9 tout, bon bah les les luttes populaires ont fait des morts, y compris encore une p\u00e9riode r\u00e9cente, si vous prenez la la manifestation des des travailleurs immigr\u00e9s alg\u00e9riens le 17 octobre 61 il y a eu plusieurs dizaines, voire plusieurs centaines de morts, on ne sait pas encore au juste aujourd'hui, donc il y a une r\u00e9pression forte ensuite elle s'est att\u00e9nu\u00e9e, mais la ressurgi effectivement avec le mouvement des des gilets jaunes, mais \u00e9videmment il y a, il y a aussi une autre forme de violence, c'est la violence que subissent les classes populaires, la violence douce comme appel qu'on qu'on dit souvent, c'est-\u00e0-dire cette violence douce, h\u00e9 bien c'est celle qui vous attaquant brutalement non d\u00e9clare que votre usine va \u00eatre ferm\u00e9e, vous perdez votre emploi que vous \u00eates d\u00e9localis\u00e9 que vous \u00eates mis en situation de pr\u00e9carit\u00e9 que vous \u00eates dans l'angoisse du lendemain parce que vous savez pas ce que vous allez devenir etc, sont des formes de violences que subissent les gens tr\u00e8s fortement, et on a des travaux, vous savez de pense sur \u00eele de Christophe Dejours notamment qui qui montre, voil\u00e0 la souffrance au travail, comment ce que subissent les gens qui d\u00e9bouche sur des suicides sur des sur la quand les gens retournent la violence contre m\u00eame ou les Bernard, donc il y a toute cette dimension -l\u00e0 et c'est pour \u00e7a que lorsque une lutte sociale \u00e9clate comme moyen une cocotte-minute, quoi, la, la, la violence, quel genre d'int\u00e9rioriser, elle peut \u00e9clater, je dis pas \u00e7a pour la justifier, mais pour ces d'expliquer et donc dans des situations de confrontation ou des gens, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas avec les gilets jaunes manifest\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas parce qu'on il y a, il y a les casseurs, bon ben, il y a une petite minorit\u00e9, \u00e7a a toujours exist\u00e9, qui profitent de ces occasions l\u00e0 pour se d\u00e9fouler bombard\u00e9 et casser des vitrines ou s'attaquer aux flics etc bon mais moi je parle pas de \u00e7a, je parle des vrais intrigu\u00e9 mais gilets jaunes qui ont \u00e9t\u00e9 effectivement beaucoup ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9es mis en prison etc parce qu'ils avaient particip\u00e9 \u00e0 des \u00e0 des des \u00e9pisodes violents mais tr\u00e8s souvent, ces gens -l\u00e0 ont d\u00e9couvert ce que c'\u00e9tait que c'est qu'une manifestation ce que c'\u00e9tait que la r\u00e9pression, et donc il y a, il y a des une forme d'engrenage qui peut se se d\u00e9velopper et l\u00e0 il y a une mutation qui se fait aujourd'hui, mais je crois qu'on est arriv\u00e9 aujourd'hui dans le nouvel \u00e2ge de la violence, c'est-\u00e0-dire que, apr\u00e8s la mort de Malik-Oussekine en 1986 qui a \u00e9t\u00e9 un moment tr\u00e8s important \u00e0 ce jeune qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par les forces de de police qu'on appelait les Voltigeurs, c'est-\u00e0-dire des gens qui \u00e9taient en moto et qui tapait comme \u00e7a dans le Tage, ai dit qui ont qui ont tu\u00e9, comme \u00e7a, ce jeune apr\u00e8s donc le gouvernement fran\u00e7ais avait d\u00e9cid\u00e9 de ne plus aller au contact et \u00e0 les forces de police, avec comme r\u00e8gle de ne plus aller directement au contact et c'est cette logique -l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e au d\u00e9but des manifestations, des gilets jaunes, mais du coup, h\u00e9 bien il y a eu des d\u00e9bordements que le les forces de police n'ont pas pu r\u00e9primer, donc il a eu un changement radical dans l'attitude de la police et l\u00e0 on a vu un d\u00e9ploiement inou\u00ef de de force avec des chars etc bon et une r\u00e9pression, moi je vous parle de des \u00e9tudes sociologiques qui qui ont \u00e9t\u00e9 faites r\u00e9cemment l\u00e0 dessus ou la conclusion unanime des chercheurs, c'est de dire : il n'y a jamais eu autant de violence polici\u00e8re depuis au moins 68 de 1968 avec un nombre de bless\u00e9s, de gens qui ont perdu un oeil ou mutil\u00e9 extr\u00eamement important, il y a des enqu\u00eates d'ailleurs qui se m\u00e8ne aujourd'hui, on fera un bilan qui verrait qui sera vraiment s\u00e9v\u00e8re pour les forces de police, donc en m\u00eame temps il y a une gestion de la violence par le pouvoir d'\u00c9tat, qui vise \u00e0 dramatiser les choses, pour essayer de casser le soutien que l'opinion accordent au gilets jaunes encore aujourd'hui et puis d'autre part, il y a un usage m\u00e9diatique il faut pas oublier les mutations qui se sont produites dans les m\u00e9dias depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, notamment depuis la l'av\u00e8nement de CNN, les cha\u00eenes d'information en continu, etc, qui alimente le Mata en focalisant sur la violence, du coup, \u00e7a, \u00e7a ne justifie pas un bien s\u00fbr mais \u00e7a explique que parfois on est des gilets jaunes qui se retourne donc les journalistes qui suivent les \u00e9v\u00e9nements disant vous ne montrez de nous que la violence, vous ne parlez pas de nos, de nos revendications, etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:32) [89%] :\r\nEt puis aussi beaucoup de faits que News ou de v\u00e9rit\u00e9 alternative, on va dire sur les r\u00e9seaux sociaux ah, on voit que les les choses sont pas aussi simples. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:41) [86%] :\r\nMais les faits que nous vous savez on a vu le Nord, le ministre de Griveaux, l\u00e0, l\u00e0, qui est ministre, donc il est charg\u00e9 de la communication qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un gilet jaune, qui \u00e9tait venu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision comme quelqu'un d'extr\u00eame droite alors que c'\u00e9tait faux et il s'en est d'ailleurs excus\u00e9 par la suite, c'est un homonyme etc donc oui les les faits nous effectivement les les r\u00e9seaux sociaux, certains au sein de de des gilets jaunes les les v\u00e9hicules, on l'a vu, par rapport \u00e0 l'attentat de Strasbourg, etc, mais c'est un probl\u00e8me tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 qui qui n'est pas, \u00e0 mon avis, et non plus \u00e0 sens unique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:13) [87%] :\r\nMerci, G\u00e9rard Noiriel pour se partage pour ces r\u00e9flexions, je rappelle aux auditeurs que vous avez publi\u00e9 chez Agone, un ouvrage qui a pour titre L'Histoire populaire de la France, de la guerre de 100 ans \u00e0 nos jours, c'est un beau pav\u00e9 on le rappel de 800 pages mais sans notes en backstage et pour \u00e7a, je vous dis merci. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:35) [84%] :\r\nEh bien \u00e0 vous et je pr\u00e9cise c'est c'est un pav\u00e9 que je n'est lanc\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de personne, une conception pacifique de la connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:43) [73%] :\r\nMerci \u00e0 vous, qui sont et mettez la dans laquelle pendant l'\u00e9preuve, transpire pour gagner quelques films Couillard vous en foutre plein les poches alors combat 21 pour faire p\u00e9ter les mieux on vivait dans la plus n'toujours au-dessus des lois, intouchables comme des rois m\u00e9priser les endroits qui contr\u00f4lent les tests, ce qui ne peut pas mal et ignor\u00e9 les douleurs, les critiques qui ont mal vous donne sont m\u00eame avec vous qui le b\u00e9tail \u00e9lectoral qui vous voyez comment de statistiques comme un probl\u00e8me ou comme l'enjeu politique pour la cr\u00e8me des cr\u00e8mes politico- affairiste oui faut vision d'mordu sera capitale, exploitant de la mine qui m\u00e9prisait nos chansons, la col\u00e8re, pr\u00e9parez -vous de la poussi\u00e8re attendez -vous vivre enfer fait d\u00e9testable pour les p\u00e8res domin\u00e9s de sont sur le pied, \u00e9goutter les m\u00e9lodies il son \u00e9coutez bien Hamas est en \u00e9bullition, \u00e9goutter cette l'empilement y dans la rue comme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:18) [90%] :\r\nNous recevions aujourd'hui G\u00e9rard Noiriel, pour son livre Histoire populaire de la France, merci \u00e0 l'\u00e9quipe de sous les pav\u00e9s, qui m'a permis de r\u00e9aliser cette \u00e9mission \u00e0 la technique Fred col\u00e8re \u00e0 Lausanne et Alexandre Lemierre aux studios de Paris Dominique Stalder signe la carte sonore et la r\u00e9alisation, et Nicole corps pataud et notre attach\u00e9 de production, merci de nous suivre la semaine prochaine, Annick soit recevra un auteur qu\u00e9b\u00e9cois Jacques Godbout, pour son livre de l'Avantage d'\u00eatre n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:55:56) [93%] :\r\nDepuis 10 ans, le roman des Romands organise le prix litt\u00e9raire qui permettent \u00e0 des romans d'auteurs contemporains suisses d'\u00eatre lu est r\u00e9compens\u00e9e par quelque 5000 jeunes \u00e9tudiants le mercredi 30 janvier le th\u00e9\u00e2tre \u00e9quilibre \u00e0 Fribourg accueillera la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture de sa 10\u00e8me \u00e9dition une soir\u00e9e exceptionnelle en Direct sur Espace 2 pour d\u00e9voiler le nom du laur\u00e9at 2000 19 et vous fait revivre les temps forts de ce prix assister \u00e0 cette f\u00eate de la litt\u00e9rature et venez \u00e9couter la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de Lecteurs qui a tant \u00e0 dire sur le monde qui nous entoure le mercredi 30 janvier \u00e0 18 heures au Th\u00e9\u00e2tre \u00e9quilibre \u00e0 Fribourg l'entr\u00e9e est libre et gratuite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:39) [99%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T17:17:01Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Noiriel, G\u00e9rard", "role": "historien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CD9B9E9-8CBD-478E-9C7F-7D27434D901F", "internalArchiveId": "7CD9B9E9-8CBD-478E-9C7F-7D27434D901F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il faire payer les casseurs lors de manifestations? D\u00e9bat entre Claudine Esseiva et Herv\u00e9 Roquet", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roquet, Herv\u00e9\r\nLes Bernois se prononcent le 10 f\u00e9vrier sur la r\u00e9vision de la loi sur la police, qui pr\u00e9voit notamment de faire payer les organisateurs de manifestations qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent. D\u00e9bat entre Claudine Esseiva, conseill\u00e8re de ville PLR \u00e0 Berne et Herv\u00e9 Roquet, membre des Jeunes socialistes de Berne.\r\n\r\nFaut-il faire payer les casseurs lors de manifestations? D\u00e9bat entre Claudine Esseiva et Herv\u00e9 Roquet 18h Manifestations : faut-il faire payer les casseurs ?\r\nEt c'est un d\u00e9bat qui sans doute int\u00e9resserait nos voisins fran\u00e7ais, confront\u00e9s ces derniers temps aux actes de violence et de vandalisme... \r\nLes citoyens bernois se prononcent le 10 f\u00e9vrier prochain sur la r\u00e9vision totale de la loi sur la police, qui pr\u00e9voit notamment de faire passer \u00e0 la caisse les organisateurs de manifestations qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent.\r\nUne r\u00e9vision combattue par r\u00e9f\u00e9rendum par la gauche.\r\nCelle-ci conteste \u00e9galement la possibilit\u00e9 qu'offre la nouvelle loi de faire \u00e9vacuer des gens du voyage qui occupent un terrain sans autorisation.\r\nPlus largement, cette loi est jug\u00e9e liberticide, qualifi\u00e9e de ch\u00e8que en blanc offert \u00e0 la police.\r\nPour en d\u00e9battre, j'accueille Claudine Esseiva, bonsoir... Vous \u00eates conseill\u00e8re de ville PLR \u00e0 Berne\r\nEt Herv\u00e9 Roquet, bonsoir... membre du comit\u00e9 des jeunes socialistes du canton de Berne...\r\nHERVE ROQUET\r\n- La ville de Berne est r\u00e9guli\u00e8rement le th\u00e9\u00e2tre de manifestations qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent. Faire payer les fauteurs de trouble, \u00e7a tombe sous le sens ?\r\n- Les organisateurs ne seront amend\u00e9s qu'en cas de manifestation non autoris\u00e9e. Comme celle de cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne, contre le WEF. Vous d\u00e9fendez le droit de manifester sans autorisation ?\r\n- La nouvelle loi vise notamment les d\u00e9bordements en lien avec la Reitschule de Berne. Or on sait bien : les activit\u00e9s de ce haut lieu culturel sont entrav\u00e9es par les agissements de quelques casseurs isol\u00e9s. Est-ce que ce n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat de l'Ancien man\u00e8ge de mieux pouvoir contenir ces d\u00e9bordements ?\r\n- Autre chapitre contest\u00e9 : celui de l'expulsion des gens du voyage. Mais cette \u00e9vacuation n'est possible que si une aire de transit est disponible. Pour le moment, il n'en existe pas dans le canton. Finalement, la loi ne pourra qu'encourager le canton \u00e0 en cr\u00e9er. C'est plut\u00f4t une bonne nouvelle, non ?\r\n- La nouvelle loi permet encore aux enqu\u00eateurs d'effectuer des recherches secr\u00e8tes sur internet pour lutter contre la p\u00e9dophilie ou le trafic de drogue (les enqu\u00eates pr\u00e9liminaires pourront \u00eatre men\u00e9es durant un mois sans l'accord d'un tribunal). Idem pour la vid\u00e9osurveillance. Vous d\u00e9noncez un \u00e9tat fouineur. Mais la police doit bien s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution des temps. C'est toujours plus sur internet qu'il faut enqu\u00eater, les instruments actuels rendent les enqu\u00eates tr\u00e8s lourdes et compliqu\u00e9es...\r\n(on en a pas besoins, la criminalit\u00e9 diminue, la loi est inutile, elle est liberticide. On peut pas laisser la possibilit\u00e9 \u00e0 la police de d\u00e9cider elle-m\u00eame contre qui elle enqu\u00eate. Il y a un glissement dangereux dans l'\u00e9tat de droit, o\u00f9 le politique confie toujours plus de responsabilit\u00e9s \u00e0 la police en faisant fi du pouvoir judiciaire)\r\nCLAUDINE ESSEIVA\r\n- Les organisateurs de manifestations ne peuvent pas savoir exactement qui viendra suivre le mouvement. Leur faire payer les frais des \u00e9ventuels d\u00e9bordements, c'est les museler. C'est une atteinte grave \u00e0 la libert\u00e9 d'expression ?\r\n- La loi dit aussi que les organisateurs peuvent \u00eatre amend\u00e9s si une manifestation autoris\u00e9e enfreint les charges intentionnellement ou par n\u00e9gligence grave. L\u00e0 aussi, est-ce qu'on peut tenir les organisateurs responsables des d\u00e9bordements de participants qu'ils ne connaissent pas ? Est-ce que le code p\u00e9nal ne suffit pas ?\r\n- Lucerne conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 une disposition comparable en mati\u00e8re de manifestations. Et l'exp\u00e9rience montre qu'elle semble avoir un effet dissuasif, on manifeste moins \u00e0 Lucerne. C'est donc bel et bien une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'expression ?\r\n- Vous connaissez bien la Reitschule. La nouvelle loi va lui rendre la vie plus difficile ?\r\n- Cette possibilit\u00e9 d'expulser les gens du voyage, c'est contraire \u00e0 l'interdiction de discrimination ?\r\n- Il y a risque de d\u00e9rive, d'atteinte au droit \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e. On donne trop de comp\u00e9tences \u00e0 la police. Les risques de bavures ne sont-elle pas bien r\u00e9elles ?", "durationSec": 743, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10132098", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il faire payer les casseurs lors de manifestations? D\u00e9bat entre Claudine Esseiva et Herv\u00e9 Roquet / FOR_2019-01-19T18:02:00_developpement-4", "Forum du 19.01.2019"], "alternativeSummary": ["Les Bernois se prononcent le 10 f\u00e9vrier sur la r\u00e9vision de la loi sur la police, qui pr\u00e9voit notamment de faire payer les organisateurs de manifestations qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent. D\u00e9bat entre Claudine Esseiva, conseill\u00e8re de ville PLR \u00e0 Berne et Herv\u00e9 Roquet, membre des Jeunes socialistes de Berne."], "variantIds": ["ece-10132098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:27Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt c'est un d\u00e9bat que qui sans doute int\u00e9resserait nos voisins fran\u00e7ais confront\u00e9s, on l'a vu ces derniers temps aux actes de violence et de vandalisme les citoyens bernois se prononcent le 10 f\u00e9vrier prochain sur la r\u00e9vision totale de la loi sur la police, qui pr\u00e9voit notamment de faire passer \u00e0 la caisse, les organisateurs de manifestations qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent une r\u00e9vision combattue par r\u00e9f\u00e9rendum par la gauche, celle -ci conteste \u00e9galement la possibilit\u00e9 qu'offre la nouvelle loi de faire \u00e9vacuer des gens du voyage qui occupent un terrain sans autorisation, plus largement, cette loi est jug\u00e9e liberticide, qualifi\u00e9e de ch\u00e8que en blanc offert \u00e0 la police pour en d\u00e9battre, j'accueille Claudine Esseiva, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re de ville PLR \u00e0 Berne et Herv\u00e9 Roquet m'a rejoint, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre du comit\u00e9 des Jeunes socialistes du canton de Berne, alors on va commencer avec vous, Herv\u00e9 Roquet, la ville de Berne est r\u00e9guli\u00e8rement, on le sait, le th\u00e9\u00e2tre de 2 manifestations qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent faire au fond payer d\u00e8s les fauteurs de troubles, est ce que \u00e7a tombe pas sous le sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [88%] :\r\nAlors premi\u00e8rement non on compte que \u00e7a arrive r\u00e9guli\u00e8rement, c'est plut\u00f4t une exception c'est ces ces d\u00e9bordements non en tant que capitale de la Suisse est extr\u00eamement important que l'on puisse manifester librement et que les organisateurs ne soit pas menac\u00e9e de devoir payer pour des d\u00e9gradations qui auraient \u00e9t\u00e9 commises par des gens qui serait, qui serait venu dans le cas des manifestations qu'ils auraient organis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [91%] :\r\nClaudine Esseiva, les organisateurs de manifestations ne peuvent pas savoir exactement qui viendra suivre le mouvement, leur faire payer les frais des \u00e9ventuels d\u00e9bordements, c'est quelque part les museler, est ce que ce n'est pas une atteinte grave \u00e0 la libert\u00e9 d'expression mais en manifestations. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:35) [82%] :\r\nAu contraire, il faut savoir de quoi on parle \u00e0 un an de vie que le compte quand on dit \u00e0 la commune a que la commune peut d\u00e9cider que, au maximum 10000 francs des frais sont responsabilis\u00e9s \u00e0 \u00e0 la personne qui organise voil\u00e0, organisation qui r\u00e8gne dans des cas tr\u00e8s dure jusqu'\u00e0 30000 francs, alors on ne parle pas des millions de francs, on parle ici quand m\u00eame de d'une belle grande donne et moi je vis en ville de Berne et moi je contribue beaucoup que \u00e7a n'arrive peuvent \u00e7a arrive souvent et je trouve, c'est tr\u00e8s grave, moi je suis ici tellement un grand enfin la d\u00e9mocrate Direct tu\u00e9 beaucoup manifest\u00e9, je trouve, c'est un droit extr\u00eamement important qu'on a, mais il y a quand m\u00eame tout \u00e0 faire que se peut de personnes il faut quand m\u00e9moire tout un cercle qui qui qui utilisent ce droit pour en fait faire du mal \u00e0 tout le monde qu'il s'exprimait tout avait comptait \u00e0 Kick-Ass chaque fois tous les magasins et casse pas les grands magasins ont les banques casse mais ce qui PML et puis les petits \u00e0 boutique qui, tr\u00e8s t\u00f4t, plusieurs milliers de francs de frais prendre et et je pense, c'est cette loi montre quand m\u00eame aussi que la ville de Berne \u00e0 quelques secondes marin ce n'est pas obligatoire comme \u00e7a quelque chose en main, qu'on dit, on a eu 4 tr\u00e8s sp\u00e9cifique : on peut enfin responsabilis\u00e9 ces jeunes- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [83%] :\r\nMais il a des voir suffit Herv\u00e9 Roquet actuel je me, je m'excuse mais \u00e7a n'arrive pas aussi souvent que \u00e7a, j'ai habit\u00e9 \u00e0 Berne, 2 ans et j'ai pas v\u00e9cu de d\u00e9gradation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [83%] :\r\n\u00e7a, nous n'allons alors d'accord cycliste j'aimerais juste pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [88%] :\r\nSi, pourquoi pas, je ne vois pas parler de \u00e7a, on va parler surtout des mesures qui sont pr\u00e9vues par la loi, est ce que, finalement, Herv\u00e9 Roquet, les organisateurs ne seront amend\u00e9s qu'en cas de manifestation sauf erreur non autoris\u00e9e, comme celle de cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne contre le Wafd, vous d\u00e9fendez le droit de manifester sans autorisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [90%] :\r\nJe on d\u00e9fend le droit de manifester sans autorisation et avec autorisation et c'est dans ces 2 cas, la loi attaquent les organisateurs ces manifestants ces manifestations met en danger le droit de s'exprimer librement en faisant courir le risque de devoir payer pour les d\u00e9g\u00e2ts commis par an par autrui, dans le cas d'une manifestation, c'est scandaleux de s'attendre et d'exiger des organisateurs de manifestations que qu'ils puisse contr\u00f4ler les actions et les comportements de chaque participe contr\u00f4ler mais il peut y avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [91%] :\r\nDes services d'ordre normalement hein dans les manifestations, tiens, justement, en France, souvent les syndicats, les syndicats qui ont l'habitude de manifester, on le sait -on des services d'ordre \u00e7a travaille en collaboration avec la police donc exerce le droit de manifester mais Dender avec responsabilit\u00e9, si j'ose dire et ce qu'il ne faudrait pas tout de m\u00eame aussi qu'en Suisse et \u00e0 Berne, en particulier les organisateurs assument aussi leur part de responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [91%] :\r\nOui, et ils le font d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 quand il y a quand il y a quand il y a des d\u00e9bordements d\u00e9j\u00e0 ceux qui ont commis des des violences et des d\u00e9gradations sont amen\u00e9s \u00e0 payer et le cadre actuel est suffisant, c'est ce qu'on conteste avec la la jeunesse socialiste celle que cette loi en fait inutile, le cadre est suffisant et qu'en plus elle va trop loin et j'aimerais aussi pouvoir parler de tout ce que cette loi a comme aspect liberticide sur la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e sur la pas dans la sph\u00e8re priv\u00e9e sur la vid\u00e9osurveillance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [93%] :\r\nFaisant pour l'instant, manifestations, si vous le voulez bien Herv\u00e9 Roquet, Claudine Esseiva, la loi dit aussi que les organisateurs peuvent \u00eatre amend\u00e9s si une manifestation autoris\u00e9e, je dis bien autoris\u00e9e enfreint les charges intentionnellement ou par n\u00e9gligence grave l\u00e0 aussi ce qu'on peut tenir les organisateurs responsables des d\u00e9bordements de participation de participants qu'ils ne connaissent pas, est-ce que le code p\u00e9nal ne suffit pas. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:05) [84%] :\r\nIl ne suffit pas, c'est quand m\u00eame aussi le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a dit que oui, cette loi est correct, comme on le fait, comme ce cr\u00e9dit, maintenant que nous pouvons \u00e0 Berne, on arrive de 3 cas tr\u00e8s sp\u00e9cial que c'\u00e9tait aussi un des, des, des manifestations qui ont acquis en milieu \u00e9tonnant mais Colin, lui qui avait \u00e0 une violence incroyable et l\u00e0 je passe vraiment comme citoyenne qui qui qui qui quotidien la vie \u00e0 Berne, qui avait va qui va avec les enfants faire des magasins et tout \u00e0 coup, on avait eu les derniers 3 ans des violences vraiment absurde et par contre en ce qui sont organis\u00e9s, ont encore donn\u00e9 pour prot\u00e9ger ces jeunes qui ont fait \u00e7a, et \u00e7a c'est vraiment un endettement d\u00e9veloppement qui ne va pas et que cette loi a, enfin, mais quelque chose et c'est quand m\u00eame un petit chose, de nouveau, on parle de 10000 francs mais \u00e7a donne quand m\u00eame une belle certaine MAM signe de dire il faut vraiment bien veiller \u00e0 ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [83%] :\r\nHerv\u00e9 Roquet, moi j'aimerai r\u00e9agir l\u00e0- dessus, ce que vous appelez des violences extr\u00eamement, extr\u00eamement violente, c'\u00e9tait de 3, graffitis et je pense que vous allez vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:07) [78%] :\r\nTrop l\u00e0 je, je, je, j'aimerais que vous citiez \u00e9t\u00e9 \u00e0 devenir non autoris\u00e9e \u00e0 Berne, o\u00f9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [90%] :\r\nPolice a utilis\u00e9 la technique de la Nasse je m'excuse, mais les violences que vous d\u00e9crivez moi je les ai, moi je les ai pas vus, j'aimerais, j'aimerais vous aussi revenir sur sur le le c\u00f4t\u00e9 liberticide et antid\u00e9mocratique de cette loi qui permet \u00e0 la police d'observer Abb\u00e9 arbitrairement, sans contr\u00f4le judiciaire, n'importe qui dans, dans le canton de Berne et je comprends pas comment vous en tant que, en tant que PLR, garant du de l'\u00c9tat de droit et de la de la d\u00e9mocratie, vous pouvez soutenir une loi qui est en fait qu'\u00e0 sa s\u00e9paration du judiciaire et de l'ex\u00e9cutif en donnant \u00e0 la police, autant de autant lib\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [92%] :\r\nOui c'est vrai il faudrait pr\u00e9ciser que la nouvelle loi permet un aux enqu\u00eateurs d'effectuer des recherches secr\u00e8tes sur internet pour lutter contre la p\u00e9dophilie ou le trafic de drogue, hein, idem pour la vid\u00e9osurveillance, vous d\u00e9noncez -vous et Herv\u00e9 Roquet, un \u00e9tat fouineur, hein, mais au fait qu'est -ce que la police ne doit pas s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution des temps tout simplement c'est toujours plus sur internet qu'il faut enqu\u00eater les instruments actuels rendent les enqu\u00eates tr\u00e8s lourdes et compliqu\u00e9es, non, elle peut d\u00e9j\u00e0 le faire avec le cas de l\u00e9gal, nous ce qui nous d\u00e9range, c'est qu'elle le fasse son contr\u00f4le judiciaire, \u00e7a c'est vrai Claudine Esseiva il y a risque de d\u00e9rive tout de m\u00eame nom d'atteinte au droit \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, on donne trop de comp\u00e9tences \u00e0 la police, les risques de bavures ne sont ne sont -elles pas pas r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:25) [79%] :\r\nNon, \u00e7a c'est juste \u00e0 correct dans la loi, il faut toujours avoir les demande tr\u00e8s claire elle n'a Swissair qui doit donner cette croire \u00e0 la police le 1er moi non, mais bien s\u00fbr dans le faire maintenant, on a le cas quand c'est sur internet, commander la cybercriminalit\u00e9 c'est un sujet est normal, un convoi sur plusieurs faire citer finance mais aussi la dans les manifestations qu'on fait sur internet que 7 de ces personnes -l\u00e0, mais qu'on ne peux pas utiliser cette \u00e0 cesser ces \u00e9preuves avant devant la loi et aujourd'hui on sent celui -l\u00e0 c\u00f4t\u00e9 client qu'\u00e9norm\u00e9ment pop on parle pas comme \u00e7a, ah oui, maintenant, \u00e0 Agen, tomb\u00e9e ce monsieur due \u00e0 des jeunes socialistes parler mal de la police, on on le surveille que dans des cas tr\u00e8s Spaces \u00e9tait on ne qu'on a d\u00e9j\u00e0 une crainte que quelque chose arrive alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:13) [76%] :\r\nC'est quand la loi est trop flou l\u00e0- dessus, un moyen de transport. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:16) [79%] :\r\nSoit elle est tr\u00e8s claire et non et le judiciaire peut dire \u00e0 la police politique, l\u00e0 vous pouvez y aller et on doit avait aller avec le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:22) [91%] :\r\nDonc apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:23) [80%] :\r\nLa paye de folie payer fen\u00eatre de temps il y a toute la cyber communalit\u00e9 il y a le la, le m\u00eame ce marier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:30) [84%] :\r\nD'accord, Herv\u00e9 Roquet, il y a tout, il y a peu de temps, mais la police, j'ai d\u00e9j\u00e0 contre vous avez p\u00e9dophiles consacr\u00e9 min\u00e9ralit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tat actuel et la police bernoise est efficace : la criminalit\u00e9 baisse, on n'a pas besoin de cette loi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:42) [86%] :\r\nMais bien s\u00fbr, on ne peut pas utiliser ces ces preuves qu'on a jusqu'\u00e0 maintenant, c'est sur les niveaux de l'Internet, et \u00e7a on doit changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [92%] :\r\nOui Herv\u00e9 Roquet, j'aimerais revenir aux manifestations d\u00e9bordements, la nouvelle loi vise notamment les d\u00e9bordements en lien avec la Reitschule de Berne, or on sait hein les activit\u00e9s de ce haut lieu culturel sont entrav\u00e9es par les agissements de quelques casseurs isol\u00e9s, est ce que ce n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat finalement donnant de l'Ancien man\u00e8ge de mieux pouvoir contenir ces d\u00e9bordements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [85%] :\r\nLa Reitschule et dans le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire et c'est pas du tout de dans son int\u00e9r\u00eat, la, la, la Reitschule en tant que lieu autog\u00e9r\u00e9 ne subit pas de d\u00e9gradation de casseurs, elle est elle- m\u00eame bien bien organis\u00e9s et prot\u00e9g\u00e9s, elle a pas besoin de cette loi, elle lutte activement compte cette loi ferais confiance aux gens de la Reitschule sur ce, sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [88%] :\r\nClaudine Esseiva, vous connaissez bien la Reitschule, la nouvelle voie, l'OM va lui rendre la vie plus plus compliqu\u00e9, plus difficile. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:36) [89%] :\r\nNon, au contraire, \u00e0 l'entame sa va sauver la Reitschule parce que les les les d\u00e9veloppements des derni\u00e8res ann\u00e9es, pourquoi Grasset, on a quand m\u00eame, on a quand m\u00eame une situation qui est plus dans le sens aussi des citoyens, citoyens de Berne, moi je suis un grand fan de la r\u00e9action des fonds un offre culturelle qui est incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:52) [82%] :\r\nC'est pour \u00e7a aussi ce qui recommence, mais pour moi c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:55) [85%] :\r\nIl faut, il faut sauver l'offre culturelle et jusqu'\u00e0 maintenant, il y a quand m\u00eame, comme vous avez dit tr\u00e8s juste, il y a quelques casseurs qui vient surtout des hommes, des des familles assez Richard il faut en m\u00e9moire, c'est pas d\u00e9j\u00e0 ben je crois que ce soit \u00e0M. qui qui qui qui qui utilisent la Reitschule pour se cacher et pour faire que des d\u00e9g\u00e2ts et \u00e0 Nanterre, ben moi je suis tr\u00e8s proche et on le voit aussi \u00e0 au conseil communal de la ville de Berne que cette via un sujet qui est plus acceptable et l\u00e0- dedans, je je ne comprends pas pourquoi la Reitschule n'est pas pr\u00eat \u00e0 assumer une certaine responsabilit\u00e9 hier Caire si on a tous ces libert\u00e9 parce qu'il re\u00e7oit ainsi tout l'argent de la commune \u00e0 la ils sont tr\u00e8s ouverts \u00e0 l'argent public, mais si on re\u00e7oit quelque chose, on doit aussi assumer une responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:41) [86%] :\r\nEt moi je parle de il assume d'OGM. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:43) [87%] :\r\n7 ans dans la Reitschule, ce temps qui disent oui ok on a vu, il y a qu'\u00e0, il y a quelques probl\u00e8mes, on assume cette responsabilit\u00e9 avec cette loi, on va exactement dans cette direction -l\u00e0 et qui g\u00e8re l'argent comme vous avez dit les syndicalistes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:55) [81%] :\r\nSont d\u00e9j\u00e0 d'corpus alors \u00e7a mot Herv\u00e9 Roquet, on va laisser s'exprimer un peu r\u00eaver Roquet Herv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:00) [91%] :\r\nQuel autre chapitre contest\u00e9 : celui de l'expulsion des gens du voyage, mais cette \u00e9vacuation n'est possible que si une aire de transit est disponible, or pour le moment il n'en existe pas dans le canton, finalement est -ce que la loi ne pourra que encourager un le canton \u00e0 en cr\u00e9er ce que ce n'est pas une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [90%] :\r\nC'est une absurdit\u00e9 de plus de cette loi, c'est qu'elle permet l'expulsion des, des gens du voyage c'est pas exclu c'est pas extr\u00eamement bien pr\u00e9cis\u00e9, il y a cette dimension de l'existence d'air pour que cela soit n\u00e9cessaire, mais il y a d'autres articles o\u00f9 elle est pas mentionn\u00e9e, donc pour nous, c'est plut\u00f4t une ouverture pour l'expulsion de mani\u00e8re orale faite par la police, de gens qui d\u00e9rangera sur l'espace public et c'est une atteinte \u00e0 des populations qui sont d\u00e9j\u00e0 discrimin\u00e9s en Suisse tout dans leur mode de vie n'est n'est d\u00e9j\u00e0 que tr\u00e8s peu tol\u00e9rer chez nous et c'est absolument imp\u00e9ratif de de les prot\u00e9ger, pas d'aggraver la la discrimination, elles rencontrent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [91%] :\r\nEn un mot s'il vous pla\u00eet, Claudine Esseiva, cette possibilit\u00e9 d'expulser les gens du voyage, c'est contraire \u00e0 l'interdiction de discrimination non. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:55) [83%] :\r\nNon, comme vous l'avez dit, c'est une possibilit\u00e9, c'est vraiment, dit le le canton peuvent par le canton toi et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:02) [81%] :\r\nC'est le canton va c'est \u00e7a qui nous fait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:12:04) [80%] :\r\nMais le non c'est exact, il faut bien lire tr\u00e8s bas, c'est la avec un et c'est pour \u00e7a, c'est le grand conseil qui a mis l\u00e0- dedans, il y a une majorit\u00e9 qui \u00e9tait parlementaire bernois qui vont \u00e7a et c'est pourquoi on a alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:16) [95%] :\r\nMerci beaucoup Claudine Esseiva, merci \u00e9galement \u00e0 vous et Herv\u00e9 Roquet, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:12:22) [95%] :\r\nMerci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T17:35:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esseiva, Claudine", "role": "membre des femmes PLR, conseill\u00e8re au parlement de la ville de Berne, porte-parole de Aldi en Suisse romande", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 29900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer KAGNSLhP71qC6cG2ANG3id9c1TCl"}]