[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=28300&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=28325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=28275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-46070696-D773-4D46-B790-32DA4CB8F231", "internalArchiveId": "46070696-D773-4D46-B790-32DA4CB8F231", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 04.02.2019", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "durationSec": 352, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172039", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2019-02-04T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2019-02-04T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-10172048", "ece-10172039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T18:06:20Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nPoint la News musicale calme. \r\nPour notre News du jour, on va partir du c\u00f4t\u00e9 de Vevey, il y a 20 pour retrouver retrouver buvettes, bon c'est pour moins c'est pas tr\u00e8s loin, il y a de la bonne musique aux alentours buvettes qui sort un nouveau single huile Life en ce moment m\u00eame, ce qui veut dire qu'on va bien peut-\u00eatre bient\u00f4t l'invit\u00e9 pour une interview leur buvette, \u00e7a fait un moment qu'il tourne sur les ondes de Couleur3 est la question que tout le monde se pose et tout en 1er et qu'est -ce que c'est que ce nom de buvette quoi, moi, je me suis demand\u00e9 pendant des si\u00e8cles, c'est quoi, c'est juste une question : ouais qu'est -ce que c'est que ce monde du qu'est, est-ce que c'est que ce nom buvette, h\u00e9 bien c'est au hasard de quelques p\u00e9r\u00e9grinations sur Internet bon que j'ai trouv\u00e9 la r\u00e9ponse \u00e0 cette question, buvettes s'appelle buvette parce que son cr\u00e9ateur \u00e9t\u00e9 barman a \u00e9t\u00e9 barman \u00e0 pas dans une bulle dans un bar mais tout le monde l'appelait salue muette ce genre de de surnoms qui arrive comme \u00e7a qui s'est pass\u00e9, pas d'o\u00f9 \u00e7a vient, les surtensions non toi quand tu \u00e9tais petit non, non, mais un sanctuaire plein oui reste sourd chez les vieux, les vieux, ils se donnent des surnoms jour mon p\u00e8re devrait entrer ah ben j'ai crois\u00e9 trop vite, fr\u00e8re de et puis on sait pas pourquoi pour l'\u00c9tat, soit je me souviens d'un chauffeur de moi, je crois que c'est pourquoi se pourquoi ce qu'il avance vraiment tr\u00e8s lentement avec une canne qu'il y a toujours un truc derri\u00e8re le sourire d'un d'un chauffeur de car, qu'on avait qui nous am\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9cole quand on \u00e9tait petit, tout le monde l'appelait cacahou\u00e8tes puis on sait pas pourquoi et puis c'est, j'ai appris par la suite que c'\u00e9tait juste parce que, une fois quelqu'un l'a vu en train de manger des cacahou\u00e8tes ah oui, ce qui la ST compte hallucinant, hallucinant, hein, de de manger des quelques bref, buvette, son cr\u00e9ateur, justement, il s'appelle C\u00e9dric je Trulli un jeune mec de la rivi\u00e8re \u00e0 aux cheveux longs, il y a de tr\u00e8s beaux cheveux qui bidouillent c'est sant\u00e9 depuis 2008 ans 11 ans de carri\u00e8re, il a d\u00e9j\u00e0 sorti 3 album \u00e9cumer tous les clubs de la r\u00e9gion, en proposant un m\u00e9lange d'\u00e9lectro et de peupler Jerman d\u00e9sabus\u00e9 et c'est exactement ce qu'on entend sur ce nouveau single Life, un titre de pop RETRO-Futuristes futuriste pardon assez calme \u00e0 d\u00e9couvrir sur sc\u00e8ne ce jeudi aux Docks de Lausanne en 1\u00e8re partie du groupe Hagar Agar, qui eux aussi seront chez nous jeudi en interview, buvette, nouveau single donc allemande, \u00e7a, \u00e7a s'appelle la F1. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [56%] :\r\nPour Thierry et si. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [81%] :\r\nEt, et, donc, et alors. \r\nMais point mais j'ai bonsoir, oui, oui, et point de film de vous point bonjour point. \r\nDonc c'est bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [70%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a. \r\nMais une possibilit\u00e9 \u00e7a et c'est \u00e0 tartiner et c'est interdit sur une sortie pas, si vous voulez, \u00e0 part, on a su. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [74%] :\r\nInou\u00efs, l\u00e0, il faut le nouveau single de buvette sur Couleur3 je vous rappelle que buvette est en concert ce jeudi aux Docks de Lausanne avec en prenant Lacan oui j'aime partisan mais oui c'est longuement 2\u00e8me pas mais qu'on n'a pas compris justement, j'essaie de me demande 31 \u00e0 de Hagar Agar un couloir tr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T14:22:01Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6CDC9D8-9B82-4F1A-B02E-9E78A2F3CE5A", "internalArchiveId": "C6CDC9D8-9B82-4F1A-B02E-9E78A2F3CE5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 04.02.2019", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "durationSec": 51, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172044", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info / CALM_2019-02-04T17:15:00_le-grandmasterflash-info", "Calmos du 04.02.2019"], "variantIds": ["ece-10172044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T18:08:01Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [80%] :\r\nFrance : le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains plaident pour moins d'\u00c9tat, en effet, le souhaite l'annulation du Liechtenstein, de Monaco et du Luxembourg, ainsi que celle, plus surprenante du Suriname et ben dis donc, on en adh\u00e9rant, musique \u00e9lectronique, un prix a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9di\u00e9 au mauvais Didj\u00e9 tout \u00e0 fait le mauvais Didier un mieux connu sous le nom de David Guetta. \r\nMarch\u00e9s \u00e9trangers Berne cherche des pistes pour l'\u00e9tat des banques helv\u00e9tiques leur la BO du Wall fofolles 13 pistes totalement adapt\u00e9 \u00e0 l'univers financi\u00e8re et puis m\u00e9t\u00e9o La Suisse a connu une nuit polaire Aliadi\u00e8re vers la nuit polaire qui on le rappelle, consiste \u00e0 foutre sa polaire aller fumer une clope devant son immeuble Vernet, qui a toujours beaucoup de succ\u00e8s, notamment en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T16:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7927E1E1-8BB7-4D0A-8DAD-17605EC26C24", "internalArchiveId": "7927E1E1-8BB7-4D0A-8DAD-17605EC26C24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les ateliers d'\u00e9criture th\u00e9rapeutiques", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Maude Ryser est une jeune fille de 18 ans qui \u00e9tudie au Gymnase \u00e0 Lausanne. Sa famille la faisait \u00e9crire d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, l'\u00e9criture est devenue pour elle un mode de vie et de voyage. Elle aime le geste de l'\u00e9criture et ses carnets sont son lieu d'expression et de cr\u00e9ativit\u00e9. \u00c9clairage d'Isabelle Kottelat, psychologue sp\u00e9cialiste du mieux-\u00eatre par l'\u00e9criture, au micro de Lydia Gabor.", "durationSec": 1127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154743", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Les ateliers d'\u00e9criture th\u00e9rapeutiques / OEP_2019-02-04T09:06:00_sequence-3", "On en parle du 04.02.2019"], "alternativeSummary": ["Maude Ryser est une jeune fille de 18 ans qui \u00e9tudie au Gymnase \u00e0 Lausanne. Sa famille la faisait \u00e9crire d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, l\u2019\u00e9criture est devenue pour elle un mode de vie et de voyage. Elle aime le geste de l\u2019\u00e9criture et ses carnets sont son lieu d\u2019expression et de cr\u00e9ativit\u00e9. \u00c9clairage d\u2019Isabelle Kottelat, psychologue sp\u00e9cialiste du mieux-\u00eatre par l\u2019\u00e9criture, au micro de Lydia Gabor."], "variantIds": ["ece-10154743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:50:18Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl y a de plus en plus de stages de cours d'atelier qui propose d'exp\u00e9rimenter le mieux- \u00eatre, par l'\u00e9criture, voire le d\u00e9plore le d\u00e9veloppement personnel, c'est une perspective qui vous vous int\u00e9resse Lydia Gabor. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [87%] :\r\nMais oui, j'ai rencontr\u00e9 mode qui raconte sa pratique de l'\u00e9criture r\u00e9guli\u00e8re dans un carnet mode est une jeune fille de 18 ans, qui \u00e9tudie au gymnase \u00e0 Lausanne, d'\u00e9criture, l'accompagnent au quotidien, sa m\u00e8re, \u00e9crit -elle dans des ateliers d'\u00e9criture et se passionne pour le Mail \u00e0 sa grand- m\u00e8re \u00e9tait logop\u00e9die et la f\u00eate \u00e9crire tr\u00e8s jeune donc mode comment ses premiers journaux intimes, vers 8, 9 ans et l'adore, en fait, le dessin de l'\u00e9criture de l'\u00eatre et la cr\u00e9ativit\u00e9 d'un cahier \u00e0 l'adolescence, donc cette passion se confirme aujourd'hui vient de rencontrer avec plusieurs carnets Hillier diff\u00e9rents types d'\u00e9crits et l'utilisent des couleurs d\u00e9collage des dessins chaque d\u00e9di\u00e9 \u00e0 une activit\u00e9 diff\u00e9rente, par exemple, un carnet de voyage \u00e0 Berlin un cahier de bons moments, un cahier des listes des d\u00e9sirs parce qu'\u00e9crire est devenu une fa\u00e7on de vivre sa vie, et peut-\u00eatre m\u00eame l'a retrouv\u00e9e des ann\u00e9es plus tard, une d\u00e9marche de cr\u00e9ativit\u00e9 et de connaissance de soi, mode. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [84%] :\r\nMode : j'ai 18 ans et j'ai \u00e9cris depuis que je suis petite carnets dans des journaux intimes pour moi je pense que \u00e7a doit \u00eatre Vert et 8, 9 ans, j'\u00e9crivais sur un petit journal ou des feuilles et puis j'\u00e9crivais enfin je racontais ce que je faisais en fait raconter mes journ\u00e9es je racontais oui des choses du voyage certaines choses, mais ce qu'il avait un c\u00f4t\u00e9 intime, j'en avais certains avec une petite cl\u00e9, je pense m\u00eame, m\u00eame si Jacques Jouet pas forc\u00e9ment des choses tr\u00e8s anti- mais que je raconte est plut\u00f4t un peu, enfin c'\u00e9tait assez factuel, c'\u00e9tait quand m\u00eame moi j'aurais pas avec quelqu'un d'autre, ils disent \u00e7a reste pour moi m\u00eame si je racontais pas les grands \u00e9tats d'\u00e2me mais vous aimiez le fait d'\u00e9crire \u00e0 la main, le fait de l'\u00e9criture, oui \u00e7a j'toujours bien aim\u00e9e encore maintenant j'aime bien le fait de d'\u00e9crire \u00e0 la main dans un carnet le geste chouette le carnet plus joli Cameroun auteur, j'aime bien avoir un jeudi, j'aime bien les dans la Ghouta qu'apr\u00e8s je trouve que il tout ce que tu es assez esth\u00e9tique et l\u00e0 vous avez apport\u00e9 aussi quelques carnets de voyage, alors \u00e7a, c'est de petits carnets rien hein, c'\u00e9tait quand m\u00eame que j'ai fait \u00e0 Berlin puis parti \u00e0 Berlin l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec une demi- meilleurs amis, on a les 2 fers ca\u00efd voyage en col\u00e8re ont dessin\u00e9 en \u00e9crivait des choses et vous l'avez \u00e9crit pendant que vous \u00e9tiez \u00e0 Berlin oui exactement j'ai pendant que j'\u00e9tais \u00e0 Berlin, c'est ce que j'aime bien faire en fait parce que du coup on en fait le le cahier pendant le voyage, donc \u00e7a ajoute aussi une dimension voyage, c'est un super souvenir parce qu'on des voyages mais aussi des moments o\u00f9 on l'avait \u00e9crit, j'\u00e9tais avec justement il y a une copine qui tenait aussi \u00e0 cahier qui la mairie de bien faire \u00e7a, qu'on arrive \u00e0 trouver le temps mais c'\u00e9tait par exemple compte mang\u00e9 dans un caf\u00e9 o\u00f9 c'\u00e9tait dans un parc l'apr\u00e8s- midi, c'\u00e9tait en rentrant dans la chambre, le soir, c'est un peu tous ces petits moments de libres o\u00f9 des fonds fait d'autres choses dans les bien poser pour faire \u00e7a et donc \u00e7a veut dire, vous le relisez oui toujours assez Schweitzer Dirk, chose qu'on avait \u00e9crit en fait avant, c'est comme si on y \u00e9tait, oui exactement Pierre c\u00f4t\u00e9 cr\u00e9atif en fait ce que j'aime bien, mais comme l'ont fait d'\u00e9crire je pensais un c\u00f4t\u00e9 ou sa libert\u00e9 de GEC chose je pense de de d\u00e9crire de dessiner un T\u00e9l reposer en t\u00eate, ouais c'est \u00e7a, m\u00eame le fait de faire quelque chose sur plus cr\u00e9atif que poster une photo quand m\u00eame si c'est chouette de passer plut\u00f4t aux enseignants mais il y a une cantilevers on peut pas vous voler, \u00e7a c'est clair, c'est presque mieux qu'un album photo : ouais, moi je pr\u00e9f\u00e8re, parce qu'il a justement, enfin il y a autre chose que 10 photos, il y a aussi bas, m\u00eame si ses boutiques mettront fin, c'\u00e9tait quand m\u00eame des souvenirs de l'endroit, c'est des choses qu'on a trouv\u00e9e par hasard dans la rue, c\u00e9l\u00e9bration de restaurants, oui c'est \u00e7a exactement des bouts d'affiche quand m\u00eame d\u00e9coll\u00e9 un peu tous les petits d\u00e9tails du voyage qui sont dans un endroit m\u00eame carnets, justement, il y a une intimit\u00e9, il y a une rencontre entre la personne et le journal de dire que le cahier c'est important bloc et moi je trouve \u00e7a vraiment avoir un objet qu'on trouve oui quand on va pas quand on va, c'est bon et on a plus envie d'\u00e9crire dedans, c'est de devenir l'objet dans ses mains, d'apr\u00e8s l'avoir sur Denis assez chance assez joli en fait et, du coup, c'est \u00e7a que j'aime bien aussi et puis le crayon, le stylo, vous \u00e9crivez aussi le d'apr\u00e8s ce que je vois oui c'est du du noir, du bleu, ouais, j'ai souvent bonsoir m\u00eame bleu, c'est qu'il y a un mois, \u00e7a il y a un rapport avec ce que vous racontez, ou non, non je crois pas du tout, non, \u00e7a je prends un peu les stylos qui qui me viennent sous la main et puis si on vous le prend est -ce que vous sentez comme compl\u00e8tement, je me sens enfin, m\u00eame si c'est pas en fait, m\u00eame s'il y a des choix o\u00f9 je raconte pas les choses tr\u00e8s tr\u00e8s intime c'est tellement c'est vraiment un endroit o\u00f9 j'\u00e9cris tout le temps compte je suis seule et o\u00f9 j'fait vraiment du jour sur sa ma vision des choses, j'aurais pas du tout envie que quelqu'ironise ou que quelqu'un, mais si je vous le prendre dans le sens que je vous prie, vous n'avez plus de journal, oui, \u00e7a aussi c'est tr\u00e8s triste ce qui oui c'est des souvenirs ainsi c'est une une vie sans journal, c'est triste pour moi ce serait triste parce que toujours il d'avoir \u00e7a et puis je pense que effectivement Lancet, les journaux pass\u00e9s cette venue des souvenir parce que on peut lire, lire, on peut se souvenir, qu'y a des choses qu'on a fait et 5 fait aussi d'\u00e9crire, vous \u00eates un peu particuli\u00e8re parmi vos amis qui sont probablement avec leur smartphone du matin au soir bon alors g\u00e9osciences Mars que je lis, peut-\u00eatre un peu trop, mais je pense que c'est pas soit \u00e7a sur le smartphone et puis j'ai des amis, enfin qui qui \u00e9crivent et qui ont des journaux aussi, mais peut-\u00eatre qu'effectivement, c'est un truc enfin j'entre qui se perd aussi de base et pas beaucoup de gens qui \u00e9crivent, mais ce qui pas \u00e9norm\u00e9ment de gens qui \u00e9crivent, je pense, mais il y en a quand m\u00eame quelques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [88%] :\r\nMode \u00e0 votre micro Lydia Gabor mode de qui \u00e9tait pr\u00e9destin\u00e9 \u00e0 cet usage de l'\u00e9criture, on peut le dire hein, puisque je crois que sa maman Emmanuel Ryser donne de multiples cours d'\u00e9criture dans un espace intitul\u00e9 comme \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [89%] :\r\nEt c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette maman que je rencontre possible car je ne c\u00f4toie pas des jantes 18 ans tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [88%] :\r\nEt \u00e0 9 heures 12 sur la premi\u00e8re, nous accueillons Isabelle Kotlas bonjour, bonjour, bienvenue, vous \u00eates psychologue sp\u00e9cialiste dans l'accompagnement par l'\u00e9criture qu'est -ce que vous inspire ce t\u00e9moignage de mots. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:32) [86%] :\r\nJe trouve \u00e7a plut\u00f4t fantastique justement comme mode la relever elles-m\u00eames que des jeunes, quel que soit le Rajdhani hier et encore cette capacit\u00e9 de, de, de saisir un stylo, un un cahier pour pour pour s'exprimer en fait \u00e0 l'heure des smartphones, \u00e0 l'heure des, des, des journaux sur internet, je trouve \u00e7a fantastique d'avoir cette capacit\u00e9 -l\u00e0 de prendre finalement un moment pour soi cet espace- l\u00e0, avec un cahier crayon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [85%] :\r\nEt j'ai beaucoup aim\u00e9 quand elle a dit l'un emp\u00eache pas l'autre, c'est-\u00e0-dire qu'on peut \u00eatre sursaut smartphone est quand m\u00eame avoir des moments o\u00f9 on se retire dans sang caill\u00e9 dans son carnet d'\u00e9criture pour se sont du une culpabilit\u00e9 exactement donc mode commence, on l'a entendu tr\u00e8s t\u00f4t est -ce que \u00e7a veut dire qu'on pourrait encourager les, les, les jeunes, les enfants mais qui savait \u00e9crire tout \u00e0 l'\u00e9criture, s'ils ont envie en tout cas pas les brimer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:24) [93%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, encore une fois \u00e7a d\u00e9pend de de des enfants, il y a des enfants qui vont choisir d'autres moyens d'expression comme le sport ou ou ou plut\u00f4t le th\u00e9\u00e2tre, la musique, mais c'est vrai qu'on peut, qu'on peut les encourager assez vite d'ailleurs, c'est une tendance qui est venu en France que par exemple des ateliers d'\u00e9criture sont entr\u00e9s dans les \u00e9coles en France jusqu'\u00e0 l'universit\u00e9, et puis c'est, c'est une mani\u00e8re justement ces ateliers d'\u00e9criture, de les encourager \u00e0 \u00e9crire sans rester coinc\u00e9 ou r\u00e9prim\u00e9e par l'orthographe, la grammaire, la syntaxe mais d'entrer dans une partie beaucoup plus cr\u00e9atives et ludiques de, de, de l'utilisation de l'\u00e9criture, donc les causes courage oui on peut mais encourag\u00e9 notamment par ce biais -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:05) [91%] :\r\nEst -ce que vous pensez que \u00e7a d\u00e9veloppe assez, assez jeune, une sorte de, de, de connaissance de soi, j'ai vu, j'ai vu un film am\u00e9ricain extraordinaire qui s'appelait \u00e9crire pour exister, qui \u00e9tait dans un une partie de la ville tr\u00e8s d\u00e9favoris\u00e9s et o\u00f9, du moment o\u00f9 les jeunes ont \u00e9crit \u00e7a a chang\u00e9 leur attitude compl\u00e8tement dans la vie, et aussi par rapport \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:25) [86%] :\r\nC'est justement \u00e7a, et c'est \u00e7a, vous voulez vous le relatez bien par exemple les atolls d'encore une fois j'vient leur fondation leur fondement dans les ann\u00e9es 80, c'est justement \u00e7a s'\u00e9tait donn\u00e9 le donner cette ce moyen l\u00e0, des jeunes qui \u00e9taient d\u00e9favoris\u00e9s et puis qui trouvait par l\u00e0 un moyen de, de, d'exister un moyen d'avoir aussi de, de, de, de retrouver une confiance en eux et une cr\u00e9ativit\u00e9 donc c'est \u00e7a fait partie des fondements T\u00e9va, en tout cas du principe de ces ateliers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:53) [91%] :\r\nBon, maintenant, on parle des des jeunes mais est -ce que on peut commencer \u00e0 Total, je veux dire, vous vous \u00eates aussi dans dans l'\u00e9criture comme psychologue est -ce que c'est un accompagnement est -ce qu'on peut commencer \u00e0 tout \u00e2ge, m\u00eame si on a un peu d\u00e9complex\u00e9, puis qu'on se dit : je sais pas \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:08) [92%] :\r\nAh bien s\u00fbr, l'aigle, \u00e9criture, tout le monde peut \u00e9crire en fait parfois on peut, on peut effectivement avoir des blocages qui sont li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole ou ou simplement n'importe qui surtout une une page blanche, si on vous demande un voil\u00e0 maintenant \u00e9crivez franchement c'est c'est pas \u00e9vident, mais il y a plein de trucs, justement pour d\u00e9passer \u00e7a pour pouvoir justement lib\u00e9rer ce geste de l'\u00e9criture et donc oui \u00e0 tout \u00e2ge, \u00e7a peut \u00eatre un moyen lib\u00e9rateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [92%] :\r\nVous dans votre activit\u00e9 de psychologue peut expliquer exactement comment est -ce que vous utilisez l'\u00e9criture comme application alors moi j'ai personne qui qui vous consulte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:39) [88%] :\r\nOui, les personnes qui me consultent viennent par exemple pour des, des, des \u00e9v\u00e9nements de vie qui sont difficiles \u00e0 \u00e0 traverser comme des deuils, des maladies ou des, des, des, des soucis de confiance en soi, l'\u00e9criture, pour moi, \u00e7a fait partie de quasiment d'exercer ce que je leur donne, enfin, j'aime pas le terme d'exercice pas \u00e7a fait contrainte et puis c'est pas du tout le le but de voir justement, il faut sortir de \u00e7a, et encore dans le il faut enfin bref, c'est une possibilit\u00e9 de sortir de \u00e7a, les personnes qui viennent non pas vraiment de, de, de, d'affinit\u00e9 particuli\u00e8re avec l'\u00e9criture, mais c'est un moyen qui, qui peut leur allez on le dit d'ailleurs, quand on vous avez quelqu'un qui, si vous perdez un \u00eatre cher, et puis vous avez pas pu lui dire certaines choses, c'est presque tomb\u00e9 dans le sens commun de, de, de lui dire : bah \u00e9crit lui une lettre \u00e9crit lui ce que \u00e0 lui dire que ce soit de la rage ou ou de l'amour est dans le fait de faire \u00e7a, c'est c'est lib\u00e9rateur et \u00e7a permet de d\u00e9poser des choses, \u00e7a permet de transformer aussi ce qui ce qui reste au fond de soi donc, oui, moi je l'utilise je le fait de gens fait des propositions d'\u00e9criture en fait que que vont pouvoir suivre sur le moment en s\u00e9ance ou ou chez eux, voil\u00e0, je leur donne des des d\u00e9clencheurs des choses qui stimule concr\u00e8tement alors on prend la feuille la hier voyais Nordegren enfin \u00eatre la personne d\u00e9fendre fait quoi toute alors justement, \u00e7a d\u00e9pend un petit peu les DVD des choses ou de le but de de la proposition d'\u00e9criture certains certaines propositions d'\u00e9criture se d\u00e9chirent, se br\u00fble, d'autres se garde d'autres vont se d\u00e9couper vendre les Fran\u00e7ais tombe par exemple si aussi servi, vous pourrez l'envoyer aussi, \u00e7a fait penser d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce film, c'\u00e9tait avec Sophie Marceau je sais plus exactement quand \u00e7a passe \u00e0 ce qui s'appelait, je crois \u00e0 l'\u00e2ge de raison o\u00f9 la femme adulte re\u00e7oit des lettres qu'elle s'est envoyer quand elle \u00e9tait petite fille et puis donc voil\u00e0 \u00e7a permet, c'est, c'est c'est c'est une fa\u00e7on aussi de, de, de, de se retrouver, de pas perdre trace mais en fait, voil\u00e0 ce qui est \u00e9crit, il y a plein de fa\u00e7ons d'en faire quelque chose ou pas ou de jamais relire \u00e7a va aussi \u00e7a d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:39) [92%] :\r\nMais j'ai lu des conseils comme quoi, au d\u00e9but il faut pas penser \u00e0 l'orthographe et \u00e0 tout \u00e7a, il faut \u00e9crire tout simplement peut-\u00eatre que pour soi mais se lib\u00e9rer de cette contrainte formelle compl\u00e8te au qu'on nous a beaucoup jugeaient dessus et ne pas la r\u00e9introduire dans une \u00e9criture de ce de ce Style. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:55) [89%] :\r\nExactement, effectivement, et l\u00e0 c'est le le le le c\u00f4t\u00e9 ou ce qu'on \u00e9crit est assez personnel, c'est-\u00e0-dire que c'est pas destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre lu en tout cas pas dans un 1er but donc oui compl\u00e8tement, c'est temps si vous \u00e9crivez de mani\u00e8re phon\u00e9tique \u00e7a va aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [88%] :\r\nAlors pour pour la mani\u00e8re de faire est -ce que est -ce que c'est conseill\u00e9 d'\u00e9crire r\u00e9guli\u00e8rement dans un lieu particulier enfin techniquement comme \u00e7a, comment on peut organiser ce petit rituel pass\u00e9 presque un de rituels de rencontre avec soi -m\u00eame, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:23) [91%] :\r\nEt en m\u00eame temps j'aime bien l'id\u00e9e que \u00e7a puisse rester un espace de libert\u00e9 parce que c'est comme qui qui disait \u00e7a, l'un des dans le magazine des Incorruptibles, je crois, c'est encore l'\u00e9criture est encore le seul espace de libert\u00e9 absolue, donc je dirais libert\u00e9 aussi dans la mani\u00e8re de faire il y a pas d'obligation de prendre son son cahier, son crayon, tous les matins durant 20 minutes, cela dit, \u00e7a peut \u00eatre agr\u00e9able \u00e0 certaines personnes en rentrant de, de, de, de, de garder un temple ce temps- l\u00e0 pour soi apr\u00e8s si on est dans une perspective plus th\u00e9rapeutiques ou plus de psychologie positive, il y a plein de recommandations, vous en trouver plein les livres des librairies par exemple on peut proposer de tous les soirs, \u00e9crire les trois qui de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:09) [84%] :\r\nLes trois active, \u00e7a veut dire, \u00e7a arrive un peu vague, plus qu'il y est ce ce pour quoi on peut \u00eatre reconnaissants ont peur de la gratitude et du coup, et d'ailleurs c'est c'est c'est c'est c'est connu que l'affaire est b\u00e9n\u00e9fique justement au bout d\u00e9j\u00e0 de, de, de, de quelques semaines de d'une d'une semaine je m\u00eame je crois donc voil\u00e0, pour certains, certains buts, vous pouvez -vous donner des recommandations d'\u00e9crire, d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 telle heure, d'avoir ce rituel o\u00f9 ce rendez- vous r\u00e9guliers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:35) [92%] :\r\nParce qu'on voit aussi quand on \u00e9crit les choses positives qui en a eu, donc \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre un support aussi quand on passe des moments de d\u00e9prime ou \u00e9ventuellement m\u00eame de d\u00e9pression ah oui oui m'accrocher un peu aux choses positives qui a eu dans la journ\u00e9e et que parfois on voit m\u00eame plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:49) [89%] :\r\nEffectivement, et, et, \u00e0 ce point de vue l\u00e0 au niveau de la d\u00e9pression, l'\u00e9criture, c'est aussi prouver que d\u00e9crire des situations sur des situations difficiles traumatisante, \u00e7a a un effet b\u00e9n\u00e9fique non seulement sur le la la la d\u00e9fense immunitaire, mais sur le stress et sur les \u00e9tals, les sympt\u00f4mes d\u00e9pressifs, j'ai quoi ce moment alors exactement ce qui se passe dans le cerveau, je sais pas mais mais il y a eu des \u00e9tudes sur les le, le, sur ce qui se passe dans le cerveau n'iront au niveau neurobiologique qui prouvait qu'effectivement \u00e7a il y a une influence, il y a une diff\u00e9rence donc les personnes qui qui font, qui utilisent ce moyen l\u00e0 et ceux qui ne font rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:25) [89%] :\r\nMais je pense que le pas d'\u00e9crire sur soi, sur ce qu'on a v\u00e9cu, est un tr\u00e8s grand pas, veut dire que je prends un peu de distance et \u00e7a aussi, hein oui exactement positif. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:35) [91%] :\r\nExactement parce que l'\u00e9criture, \u00e7a reste un m\u00e9dia un moyen et ce ce \u00e7a permet justement de de en d\u00e9penses dans les choses, d'avoir ce moyen entre soi et ce qui s'est pass\u00e9 entre soi et soi en fait donc, donc d'avoir cette distance -l\u00e0, donc, et aussi au niveau du cerveau, encore une fois je suis pas sp\u00e9cialiste de ce qui se. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:53) [88%] :\r\nParce mais il y a quelque chose au niveau de l'\u00e9criture manuscrite qui qui lib\u00e8re pas niveau de la cl\u00e9 de la relation avec la cr\u00e9ativit\u00e9 et mais simplement le fait d'\u00e9crire, \u00e7a permet de d\u00e9poser non seulement des mots mais aussi des des des g\u00e9n\u00e9rations des \u00e9nergies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:10) [90%] :\r\nAdmettons que une ado ou une ou un homme ou une femme vous consultez averti son conjoint ou sa maman qu'il suit des cours d'\u00e9criture, ex- allait donc il tient un journal quotidien est -ce que si cette personne va tourner son \u00e9tat ne s'am\u00e9liore pas et que j'ai acc\u00e8s \u00e0 ce livre ce qu'il faut que j'aille lire ce qui est \u00e9crit \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:34) [94%] :\r\nAlors c'est de la trahison d'ouvrir un journal intime, sauf si la personne vous en donne le droit, maintenant, une personne qui va tr\u00e8s mal, effectivement, il y a peut-\u00eatre pas besoin d'avoir les preuves dans un journal intime de d'un journal intime pour l'aiguiller vers quelqu'un qui peut la prendre en charge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:53) [86%] :\r\nOn le sent d\u00e9j\u00e0 on est, on peut appeler le psychologue et dire comment elle va o\u00f9 est -ce qui parlent de choses graves, des choses comme \u00e7a, mais c'est vrai que le le journal intime, c'est le moins intime, est tr\u00e8s important, n'est-ce-pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:05) [90%] :\r\nAlors oui, encore une fois \u00e7a d\u00e9pend des personnes, le journal intime au sens strict, o\u00f9 on \u00e9crit ou m\u00eame les enfants, les ados comme disait la jeune fille dans le le reportage ils, elles aiment bien les cahiers avec des serrures, c'est, c'est c'est bien la preuve que c'est quelque chose de personnel qu'on n'a pas envie de montrer, apr\u00e8s, il se peut qu'on ait envie de montrer certaines choses qu'on a \u00e9crite, parce que \u00e7a, \u00e7a nous pla\u00eet, apr\u00e8s il y a des journaux intimes qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans Des perspectives au train les des \u00e9crivains comme on a reparl\u00e9 derni\u00e8rement de Monique Saint-H\u00e9lier, tous ces journaux intimes ou Dan Franck qui raconte beaucoup plus qu'une histoire personnelle mais qui raconte quelque chose de lors de la m\u00e9moire collective, donc ils doivent \u00eatre qui peuvent en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:43) [85%] :\r\n\u00e7a arrive que les personnes qui viennent vous voir, vous le disent ce qu'ils ont \u00e9crit auxquels vous les donne spontan\u00e9ment pour que vous disiez je tiendrai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:50) [91%] :\r\nOui, alors bon dans la d\u00e9marche d'accompagnement par l'\u00e9criture, il y a toute une part qui est importante, de la lecture des textes, \u00e7a veut dire que cette personne qui va \u00e9crire, elle va non seulement \u00e9crire m\u00eame lire ce texte et et quand on lit, il y a encore autre chose qui se passe, \u00e7a passe par les sens, et non plus par le mental, \u00e7a donne une autre allure au texte qui a \u00e9crit tout ce que les personnes se reconnaissent qu'on peut vous lisons oui et il y a souvent beaucoup d'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:16) [86%] :\r\nAlors justement la serait -ce relire si on a des on les a gard\u00e9s, parfois on les jette ses journaux mais quand on les am\u00e8ne de se relire permet aussi de voir comment l'inchang\u00e9 face \u00e0 des \u00e9motions vous n'est -ce pas c'est c'est aussi avoir sur soi une perspective du temps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:32) [89%] :\r\nExactement, et \u00e7a donne, \u00e7a donne une image ou un miroir de de nos fonctionnement de comportement : tiens, \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9nerver, il a voil\u00e0, alors maintenant, c'est un militant fait et du coup \u00e7a donne la possibilit\u00e9 aussi d'avoir un acc\u00e8s \u00e0 un changement, enfin, de pouvoir justement instaurer un changement, \u00e7a ouvre, \u00e7a ouvre des perspectives et et et le journal en tout cas l'\u00e9criture souvent \u00e7a permet de ne pas forc\u00e9ment rester dans une impasse parce que m\u00eame si on \u00e9crit D\u00e9d\u00e9 des r\u00e9criminations des plaintes chaque jour dans ce journal, \u00e7a va pas, j'en ai marre, on va pas le faire \u00e7a pendant 10 ans tous les jours au bout d'un moment, il y a autre chose qui va \u00eatre l\u00e0, qui permettra de donner cette ouverture sur des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:08) [89%] :\r\nPossible et on peut pr\u00e9ciser qu'on peut aussi \u00e9crire d\u00e8s qu'on va bien encadr\u00e9 en crise via les choses qui nous plus haut qu'on a v\u00e9cu, c'est bien aussi les consignes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:19) [91%] :\r\nOui, il y a le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s cr\u00e9atif de l'\u00e9criture et comme le disait la la jeune fille c\u00f4t\u00e9 y associe encore du collage ou des dessins, \u00e7a, \u00e7a donne encore des choses qui non seulement font du bien \u00e0 soi, mais mais mais mais c'est de la cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:33) [91%] :\r\n\u00e9crire pour mieux vivre, une pratique \u00e0 suivre, merci d'avoir invit\u00e9 accept\u00e9 cette invitation de Lydia Gabor Isabelle la psychologue et sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'accompagnement par l'\u00e9criture, c'est juste, oui merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T08:49:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75B4867E-7786-4A88-A7B3-5DFC373B3F7F", "internalArchiveId": "75B4867E-7786-4A88-A7B3-5DFC373B3F7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les risques de troubles alimentaires r\u00e9v\u00e9l\u00e9s d\u00e8s l'enfance", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Un poids anormalement haut ou bas d\u00e8s l'\u00e2ge de deux ans augmente significativement le risque de d\u00e9velopper, \u00e0 l'adolescence, des troubles des conduites alimentaires comme l'anorexie, la boulimie ou l'hyperphagie. C'est ce qu'avancent des chercheurs genevois et am\u00e9ricains.\r\nLes d\u00e9tails avec Nadia Micali, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (Unige) et m\u00e9decin-cheffe du Service de p\u00e9dopsychiatrie des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG), interrog\u00e9e par Anne Baecher.", "durationSec": 666, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154716", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les risques de troubles alimentaires r\u00e9v\u00e9l\u00e9s d\u00e8s l\u02b9enfance / CQFD_2019-02-04T10:04:15_les-risques-de-troubles-alimentaires-rev", "CQFD du 04.02.2019"], "alternativeSummary": ["Un poids anormalement haut ou bas d\u00e8s l\u02b9\u00e2ge de deux ans augmente significativement le risque de d\u00e9velopper, \u00e0 l\u02b9adolescence, des troubles des conduites alimentaires comme l\u02b9anorexie, la boulimie ou l\u02b9hyperphagie. C\u02b9est ce qu\u02b9avancent des chercheurs genevois et am\u00e9ricains.\n\nLes d\u00e9tails avec Nadia Micali, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (Unige) et m\u00e9decin-cheffe du Service de p\u00e9dopsychiatrie des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG), interrog\u00e9e par Anne Baecher."], "variantIds": ["ece-10154716"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:48:40Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\nUn poids anormalement bas d\u00e8s l'\u00e2ge de 2 ans augmente significativement le risque de d\u00e9velopper, \u00e0 l'adolescence, des troubles des conduites alimentaires comme l'anorexie, la boulimie ou encore l'hyper facile, c'est en tout cas ce qu'avance une \u00e9tude parue dans le journal leur vie am\u00e9ricaine calmer Offshore elle dans le Sun 500 et oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [92%] :\r\nAnne Baecher oui, on sait que l'\u00e9mergence d'un trouble du comportement alimentaire d'\u00e0 l'adolescence est du \u00e0 diff\u00e9rents facteurs, comme des facteurs environnementaux, par exemple, ce n'est pas seulement un trouble psychique alors l'intention de d\u00e9part d'une telle \u00e9tude, et donc d'aller voir parmi ces facteurs, quels sont ceux qui pourraient pr\u00e9disposer les enfants \u00e0 d\u00e9velopper ce type de probl\u00e8mes \u00e0 l'adolescence, histoire de mieux les anticiper, voire de les pr\u00e9venir, alors pour cette \u00e9tude, men\u00e9e par une \u00e9quipe internationale, les chercheurs ont analys\u00e9 les donn\u00e9es de 1000 500 de participants d'une \u00e9tude britannique de grande ampleur, une \u00e9tude de grande ampleur qui a suivi des parents et leurs enfants sur plus de 20 ans en mesurant leur poids r\u00e9guli\u00e8rement de la naissance \u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans puis \u00e0 14 ans 16 ans et 18 ans r\u00e9sultat nos r\u00e9sultats d\u00e9montrent qu'une diff\u00e9rence importante de poids chez de tr\u00e8s jeunes enfants, Marc, un risque augment\u00e9 de troubles alimentaires, c'est ce qu'indique la professeure Zelani Zeynep ISIN Maze, j'esp\u00e8re que je le prononce bien de l'Universit\u00e9 de Caroline du Nord, premi\u00e8res auteur de cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [82%] :\r\nBonjour Nadia Becali. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:24) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [88%] :\r\nVous \u00eates professeur \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'hiver, c'\u00e9tait de Gen\u00e8ve et aussi m\u00e9decin- chef du service de p\u00e9dopsychiatrie DH us\u00e9, vous avez dirig\u00e9 ces travaux, alors l\u00e0, on a cit\u00e9 la, la, la premi\u00e8re, auteur de cette \u00e9tude anglaise qui parle d'une diff\u00e9rence importante de poids chez les tr\u00e8s jeunes enfants quel de Kim, quelle diff\u00e9rence par le ton par rapport \u00e0 une courbe de poids id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:46) [83%] :\r\nAlors justement, on a, on peut \u00e9valuer les courbes de 7 ans ces enfants qui vont \u00e0 pr\u00e8s de v\u00e9lo, un trouble alimentaire vis-\u00e0-vis la courbe des enfants qui vont pas d\u00e9velopper un trouble alimentaire et on a vu qu'\u00e0 travers les troubles conna\u00eet \u00e9tudie dit car on a \u00e9tudi\u00e9 tous les troubles alimentaires, comme vous disiez avant l'anorexie mentale de la boulimie inscrit perf agit qu'etc et on a vu que, \u00e0 travers les tubes, les troubles, c'est une diff\u00e9rence de IMC entre 0, enfants et un point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [82%] :\r\nMoyen IMC donc l'indice ce masse corporelle Marco pour elle, oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [91%] :\r\nJuste un petite parenth\u00e8se avant, avant de continuer, je sais pas si j'ai tr\u00e8s bien dit le nom de de la professeure avec lesquels vous avez travaill\u00e9, qui est donc l'auteur principal de cette eu des \u00e9tudes 16 et il n'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:35) [80%] :\r\nIl maze pardon, voil\u00e0 \u00e7a va auto- correction c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [92%] :\r\nLes avantages du Direct alors pour revenir \u00e0 cette \u00e9tude, si j'en crois cette \u00e9tude si jeunes, petite fille de 2 ans en surpoids, maintenant \u00e7a augmente de combien son risque de d\u00e9velopper un trouble du comportement alimentaire, plus tard, selon votre \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:54) [85%] :\r\nAlors on ne peut pas parler de chiffres, de risque parce qu'on n'a pas analys\u00e9 les donn\u00e9es qu'on a en termes de risques mais on a plut\u00f4t \u00e9valuer les trajectoires de croissance et les troubles alimentaires apr\u00e8s un adolescent, alors c'est pas possible de quantifier le risque dans un chiffre pr\u00e9cis mais on peut dire que les filles qui d\u00e9veloppe qui soit Anne boulimie adolescence pas grimpe l'\u00e9t\u00e9, hein, d\u00e9j\u00e0 en surpoids \u00e0 2 ans et, par exemple pour les les filles qui d\u00e9veloppent des acc\u00e8s par Pagis que dans l'adolescence, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 6 ans en surpoids. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:33) [88%] :\r\nPar exemple, bon. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:34) [91%] :\r\nLes petites filles qui ont par d\u00e9velopper en troubles du comportement alimentaire, c'est \u00e7a qu'on peut dire, les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [91%] :\r\nD'accord, et donc, et dans le contraire si cette petite fille a un poids plume. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:46) [85%] :\r\nAlors que ce qu'on a vu avec non mais attendez pas forc\u00e9ment et que il y a vraiment une grosse diff\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire les filles ou les gar\u00e7ons qui devait leur pape rayonnant on anorexie mentale, on a une courbe de aime une liste de masse corporelle pendant l'enfance qui est plus bas par rapport aux filles et aux gar\u00e7ons qui d\u00e9veloppe pas l'anorexie nerveuse \u00e0 nouveau, il fait des courbes, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont moyennement en des enfants qui n'avait donc pas \u00e0 des troubles alimentaires m\u00eame \u00e9tait importante parce que c'est des courbes qui sont M\u00e9ric h\u00e2tivement diff\u00e9rents des courbes et des enfants qui leur pain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [82%] :\r\nD'un coeur. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:24) [88%] :\r\nTroubles du groupement des 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [87%] :\r\nDonc on ne peut pas donner de chiffres, Jean en-dessous de 30 grammes il y a tant de probabilit\u00e9 que \u00e7a donne \u00e7a et \u00e7a \u00e0 l'adolescence, pour l'instant, on en est. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:33) [86%] :\r\nVoil\u00e0, absolument pas, donc on a pas on n'est pas l\u00e0 peut-\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:36) [87%] :\r\nMiro sera l\u00e0 et \u00e7a serait important d'avoir comme \u00e7a un index ou une chiffre on pourrait vraiment quantifier le risque mais on n'est pas l\u00e0 pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [94%] :\r\nOui, d'accord, il y a une diff\u00e9rence entre gar\u00e7ons et filles. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:49) [84%] :\r\nAlors il y a, on n'a pas vu tellement de diff\u00e9rences, c'est-\u00e0-dire que les gar\u00e7ons, les gar\u00e7ons et les filles qui d\u00e9veloppaient apr\u00e8s les troubles alimentaires, par exemple, la mort, \u00e9crit un adolescence il \u00e9tait tous les 2, les 2 groupes en dessous dans leurs courbes plut\u00f4t que les gar\u00e7ons et les filles qui devait l'eau qui d\u00e9veloppait pas en troubles du comportement alimentaire, la rage vari\u00e9, c'est-\u00e0-dire que pour les gar\u00e7ons, ils \u00e9taient, on voit au vu des diff\u00e9rents, plus jeune, hein. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:22) [98%] :\r\nMais il y a pas. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:23) [89%] :\r\nDes diff\u00e9rences sur les les courbes entre gar\u00e7ons et filles qui s'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [84%] :\r\nD'accord, alors pour l'instant, vous en \u00eates \u00e0 ces ses observations la un son pouls faire de corr\u00e9lation tout \u00e0 fait \u00e9tablie en tout cas, chiffr\u00e9 ce qu'il faut conclure que, puisqu'on sait maintenant qu'il y a cette corr\u00e9lation l\u00e0 qui aurait une esp\u00e8ce de de m\u00e9moire du corps m\u00e9tabolique, ce que le corps d'un enfant, poids plume garderais quelque part un fonctionnement m\u00e9tabolique, c'est une hypoth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:53) [89%] :\r\nC'est une hypoth\u00e8se tr\u00e8s int\u00e9ressant merci de de l'avoir fait, car on sait d\u00e9j\u00e0 de il y a 2 2 ans qu'il y a eu des des r\u00e9sultats sur les \u00e9tudes g\u00e9n\u00e9tiques qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans les derni\u00e8res 2 ans o\u00f9 on a pu conclure que, par exemple, les facteurs de risque pour l'anorexie nerveuse, les facteurs de risques g\u00e9n\u00e9tiques sont probablement pas seulement d'origine psychiatrique merci m\u00e9taboliques et alors c'est c'est important qu'on ait \u00e9tudie ces facteurs m\u00e9taboliques plus en d\u00e9tail, car il peut para\u00eet avoir qu'au bout du bien un peu une m\u00e9moire m\u00e9tabolique ou des facteurs m\u00e9taboliques qui rentre en jeu dans le d\u00e9veloppement des des troubles du comportement alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [84%] :\r\nMais on peut aussi envisager des facteurs environnementaux, par exemple, c'est pas encore qu'en surpoids ou qu'en sous- poids des tout-petits du \u00e0 \u00e0 une sorte de, de, de culture familiale quoi de comme on se nourrit dans, dans, dans chaque famille, quel rapport on avec les aliments non. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:56) [85%] :\r\nAlors l'\u00e9vidence sugg\u00e8re que le surpoids et le sous- poids sont dues \u00e0 une combinaison de facteurs g\u00e9n\u00e9tiques et environnementaux cette art\u00e8re g\u00e9n\u00e9tique joue peut-\u00eatre enfin qu'un pourcent et les facteurs Imbert m\u00eame taux peut-\u00eatre le m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'il y a toujours, on en jeu entre les 2 et les 2 sont les 2 importants pour pour le surpoids et pour le sous- poids. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [91%] :\r\nAlors, les troubles du comportement alimentaire comme l'anorexie, la boulimie, l'hyper Fagis ont une pr\u00e9valence qui est, qui est en augmentation, je sais pas, pour ceux qui sont autour de la table, c'est vrai qu'\u00e0 l'impression qu'autrefois on entendait peu je ne sais pas si on en entendait moins parler aussi en avait moins, je sais pas \u00e0 quel point ce ph\u00e9nom\u00e8ne est ce qu'il est en augmentation aujourd'hui objectivement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:42) [85%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bon question car on dans le dans la communaut\u00e9 scientifique, on se pose cette question souvent c'est-\u00e0-dire est -ce que les troubles du comportement alimentaire sont en augmentation ou est -ce qu'on aime mieux \u00e0 les d\u00e9tecter et c'est quelque chose qui est difficile \u00e0 comprendre, elle, car on n'a pas vraiment des bons \u00e9tudes o\u00f9 on peut, on peut comparer, c'est vrai que les troubles alimentaires sont fr\u00e9quents parce que on a vu dans les \u00e9tudes qu'on a fait sur des populations en Europe, aux \u00c9tats-Unis, que, il y a une pr\u00e9valence dans trop de billets par pourcent c'est-\u00e0-dire en le gar\u00e7on ou fille, entre 100 1 an troubles du haut du comportement Alim en trouvant excusez -moi hein, un trouble du comportement alimentaire et il faudrait quand m\u00eame comprendre si les on est vraiment mieux en tant que m\u00e9decin en que parents et que professionnels de la sant\u00e9 \u00e0 les ESA et qui est d\u00e9j\u00e0 une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:40) [71%] :\r\nDonc une d\u00e9tection plus r\u00e9guli\u00e8re provoque d'affaire \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:43) [84%] :\r\nEt puis en plus r\u00e9gulier Cloud facile et on n'est plus \u00e0 l'aise avec becter les troubles du comportement alimentaire et c'est vrai que on on avait fait un \u00e9tude il y a quelques ann\u00e9es en Angleterre, au Royaume-Uni, o\u00f9 on avait vu que les troubles de type boulimie \u00e0 Creil perf agit qu'elle troubles du comportement alimentaire pas sp\u00e9cifi\u00e9 avait une augmentation d'incidence, dans l'est, le dernier dans les derniers, dizaines d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [85%] :\r\nEst ce que puisqu'on parle comparaison est -ce qu'on a pu remarquer les diff\u00e9rences g\u00e9ographiques, par exemple, c'est pas entre les pays occidentaux, les pays asiatiques. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:24) [84%] :\r\nAlors, c'est un nouveau pas trop facile de remarquer qu'\u00e0, il y a beaucoup de diff\u00e9rences entre les \u00e9tudes, par contre, c'est que l'anorexie m\u00eame parle par exemple les pr\u00e9sente dans les diff\u00e9rents pays, avec le m\u00eame taux d'incidence, elles \u00e9taient pr\u00e9sents d\u00e9pouiller des Dunkerque l\u00e0 en fait par contre il y a des \u00e9tudes de de la fonte de derni\u00e8re 5 le qui ont montr\u00e9 que des troubles comme elle a boulimie ou les a accueille per\u00e7age X sont peut-\u00eatre en augmentation avec l'eau, le cri d'bunk\u00e9risation des des des pays asiatiques ou des pays orientaux et c'est des \u00e9tudes tr\u00e8s int\u00e9ressantes qui ont montr\u00e9 par exemple que, avec l'introduction de de la t\u00e9l\u00e9vision Fiji il y a eu, il y a eu une augmentation des comportements de type boulimique et il y a d\u00e9j\u00e0 des \u00e9tudes qui commencent dans des pays comme an ou la Chine, o\u00f9 on commence \u00e0 voir qu'avec le l'occidentalisation de la de la culture, il y aura peut-\u00eatre une augmentation des troubles de, de, de type littoraux clinique il perd pas chic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:32) [92%] :\r\nJe sauf erreur, corrigez -moi si je me trompe, c'est \u00e0 Fidji qu'on qu'on a le taux d'ob\u00e9sit\u00e9 le plus encore, le plus grand c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:39) [70%] :\r\nPas tout \u00e0 fait j'c'est parfait, bon on attendait fief OK. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [87%] :\r\nEt bien, merci beaucoup, Nadia amical, vous \u00eates professeur \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de diversit\u00e9 de Gen\u00e8ve, m\u00e9decin- chef du service de p\u00e9dopsychiatrie DH, vous avez r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation d'Anne Baecher, je vous souhaite une tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:59) [86%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:01) [86%] :\r\nSi CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T10:19:13Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Micali, Nadia", "role": "professeur au d\u00e9partement de psychiatrie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1200EFAC-9FD4-4A7D-BDBC-5E9E08464104", "internalArchiveId": "1200EFAC-9FD4-4A7D-BDBC-5E9E08464104", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le plus gros bruit jamais enregistr\u00e9", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "En 1883, le volcan Krakatau, en Indon\u00e9sie, a provoqu\u00e9 le plus gros bruit jamais enregistr\u00e9 sur la Terre. Cette gigantesque explosion, \u00e9quivalent \u00e0 13'000 bombes d'Hiroshima, aurait produit, \u00e0 un m\u00e8tre de distance, 276 d\u00e9cibels!\r\nOn en parle avec le g\u00e9ologue et volcanologue Thierry Basset, au micro de Bastien Confino.", "durationSec": 607, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154718", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le plus gros bruit jamais enregistr\u00e9 / CQFD_2019-02-04T10:04:15_le-plus-gros-bruit-jamais-enregistre", "CQFD du 04.02.2019"], "alternativeSummary": ["En 1883, le volcan Krakatau, en Indon\u00e9sie, a provoqu\u00e9 le plus gros bruit jamais enregistr\u00e9 sur la Terre. Cette gigantesque explosion, \u00e9quivalent \u00e0 13'000 bombes d\u02b9Hiroshima, aurait produit, \u00e0 un m\u00e8tre de distance, 276 d\u00e9cibels!\n\nOn en parle avec le g\u00e9ologue et volcanologue Thierry Basset, au micro de Bastien Confino."], "variantIds": ["ece-10154718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:42:29Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCQFD et a 10 heures 46 minutes Bastien Confino vous allez vous poser une question et d'ailleurs y r\u00e9pondre : quel est le bruit le plus fort jamais enregistr\u00e9 sur Terre oui parce que le bruit para\u00eet de plus en plus consid\u00e9r\u00e9e comme une forme de pollution, donc je me suis demand\u00e9 quel \u00e9tait le ph\u00e9nom\u00e8ne le plus bruyant sur terre, alors \u00e9videmment, on pourrait penser \u00e0 un marteau-piqueur on c'est autour de 100 d\u00e9cibels un \u00e9l\u00e9phant autour de 110 d\u00e9cibels ou encore un avion au d\u00e9collage, autour de 140 d\u00e9cibels mais en fait les sont plus forts sont \u00e9mis par des volcans en \u00e9ruption 160 170 108 ans d\u00e9cibels suivant la distance \u00e0 laquelle on se trouve, or il faut savoir que le seuil de douleur est \u00e0 130 d\u00e9cibels et qu'\u00e0 partir de 150 d\u00e9cibels, \u00e7a peut percer les tympans et puis en plus, \u00e0 chaque fois qu'on augmente de 3 d\u00e9cibels le son est 2 fois plus forte, donc quand on atteint des 160 170 d\u00e9cibels, \u00e7a devient tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able oui, or, en 1883 volcan, c'est tr\u00e8s bruyamment manifest\u00e9 exactement, c'est le krach Atao en Indon\u00e9sie, une explosion gigantesque hein \u00e7a \u00e9quivalait \u00e0 13000 bombes d'Hiroshima en terme d'\u00e9nergie et \u00e0 160 kilom\u00e8tres du volcan, le son \u00e9tait encore de 170 \u00e0 180 d\u00e9cibels, bon les volcan qui entra\u00eene irruption \u00e7a provoque forc\u00e9ment un bruit violent alors pas toujours mais quand m\u00eame souvent Thierry Basset, g\u00e9ologue et volcanologue, nous explique l'origine de ce sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [90%] :\r\nOui, il y a pratiquement syst\u00e9matiquement du son quand il y a des explosions, les explosions, elles sont dues au fait que le magma qui alimentent les \u00e9ruptions volcaniques contient plus ou moins, de gaz et que la pression peut-\u00eatre plus ou moins importantes \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce magma quand celui -ci arrive en surface et en fait, les explosions correspondent \u00e0 la d\u00e9tente des gaz contenue dans le magma sous forme de bulles lorsque celui -ci arrive en surface et cette d\u00e9tente des gaz, h\u00e9 bien elle provoque des explosions qui peuvent \u00eatre plus ou moins violente, plus ou moins audible et quand on a ses ex. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [89%] :\r\nPlosion s'est accompagn\u00e9e d'un jet de lave s'accompagner de fumerolles qui vont monter tr\u00e8s tr\u00e8s haut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [90%] :\r\nOui, donc en fait toute le liquide qui est autour de la bulle qui \u00e9clate va \u00eatre fragment\u00e9 et ces fragments vont \u00eatre projet\u00e9s en l'air \u00e0 auteurs qui sont variables en fonction de la pression qu'il avait dans la bulle, qui avait dans le magma pour le cas d'\u00e9ruption Stromboli Anne, qui sont des \u00e9ruptions relativement peu explosive, donc, comme ce qu'on a ou au Stromboli les fragments vont \u00eatre projet\u00e9s \u00e0 quelques dizaines ou centaines de m\u00e8tres d'altitude, dans le cas d'\u00e9ruption beaucoup plus explosive importantes comme le Krakatoa en 1883 h\u00e9 bien on va avoir des panaches de cendres qui peuvent \u00eatre \u00e9mises jusqu'\u00e0 40 kilom\u00e8tres d'altitude, il vient d'o\u00f9 ce gaz et de quelle nature est ce qu'il est alors le le gaz, il est dans le magma sous forme dissoute lorsque le magma se forme en profondeur par la fusion des roches qu'il y a un profondeur \u00e7a se produit \u00e0 environ 100 kilom\u00e8tres de profondeur et ce gaz ben il y a 3 gaz essentiellement dans les gaz volcaniques, il y a de l'eau en grande quantit\u00e9, il y a du gaz carbonique du CO2 et il y a du dioxyde de soufre, le SO2 ces ces trois gaz constitue pratiquement le 99 pourcent des gaz \u00e9mis par les volcans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [89%] :\r\nEt pour illustrer tout \u00e7a Bastien, on a mis en ligne en lien sur notre site RTS Point CH Marovic CQFD, une vid\u00e9o Andr\u00e9 une vid\u00e9o incroyable qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 par hasard par un touriste depuis un bateau on y voit l'explosion du volcan t'avoue rembourse en Papouasie Nouvelle-Guin\u00e9e et apr\u00e8s cette explosion, il y a l'onde de choc comme \u00e7a qui agite les nuages et le son justement de l'\u00e9ruption, \u00e7a ressemble un peu aux banques d'un avion qui passe le mur du son, \u00e9coutez. \r\nVoil\u00e0, c'est extr\u00eamement violent, bref comme son revenons au Krakatoa ou et le saut le plus fort donc jamais enregistr\u00e9, on retrouve Thierry Basset. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [95%] :\r\nEn 1883 il y a eu dans le Detroit de la sonde en Java et Sumatra en Indon\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [91%] :\r\nUne des \u00e9ruptions pl\u00e9ni\u00e8re les plus importantes des temps historiques, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi la la 2\u00e8me \u00e9ruption la plus meurtri\u00e8re des temps historique puisqu'il y a eu 36000 victimes \u00e9ruption Clignon, vous avez dit oui plus Diane en fait, \u00e7a vient de Pline le Jeune, qui a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre le 1er volcanologue de l'histoire qui a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin, fait de l'\u00e9ruption du V\u00e9suve de 79 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ et en fait maintenant toutes les \u00e9ruptions qui ressemble \u00e0 l'\u00e9ruption du V\u00e9suve d'il y a 2 1000 ans, h\u00e9 bien on les appelle \u00e9ruption plus Nyan en l'honneur de Pline le Jeune Clignon donc c'est des grosses \u00e9ruptions avec des grosses explosions oui et c'est les \u00e9ruptions les plus importantes que puisse produire les volcans sur la plan\u00e8te, donc c'est en fait un un jet continu de magma et c'est toujours produit par des magmas qui sont riches en Silis visqueux relativement froid qui contiennent beaucoup de gaz et parce qu'ils contiennent beaucoup de gaz parce qu'ils sont Aubisque, h\u00e9 bien la pression \u00e0 l'int\u00e9rieur du volcan peut-\u00eatre \u00e9norme et \u00e7a engendre des \u00e9ruptions volcaniques absolument gigantesque dans le cas du Krakatoa en 1883 on estime en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [89%] :\r\nLe volume de cendres et de bon qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9mis par cette \u00e9ruption \u00e0 20 kilom\u00e8tres cubes 20 kilom\u00e8tres cubes c'est un volume qui est extr\u00eamement difficile \u00e0 se repr\u00e9senter, mais si on prenait ses 20 kilom\u00e8tres cubes de cendres et de Pierre Ponson pourrait recouvrir toute la Suisse sous une \u00e9paisseur de 50 centim\u00e8tres de cendres et de Pierpont \u00e7a donne peut-\u00eatre une meilleure id\u00e9e du volume qui est sorti \u00e0 ce moment -l\u00e0 et \u00e7a en tr\u00e8s peu de temps et \u00e7a un environ 24 heures on peut supposer que le paroxysme qui a dur\u00e9 environ 24 heures a \u00e9mis, il la majorit\u00e9 de ces 20 kilom\u00e8tres cubes il y en a eu un peu avant d'\u00e9missions de cendres et de Pierre pense \u00e0 peu apr\u00e8s, mais si on prend ces 24 heures comme r\u00e9f\u00e9rence les 20 kilom\u00e8tres cubes, h\u00e9 bien on peut en d\u00e9duire que le d\u00e9bit, la quantit\u00e9 de magma qui sortaient chaque seconde du crat\u00e8re du crack Atao pendant ce paroxysme \u00e9tait de plus de 23000 m\u00e8tres cubes \u00e0 la seconde, \u00e7a aussi, c'est difficile de se repr\u00e9senter, c'est un \u00e9norme immeuble \u00e0 la seconde quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [91%] :\r\nOui, c'est des volumes qui sont consid\u00e9rables et \u00e7a sort \u00e9videmment avec des vitesses supersoniques puisque les vitesses de projection lors de ces grandes \u00e9ruptions pl\u00e9ni\u00e8re ne peuvent \u00eatre de plusieurs centaines de m\u00e8tres par seconde, donc on est au-del\u00e0 de la vitesse du son et c'est ce qui provoque ces ondes de choc et ces explosion extr\u00eamement bruyante qui accompagne ce type. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [92%] :\r\nD'explosion et ce type d'\u00e9ruption d\u00e8s son r\u00e9veil le 20 mai 1883 le Krakatoa fait des explosions extr\u00eamement bruyante qui \u00e9tait entendu \u00e0 150 kilom\u00e8tres de distance, l'activit\u00e9 la fluctuer jusqu'\u00e0 fin ao\u00fbt 1883 et \u00e0 partir du 26 ao\u00fbt 1883 on a eu le d\u00e9but du paroxysme de cette \u00e9ruption Pline et on a eu les 4 plus grosses explosions, dont la plus importante, le 27 ao\u00fbt \u00e0 10 heures 0 2 et cette explosion, elle a \u00e9t\u00e9 entendue jusqu'\u00e0 4800 kilom\u00e8tres de distance, donc sur l'\u00eele Rodriguez qui est perdu dans l'oc\u00e9an Indien et les personnes qui ont entendu cette explosion pensait qu'il s'agissait d'un d'un bateau qui tiraient des coups de canon parce qu'il \u00e9tait en d\u00e9tresse au large des c\u00f4tes de l'\u00eele, mais non, c'\u00e9tait bien l'explosion du crack Atao qu'ils entendaient, ils l'ont compris plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [87%] :\r\nUne \u00e9norme explosion mais on d\u00e9cibels Bastien qu'est que cela repr\u00e9sente et alors ce qu'on sait c'est qu'\u00e0 150 km, le son \u00e9tait d'environ 180 d\u00e9cibels et donc par un petit calcul, on peut en d\u00e9duire qu'\u00e0 un m\u00e8tre, il \u00e9tait de 276 d\u00e9cibels, je vous rappelle que l'\u00e9chelle logarithmique et que tous les 3 d\u00e9cibels le son est 2 fois plus fort donc entre un avion qui d\u00e9colle \u00e0 140 d\u00e9cibels et le crack Atao \u00e0 276 d\u00e9cibels, il y a un ratio d'intensit\u00e9 d'environ 35000 milliards en \u00e7a va, \u00e7a ne veut absolument plus rien dire, mais c'est beaucoup, c'est vraiment tr\u00e8s fort, mais on a, on n'avait pas, DVE ma\u00eetres de d\u00e9cibels d\u00e9cibels mettre en 1883 pour mesurer tout \u00e7a alors, non, mais il y a eu d'autres soutien dispositions qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, Thierry Basset. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [88%] :\r\nLa chronologie des explosions, a pu \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise, gr\u00e2ce au barom\u00e8tre, on devrait dire Graff, donc des barom\u00e8tres qui enregistrait la pression atmosph\u00e9rique sur un papier elle en avait situ\u00e9 tout proche du volcan, mais il y en avait situ\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la plan\u00e8te et c'est honte enregistr\u00e9 en fait ces explosions parce les explosions elles induisent des ondes de choc qui se propage dans l'atmosph\u00e8re et qui ont m\u00eame pu faire plusieurs fois le tour de la plan\u00e8te avant de Sevan oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [90%] :\r\nQu'est ce qui s'est pass\u00e9 pour tous les gens qui se situait autour du volcan ou \u00e0 une distance de son 50 200 kilom\u00e8tres du volcan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [91%] :\r\n\u00e7a c'est relativement mal pass\u00e9 pendant l'\u00e9ruption volcanique, parce que l'\u00e9ruption volcanique, elle a vraiment \u00e9t\u00e9 absolument gigantesque, on a eu plein de ph\u00e9nom\u00e8nes qui se sont produits des retomb\u00e9es de cendres qui ont plong\u00e9 la r\u00e9gion dans la nuit la plus totale pendant 2 jours, il y a eu des nu\u00e9es ardentes, qui ont d\u00e9ferl\u00e9 sur la mer et qui ont atteint les quotas \u00e0 plus de 40 kilom\u00e8tres de distance du volcan, donc les nu\u00e9es ardentes, c'est des avalanches de cendres de gaz qui se propage \u00e0 tr\u00e8s haute vitesse et qui vont tout ravag\u00e9 sur leur passage, j'ai fait, c'est tr\u00e8s chaud, hein, c'est tr\u00e8s chaud, en plus, oui, il y a eu des tsunamis, la plupart des 36000 victimes de cette \u00e9ruption sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s \u00e0 cause des vagues qui ont fait jusqu'\u00e0 plus de 40 m\u00e8tres de hauteur, et qui ont d\u00e9ferl\u00e9 sur les c\u00f4tes de Java et de Sumatra et puis il y a des marins \u00e0 60 kilom\u00e8tres de distance qui \u00e0 cause des ondes de choc \u00e0 cause de ces explosion extr\u00eamement violente, ont eu les tympans perc\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:35) [91%] :\r\nEt \u00e0 Jakarta \u00e0 160 kilom\u00e8tres de distance et il y a d\u00e8s vitres qui ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es lors de cette tr\u00e8s grosse \u00e9ruption de 10 heures de du 27 ao\u00fbt 1883 on dit qu'il y a m\u00eame des murs qui se. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:49) [84%] :\r\nSont fissur\u00e9s, donc, c'est dire si cette explosion \u00e9tait violente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:56) [90%] :\r\nLe son enregistr\u00e9 le plus fort de l'histoire, on va retenir quand m\u00eame les 276 d\u00e9cibels, merci beaucoup, Bastien Confino rien CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T10:19:08Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "volcanologue-g\u00e9ologue, guide de randonn\u00e9e, g\u00e9ologue et volcanologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F8806A7-EBB2-46C2-B565-AE2D899C8526", "internalArchiveId": "7F8806A7-EBB2-46C2-B565-AE2D899C8526", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Re-passe-moi le Mike", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Interviews, culture, mode, documentaires, livres . , bref, tout ce qui peut avoir attir\u00e9 le radar de Dynamike.", "durationSec": 872, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171999", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Re-passe-moi le Mike / PNY_2019-02-04T11:14:57_re-passe-moi-le-mike", "Pony Express du 04.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interviews, culture, mode, documentaires, livres \u2026 , bref, tout ce qui peut avoir attir\u00e9 le radar de Dynamike."], "variantIds": ["ece-10171999"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:44:08Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [66%] :\r\nOui, j'ai boss\u00e9, Hugo Boss, qui n'a pas l'argument qui saigne extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [67%] :\r\n\u00e7a Lida et que \u00e7a, comme on la Turquie bien et qui ne laisse pas tomber, tombeur de quelqu'un, un dans l'exotisme encore un travail partout Rivarol le perdre alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [86%] :\r\nAujourd'hui, H\u00e9l\u00e8ne, on va prendre un petit moment pour rendre hommage \u00e0 un grand monsieur de la musique qui nous a malheureusement quitt\u00e9s il y a peu, comme tu l'a dit tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait le 29 janvier que James in faisait une derni\u00e8re r\u00e9v\u00e9rence, emport\u00e9 par un cancer du cerveau et James immuable, il est tr\u00e8s important dans l'histoire de la musique, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de l'assaut de la Am\u00e9lie et de la pop, parce que c'est un super musiciens de Studio et \u00e0 ce titre, il a contribu\u00e9 au tube de certains des plus grandes Stars de la plan\u00e8te, comme par exemple, donne \u00e0 sa mort Anita Baker Nathalie coze d'par tonne ou encore Camille Rogers mais son plus grand tube reste quand m\u00eame celui qui l'a \u00e9crit avec Michael McDonald's, il y a un mois Oberrieder dernier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [70%] :\r\nAlors, Monsieur Bapt tous les partis et pour \u00e7a, point d\u00e9j\u00e0 dans la tout le monde, tout le monde jusqu'au tout le temps, tout le monde m\u00eame pardonner \u00e0 et oui \u00e0 la grand grand grand chose pour moi parce que ame Weezer moi je pensais qui disait \u00e7a, mais rien \u00e0 Paris il y a un beau pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [82%] :\r\nAlors, tout commence, tout commence \u00e0 \u00e7a, on se rappelle, tout commence \u00e0 raconter l'histoire, donc du jeune James, qui quitte son aura lieu natal avec quelques potes d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 devenir des Stars, on est au d\u00e9but des ann\u00e9es 70, ils se rendent \u00e0 Los-Angeles o\u00f9, sous le nom de l'ouest, les cha\u00eenes font qu'il tente de se faire une place au soleil, une entreprise qui se r\u00e9v\u00e9lera plus compliqu\u00e9e que pr\u00e9vu et la plupart du groupe d\u00e9cide de rentrer dans loyaux et cela malgr\u00e9 le succ\u00e8s du morceau Times en Sa\u00efd qui contribue \u00e0 la bande originale du film de Blacks po\u00e8te des Dolo might avec Woody oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [77%] :\r\nLa direction de la barbarie aluminium. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [81%] :\r\nC'est un type bien patin\u00e9 \u00e7a quand m\u00eame sa salle principale fait attendre encore un tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [85%] :\r\nSelon la fameuse \u00e7a extrait donc de la BO du film dans l'homme \u00e0 \u00eatre avec vous direz, mort le 1er morceau avec Jaime Sin l'homme qui conna\u00eet un peu de succ\u00e8s mais, malheureusement, un succ\u00e8s qui ne profitent pas directement au groupe la vall\u00e9e qu'il a compos\u00e9e qu'il sort sous le nom de vous dire est mort, la Star du film, ce qui ach\u00e8ve de d\u00e9go\u00fbter le groupe James est le seul qui d\u00e9cide de rester \u00e0 Los Angeles et grand bien lui prend, vu que, petit \u00e0 petit, il se fait un nom en tant que clavi\u00e9riste de Studio le Grand Ouest charge lui- m\u00eame l'invite \u00e0 rejoindre son groupe au clavier, hein, d'accord, mais aussi au coeur, alors apr\u00e8s quelques tourn\u00e9es, fort de cette exp\u00e9rience, il se fait engager par Lionel ou en tant que directeur artistique, c'est donc lui qui est aux commandes, quand ce dernier sort le morceau qu'on va \u00e9couter sans lequel on ne conna\u00eetrait peut-\u00eatre pas Snoop Dog. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [68%] :\r\nQuand m\u00eame ouais moi je de propose un moment oui. \r\nMoi, je, je ne la performance donc dandy barbare de Joyce, donc, donc v\u00e9ritom\u00e8tre que m\u00eame quand ils sont pas Gombert conjugaux Bordeaux Bob Jules. \r\nBah, il y avait au Ditadi avant le 12, sant\u00e9 publique et juillet au donc il est en train de faire un truc et Nathalie Avril avait valu \u00e0 l'l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a 1000 dans le sud de la cat\u00e9gorie pas la charia humide exactement les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [84%] :\r\nEt o\u00f9 donc sur Couleur3 mais surtout James Ingram, \u00e0 la direction artistique, un d\u00e9tail qui n'\u00e9chappera pas, un certain la mon Dauzier qui James, il fait un petit passage avant de recevoir le coup de t\u00e9l\u00e9phone qui va lui ouvrir les portes de la gloire en effet pour d\u00e9but des ann\u00e9es 80 comme dirait kilotonnes compl\u00e8te d'autres avec 10 morts depuis le s\u00e9jour, l'appel \u00e0 James, il n'a pas \u00e9t\u00e9 la tonne pour lui dire qu'il est pass\u00e9 dans un Studio ou tourner une maquette d'un morceau et que quand il a demand\u00e9 : qui c'est qui chante et on lui a dit j'ai Council lui demande s'il ne veut pas participer \u00e0 l'album qu'il est en train de produire \u00e0 l'\u00e9poque et qui s'appelle veut Bull James lui r\u00e9pond qu'il n'est pas du tout chanteur mais qui fait des coeurs de temps en temps, mais que lui, c'est surtout le piano Queens il lui r\u00e9pond un truc du genre ouais super soit Studio demain matin, surtout pas le fait avoir : finalement le morceau de l\u00e0 o\u00f9 il para\u00eet que c'\u00e9tait assez cash bien \u00e9videmment le morceau de au moins de ce qu'ils produiront pour cet album et sur lequel il chante sera le 1er gros tube de James Ingram, lui valant 3 nominations pour la milice dont meilleur nouvel artiste \u00e0 lundi comme quoi il faut l'\u00e9couter, m\u00eame si de temps en temps, un un, parce que plus de 6 sites Itogui c\u00f4t\u00e9 chanteur pas du tt chanteur tu fermes ta gueule et tu chantes -tu ce que je veux dire, bref les morceaux de James commence \u00e0 mais c'est quand m\u00eame en collaborant avec les autres clubs qu'il est \u00e0 son meilleur, la preuve encore une fois avec une des collaborations qui d\u00e9coule directement de sa rencontre avec une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [63%] :\r\nAlors qu'on \u00e9tait il peur de \u00e7a, je ne sais quoi c'est servir Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [79%] :\r\nVisiblement rien qu'avec ce morceau, ceux qui veulent avait plus besoin de retravailler, oui, mais c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s content qu'il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9dit\u00e9 ah oui, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9dit\u00e9 ah oui, c'est lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [83%] :\r\nCo- auteur de ce mensonge et il le dit, le dit de de, il a une tr\u00e8s belle phrase, il dit qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole de de de l'Ouest, Charles et \u00e0 l'universit\u00e9, c'est tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re avec site je reviens, ce qui est assez \u00e9norme, donc a \u00e9t\u00e9 extrait de l'\u00e9normissime thriller co\u00e9crit donc par James Ingram, les ann\u00e9es 80, c'est vraiment l'\u00e2ge d'or pour lui, il encha\u00eene les succ\u00e8s alors encore ont encore une fois, souvent en collaboration avec d'autres artistes, des duos avec Linda, Rh\u00f4ne je tente ou au r\u00f4le du stade o\u00f9 Dolly par tonne qui cartonne et qui entre tous les 2 dans le top ten des cartes il y a aussi son fameux donc il y a mobylette qu'on a entendu en d\u00e9but d'\u00e9mission, c'est sorti en 84 sa collaboration en 1983 avec un autre disparu r\u00e9cent de la musique, Michel Legrand pour le morceau 2 de Miossec pleine sur la BO d'une commandite d'une com\u00e9die pardon romantique avec Godzilla, on aime Burt Reynolds, c'est de loin pas la seule bande originale \u00e0 laquelle James participera, on le retrouve sur le BO de films comme La couleur pourpre, le flic de Beverly Hills 2 oui Beethoven de et ce n', surtout des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:32) [84%] :\r\nBeethoven en d\u00e9saccord, le chien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:33) [79%] :\r\nLe chien r\u00e9p\u00e8te h\u00e9 oui bien s\u00fbr ce que Beethoven 2 si on est pas sorti, mais surtout les films romantiques, lui, c'est sa sp\u00e9cialit\u00e9, quand m\u00eame, mais d\u00e8s les ann\u00e9es 90 les se font un peu plus rare le\u00e7on a chang\u00e9 mais certains artistes comme Jaime Sin Guam ont du mal \u00e0 l\u00e2cher leurs vieux D x 7 \u00e7a continue alors avec qui continue avec les BO de films romantiques surtout ou dans les chansons de No\u00ebl qui sont \u00e9t\u00e9 institution aux \u00c9tats-Unis, chaque No\u00ebl, il y a des nouvelles nouveaux morceaux qui qui chante ou alors dans les BO de films de No\u00ebl, \u00e7a aussi, \u00e7a marche bien pour James Ingram, l\u00e0 c'est les sondes BXL \u00e7a d\u00e9range personne alors l'industrie du disque aura tent\u00e9 pendant un moment de fa\u00e7onner James in un peu \u00e0 la fa\u00e7on d'un Line Luidgi de de le faire traverser les \u00e2ges comme \u00e7a, avec peut-\u00eatre un peu moins de succ\u00e8s, mais bon, sa carri\u00e8re \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien remplie, elle a continu\u00e9 \u00e0 se remplir, avec ses participations \u00e0 des jeux de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 cette tourn\u00e9e continuer \u00e0 tourner, notamment en Asie o\u00f9 il est une m\u00e9ga- o\u00f9 il \u00e9tait une m\u00e9gastar l\u00e0- bas, ils adorent toujours le que cette dico. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:31) [71%] :\r\nLe temps assez au Japon, c'est 9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:33) [80%] :\r\nTitus, c'est une institution du coup avec tout \u00e7a, \u00e0 monsieur James une grave ben moi j'ai envie de lui dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:45) [86%] :\r\nMerci merci Monsieur j'aime bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [76%] :\r\nOui, et merci \u00e0 Monsieur James Ingram, de la part de frites Annan \u00e9tat et surtout j'ai envie de terminer avec \u00e0 mes morceaux pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, comme les 10 et surtout \u00e0 travers ses collaborations qu'il a brill\u00e9, le monsieur et il a collabor\u00e9 avec un groupe qui m'aura fait mais danser mais grave dans les ann\u00e9es 80 mais grave, c'\u00e9tait mes premi\u00e8res exp\u00e9riences en bo\u00eete alors c'est clair que \u00e7a m'a marqu\u00e9, chat la mare sur lui- m\u00eame bonheur au passage je devrais bien une d\u00e9mo de mais ce qu'ils de danseurs de punch mais bon faut moins pantalon \u00e0 pinces de Weston et une chemise en viscose, il est pas l'affaire, ce qui est mal gar\u00e9es c'est V\u00e9lib dans du court, juste la musique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:22) [67%] :\r\nVoil\u00e0 la musique 120 chalets du temps sort bien latine participent, vous allez m\u00eame avec \u00e7a. \r\nMerci \u00e0 une avec ce titre Chamal Arana oui m\u00eame beurr\u00e9, merci beaucoup \u00e0 toi d'un gamin qui revient en fin de semaine pour un autre homme \u00e2g\u00e9 oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T10:38:01Z", "program": {"href": "/programs/29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "id": "29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "name": "Re-passe moi le Mike"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F73E66C-C036-4E5F-B89D-04CFBAF138C7", "internalArchiveId": "6F73E66C-C036-4E5F-B89D-04CFBAF138C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actupuncture - La Face cach\u00e9e de la Lune 1/5", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Actupuncture remonte aux origines du monde et brosse le contexte des \u00e9v\u00e9nements qui font l'actu. Dans les m\u00e9dias, certains sujets reviennent r\u00e9guli\u00e8rement et si on comprend en gros de quoi il s'agit, on aurait de la peine \u00e0 vraiment expliquer de quoi il en retourne ! Heureusement, Actupuncture est l\u00e0 pour une piq\u00fbre de rappel aussi indolore qu'instructive. D\u00e9sormais, vous pourrez briller dans les d\u00eeners mondains avec votre incroyable ma\u00eetrise de l'histoire des Rohingyas ou votre connaissance approfondie du gouvernement italien.", "durationSec": 644, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172008", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Actupuncture \u2013 La Face cach\u00e9e de la Lune 1/5 / PNY_2019-02-04T09:21:23_actupuncture-la-face-cachee-de-la-lune-1", "Pony Express du 04.02.2019"], "alternativeSummary": ["Actupuncture remonte aux origines du monde et brosse le contexte des \u00e9v\u00e9nements qui font l\u02b9actu. Dans les m\u00e9dias, certains sujets reviennent r\u00e9guli\u00e8rement et si on comprend en gros de quoi il s\u02b9agit, on aurait de la peine \u00e0 vraiment expliquer de quoi il en retourne ! Heureusement, Actupuncture est l\u00e0 pour une piq\u00fbre de rappel aussi indolore qu\u02b9instructive. D\u00e9sormais, vous pourrez briller dans les d\u00eeners mondains avec votre incroyable ma\u00eetrise de l\u02b9histoire des Rohingyas ou votre connaissance approfondie du gouvernement italien."], "variantIds": ["ece-10172008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:31:15Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [88%] :\r\nIsolde voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [60%] :\r\nMus\u00e9e Djamel la prise d'un virus actuel bien se nourrir le d\u00e9bat jeudi elle reprend l'appareil mesure All\u00e8gre en VO Tosca, le oui, elle doit faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [94%] :\r\nActupuncture la piq\u00fbre de rappel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [81%] :\r\nBonjour, Claire oui bonjour H\u00e9l\u00e8ne et cette semaine, on va prendre de la distance dans actupuncture, on va partir dans l'espace, explorer la force cach\u00e9e la fuite. \r\nAlors, en effet, au tout d\u00e9but de l'ann\u00e9e, dans la nuit du 2 au 3 janvier la Chine r\u00e9ussit \u00e0 poser un tout petit robot fera tout petit sur la par rapport \u00e0 une tr\u00e8s grosse fus\u00e9e un petit robot sur cette fameuse face cach\u00e9e de la Lune, ce qui repr\u00e9sente une 1\u00e8re mondiale et surtout une \u00e9norme prouesse technologique et, surtout, \u00e7a pose pas mal de questions notamment pourquoi est -ce qu'on irait voir cette face cach\u00e9e de la Lune finalement pourquoi est -ce que c'est si difficile de s'y rendre, pourquoi se concentrer sur la Lune, alors qu'on est d\u00e9j\u00e0 en train de bosser, aller sur Mars, surtout apr\u00e8s on fait quoi, bah plainte question m\u00e9taphysique qui vont nous occuper cette semaine, j'imagine, bon est -ce qu'on peut commencer peut-\u00eatre \u00e0 expliquer ce qu'est la face cach\u00e9e de la Lune, alors depuis la Terre en fait on voit toujours le m\u00eame c\u00f4t\u00e9 de la Lune, alors pourquoi, c'est parce que la vitesse de rotation de la Lune, c'est-\u00e0-dire la Lune qui tourne sur elle- m\u00eame, c'est la m\u00eame que la vitesse de r\u00e9volution de la Lune, donc la vitesse de la Lune qui tourne autour de la Terre, c'est ce qu'on appelle une rotation synchrone et si vous avez pas compris et bien Hubert Reeves, l'explique beaucoup moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [86%] :\r\nPourquoi la Terre elle et la Lune sont toujours face \u00e0 face, h\u00e9 bien je vous propose une petite exp\u00e9rience, vous prenez une autre personne, avec vous, mais il les mains dans les mains face \u00e0 face et vous tournez autour de vous, ou vous faites une ronde quoi et vous allez voir que vous voyez toujours la figure de l'autre personne, bien que vous tourniez, vous m\u00eame, par rapport aux meubles, vous faites une ronde mais par rapport \u00e0 l'autre personne, vous verrez que jamais vous ne voyez l'arri\u00e8re de sa t\u00eate, c'est un peu le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne, on dit que la rotation de la Terre et de la Lune sont bloqu\u00e9s, justement, il faut qu'il se regarde toujours pendant leur mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [86%] :\r\n\u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, on a n'a jamais pu voir la Lune entier depuis la Terre, alors nous pas mais, au d\u00e9but de la Terre, on voyait la face cach\u00e9e de la Lune, en fait, tout \u00e7a est li\u00e9 au ph\u00e9nom\u00e8ne des mar\u00e9es qui ont des forces extr\u00eamement puissantes et comme la Terre est plus grosse que la Lune, h\u00e9 ben, elle a une force plus puissante que la Lune est, elle ralentit la rotation de la Lune, c'est-\u00e0-dire cette m\u00eame force qui \u00e9loigne petit \u00e0 petit la Lune 3 centim\u00e8tres par an, donc on a un petit peu de marge, par contre, on peut dire que d\u00e9j\u00e0 dans tout un tas d'ann\u00e9es h\u00e9 ben, on n'aura plus d'\u00e9quipe de soleil par exemple la Terre, la Lune soit beaucoup trop longue oui, pas une \u00e9clipse totale, on a l'art directement et \u00e7a et \u00e7a fait combien de temps consacr\u00e9 \u00e0 l'ressentent cette face cach\u00e9e de la Lune, bah \u00e7a fait pas si longtemps que \u00e7a, quoique les premi\u00e8res images, on les a eus en octobre 59 c'est la sonde sovi\u00e9tique Luna 3 qui a pris des photos, \u00e7a a beaucoup plus d'ailleurs aux Sovi\u00e9tiques sont apr\u00e8s publi\u00e9 l'Atlas de la face cach\u00e9e de la Lune dans l'de Shwedagon aujourd'hui tout \u00e0 fait, c'est l'Acad\u00e9mie des sciences de l'URSS, qui a publi\u00e9 en 1960 et puis il y a une 2\u00e8me salve de photos de meilleure qualit\u00e9 en 65 toujours une sonde sovi\u00e9tique qui, de 3 et la 1\u00e8re fois qu'en num\u00e9ro 1 a pu voir cette fameuse face cach\u00e9e de la Lune, c'\u00e9tait en 68 dans la mission Apollo 8 donc mission am\u00e9ricaine l'astronaute William Anders a d\u00e9crit la vue comme ceci, l'autre face, ressemblant taxable avec lesquels mes enfants jouaient autrefois tout comme d\u00e9truit, il n'y a pas de mots pour la d\u00e9crire une beaucoup de bosses et beaucoup de trop, en fait, cette face cach\u00e9e \u00e0 beaucoup de crat\u00e8res et tr\u00e8s peu de par rapport \u00e0 la face visible qu'on n'a plus l'habitude de voir \u00e7a, du coup, les Chinois ont r\u00e9ussi \u00e0 poser un engin sur cette m\u00e9thode myst\u00e9rieuse face cach\u00e9e mais mais qu'est -ce que \u00e7a finalement d'ici incroyable succ\u00e8s qu'un gigantesque bac \u00e0 sable figure donc, c'est un v\u00e9ritable exploit scientifique c'est pas pour rien que c'est que maintenant qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 le faire, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que ce qu'on pourrait imaginer, on en parle demain mais avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:34) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:01) [58%] :\r\nOh va pas pour le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:27) [91%] :\r\nIl a longtemps \u00e9t\u00e9 l'un des albums les plus vendus de l'histoire de la musique juste derri\u00e8re fuient leur demain que Jackson Park Sa\u00efd of The Moon, de Pink Floyd avec le titre Times \u00e9tait en 1973 parfait pour illustrer et entamer cette semaine consacr\u00e9e \u00e0 la face cach\u00e9e de la Lune par Claire Mudry dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T08:39:02Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-016704B6-D061-46D7-A989-0612FC1E879B", "internalArchiveId": "016704B6-D061-46D7-A989-0612FC1E879B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un vol direct plus cher qu'un voyage avec escale", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Pourquoi un vol direct en avion co\u00fbte souvent plus cher qu'un voyage avec escale(s)? Comment les tarifs des vols sont-ils fix\u00e9s par les compagnies a\u00e9riennes? L'\u00e9clairage de St\u00e9phane Jayet, vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du voyage, au micro d'Isabelle Fiaux", "durationSec": 741, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154741", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Un vol direct plus cher qu'un voyage avec escale / OEP_2019-02-04T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 04.02.2019"], "alternativeSummary": ["Pourquoi un vol direct en avion co\u00fbte souvent plus cher qu'un voyage avec escale(s)? Comment les tarifs des vols sont-ils fix\u00e9s par les compagnies a\u00e9riennes? L\u2019\u00e9clairage de St\u00e9phane Jayet, vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du voyage, au micro d\u2019Isabelle Fiaux"], "variantIds": ["ece-10154741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:31:15Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nApr\u00e8s avoir fait escale dans la matinale de la premi\u00e8re, la th\u00e9matique voyage en avion se pose dans notre \u00e9mission suite une question envoy\u00e9e par une auditrice Isabelle, fille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nOui, alors cette auditrice elle souhaite partir en Tha\u00eflande, ce printemps, elle a donc cherch\u00e9 un vol sur Internet et c'est un \u00e0 une offre de notre compagnie nationale suisse, elle a \u00e9t\u00e9 surprise de r\u00e9aliser que pour les m\u00eames dates pour 2 semaines de samedi \u00e0 samedi entre avril et mis hors vacances scolaires, un vol Gen\u00e8ve- Bangkok, avec une escale \u00e0 Z\u00fcrich co\u00fbte moins cher qu'un vol Direct Z\u00fcrich Bangkok, \u00e7a fait huit \u00e7a faisait 800 francs depuis Z\u00fcrich uniquement et 650 francs depuis Gen\u00e8ve, donc, en passant par Z\u00fcrich, elle qui se voyait prendre le train jusqu'\u00e0 Z\u00fcrich pour prendre le vol Direct, elle d\u00e9plore que la compagnie il incite fortement pour ne pas dire la force \u00e0 partir de Gen\u00e8ve alors que, selon elle, c'est un non- sens \u00e9cologique prendre 4 vols au lieu de 2 tout en gaspillant du temps et une bonne dose de CO2 dans un contexte o\u00f9 on parle tous les jours de r\u00e9duction de son empreinte carbone, on l'a vu encore samedi avec la manifestation pour le climat dans tout le pays, cette absurdit\u00e9 agace grandement notre auditrice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [90%] :\r\nAlors \u00e7a a de quoi surprendre, en effet, comment est -ce que la compagnie explique cet \u00e9tat de fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [93%] :\r\nAlors nous avons contact\u00e9 suisse qui nous a r\u00e9pondu par l'interm\u00e9diaire de sa porte- parole, Mickey foule Roth, voici sa r\u00e9ponse : la diff\u00e9rence, rep\u00e9r\u00e9 par votre auditrice s'explique par le fait que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la structure des prix diff\u00e8re selon les a\u00e9roports de d\u00e9part, c'est d\u00fb au fait que la volont\u00e9 de payer des clients varie selon les a\u00e9roports ou les march\u00e9s et d\u00e9pend d'une multitude de facteurs par exemple vol des vols Directs ou avec escale offre-demande p\u00e9riodes de l'ann\u00e9e, etc, on comprend pas grand chose, c'est pourquoi les prix des vols au d\u00e9part de diff\u00e9rents a\u00e9roports ne peuvent pas vraiment \u00eatre compar\u00e9e pour des raisons de secrets commerciaux, nous ne pouvons pas rentrer davantage dans les d\u00e9tails \u00e0 ce sujet et nous prononcer dans votre \u00e9mission et vous remercions pour votre compr\u00e9hension, alors on ne peut pas s'emp\u00eacher de noter quand m\u00eame que le directeur Romand de Suisse Lorenzo Stoll h\u00e9 ben est venu ce matin \u00e0 la radio, dans le Journal du matin pour expliquer tous les efforts en mati\u00e8re d'\u00e9cologie que fait sa compagnie mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [89%] :\r\nUne je voudrais r\u00e9pondre \u00e0 nous ont accept\u00e9 de venir dans la matinale et pas chez nous, les je n'a pas donc de rien, l'a -t-on bien le choix impossible d'en savoir plus pour cause de secret d'affaires Gay chef s'il y a une issue une r\u00e9ponse que l'on re\u00e7oit souvent on en parle quand on cherche \u00e0 creuser certains sujets bref heureusement nous accueillons un invit\u00e9 qui va nous permettre d'en savoir un peu plus d'y voir un peu plus clair St\u00e9phane Jayet, bonjour, bonjour, bienvenue, merci, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate d'une agence de voyage dans le canton de Vaud, vous \u00eates aussi vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du voyage pourquoi tr\u00e8s souvent un vol Direct et plus cher qu'un vol avec escale, c'est quoi la logique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [93%] :\r\nAlors le secret d'\u00c9tat dont parle notre compagnie nationale, c'est une logique effectivement \u00e9conomique et peu \u00e9cologique, je vous l'accorde, mais c'est le temps c'est de l'argent, respectivement un vol Direct prend logiquement moins de temps qu'un vol avec escale, donc c'est clair que moi on vol longtemps, plus on est rapidement sur site, donc les clients commerciaux parce qu'il n'y a pas que les clients touristes hein, il faut aussi voir toute la logique commerciale qui a derri\u00e8re avec les entreprises se doivent d'aller le plus rapidement possible du point A au point B avec cet adage, le temps c'est de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [93%] :\r\nDonc, c'est une logique commerciale, d'accord, mais d'un point de vue \u00e9cologique, donc c'est un non- sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [90%] :\r\nAlors purement \u00e9cologique, comme le non- sens du client, on va dire, chanson qui commande sur des plateformes \u00e9lectroniques d'achats en ligne D des objets qui viennent de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la plan\u00e8te, c'est vrai que l\u00e0 il y a pas vraiment une logique \u00e9cologique, mais la logique est aussi orient\u00e9 \u00e9conomiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [89%] :\r\nOui, St\u00e9phane Jayet, ce que vous voulez dire, c'est que finalement, un vol Direct, c'est un vol, c'est le vol le plus pratique, donc \u00e7a va \u00eatre, c'est une question vraiment de, de, de, de march\u00e9 d'faire des offres et de demandes voil\u00e0 donc c'est le plus pratique le plus agr\u00e9able, donc on paye plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [90%] :\r\nVoil\u00e0 sept confort on cet inconfort d'aller le plus rapidement du point A au point B ce confort a un co\u00fbt et ce co\u00fbt se r\u00e9percute sur ce prix du vol Direct. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\nMais quand m\u00eame un vol Gen\u00e8ve Z\u00fcrich c'est c'est du carburant, c'est du personnel, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'une compagnie comme suisse, elle va, on va dire baisser ses prix sur le Gen\u00e8ve- Z\u00fcrich pour attirer la client\u00e8le pour remplir ses avions qui partent sur les autres continuant \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [89%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, il y a un bassin pour chaque a\u00e9roport, on appelle \u00e7a le yield management en bon fran\u00e7ais, donc une gestion de de quotas et c'est vrai que chaque compagnie a\u00e9rienne appliquent des quotas bien pr\u00e9cis sur un certain nombres de places par vol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, le yield management on va apprendre quelque chose, ce matin, c'est quelque chose qui est extr\u00eamement r\u00e9pandu un autant dans les compagnies a\u00e9riennes que dans l'h\u00f4tellerie, c'est le compris donc on on g\u00e8re vraiment le nombre de places de place en presque en temps r\u00e9el, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [87%] :\r\nOui, c'est des algorithmes qui sont, qui sont dans chaque logiciel appliqu\u00e9es par les compagnies a\u00e9riennes qui font qu'un vol du point A au point B ou du point A au point, c'est en passant par le point B donc une escale doit rapporter donc, donc on peut, et c'est l\u00e0 o\u00f9 le low cost dont Monsieur Stoll parlait aussi ce matin, a amen\u00e9 un mod\u00e8le d'affaires, l'oeil et le management qui dit que chaque compagnie garde peut-\u00eatre 5 places \u00e0 2 francs 10 places \u00e0 25 francs 50 places \u00e0 200 francs, etc, pour que l'ensemble des ventes donnent une rentabilit\u00e9 ovale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [91%] :\r\nEt justement, le consommateur s'\u00e9tonne souvent de faire une recherche pour telle veulent de ne pas prendre son billet d'or faire une le lendemain ou 2 jours plus tard et puis les les prix varient tout le temps, c'est \u00e0 cause de cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [88%] :\r\nNon, \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me je peux que vous encourager \u00e0 faire une fois une amie sur la dessus, c'est les adresses IP qui sont utilis\u00e9s par les diff\u00e9rents ordinateurs si vous r\u00e9p\u00e9tez plusieurs fois \u00e0 la demande, l'algorithme vous identifie on -t-on int\u00e9ress\u00e9, voire tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 parce que vous faites plusieurs fois la demande, donc l\u00e0 il y a un prix qui prend un petit peu l'ascenseur \u00e0 chaque requ\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [97%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 fait un ou 2 sujets \u00e0 ce propos et je pense qu'on va les remettre en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [87%] :\r\nExactement, une autre question, l\u00e0 on parle de d'un vol en Suisse, mais je crois savoir aussi que les vols Directs tr\u00e8s longue distance intercontinentaux sont aussi parfois plus cher, simplement parce que quand on vole 12 ou 14 heures h\u00e9 ben il y a eu aussi la question du du carburant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [89%] :\r\nAlors de nouveau l\u00e0, la technique de tarification pour chaque vol, on parle d'illogisme \u00e9conomique \u00e0 la base, on peut trouver et on a trouv\u00e9 encore vendredi des vols sur l'\u00eele Maurice \u00e0 un francs par contre les taxes de s\u00e9curit\u00e9 dont parlait Monsieur Stoll aussi ce matin, les taxes d'a\u00e9roports de d\u00e9part d'arriv\u00e9e, etc, font que le prix final avoisine les buissons ou les 900 francs, donc il y a, il y a une une certaine complexit\u00e9 outre dans la r\u00e9ponse qui est qui vous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par \u00e9crit, mais aussi dans la logique tarifaire a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [93%] :\r\nPar rapport \u00e0 \u00e0 de nouveaux \u00e0 Gen\u00e8ve, on le disait : la Suisse est un petit pays, notre auditrice, elle se voyait plut\u00f4t prendre le train pour aller \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich il y a aussi quelque chose par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est le lieu d'une concurrence f\u00e9roce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:26) [91%] :\r\nOui, avec les compagnies du Golfe l\u00e0 aussi \u00e0 des taxes qui sont pas applicables ou appliqu\u00e9e par toutes les compagnies ont parlait de de distorsion si ce matin, c'est exactement \u00e7a, et c'est vrai que le bassin g\u00e9nevois, la compagnie a\u00e9rienne nationale m\u00eame si elle est allemande ont en ligne de mire, doit aussi se battre pour pouvoir draguer les touristes et les diff\u00e9rentes entreprises aussi en ce qu'il faut pas seulement donner un coup de projecteur sur le touriste qui se d\u00e9place mais il y a \u00e9norm\u00e9ment de trafic g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les par les entreprises internationales, multinationales, etc, donc l\u00e0 il y a une question d'offre et demande, mais aussi d'agressivit\u00e9 marketing. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [89%] :\r\nEst ce qu'un client pourrait prendre un vol Gen\u00e8ve- Z\u00fcrich Bangkok aller retour donc moins cher, hein, qu'on l'a dit qu'un vol Direct Z\u00fcrich Bangkok et puis se rendre en train \u00e0 Z\u00fcrich et ne prendre que le 2\u00e8me vol non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [89%] :\r\nPour moi, en parce que le dossier \u00e9lectronique identifie les quatres segments, donc si vous ne prenez pas le 1er segments votre dossier qui suit est rendu caduque, donc on vous annule votre vol, tout \u00e7a pour \u00e9viter justement ce ce m\u00e9canisme, mais si vous regardez sur des plateformes d'achats en ligne aussi de, de, de, de vol, vous prenez un jeune \u00e0 Francfort, Francfort, Londres, Londres, New York, New York, Rio par exemple ben vous allez payer beaucoup moins cher qu'un Gen\u00e8ve, Francfort Rio aucun, Gen\u00e8ve, Lisbonne Rio, alors bien s\u00fbr, vous avez mis peut-\u00eatre 42h pour vous rendre de de de Gen\u00e8ve \u00e0 Rio avec une empreinte carbone qui a qui, \u00e0 ce qu'elle est par contre vous avez tellement perdu tant que le tarif sera moins cher, ce qui est illogique pas, c'est une logique tarifaire a\u00e9riennes qui est logique par rapport au bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [93%] :\r\nAlors St\u00e9phane Jayet peut-\u00eatre derni\u00e8re question : quels conseils alors aux auditeurs justement pour d\u00e9nicher les meilleurs prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [93%] :\r\nAlors il y a un r\u00e9seau d'agences de voyages qui font partie de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du voyage ou qui font partie de fonds de garantie qui ont toutes ces r\u00e9ponses qui ont toute cette connaissance qui ont toutes ces comp\u00e9tences appuyez -vous sur des professionnels, faites des comparaisons, le march\u00e9 est ouvert, il faut faire des comparaisons, mais le seul message que je peux vous faire passer ce appuyez -vous sur les connaissances et les comp\u00e9tences des professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [87%] :\r\nQui est donc, selon votre branche, on aura bien compris je, moi, j'ai encore une question, les offrent Lastminute l\u00e0 un peu comparable au commerce qui ach\u00e8te de la marchandise expr\u00e8s pour les soldes, donc on a beaucoup de promotion beaucoup de panneaux qui clignotent de partout pour des offres qui finalement ne sont pas si all\u00e9chante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [90%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant concept du du Lastminute parce qu'il il commence \u00e0 s'essouffler, pour donner du volume et du relief au First Minute et \u00e7a, c'est le mod\u00e8le d'affaires des low cost, donc plus vous r\u00e9server en amont : plus vous r\u00e9servez rapidement plus le tarif bas alors que le Lastminute \u00e9tait justement ou encore pour certains partenaires ou prestataires, on a quelques places qui restent, et on les l\u00e2che \u00e0 un prix int\u00e9ressant, mais ce mod\u00e8le -l\u00e0 est en train de s'essouffler en tout cas dans notre secteur d'activit\u00e9 et c'est pour \u00e7a que maintenant de plus en plus de touristes, parce que le voyage d'affaires, c'est encore un petit peu diff\u00e9rent, de plus en plus de touristes partent sur le principe du First minute donc r\u00e9servent de plus en plus \u00e0 l'avance par rapport \u00e0 aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:44) [81%] :\r\nDonc si on cumule First minute plus la multiplication des multiplications des escales, on ne peut plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [90%] :\r\nAlors, c'est l'exemple que je vous donnais tout \u00e0 l'heure juste par rapport au yield pour un pour l'\u00eele Maurice, il y a quelques ann\u00e9es, si on avait pu penser qu'un Z\u00fcrich \u00cele Maurice co\u00fbtait 1 francs c'est une d\u00e9r\u00e9gulation qui est qui est compl\u00e8te, aucune logique mais on peut essayer d'appliquer effectivement votre votre r\u00e9flexion et puis il y a des chances pour que \u00e7a co\u00fbte pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:12) [92%] :\r\nD'une mani\u00e8re un peu plus large dans votre secteur d'activit\u00e9, est ce qu'on sent la pression des sports, on a vu ces jeunes qui d\u00e9filaient dans la rue, on a entendu ce matin, on parle d'\u00e9cologie, un peu de \u00e0 tous les niveaux, est ce que vous en tant que que repr\u00e9sentant de la branche de du voyage de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du voyage, vous sentez cette pression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, et elle est l\u00e9gitime, et c'est l\u00e0 o\u00f9 justement le professionnel et le secteur d'activit\u00e9 doit s'orienter par rapport \u00e0 l'attente du des jeunes ou des autres, c'est pas nouveau, hein, mais l\u00e0 on a des signaux concrets, donc oui, on doit se se s'y pr\u00e9parer, oui, on est pr\u00eat pour certains produits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [88%] :\r\nQue fait concr\u00e8tement vous tourner vers le rail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:52) [90%] :\r\nAlors le voyage ne se limite pas \u00e0 l'aviation, donc bien s\u00fbr que le rail a hier soir il y avait encore une \u00e9mission sur sur votre Canal mise au point par mise au point exactement sur sur les trains de nuit, c'est une fa\u00e7on de voyager, mais il faut voyager pour s'\u00e9panouir, d\u00e9couvrir, on dit que les voyages forment la Jonas, on n'a jamais dit que les voyages en avion former la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:14) [93%] :\r\nMerci beaucoup St\u00e9phane Jayet, je rappelle que vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du voyage et que vous \u00eates vous- m\u00eame \u00e0 la t\u00eate d'une agence de voyages. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T08:11:04Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E3E1ABB-6840-48C7-80D7-1AF69F7A4E30", "internalArchiveId": "0E3E1ABB-6840-48C7-80D7-1AF69F7A4E30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Go\u00fbt 04.02.2019", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154419", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196906.image", "alternativeTitle": ["Option Go\u00fbt", "Option Go\u00fbt / 09-12_2019-02-04T11:30:00_option-gout", "Option Go\u00fbt / 09-12_2019-02-04T11:30:00_option-gout"], "variantIds": ["ece-10154422", "ece-10154419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:32:55Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [71%] :\r\nPsion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [78%] :\r\nXavier et Aliz\u00e9 des gants Palio est ce que vous aimez manger Xavier ah oui beaucoup, un peu trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [88%] :\r\nEn disant on a beaucoup grossi je trouve parce qu'on aime trop mang\u00e9, qui fait \u00e0 manger plus souvent moi mais j'ai une r\u00e9putation d'\u00eatre une moins bonne cuisini\u00e8re et \u00e7a a beaucoup \u00e9t\u00e9 vus puisque j'ai particip\u00e9, c'\u00e9tait mission Bonaparte et j'ai malheureusement ab\u00eem\u00e9e, une pauvre, donc je ne suis pas la reine de la cuisine, m'excuser le plus souvent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [85%] :\r\nDonc la la la tendance inverse au d\u00e9but, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, on sait, je cuisine plus et maintenant \u00e7a aurait peut-\u00eatre tendance \u00e0 plus cuisine et -ce que je cuisine bien alors qu'ils n'de mieux en mieux alors mettez -vous d'accord, mais j'aimerais une recette pour option Musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [86%] :\r\nOh l\u00e0, il y en a une, une recette familiale ah bon signe que ton p\u00e8re m'a enseign\u00e9, qui est le filet mignon en cro\u00fbte et franchement c'est trop bon, avec une petite sauce aux morilles et des petits comment appelle l'al\u00e9a Ricou Gaudin voil\u00e0 des petits fagots de haricots, c'est une recette peut-\u00eatre jurassienne, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [86%] :\r\nJe ne sais pas d'o\u00f9 \u00e7a vient, alors, recette d\u00e9but ingr\u00e9dients cuisson tout ce qu'il faut faire alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [86%] :\r\nOn va changer de place, les cr\u00eapes, donc, vous prenez un 9 une tasse de Paris une tasse de lait un peu de s'un peu de sucre, un peu ben un s\u00e9rieux mais elle est tr\u00e8s longue, \u00e0 la alors de t\u00eate je pourrais plus dire les les non mais vous prenez un beau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [84%] :\r\nLa bourse, un beau filet mignon alors qu'est ce que vous faites, vous le faites revenir un petit peu vous le bard\u00e9 de l'et de moutarde et puis vous le de Fatou c'est une jolie p\u00e2te feuillet\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [93%] :\r\nEt avec un exc\u00e9dent de p\u00e2tes, vous pouvez \u00e9crire un un petit mot dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [79%] :\r\nEt on a vite vous assaisonnez bien, vous mettez au four et pendant ce temps, ben, vous faites des haricots frais r\u00e9f\u00e9rence vous- bard\u00e9 de lard en petits fagots, faites un petit rit Thierry, \u00e7a va, \u00e7a alors l\u00e0 la recette Henri Sauvage sauvage et puis ensuite, qu'est ce que bah enfin pr\u00e9pare une petite sauce moi oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [85%] :\r\n\u00e7a se Marie tout \u00e0 fait, alors quand on triche on on prend une pr\u00e9paration sauce Marie et on rajoute des d\u00e9licieuses Maurice et chez qui, dans cette belle pr\u00e9paration vont donner tous leurs go\u00fbts et \u00e7a fait bien l\u00e0 la blague \u00e0 la fin, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau parcours ne c'est pas tr\u00e8s fixe, donc on vous conseille de faire beaucoup, beaucoup de sport, apr\u00e8s tout, \u00e0 option Musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T10:36:01Z", "program": {"href": "/programs/65A31A6A-DE92-46D7-AB1C-0275A76B2202", "id": "65A31A6A-DE92-46D7-AB1C-0275A76B2202", "name": "Option go\u00fbt"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F213663-E68D-4769-94CD-2870286B5D7E", "internalArchiveId": "6F213663-E68D-4769-94CD-2870286B5D7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "QuestiOn en parle: boissons \u00e9nergisantes et sant\u00e9", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Aidez les journalistes de l'\u00e9mission \"On en parle\" \u00e0 relever les d\u00e9fis qui leur sont propos\u00e9s chaque lundi, en vid\u00e9o, par les \u00e9tudiants des \u00e9coles d'art romandes! Gr\u00e2ce \u00e0 votre aide et vos commentaires, ils m\u00e8nent leurs enqu\u00eates et nous livrent leurs r\u00e9ponses le vendredi sur La 1\u00e8re. Aujourd'hui, d\u00e9couvrez avec J\u00e9r\u00f4me Zimmerman la question mise en image par Manon Amez-Droz, Ecole d'arts appliqu\u00e9s de La Chaux-de-Fonds (EAA-CIFOM).", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154742", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["QuestiOn en parle: boissons \u00e9nergisantes et sant\u00e9 / OEP_2019-02-04T08:51:45_sequence-2", "On en parle du 04.02.2019"], "alternativeSummary": ["Aidez les journalistes de l\u2019\u00e9mission \"On en parle\" \u00e0 relever les d\u00e9fis qui leur sont propos\u00e9s chaque lundi, en vid\u00e9o, par les \u00e9tudiants des \u00e9coles d'art romandes! Gr\u00e2ce \u00e0 votre aide et vos commentaires, ils m\u00e8nent leurs enqu\u00eates et nous livrent leurs r\u00e9ponses le vendredi sur La 1\u00e8re. Aujourd'hui, d\u00e9couvrez avec J\u00e9r\u00f4me Zimmerman la question mise en image par Manon Amez-Droz, Ecole d'arts appliqu\u00e9s de La Chaux-de-Fonds (EAA-CIFOM)."], "variantIds": ["ece-10154742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:27:59Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n8 heures 54 sur la premi\u00e8re leur de d\u00e9couvrir la question pos\u00e9e \u00e0 on en parle par les \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles romandes d'arts visuels, c'est le principe de la question en parle une question mise en vid\u00e9o que nos journalistes d\u00e9couvrent le lundi \u00e0 laquelle ils ont une semaine pour r\u00e9pondre cette semaine, c'est votre tour J\u00e9r\u00f4me Zimmerman, bonjour, bonjour, je vous tends la tablette non vous l'avez d\u00e9j\u00e0 devant moi oui pour que vous puissiez voir cette question action \u00e0 leur action, j'appuie aujourd'hui c'est Manon \u00e0 M\u00e9tro de l'\u00e9cole d'arts appliqu\u00e9s de La Chaux-de-Fonds qui signe la vid\u00e9o que vous D\u00e9couvrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [88%] :\r\nC'est parti alors je leur lance, et je vois quelqu'un qui est couch\u00e9 sur une moquette en train de marcher qui boit une canette et qui enfile un t-shirt blanc c'est un c'est un jeune homme qui boit une boisson \u00e9nergisante, il a l'air d'en boire plusieurs il fait il nage, il est dans les \u00e9toiles, les boissons \u00e9nergisantes, j'ai pas eu le temps de la on a pas de boissons gisant sont -elles dangereuses pour la sant\u00e9, voil\u00e0 la question sur laquelle je vais me pencher cette, cette semaine, \u00e7a vous inspire, \u00e7a m'inspire, je pense que c'est \u00e0 boire avec mod\u00e9ration, j'imagine qu'il va falloir aller dans cette, dans cette direction, vous \u00eates consommateur nous on doit sont pas, pas du tout, jamais voir \u00e7a non non je je suis pas du tout consommateur de boissons \u00e9nergisantes, mais oui, je me souviens quand j'\u00e9tais adolescent, il y avait aussi des avertissements qu'il fallait pas les m\u00e9langer avec avec de la le, de l'alcool, par exemple, et \u00e7a n'aurait jamais \u00e9videmment, et \u00e7a ne se fait jamais exactement, enfin personne qui fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [88%] :\r\nSoul\u00e8ve aussi passablement de questions autour de la teneur en sucre, surtout de ces boissons \u00e9nergisantes \u00e9nergisantes au-del\u00e0 de la caf\u00e9ine et autres substances qu'on peut retrouver \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [80%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi, oui, c'est un cocktail donc effectivement en calories cocktail fatal non fatal au-del\u00e0 des f\u00eates mais il oui caf\u00e9ine sucre et puis il va falloir aussi v\u00e9rifier les les autres composantes parce qu'on parlait de certaines choses assez exotique dans ces boissons \u00e9nergisantes, donc je me pencherais surJ. il va falloir que Chayan ont cherch\u00e9 en acheter pour pouvoir la composition exacte qu'est ce qui se trouve l\u00e0 dedans, puis d'un sp\u00e9cialiste de la lampe pense \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [90%] :\r\nLa vraie question pos\u00e9e par Manon Ahmed, de l'\u00e9cole d'arts appliqu\u00e9s de La Chaux-de-Fonds et on la remercie, c'est les boissons \u00e9nergisantes sont -elles dangereuses pour la sant\u00e9, vous avez une semaine pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question et, surtout, pour trouver qui en a la r\u00e9ponse, et puis on vous encourage, hein, vous qui nous \u00e9coutez, nous donner des d\u00e9buts de r\u00e9ponse ou peut-\u00eatre des pistes, soit sur les r\u00e9seaux sociaux, soit par e-mail, on en par la RTS Point CH si par exemple vous avez d\u00e9j\u00e0 creus\u00e9 la question et puis sinon rendez- vous vendredi pour entendre la r\u00e9ponse de J\u00e9r\u00f4me Zimmerman \u00e0 cette question. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T08:11:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1755217", "internalArchiveId": "AA1901754920", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis Are lors des championnats du monde de ski alpin 2019.", "durationSec": 3143, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10193052", "imageURL": "http://www.rts.ch/10193051.image", "alternativeTitle": ["Le rendez-vous d'Are - Lundi 04.02.2019", "Le rendez-vous d'Are"], "alternativeSummary": ["Ski alpin \u2013 Mondiaux d\u2019Are 2019", "Le rendez-vous d'Are"], "variantIds": ["ece-10193052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T12:16:15Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:10:02\r\n{\\an1}Sous-titrage en direct;\r\ndes erreurs sont possibles.\r\n\r\n00:00:11:09  00:00:15:05\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Le bonjour\r\nest celui Niklas Carlsson,\r\n\r\n00:00:15:07  00:00:17:18\r\n{\\an1}directeur g\u00e9n\u00e9ral du comit\u00e9\r\nd\u2019organisation d\u2019Are.\r\n\r\n00:00:17:20  00:00:22:13\r\n{\\an1}C\u2019est un plaisir de vous accueillir\r\npour ce premier rendez-vous d\u2019Are.\r\n\r\n00:00:22:15  00:00:26:08\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re\r\nd\u2019une s\u00e9rie d\u2019\u00e9mission\r\n\r\n00:00:26:10  00:00:28:22\r\n{\\an1}\u00e0 l\u2019occasion des championnats\r\ndu monde de ski alpin.\r\n\r\n00:00:29:00  00:00:31:15\r\n{\\an1}Merci \u00e0 vous d\u2019\u00eatre d\u00e9j\u00e0\r\nau rendez-vous.\r\n\r\n00:00:31:17  00:00:38:13\r\n{\\an1}Les Mondiaux sont\r\n\u00e0 1 h 30 de vol de Stockholm\r\n\r\n00:00:38:15  00:00:42:12\r\n{\\an1}et \u00e0 50 km de la Norv\u00e8ge.\r\n\r\n00:00:42:14  00:00:46:04\r\n{\\an1}Ils ont lieu dans la plus importante\r\nstation de sports d\u2019hiver.\r\n\r\n00:00:48:04  00:00:51:09\r\n{\\an1}O.DOMINIK: La c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture\r\ncommencera dans 5 minutes,\r\n\r\n00:00:51:11  00:01:00:11\r\n{\\an1}sur la place des m\u00e9dailles.\r\n\r\n00:01:00:15  00:01:03:17\r\n{\\an1}Voici l'infrastructure\r\n\r\n00:01:03:21  00:01:08:08\r\n{\\an1}que nous allons vous proposer.\r\n\r\n00:01:13:03  00:01:15:08\r\n{\\an1}F.JATON: Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n00:01:15:11  00:01:18:14\r\n{\\an1}On est dans le vent.\r\n\r\n00:01:18:18  00:01:21:12\r\n{\\an1}On se retrouve \u00e0 une vingtaine de\r\nm\u00e8tres\r\n\r\n00:01:21:16  00:01:26:02\r\n{\\an1}au-dessus de l'aire d'arriv\u00e9e.\r\n\r\n00:01:26:12  00:01:29:09\r\n{\\an1}Vous aurez une pr\u00e9sentation compl\u00e8te\r\n\r\n00:01:29:12  00:01:33:14\r\n{\\an1}de ce qui va se passer.\r\n\r\n00:01:33:18  00:01:36:23\r\n{\\an1}On esp\u00e8re qu'il y aura beaucoup de\r\nSuisses \u00e0 vous pr\u00e9senter.\r\n\r\n00:01:37:03  00:01:39:06\r\n{\\an1}\u00c7a va \u00eatre de la folie.\r\n\r\n00:01:39:10  00:01:46:13\r\n{\\an1}On retrouve\r\nla cabine de commentateurs.\r\n\r\n00:01:47:17  00:01:53:01\r\n{\\an1}R.ROSENG: Bienvenue dans la cabine\r\ndes commentateurs.\r\n\r\n00:01:53:05  00:01:56:07\r\n{\\an1}On va vous proposer les 11 courses\r\n\r\n00:01:56:11  00:02:00:21\r\n{\\an1}au programme de ce championnat\r\ndu monde.\r\n\r\n00:02:02:06  00:02:06:10\r\n{\\an1}C'est une cabine de 8 m2.\r\n\r\n00:02:06:13  00:02:11:00\r\n{\\an1}On a le dispositif n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:02:13:03  00:02:16:13\r\n{\\an1}On est en liaison\r\navec Gen\u00e8ve en permanence.\r\n\r\n00:02:16:17  00:02:21:04\r\n{\\an1}On a des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n00:02:21:08  00:02:24:17\r\n{\\an1}qui nous permettent de commencer les\r\n\u00e9preuves.\r\n\r\n00:02:24:21  00:02:28:16\r\n{\\an1}On esp\u00e8re qu'il y aura beaucoup de\r\nm\u00e9dailles.\r\n\r\n00:02:28:20  00:02:33:06\r\n{\\an1}On a des conditions id\u00e9ales pour\r\ncommenter.\r\n\r\n00:02:35:14  00:02:38:02\r\n{\\an1}P.MORISOD: On a une vue absolument\r\nincroyable.\r\n\r\n00:02:38:07  00:02:42:16\r\n{\\an1}On voit le d\u00e9part du g\u00e9ant et du\r\nslalom.\r\n\r\n00:02:42:23  00:02:46:09\r\n{\\an1}R.ROSENG: On esp\u00e8re avoir beaucoup\r\nd'interviews des Suissesses\r\n\r\n00:02:46:12  00:02:50:22\r\n{\\an1}et des Suisses.\r\n\r\n00:02:52:12  00:02:54:17\r\n{\\an1}M.AQUISO: C'est ici que se terminent\r\n\r\n00:02:54:21  00:02:59:06\r\n{\\an1}toutes les courses.\r\n\r\n00:03:01:17  00:03:06:05\r\n{\\an1}C'est ici qu'on recueille les\r\ninterviews.\r\n\r\n00:03:11:07  00:03:14:21\r\n{\\an1}G.CAJEUX: Ils ont tout un circuit \u00e0\r\nfaire pour nous rejoindre, les\r\n\r\n00:03:15:01  00:03:17:12\r\n{\\an1}athl\u00e8tes.\r\n\r\n00:03:17:16  00:03:22:03\r\n{\\an1}P.DELETROZ: Apr\u00e8s les interviews TV,\r\n\r\n00:03:23:00  00:03:27:09\r\n{\\an1}les athl\u00e8tes arrivent \u00e0 la radio.\r\n\r\n00:03:27:12  00:03:30:23\r\n{\\an1}Dans les rendez-vous d'information,\r\n\r\n00:03:31:03  00:03:33:06\r\n{\\an1}le matin, le 12h30,\r\n\r\n00:03:33:10  00:03:37:18\r\n{\\an1}forum\r\n\r\n00:03:37:23  00:03:41:21\r\n{\\an1}et Sport premi\u00e8re.\r\n\r\n00:03:42:01  00:03:45:17\r\n{\\an1}Les championnats de ce qui sont \u00e0\r\nsuivre avec toute l'offre num\u00e9rique\r\n\r\n00:03:45:21  00:03:50:08\r\n{\\an1}de la RTS.\r\n\r\n00:03:51:16  00:03:55:16\r\n{\\an1}F.GALAUD: Les mondiaux sont \u00e0 suivre\r\nsur notre application et sur le site\r\n\r\n00:03:55:20  00:03:58:11\r\n{\\an1}Internet. Vous pouvez d\u00e9couvrir les\r\nmoments forts.\r\n\r\n00:03:58:15  00:04:03:02\r\n{\\an1}On va au centre m\u00e9dia.\r\n\r\n00:04:05:05  00:04:07:20\r\n{\\an1}J.HENRIOD: C'est la que vont\r\ntransiter\r\n\r\n00:04:08:00  00:04:12:11\r\n{\\an1}les membres de la presse.\r\n\r\n00:04:13:10  00:04:16:18\r\n{\\an1}Ici, on monte les sujets.\r\n\r\n00:04:16:22  00:04:19:15\r\n{\\an1}On va essayer de vous faire\r\nd\u00e9couvrir les coulisses.\r\n\r\n00:04:19:20  00:04:21:22\r\n{\\an1}Rien ne serait possible\r\n\r\n00:04:22:02  00:04:25:14\r\n{\\an1}sans nos producteurs,\r\n\r\n00:04:25:18  00:04:30:04\r\n{\\an1}qui coordonnent la coop\u00e9ration.\r\n\r\n00:04:31:00  00:04:35:11\r\n{\\an1}J.BASZANGER: C'est ici que se\r\nprennent les d\u00e9cisions strat\u00e9giques\r\n\r\n00:04:35:15  00:04:39:00\r\n{\\an1}en collaboration avec nos coll\u00e8gues\r\ntessinois et al\u00e9maniques.\r\n\r\n00:04:39:04  00:04:42:10\r\n{\\an1}Nous sommes pr\u00eats \u00e0 vous faire vivre\r\n\r\n00:04:42:13  00:04:46:02\r\n{\\an1}ces Mondiaux.\r\n\r\n00:04:46:06  00:04:50:16\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Derri\u00e8re nous,\r\n\r\n00:04:53:06  00:04:57:18\r\n{\\an1}Patrice Morisod et Romain Roseng.\r\n\r\n00:05:03:02  00:05:05:07\r\n{\\an1}On entend le coeur vibrer.\r\n\r\n00:05:05:11  00:05:09:14\r\n{\\an1}La c\u00e9r\u00e9monie va d\u00e9buter dans\r\nquelques instants.\r\n\r\n00:05:09:18  00:05:12:08\r\n{\\an1}On esp\u00e8re qu'on verra souvent  le\r\ndrapeau suisse.\r\n\r\n00:05:12:11  00:05:16:03\r\n{\\an1}On est impatient.\r\n\r\n00:05:16:07  00:05:19:15\r\n{\\an1}P.MORISOD: Les pistes sont\r\nid\u00e9alement pr\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n00:05:19:19  00:05:23:13\r\n{\\an1}Il y a eu tellement de probl\u00e8mes\r\npour rejoindre la station.\r\n\r\n00:05:23:17  00:05:27:04\r\n{\\an1}O.DOMINIK: On parlera des probl\u00e8mes\r\nlogistiques dans un instant.\r\n\r\n00:05:27:07  00:05:29:10\r\n{\\an1}Il y a d\u00e9j\u00e0 un constat \u00e9vident,\r\n\r\n00:05:29:14  00:05:32:02\r\n{\\an1}il va faire tr\u00e8s froid.\r\n\r\n00:05:32:06  00:05:34:09\r\n{\\an1}Il y a des cam\u00e9ras qui ont d\u00e9j\u00e0 gel\u00e9\r\n\r\n00:05:34:12  00:05:38:20\r\n{\\an1}et qu'il faut remplacer.\r\n\r\n00:05:45:19  00:05:50:07\r\n{\\an1}R.ROSENG: Pour les dames, il faisait\r\nplus 13\r\n\r\n00:05:53:23  00:05:58:11\r\n{\\an1}et aujourd'hui il fait -13degr\u00e9s.\r\nCe sont les conditions qu'on aime.\r\n\r\n00:06:10:11  00:06:12:14\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Au niveau de la\r\nlogistique,\r\n\r\n00:06:12:18  00:06:17:03\r\n{\\an1}\u00e7a a de la peine \u00e0 suivre.\r\n\r\n00:06:19:06  00:06:22:22\r\n{\\an1}Heureusement, des athl\u00e8tes ont opt\u00e9\r\npour une mani\u00e8re de se d\u00e9placer\r\n\r\n00:06:23:02  00:06:26:11\r\n{\\an1}plus simple.\r\n\r\n00:06:26:14  00:06:31:01\r\n{\\an1}P.MORISOD: Chaque \u00e9quipe a beaucoup\r\nde mat\u00e9riel.\r\n\r\n00:06:31:10  00:06:33:23\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de servicemen\r\n\r\n00:06:34:03  00:06:37:17\r\n{\\an1}qui sont venus en bus.\r\n\r\n00:06:37:21  00:06:42:01\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Quand on s'appelle Wendy\r\nHoldener,\r\n\r\n00:06:42:05  00:06:46:14\r\n{\\an1}on peut se balader en jet priv\u00e9\r\ngr\u00e2ce \u00e0 Ilka Stuhec.\r\n\r\n00:06:46:21  00:06:51:11\r\n{\\an1}C'est assez rare.\r\n\r\n00:06:51:21  00:06:55:15\r\n{\\an1}P.MORISOD: Il y a peu de skieurs\r\nqui peuvent se permettre de voyager\r\n\r\n00:06:55:19  00:06:58:19\r\n{\\an1}comme \u00e7a, gr\u00e2ce \u00e0 leurs sponsors.\r\n\r\n00:06:58:23  00:07:02:22\r\n{\\an1}O.DOMINIK: C'est un \u00e9tat d'esprit de\r\npartager le jet ?\r\n\r\n00:07:03:02  00:07:06:06\r\n{\\an1}P.MORISOD: Les skieuses\r\nsont concurrentes,\r\n\r\n00:07:06:10  00:07:08:15\r\n{\\an1}mais dans la vie\r\n\r\n00:07:08:19  00:07:13:06\r\n{\\an1}elles se c\u00f4toient et s'appr\u00e9cient\r\n\u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n00:07:17:10  00:07:20:14\r\n{\\an1}O.DOMINIK: On a vu des photos\r\npost\u00e9es sur les bagages.\r\n\r\n00:07:20:18  00:07:24:15\r\n{\\an1}On sait aussi retrouver\r\n\r\n00:07:24:19  00:07:29:05\r\n{\\an1}sans bagages.\r\n\r\n00:07:29:15  00:07:32:13\r\n{\\an1}J'entends la r\u00e9gie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:07:32:17  00:07:37:03\r\n{\\an1}Est-ce que ce serait possible de la\r\ncouper ?\r\n\r\n00:07:40:05  00:07:42:15\r\n{\\an1}Les skis d'un probl\u00e8me ?\r\n\r\n00:07:42:19  00:07:47:05\r\n{\\an1}R.ROSENG: Au niveau des bagages,\r\n\r\n00:07:53:08  00:07:56:21\r\n{\\an1}les a\u00e9roports de Norv\u00e8ge sont petits\r\n\r\n00:07:57:01  00:08:00:13\r\n{\\an1}On utilise des petits avions pour\r\nvenir ici.\r\n\r\n00:08:00:17  00:08:03:22\r\n{\\an1}Il y a beaucoup d'athl\u00e8tes qui n'ont\r\npas re\u00e7u leur mat\u00e9riel.\r\n\r\n00:08:04:02  00:08:08:11\r\n{\\an1}O.DOMINIK: John Nicolet\r\n\r\n00:08:09:11  00:08:13:23\r\n{\\an1}fait partie de ceux qui ont d\u00fb\r\npatienter.\r\n\r\n00:08:14:06  00:08:17:11\r\n{\\an1}Il a pu voyager qu'aujourd'hui.\r\n\r\n00:08:17:14  00:08:21:11\r\n{\\an1}Il est arriv\u00e9\r\n\r\n00:08:21:14  00:08:26:00\r\n{\\an1}avec une grande partie des hommes de\r\nla d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:08:26:12  00:08:31:01\r\n{\\an1}J.NICOLET: L'atterrissage r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:08:37:19  00:08:40:21\r\n{\\an1}Les skieurs grisons \u00e9taient cens\u00e9s\r\narriver en Su\u00e8de hier.\r\n\r\n00:08:41:01  00:08:45:11\r\n{\\an1}De nombreux vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s.\r\nLes athl\u00e8tes ont perdu une journ\u00e9e.\r\n\r\n00:08:45:15  00:08:50:02\r\n{\\an1}On se retrouve avec 1h30 de retard.\r\n\r\n00:08:51:08  00:08:55:19\r\n{\\an1}Le vrai noeud de probl\u00e8me se situe \u00e0\r\nStockholm.\r\n\r\n00:08:57:10  00:09:01:21\r\n{\\an1}Par contre,\r\n\r\n00:09:02:01  00:09:05:18\r\n{\\an1}les vols en direction de Are\r\n\r\n00:09:05:22  00:09:09:04\r\n{\\an1}ne sont pas encore l\u00e0.\r\n\r\n00:09:09:08  00:09:13:17\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de monde dans la\r\ncapitale.\r\n\r\n00:09:13:23  00:09:16:06\r\n{\\an1}On attend d'\u00eatre replac\u00e9 dans un\r\nautre vol\r\n\r\n00:09:16:10  00:09:18:12\r\n{\\an1}pour arriver\r\n\r\n00:09:18:16  00:09:23:01\r\n{\\an1}\u00e0 Are.\r\n\r\n00:09:23:05  00:09:25:21\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Il y a une complexit\u00e9\r\ndans le calendrier,\r\n\r\n00:09:26:02  00:09:30:09\r\n{\\an1}la logistique ne suit pas.\r\n\r\n00:09:30:12  00:09:33:01\r\n{\\an1}Les Fran\u00e7ais sont venus en bus\r\ndepuis Stockholm.\r\n\r\n00:09:33:05  00:09:35:14\r\n{\\an1}\u00c7a fait beaucoup.\r\n\r\n00:09:35:18  00:09:40:05\r\n{\\an1}P.MORISOD: Les Fran\u00e7ais\r\net les Italiens ont pris le train.\r\n\r\n00:09:43:20  00:09:47:15\r\n{\\an1}Avec les courses\r\n\r\n00:09:47:19  00:09:51:05\r\n{\\an1}avant la semaine championnat du\r\nmonde,\r\n\r\n00:09:51:09  00:09:55:07\r\n{\\an1}le programme est charg\u00e9.\r\n\r\n00:09:55:11  00:09:59:21\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Pourquoi n'y a-t-il pas\r\nde vol charter ?\r\n\r\n00:10:00:02  00:10:04:13\r\n{\\an1}P.MORISOD: Le ski alpin est un sport\r\n\r\n00:10:06:08  00:10:08:06\r\n{\\an1}encore un peu confidentiel.\r\n\r\n00:10:08:10  00:10:12:19\r\n{\\an1}Ce ne sont pas les m\u00eames budgets que\r\npour le foot ou le hockey sur glace.\r\n\r\n00:10:19:20  00:10:23:05\r\n{\\an1}O.DOMINIK: J'ai l'impression\r\npourtant que la duret\u00e9 du travail\r\n\r\n00:10:23:09  00:10:25:11\r\n{\\an1}pour les skieurs est plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n00:10:25:15  00:10:27:18\r\n{\\an1}P.MORISOD: En effet.\r\n\r\n00:10:27:22  00:10:28:11\r\n{\\an1}O.DOMINIK: C'est la premi\u00e8re\r\nmission.\r\n\r\n00:10:32:15  00:10:37:03\r\n{\\an1}O.DOMINIK: C'est la premi\u00e8re\r\n\u00e9mission.\r\n\r\n00:10:37:20  00:10:42:08\r\n{\\an1}Il se peut qu'il y ait des\r\nprobl\u00e8mes.\r\n\r\n00:10:46:08  00:10:50:19\r\n{\\an1}Beat Feuz a pu arriver.\r\n\r\n00:10:51:05  00:10:54:12\r\n{\\an1}M.AQUISO: On est dans la maison\r\nsuisse.\r\n\r\n00:10:54:16  00:10:59:02\r\n{\\an1}Dans une des salles,\r\n\r\n00:10:59:14  00:11:01:19\r\n{\\an1}il y a la conf\u00e9rence de Suisse.\r\n\r\n00:11:01:23  00:11:06:10\r\n{\\an1}Il n'y a qu'un seul membre,\r\n\r\n00:11:07:09  00:11:11:21\r\n{\\an1}car Beat Feuz est le seul \u00e0 \u00eatre\r\narriv\u00e9.\r\n\r\n00:11:13:00  00:11:17:08\r\n{\\an1}Il a eu aussi son lot de petits\r\nsoucis.\r\n\r\n00:11:17:11  00:11:20:21\r\n{\\an1}Il a eu du retard \u00e0 Stockholm.\r\n\r\n00:11:21:01  00:11:23:07\r\n{\\an1}Il est ici sans ses bagages,\r\n\r\n00:11:23:11  00:11:27:21\r\n{\\an1}comme beaucoup de monde.\r\n\r\n00:11:28:13  00:11:32:13\r\n{\\an1}Mais \u00e7a se passe dans la d\u00e9tente et\r\ndans la bonne humeur.\r\n\r\n00:11:32:17  00:11:36:07\r\n{\\an1}O.DOMINIK: D\u00e9tente et d\u00e9contraction\r\npour Beat Feuz.\r\n\r\n00:11:36:11  00:11:39:03\r\n{\\an1}C'est un des fers de lance de la\r\nd\u00e9l\u00e9gation suisse.\r\n\r\n00:11:39:07  00:11:43:09\r\n{\\an1}On doit avoir quelqu'un comme lui\r\n\r\n00:11:43:12  00:11:46:13\r\n{\\an1}pour d\u00e9contracter l'ensemble de la\r\nd\u00e9l\u00e9gation.\r\n\r\n00:11:46:17  00:11:51:03\r\n{\\an1}P.MORISOD: Beat Feuz est une valeur\r\ns\u00fbre.\r\n\r\n00:11:51:14  00:11:53:19\r\n{\\an1}Il adore ce type de neige.\r\n\r\n00:11:53:23  00:11:58:10\r\n{\\an1}Pour moi,\r\n\r\n00:11:58:13  00:12:02:23\r\n{\\an1}c'est le grand favori en descente.\r\n\r\n00:12:03:03  00:12:07:12\r\n{\\an1}Il sera aussi capable de faire\r\nquelque chose en super-G.\r\n\r\n00:12:08:09  00:12:15:06\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Chez les femmes ?\r\nLa fer de lance c'est Wendy Holdener.\r\n\r\n00:12:17:23  00:12:24:18\r\n{\\an1}P.MORISOD: La fer de lance,\r\nc'est Wendy Holdener.\r\n\r\n00:12:26:18  00:12:29:05\r\n{\\an1}Chez les hommes, c'est 14 podiums.\r\n\r\n00:12:29:09  00:12:31:17\r\n{\\an1}Chez les dames de podiums et aucune\r\nvictoire.\r\n\r\n00:12:31:21  00:12:34:18\r\n{\\an1}Tous les espoirs sont port\u00e9s sur\r\nWendy Holdener.\r\n\r\n00:12:34:22  00:12:37:16\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Il n'y a pas\r\nd'entra\u00eenement pr\u00e9vu pour la\r\n\r\n00:12:37:20  00:12:40:19\r\n{\\an1}descente.\r\nC'est difficile ?\r\n\r\n00:12:40:23  00:12:43:04\r\n{\\an1}P.MORISOD: La descente aura lieu\r\nsamedi.\r\n\r\n00:12:43:08  00:12:47:17\r\n{\\an1}Il n'y a aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n00:12:48:21  00:12:52:02\r\n{\\an1}Les athl\u00e8tes ne sont pas pr\u00eats \u00e0\r\ns'entra\u00eener demain.\r\n\r\n00:12:52:06  00:12:54:22\r\n{\\an1}Certains d'entre eux ne sont pas\r\narriv\u00e9s.\r\n\r\n00:12:55:02  00:12:58:08\r\n{\\an1}C'est une d\u00e9cision juste.\r\n\r\n00:12:58:11  00:13:02:21\r\n{\\an1}O.DOMINIK: C'est comme s'il y avait\r\nun probl\u00e8me m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:13:04:12  00:13:09:00\r\n{\\an1}Vous avez assist\u00e9 \u00e0 la r\u00e9union des\r\ncapitaines d'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:13:09:04  00:13:12:00\r\n{\\an1}La logistique a occup\u00e9\r\nune place centrale.\r\n\r\n00:13:12:04  00:13:16:13\r\n{\\an1}Est-ce que c'\u00e9tait anim\u00e9 ?\r\n\r\n00:13:23:04  00:13:27:15\r\n{\\an1}G.CAJEUX: Il n'y a pas eu\r\nd'esclandre.\r\n\r\n00:13:29:00  00:13:31:13\r\n{\\an1}Ce ne sont pas\r\ndes conditions ad\u00e9quates\r\n\r\n00:13:31:15  00:13:34:07\r\n{\\an1}pour aborder les championnats\r\ndu monde.\r\n\r\n00:13:34:11  00:13:38:21\r\n{\\an1}C'est vraiment compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:13:39:18  00:13:44:06\r\n{\\an1}Il a aussi pass\u00e9 la nuit en transit\r\n\r\n00:13:46:06  00:13:49:11\r\n{\\an1}et il a vu les athl\u00e8tes passer la\r\nnuit dans les a\u00e9roports.\r\n\r\n00:13:49:14  00:13:52:23\r\n{\\an1}Il faut forc\u00e9ment adapter le\r\nplanning.\r\n\r\n00:13:53:02  00:13:55:06\r\n{\\an1}Les bagages non plus ne sont pas l\u00e0.\r\n\r\n00:13:55:10  00:13:59:19\r\n{\\an1}Un camion a \u00e9t\u00e9 affr\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:14:00:14  00:14:03:11\r\n{\\an1}pour ramener les affaires.\r\n\r\n00:14:03:14  00:14:07:04\r\n{\\an1}Si le camion arrive demain, comme\r\nesp\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n00:14:07:08  00:14:10:05\r\n{\\an1}les athl\u00e8tes pourraient faire une\r\ns\u00e9ance de ski libre,\r\n\r\n00:14:10:09  00:14:12:18\r\n{\\an1}histoire de se rafra\u00eechir la t\u00eate\r\n\r\n00:14:12:22  00:14:15:08\r\n{\\an1}et de sentir la piste.\r\n\r\n00:14:15:11  00:14:19:22\r\n{\\an1}Si le camion arrive plus tard,\r\n\r\n00:14:25:12  00:14:36:12\r\n{\\an1}il faudra d\u00e9caler le ski\r\nd'une heure.\r\n\r\n00:14:47:04  00:14:51:15\r\n{\\an1}sinon il faudra\r\nse concentrer sur le super-G.\r\n\r\n00:14:57:17  00:15:02:05\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Les athl\u00e8tes sont\r\nhabitu\u00e9s au report sur les circuits.\r\n\r\n00:15:02:17  00:15:07:05\r\n{\\an1}Le froid, c'est un probl\u00e8me pour les\r\nathl\u00e8tes.\r\n\r\n00:15:14:00  00:15:18:12\r\n{\\an1}P.MORISOD: Il fait moins 15.\r\n\r\n00:15:20:23  00:15:25:11\r\n{\\an1}Le froid se fait ressentir le temps\r\npendant la descente.\r\n\r\n00:15:29:00  00:15:33:11\r\n{\\an1}\u00c0 c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9parts,\r\n\r\n00:15:41:03  00:15:45:15\r\n{\\an1}les athl\u00e8tes ont des tentes\r\nchauff\u00e9es.\r\n\r\n00:15:45:19  00:15:50:06\r\n{\\an1}Les athl\u00e8tes ont l'habitude.\r\n\r\n00:15:52:07  00:15:55:17\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Est-ce qu'il y a des\r\nathl\u00e8tes qui s'en sortent mieux\r\n\r\n00:15:55:21  00:16:00:08\r\n{\\an1}dans les conditions extr\u00eames ?\r\n\r\n00:16:00:11  00:16:04:11\r\n{\\an1}R.ROSENG: C'est par rapport aux\r\nconditions de neige\r\n\r\n00:16:04:15  00:16:08:07\r\n{\\an1}que la temp\u00e9rature ambiante.\r\n\r\n00:16:08:11  00:16:10:13\r\n{\\an1}P.MORISOD: Chez les hommes,\r\n\r\n00:16:10:17  00:16:15:02\r\n{\\an1}les pistes \u00e9taient difficiles.\r\n\r\n00:16:15:14  00:16:20:02\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est vraiment un tapis chez les\r\nhommes et chez les dames.\r\n\r\n00:16:21:10  00:16:25:08\r\n{\\an1}Ce sera moins spectaculaire que\r\nKitzbuehel.\r\n\r\n00:16:25:11  00:16:29:01\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Un message personnel\r\n\r\n00:16:29:06  00:16:31:17\r\n{\\an1}pour la r\u00e9gie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:16:31:21  00:16:36:07\r\n{\\an1}Il faut couper.\r\n\r\n00:16:36:11  00:16:41:00\r\n{\\an1}Un moment symbolique va avoir lieu\r\n\r\n00:16:42:10  00:16:45:23\r\n{\\an1}\u00e0 18h43.\r\n\r\n00:16:46:03  00:16:48:16\r\n{\\an1}On pourra prendre la temp\u00e9rature de\r\nla c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n00:16:48:20  00:16:51:15\r\n{\\an1}\u00c7a se passe derri\u00e8re nous.\r\n\r\n00:16:51:19  00:16:53:22\r\n{\\an1}La Su\u00e8de est au coeur de la\r\nc\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n00:16:54:02  00:16:58:11\r\n{\\an1}Il y a beaucoup d'authenticit\u00e9.\r\n\r\n00:17:01:03  00:17:05:04\r\n{\\an1}R.ROSENG: \u00c7a fait 5 ou 6 ans\r\nmaintenant.\r\n\r\n00:17:05:08  00:17:07:13\r\n{\\an1}Il y a un bien-\u00eatre,\r\n\r\n00:17:07:17  00:17:11:12\r\n{\\an1}une sorte de puret\u00e9,\r\n\r\n00:17:11:16  00:17:13:21\r\n{\\an1}de lac gel\u00e9 et l'air frais.\r\n\r\n00:17:14:01  00:17:18:03\r\n{\\an1}C'est une petite station.\r\n\r\n00:17:18:06  00:17:20:12\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Il y a 1500 habitants \u00e0\r\nl'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:17:20:16  00:17:23:14\r\n{\\an1}C'est fou.\r\n\r\n00:17:23:18  00:17:26:16\r\n{\\an1}R.ROSENG: Les habitants des grandes\r\nvilles viennent ici\r\n\r\n00:17:26:20  00:17:28:23\r\n{\\an1}pour faire du ski.\r\n\r\n00:17:29:03  00:17:31:06\r\n{\\an1}Sinon il n'y a pas de grandes villes\r\n\r\n00:17:31:10  00:17:34:23\r\n{\\an1}\u00e0 100 km \u00e0 la ronde.\r\n\r\n00:17:35:03  00:17:38:06\r\n{\\an1}O.DOMINIK: St. Moritz transmet le\r\nflambeau.\r\n\r\n00:17:38:10  00:17:42:20\r\n{\\an1}Quand on se rem\u00e9more St. Moritz,\r\n\r\n00:17:43:00  00:17:45:11\r\n{\\an1}dans quelle disposition\r\non aborde les Mondiaux\r\n\r\n00:17:45:14  00:17:47:20\r\n{\\an1}pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse ?\r\n\r\n00:17:48:00  00:17:52:11\r\n{\\an1}P.MORISOD: On est moins fort qu'il y\r\na 2 ans,\r\n\r\n00:17:52:14  00:17:55:23\r\n{\\an1}mais il y a quand m\u00eame 6 ou 7\r\nchances de m\u00e9dailles.\r\n\r\n00:17:56:03  00:17:58:18\r\n{\\an1}Je pense qu'on pourrait en chercher\r\n4 ou 5\r\n\r\n00:17:58:22  00:18:03:08\r\n{\\an1}et ce serait un bilan positif.\r\n\r\n00:18:05:21  00:18:10:10\r\n{\\an1}O.DOMINIK: On va regarder la\r\ntransmission du flambeau.\r\n\r\n00:18:10:16  00:18:15:02\r\n{\\an1}Je propose de regarder les images\r\ndirectes\r\n\r\n00:18:15:06  00:18:17:11\r\n{\\an1}et de voir la passation de pouvoir\r\nofficiel\r\n\r\n00:18:17:15  00:18:21:03\r\n{\\an1}de la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n00:18:21:07  00:18:25:17\r\n{\\an1}Je vous propose de rester sur\r\nl'ambiance quelques instants.\r\n\r\n00:18:31:04  00:18:35:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:18:38:00  00:18:50:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:18:50:19  00:18:54:22\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Vous avez vu les enfants\r\nen rouge.\r\n\r\n00:18:55:02  00:18:58:08\r\n{\\an1}Maintenant, on va \u00e9couter\r\n\r\n00:18:58:11  00:19:02:21\r\n{\\an1}ce qui se dit sans commentaires.\r\n\r\n00:19:12:19  00:19:17:07\r\n{\\an1}Il parle en anglais\r\n\r\n00:19:18:10  00:20:14:22\r\n{\\an1}Il parle en anglais\r\n\r\n00:20:15:02  00:20:17:15\r\n{\\an1}O.DOMINIK: A droite, on a vu le\r\ndirecteur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:20:17:19  00:20:22:06\r\n{\\an1}On va s'int\u00e9resser aux l\u00e9gendes\r\nsu\u00e9doises.\r\n\r\n00:20:23:07  00:20:26:05\r\n{\\an1}R.ROSENG: Irina Wiberg,\r\n\r\n00:20:26:09  00:20:30:07\r\n{\\an1}je n'aimais pas \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n00:20:30:11  00:20:34:20\r\n{\\an1}car elle terminait devant Vreni\r\nSchneider.\r\n\r\n00:20:39:21  00:20:42:11\r\n{\\an1}P.MORISOD: C'est le plus grand\r\nskieur technique.\r\n\r\n00:20:42:15  00:20:44:18\r\n{\\an1}Stenmark est un homme incroyable,\r\n\r\n00:20:44:22  00:20:46:23\r\n{\\an1}qui a domin\u00e9\r\n\r\n00:20:47:03  00:20:50:10\r\n{\\an1}avec 80 victoires.\r\n\r\n00:20:50:13  00:20:54:04\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le skieur su\u00e9dois.\r\n\r\n00:20:54:08  00:21:01:17\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Lindsey Vonn\r\nesp\u00e9rait atteindre ce chiffre.\r\n\r\n00:21:10:02  00:21:12:12\r\n{\\an1}Si on fait parall\u00e8le\r\nentre Stenmark et Hirscher,\r\n\r\n00:21:12:16  00:21:15:10\r\n{\\an1}est-ce qu'il y a une analogie ?\r\n\r\n00:21:15:13  00:21:18:07\r\n{\\an1}P.MORISOD: Ce sont des victoires en\r\ntechniques,\r\n\r\n00:21:18:11  00:21:22:21\r\n{\\an1}ce sont des skieurs tr\u00e8s proches,\r\n\r\n00:21:27:08  00:21:31:15\r\n{\\an1}du temps de Stenmark\r\nc'\u00e9tait moins international.\r\n\r\n00:21:31:19  00:21:35:09\r\n{\\an1}R.ROSENG: Il y a un chiffre\r\nincroyable.\r\n\r\n00:21:35:12  00:21:37:15\r\n{\\an1}Mikaela Shiffrin en a 56 victoires\r\n\r\n00:21:37:19  00:21:42:03\r\n{\\an1}\u00e0 24 ans.\r\n\r\n00:21:45:13  00:21:48:16\r\n{\\an1}Si Shiffrin garde la motivation,\r\nl'empreinte de Steinmark\r\n\r\n00:21:48:20  00:21:53:06\r\n{\\an1}va tomber.\r\n\r\n00:21:55:14  00:22:00:03\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Je vous propose de vous\r\nrafra\u00eechir la m\u00e9moire\r\n\r\n00:22:00:07  00:22:04:19\r\n{\\an1}avec les l\u00e9gendes du ski.\r\n\r\n00:22:09:22  00:22:12:03\r\n{\\an1}-Stenmark d\u00e9tient le record de\r\nsucc\u00e8s.\r\n\r\n00:22:12:07  00:22:16:15\r\n{\\an1}Avec ses 86 victoires.\r\n\r\n00:22:18:00  00:22:20:14\r\n{\\an1}Ingemar Stenmark est le roi\r\nincontest\u00e9 du slalom\r\n\r\n00:22:20:18  00:22:24:09\r\n{\\an1}et du g\u00e9ant.\r\n\r\n00:22:24:12  00:22:27:16\r\n{\\an1}Il reste une r\u00e9f\u00e9rence pour les\r\nathl\u00e8tes.\r\n\r\n00:22:27:20  00:22:32:06\r\n{\\an1}Qu'en est-il de ces r\u00e9sultats pour\r\nles championnats du monde ?\r\n\r\n00:22:45:22  00:22:48:09\r\n{\\an1}-Il est en train de donner les gaz.\r\n\r\n00:22:48:12  00:22:52:22\r\n{\\an1}Il acc\u00e9l\u00e8re sur la fin.\r\n\r\n00:22:59:16  00:23:03:13\r\n{\\an1}-Avec 7 m\u00e9diales mondiales,\r\n\r\n00:23:03:17  00:23:08:03\r\n{\\an1}est-il le plus s\u00fbr titr\u00e9 ?\r\n\r\n00:23:08:12  00:23:11:11\r\n{\\an1}Une femme a r\u00e9colt\u00e9 le plus de\r\nm\u00e9dailles aux mondiaux.\r\n\r\n00:23:11:14  00:23:13:18\r\n{\\an1}Il s'agit d'Anja Paerson.\r\n\r\n00:23:13:21  00:23:16:01\r\n{\\an1}Elle a remport\u00e9 11 m\u00e9dailles\r\nmondiales\r\n\r\n00:23:16:04  00:23:18:15\r\n{\\an1}entre 1998 et 2012,\r\n\r\n00:23:18:19  00:23:22:21\r\n{\\an1}dont 5 en or.\r\n\r\n00:23:23:02  00:23:27:11\r\n{\\an1}Elle a 6 m\u00e9dailles olympiques.\r\n\r\n00:23:28:05  00:23:31:21\r\n{\\an1}Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une des\r\nplus grandes skieuses de tous les\r\n\r\n00:23:32:01  00:23:34:11\r\n{\\an1}temps.\r\n\r\n00:23:34:14  00:23:39:01\r\n{\\an1}C'est gr\u00e2ce \u00e0 sa polyvalence,\r\n\r\n00:23:39:12  00:23:43:16\r\n{\\an1}elle s'illustre dans les 5\r\ndisciplines du ski alpin.\r\n\r\n00:23:43:20  00:23:47:22\r\n{\\an1}Stenmark n'a pas pu le faire.\r\n\r\n00:23:48:02  00:23:51:08\r\n{\\an1}Il \u00e9tait peu \u00e0 l'aise dans les\r\ndisciplines de vitesse.\r\n\r\n00:23:51:11  00:23:55:22\r\n{\\an1}Une autre skieuse a montr\u00e9 autant de\r\ntalent.\r\n\r\n00:23:57:06  00:23:59:08\r\n{\\an1}-La jeune Su\u00e9doise\r\n\r\n00:23:59:11  00:24:03:21\r\n{\\an1}est une excellente sp\u00e9cialiste\r\nde slalom.\r\n\r\n00:24:08:18  00:24:13:06\r\n{\\an1}-Wiberg est 6 fois m\u00e9daill\u00e9e\r\naux Mondiaux.\r\n\r\n00:24:14:16  00:24:19:04\r\n{\\an1}Elle a montr\u00e9 la voie\r\n\u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration suivante,\r\n\r\n00:24:19:11  00:24:23:22\r\n{\\an1}celle d'Anja Paerson.\r\n\r\n00:24:24:06  00:24:28:17\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re place est en jeu.\r\n\r\n00:24:29:11  00:24:33:03\r\n{\\an1}Avec pr\u00e8s d'une seconde avance.\r\n\r\n00:24:33:07  00:24:36:09\r\n{\\an1}-Les prouesses su\u00e9doises\r\n\r\n00:24:36:12  00:24:38:19\r\n{\\an1}sont tout autant masculines\r\nque f\u00e9minines\r\n\r\n00:24:38:23  00:24:41:02\r\n{\\an1}dans l'histoire du ski alpin.\r\n\r\n00:24:41:06  00:24:43:19\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Durant cette \u00e9mission,\r\n\r\n00:24:43:23  00:24:48:10\r\n{\\an1}on va beaucoup parler de la Su\u00e8de.\r\n\r\n00:24:48:18  00:24:50:23\r\n{\\an1}Alberto Montesissa a eu\r\n\r\n00:24:51:03  00:24:55:11\r\n{\\an1}la carte blanche.\r\n\r\n00:25:01:13  00:25:04:20\r\n{\\an1}A.MONTESISSA: Quand j'ai dit\r\n\u00e0 mes amis que j'allais \u00e0 Are ,\r\n\r\n00:25:05:00  00:25:09:11\r\n{\\an1}ils m'ont tous souhait\u00e9\r\nbonnes vacances.\r\n\r\n00:25:09:15  00:25:13:11\r\n{\\an1}Are est en plein milieu de la Su\u00e8de,\r\n\r\n00:25:13:14  00:25:18:01\r\n{\\an1}\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la Norv\u00e8ge.\r\n\r\n00:25:21:20  00:25:26:09\r\n{\\an1}Are s'\u00e9crit en 3 lettres.\r\n\r\n00:25:30:22  00:25:34:03\r\n{\\an1}En su\u00e9dois, le o sur le A\r\n\r\n00:25:34:07  00:25:38:17\r\n{\\an1}se prononce o.\r\n\r\n00:25:48:20  00:25:53:09\r\n{\\an1}Are est la plus grande station\r\nsu\u00e9doise.\r\n\r\n00:26:07:19  00:26:10:23\r\n{\\an1}Les Su\u00e9dois viennent skier sur cette\r\nmontagne.\r\n\r\n00:26:11:04  00:26:13:17\r\n{\\an1}Elle est \u00e0 1420 m.\r\n\r\n00:26:13:22  00:26:18:08\r\n{\\an1}C'est la hauteur du village de\r\nVerbier.\r\n\r\n00:26:27:16  00:26:30:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\n\r\n00:26:30:07  00:26:33:06\r\n{\\an1}je ne vois pas grand-chose.\r\n\r\n00:26:33:10  00:26:37:19\r\n{\\an1}En plus, \u00e7a caille.\r\n\r\n00:26:52:11  00:26:56:22\r\n{\\an1}Le vent a chass\u00e9 les nuages,\r\nhistoire de regarder les paysages.\r\n\r\n00:26:58:13  00:27:03:01\r\n{\\an1}1500 habitants vivent \u00e0 Are.\r\n\r\n00:27:10:15  00:27:13:02\r\n{\\an1}Ici,\r\n\r\n00:27:13:06  00:27:17:16\r\n{\\an1}c'est l'aire d'arriv\u00e9e.\r\n\r\n00:27:18:14  00:27:23:02\r\n{\\an1}\u00c0 plus de 384 m.\r\n\r\n00:27:30:00  00:27:34:12\r\n{\\an1}Il ne faut pas que j'oublie de dire\r\n\u00e0 mes amis\r\n\r\n00:27:34:18  00:27:38:07\r\n{\\an1}que les mondiaux \u00e0 Are,\r\n\r\n00:27:38:11  00:27:42:21\r\n{\\an1}ce ne sont pas des vacances.\r\n\r\n00:27:43:18  00:27:48:07\r\n{\\an1}On esp\u00e8re beaucoup de m\u00e9dailles\r\ndor\u00e9es...\r\n\r\n00:27:51:20  00:27:55:09\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Sur l'application RTS\r\nSport,\r\n\r\n00:27:55:12  00:27:57:15\r\n{\\an1}n'h\u00e9sitez pas \u00e0 lancer un d\u00e9fi\r\n\r\n00:27:57:19  00:28:02:04\r\n{\\an1}\u00e0 Alberto Montesissa.\r\n\r\n00:28:09:03  00:28:13:14\r\n{\\an1}O.DOMINIK: C'est quand m\u00eame un must\r\nen Su\u00e8de.\r\n\r\n00:28:17:00  00:28:21:11\r\n{\\an1}Sera-t-elle capable de faire la\r\npasse de 4 ?\r\n\r\n00:28:30:20  00:28:35:09\r\n{\\an1}R.ROSENG: Shiffrin ne prendra pas\r\npart \u00e0 la descente aujourd'hui.\r\n\r\n00:28:37:19  00:28:42:08\r\n{\\an1}Elle a une gestion parfaite de ces\r\ndescentes.\r\n\r\n00:28:43:19  00:28:47:10\r\n{\\an1}Elle d\u00e9cidera encore si\r\nelle prend part au combin\u00e9 ou pas.\r\n\r\n00:28:47:13  00:28:52:00\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre 3 ou 4 m\u00e9dailles pour\r\nelle.\r\n\r\n00:29:00:14  00:29:05:03\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Elle r\u00e9pondait \u00e0 Ga\u00eblle\r\nCageux.\r\n\r\n00:29:13:16  00:29:17:11\r\n{\\an1}M.SHIFFRIN: Pour moi c\u2019\u00e9tait cool\r\nde partager cet avion.\r\n\r\n00:29:17:12  00:29:19:23\r\n{\\an1}C\u2019est Ilka et son \u00e9quipe\r\nqui ont affr\u00e9t\u00e9 ce jet\r\n\r\n00:29:20:01  00:29:22:21\r\n{\\an1}et elle a invit\u00e9 d\u2019autres athl\u00e8tes.\r\n\r\n00:29:22:23  00:29:25:11\r\n{\\an1}Il manquait bien s\u00fbr Michelle Gisin.\r\n\r\n00:29:25:13  00:29:28:17\r\n{\\an1}C\u2019\u00e9tait sympa d\u2019\u00eatre\r\ndans cet environnement,\r\n\r\n00:29:28:19  00:29:30:04\r\n{\\an1}apr\u00e8s la course.\r\n\r\n00:29:30:06  00:29:33:00\r\n{\\an1}Wendy et moi \u00e9tions contentes\r\nde notre week-end.\r\n\r\n00:29:33:02  00:29:34:17\r\n{\\an1}Moi, de mes deux podiums.\r\n\r\n00:29:34:19  00:29:36:11\r\n{\\an1}On \u00e9tait avec Ilka et Fede.\r\n\r\n00:29:36:12  00:29:39:09\r\n{\\an1}C\u2019\u00e9tait un beau sentiment,\r\npersonne n\u2019\u00e9tait en col\u00e8re.\r\n\r\n00:29:39:11  00:29:41:18\r\n{\\an1}C\u2019\u00e9tait cool !\r\n\r\n00:29:41:20  00:29:44:16\r\n{\\an1}On se montrait des photos\r\nde vacances, on prenait des photos\r\n\r\n00:29:44:18  00:29:50:14\r\n{\\an1}dans l\u2019avion.\r\n\r\n00:29:50:16  00:29:54:15\r\n{\\an1}Ce n\u2019est pas quelque chose\r\nque l\u2019on voit souvent en sport.\r\n\r\n00:29:54:17  00:29:57:03\r\n{\\an1}Surtout dans un sport individuel.\r\n\r\n00:29:57:05  00:30:00:17\r\n{\\an1}On est tous adversaires,\r\non s\u2019affronte tous.\r\n\r\n00:30:00:19  00:30:07:00\r\n{\\an1}Le ski est un milieu sp\u00e9cial\r\net les athl\u00e8tes sont aussi sp\u00e9ciales.\r\n\r\n00:30:07:02  00:30:10:22\r\n{\\an1}C\u2019est sympa de c\u00f4toyer les athl\u00e8tes\r\nen dehors des courses\r\n\r\n00:30:11:00  00:30:14:05\r\n{\\an1}parce qu\u2019on peut \u00eatre amies.\r\n\r\n00:30:14:07  00:30:21:15\r\n{\\an1}Or, une fois dans le portillon\r\nde d\u00e9part, \u00e7a reste une bagarre.\r\n\r\n00:30:21:17  00:30:25:15\r\n{\\an1}Cette saison,\r\nj\u2019ai la bonne mentalit\u00e9,\r\n\r\n00:30:25:17  00:30:27:22\r\n{\\an1}je fais de mon mieux.\r\n\r\n00:30:28:00  00:30:31:11\r\n{\\an1}Je n\u2019ai pas d\u2019attentes d\u00e9mesur\u00e9es\r\net cela m\u2019aide.\r\n\r\n00:30:31:13  00:30:34:22\r\n{\\an1}Je skie plus librement.\r\n\r\n00:30:35:00  00:30:37:15\r\n{\\an1}Durant cette saison,\r\non s\u2019attendait souvent\r\n\r\n00:30:37:17  00:30:40:02\r\n{\\an1}\u00e0 ce que je gagne.\r\n\r\n00:30:40:04  00:30:43:12\r\n{\\an1}Mais je n\u2019ai jamais ressenti cela.\r\n\r\n00:30:43:14  00:30:48:09\r\n{\\an1}Par exemple, en allant \u00e0 Courchevel,\r\nje me disais :\r\n\r\n00:30:48:11  00:30:51:18\r\n{\\an1}J\u2019ai gagn\u00e9 \u00e0 Killington,\r\nj\u2019ai gagn\u00e9 le super-G \u00e0 Lake Louise,\r\n\r\n00:30:51:19  00:30:55:09\r\n{\\an1}puis \u00e0 St Moritz\r\net le slalom parall\u00e8le.\r\n\r\n00:30:55:11  00:30:59:18\r\n{\\an1}Je savais qu'on s\u2019attendait\r\n\u00e0 ce que je gagne tout.\r\n\r\n00:30:59:20  00:31:02:09\r\n{\\an1}J\u2019ai eu une semaine d\u2019entra\u00eenement\r\ndifficile,\r\n\r\n00:31:02:11  00:31:08:09\r\n{\\an1}j\u2019avais des probl\u00e8mes physiques.\r\n\r\n00:31:08:11  00:31:10:17\r\n{\\an1}A Courchevel j'ai pens\u00e9:\r\nJe ne sais pas, on verra.\r\n\r\n00:31:10:19  00:31:14:02\r\n{\\an1}Je ne me suis pas entra\u00een\u00e9e,\r\nje ne suis pas en super forme.\r\n\r\n00:31:14:04  00:31:17:15\r\n{\\an1}Mais j\u2019ai retrouv\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie.\r\nJe pense pouvoir attaquer.\r\n\r\n00:31:17:17  00:31:21:17\r\n{\\an1}Ca a march\u00e9.\r\n\r\n00:31:21:19  00:31:26:01\r\n{\\an1}C'est toujours comme \u00e7a,\r\nje n\u2019ai pas d\u2019attentes.\r\n\r\n00:31:26:03  00:31:31:22\r\n{\\an1}Je skie et je prends du plaisir.\r\n\r\n00:31:32:00  00:31:35:09\r\n{\\an1}Jusqu\u2019ici, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fabuleux.\r\n\r\n00:31:35:11  00:31:38:12\r\n{\\an1}La premi\u00e8re manche du g\u00e9ant\r\n\u00e0 Kronplatz, c\u2019est le sentiment\r\n\r\n00:31:38:14  00:31:41:15\r\n{\\an1}le plus incroyable\r\nque je n\u2019ai jamais connu en g\u00e9ant.\r\n\r\n00:31:41:18  00:31:45:08\r\n{\\an1}C\u2019est une piste difficile,\r\nmais j\u2019\u00e9tais relax.\r\n\r\n00:31:45:10  00:31:48:11\r\n{\\an1}Ce fut une le\u00e7on pour moi.\r\n\r\n00:31:48:13  00:31:50:21\r\n{\\an1}Toute la saison,\r\nje me suis dit que c\u2019est mieux\r\n\r\n00:31:50:23  00:31:53:05\r\n{\\an1}de ne pas avoir\r\nbeaucoup d'attentes.\r\n\r\n00:31:53:07  00:31:55:15\r\n{\\an1}J'essaie\r\nmais je n\u2019ai pas trop d\u2019attentes.\r\n\r\n00:31:55:17  00:31:57:05\r\n{\\an1}Et \u00e7a marche.\r\n\r\n00:31:57:06  00:32:01:20\r\n{\\an1}J\u2019ai beaucoup appris\r\nde la saison derni\u00e8re.\r\n\r\n00:32:01:22  00:32:04:12\r\n{\\an1}J\u2019ai pu m\u2019accorder\r\nquelques jours d\u2019entra\u00eenement\r\n\r\n00:32:04:14  00:32:08:11\r\n{\\an1}en g\u00e9ant, avant Kronplatz\r\net en super-G, avant Cortina.\r\n\r\n00:32:08:13  00:32:12:11\r\n{\\an1}Je n\u2019ai pas fait la descente\r\n\u00e0 Cortina.\r\n\r\n00:32:12:12  00:32:16:18\r\n{\\an1}C\u2019\u00e9tait un peu trop pour moi.\r\n\r\n00:32:16:20  00:32:20:18\r\n{\\an1}C\u2019est une question d\u2019\u00e9quilibre.\r\n\r\n00:32:20:20  00:32:28:03\r\n{\\an1}Je dois d\u00e9cider quelles sont\r\nles meilleures courses pour moi.\r\n\r\n00:32:28:05  00:32:34:12\r\n{\\an1}O\u00f9 est-ce que j\u2019ai une chance\r\nde faire un podium ?\r\n\r\n00:32:34:14  00:32:39:02\r\n{\\an1}Ce serait g\u00e9nial d\u2019\u00eatre au d\u00e9part\r\nde toutes les courses.\r\n\r\n00:32:39:04  00:32:42:03\r\n{\\an1}Mais je ne sais pas\r\nsi c\u2019est possible,\r\n\r\n00:32:42:05  00:32:47:06\r\n{\\an1}vu le programme .\r\n\r\n00:32:47:08  00:32:50:14\r\n{\\an1}Sotchi est sur la carte cette ann\u00e9e,\r\nil y a deux super-G\r\n\r\n00:32:50:16  00:32:53:19\r\n{\\an1}et une descente.\r\n\r\n00:32:53:21  00:32:59:02\r\n{\\an1}Sotchi, Spinruv et Andorre,\r\nce n\u2019est pas possible !\r\n\r\n00:32:59:04  00:33:02:23\r\n{\\an1}Ca peut \u00eatre un peu rageant.\r\n\r\n00:33:03:01  00:33:05:15\r\n{\\an1}On veut y aller,\r\non veut tout disputer\r\n\r\n00:33:05:17  00:33:08:14\r\n{\\an1}mais il faut prendre cette\r\nd\u00e9cision pour pr\u00e9server son corps\r\n\r\n00:33:08:16  00:33:12:21\r\n{\\an1}et son esprit.\r\n\r\n00:33:12:23  00:33:15:15\r\n{\\an1}Je suis impatiente\r\nque ces Mondiaux d\u00e9butent.\r\n\r\n00:33:15:17  00:33:18:21\r\n{\\an1}C\u2019est toujours sp\u00e9cial\r\nde venir sur des championnats,\r\n\r\n00:33:18:23  00:33:23:05\r\n{\\an1}car il n\u2019y a pas de pression\r\nde classement.\r\n\r\n00:33:23:07  00:33:29:06\r\n{\\an1}C\u2019est la course d\u2019un jour,\r\no\u00f9 tu fais de ton mieux.\r\n\r\n00:33:29:09  00:33:31:03\r\n{\\an1}Tu t\u2019\u00e9lances pour l\u2019or.\r\n\r\n00:33:31:05  00:33:33:14\r\n{\\an1}Et tu l\u2019obtiens ou non.\r\n\r\n00:33:33:16  00:33:40:11\r\n{\\an1}Tu n\u2019as pas besoin de penser\r\n\u00e0 prendre des points.\r\n\r\n00:33:40:12  00:33:43:20\r\n{\\an1}Pour moi le mieux,\r\nc\u2019est quand je peux skier\r\n\r\n00:33:43:22  00:33:46:09\r\n{\\an1}sans penser \u00e0 cela.\r\n\r\n00:33:46:11  00:33:49:10\r\n{\\an1}J\u2019ai gagn\u00e9 une m\u00e9daille d\u2019or\r\nlors de mes premiers championnats\r\n\r\n00:33:49:11  00:33:52:05\r\n{\\an1}du monde.\r\n\r\n00:33:52:07  00:33:56:15\r\n{\\an1}Je ne m\u2019attendais pas\r\n\u00e0 d\u00e9crocher une m\u00e9daille.\r\n\r\n00:33:56:17  00:34:01:12\r\n{\\an1}C'est beau pour moi,\r\ncar je peux me dire,\r\n\r\n00:34:01:14  00:34:04:18\r\n{\\an1}je suis d\u00e9j\u00e0 championne du monde,\r\nchampionne olympique.\r\n\r\n00:34:04:20  00:34:06:12\r\n{\\an1}Je n\u2019ai rien \u00e0 prouver.\r\n\r\n00:34:06:14  00:34:08:14\r\n{\\an1}Je veux juste produire\r\nmon meilleur ski.\r\n\r\n00:34:08:16  00:34:10:20\r\n{\\an1}Quand je skie bien, c\u2019est fun.\r\n\r\n00:34:10:22  00:34:13:04\r\n{\\an1}Je fais le job que j\u2019adore.\r\n\r\n00:34:13:06  00:34:15:00\r\n{\\an1}C\u2019est juste du plaisir\r\nsi je fais du bon boulot.\r\n\r\n00:34:24:20  00:34:29:08\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Mikaela Shiffrin nous a\r\naccord\u00e9 cette interview.\r\n\r\n00:34:32:06  00:34:36:17\r\n{\\an1}\u00c7a reste une grande personnalit\u00e9 qui\r\nest l\u00e0.\r\n\r\n00:34:41:01  00:34:44:22\r\n{\\an1}R.ROSENG: C'est une tr\u00e8s grande\r\ndame.\r\n\r\n00:34:45:02  00:34:49:12\r\n{\\an1}En 2007,\r\n\r\n00:34:52:02  00:34:56:14\r\n{\\an1}les championnats du monde s'\u00e9taient\r\ntenus ici \u00e0 Are.\r\n\r\n00:34:57:21  00:35:02:10\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait repartie avec 3 m\u00e9dailles\r\nd'or.\r\n\r\n00:35:10:04  00:35:13:15\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Une grande dame est\r\nabsente chez nous, c'est Michelle\r\n\r\n00:35:13:19  00:35:15:22\r\n{\\an1}Gisin.\r\n\r\n00:35:16:02  00:35:18:09\r\n{\\an1}C'est la grande absente.\r\n\r\n00:35:18:12  00:35:22:23\r\n{\\an1}C'est difficile pour la d\u00e9l\u00e9gation.\r\n\r\n00:35:25:13  00:35:30:01\r\n{\\an1}R.ROSENG: Ce sont 3 chances de\r\nm\u00e9dailles qui s'envolent.\r\n\r\n00:35:32:05  00:35:33:14\r\n{\\an1}Michel va se faire op\u00e9rer demain de\r\nson genou droit.\r\n\r\n00:35:42:08  00:35:46:19\r\n{\\an1}Michelle va se faire op\u00e9rer demain\r\nde son genou droit.\r\n\r\n00:35:53:14  00:35:58:02\r\n{\\an1}Est-ce que Michelle n'a pas trop\r\ncouru cette saison ?\r\n\r\n00:36:02:19  00:36:05:12\r\n{\\an1}P.MORISOD: C'\u00e9tait difficile pour\r\nelle de revenir.\r\n\r\n00:36:05:16  00:36:10:02\r\n{\\an1}C'est un peu de fatalit\u00e9.\r\n\r\n00:36:58:08  00:37:02:19\r\n{\\an1}M.Gisin: A l'arriv\u00e9e, je sentais que\r\nce n'\u00e9tait pas trop bien.\r\n\r\n00:37:05:11  00:37:09:22\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9alis\u00e9 que \u00e7a n'allait pas se\r\npasser.\r\n\r\n00:37:11:21  00:37:16:05\r\n{\\an1}-Elle souffre d'une distension du\r\nligament crois\u00e9.\r\n\r\n00:37:16:09  00:37:18:23\r\n{\\an1}Elle a opt\u00e9 pour l'op\u00e9ration.\r\n\r\n00:37:19:03  00:37:23:13\r\n{\\an1}Sa saison est termin\u00e9e.\r\n\r\n00:37:32:01  00:37:36:13\r\n{\\an1}Elle repr\u00e9sentait un gros espoir de\r\nm\u00e9daille.\r\n\r\n00:37:47:19  00:37:51:11\r\n{\\an1}M.GISIN: Il ne faut pas risquer\r\ntoute la carri\u00e8re juste pour courir\r\n\r\n00:37:51:15  00:37:56:01\r\n{\\an1}derri\u00e8re un r\u00eave.\r\n\r\n00:38:10:12  00:38:15:00\r\n{\\an1}- Michelle Gisin avait faire un\r\nbreak dans sa saison.\r\n\r\n00:38:17:09  00:38:21:20\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Ce sont des images que\r\nl'on a de la peine \u00e0 voir.\r\n\r\n00:38:25:20  00:38:30:09\r\n{\\an1}Il faut savoir prendre de grands\r\nrisques ?\r\n\r\n00:38:36:08  00:38:39:21\r\n{\\an1}U.LEHMANN: On esp\u00e8re toujours \u00e9viter\r\nles chutes et des blessures.\r\n\r\n00:38:40:01  00:38:44:11\r\n{\\an1}Mais \u00e7a fait partie du risque.\r\n\r\n00:38:54:00  00:38:58:11\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Parlons des probl\u00e8mes\r\nlogistiques...\r\n\r\n00:39:01:03  00:39:05:14\r\n{\\an1}U.LEHMANN: Certains n'ont pas encore\r\nleurs bagages, comme Carlo Janka.\r\n\r\n00:39:06:11  00:39:10:16\r\n{\\an1}C'est un r\u00eave.\r\n\r\n00:39:10:20  00:39:15:07\r\n{\\an1}C'est toujours sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:39:16:20  00:39:21:08\r\n{\\an1}Il fait moins 20 degr\u00e9s, les\r\nmaisons...\r\n\r\n00:39:29:15  00:39:34:04\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s joli.\r\n\r\n00:39:37:18  00:39:41:12\r\n{\\an1}Pour l'instant, on a trop de\r\nbless\u00e9s.\r\n\r\n00:39:41:16  00:39:44:05\r\n{\\an1}J'h\u00e9site un peu\r\n\r\n00:39:44:09  00:39:48:18\r\n{\\an1}pour d'\u00eatre vraiment heureux.\r\n\r\n00:39:56:05  00:40:00:16\r\n{\\an1}Mais on a encore des skieurs qui\r\npeuvent gagner.\r\n\r\n00:40:09:21  00:40:14:09\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Est-ce li\u00e9 \u00e0 la\r\nfatalit\u00e9 ?\r\n\r\n00:40:20:08  00:40:24:03\r\n{\\an1}U.LEHMANN: Oui mais il y a d'autres\r\naspects qu'il faut respecter pour\r\n\r\n00:40:24:07  00:40:28:16\r\n{\\an1}l'avenir.\r\n\r\n00:40:43:17  00:40:46:00\r\n{\\an1}P.MORISOD: Il y a eu des courses\r\nextr\u00eames.\r\n\r\n00:40:46:04  00:40:49:10\r\n{\\an1}On \u00e9tait plus loin que la limite.\r\n\r\n00:40:49:13  00:40:53:23\r\n{\\an1}Il y a des bless\u00e9s partout.\r\n\r\n00:41:02:04  00:41:06:15\r\n{\\an1}U.LEHMANN: \u00c0 Kitzbuehel, 2 se sont\r\nbless\u00e9s sans chute, sans rien.\r\n\r\n00:41:10:10  00:41:14:08\r\n{\\an1}O.DOMINIK: On est un peu dans les\r\njeux du cirque ?\r\n\r\n00:41:14:11  00:41:18:21\r\n{\\an1}On met en danger la sant\u00e9 des\r\nathl\u00e8tes ?\r\n\r\n00:41:20:11  00:41:24:23\r\n{\\an1}U.LEHMANN: \u00c0 Kitzbuehel, j'avais un\r\npeu l'impression.\r\n\r\n00:41:29:03  00:41:33:14\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Avez-vous une question ?\r\n\r\n00:41:37:13  00:41:42:02\r\n{\\an1}R.ROSENG: La Suisse aurait pu mettre\r\nencore de dames,\r\n\r\n00:41:42:11  00:41:46:23\r\n{\\an1}on pense notamment aux jeunes\r\nromandes.\r\n\r\n00:41:53:20  00:41:57:11\r\n{\\an1}N'est-ce pas dommageable pour une\r\nnation comme la Suisse de ne pas\r\n\r\n00:41:57:14  00:42:01:05\r\n{\\an1}utiliser tous ces quotas ?\r\n\r\n00:42:01:09  00:42:08:16\r\n{\\an1}U.LEHMANN: Les crit\u00e8res de s\u00e9lection\r\nsont encore plus durs.\r\n\r\n00:42:24:08  00:42:28:20\r\n{\\an1}Je ne sais pas \u00e0 qui vous pensez\r\nsp\u00e9cialement.\r\n\r\n00:42:40:10  00:42:44:22\r\n{\\an1}R.ROSENG: Ce sont toujours un top 5\r\nou de top 15.\r\n\r\n00:42:55:14  00:43:00:02\r\n{\\an1}R.ROSENG: Aux Jeux olympiques,\r\n\r\n00:43:20:03  00:43:24:14\r\n{\\an1}Swiss-ski propose les athl\u00e8tes pour\r\nles Jeux olympiques.\r\n\r\n00:43:31:00  00:43:35:11\r\n{\\an1}U.LEHMANN: Si je vous dis: On fait 5\r\nm\u00e9dailles,\r\n\r\n00:43:39:22  00:43:44:11\r\n{\\an1}on parle du potentiel dans les\r\ndisciplines.\r\n\r\n00:43:52:18  00:43:57:06\r\n{\\an1}Sur huit disciplines sur 11, on aura\r\nla chance de faire une m\u00e9daille.\r\n\r\n00:43:58:21  00:44:03:09\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Merci.\r\n\r\n00:44:06:17  00:44:11:06\r\n{\\an1}Nous allons suivre Lara Gut de pr\u00e8s.\r\n\r\n00:44:24:17  00:44:30:11\r\n{\\an1}Allons regarder dans quel \u00e9tat\r\nd'esprit elle se trouve\r\n\r\n00:44:30:12  00:44:32:12\r\n{\\an1}avant ces Mondiaux.\r\n\r\n00:44:42:02  00:44:46:14\r\n{\\an1}-Elle a d\u00e9croch\u00e9 le bronze en super-\r\nG.\r\n\r\n00:44:51:21  00:44:56:11\r\n{\\an1}Lara Gut a beaucoup de pression sur\r\nses \u00e9paules.\r\n\r\n00:45:15:10  00:45:17:15\r\n{\\an1}-C'est une m\u00e9daille.\r\n\r\n00:45:17:19  00:45:20:10\r\n{\\an1}On va aux championnats du monde\r\npour \u00e7a.\r\n\r\n00:45:20:13  00:45:22:16\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re que j'ai \u00e0 la\r\nmaison.\r\n\r\n00:45:22:20  00:45:24:23\r\n{\\an1}C'est cool.\r\n\r\n00:45:25:03  00:45:27:23\r\n{\\an1}-\u00c0 l'interview,\r\n\r\n00:45:28:03  00:45:30:22\r\n{\\an1}Lara Gut masque sa d\u00e9ception.\r\n\r\n00:45:31:02  00:45:33:05\r\n{\\an1}Vendredi 10 f\u00e9vrier,\r\n\r\n00:45:33:09  00:45:35:10\r\n{\\an1}elle est \u00e0 l'\u00e9chauffement\r\n\r\n00:45:35:13  00:45:37:18\r\n{\\an1}et c'est le drame.\r\n\r\n00:45:37:22  00:45:41:09\r\n{\\an1}Elle a fait une chute.\r\n\r\n00:45:41:12  00:45:44:18\r\n{\\an1}P.MORISOD: Elle est partie en\r\nh\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n00:45:44:22  00:45:48:03\r\n{\\an1}On ne conna\u00eet pas la gravit\u00e9 des\r\nblessures.\r\n\r\n00:45:48:07  00:45:51:11\r\n{\\an1}-La Tessinoise est bless\u00e9e\r\n\u00e0 un genou.\r\n\r\n00:45:51:14  00:45:54:07\r\n{\\an1}Le verdict tombe,\r\n\r\n00:45:54:11  00:45:58:14\r\n{\\an1}d\u00e9chirure du ligament.\r\n\r\n00:45:58:18  00:46:00:22\r\n{\\an1}Les mondiaux sont termin\u00e9s.\r\n\r\n00:46:01:02  00:46:03:05\r\n{\\an1}La saison \u00e9galement.\r\n\r\n00:46:03:08  00:46:05:14\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Lara Gut,\r\n\r\n00:46:05:18  00:46:08:20\r\n{\\an1}m\u00eame si elle avait une m\u00e9daille,\r\n\r\n00:46:09:00  00:46:12:03\r\n{\\an1}elle peut donner le d\u00e9tonateur ?\r\n\r\n00:46:12:06  00:46:16:16\r\n{\\an1}\u00c7a peut \u00e9tendre la d\u00e9l\u00e9gation ?\r\n\r\n00:46:30:10  00:46:34:22\r\n{\\an1}P.MORISOD: C'est la Suissesse qui a\r\ntout en main.\r\n\r\n00:46:37:09  00:46:41:21\r\n{\\an1}En allant chercher m\u00e9daille, \u00e7a va\r\nd\u00e9tendre toute la d\u00e9l\u00e9gation suisse.\r\n\r\n00:46:52:12  00:46:57:00\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Lindsey Vonn avait un\r\nautre nom de famille en 2007.\r\n\r\n00:47:07:19  00:47:11:18\r\n{\\an1}Que dire de Lindsey Vonn par rapport\r\n\u00e0 ce qu'il ne se va se passer ici \u00e0\r\n\r\n00:47:11:22  00:47:15:22\r\n{\\an1}Are ?\r\n\r\n00:47:16:02  00:47:19:07\r\n{\\an1}R.ROSENG: Il faut se souvenir\r\nde tout ce qu'elle a accompli\r\n\r\n00:47:19:09  00:47:20:16\r\n{\\an1}aux Championnats du monde.\r\n\r\n00:47:20:18  00:47:24:14\r\n{\\an1}Elle a marqu\u00e9\r\nles 15 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:47:24:18  00:47:29:04\r\n{\\an1}M\u00eame si elle ne bat pas\r\nle record de Stenmark.\r\n\r\n00:47:30:20  00:47:33:22\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Le fait d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9\r\npour une question de blessure,\r\n\r\n00:47:34:00  00:47:38:07\r\n{\\an1}c'est toujours compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:47:38:11  00:47:41:16\r\n{\\an1}P.MORISOD: Oui, mais un athl\u00e8te,\r\nc'est cela.\r\n\r\n00:47:41:20  00:47:46:07\r\n{\\an1}Elle est encore tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n00:47:52:11  00:47:56:04\r\n{\\an1}Elle pourrait\r\naller chercher une surprise.\r\n\r\n00:47:56:08  00:48:00:18\r\n{\\an1}Mais ce serait une surprise.\r\n\r\n00:48:05:17  00:48:10:06\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Aksel Lund Svindal tire\r\n\u00e9galement sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n00:48:14:15  00:48:18:15\r\n{\\an1}C'est un personnage, que ce soit par\r\nses performances ou ce qu'il apporte\r\n\r\n00:48:18:19  00:48:20:22\r\n{\\an1}au ski alpin.\r\n\r\n00:48:21:02  00:48:25:11\r\n{\\an1}P.MORISOD: C'est un peu les deux\r\nla m\u00eame chose.\r\n\r\n00:48:29:02  00:48:32:17\r\n{\\an1}Au bout d'un moment, les athl\u00e8tes\r\nne sont plus en assez bonne sant\u00e9\r\n\r\n00:48:32:19  00:48:35:07\r\n{\\an1}pour continuer leur carri\u00e8re.\r\n\r\n00:48:35:11  00:48:38:13\r\n{\\an1}Il se bat avec des probl\u00e8mes de dos\r\net de genou.\r\n\r\n00:48:38:17  00:48:43:04\r\n{\\an1}\u00c7a va \u00eatre une belle finale.\r\n\r\n00:48:58:01  00:49:02:13\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Lara Gut-Behrami, vous\r\nfaisiez la remarque, a fait ce choix.\r\n\r\n00:49:04:07  00:49:08:18\r\n{\\an1}Comment la voyez-vous\r\npour l'\u00e9preuve de demain ?\r\n\r\n00:49:09:04  00:49:13:15\r\n{\\an1}R.ROSENG: C'est une nouvelle piste.\r\n\r\n00:49:20:09  00:49:24:21\r\n{\\an1}L'exp\u00e9rience ne jouera pas\r\nun grand r\u00f4le.\r\n\r\n00:49:28:22  00:49:33:12\r\n{\\an1}En descente, \u00e7a va \u00eatre difficile\r\npour Lara Gut-Behrami.\r\n\r\n00:49:35:00  00:49:39:12\r\n{\\an1}En 10 minutes,\r\non aura vu passer les 4 Suisses.\r\n\r\n00:49:56:10  00:50:00:22\r\n{\\an1}Partie avec le dossard 19,\r\n\r\n00:50:09:09  00:50:13:21\r\n{\\an1}l'Autriche est premi\u00e8re.\r\n\r\n00:50:17:00  00:50:20:19\r\n{\\an1}C\u00f4t\u00e9 suisse, Corinne Suter\r\nconfirme qu'elle skie avec confiance.\r\n\r\n00:50:20:23  00:50:24:20\r\n{\\an1}Elle a termin\u00e9 2 fois sur le podium.\r\n\r\n00:50:25:00  00:50:29:11\r\n{\\an1}Lara Gut-Behrami se classe\r\ntreizi\u00e8me.\r\n\r\n00:50:33:13  00:50:38:01\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Merci, on parle beaucoup\r\nde Lara.\r\n\r\n00:50:38:14  00:50:43:03\r\n{\\an1}Mais il ne faut pas oublier les\r\nautres.\r\n\r\n00:50:45:14  00:50:50:03\r\n{\\an1}P.MORISOD: Corinne Suter est dans\r\nune forme ascendante.\r\n\r\n00:51:10:10  00:51:13:21\r\n{\\an1}R.ROSENG: Six Suissesses avaient\r\nrempli les crit\u00e8res de s\u00e9lection\r\n\r\n00:51:14:01  00:51:18:11\r\n{\\an1}pour ce super-G.\r\n\r\n00:51:21:20  00:51:25:11\r\n{\\an1}P.MORISOD: Sur une piste comme \u00e7a,\r\nje pense qu'elle est capable de\r\n\r\n00:51:25:14  00:51:28:11\r\n{\\an1}tirer de bonnes courbes.\r\n\r\n00:51:28:15  00:51:33:01\r\n{\\an1}Ils ont pris les 4 meilleurs\r\nr\u00e9sultats.\r\n\r\n00:51:43:04  00:51:45:17\r\n{\\an1}O.DOMINIK: C'est \u00e0 suivre\r\nd\u00e8s demain.\r\n\r\n00:51:45:20  00:51:48:03\r\n{\\an1}Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:51:48:07  00:51:52:16\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:51:54:13  247:34:43:17\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:42:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902805383", "durationSec": 166, "title": "RDV ARE 040209 LEGENDES DU SKI SUEDOIS", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant les palmar\u00e8s des skieurs su\u00e9dois de l\u00e9gende Ingemar Stenmark, Anja Paerson et Pernilla Wiberg lors des pr\u00e9c\u00e9dents championnats du monde de ski alpin.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["PAERSON, ANJA", "STENMARK, INGEMAR", "WIBERG, PERNILLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805384", "durationSec": 309, "title": "RDV ARE 040219 BESTOFF ST MORITZ", "excerpt": "Victoire de la skieuse autrichienne Tamara Tippler qui a remport\u00e9 le premier entra\u00eenement de la descente dames des championnats du monde de ski alpin d'Are 2019. La Suissesse Corinne Suter s'est adjug\u00e9e la seconde place."}, {"internalArchiveId": "AA1902805385", "durationSec": 25, "title": "RDV ARE 040219 CARTE ARE", "excerpt": "Itw de la skieuse suisse Michelle Gisin qui n'a pu participer aux championnat du monde de ski alpin 2019 d'Are en raison d'une blessure au genou droit qui l'oblige \u00e0 interrompre sa saison."}, {"internalArchiveId": "AA1902805386", "durationSec": 49, "title": "RDV ARE 040219 CHM ARE ENTR DESC DA", "excerpt": "Station de ski su\u00e9doise d'Are sous le vent et la glace lors des championnats du monde de ski alpin 2019.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "DAMES", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["SUTER, CORINNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805387", "durationSec": 2, "title": "RDV ARE 040219 FOLIE BAGAGES", "excerpt": "Itw de la skieuse suisse Lara Gut qui affirme ne pas avoir conserv\u00e9 de souvenirs des pr\u00e9c\u00e9dents championnats du monde de ski alpin de St-Moritz o\u00f9 elle fut tout de m\u00eame m\u00e9daill\u00e9e de bronze."}, {"internalArchiveId": "AA1902805388", "durationSec": 117, "title": "RDV ARE 040219 GISIN LA GRANDE ABSENTE", "excerpt": "Rubrique humoristique du journaliste Alberto Montesissa qui pr\u00e9sente les caract\u00e9ristiques de la station de ski d'Are o\u00f9 se d\u00e9roulent les championnats du monde de ski alpin 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["GISIN, MICHELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805389", "durationSec": 42, "title": "RDV ARE 040219 ILLU LE FROID", "excerpt": "Itw de la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin qui \u00e9voque ses objectifs pour les championnats du monde de ski alpin 2019, ses bonnes relations avec les autres skieuses et sa fa\u00e7on de g\u00e9rer les grandes attentes que suscite cette championne.", "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["FROID", "GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)", "STATION DE SKI", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805390", "durationSec": 29, "title": "RDV ARE 040219 ILLU SVINDAL", "excerpt": "La retransmission des \u00e9preuves des championnats du monde de ski alpin d'Are 2019 par la RTS implique de nombreux journalistes ainsi que d'importants moyens techniques."}, {"internalArchiveId": "AA1902805391", "durationSec": 25, "title": "RDV ARE 040219 ILLU VONN", "excerpt": "Statement du journaliste de la RTS John Nicolet qui a fini par atteindre l'a\u00e9roport su\u00e9dois d'Oestersund apr\u00e8s de nombreux retards de vols a\u00e9riens en raison des condition m\u00e9t\u00e9orologiques difficiles. Ces perturbations du trafic ont p\u00e9nalis\u00e9s la plupart des skieurs participant aux championnats du monde de ski alpin d'Are 2019."}, {"internalArchiveId": "AA1902805392", "durationSec": 24, "title": "RDV ARE 040219 INTRO ET GEN"}, {"internalArchiveId": "AA1902805393", "durationSec": 108, "title": "RDV ARE 040219 LARA GUT ST MORITZ", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["GUT, LARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805394", "durationSec": 178, "title": "RDV ARE 040219 L'INSTANT ARE", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805395", "durationSec": 317, "title": "RDV ARE 040219 MIKAELA SHIFFRIN", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805396", "durationSec": 20, "title": "RDV ARE 040219 PHOTO CAVIEZEL"}, {"internalArchiveId": "AA1902805397", "durationSec": 31, "title": "RDV ARE 040219 PHOTO SHIFFRIN HOLDENER"}, {"internalArchiveId": "AA1902805398", "durationSec": 216, "title": "RDV ARE 040219 PRESENTATION RTS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "sequenceIds": ["1806614"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805399", "durationSec": 42, "title": "RDV ARE 040219 RETARD SKIEURS FEUZ"}, {"internalArchiveId": "AA1902805400", "durationSec": 147, "title": "RDV ARE 040219 SUPERG DA ARE 2007"}, {"internalArchiveId": "AA1902805401", "durationSec": 3, "title": "RDV ARE 040219 TABLEAU D"}, {"internalArchiveId": "AA1902805402", "durationSec": 1, "title": "RDV ARE 040219 TABLEAU M"}, {"internalArchiveId": "AA1902805403", "durationSec": 57, "title": "RDV ARE 040219 VIDEO JOHN", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805404", "durationSec": 214, "title": "RV ARE 040219 PORTRAIT STUHEC"}, {"internalArchiveId": "AA1902805405", "durationSec": 22, "title": "GENERIQUE  ARE EMISSION"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902806250", "summary": "Plateau :\nUrs Lehmann, pr\u00e9sident de Swiss-Ski.", "id": "1806565"}, {"internalArchiveId": "AA1902806299", "summary": "Statement du journaliste Fabrice Jaton.\nStatement du journaliste Romain Roseng et du consultant Patrice Morisod.\nStatement des journalistes Miguel Acquiso et Ga\u00eblle Cajeux.\nStatement du journaliste RSR Patrick Deletroz.\nStatement de la journaliste web Floriane Galaud.\nStatement du journaliste J\u00e9r\u00e9mie Henriod.\nStatement du producteur RTS Julien Baszanger.", "id": "1806614", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["ARE"]}], "program": {"href": "/programs/5175", "id": "5175", "name": "Le rendez-vous d'Are"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAGNOUD, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770135", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045923", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-942BFB49-051D-4A28-A725-C11BBD47DA56", "internalArchiveId": "942BFB49-051D-4A28-A725-C11BBD47DA56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gabriel Bender \"Cuba Libre\" Ed. Faim de si\u00e8cle", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Originaire de Fully, Gabriel Bender ausculte avec attention le d\u00e9cor et les hommes qui l'entourent. D'abord travailleur social, il obtient en 1993 une licence en sociologie, puis en 1996, un dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures en histoire \u00e9conomique et sociale. Aujourd'hui professeur et charg\u00e9 de recherche \u00e0 la HEVS Sant\u00e9-social, Gabriel Bender vit \u00e0 Ch\u00e2taignier. S'il a publi\u00e9 de nombreux essais, il ne craint pas la fiction. Gabriel Bender est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Originaire de Fully, Gabriel Bender ausculte avec attention le d\u00e9cor et les hommes qui l'entourent. D'abord travailleur social, il obtient en 1993 une licence en sociologie, puis en 1996, un dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures en histoire \u00e9conomique et sociale. Aujourd'hui professeur et charg\u00e9 de recherche \u00e0 la HEVS Sant\u00e9-social, Gabriel Bender vit \u00e0 Ch\u00e2taignier. S'il a publi\u00e9 de nombreux essais, il ne craint pas la fiction. Gabriel Bender est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3403, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154769", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 04.02.2019", "Entre nous soit dit du 04.02.2019", "Gabriel Bender \"Cuba Libre\" Ed. Faim de si\u00e8cle / ENSD_2019-02-04T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Gabriel Bender \"Cuba Libre\" Ed. Faim de si\u00e8cle / ENSD_2019-02-04T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Originaire de Fully, Gabriel Bender ausculte avec attention le d\u00e9cor et les hommes qui l\u02b9entourent. D'abord travailleur social, il obtient en 1993 une licence en sociologie, puis en 1996, un dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures en histoire \u00e9conomique et sociale. Aujourd'hui professeur et charg\u00e9 de recherche \u00e0 la HEVS Sant\u00e9-social, Gabriel Bender vit \u00e0 Ch\u00e2taignier. S\u02b9il a publi\u00e9 de nombreux essais, il ne craint pas la fiction. Gabriel Bender est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "Originaire de Fully, Gabriel Bender ausculte avec attention le d\u00e9cor et les hommes qui l\u02b9entourent. D'abord travailleur social, il obtient en 1993 une licence en sociologie, puis en 1996, un dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures en histoire \u00e9conomique et sociale. Aujourd'hui professeur et charg\u00e9 de recherche \u00e0 la HEVS Sant\u00e9-social, Gabriel Bender vit \u00e0 Ch\u00e2taignier. S\u02b9il a publi\u00e9 de nombreux essais, il ne craint pas la fiction. Gabriel Bender est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-10154770", "ece-10154769"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:59:24Z", "speechToTexts": ["12.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [91%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, que savez -vous de Cuba sur le catalogue de voyages, on voit de belles am\u00e9ricaines des ann\u00e9es 50, je parle des voitures bien s\u00fbr, on imagine la salsa, le Moretto, les plages paradisiaques un cigare \u00e0 la bouche, les rues de La Havane et de Trinidad nous semble d\u00e9licieusement d\u00e9su\u00e8te dans leur jus exotiques \u00e0 souhait avec leur architecture coloniale et la population locale et toujours joyeuse, la danse et le rire sont leur quotidien, mais que dire alors d'un r\u00e9gime o\u00f9 l'on est surveill\u00e9 24 heures sur 24 par les CDR comit\u00e9s de d\u00e9fense de la r\u00e9volution, une \u00eele o\u00f9 il existe 2 syst\u00e8mes \u00e9conomiques parall\u00e8les en pesos et en dollars, un paradis cara\u00efbe, o\u00f9 les gens du coin n'ont pas le droit de manger la langouste ou de passer des vacances de r\u00eave dans un h\u00f4tel club de Varadero, comment \u00eatre touriste aujourd'hui comment concilier soif de d\u00e9couvertes authentiques et envie de confort tout de m\u00eame parce que les vacances c'est aussi pour se relaxer le h\u00e9ros du livre de mon invit\u00e9e de ce soir et valaisan, il va se frotter au c\u00f4t\u00e9 sombre de cette \u00eele \u00e0 l'histoire mouvement\u00e9e, un tableau pas tr\u00e8s reluisant, mais sans doute r\u00e9aliste d'un pays en pleine mutation, on dirait presque que c'est du v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:01:18) [96%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Croubalian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [93%] :\r\nDu v\u00e9cu il y a toujours un peu de v\u00e9cu, j'ai pas mal voyag\u00e9 en Am\u00e9rique latine, relativement peu \u00e0 Cuba, c'est c'est un plus romantique et romanesque dans lequel se m\u00e9langent aussi d'autres exp\u00e9riences que j'ai v\u00e9cu ailleurs et aussi de la la litt\u00e9rature cubaine ou du cin\u00e9ma ou d'autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [88%] :\r\nR\u00e9f\u00e9rence \u00e0 pas mal de films cubains d'ailleurs et litt\u00e9rature dans dans votre livre, Gabriel Bender bonsoir, bonsoir, vous publiez Cuba Libre aux \u00e9ditions fin de si\u00e8cle, vous \u00eates sociologue vous conna\u00eet bien sur cette antenne parce que vous intervenez r\u00e9guli\u00e8rement dans les beaux parleurs le week- end, au c\u00f4t\u00e9 de Jonas metteur vous \u00eates historien, vous \u00eates romancier \u00e0 vos heures alors notamment \u00e0 Cuba libre et ce n'est pas votre premi\u00e8re exp\u00e9rience romanesque Cuba Libre, donc \u00e7a se passe \u00e0 Cuba, je l'ai dit, c'est l'histoire de Maurice Guillaume, avec un nom compl\u00e8tement \u00e9trange ce pr\u00e9nom ce Valaisan qui pas tout \u00e0 fait valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [83%] :\r\nVoil\u00e0, alors il faut toujours cr\u00e9er un peu de l'alt\u00e9rit\u00e9, donc j'ai imagin\u00e9 un Valaisan dont le personnel polonais parce que vous savez qu'il y a une migration polonaise au moment de la juste apr\u00e8s la guerre de d'interner militaire, donc j'ai vraiment imaginer l'histoire de ce p\u00e8re et puis une m\u00e8re espagnole, ce qui me permettra \u00e9ventuellement de poursuivent la la saga et puis Maurice Guillaume vous ce, on appelle \u00e7a l'effet pipe la sur identification en pr\u00e9parant parents voulaient vraiment qu'il soit tr\u00e8s locale alors il appel\u00e9 mon risque commerce du Saint-Maurice aussi Maurice Trolliet Maurice M\u00e9tral Maurice Chapaz Maurice Zermatten tous les grands se pr\u00e9valait sans donc c'est tr\u00e8s valaisans, ce Maurice et puis Guillaume pour faire suisse et j'ai v\u00e9rifi\u00e9 a pas de Maurice Guillaume donc finalement en voulant le rendre inaper\u00e7u, ils l'ont rendu visible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [84%] :\r\nMais oui, c'est un pr\u00e9nom absolument unique Guillaume comme Guillaume Tell bien s\u00fbr et puis se retrouve \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [87%] :\r\nCuba alors il parle espagnol, ce qui est un petit peu facilite un petit peu les choses pour lui avec son nom bizarre parce qu'il a un nom polonais bosniaques et puis Maurice Guillaume, avec ce pr\u00e9nom tr\u00e8s \u00e9trange, vous avez voyag\u00e9 tr\u00e8s peu \u00e0 Cuba, donc vous l'avez dit 17 c'est plut\u00f4t une invention litt\u00e9raire que se livrent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, il y a je suis suffisamment la \u00e0 Cuba pour pouvoir sentir quelques \u00e9l\u00e9ments pro- rencontrer des personnages dans mon quotidien, aujourd'hui je fr\u00e9quente des cubains, alors \u00e7a me permet aussi d'avoir du regard et puis apr\u00e8s on r\u00e9\u00e9crit slip, je suis retourn\u00e9 si, si, si, s'appelait la route quoi Laurence le quoi je confirme je signe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:44) [87%] :\r\nVous persistez Gabriel Bender, ce livre, je le disais aussi ou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [85%] :\r\nTout d\u00e9but de cette \u00e9mission, \u00e7a parle de qu'est -ce que c'est faire du tourisme qu'est -ce que sa visiter un endroit quand on vient pas de l\u00e0, quand on est l\u00e0, sans aucune raison d'autre que d\u00e9couvrir le lieu, comment on fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [82%] :\r\nOui, vous savez le leC. L\u00e9vi-Strauss qui disait que lorsque, en voyage tout voyageur voyage toujours dans le temps, mais en m\u00eame temps dans les classes sociales, donc vous arrivez, vous pouvez arriver dans une, je sais pas, aujourd'hui, j'imagine, si on dans les \u00c9mirats, on va trouver tout est cher, les h\u00f4tels sont ch\u00e8res pour se sent un peu d\u00e9class\u00e9s ou alors c'est vous voyez dans les pays pauvres, souvent vous savez l'effet inverse ou sentez riches pouvaient prendre le taxi, page 4 \u00e9toiles voil\u00e0 alors, mais le propre du touriste depuis que le nom existe depuis que Standard avait cr\u00e9\u00e9 ce ce terme, touristes, il a toujours g\u00e9n\u00e9r\u00e9 l'anti- touristes c'est le touriste s'aurais ce qui ne sait pas voyager, voil\u00e0 le touriste et en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, d\u00e9j\u00e0 top faire le disait le touriste, il s'est pas voyager seules et Maurice Guillaume, comme tous les touristes ils pensait partir accompagn\u00e9 et puis finalement, il se retrouve seul et il sait pas trop ce qu'il veut faire de l'\u00eele h\u00e9site beaucoup \u00e0 quitter l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [87%] :\r\nLui, c'est vraiment le prototype du touriste qui ne sait pas voyager \u00e0 mon ex- Guillaume il est vraiment path\u00e9tique voyage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [89%] :\r\nVoil\u00e0, et puis il concentre peu tout ce que j'aime pas chez les touristes mais aussi vouloir tout avoir et pas pay\u00e9 quoi donc il radin et quand on est radin on on ne re\u00e7oit rien donc on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, c'est une chose finalement, les gens s'arrange quand m\u00eame pour le faire raquer parce qu'ils sont \u00e7a assez vite et puis voil\u00e0, il voyage comme \u00e7a, mais il il \u00e9chappe \u00e0 tout ce que les touristes habituels voil\u00e0 il \u00e9chappe au au Cuba du tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [88%] :\r\nIl voyage aussi beaucoup dans sa t\u00eate parce qu'il est toujours en projection \u00e0 quelque part quand il est chez quelqu'un et dit il faut absolument que j'aille l\u00e0- bas faut que j'aille \u00e0 l'a\u00e9roport que T\u00e9l, hommes et femmes, qui sont rest\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [87%] :\r\nOui, parce qu'il est, il se pose la question : qu'est -ce que je qu'est-ce que je fous l\u00e0 alors qu'est ce que je fous l\u00e0 donc il y a ce c\u00f4t\u00e9, je fais ce que je fous l\u00e0 en m\u00eame temps la certitude tellement mieux que parce que lui il a r\u00e9ussi au moins au niveau \u00e9conomique mais la for\u00eat tout le reste donc qu'est ce que je fous l\u00e0 et j'ai r\u00e9ussi, donc il faut donner un peu de le\u00e7ons et en quelques jours, en fait, le rapport s'inverse et puis c'est le plus t\u00f4t les cubains que lui donne des le\u00e7ons de savoir- vivre, je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [85%] :\r\nOui, parce qu'alors lui laissait pas vous hein du tout Maurice Guillaume, il a, il est garagiste, il est de droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [88%] :\r\nWall, mais j'ai cru un peu l'alt\u00e9rit\u00e9 et puis c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, c'\u00e9tait simplement de le placer sur la rive gauche et moi je suis sur la rive droite du Rh\u00f4ne et puis mon p\u00e8re vient d'un milieu agricole et lui, je l'ai mis dans le monde du du secondaire adolescent du n\u00f4tre garage de l'entreprise, donc c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a monte, que je connais pas tr\u00e8s bien, donc il a pas mal sacr\u00e9 l'alt\u00e9rit\u00e9, donc on pourrait dire c'est mon inverse ou votre alter \u00e9go finalement oh mon alter \u00e9go, mais il y a un peu de moi, \u00e0 l'inverse, \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:32) [91%] :\r\nEn n\u00e9gatif, alors je lui disais : il est toujours en train de se demander ce qu'il faut l'puis en m\u00eame temps, est ce qu'on fait pas tout \u00e7a quand on est en voyage, quand on est touriste il y a pas un moment donn\u00e9 dans notre voyage, on se dit mais voil\u00e0 pourquoi je suis si loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [87%] :\r\nIl y a, il y avait entendu de \u00e7a il y il y a, il faut savoir que le la veille, les valeurs des grandes vacances ont remplac\u00e9 la vacance des grandes valeurs, \u00e7a, c'est \u00e9galement un qui disait aujourd'hui aujourd'hui partir en vacances, c'est devenu une esp\u00e8ce d'obligation, alors que la vacance, elle vit et toutes et toutes les questions qui compte que tout le monde se pose, c'est comment remplir ce vide et, souvent, on va dire qu'est -ce que tu as fait pendant les vacances et c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, les gens r\u00e9pondre, j'ai fait l\u00e0 o\u00f9 j'ai fait, elle n'est pas je dirais bravo tout \u00e7a en 15 jours, donc il faut faire, il faut, il faut \u00eatre actif durant ses vacances, il faut faire quelque chose et en fait que ce qu'on fout l\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [90%] :\r\n\u00e7a c'est mal vu de dire j'avais absolument rien foutu, j'ai, je me suis pr\u00e9lasser sur une plage pendant 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [85%] :\r\nOu m\u00eame je suis rest\u00e9e \u00e0 la maison aujourd'hui rester \u00e0 la maison par les vacances de c'est le top du snobisme, c'est pas aller en Tha\u00eflande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [89%] :\r\nSuivez les pr\u00e9ceptes de Gabriel Bender qui nous \u00e9coutez, si vous voulez \u00eatre top snob, en plus, c'est vrai qu'on en parle en ces jours- ci avec toutes ces gr\u00e8ves du climat ne pas prendre l'avion, sauf si vraiment \u00e7a absolument n\u00e9cessaire voil\u00e0 ben reste \u00e0 la maison pour les vacances, bonne solution et ne fait surtout rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [87%] :\r\nOui, surtout que vous avez des, des, des espaces d\u00e9di\u00e9s au tourisme de masse, puisque le sac, j'ai le probl\u00e8me du tourisme de masse est le m\u00eame que celui de fast- Food du fast- risque donc, on va on en consommer tr\u00e8s vite et vous avez une uniformisation une globalisation qui cr\u00e9e des espaces touristiques qu'on appelle des non- lieux, en fait, vous \u00eates \u00e0 Cuba, mais il y a bien quelques signes qui qui vous rappelle que vous \u00eates \u00e0 Cuba, mais vous pouvez \u00eatre en Tunisie \u00e0 Djerba ou en Tha\u00eflande, c'est en fait le le le principe, il est absolument le m\u00eame, c'est : vous \u00eates au dessus de votre classe sociale et vous \u00eates servie par des esclaves \u00e0 \u00e7a, ne pas le principe du tourisme de masse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [84%] :\r\nAvec cette illusion aussi de l'authentique hein des de, de vrais danseur de salsa, voil\u00e0, mais \u00e7a c'est dans un une vraie maison particuli\u00e8re \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [80%] :\r\nAlors que justement tous les touristes disent \u00e0 cette r\u00e9gion, o\u00f9 ce village \u00e9tait magnifique, parce qu'il \u00e9tait pas touristique mais si tu es l\u00e0 ce qu'il est devenu touristique dans le regard touristique transformant, je sais pas, vous allez un enterrement en tant que touriste vous transformer le le rythme d'enterrement Emma spectacle donc le regard touristique du quelque chose de faux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:01) [93%] :\r\nOn va peut-\u00eatre peut disserter toute cette \u00e9mission sur le tourisme, on va y revenir, hein, mais on aussi \u00e9couter de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:06) [89%] :\r\nParce que vous avez de tr\u00e8s bons go\u00fbts musicaux bien pour irlandais, on va commencer avec un bon vieux Thi\u00e9faine vous fait d'ailleurs allusion bri\u00e8vement \u00e0 Typhaine \u00e0 Brassens et quelques si on si on attentif dans les expressions que vous mettez dans le roman, on trouve quelques paroles de chansons de Brassens Thi\u00e9faine etc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:23) [79%] :\r\nLa 7\u00e8me pole qu'est Pascal tequila c'est pas tout \u00e0 fait Cuba mais pr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:27) [76%] :\r\nC'est bien s\u00fbr aussi tendu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:06) [89%] :\r\nOn se disait Gabriel Bender que Typhaine la qui chantait \u00e7a aurait pu \u00eatre Maurizio aurait pu chanter la m\u00eame chanson, il arrive \u00e0 l'a\u00e9roport pareil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:14) [86%] :\r\nVoil\u00e0 faire \u00e7a ainsi Burato, investir oui mais vous savez, souvent aussi le ce rel\u00e2chement du moment des vacances, il est rempli comme il y a du vide, il est souvent pris pour beaucoup d'alcool, notamment dans ses h\u00f4tels Holding Lozis vous avez l'alcool \u00e0 volont\u00e9 ou pas durant toute la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:30) [89%] :\r\nVoil\u00e0 oui, donc on est sous le pas, c'est ce qui se passe \u00e0 Varadero, notamment quand on parle de Cuba libre et c'est votre livre que steak, vous l'appelez Cuba Libre je ne sais pas, quand vous voulez appeler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:39) [86%] :\r\nMais vous \u00eates libre et de la la plaie, j'aime bien Cuba Libre mais c'est un oxymore un peu parce que vous avez Cuba qui est l'il n'est pas libre parce qu'elle est soumise \u00e0 tellement de contraintes, m\u00eame l'homme le plus forcen\u00e9 diront des communistes d'aujourd'hui de reconna\u00eetre que l'\u00eele est soumis \u00e0 un embargo qui emp\u00eache \u00e0 cette \u00eele de commercer librement donc Cuba n'est pas le pays de la libert\u00e9 et en m\u00eame temps ce ce ce cocktail Cuba Libre associe le meilleur des Cara\u00efbes, donc le Euro avec le pire des \u00c9tats-Unis, donc le Coca pour faire ce Cuba Libre qu'on retrouve aussi dans la chanson de la de TF1. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:14) [89%] :\r\nC'est vrai, c'est sorti aux \u00e9ditions fin de si\u00e8cle et c'est votre dernier roman Gabriel Bender, vous qui \u00eates par ailleurs, sociologues, historiens, qu'on entend r\u00e9guli\u00e8rement comme chroniqueur dans les beaux parleurs ici sur la premi\u00e8re, etc, etc, c'est difficile de tout \u00e9num\u00e9rer, alors je me tais et je vous emm\u00e8ne, gr\u00e2ce \u00e0 une archive dans vos souvenirs d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:33) [81%] :\r\nEst ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 vu des vaches ivre, j'en ai vu oui comme comme comme un bateau ivre, r\u00e9duit le po\u00e8te on voit quelquefois des reines ivres, ivres avant ou ivres apr\u00e8s le combat, ivres de bonheur, j'entends, c'est-\u00e0-dire que l'on va chez Renault lutte pas empress\u00e9 pourtant oui, alors elle marche \u00e0 4 pages pour \u00e7a cette logique face \u00e0 la statue boivent pas du tout, non, je voudrais voir faut se coucher, c'est une grande passion, je sais pour rouler les r\u00eanes, quelle est la reine que vous avez gard\u00e9 un souvenir comme \u00e9tant la plus belle de toutes vos Rennes mais Jean Lagarde plusieurs tous 13 heures l'arr\u00eat la photo toute votre livre exemplaire, \u00e7a \u00e7a la reine Lamentin de fait la r\u00e9ponse et j'ai eu l'arr\u00eat de 3 ans oui donc \u00e7a d\u00e9sengorge quel est son nom Lyon Lyon on peut dire, Yonne, enfin c'est c'est-\u00e0-dire qu'un chance sur le site de lire moi je suis du mois d'ao\u00fbt, alors oui c'est \u00e7a, h\u00e9 bien il y aura une sorte de signe pr\u00e9monitoire, bravo, merci beaucoup monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:31) [79%] :\r\nMonsieur gliders \u00e7a oui, oui, c'\u00e9tait guide, or \u00e7a, vous l'avez peut-\u00eatre reconnu Gabriel Madame si il dit pas grand- chose en hausse, Michel Deneriaz prend la place, o\u00f9 il tient bien le micro et l\u00e0, il n'arr\u00eate pas rigoler beaucoup dans ces \u00e9missions qui se passait dans diff\u00e9rents coins de Suisse et l\u00e0 c'\u00e9tait la fille, en l'occurrence vous connaissiez ce guide, or \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:51) [86%] :\r\nGuy leur \u00e7a oui, bien s\u00fbr je connais et je crois que ses enfants ou encore des vaches, sauf erreur, Rennes, Philippe Dorcet les voeux des vous savez, vous avez des vaches, vous savez, il y a une lacune qui peut \u00eatre reine, donc c'est tout un combat tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'on pas tr\u00e8s symbolique, vous vous \u00eates vous vous battez, vous les soutenez et vous avez la chance ou pas, qu'elle gagne un combat \u00e0 la loyale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:16) [82%] :\r\nSi pas trop bu, comme disait un vous vous avez grandi suis avec un p\u00e8re agriculteur cet enfant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:25) [80%] :\r\nOui, alors on \u00e9tait 7 en forme chez mon p\u00e8re \u00e9tait 7 enfants et chez mon grand- p\u00e8re, je crois, c'est aussi cet enfant, donc on devait les grandes familles, m\u00eame ma m\u00e8re et c'\u00e9tait 12, donc on a des grandes familles David Winter il y avait beaucoup d'agriculteurs, mais ils ont quitt\u00e9 le monde de des vaches, mon grand- p\u00e8re avait avait des vaches, mais nous, on \u00e9tait des agriculteurs de la plaine du Rh\u00f4ne, plut\u00f4t, on avait dit notre oui des fruitiers des des pommes surtout des poires aussi des fraises, puis ensuite tout le mar\u00e9chal des choux-fleurs, les salari\u00e9s, il est \u00e0 Nyon, c'est changeant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:58) [90%] :\r\nVous, comme il se doit, \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tiez sur le tracteur de votre p\u00e8re, parfois le dimanche, on vous faisait travailler aussi comme les autres enfants, vous \u00e9tiez un peu rebelle parce que vous \u00eates \u00e9chapper je crois une fois pour partir \u00e0 la piscine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:10) [84%] :\r\nVoil\u00e0, mais jamais le dimanche, alors mes parents en tout cas, mon p\u00e8re est tr\u00e8s catholique, on n'a jamais travaill\u00e9 dimanche alors que des fois il les autorisations pr\u00e9sent pour les frais, je sais quelquefois des autorisations de les remercier dimanche mais lui jamais donc, le dimanche, c'\u00e9tait son jour du Seigneur je de salaires vont se lever pour aller \u00e0 la masse mais on \u00e9tait des des petits-enfants, aux travailleurs, il fallait effectivement on \u00e9tait sur ses tracts ce tracteur, le mercredi apr\u00e8s- midi, le jeudi toute la journ\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque en reste marqu\u00e9 d'apr\u00e8s- midi, le samedi, puis ont travaill\u00e9 et il y avait du travail \u00e0 propos pour pour tous les d\u00e9tails et moi je me disais : ah mais j'aurais tellement aim\u00e9 avoir un p\u00e8re banquier parce que les banquiers ne pas leurs enfants travaillent c'est-\u00e0-dire agriculteur on ne veuille aller voir une fois je me suis \u00e9chapp\u00e9 dans un virage et saut\u00e9 du char et puis je suis all\u00e9 \u00e0 la piscine et je vois que vous \u00eates tr\u00e8s bien inform\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:57) [85%] :\r\nVous \u00eates fait gronder apr\u00e8s, oui, mais \u00e7a valait la peine, oui, parce qu'ils avaient ils \u00e9chouent \u00e9tonnant au bistrot, si votre personnage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:05) [89%] :\r\nMon p\u00e8re a connu un caf\u00e9, le caf\u00e9 de l'avenir, mais moi je suis le 3\u00e8me je suis le 4\u00e8me de la famille et ils ont arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la naissance de la 5\u00e8me n'avait pas de souvenirs, j'ai pas de souvenir me para\u00eet -il, j'ai appris \u00e0 marcher au caf\u00e9 de l'avenir anglais les chaises du du bistrot de de mes parents qui \u00e9taient le bistrot des conservateurs et qui fait face au caf\u00e9 du cercle qui est le le CERC radical qui \u00e9tait le b\u00e2timent de s'il doit \u00eatre avec, chacun, chacun, une salle de r\u00e9p\u00e9tition pour les fanfares respectives. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:39) [89%] :\r\nOui, effectivement, votre famille, c'\u00e9tait vraiment des conservateurs \u00e0 100 pourcent catholique tr\u00e8s conservateur, \u00e7a a donn\u00e9 un Gabriel Bender aujourd'hui qui n'est pas tellement conservateur, on va en reparler, vous avez travaill\u00e9 beaucoup champs alors non seulement comme enfant mais aussi plus tard de 75 \u00e0 83, vous \u00e9tiez dans les champs et \u00e7a nous a permis de rencontrer pas mal de l'\u00e9tranger, bizarrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:59) [85%] :\r\nAlors j'ai beaucoup voyag\u00e9 dans l'est, dans l'\u00e9change, rencontr\u00e9 beaucoup de gens parce que vous savez, ce type d'agriculture demandent de la main d'oeuvre pour les r\u00e9coltes et au d\u00e9but, c'\u00e9tait des gens du village puis apr\u00e8s on eu les Italiens ensuite des espagnols et \u00e0 une certaine \u00e9poque, dans les ann\u00e9es 80 comme \u00e7a, il y avait beaucoup de hippies aussi des Qu\u00e9b\u00e9cois, des Anglais, des Fran\u00e7ais, des gens que j'ai, j'ai rencontr\u00e9 des Choppers donc c'est un peu le mais pour la saison qui venait pour la saison, partir \u00e0 Katmandou, voil\u00e0, il y a une tr\u00e8s belle chanson Driss \u00e0 Paris et l\u00e0 dessus, c'est parce qu'connaissait faudrait faudrait pas prendre la terrasse ou pour les chemins de 4 Mamdouh qui c'est qui va traire les vaches, tout en fumant du relais pas cette magnifique chanson qui raconte justement cette, cette esp\u00e8ce de transhumance de de deD. hippie qui alors qu'qui passait en Valais, ensuite ils allaient certains d'aller en Gr\u00e8ce pour les \u00e9poux, les oranges, les olives, puis ils \u00e9taient un \u00e9t\u00e9, je suis donc je voyageais avec voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:53) [88%] :\r\nPremi\u00e8res exp\u00e9riences diverses et vari\u00e9es de hippies aussi h\u00e9 oui elle Bender. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:57) [84%] :\r\nOui, par exemple, un jour, un Portugais me demande si j'aime les Doors et puis moi je, je lui dit, lesquels et puis il me dit : je sais pas, les d'or moi je n'ai parce qu'\u00e0 fui la famille en dehors, ce qui est conservatrice famille Fran\u00e7ois dans sa cellule, d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et c'est l\u00e0 que j'ai vu l'immensit\u00e9 de mon inculture on parlait pas des m\u00eames d'Orsay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:18) [90%] :\r\nEnfin, en tout cas, disons l'immensit\u00e9 de votre ancrage local puisque les Doors pour vous, c'est une famille de 2 Fully et non pas un groupe de de rock le bistrot dont vous n'avez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:29) [86%] :\r\nCar souvenir Gabriel Bender, qu'est ce que \u00e7a a laiss\u00e9 comme traces en vous quand m\u00eame parce que vous avez \u00e9crit plusieurs livres sur le vin sur l'ivresse plaisir du bistrot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:38) [84%] :\r\nOui, j'avais bon mon l'assouplir ai c'est que mon p\u00e8re si on allait avec lui \u00e0 la messe le dimanche, la grande masse et non prenait et on allait boire d\u00e8s y aller boire l'ap\u00e9ro, d'abord aux Alpes apr\u00e8s les boissons le fuit Princeton au caf\u00e9 de l'avenir, donc on avait droit, comme \u00e7a, puis rencontrer des gens et puis c'est quelque chose de tr\u00e8s important et dans ma famille, surtout c'est tr\u00e8s important et ma maman qui a, que je salue et qui \u00e0 81 6 ans elle continue sa je crois tous les jours la pour son petit caf\u00e9 au voil\u00e0 c'est le c'est le lieu public ce lieu de rencontre et des moi, j'ai \u00e9chapp\u00e9 par s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es et tout \u00e7a passe tr\u00e8s vite \u00e0 16 ans 15 16 ans, j'allais au bistrot, c'est l\u00e0 que je rencontrais des gens et j'ai beaucoup aim\u00e9 l'atmosph\u00e8re des caf\u00e9s d'ailleurs ce qui me m'avait int\u00e9ress\u00e9, tout d'abord ce n'est pas le bistrot en lui- m\u00eame, mais c'\u00e9tait la mise en sc\u00e8ne du Valais, \u00e0 travers les bistrots \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait \u00e7a mon ma th\u00e8se au parce qu'elles ont argu\u00e9 sans jamais vous avez \u00e9t\u00e9 un voisin expatri\u00e9s pour voil\u00e0 puisse trouver assez int\u00e9ressant parce qu'il y avait des bistrots bal\u00e8ze en \u00e0 Gen\u00e8ve trouver c'est assez marrant qui qui certains ils avaient sc\u00e9nographi\u00e9 le le Valais dans leurs bistrots et puis \u00e0 travers \u00e7a, que j'ai eu des mandats, ensuite pour le Front national et puis personne aux boissons \u00e0 la production de vin et voil\u00e0 c'est c'est une esp\u00e8ce d'encha\u00eenement mais qui a commenc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve quoi de cet int\u00e9r\u00eat pour le scientifique, je dirais pour le pour le bistrot de l'sociologue mais comme un espace beaucoup plus comme un espace de de mise en sc\u00e8ne de Decca de d\u00e9cors, de relations humaines, et non pas sur les aspects consommation de boissons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:08) [88%] :\r\nComme un clich\u00e9 aussi, hein, parce qu'il y en a des clich\u00e9s sur les Valaisans que vous avez pendant toutes ces ann\u00e9es, notamment le clich\u00e9 que les Valaisans font tous du ski alors votre p\u00e8re oui lui il aimait bien jouer \u00e9tait pr\u00e9sident d'honneur du Ski club Chaval mais vous alors le ski, vous avez m\u00eame \u00e9crit un article qu'on a renomm\u00e9, je d\u00e9teste le ski mais qui \u00e0 la base \u00e7a pla\u00eet \u00e0 bas le ski d\u00e9finitivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:30) [86%] :\r\nOui, mais \u00e7a ne s'appelle bon c'est c'est le m\u00eame principe que les vacances, en fait, c'est un peu l'humour aussi c'est c'est l'injonction de faire du ski l\u00e0 moi je j'\u00e9tais, j'\u00e9tais qu'une compagne dans le tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, qui est en Valais qui pas de ski et donc on avait des enfants, on se dit : est ce qu'on ce qu'on va les \u00e9duquer dans la religion stylistique ou pas, mais mon fils voulait pas qui est il voulait pas prendre ce qui est mon fils, il veut toujours pas quoi, alors je me suis rendu compte que, tant que vous n'avez pas d'enfant, \u00e7a colle ces novices ou d'autres, tant que vous avez pas d'enfant, \u00e7a pose pas de probl\u00e8me, il faut que vous avez des enfants, vous devez les inscrire au cours de regarder pression il y a une pression \u00e9norme, et c'est \u00e7a qui m'amuser, c'est pour \u00e7a que j'avais \u00e9crit dans la revue Alpes qui est publi\u00e9 chez Gl\u00e9nat, cet article sur le contr\u00f4le, l'obligation de faire du ski. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:14) [89%] :\r\nOn peut se demander, Gabriel Bender comment un pratiquement anarchistes en tout cas, homme de gauche, tr\u00e8s critique envers la soci\u00e9t\u00e9, a pu sortir d'une famille tellement conservatrice, agriculteur, p\u00e8re notable dans le village. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:28) [85%] :\r\nOui, l'homme notable, mon p\u00e8re, c'est un notable attention ce pas notable \u00e9lu c'\u00e9tait un notable, on dirait comment dirais \u00e7a aujourd'hui un militant associatif, donc lui il \u00e9tait au ski club il \u00e9tait \u00e0 la caisse maladie, il \u00e9tait l'assurance du b\u00e9tail, il \u00e9tait pas l\u00e0, il \u00e9tait tr\u00e8s personnage village voil\u00e0 qui \u00e9tait connu peut-\u00eatre appr\u00e9cier mais qui \u00e9tait connu, mais c'est un homme qui \u00e9tait assez libre dans sa t\u00eate quand m\u00eame, m\u00eame s'il \u00e9tait tr\u00e8s il tr\u00e8s dogmatique au niveau religieux mettra pas au niveau agricole o\u00f9 il \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 abandonner un type de culture pour commencer \u00e0 non autre vend des terrains pour acheter ici, donc il y avait ce c\u00f4t\u00e9 entreprenant comme \u00e7a et, mais, mais on a dit, il faut bien voir que c'est des grandes familles et quand avez des grandes familles, vous avez plusieurs mod\u00e8les et au m\u00eame moment, moi j'avais lu ce trop- plein d\u00e9mographique de tout cette parent\u00e9, j'avais une tante qui vivent en C\u00f4te d'Ivoire, j'avais un par en Argentine, j'avais, et puis je m'int\u00e9resse \u00e7a c'est dr\u00f4le le dire comme \u00e7a aujourd'hui, mais en fait j'\u00e9tais fascin\u00e9 par les petits noirs oui c'est comme \u00e7a, les petits noirs, il y avait, il y avait m\u00eame cette petite statue aux 20 centimes pi\u00e8ce elle agiter la t\u00eate et moi je lui je me disais : je voulais faire pr\u00eatre pour \u00eatre missionnaire pour aller \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour aller bonjour Jean-Pierre Morin voil\u00e0 et puis je crois que je suis venu \u00e0 la gauche le par le la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration vous avez des missionnaires religieux pas faisait des missionnaires la\u00efques et j'\u00e9tais tr\u00e8s proche de sa plume, les magasins du monde quand j'avais 14 15 16 17 ans, ensuite je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ceci concerne lire Eduardo Galeano et tr\u00e8s et c'est \u00e0 travers le tiers- mondisme que celui fait passer \u00e0 gauche, donc \u00e7a traverse, il suffit d'tr\u00e8s clair comme j'\u00e9tais fascin\u00e9 par l'histoire des petits noirs de l'\u00e9poque, toute une Tintin au Congo, vous voyez, c'est peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 \u00e9crire bouquin c'est pas le coup, Bali. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:12) [74%] :\r\nOui, mais moi aussi, voil\u00e0 je \u00e0 la ligne je crois tr\u00e8s bien la ligne lien clair, nous allons parler de votre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:18) [84%] :\r\nDe passage \u00e0 Gen\u00e8ve qui revient, c'est un long passage d'ailleurs Gabriel Bender \u00e0 Gen\u00e8ve, juste apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 Brassens Stan 5 cambrioleurs, vous l'avez bien celle -l\u00e0 n'est pas tr\u00e8s connu en plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:33) [75%] :\r\nPrince des montants en l'air et de la cambriole doit qui eut le bon que choisir ma maison pendant que je colle par terre mais de gaudriole Anton honneur jette qu'on pose cette chanson. \r\nSache que j'appr\u00e9cie \u00e0 sa valeur, le vrai quitte vit bien ferm\u00e9 la porte, en repartant de peur que les r\u00f4deurs, non pas ce les voleurs comme il faut, c'est de ce camp. \r\nD'une main d\u00e9rob\u00e9 que le strict n\u00e9cessaire, les 600 d\u00e9daigneux l'ex\u00e9crable portrait que l'on m'avait offert mon anniversaire, quelle bande, critique d'art, mon salaud du ferait. \r\nAutre signe indiquant toute absence de respectueux du bras de travailleurs d'une vague de des 100 de me priver de ma guitare solidarit\u00e9 sainte de l'artisanat. \r\nPour toutes ces raisons du je te pardonne sans arri\u00e8re pens\u00e9e apr\u00e8s m\u00fbr examen que Mazerolle, mon vieux, je te le donne \u00e7a pouvait pas tomber rend de meilleur homme. \r\nD'ailleurs moi qui te parle avec m\u00e9chant Sun si je n'avais pas de rencontrer le succ\u00e8s, j'aurais, comme \u00c9douard pu virer malhonn\u00eate, je serais devenu complice qui s'. \r\nEn vain, donc ton butin prend garde au marchandage ne va pas du tout la Chair en solde rec\u00e8le bien leur la drag\u00e9e haute \u00e0 un volcan, l'adage qui dit que ces gens l\u00e0, on sent que les vols. \r\nFort de ce que je n'ai pas sonn\u00e9 les gendarmes, un autre croit pas du tout tenu de revenir moindre r\u00e9cidive abolirait le juge l\u00e0 c'est moi je tente sur un bon souvenir. \r\nMontant l'air mon ami comment bien de prof que Mercure Rete pr\u00e9serve de la prison n'est pas trop de remords d'ailleurs qui, apr\u00e8s tout, note doit je vois une chanson. \r\nParce, comme si le vol et la que du pr\u00eat feindre ta seule vocation un unique talent Brandon sur r\u00e9union mais toi dans les affaires, et tu auras les flics m\u00eame comme langue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:37) [84%] :\r\nBen, vous la connaissez par coeur avec Gabriel Binder que ses paroles et tout et tout, c'est m\u00eame la chanter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:42) [90%] :\r\nNon sans mal, mais, mais je connais beaucoup de chansons de Brassens et puis certaines il y en a beaucoup qui sont autobiographiques et c'est ce qui s'est r\u00e9ellement fait cambrioler et il a vraiment \u00e9crit cette histoire \u00e0 son cambrioleur je trouve tellement extraordinaire ce qui ce qui a \u00e9crit soulager certaines voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:57) [88%] :\r\nStan 5 cambrioleurs, c'est de la chanson et maintenant nous allons partir dans vos souvenirs, je ne vois Gabriel Bender d'abord une voix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:05) [89%] :\r\nOn a aujourd'hui quelque chose qui est en train de se passer, qui est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant, la montagne est devenue une montagne multiculturelle tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9tiss\u00e9e et on a un r\u00f4le majeur des femmes et des maires, Evelyne Guillaume, qui a travaill\u00e9 moi et caract\u00e9ristique de ces femmes venues de l'ext\u00e9rieur qui sont en train de nous dire \u00e0 nous Annie Viart initi\u00e9, non \u00e0 votre m\u00e9moire aux contours les gens \u00e0 la langue au patois au savoir et \u00e7a je le sens dans toute la vall\u00e9e, parce que nous il faut qu'on transmette quelque chose \u00e0 nos enfants ce qui est en jeu, c'est beaucoup moins, si vous voulez, il y a dans la montagne, le choc en 2 images le tourisme conserve encore cette image d'une sorte de paradis nous les indig\u00e8nes, on n'y croit plus du tout un peu, on commence \u00e0 en conna\u00eetre tous les dessous de de ce faux paradis qu'le le le tourisme mais qui nous fait vivre, et au fond, cette g\u00e9n\u00e9ration de femmes est en train de nous bousculer en nous disant : si vous ne transmettez pas qu'est ce que vous voulez que nous transmet tion \u00e0 nos enfants oui tout de suite reconnu les probl\u00e8mes \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:40) [88%] :\r\n\u00e9videmment, c'est Bernard Crettaz c'\u00e9tait mon professeur de d'un cours de sociologie et si je l'ai d\u00e9couvert l\u00e0- bas et je lui co\u00fbter cher, j'c'\u00e9tait boost\u00e9 bouche b\u00e9e, parce qu'il parlait comme ma grand- m\u00e8re en fait, on n'est pas de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration tout \u00e0 l'heure vous parler un peu de mon p\u00e8re qui \u00e9tait tr\u00e8s actif, il est fait du scoutisme, \u00e0 l'\u00e9poque de Bernard Cretin doxa vraiment une autre g\u00e9n\u00e9ration, la g\u00e9n\u00e9ration du tourisme du b\u00e9tail et aussi de la montagne, moi quand je vais en Anniviers, je me sens dans un pays \u00e9trange je trouve exotique s'attendre \u00e0 la fois par le d\u00e9calage, et aussi parce qu'il y raconte et c'est avec lui, c'est avec lui que j'avais choisi pour diriger mon m\u00e9moire de sociologie, donc on se conna\u00eet, on se conna\u00eet, mais on se respecte, moi pas du tout de la mesure, la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:22) [86%] :\r\nNi m\u00eame train, d'ailleurs, vous \u00eates de valaisans qui vous \u00eates rencontre \u00e0 Gen\u00e8ve, si j'ai choisi pr\u00e9cis\u00e9ment cet extrait l\u00e0 Gabriel Bender, c'est aussi parce qu'il parle de ce dont on parlait tout \u00e0 l'heure par rapport \u00e0 Cuba, histoire de tourisme de paradis ce que disent les personnages cubain dans votre livre d'ailleurs un non, c'est que c'est pas le paradis du tourisme, c'est juste un catalogue, \u00e7a c'est une image. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:44) [86%] :\r\nLe tourisme baln\u00e9aire et le tourisme alpin sont la une journ\u00e9e de la m\u00eame \u00e9poque, bas\u00e9 sur le m\u00eame principe, \u00e0 une \u00e9poque, c'\u00e9tait m\u00eame h\u00f4telier qui \u00e9taient qui \u00e9taient actifs des, des, des 2 c\u00f4t\u00e9s, c'est cette donc \u00e7a fonctionne pareil, donc on n'attire pas le le le client avec d\u00e9p\u00f4t du poisson pourri, c'est-\u00e0-dire que vous devez toujours pour qu'une zone touristique existe, elle doit manifester \u00e0 quel point les diff\u00e9rentes ou \u00e0 quel point elle est rest\u00e9e traditionnelle ou classique, donc c'est c'est c'est forc\u00e9ment une mise en sc\u00e8ne et Anniviers a beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 \u00e7a autour de de Grimentz qui qui qui est devenu une esp\u00e8ce de, de, de village mus\u00e9e quoi magnifique village mus\u00e9e mais un village mus\u00e9e quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:27) [89%] :\r\nC'est pareil pour l'authenticit\u00e9 dont parlait tout \u00e0 l'heure, quelle authenticit\u00e9, allez savoir, alors vous \u00eates parti \u00e0 Gen\u00e8ve Gabriel Bender pour fuir un petit peu parce que vous avez fait 24 heures d'arm\u00e9e et puis vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9serteurs voil\u00e0 donc moi de prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:42) [85%] :\r\nJ'ai jug\u00e9 entre 2 donc, pendant presque la neige est en attente de jugement, je fais 4 mois de prison et ensuite je suis all\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est un peu le lieu, je me suis lib\u00e9r\u00e9e oui \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:52) [88%] :\r\nOui, la, la plus grande ville, vous \u00e9tiez un peu anonyme au fond l\u00e0- bas Gabriel Bender oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:57) [81%] :\r\nC'est anonyme, mais vous savez, il y a beaucoup de familles valaisanne qui ont il y a, il dit voil\u00e0, il y a une diaspora, donc j'\u00e9tais anonyme mais j'avais justement, j'avais 102 soeurs ma maman qui \u00e9tait la enfin, qui m'avait un peu soutenu qui me faisait souple et quand j'\u00e9tais malheureux, et puis j'ai tr\u00e8s vite rencontrer des copains, je pensaisF. offert comme les Valaisans dit on va faire des \u00e9tudes, on rentre en Valais et puis j'y suis rest\u00e9 une douzaine d'ann\u00e9es quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:19) [85%] :\r\nDonc c'est un petit peu plus long que les \u00e9tudes nous ait choisi l'\u00c9cole d'\u00e9tudes sociales parce que n'ayant pas fait l'arm\u00e9e, la banque, c'\u00e9tait pas possible : droit, ce n'est pas possible l\u00e0, c'est aussi un temps o\u00f9 on pouvait pas si on n'avait pas ferm\u00e9 acc\u00e9der \u00e0 certains m\u00e9tiers en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:31) [90%] :\r\nVoil\u00e0 mais j'avais un int\u00e9r\u00eat pour l'autre, une esp\u00e8ce de, \u00e0 l'\u00e9poque, du moins je croyais une esp\u00e8ce de d'empathie, je pensais que le service social \u00e7a me correspondre, donc j'ai fait des \u00e9tudes d'assistance sociale que j'ai pratiqu\u00e9, peu de temps comme assistant social puis ensuite j'ai travaill\u00e9 comme secr\u00e9taire syndical comme \u00e9ducateur de rue comme animateur socioculturel \u00e0 Gen\u00e8ve dans divers milieux, donc du travail social, en quoi ces \u00e9tudes -l\u00e0 vous aide aujourd'hui pour ce que vous faites bon aujourd'hui, je peux dire que je suis bon \u00e7a fait 25 ans que j'enseigne \u00e0 l'\u00e9cole de travail social dans le Studio dans le travail social puisque celui l\u00e0 tous les jours au quartier culturel de l'h\u00f4pital psychiatrique de Malinvaud, c'est du, c'est du travail social, c'est de l'animation socioculturelle donc en ce moment, j'ai des \u00e9tudiants que je forme que j'accompagne voil\u00e0, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a pas quitt\u00e9 cette cette envie d'\u00eatre actif dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:27) [77%] :\r\nQuelquefois, pr\u00eat \u00e0 Gen\u00e8ve, vous le Valaisan de filles de Brel Binder. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:31) [78%] :\r\nBon, il y a, il y a un truc qui sont tr\u00e8s dr\u00f4le, pas \u00e0 Gen\u00e8ve avec un filet, il y a une semaine et puis je la m\u00e8ne la rue de Berne puis d'de montrer l\u00e0, c'est le 1er kebab que j'ai vu, donc il y avait \u00e0 Gen\u00e8ve, il y avait \u00e7a, c'est qu'il avait, il y avait du m\u00e9tissage et puis moi, j'ai, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 PoCs oenophiles donc je j'aimais dire en pour les manches et chez les Turcs B\u00e9mol chez les Kurdes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:52) [88%] :\r\nCe qui \u00e9tait pas partout \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut quand m\u00eame recontextualiser parce que c'\u00e9tait pas non, il y a des kebabs partout partout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:58) [86%] :\r\nOui, je suis, je suis avec ma tante Germaine tombe qui est une une noire am\u00e9ricaine qui qui habitaient Gen\u00e8ve elles-m\u00eames, elle m'a amen\u00e9 \u00e0 l'inauguration du 1er Mac Donald de Suisse, donc vous voyez, c'\u00e9tait quand m\u00eame Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la porte d'entr\u00e9e de de cette globalisation Astropolis tu voil\u00e0 et puis \u00e0 l'\u00e9cole de travail social avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus m\u00e9tissage que vous pensez bien \u00e0 l'\u00e9cole, le commerce de Martini et puis mon 1er emploi comme assistant social je peut-\u00eatre un service d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s non pas aux requ\u00e9rants d'asile aux r\u00e9fugi\u00e9s et ma client\u00e8le, donc j'avais 75 clients dossier donc vous venez d'Asie du Sud-Est, de Pologne, de Roumanie, de, de, du Chili, de Bolivie, donc \u00e7a c'\u00e9tait ma client\u00e8le quotidienne du Rwanda, les Kurdes, donc je n'ai, je pense, pour moi c'\u00e9tait \u00e7a quoi c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une c'est une toute petite ville mais qui, \u00e0 ce ce multiculturalisme et cette rencontre possible que j'avais poursuit en \u00e9tant actives dans le syndicat de l'h\u00f4tellerie ou la alors c'est un syndicat qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9tiss\u00e9 avec D, soit dans le type de d'emploi vous savez on a parl\u00e9 des quais bas, mais \u00e7a va du kebab ou 5 \u00e9toiles \u00e7a va du du du balayeur de chant, voil\u00e0 des domestiques jusqu'au 1er de rang ou dans les grands h\u00f4tels, donc j'ai beaucoup beaucoup beaucoup appris dans les coulisses de sur les coulisses de l'h\u00f4tellerie-restauration en \u00e9tant secr\u00e9taire syndical et sur la soci\u00e9t\u00e9, je me dis, est que la soci\u00e9t\u00e9 aussi est sur parce que s'ouvre enfin, on a une vision un peu je dirais simpliste de la soci\u00e9t\u00e9 en pensant qu'il y a des m\u00e9chants suisses qui ex ploit et les pauvres \u00e9trangers mais d'un milieu de tels risques a dr\u00f4le en fait, c'est que vous avez des Chinois qui exploite des Chinois, des Portugais exploit des Portugais et des Italiens Carnac dont italien, donc vous avez aussi des cl\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rente de lecture, je me suis rapports humains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:52) [78%] :\r\nDes Chinois clairement des Italiens et des Portugais qui emm\u00e8ne des Chinois ou \u00e7a arrive quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:57) [85%] :\r\nMoi quoi moins parce que c'est assez, c'est d'ailleurs ce qui ce qui mettent m'avait plus dans l'histoire sur les patrons de bistrots valaisans, c'est de voir comment les diasporas se d\u00e9veloppent dans des types de m\u00e9tiers et puis vous avez peu \u00e0 l'\u00e9poque de bistrot, qui passent Valaisan un Chinois sur ce serait plut\u00f4t d'un Valaisan, un autre Suisse ou un Portugais, voil\u00e0, il y a, il y a, voil\u00e0 \u00e7a c'est non, oui, les bistrots, c'est un peu comme Day, c'est un peu comme les appendices de d'une ambassade, surtout en ville oui, expliquez -moi \u00e7a grimpe ben vous je vous voil\u00e0 quand je travaillais \u00e0 Plainpalais comme animateur dans le quartier de Plainpalais, on avait des, des gens du Cap Vert, qui se r\u00e9unissait le dimanche puis qui faisait des petites f\u00eates puis qui faisait voil\u00e0 et puis la communaut\u00e9 quelques ann\u00e9es plus tard, il y a quelqu'un qui ouvre un petit bistro et puis la communaut\u00e9 se retrouve dans ce bistrot et comme vous savez, au d\u00e9part, dans ce bistrot, c'est vraiment comme le consulat, donc \u00e7a c'est pour les Cap-Verdiens et puis il y a un ou 2 couples qui se forment les curieux ou des gens qui sont au Cap Vert qui qui qui vont mais savent pas trop si c'est la colonie libre aussi \u00e7a ouvert ou ferm\u00e9 et puis voil\u00e0, puis peu \u00e0 peu, les choses se d\u00e9velopper de ce m\u00e9tis, puis apr\u00e8s vous trouvez comment tout ce qu'on peut maintenant donner, vous allez dans un kebab et puis des falafel ici c'est pas du tout la m\u00eame culture, c'est pas du tout le le m\u00eame endroit ou du th\u00e9 \u00e0 la main envoy\u00e9s il alors que les Turcs, ils prennent du Child oui c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a se m\u00e9lange pas mal et puis \u00e7a devient, \u00e7a devient tr\u00e8s dr\u00f4le et, aujourd'hui, je crois que de pourcent des pizzerias sont tenus par des Portugais en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:30) [86%] :\r\nPizza peut bonne quand m\u00eame mais bon, vous \u00eates entr\u00e9 en Valais \u00e0 33 ans, donc 12 13 ans apr\u00e8s \u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:40) [89%] :\r\nIl fallait quelque chose change dans ma vie, alors soit, j'ai quitt\u00e9 Gen\u00e8ve pour plus loin, soit je revenais en Valais et l\u00e0 j'ai \u00e9t\u00e9 pris par le syndrome du s\u00fbrement un peu, il fallait il fallait remonter la rivi\u00e8re et pour fonder une famille et puis c'est ce qui m'est arriv\u00e9, je crois, je suis \u00e0 peine install\u00e9s en Valais, que je suis devenu p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:58) [92%] :\r\n2 enfants aujourd'hui grand Gabriel Bender et puis vous avez commenc\u00e9 aussi assez peu de temps apr\u00e8s \u00eatre revenu en Valais une activit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:06) [80%] :\r\nPresque imm\u00e9diatement, parce que le lait \u00e0 conseil g\u00e9n\u00e9ral s'\u00e9tait mis dans la commune et puis il fallait Des citoyens qui s'engagent un th\u00e8me vers moi c'est sujets plus de raisons pour dire non le c'est co\u00fbte si le chat monte sur le si\u00e8ge de gauche \u00e7a oui Sylvain \u00e0 droite il plus \u00e0 toujours \u00e0 gauche, et cette chatte est mont\u00e9 \u00e0 droite et donc je me suis dit ben voil\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:29) [85%] :\r\nC'est donc vous aviez enfin \u00e0 Paris, en \u00e9tant s\u00fbr que ce serait non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:32) [87%] :\r\nOui, et \u00e7a la chatte qui est du mauvais c\u00f4t\u00e9 et j'ai perdu Paris et je dis d'accord, donc je serai candidat, apr\u00e8s j'\u00e9tais \u00e9lu, et les choses se sont en manger et c'\u00e9tait comment c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, surtout le la d\u00e9putation parce qu'alors l\u00e0 vous voyez passer plut\u00f4t au Grand Conseil voil\u00e0 oui les ann\u00e9es vous voyez passer tous les probl\u00e8mes, les probl\u00e8mes sanitaires, les probl\u00e8mes de justice fiscale, les probl\u00e8mes de, de, de, de d\u00e9tenus de de soutien cultures de me g\u00e9nie-civil, hop, c'est vraiment une universit\u00e9 c'est c'est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:09) [85%] :\r\nSans transition, Gabriel Bender, il y a un concert qui vous a vraiment beaucoup marqu\u00e9, c'est un concert de Tom Waits et je crois \u00e0 Paris en 2000, on va \u00e9couter Tainmont explique ou \u00e7a vous va soit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:30) [69%] :\r\nVous 20 seront \u00e0 Hollywood Night. \r\nJe donc toute Sharon et moi que tout \u00e0 terme mutuelle, je fais ce que tu as de plus qu'un bout et n'en fait m\u00eame aucun but pour ce pays de rouge cher une cha\u00eene. \r\nPas de rouvrir je c'\u00e9tait une auto, or ce a un syst\u00e8me Watch group\u00e9s, \u00e7a c'\u00e9tait au paradis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:00) [86%] :\r\nC'\u00e9tait dans son album Rain de et donc c'est le le titre de ce morceau de taille moyenne, ce que vous aimez beaucoup je crois Gabriel par derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:08) [80%] :\r\nVous \u00eates pr\u00eat en dernier sont nos archives volontiers extraits de reportages. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:12) [86%] :\r\nAlors c'est vrai que le jardin c'est TF1 en fait il y a l'arri\u00e8re du jardin d'armes pavillons, il y avait une table de ping-pong sur laquelle j'ai bien de fragilit\u00e9 pour cr\u00e9er, parce que, au gouvernement, au bout d'un moment, les infirmeries, ils ont compris que je dirais une phase haute \u00e7a se gu\u00e9rit pas qu'\u00e0 coup de m\u00e9dicaments et simplement il y a des choses qu'il faut qu'il faut expulser quoi parce que moi \u00e7a j'ai tra\u00een\u00e9 en fait cette maladie, bon \u00e7a fait l\u00e0 \u00e7a fait 2 ans que qu'elle m'a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 mais la rechute, je l'ai tra\u00een\u00e9e depuis plusieurs mois, et quand on tra\u00eene une rechute comme \u00e7a, il faut que \u00e7a explose, il faut que \u00e7a sorte on a juste besoin de pouvoir s'exprimer moins typiquement j'ai j'ai quand m\u00eame ont p\u00e9t\u00e9 un plomb, j'ai p\u00e9t\u00e9 des pots de fleurs, enfin j'ai g\u00e9r\u00e9 en fait parler de choses parce que j'avais besoin que \u00e7a sorte, et quelque part, bah la cr\u00e9ation dans la destruction, je trouve que c'est extr\u00eamement th\u00e9rapeutique sauf que allez dire \u00e7a, un infirmier ne sera pas trouv\u00e9 encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:59) [91%] :\r\nIl y avait un truc aussi que je m'investis pendant l'atelier, je me souviens, je me dirige fait les yeux parce que parfois, m\u00eame quand je suis dans le jardin, je me sens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:05) [86%] :\r\nJe m'avait parl\u00e9 de \u00e7a aussi institute, moi je fais beaucoup le parall\u00e8le, j'aime bien le parall\u00e8le avec Soljenitsyne dans le goulag, alors je trouve, c'est peut-\u00eatre un petit peu mais affirm\u00e9 ont souvent reproch\u00e9 d'employer le timbre internement il y avait un c\u00f4t\u00e9 carc\u00e9ral quand vous \u00eates enferm\u00e9 pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 4 semaines en pavillon strict, je vais vous dites, je peux vous dire que vous \u00eates pas jojo, apr\u00e8s quoi, donc, donc pour moi c'\u00e9tait, c'\u00e9tait difficile et puis j'ai d\u00fb r\u00e9clamait r\u00e9clament plus de libert\u00e9, et caetera, donc forc\u00e9ment, pour moi, il y a un aspect vont d\u00e9j\u00e0 policiers parce qu'il y a le c\u00f4t\u00e9 un peu s\u00e9maphore des, des, des infirmiers, puis il y a un c\u00f4t\u00e9 un type un peu carc\u00e9ral quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:47) [85%] :\r\nOui, sourit en entendant ce sont Gabriel Bender extrait de vacarme qui se passait \u00e0 Malley vous l'h\u00f4pital psychiatrique, vous travaillez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:54) [87%] :\r\nOui, mais je peux d\u00e8s son nom -elle Sonia m\u00e8ne cette jeune femme parce que je peux donner son nom parce que c'est une intellectuelle c'est une po\u00e9tesse, elle est hospitalis\u00e9e, elle m'a fait quelque chose, elle a \u00e9crit une oeuvre donc \u00e0 mal et vous, on a un quartier culturel, il y a des artistes, donc l\u00e0 on l'entend la 2\u00e8me voie avec le petit accent marseillais c'est c'est un Romain le Legros, qui \u00e9tait l\u00e0 pour 2 mois, mais c'est tellement plus, il a ouvert son atelier permanent, l'h\u00f4pital maintenant et donc Sonia a fait en a fait un spectacle avec un autre artiste, qu'elle a rencontr\u00e9 la donc le le l'h\u00f4pital psychiatrique de Marivaux, accueilli en son sein un quartier culturel qui a une autre logique et il y a des tr\u00e8s belle rencontre notamment cette personne qui a fait ce spectacle qui a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 et puis elle est venue le jouer une fois \u00e0 Malley voit le 15 mai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:44) [86%] :\r\nC'est vous qui orchestrez hein ce ce ce ce quartier culturel comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:48) [88%] :\r\nOuais, \u00e7a peut moi qui qui dirige tout \u00e7a et qui est mis en place cette ce dispositif change sa structure d'ailleurs, je vais me rendre \u00e0 Paris Air France en ce moment il y a un film qui s'appelle qui \u00e9tait tourn\u00e9s dans l'h\u00f4pital psychiatrique, c'est une com\u00e9die musicale, c'est une Tommy musicales non pas sur l'h\u00f4pital, c'est une com\u00e9die musicale qui a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 dans un h\u00f4pital et puis qui, en fait, il y a un probl\u00e8me au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est que les les com\u00e9diens ne sont pas l\u00e0 les chanteurs sont pas l\u00e0 donc on demande au personnel s'il veut pas jouer le pianiste, la m\u00f4me, l'amoureuse, la danse, le m\u00e9decin et ce qui est assez extraordinaire synth\u00e9, c'est sur le jeu, donc il y a un m\u00e9decin qui se fait et qu'il a jou\u00e9 au m\u00e9decin l\u00e0- dedans, il y a des choses qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes dans le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:28) [89%] :\r\nAlors que rien, il a fait ce film, il passe \u00e0 Paris en ce moment donc, si vous allez voir vous \u00e9coute Saint-Andr\u00e9-des-Arts jusqu'\u00e0 fin f\u00e9vrier je crois mi- f\u00e9vrier mi- f\u00e9vrier jusqu'au 15 f\u00e9vrier oui je me souviens, maintenant je les pas not\u00e9 les dates, mais je m'en souviens, ben \u00e7a c'est pour le le film autour de vous parce que c'est une de vos activit\u00e9s, vous \u00eates par ailleurs professeur \u00e0 la HES Valais vous faites par une chose, un chroniqueur romancier Cuba libre et c'est le, c'est le nom du livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:55) [86%] :\r\nLe pire, un extrait peut-\u00eatre le dire comme dirait vous voulez lire mais volontiers parce que j'ai choisi un extrait qui parle justement d'\u00e9criture parce que vous \u00eates souci \u00e9crivain Gabriel Bender et romancier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:07) [87%] :\r\nEt \u00e7a c'est quand Oscar est avec Maurice Guillaume et et des autres et parle d'\u00e9criture, pourquoi tu \u00e9cris, je ne sais pas, un jour, j'ai d\u00e9couvert qu'il n'y avait pas grand- chose de mieux \u00e0 faire que d'inventer des histoires d'\u00e9crire des histoires, de raconter des histoires, je veux que les gens l'\u00c9lys\u00e9e sachent que c'est moi qui les a invent\u00e9es, c'est de la vanit\u00e9 non puis quand j'ai compris que c'\u00e9tait difficile \u00e9crire \u00e9tait quelque chose de presque sacr\u00e9 en plus que d'\u00eatre tr\u00e8s douloureux, j'ai pens\u00e9 que je devais \u00eatre \u00e9crivain parce que j'avais besoin de l'\u00eatre par moi- m\u00eame et pour moi- m\u00eame et, \u00e9ventuellement, pour une femme, et maintenant et maintenant je ne sais plus tr\u00e8s bien jeu c'est de moins en moins, une chose, c'est plus moi qui \u00e9crit, c'est sa fille qui guide maman, \u00e9coute, Maurice, au moins, je ne sais qu'une chose : Leonardo est un grand \u00e9crivain Leonardo comprend Leonardo devine il vibre que grands et l'\u00eatre humain que grands et Leonardo Leonardo est un g\u00e9nie, il parle comme un pr\u00e9dicateur au Temple, il montre comment il est le peuple, perturb\u00e9 par le mensonge qui cherche la voie dans l'innocence ravageuse, il est le peuple entier et vivant, il est la v\u00e9rit\u00e9, la libert\u00e9, la fraternit\u00e9, buvons \u00e0 l'amour, confie qu'on a aim\u00e9 offic on aimerait y a celles qui ne nous aiment pas encore \u00e0 toi ami \u00e0 lui, \u00e0 sa fille aux histoires, aux amours romanesques \u00e0 nos d\u00e9lires dit Leonardo pourquoi cacher la faiblesse par des artifices pourquoi raconter des histoires, pourquoi ne pas dire la v\u00e9rit\u00e9 de ce qui se passe ici personne ne comprendra sept Safi il faut t\u00e9moigner comme le Russe, \u00e0 la grande barbe, il est vieux maintenant seul unique CIF Soljenitsyne l'archipel du goulag pour 3 raisons : premi\u00e8rement, Cuba est une, il n'est pas un archipel, deuxi\u00e8mement, nous ne vivons pas le goulag sib\u00e9rien nous sommes enferm\u00e9s dans un paradis tropical, troisi\u00e8mement, je ne suis pas Soljenitsyne ni du Magne Hemingway ni bol ni Cortazar Nissan Salinger qui \u00e9crit des histoires si d\u00e9pouill\u00e9, si \u00e9mouvante, moi je suis juste moi Maurice Guillaume Le temps qui est pas pour rien, c'est une confiance surench\u00e9rit Oscar, nous pr\u00e9parons la grande guerre de lib\u00e9ration, il faut allumer partout les feux de l'imaginaire et c'est ce que vous faites si bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:06) [91%] :\r\nGabriel Bender dans Cuba libre et puisque vous \u00eates aussi vous \u00e0 un \u00e9crivain et on imagine bien que ses propos sur l'\u00e9criture, vous concerne aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:15) [83%] :\r\nAussi, mais j'ai rencontr\u00e9 par le plus grand et Hazard en 99, quand je suis all\u00e9e \u00e0 Cuba, il ont commenc\u00e9 \u00e0 ouvrir d\u00e8s d\u00e8s la possibilit\u00e9 d'avoir des appartements chez les les priv\u00e9s et je me suis trouv\u00e9 dans un appartement, mais, mais il \u00e9tait ill\u00e9gale, cet appartement et par la plus grande et hasard, il y avait, c'\u00e9tait un \u00e9crivain et cette conversation o\u00f9 ces choses -l\u00e0, elles me sont je vous avez not\u00e9 en 99 et puis certains th\u00e8mes paroles sont moi, mais certaines sont peut-\u00eatre de ce Leonardo Oscars mais Leonardo \u00e7a fait peu r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Leonardo pas quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:47) [87%] :\r\nOui, imagine que l'une des nombreuses r\u00e9f\u00e9rences qu'on trouve dans poubelle libre et merci beaucoup Gabriel Bender c'est paru chez fin de si\u00e8cle en se livrent, merci de nous rendent visite, merci de l'invitation en Valais passive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:08) [80%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait Sacha le Fribourgeois musiciens fribourgeois qui jou\u00e9 cassette Gustave Billie Bird, enfin, d'autres musiciens talentueux Marc mon de chez vous, on va aller dilutif son 1er album solo est sorti le 21 septembre et et Willy devenu qui nous le proposait pour terminer cette \u00e9mission le titre- 7 6 failles vous a plu tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:28) [89%] :\r\nMerci Denis faut notre attach\u00e9 de production Jos\u00e9 Moreno \u00e9tait en r\u00e9gie, demain, on parlera d'un autre roman \u00e9crit par Arnaud Le Guern une jeunesse en fuite, merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T20:15:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moreno, Jos\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue et auteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B202E012-A46B-4D9A-A6A2-A51DC6812D52", "internalArchiveId": "B202E012-A46B-4D9A-A6A2-A51DC6812D52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 04.02.2019", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Invit\u00e9: Fabien Volery, directeur du choeur mixte de Treyvaux\r\nManifestation: 40 ans du choeur mixte paroissial + spectacle \"Songs\"\r\nEnregistrement au Th\u00e9\u00e2tre de l'Arbanel - Rte de Pratzey 9a - 1733 Treyvaux\r\n\r\n* * Les Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Daniel Rausis, Didier Gendraud et Marc Boivin, Laurence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Jean-Pascal Mages (technique), Samuel Morier Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3564, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154690", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 04.02.2019", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2019-02-04T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Treyvaux du 4 au 8 f\u00e9vrier 2019 1/5 / DIC_2019-02-04T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 04.02.2019", "Les Dicodeurs \u00e0 Treyvaux du 4 au 8 f\u00e9vrier 2019 1/5 / DIC_2019-02-04T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Fabien Volery, directeur du ch\u0153ur mixte de Treyvaux\n\nManifestation: 40 ans du ch\u0153ur mixte paroissial + spectacle \"Songs\"\n\nEnregistrement au Th\u00e9\u00e2tre de l\u2019Arbanel - Rte de Pratzey 9a - 1733 Treyvaux", "Invit\u00e9: Fabien Volery, directeur du ch\u0153ur mixte de Treyvaux\n\nManifestation: 40 ans du ch\u0153ur mixte paroissial + spectacle \"Songs\"\n\nEnregistrement au Th\u00e9\u00e2tre de l\u2019Arbanel - Rte de Pratzey 9a - 1733 Treyvaux"], "variantIds": ["ece-10154692", "ece-10154690"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:17:32Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [85%] :\r\nCela dit, \u00e7a recommence, cap sur le week- end, un pour beaucoup, c'est \u00e7a qu'on va viser et puis on va y arriver, en plus de \u00e7a, c'est vrai, cap sur le week- end avec la ferme intention la ferme d\u00e9termination de profiter de tous les bons moments possible en chemin, il va y en avoir aussi \u00e9videmment et parmi eux je suppose quelques lubie dit que 12 non mais bien s\u00fbr, avec Les h\u00e2bleur brillant \u00e9lu Bill et volubile, pardon voient lisez du bijoutier, le veau les mains mais grave c'est messieurs Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\nIl y a du monde, mais s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [73%] :\r\nIl y a du monde ah \u00e0 c'est beau seront bas en haut, il y avait mon parti re\u00e7u \u00e0 du monde, donc on voit il y a du bon go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [85%] :\r\nBon, l\u00e0, effectivement, \u00e0 Treyvaux, dans le canton de Fribourg, dans un lieu de culture qui traverse d'ailleurs joliment, si je ne m'abuse, sa 20 7\u00e8me saison c'est le th\u00e9\u00e2tre de Larbane elle accueillants, chaleureux, tout de bois construits ou presque avec des briques si voil\u00e0, il y a effectivement une esp\u00e8ce de petite mezzanine duplex revoir la il y a des gens tout en haut, ce qui est nous qui nous regardent au \u00e7a qu'on peut dire peut-\u00eatre, et c'est pas mal en vue plongeante les d\u00e9codeurs sont d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs pass\u00e9 par ici, il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait en 2013 avec J\u00e9r\u00e9my Forney ethnologue n'est -ce pas, il est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [70%] :\r\nVa l'horreur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [91%] :\r\nQuand on repasse il vient, c'est bon signe pour notre invit\u00e9, \u00e7a veut dire qu'il a pas eu mal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:55) [92%] :\r\nOn a d'autres anciens invit\u00e9s dans la salle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [84%] :\r\nOui, attendez, alors attendez que je pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 celui -l\u00e0, alors c'est candeur repasse donc \u00e0 et cette fois avec un homme est en effet qui ont fait chanter plus d'un, plus d'une. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [87%] :\r\nIl se fait chanter lui- m\u00eame d'ailleurs aussi, c'est une marotte, d'une certaine fa\u00e7on qui l'anime depuis quelques lunes et dont il a fait carr\u00e9ment son m\u00e9tier, la musique sont bons, donc il donne de sa voix, il compose, il dirige, c'est un chef, un chef de choeur avec un H, mais de coeur certainement sans un souci mesdames et messieurs, Fabien Volry. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:44) [87%] :\r\nNon, oui, c'est vous avez du talent, vous \u00eates juste beau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [78%] :\r\nApparemment, c'est un peu l'\u00c9lys\u00e9e va pas pouvoir paix alors apparemment tr\u00e8s populaire aussi \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [84%] :\r\nEt donc directeur de coeur de plusieurs coeurs a donc on peut imaginer vu clairement que peut faire beaucoup de moi l\u00e0 de R D voil\u00e0, bon, vous allez bien oui, c'est pas bien faire ce d\u00e9but de de f\u00e9vrier, donc apparemment \u00e0 votre go\u00fbt, en tout cas, vous avez l'air en forme plus, qui est avec vous, Fabien Val\u00e9ry, vous \u00eates directeur de coeur donc avec 15, je viens de le dire, vous en avez dirig\u00e9, vous ont dirig\u00e9 plusieurs dons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:14) [90%] :\r\nLe choeur mixte paroissial de Treyvaux qui c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e ses 40 ans je, c'est un bel \u00e2ge 40 ans d\u00e9j\u00e0 pour encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [88%] :\r\nOui, il y en a qui vont plus loin que \u00e7a, j'ai entendu monsieur de Georges pas encore arriv\u00e9 l\u00e0, mais faut pas bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:27) [81%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien, le coeur et plus \u00e7a viendra justement, oui \u00e7a vaut compte c'est tr\u00e8s bien, alors bon, c'est un peu comme \u00e7a moi aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [87%] :\r\nPour cet anniversaire, un concert \u00e9videmment ici m\u00eame th\u00e9\u00e2tre de Larbane la Treyvaux \u00e0 partir du 9 f\u00e9vrier c'est samedi et sur 3 week- ends quel concert un spectacle particulier vous nous d\u00e9taillerons cela est votre m\u00e9tier, votre passion \u00e9videmment d'accord Fabien Val\u00e9ry tout en jouant avec les d\u00e9codeurs, bien entendu, qui vous souhaite une tr\u00e8s cordiale bienvenue, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [90%] :\r\nBon, avant de d\u00e9couvrir le 1er jeu tous ensemble toute l'enfant je vous signale ce qui se passe \u00e0 la semaine prochaine, lundi prochain 11 f\u00e9vrier les d\u00e9codeurs seront toujours dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:16) [74%] :\r\nNon, ah bon, je crois dans le dans le canton de vos journaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [87%] :\r\nNous sommes \u00e0 Treyvaux ne sont pas loin de Fribourg 1 c'est gagner quelques voil\u00e0, d'accord, alors si nous serons \u00e0 Siviriez \u00e7a \u00e7a dans la Gl\u00e2ne fribourgeoise notre invit\u00e9 sera je pense quelqu'un que vous connaissez, Fabien Volry, puisqu'il s'agit de Gonzague monnaie ben oui, \u00e0 qui est \u00e9galement chef de choeur, directeur musical. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [80%] :\r\nConcurrence qu'on va se taper pour Fribourg en sachant que beaucoup d'ailleurs, je veux saluer chaleureusement d'accord, bon l\u00e0 encourage aussi l'\u00e9coute aujourd'hui va savoir sinon le lui enlever si on disait de faire pareil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [87%] :\r\nAlors pour participer \u00e0 ces \u00e9missions \u00e0 Siviriez donc vous a plu tout de suite le 0 58 236 236 6 H\u00e9lo\u00efse, arbres \u00e0 noix ou on peut dire aussi, hein, ou Nusbaum un haut-le-coeur en \u00e7a, c'est notre attach\u00e9 de production, elle s'occupe de ces appels, et elle est avec nous cette semaine, mesdames, vous avez c\u00f4t\u00e9 enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:15) [82%] :\r\nAvec nous, est attach\u00e9 de production, \u00e7a fait toujours \u00e7a fait mais \u00e7a fait un peu, c'est quand m\u00eame elles \u00e0 moi, \u00e7a m'excite, mais elles nous sont rattach\u00e9s et oui pas mal attach\u00e9 \u00e0 elle, oui, bah, bien voil\u00e0 sur \u00e7a, c'est \u00e7a qu'il faut dire nous sommes tous attach\u00e9s aux au bon \u00e7a et on est meilleur, je crois qu'on est bon pour le 1er jeu Fabien Volry on note qu'il y a un sapin plant\u00e9 au milieu de ce tout 1er jeu avec cette question : comment calculer facilement l'\u00e2ge d'un sapin sans le coup\u00e9 4 r\u00e9ponses il y en a qu'une qui bonne, bien entendu, la premi\u00e8re est sign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:50) [82%] :\r\nMais vous le savez, si vous avez lu ou vu le Seigneur des Anneaux les arbres par l\u00e0, ah oui, donc rien \u00e0 calculer un pour savoir l'argent c'est pas faux, je suis demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:00) [90%] :\r\nAlors Monsieur Sapin quel \u00e2ge avez -vous non, ah oui, quel \u00e2ge avez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:10) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour savoir l'\u00e2ge d'un sapin, il faut lui demander, mais des fois, il s'en souvient pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:14) [93%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [83%] :\r\nBen c'est la premi\u00e8re possibilit\u00e9 2\u00e8me Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:19) [89%] :\r\nAvant de calculer l'\u00e2ge d'un sapin, il convient de bien l'observer si vous jugez qu'il s'agit d'un sapin femelle de plus de 25 ans il est inconvenant de chercher \u00e0 conna\u00eetre son \u00e2ge v\u00e9ritable donc conduisez -vous en gentleman et passez votre chemin, si c'est un \u00e7a a pas mal tap\u00e9 lui virilement aux autres en lui disant : on peut \u00eatre fait combien maintenant puisse r\u00e9pond pas vous mesurez l'espace vierge qui s\u00e9pare la base de son tronc est la premi\u00e8re herbes ou plantes qui poussent, non loin de son pied si vous trouvez un espace de 33 centim\u00e8tres l'arbre \u00e0 33 ans, si c'est 40 centim\u00e8tres, il a 40 ans si ses 42 centim\u00e8tres il a 42 ans, si c'est 51 centim\u00e8tres, il a 51 ans, si 53 centim\u00e8tres oui si c'est soit le temps de s'enflammer, attribu\u00e9 \u00e0 72 c'est simple la nature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:09) [84%] :\r\nCe que je voil\u00e0, c'est tr\u00e8s clair, merci, et \u00e7a fait 2 possibilit\u00e9s d\u00e9j\u00e0, en voici une 3\u00e8me avec les paroles de Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:15) [82%] :\r\n\u00e7a, pas \u00e7a pousse chaque ann\u00e9e puis par paquet de 3 branches comme \u00e7a autour du tronc, on appelle \u00e7a des vertes, ici elle rencontre le nombre de verte ici qui on rajoute 3 avec \u00e7a on peut d\u00e9terminer l'\u00e2ge du sapin, \u00e7a marche assez bien pour les sapins John instead sapin de No\u00ebl et en Norv\u00e8ge, un sapin qui fait 9500 50 ans, l\u00e0 on ne peut pas compter les ici du prend de carbone 14 et puis les Serbes, \u00e7a marche aussi, moi j'ai un petit fils \u00e0 No\u00ebl, je la regardais comme \u00e7a, il avait 2 CERN j'ai rajout\u00e9 3 il a 5 ans s'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [83%] :\r\n\u00e7a c'est mignon, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait \u00e7a, on se fait tard, hein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:50) [90%] :\r\nOui, parce que c'est \u00e0 sa joie, il a d\u00e9j\u00e0 des Serbes ou alors c'est vraiment un petit coquin, OK, il faut une derni\u00e8re r\u00e9ponse pour que le jeu soit complet, la voici : Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:58) [86%] :\r\nOui, l'\u00e2ge d'un sapin ce casque que l'imp\u00f4t hop Yves pivot ma\u00eetre mais il y a une m\u00e9thode tout de m\u00eame pour calculer l'\u00e2ge d'un certain sans le coup\u00e9, il faut multiplier la hauteur du tronc par le nom de toutes les personnes qu'on pourrait mettent dedans, si on en faisait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [55%] :\r\n\u00e0 Rafah. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:19) [80%] :\r\nEh ben c'est sign\u00e9, mais c'est int\u00e9ressant parce \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:23) [84%] :\r\nBon, je vais r\u00e9p\u00e9ter un parce que je pense pas que ces sorciers mais je r\u00e9p\u00e8te toujours ce qui se dit, pour que les choses soient des fois claire aussi pour moi d'ailleurs, alors comment calculer facilement la joie sapin sans le couper Fabien Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard vous a dit : ben il faut simplement le lui demander un alors la r\u00e9ponse est : pas toujours clair si peut-\u00eatre qui s'en souvient pas mais enfin voil\u00e0, voil\u00e0, comme \u00e7a que \u00e7a se passe, Didier Gendreau, il faut l'observer beaucoup si c'est une femelle, faut pas toucher, faut pas soulever les branches rien faire, \u00e7a se fait pas cet inconv\u00e9nient, mais autrement, et si c'est un mal fou calculer espace qu'il y a entre la base du tronc que dans la terre, au fond, et puis voil\u00e0, les premi\u00e8res branches c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [88%] :\r\nNon les les premi\u00e8res heures qui sont \u00e0 proximit\u00e9 par les premi\u00e8res heures pour bon d'accord il toujours un espace vierge ensemble Luce d\u00e9fendra sa maladie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:02) [83%] :\r\nPousse au milieu du d\u00e9sert c'est un \u00eatre, il est tr\u00e8s tr\u00e8s vieux sans \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [83%] :\r\nOui Tech, OK, donc \u00e7a c'est la 2\u00e8me r\u00e9ponse 3\u00e8me r\u00e9ponse : Daniel Rausis nous a parl\u00e9 du nombres de verte ici, c'est-\u00e0-dire c'est la c'est les petites branches en fait on calcule le monde devance plus 3 et \u00e7a donne l'\u00e2ge du sapin et enfin Marc Boivin, nous a expliqu\u00e9 que c'\u00e9tait un petit peu au pif que \u00e7a se d\u00e9cide non c'est la hauteur du tronc, oui la hauteur du tronc fois le nombre de morts possibles dans sa personne qu'on ne peut pas doivent Demorand le Caron, \u00e7a, c'est \u00e7a, voil\u00e0, Fabien Volry. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:36) [88%] :\r\nAlors moi je, je, c'\u00e9tait plus convaincu par Daniel Rausis oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:55) [89%] :\r\nMarquez votre tout 1er point on va conclure le jeu quand m\u00eame ou bien, puis on verra apr\u00e8s, alors tout 1er point et je r\u00e9p\u00e8te donc la bonne r\u00e9ponse sapin pousse d'un verte ici par ann\u00e9e on a diverti si ce sont des petites branches en fait qui partent du tronc d'accord soit un groupe de branches partant d'un m\u00eame endroit sur le tronc, c'est \u00e7a, il suffit de compter le nombre de verte ici et d'y ajouter le chiffre 3 pour d\u00e9terminer l'\u00e2ge d'un sapin, alors j'aimerais juste dire ici qu'on a, on parle beaucoup dorment mal \u00e0 No\u00ebl, tout le monde en a, \u00e7a marche bien, un m\u00e8tre \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est 10 12 ans les gars 10 12 ans 12 ans ah oui ma\u00eetre compte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:31) [93%] :\r\nBen c'est un peu comme comme les humains, non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:33) [85%] :\r\nEt puis, oui, non mais en coupe pour le pour le d\u00e9cor, enfin et puis dans la nature, certains sapins peuvent atteindre 60 m\u00e8tres si on les laisse pousser : vous voyez, je dis oh ben oui, ben oui, c'est vrai, enfin voil\u00e0 et c'est comme \u00e7a que \u00e7a commence un 1er jeu un 1er point Fabien Volry prof. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:53) [99%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:58) [82%] :\r\nUn mot 4 et d\u00e9codeurs autour de vous, Fabien Volry, qui vont essayer de vous avoir bien entendu, qu'appelle -t-on une sornette S\u00e9verine annonce celui couleur, on va voir ce que \u00e7a fait avec les d\u00e9codeurs premi\u00e8res r\u00e9ponse Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:12) [85%] :\r\nUne soeur qui a la m\u00eame \u00e9tymologie que le mot sornettes et que le Mozart aussi, c'est une toute petite rivi\u00e8re de chez nous, on en conna\u00eet au moins 3 une soeur tous une sornette qui viendrait de la rivi\u00e8re qui coule depuis les je ne vais dans le Jura puis passe par Berne, c'est-\u00e0-dire bel avant de revenir dans le Jura verra Under The basse-cour f\u00e8ves courte t\u00eate d'\u00e9l\u00e9ments de ce jeu dans la Birse \u00e0 la Sorne qui coule dans les gorges du Pichoux qu'on aime bien prendre \u00e0 la Sorne qui coule dans le canton de Berne que sur4,2 kilom\u00e8tres alors que son cours complet enfin une trentaine Haute-Sorne cadeau aujourd'hui le nom de cette commune o\u00f9 elle coule leur classe Ornette seulement de la Sorne quand elle passe dans le canton de Berne, on a le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne avec la Sarine qui fait 126 kilom\u00e8tres de long, donc la plus grande partie et dans le canton de Fribourg, mais il y a une Net qui coule juste en Valais, puis ensuite un peu sur Berne dans le canton de Vaud et puis il y a une soeur aussi pr\u00e8s de Gland dans le District de Nyon qui fait juste 11 kilom\u00e8tres et puis qui traverse le fameux site de Toblerone un qu'on conna\u00eet assez bien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de en leur site ces rivi\u00e8res lorsqu'elles sont \u00e0 l'\u00e9tat embryonnaire, on les appelle des soeurs INET, des sornettes ou des saris Net c'est le m\u00eame nom en patois ou en tout cas en langage suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:23) [90%] :\r\nC'est joli et c'est une premi\u00e8re r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:25) [65%] :\r\nCe qui sont le Net. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:31) [98%] :\r\nMarc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:32) [86%] :\r\nUne soeur INET ou Net est une petite soeur du couvent de la maigre au jeu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:37) [91%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:38) [95%] :\r\nQui vit en vieille ville de Fribourg, \u00e0 proximit\u00e9 de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:42) [92%] :\r\nDu coup, vendeur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:43) [89%] :\r\nDe la Maigrot Jacinthe, en est \u00e0 bord de la Sarine, donc certaines \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 avant la fondation de la ville, elle porte des petites burqa en noir et blanc que l'on tol\u00e8re parce qu'elles sont aux couleurs du canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:59) [77%] :\r\nC'est un quiz fribourgeois \u00e7a comment, d'accord, puisque les peurs oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:03) [90%] :\r\nDonc c'est sur Fribourg on est tout pr\u00e8s de Fribourg, mais c'est ainsi : quand on est le canton de Fribourg est entr\u00e9e dans la Conf\u00e9d\u00e9ration en 1481 soit exactement 1000 ans avant le 1er titre de champion suisse du HC Gott\u00e9ron. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:19) [69%] :\r\nC'est vrai, fausses. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:21) [92%] :\r\nC'est s\u00fbrement vrai, c'est vrai, depuis que le th\u00e9\u00e2tre de Larbane elle a \u00e9t\u00e9 construit, on compte une vingtaine de clairi\u00e8re en plus dans les bois autour de Treyvaux. \r\nBen c'est vrai, c'\u00e9tait vrai 95 pourcent des automobilistes \u00e9trangers qui circulent ta \u00e9cu violence ne comprennent pas pourquoi les avions sont prioritaires sur le tron\u00e7on d'autoroute au milieu du Champ. \r\nIl y en a s\u00fbrement \u00e7a c'est vrai, des plongeurs fribourgeois ont d\u00e9couvert qu'il y avait sous le lac de la Gruy\u00e8re, un immense r\u00e9chaud. \r\n\u00e7a, c'est vrai, vraiment qui r\u00e9pond vous \u00eates parce qu'il fut le 1er \u00e0 la sinistre le 1er alpiniste \u00e0 avoir gravi le Mont Gibloux, \u00e0 une crise de vertige embarquant quand sa voiture sous l'antenne. \r\nC'est s\u00fbrement vrai, \u00e7a, c'\u00e9tait vrai c'est pendant le week- end de l'Ascension, que les vaches catholiques font la Poya. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:16) [84%] :\r\nBen oui, c'est logique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:19) [81%] :\r\nC'est c'est-\u00e0-dire dire aux \u00e0 ces drapeaux quand m\u00eame, et enfin la commune du Yao-N va construire 443 nouveau rond-point pour accueillir les gilets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:31) [94%] :\r\nNon c'est faux c'\u00e9tait vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:41) [83%] :\r\n\u00e7a nous donne le ton des quiz, hein, il y en aura certainement dans la semaine encore, je sais pas Laurent, on en a 5 mois alors \u00e7a m'\u00e9tonnerait quand m\u00eame y on est plus sornette on y revient avec Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:50) [90%] :\r\nOui une sornette est une chansonnette que l'on invente pour bercer les enfants qui ont de la peine \u00e0 s'endormir, alors pourquoi inventer une chanson, on dirait tout simplement parce que les enfants sont tr\u00e8s exigeants, un fr\u00e8re Jacques au clair de la lune, \u00e7a leur suffit pas, hein, il leur faut du 9 alors bah, des fois, quand on ne conna\u00eet pas, on invente. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:09) [81%] :\r\nPeux -tu lapin bleu tu bien leur seul dans la fort pour peu, il apprend le tu manges des puis Nyon donc leur fin, mais ils sont venus ne et tu as mal au ventre plat peint bleu la bleue, tu bien mal au mais attention on peut -il en bleu, voil\u00e0 que l'eau sonnerie vient vers toi, il va manger pauvre peuple il peint bleu mais non, finalement, il te prend dans ses bras,C. Il te r\u00e9conforter tu t'endors dans ses bras, c'est tellement joli cette histoire mais tu ne dors toujours pas et \u00e7a commence \u00e0 me casser les petits lapins su bien malheureux pas bleu pour avec l'ours gris gris gris lourd Serbes le la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:32) [78%] :\r\nS'endormir en vous \u00e9coutant fait analyser, mais enfin moi je comprends qu'est donc voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:38) [84%] :\r\nDerni\u00e8re mani\u00e8re de comprendre ce mot sornettes Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:42) [97%] :\r\nOui, soyons pr\u00e9cis, vous voyez ce que c'est qu'un orgue de barbarie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:47) [90%] :\r\nOui merci. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:51) [86%] :\r\nEh bien la sornette c'est un mini- orgues de barbarie, un petit instrument m\u00e9canique utilis\u00e9es autrefois pour apprendre \u00e0 chanter au serein de son nom, on faisait \u00e9couter la m\u00e9lodie au sera lui disent et r\u00e9p\u00e8tent le sera, disait alors je suis pas un perroquet, c'est pareil, r\u00e9p\u00e8te comme un perroquet, sinon menac\u00e9 son ma\u00eetre chanteur et finalement le serein traumatis\u00e9 chanter ne sachant plus s'il \u00e9tait ou non un perroquet, d'o\u00f9 des s\u00e9ances de psychoth\u00e9rapie et et d'hypnose afin que son traumatisme s'estompe, vous \u00eates calme compl\u00e8tement calme et serein, la soeur In\u00e8s a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 pour faire chanter les serein comme bloc de barbarie a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 pour faire chanter les canards de Barbarie, mais bon \u00e7a marche moyen \u00e0 l'\u00e9coute de l'orgue, la plupart du temps Le Canard ri. \r\nEn ce qui le rend pas serein pour autant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:49) [63%] :\r\nDu coup, avicole \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:57) [83%] :\r\nAlors, une soeur, In\u00e8s quelle d\u00e9finition allez- vous retenir, Fabien Volry, Daniel Rausis sous a parler d'une toute petite rivi\u00e8re, enfin, c'est l'\u00e9tat embryonnaire de, de, d'une rivi\u00e8re pour Marc Boivin une sornette, c'est une petite dit -il du couvent de voil\u00e0 une petite soeur ah oui j'oublie mais oui une bonne jeudi petite soeurs du couvent de la Maigrot maigre rouge voil\u00e0, vous connaissez tous ici, et toute Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard vous parle d'une chansonnette pour les pilules qui n'arrivent pas \u00e0 trouver \u00e0 trouver le sommeil, bref, pas de faire dodo, donc on leur inventent une histoire sur mesure, une chanson lancinante qui peu pour essayer de les faire dormir et Didier Gendreau enfin vous a parl\u00e9 d'une d'un mini- orgues de barbarie pour apprendre aux serein \u00e0 chanter. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:43) [82%] :\r\nAlors des tr\u00e8s bonnes propositions je, je n'ai pas trop crois\u00e9e de 2 soeurs \u00e0 la maigreur je cite l\u00e0 il me semble, et les champs de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard Morin m'a rappel\u00e9 beaucoup de les enfants qui chantait dans mon coeur d'enfant mais du boulot et m\u00e9thode Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:12) [83%] :\r\nLa soeur et Net et d'un petit instrument m\u00e9canique utilis\u00e9es autrefois pour apprendre \u00e0 chanter au serein et aux oiseaux chanteurs c'est vrai en fait hein, voil\u00e0, c'\u00e9tait la la la, c'est une certaine soci\u00e9t\u00e9 qui, en fait, voulaient des oiseaux pour faire joli, mais il fallait en plus \u00e9videmment que qui chante, qui fasse vu d'accord alors qu'on ne leur apprend \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:32) [83%] :\r\nEdith Piaf quelle a commenc\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:35) [97%] :\r\nEt cet instrument est \u00e0 l'origine du verbe serin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:38) [77%] :\r\nLoin r\u00e9p\u00e9t\u00e9 de nombreuses fois, mais c'est quand m\u00eame extraordinaire d'apprendre \u00e0 chanter aux oiseaux non, c'est un comble non mais elle vous Fabien Volry \u00e7a d'assurer comme le merle par exemple qui \u00e9tait inimitable qui est tellement Mali. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:50) [91%] :\r\nJe sais que les oiseaux qui chantent tr\u00e8s, tr\u00e8s bien et peuvent aller dans une salle sp\u00e9ciale l'Olympia font. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:55) [80%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:57) [74%] :\r\n\u00e7a est bien plac\u00e9, on peut dire simplement, c'est ce qui sont tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:01) [92%] :\r\nUn 2\u00e8me point donc qui vient d'arriver dans votre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:08) [86%] :\r\nAvant le jeu suivant on va \u00e9couter un extrait du 1er album d'un gar\u00e7on qui s'appelle Hoyos l'album, \u00e7a peut \u00eatre votre Gypsy sort petit Hoyos qui vient de para\u00eetre, nous a dit, en l'occurrence, Jean-Baptiste Romain, ce qui est notre programmateur musical, cette semaine, il sera en concert qui Hoyos le 28 mars prochain oui \u00e7a peut Kaufleuten \u00e0 Z\u00fcrich alors justement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:27) [80%] :\r\nSi Hoyos, si vous voulez, ils vont \u00eatre lev\u00e9es \u00e0 Y Otti Ohio mais en fait, on a eu enfin ce gar\u00e7on arr\u00eat \u00e0 semble -t-il grandi dans la r\u00e9gion parisienne, il est parti apr\u00e8s se promener du c\u00f4t\u00e9 de Memphis, notamment lors d'un job \u00e0 Memphis, on n'arrivait pas \u00e0 d\u00e9terminer quel \u00e2ge pouvait avoir effectivement, vous avez entendu dans une voix quand m\u00eame assez particuli\u00e8re, on l'a surnomm\u00e9 The Yang Aude le jeune vieux Yang Y et \u00e7a donne en anglais qui au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:54) [76%] :\r\nJe ne suis pas qui croyait au gars qui, du coup, voil\u00e0, non pas du tout petit voyou, c'est : vous voyez, donc moi je crois que c'\u00e9tait l'anti- \u00e0 tuer ou \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:01) [84%] :\r\nAllo, ah ben voil\u00e0, on va avoir dit oui, la une, il a une t\u00eate, il est, il est assez impressionnant et le voici donc sur la premi\u00e8re Kiwayu avec le titre l'avenir l\u00e0 qui essayent orientation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:12) [68%] :\r\nOui, si elle est je t'aime, Lolo elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:17) [99%] :\r\nPlus \u00e7a va plus. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:50) [67%] :\r\nEn quoi seule Pommier vieux 16 pages ont mis actuellement qui l'humain pour oui un gars \u00e7a. \r\nAussi la baisse des cher et puis tu malade et surtout. \r\nElsa am\u00e9ricaine oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:11) [94%] :\r\nFabien Volry les d\u00e9codeurs vont chanter pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:14) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, je me rappelle une fois par jour je pose, oui, je sais pas, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:21) [87%] :\r\nVous devez surmontant aura de toute fa\u00e7on, les machines bien alors un quatuor assez fiable, cela dit, cette semaine, il faut quand m\u00eame le dire, qui va reprendre tout de suite les baisers de pire. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:31) [81%] :\r\nPerret \u00e0 vous allez avoir un couple par d\u00e9codeur dont 4 couples faut trouver le bon, celui qui appartient \u00e0 la chanson 4 d\u00e9codeurs sur la sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre de Larbane elle et pour les accompagner Olivier bagarre autour. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:51) [81%] :\r\nIl y a le 1er maladroit pas bien vis\u00e9, pas dans la bouche mais dans le nez, oh l\u00e0 l\u00e0 qu'est -ce que c'est sale et puis il y a le baiser \u00e9tudiante ou bien dedans, on apprend au fil des ans bien moins press\u00e9 que le 1er o\u00f9 chacun se laisse aller et Fr\u00e9d\u00e9ric marocain la langue rouler en pois chiches un chameau rissoler les m\u00e8ches et un petit nombre, le boute-en-train via le baiser mystique hypocrite les l\u00e8vres mouill\u00e9 d'eau b\u00e9nite, les 2 langues en croix \u00e0 genoux, le seul qui n'ait pas de go\u00fbt et puis il y a le pays. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:24) [77%] :\r\nAlzheimer a le plus \u00e0 aller le plus quand je vois, on dirait un chausson au lendemain de l'eau pas l'amour, si on a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:49) [79%] :\r\nMaria ceux Rausis au poids le de moustaches qui sentent bon, mais qui tache avec le go\u00fbt de Ioannis et puis il y a les baisers de Fred Fr\u00e9do plus mouill\u00e9 que ce genre qui rendent les femmes folles, et leur fasse un peu moins molle les Daniel rien qu'on pique avec une fourchette et qu'on trempe que c'est chouette dans le fromage, ce n'est pas rien elle parfum\u00e9 automates qui vous r\u00e9chauffera la patate baiser moiti\u00e9-moiti\u00e9 quand on reprend d'Avallon. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:20) [80%] :\r\nEt puis il y a le bzz \u00e7a, plus \u00e7a allait, plus sucr\u00e9s, c'est \u00e0 la police. \r\nGober \u00e7a Beauchamps le Stromboli 600 bedrag l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:56) [88%] :\r\nComme \u00e7a, que. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:57) [82%] :\r\nPierre Perret c'est fastoche quant tatata, en tout cas c'est venant de France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:03) [82%] :\r\nMais bien, je me suis on plus hein, et au bout du compte, un 3\u00e8me point peut-\u00eatre bien Volry si vous nous donnez le nom du d\u00e9codeur qui chantait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:10) [94%] :\r\nC'est lui qui nous a fait r\u00e9p\u00e9ter oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:12) [95%] :\r\nAh non, \u00e7a c'est pas vrai, je pense que c'est Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:26) [95%] :\r\nLe temps passe et voici oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:28) [80%] :\r\nCelui qui a eu le plus de peine en fait \u00e7a au niveau des paroles parce qu'il a laiss\u00e9 le meilleur, il y a beaucoup de mots et \u00e7a va devoir civique, une le\u00e7on pour moi on m\u00eame car c'est homme combl\u00e9, pas m\u00eame les Fran\u00e7ais, pas facile, puis par un petit peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, moi, c'est comme \u00e7a, Perret \u00e7a, \u00e7a a l'air simple \u00e9tude fort c'est un quart de seconde es mort qu'qui notre ville, hein, c'est bien d\u00e9rap\u00e9 dans Isis, oui, voil\u00e0, pour rappel, vous n'avez pas su je monterais jamais d\u00e9rap\u00e9 dans les usines, oui, on en fait ce que j'admets remis il est. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:56) [87%] :\r\nDonc, \u00e7a s'arr\u00eate, voici les informations pile entre l'avant et l'apr\u00e8s- midi et on reprend apr\u00e8s les infos, bien entendu, pour la suite de ces Jeux, au th\u00e9\u00e2tre de Banel avoue Treyvaux \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:15) [72%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il \u00e9pique Medhi. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:29:24) [95%] :\r\nRtsinfo Dominique Choffat, Juan Guaido re\u00e7oit plusieurs soutiens de taille en Europe les gouvernements allemand, fran\u00e7ais, espagnol, su\u00e9dois, danois et britanniques l'ont annonc\u00e9, ce matin, ils reconnaissent l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim d'ici \u00e0 ce qu'il organise une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les Europ\u00e9ens avaient donn\u00e9 jusqu'\u00e0 hier soir au pr\u00e9sident Nicolas Maduro pour convoquer cette \u00e9lection mais le dirigeant a balay\u00e9 cette option Guillaume Meyer on vous retrouve en Direct, \u00e0 Bruxelles, les dirigeants europ\u00e9ens ont donc mis leurs menaces \u00e0 me \u00e0 ex\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:00) [90%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, par exemple, le reconna\u00eet : Juan Carlos comme pr\u00e9sident en charge pour mettre en oeuvre un processus \u00e9lectoral, les mots sont choisis \u00e9videmment les Europ\u00e9ens ne veulent pas \u00eatre accus\u00e9e d'ing\u00e9rence leur message c'est : il faut organiser des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, cr\u00e9dible et nous respecterons le r\u00e9sultat, ce qu'on comprend entre les lignes, c'est que la reconnaissance de Juan quoi eau aujourd'hui ce n'est pas un soutien formel au au candidat Akou\u00e9do demain pour la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:25) [90%] :\r\nBon, mais Guillaume est ce qu'on peut s'attendre \u00e0 ce que l'Union europ\u00e9enne reconnaisse dans son ensemble, Juan Guaido. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:32) [92%] :\r\nAlors ne plus consid\u00e9rer Madrou comme l\u00e9gitime, \u00e7a semble \u00eatre une position relativement consensuel dans l'Union europ\u00e9enne, mais de l\u00e0 \u00e0 reconna\u00eetre Godot, il y a un pas que certains pays ne veulent pas franchir pour l'instant, l'Italie, par exemple, craint une ing\u00e9rence directe dans les affaires du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et la Gr\u00e8ce affiche aussi des r\u00e9serves, on sait que c'est Rizza le parti du 1er ministre Alexis Tsipras soutient officiellement Maduro, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, quand il s'est agi de prendre des positions fermes, voire d'adopter des sanctions personnelles, tout le monde a suivi la ligne commune sur le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:31:02) [91%] :M. Guillaume Meyer en Direct de Bruxelles, il est le 1er souverain pontife de l'histoire \u00e0 fouler le sol de la p\u00e9ninsule arabique, le pape Fran\u00e7ois participe aujourd'hui \u00e0 une rencontre inter- religieuse internationale je suis ici comme un fr\u00e8re, cette d\u00e9claration du pape et reprise par toute la presse des \u00c9mirats Arabes Unis, le Pape va c\u00e9l\u00e9brer demain une messe totalement in\u00e9dite pour cette r\u00e9gion, le glyphosate est de moins en moins vendu en Suisse, les quantit\u00e9s de cet herbicide ont quasi \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2 en 10 ans, avec 180 6 tonnes vendues en 2017 c'est 45 pour 100 de moins qu'en 2008, mais oui, et cette tendance est identique si l'on prend l'ensemble des produits phytosanitaires, avec une diminution des ventes de 250 tonnes, c'est donc 29 pourcent en moins en une d\u00e9cennie, cette perte de terrain se fait au profit de substance pour l'agriculture biologique, en hausse de 40 pourcent il se nomme sant\u00e9, il s'agit d'un centre d'un nouveau centre universitaire qui a vu le jour, ce matin \u00e0 Lausanne Virginie Langeroque vous y \u00e9tiez, ce centre Ali G, m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale et sant\u00e9 publique et il a pour objectif de r\u00e9pondre plus efficacement aux besoins de la population. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:32:15) [91%] :\r\nEffectivement, des besoins qui vont doubler dans les 20 prochaines ann\u00e9es \u00e0 cause du vieillissement de la population, notamment on estime qu'on devrait doubler la capacit\u00e9 hospitali\u00e8re pour les seniors et ajouter plus de 3500 places dans les GMS, c'est donc assez peu r\u00e9aliste, trop co\u00fbteuse surtout et puis pas souhaitable puisque les seniors eux- m\u00eames veulent vieillir \u00e0 domicile, alors c'est donc en grande partie pour aller vers plus de m\u00e9decine \u00e0 domicile plus de d\u00e9pistage, de pr\u00e9vention que le canton a souhait\u00e9 r\u00e9unir dans un m\u00eame lieu, m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes, infirmiers, chercheurs, le centre r\u00e9unis en fait 4 institutions qui existe d\u00e9j\u00e0, la Policlinique m\u00e9dicale universitaire la PMU de Lausanne, l'institut universitaire de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive, l'institut roman de sant\u00e9 au travail et Promotion Sant\u00e9 vous donc en tout ce ce nouveau centre va r\u00e9unir 800 collaborateurs avec un objectif, donc plus de flexibilit\u00e9 de d\u00e9cloisonnement pour une prise en charge adapt\u00e9e et surtout moins co\u00fbteuse, ce centre en fait a d\u00e9j\u00e0 ouvert au 1er janvier et puis ce sont des d\u00e9fis effectivement de, de, de coups et d'avenir de sant\u00e9 publique auquel sont confront\u00e9s tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s et la Suisse et le canton de Vaud n'y font pas exception. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:17) [94%] :\r\nVirginie Langeroque merci pour ces pr\u00e9cisions, puisqu'on parle de sant\u00e9, sachez que l'ensemble de la Suisse est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9e comme une zone \u00e0 risques pour l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques seule exception Gen\u00e8ve et le Tessin, annonce faite par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique tout \u00e0 l'heure, la vaccination est donc recommand\u00e9e dans toutes ces r\u00e9gions \u00e0 risque, en particulier pour les personnes qui s'expose aux lors d'activit\u00e9s en plein air, surtout en for\u00eat pour rappel : il n'existe pas de traitement contre cette maladie qui peut atteindre le syst\u00e8me nerveux central en ski alpin, maintenant les championnats du monde d\u00e9butent aujourd'hui et pourtant, pourtant, tous les athl\u00e8tes et toutes les d\u00e9l\u00e9gations n'ont pas pu rallier la station su\u00e9doise dor\u00e9 hier soir en cause les fortes chutes de neige qui ont sem\u00e9 la pagaille, on peut dire, apr\u00e8s l'annulation de plusieurs vols et la fermeture d'a\u00e9roports europ\u00e9ens Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous \u00eates l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Auray, mais pour vous pouvez nous rassurer aujourd'hui les derniers athl\u00e8tes retardataires sont sur le point d'arriver. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:18) [88%] :\r\nAh oui, certains vont effectivement arriver dans la journ\u00e9e o\u00f9 sont arriv\u00e9s ce matin, on pense aux sp\u00e9cialiste suisse de vitesse comme b\u00e9ate feuilles ou marocains Hetzel bloqu\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich ou Stockholm, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, par exemple, on a pu suivre sur les r\u00e9seaux sociaux le voyage mouvement\u00e9, Adrien Th\u00e9aux Johan Clarey au Brice Roger qui, apr\u00e8s les \u00e9preuves de Garmisch s'envolait de M\u00fcnich vols retard\u00e9s \u00e0 Stockholm dans la nuit, plus d'avions pas taxi pour aller en ville \u00e0 l'h\u00f4tel, du coup, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre le train pour aurait d\u00e9part de Stockholm \u00e0 plus de 3 heures du matin et pas de train Direct jusqu'\u00e0, or il a fallu faire des changements tout \u00e7a fait suite \u00e0 des probl\u00e8mes d'acheminement de bagages dans les jours qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 : tout le monde donc et soit arriver soit encore en chemin sans grande cons\u00e9quence, si ce n'est sur l'indispensable repos et r\u00e9cup\u00e9ration et quelques conf\u00e9rences de presse qui ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9s ces voyages prennent \u00e9videmment de de l'\u00e9nergie, les descendeurs retardataires ont manqu\u00e9 un jour d'adaptation avant le 1er entra\u00eenement de la descente demain et le super- G de mercredi. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:35:12) [89%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz h\u00e9 bien on vous retrouvera justement pour suivre toutes ces coursesF. ces championnats du monde, on va encore jeter un coup d'oeil \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o et c'est un anticyclone qui dicte le temps de ces prochains jours il fait globalement beau malgr\u00e9 quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s, beau et un peu plus chaud, m\u00eame si c'est toujours relatif jusqu'\u00e0 3 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi 600 valait moins 10 \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:41) [83%] :\r\nLes d\u00e9codeurs sont sur sc\u00e8ne aujourd'hui celle du joli joli th\u00e9\u00e2tre de Larba \u00e0 la Treyvaux, les d\u00e9codeurs sont Didier Gendron Marc Boillot Daniel Rausis c'est Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard que de souvenirs et il joue avec ses souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:53) [84%] :\r\nNon, non, nage en a fait un spectacle ici avec boulimie quelque temps de \u00e7a a fait le tour du monde en 80 jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:00) [80%] :\r\nAh ah mais oui, oui, un petit moment, quand m\u00eame, ah d'accord effectivement c'est beau, c'est qu'\u00e0 Albou \u00e7a tr\u00e8s beau 5 \u00e0 et tout d\u00e9codeur qui joue avec un directeur de coeur Fabien Volry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:18) [69%] :\r\nEn second, \u00e7a manque un peu d'ambiance on des Fabien avalerai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:27) [90%] :\r\nChef de choeur, directeur de coeur et notamment du choeur mixte paroissial de Treyvaux qui chante all\u00e8grement depuis 40 ans maintenant, oui, et c'est aussi pour \u00e7a qu'on est l\u00e0 pour en parler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:36) [85%] :\r\nVoici Didier Gendreau Didier Gendron, avez -vous un jour ou l'autre, chanter dans un choeur vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:43) [82%] :\r\nJe ne crois pas aller, Cholet d\u00e8s qu'\u00e0 l'\u00e9cole, peut-\u00eatre, mais pas apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:48) [88%] :\r\nBien je, c'est un duo peut-\u00eatre l\u00e0, je ne sais pas, on va voir Didier Gendreau et Fabien Volry. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:57) [91%] :\r\nFabien Volry je le fais de temps en temps, pour nos invit\u00e9s, je vous ai googlise pour conna\u00eetre ce qu'on appelle votre empreinte num\u00e9rique, en gros, ce qu'on peut savoir de vous gr\u00e2ce \u00e0 Internet, bah cette t\u00eate c'est pas grave, mais c'est alors je tape votre nom sur mon moteur de recherche 85000 r\u00e9sultats, c'est pas mal et en plus une bonne surprise sur la premi\u00e8re page, vous apparaissez 8 fois sur 9, il y a un site qui parle, pas de vous, c'est une page professionnelle pour un autre, Fabien Volry, travaillant \u00e0 d\u00e9cibels soci\u00e9t\u00e9 traitement de son ou qu'on n'est pas si loin que \u00e7a, finalement, je m'attarder sur le 4\u00e8me, r\u00e9sultat de la page, Fabien Volry, Facebook je clique et votre profil appara\u00eet la photo de couverture est un coeur d'ados et d'adultes, si j'en crois les commentaires de cette photo, ce coeur a \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 l'abbaye de Floreffe en Belgique, une dizaine de kilom\u00e8tres de Namur, il y a quelque temps sur votre photo de profil en date du 9 avril 2017 quand m\u00eame falloir penser \u00e0 changer bient\u00f4t 2 ans. \r\nOn vous voit beau gosse modeste le sourire timide en coin les yeux clairs, d'une belle franchise et votre tignasse brune \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s domestiqu\u00e9, une de vos amis, r\u00e9sume la photo par ce commentaire : un homme lumineusement brillant voil\u00e0 patience, apprend-on de vous sur cette page Facebook alors je pr\u00e9cise qu'on n'ait pas amis Facebook donc tout ce qu'on apprend c'est public, on apprend que vous travaillez \u00e0 musiciens \u00e7a c'est typiquement du langage Facebook vous travailler un musicien, vous avez \u00e9tudi\u00e9 au Conservatoire de Fribourg puis la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne, je clique sur l'onglet \u00e0 propos, car c'est l\u00e0, en g\u00e9n\u00e9ral qu'on trouve de l'intime et moi j'aime l'intime, on a votre date de naissance : 9 janvier 1982 on sait que vous habitez roman et que vous \u00eates catholique, h\u00e9 ben \u00e7a a chang\u00e9 : ah ben voil\u00e0, faut met \u00e0 jour ses plus oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:50) [80%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:50) [81%] :\r\nTr\u00e8s vite, \u00e0 rembourser, puis remonte moi je j'en \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr parce que je vous allez voir ce qui vient alors situation amoureuse aucune relation \u00e0 afficher. \r\nDommage, j'aurais bien aim\u00e9 savoir maintenant, vous avez de nombreux amis de nombreux amis US musicien avoir moyen dans le tas, bon \u00e7a me regarde pas, mais enfin j'aurais bien mais toujours vous plut\u00f4t alors justement les derni\u00e8res montrant un appartement, vous avez d\u00fb d\u00e9m\u00e9nager autour du 9 octobre 2018 il y a des instruments de musique un peu dans chaque pi\u00e8ce du mois d\u00e9duction que \u00e7a doit \u00eatre chez vous la cuisine 4 plaques de cuisson \u00e9lectrique pas facile hein cuisiner \u00e0 l'\u00e9lectrique soit \u00e7a chauffe pas \u00e7a br\u00fble, bon les plaques sont nickel, vous ne cuisez donc pas ou alors vous avez l\u00e0. \r\nAlors si vous cuisinez vous \u00eates un maniaque du m\u00e9nage, mais vu le bordel qui r\u00e8gne dans votre oreille, sur la photo suivante : j'y crois pas du tout curieuse photo ensuite d'une pi\u00e8ce d\u00e9pouill\u00e9e ou est xylophone se bagarrent l'espace avec une table \u00e0 repasser, c'est pas chronique d'un quotidien je fais quoi de la musique ou GC, enfin, d'apprendre \u00e0 repasser une chemise c'est quoi un vibraphone, c'\u00e9tait un marimba, viennent ensuite les films que vous aimez, Star Wars, Indiana Jones, fan d'Harrison Ford s\u00fbrement le Seigneur des Anneaux fan de saga aussi alors dire \u00e7a se confirme dans vos programmes TV favoris figurent en bonne place Game Thrones liesse, puis viennent les sites ou pages que vous aimez et vous aimez beaucoup de monde, vous aimez le service de la culture de l'\u00c9tat de Fribourg, on sait jamais, \u00e7a peut servir. \r\nMais aussi il faut naissance, une association qui permet de d\u00e9couvrir les rapaces et la fauconnerie et les m\u00e9tiers artistiques, on leur a s'il y a pas de des faucons, moi je vous le dis, \u00e7a s'imposer mais la fameuse page qui pointe les erreurs d'orthographe et de grammaire Bescherelle ta m\u00e8re qui vont en ce moment un bouquin intitul\u00e9 je t'apprends le fran\u00e7ais bordel vous aimez Philippe Geluck et son chat physio le kin\u00e9 qui doit vous remettre en ligne parfois et si poster Sciences et Vie qui t\u00e9moigne que l'innovation scientifique vous interpelle, vous aimez le pape Fran\u00e7ois qui vous aime aussi en m\u00eame temps c'est son boulot. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:00) [70%] :\r\nJ'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:02) [92%] :\r\nLe pape Fran\u00e7ois publie ceci sur sa page Facebook, ce qui reste de la vie au seuil de l'\u00e9ternit\u00e9, ce n'est pas ce que nous avons gagn\u00e9, mais ce que nous avons donn\u00e9, \u00e7a n'arrive pas souvent, mais je suis assez d'accord avec le pape, je rajouterai qu'\u00e0 l'aube de la vie, il est important d'avoir bien ri comme vous aimez aussi la page des d\u00e9codeurs, je ne suis pas inquiet pour vous soyez le bienvenu, Fabien Volry merci au cours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:32) [98%] :\r\nVoyons sur ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:34) [83%] :\r\nFabien Volry ce qui est une cote morte Margot avant qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:42) [90%] :\r\nAlors c\u00f4te morte de c\u00f4tes donc c\u00f4te c\u00f4te est morte comme pas en grande forme une c\u00f4te morte est une poule d'\u00e9levage qui doit son nom au fait qu'elle n'a effectivement pas tr\u00e8s bonne mine et que son esp\u00e9rance de vie est hypoth\u00e9qu\u00e9e d\u00e8s la naissance, moi j'ai appris d'une f\u00e9ministe antisp\u00e9cistes qui r\u00e9coltait des signatures pour le r\u00e9tablissement de la peine de mort pour des types comme Harvey Weinstein, la premi\u00e8re chose, j'ai demand\u00e9, c'\u00e9tait en tant qu'antisp\u00e9cistes, \u00e7a fait quoi de r\u00e9clamer la mort d'un port. \r\nElle m'a dit : tu es j'ai r\u00e9pondu oui, elle m'a dit : ben, c'est comme faire l'arm\u00e9e dans un pays neutre en temps de paix petit quizz militant \u00e0 c'est parti : les gilets jaunes r\u00e9unis sur les ronds-points sont coh\u00e9rents parce que leurs id\u00e9es aussi tourne en rond. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:29) [89%] :\r\nC'est vrai, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:31) [88%] :\r\nBizarrement, les Gillett jaune ont des poils sur les jambes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:37) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:38) [80%] :\r\nC'est en pommes sait par une fois que sans un passe \u00e0 100 pour 100 des gens qui milite contre l'avortement ont d\u00e9j\u00e0 au moins une fois manger un oeuf. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:47) [93%] :\r\nS\u00fbrement, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:50) [95%] :\r\nLes coll\u00e9giens qui ont manifest\u00e9 contre le r\u00e9chauffement climatique, le 18 janvier dernier aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus nombreux, s'il n'avait pas fait aussi froid oui c'est vrai, Dieudonn\u00e9 s'est r\u00e9cemment d\u00e9fendu d'\u00eatre n\u00e9 en Asie. \r\nAlors c'est faux, non c'est vrai mais ce qu'on lui demandait, c'\u00e9tait plut\u00f4t s'il \u00e9tait pas n\u00e9o- nazis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:13) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:14) [84%] :\r\nAu sein du parti des Verts, on reconna\u00eet un daltonien \u00e0 ces id\u00e9es communistes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:19) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:20) [90%] :\r\nDe Marc le millionnaire, Jean-Luc M\u00e9lenchon a surtout retenu la notion de capital, c'est vrai, c'est vrai, cette et je pr\u00e9cise : c'est une phrase qui est prononc\u00e9 par Jacques Brel dans l'aventure c'est l'aventure, vous en souvenez peut-\u00eatre, et enfin 95 pourcent des Fribourgeois qui sont pour l'ouverture des magasins samedi jusqu'\u00e0 17 heures n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 aller voter parce que les bureaux de vote ferment \u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:45) [95%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:53) [82%] :\r\nEt vivement le prochain quiz et on revient \u00e0 cette c\u00f4te morte, c'est Didier Gendreau qui nous en parlent maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:00) [89%] :\r\nOn n'appelle morte la partie expos\u00e9e au nord d'une maison, c'est la m\u00eame racine que Cottage, enfin quand je dis racines par les courants, il n'y a pas grand chose qui pousse l'air pour \u00e7a qu'on parle de c\u00f4te morte id\u00e9alement votre jardin doit \u00eatre expos\u00e9 \u00e0 l'ouest au soleil couchant, sauf si vous cultiver des l\u00e9gumes japonais qui pr\u00e9f\u00e8re le soleil levant : faut -il oui c'est bien cela, lorsque vous visitez une maison, vous souhaitez acqu\u00e9rir si l'agent immobilier vous affirme que la meilleure Exposition pour un jardin et le sud, c'est qu'il est \u00e0 l'ouest, bon, parfois on dirait le Sud hein mais mais uniquement quand le temps dure longtemps, alors plus d'un 1000000 d'ann\u00e9es, et toujours en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:42) [69%] :\r\nL'h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:52) [87%] :\r\n3\u00e8me explication de ce terme c\u00f4te morte Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:55) [80%] :\r\nQuant certains moments qui aurait la m\u00eame origine que la couenne ou bien alors le l'adjectif cutan\u00e9, \u00e7a concerne la peau, c'est le sous- cutan\u00e9es ce ce que par- dessous la peau le cutan\u00e9, c'est la pop il y a le la c\u00f4te, la cote de maille, la C\u00f4te d'ouvriers le cotillons qui donc arr\u00eater que les jupes des dames, c'est un v\u00eatement la c\u00f4te en en allemand, anglais, qui vient de l\u00e0, c'est le cas, autre en anglais le le manteau sa cote dont on a fait la redingote en fran\u00e7ais, c'est \u00e7a, \u00e7a vient de l\u00e0, Riding chaotique, le manteau quand \u00e0 cheval la redingote trouve c'est maintenant que moi l\u00e0 o\u00f9 il y a plein de mots en C\u00f4te, comme \u00e7a fran\u00e7ais qui truc au oui je voudrais. \r\nEt \u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y a comment\u00e9 alors l'auto quant \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les voitures se r\u00e9chauffaient pas n'avait pas de de chauffage ont juste dans les ann\u00e9es 50 on avait des dessus pour rouler en voiture qu'on appelle l'auto- coach d'un mot, non un faux anglicisme, ils sont les Fran\u00e7ais qui avaient des autos de caps I Got, qui est un v\u00eatement de laine des matelots avec \u00e0 la fois un chaperon et un manteau la cocotte, qui est une robe rouge, Safran, alors \u00e7a c'est l'\u00e9tymologie de la m\u00eame \u00e9tymologie que le crocus la Croque c\u00f4te de Felco, qui est le manteau de la ville de faire puis l'lu, vous connaissez la lutte conte la paire tu as j'ai vu Telus c\u00f4te, c'est ce qu'il prononce pas les mots employeur lui dise pas Q10 l'calories disent l'\u00e9lu plut\u00f4t que les culottes \u00e0 ceux qui aiment pas non, mais il y a des gens comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:12) [65%] :\r\nEst accord pourvu T\u00e9tracoq Telus c\u00f4te voil\u00e0, au lieu de dire sous- cutan\u00e9es et des excuses soudanais pareil. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:18) [92%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:22) [89%] :\r\nTiens, j'ai vu un Moine, il avait le cul soutane. \r\nEn fait, on y vient parce que la morte, c'est justement ce qui reste des v\u00eatements du Moine quand il est mort avec les sous qu'il a dans les poches, la mal o\u00f9 on met les v\u00eatements, c'est tout le Patrimoine du Moine quand il est mort et que la communaut\u00e9 h\u00e9rite la c\u00f4te mort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:45) [77%] :\r\nOk. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:46) [77%] :\r\nLa quote-part un traitement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:55) [89%] :\r\n\u00e7a faisait 3 4\u00e8me et derni\u00e8re r\u00e9ponse Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:58) [85%] :\r\nMais oui, tr\u00e8s volontiers dans le jargon des poulaillers, je sais pas si loin de mon ami jargon des poulaillers, on le jargon des poulaillers ou la c\u00f4te morts, c'est le moment o\u00f9 toutes les poules commence \u00e0 s'endormir la c\u00f4te morte a lieu en g\u00e9n\u00e9ral en d\u00e9but de soir\u00e9e un quand la nuit tombe et que ces valeureuses poules pondeuses morte de fatigue songe un moment de repos bien m\u00e9rit\u00e9, peu \u00e0 peu les les coques TAC TAC codex se font rares, et puis le silence vient c'est beau un poulailler qui dort parfois, c'est vrai que c'est la vie de poules pondeuses un pont 2 et fatigant, mais c'est vrai, je veux dire \u00e7a \u00e0 chaque fois un accouchement quoi hein tr\u00e8s horriblement \u00e9prouvant, hein, et puis quand elles ne pompe pas nos braves poules, elles doivent subir les assauts de ce cr\u00e9tin de machos de coque qui ne pensent qu'\u00e0 \u00e7a, non, c'est pas facile la vie de Paul, vraiment pas, nous allons maintenant, mesdames et messieurs vous mesdemoiselles reconstitu\u00e9 ensemble ce moment b\u00e9ni pour les poules cette c\u00f4te morte, alors j'ai demand\u00e9 \u00e0 mes camarades et au public ici pr\u00e9sent de caqueter n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:03) [72%] :\r\nEnfin, tr\u00e8s bien maintenant fait et puis il peut apporter les 4 Katmandou ne cess\u00e9 au fond pour pour laisser place. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:20) [63%] :\r\nOscillant \u00e0 la \u00e7a cote morte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:40) [85%] :\r\nOn peut tr\u00e8s bien les poules dollars elle \u00e9tait peut-\u00eatre autrefois un poulailler peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:45) [91%] :\r\nMais non, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:46) [83%] :\r\nOui, imaginer alors morte quatre d\u00e9finition pour vous, Fabien Volry vous allez choisir la c\u00f4te morte de Marc Boivin, c'est une poule d'\u00e9levage en fait oui, pour lui, c'est tout simplement la c\u00f4te morte Didier Gendron vous a parl\u00e9 de la partie expos\u00e9e au nord d'une maison Daniel Rausis ce nous dit que la c\u00f4te morte ce qui reste des v\u00eatements et des avoirs en fait du Moine quand il est mort, \u00e7a la quote-part, il est pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard oui dans le jargon du poulailler la cote morte c'est ce moment o\u00f9 toutes les poules commence \u00e0 s'endormir, arr\u00eate de cact\u00e9es de T2 comme faire du bruit, et puis petit \u00e0 petit, \u00e7a s'est c'est jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a se taisent Siraba la Stormers Fabien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:32) [96%] :\r\nC'est Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:45) [84%] :\r\nLes r\u00e9ponses h\u00e9licopt\u00e8res sont g\u00e9n\u00e9ralement assez loufoque, il y en a des fois une qui est un peu moins loufoques que les autres, des fois, cette centrale une fa\u00e7on oui mais enfin m\u00e9fiez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:52) [71%] :\r\nOui moi Gasser, par l\u00e0, vous allez voir les tomber avec alors vraiment l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:56) [83%] :\r\nLa cote morte CO2 T d\u00e9signe les biens que religieux laisse \u00e0 sa mort en argent, meubles ou habits et qui reviennent \u00e0 la communaut\u00e9, ce que j'avais quelque chose \u00e0 ajouter ou bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:08) [85%] :\r\nNon, non, le Jura, qui l'a tout dit, c'est les Daniel Moine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:11) [82%] :\r\nOblig\u00e9 d'\u00eatre de moins connu, elle est pas mal, il faut avouer, mais pas mal du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:18) [87%] :\r\nOn va garder l'\u00e9nergie \u00e0 publier votre 4\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:20) [85%] :\r\nFabienne bravo. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:26) [88%] :\r\nComment son mandat et c'est pas moi qui ai \u00e9t\u00e9 il font de vilaine grimace c'est pas beaucoup plus joli. \r\nUn petit peu de petites pi\u00e8ces qui s'est comme dans mon cong\u00e9lateur sauf si \u00e7a d\u00e9gueulasse. \r\nJe voudrais poser comme sur la pente \u00e9tait mort, si on en reste que \u00e7a. \r\nMais je suis pas le tien Chen, ce qui marque Star qui ont paradoxe. \r\nAllons -y en qui ne vont pas en s'les faits puisse sans chien cela aussi avant cela aussi 10. \r\nJe ne sais pas ce qu'il reste chez ceux qui est malaxe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:27) [85%] :\r\nFabien Volry de toute \u00e9vidence la musique c'est votre monde et depuis tout petit, petit, petit, pas compl\u00e8tement par hasard, quand m\u00eame, je crois bien que vos parents sont tous 2 atteints par ce virus musical n'est -ce pas oui et vous voulons transmis donc, \u00e9videmment, tout naturellement, c'est pratiquement g\u00e9n\u00e9tique alors papa d'abord Francis Volry que nous avons re\u00e7us au Guardian, dans l'est du bonheur, d'ailleurs c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:50) [64%] :\r\nA pas on la faut beaucoup de fanfare qui les ont pr\u00e9sent\u00e9s laisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:55) [78%] :\r\nOui scrutin quelques heures m\u00eame on a, il y a, il y a parfois \u00e7a existe, j'en suis glair\u00e9 Domenech 20 partage le monument observions Dieu apr\u00e8s l'\u00e9v\u00eaque record idiot il est pas encore rien, non, non, c'\u00e9tait dans l'autre sens, cela dit rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:09) [87%] :\r\nOn a eu la visite de Fanny de oui et son papa rapidement et son papa Laurent Dirson c'\u00e9tait mais il y a d\u00e9j\u00e0 plus longtemps que \u00e7a, enfin voil\u00e0, c'est vrai que \u00e7a arrive alors Francis Volry ben compl\u00e8tement Mutis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:22) [83%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9vidence il est bidon, on a eu les Bideau bidons et bien s\u00fbr les bidons souvenez oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:27) [98%] :\r\nAlors vous avez commenc\u00e9 par \u00e9couter papa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:30) [87%] :\r\nOui, par la force des choses, \u00e7a, c'est parce que voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:33) [81%] :\r\n\u00e7a vous a berc\u00e9 certainement et oui. \r\nVous avez commenc\u00e9 par un instrument de musique ou le chanvre tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:43) [86%] :\r\nD'abord le Champ au coeur d'enfant d'ailleurs son nom papa qui m'a amen\u00e9 premi\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions, j'\u00e9tais m\u00eame plus jeune que l'\u00e2ge normal enfin l'\u00e2ge normal dans lequel on entre et par la suite, le choeur d'enfants que dirigeait aussi ma tante qui d\u00e9crit votre ami Facebook aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:59) [75%] :\r\nEt c'est tout un \u00e9norme \u00e9tait l\u00e0, qui sont amis Facebook oui oui et oui, et dans leur d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:05) [88%] :\r\nJ'ai par la suite, on a commenc\u00e9 le piano, enfin, j'ai commenc\u00e9 le piano avec Val\u00e9rie Brasey, conservatoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:12) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, apr\u00e8s on va dire, parcours de voil\u00e0 la musique elle elle l\u00e0 a en t\u00eate l\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9but, vous vous faites une d\u00e9formation direction chant choral, direction d'orchestre sont pour vous \u00e9videmment dans quel registre un r\u00e9gime sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:25) [81%] :\r\nBaryton baryton-basse bon ah oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:30) [99%] :\r\nFabien Volry. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:33) [84%] :\r\nJe vous propose de lancer au cours votre 1er d\u00e9fi au d\u00e9codeur maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:38) [86%] :\r\nC'est maintenant, alors donc, nous sommes \u00e0 Treyvaux et forc\u00e9ment les habitants de Treyvaux vous savez quand on les appelle les de Treyvaux les \u00e2nes \u00e0 l'\u00c9tat, \u00e7a ne s'est pas donc 12000 sobriquet car selon bas une premi\u00e8re l\u00e9gende afin de je vous r\u00e9sume rapidement afin de d\u00e9terminer l'emplacement de la nouvelle \u00e9glise du village, il aurait \u00e9t\u00e9 la statue de Saint Pierre, \u00e9t\u00e9 mis sur le le dos de et puis l'endroit o\u00f9 se serait agenouill\u00e9 l'Inde ce serait l'endroit o\u00f9 on a plac\u00e9 ou Saint-Pierre a choisi de placer sa nouvelle \u00e9glise, donc voil\u00e0 une, une des premi\u00e8res l\u00e9gende et puis alors, du coup, il y en a une autre, il existe une autre histoire, o\u00f9 les gens d'un peu moins glorieuse qui expliquerait leur doux sobriquet, elle \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:27) [79%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a eux- m\u00eames qu'ils tirent, ils sont tellement pauvres m\u00eame qui tirent des charrettes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:32) [99%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:33) [79%] :\r\nMais c'\u00e9tait beau en plus comme solution il mange le chardon Saladin non enfin ce que je sais pas mais je sais, \u00e7a, \u00e7a a un rapport avec le cri de la haine, non, c'est ce que ce pas avec la carotte non plus et les oreilles si fixe \u00e0 \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:49) [84%] :\r\nNon plus avec une m\u00e9saventure qui est arriv\u00e9e \u00e0 un \u00e2ne et \u00e0 un habitant de tr\u00e8s beaux qui s'est ridiculis\u00e9e en pr\u00e9sence d'un an, alors, mais le nom alors le 1er samedi avec temps il y a eu des aventures qui habitent donc servi un animal. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:02) [82%] :\r\nPour un ann\u00e9e c'\u00e9tait pas un \u00e2ne non, donc en fait c'est une aventure qui n'a rien \u00e0 voir avec les hommes pas dire etc la repeint, comment va s'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:11) [80%] :\r\nLe monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:12) [85%] :\r\nEt c'est n\u00e9cessaire disons pas avec un homme physiquement pr\u00e9sent et c'est les gars du village d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui ont trouv\u00e9 sur Nantes, ce qui est int\u00e9ressant, non je crois pas seulement nous en trouver eux- m\u00eame, il \u00e9tait comme un \u00e2ne, mais pas \u00e0 cause des oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:26) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:57:28) [77%] :\r\nOn dit : moi, je me couche, mais je le sais vous d\u00e9brouillez vous \u00e9coutez Fabien Volry. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:33) [88%] :\r\nAlors simplement comme on est dans le canton de Fribourg il y a toujours la F\u00eate Dieu et \u00e0 la F\u00eate Dieu, il y a toujours une procession de la F\u00eate-Dieu et et dans les processions de la F\u00eate-Dieu y a toujours des banni\u00e8res et sur une des banni\u00e8res il y avait le une sc\u00e8ne qui \u00e9taient brod\u00e9s en partie et puis en partie peinte, c'\u00e9tait la sc\u00e8ne de l'exil de la Sainte Famille vers l'\u00c9gypte et sur cette banni\u00e8re enfin sur ce ce ce cette banni\u00e8re, il y a, il y a l\u00e0 un travail \u00e0 la Sainte Famille et puis Marie aller sur un \u00e2ne alors sur cette banni\u00e8re, et c'\u00e9tait l\u00e0 n'\u00e9tait brod\u00e9, tandis que le reste \u00e9tait pas et il est arriv\u00e9 ce qui est arriv\u00e9, c'est qu'il est tout \u00e0 coup, il a plu pendant la procession \u00e0 et \u00e0 la fin, ben, il ne restait plus que Lance pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:58:21) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une belle histoire, vous avez des grosses le le pas du tout \u00e7a, c'est un peu moins l\u00e9gendaire reste il a au moins il reste au moins voil\u00e0 toujours des probl\u00e8mes avec C\u00e9zanne, bon c'est joli d\u00e9fil\u00e9 un 5\u00e8me point pour vous va bien voler. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:58:47) [85%] :\r\nOn verra bien comment \u00e7a se passe demain on se retrouve au Th\u00e9\u00e2tre de leur la Treyvaux vient d'entendu pour les jeux d\u00e9codeur et pour parler encore de ce concert du choeur mixte paroissial de Treyvaux pour ses 40 ans Songs, c'est le titre de ce pape spectacle il y a huit date le 1er, ce sera le samedi 9 f\u00e9vrier notez d\u00e9j\u00e0 bon app\u00e9tit si vous passez \u00e0 table et \u00e0 bient\u00f4t, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:59:15) [77%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:19) [89%] :\r\nIl est midi et demi sur la premi\u00e8re, voici le journal de Coralie Claude bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T11:53:31Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur, Musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1738317", "internalArchiveId": "AA1811738160", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 506", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1534, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10186257", "imageURL": "http://www.rts.ch/9796343.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["Nicole et Camille VS Thierry et G\u00e9rard", "C'est ma question"], "variantIds": ["ece-10186257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T15:50:14Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:09:22  10:00:12:15\r\n{\\an1}-Pour poser\r\ndes questions ou y r\u00e9pondre,\r\n\r\n10:00:12:20  10:00:15:21\r\n{\\an1}la Suisse romande\r\nse retrouve sur ce plateau.\r\n\r\n10:00:16:02  10:00:18:23\r\n{\\an1}Bienvenue \u00e0 tous\r\net \u00e0 nos championnes !\r\n\r\n10:00:19:04  10:00:20:10\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:20:14  10:00:23:11\r\n{\\an1}Vous avez pass\u00e9 un bon week-end ?\r\n-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:00:23:16  10:00:26:10\r\n{\\an1}-Camille et Nicole\r\nde Cheseaux-sur-Lausanne.\r\n\r\n10:00:26:14  10:00:28:07\r\n{\\an1}Vous avez fini l'\u00e9mission\r\n\r\n10:00:28:11  10:00:30:10\r\n{\\an1}avec 425 frs.\r\n-Exact.\r\n\r\n10:00:30:14  10:00:33:19\r\n{\\an1}Mention \"peut mieux faire\".\r\n-Oui, absolument.\r\n\r\n10:00:34:00  10:00:38:05\r\n{\\an1}-Face \u00e0 vous, Thierry\r\net son beau-p\u00e8re, G\u00e9rard de Berne.\r\n\r\n10:00:38:10  10:00:41:02\r\n{\\an1}Thierry est moniteur\r\nsocioprofessionnel\r\n\r\n10:00:41:07  10:00:43:19\r\n{\\an1}et quand il n'est\r\npas avec sa famille,\r\n\r\n10:00:44:00  10:00:46:06\r\n{\\an1}il s'int\u00e9resse\r\n\u00e0 l'informatique.\r\n\r\n10:00:46:11  10:00:50:16\r\n{\\an1}G\u00e9rard, \u00e0 la retraite, est un\r\nex-directeur d'\u00e9cole m\u00e9lomane.\r\n\r\n10:00:50:21  10:00:53:20\r\n{\\an1}Ils partagent le go\u00fbt\r\nde la photographie.\r\n\r\n10:00:54:01  10:00:55:09\r\n{\\an1}Bonsoir !\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:55:13  10:01:00:14\r\n{\\an1}-Fan de quel genre de photographie ?\r\n-La photographie de nature.\r\n\r\n10:01:00:19  10:01:03:16\r\n{\\an1}-Paysages.\r\n-Des villes quand on s'y prom\u00e8ne.\r\n\r\n10:01:03:21  10:01:05:10\r\n{\\an1}-Vous faites\r\n\r\n10:01:05:15  10:01:07:04\r\n{\\an1}des exp\u00e9ditions photo ?\r\n\r\n10:01:07:09  10:01:09:06\r\n{\\an1}-Pas forc\u00e9ment,\r\non improvise.\r\n\r\n10:01:09:11  10:01:11:13\r\n{\\an1}-Vous les modifiez apr\u00e8s ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:01:11:18  10:01:14:20\r\n{\\an1}-Premi\u00e8re prise ?\r\n-Premi\u00e8re prise.\r\n\r\n10:01:15:01  10:01:16:17\r\n{\\an1}-Les vrais de vrais.\r\n\r\n10:01:16:22  10:01:18:10\r\n{\\an1}Vous venez de Tavannes\r\n\r\n10:01:18:16  10:01:20:00\r\n{\\an1}et Tramelan.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:01:20:05  10:01:21:17\r\n{\\an1}-Bonne chance !\r\n-Merci.\r\n\r\n10:01:21:22  10:01:23:03\r\n{\\an1}-Et bienvenue.\r\n\r\n10:01:23:08  10:01:25:02\r\n{\\an1}Voici le mur des visages.\r\n\r\n10:01:25:07  10:01:28:12\r\n{\\an1}Un mur qui tourne\r\npour la premi\u00e8re fois ce soir.\r\n\r\n10:01:28:17  10:01:31:05\r\n{\\an1}C'est pour vous, Camille et Nicole.\r\n\r\n10:01:34:03  10:01:36:15\r\n{\\an1}On commence par 50 francs.\r\n-OK.\r\n\r\n10:01:42:09  10:01:44:16\r\n{\\an1}-Y en a deux que je vois pas.\r\n\r\n10:01:46:09  10:01:48:14\r\n{\\an1}Qui tu veux ? La couture ?\r\n\r\n10:01:48:19  10:01:51:14\r\n{\\an1}-Non, pas la couture.\r\n-Pas la couture.\r\n\r\n10:01:51:19  10:01:54:03\r\n{\\an1}-S\u00e9verine ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:01:54:08  10:01:56:23\r\n{\\an1}-On opte pour S\u00e9verine\r\npour 50 francs.\r\n\r\n10:01:57:04  10:01:58:13\r\n{\\an1}Pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:01:58:18  10:02:02:21\r\n{\\an1}-Je m'appelle S\u00e9verine\r\net je suis m\u00e9diatrice scientifique\r\n\r\n10:02:03:02  10:02:05:11\r\n{\\an1}au Mus\u00e9e de zoologie \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:02:05:15  10:02:08:12\r\n{\\an1}-Des domaines qui vous parlent ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:02:08:17  10:02:10:17\r\n{\\an1}-C'est pas loin de chez vous.\r\n\r\n10:02:10:22  10:02:13:11\r\n{\\an1}Pour 50 francs,\r\nc'est peut-\u00eatre facile.\r\n\r\n10:02:13:16  10:02:18:12\r\n{\\an1}-Qu'indique la pr\u00e9sence de nombreux\r\net divers insectes aquatiques\r\n\r\n10:02:18:17  10:02:21:06\r\n{\\an1}dans les lacs et rivi\u00e8res ?\r\n\r\n10:02:21:11  10:02:23:08\r\n{\\an1}-Vous avez une id\u00e9e ?\r\n\r\n10:02:23:12  10:02:25:14\r\n{\\an1}Pas forc\u00e9ment.\r\n-Peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:02:37:02  10:02:41:13\r\n{\\an1}-Va falloir proc\u00e9der par \u00e9limination\r\nsi vous avez un doute.\r\n\r\n10:02:41:18  10:02:46:13\r\n{\\an1}-Je pense pas que ce soit la C.\r\n-Non, ni la D.\r\n\r\n10:02:46:18  10:02:51:15\r\n{\\an1}-Je sais que les algues, \u00e7a...\r\n-Ca attire ?\r\n\r\n10:02:51:20  10:02:54:14\r\n{\\an1}-Ca mentionne la pollution de l'eau.\r\n\r\n10:02:55:17  10:02:58:08\r\n{\\an1}Plus y a d'algues, plus c'est pollu\u00e9.\r\n\r\n10:02:59:19  10:03:02:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, insectes...\r\n-Insectes, je dirais A.\r\n\r\n10:03:03:00  10:03:04:17\r\n{\\an1}-On va partir sur la A.\r\n\r\n10:03:05:09  10:03:08:02\r\n{\\an1}-Une mauvaise qualit\u00e9 de l'eau.\r\n\r\n10:03:08:07  10:03:10:14\r\n{\\an1}Est-ce le cas ? V\u00e9rifions.\r\n\r\n10:03:12:17  10:03:15:08\r\n{\\an1}-Ca indique\r\nune bonne qualit\u00e9 de l'eau.\r\n\r\n10:03:15:12  10:03:17:13\r\n{\\an1}-C'est le contraire...\r\n\r\n10:03:17:18  10:03:20:07\r\n{\\an1}-Ils ont plein de choses \u00e0 manger.\r\n\r\n10:03:20:11  10:03:23:14\r\n{\\an1}Ca commence mal,\r\nmais \u00e7a veut rien dire.\r\n\r\n10:03:23:19  10:03:26:01\r\n{\\an1}A vous, les challengeurs !\r\n\r\n10:03:26:06  10:03:29:15\r\n{\\an1}G\u00e9rard et Thierry,\r\non fait tourner le mur.\r\n\r\n10:03:29:20  10:03:31:19\r\n{\\an1}C'est G\u00e9rard qui buzze.\r\n\r\n10:03:32:00  10:03:33:12\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:03:41:10  10:03:44:19\r\n{\\an1}-Pas David, parce que Pal\u00e9o...\r\n-J\u00e9r\u00e9my ?\r\n\r\n10:03:45:00  10:03:46:12\r\n{\\an1}-J\u00e9r\u00e9my.\r\n\r\n10:03:47:11  10:03:51:01\r\n{\\an1}-Vous avez pas envie\r\nd'aller au Pal\u00e9o, donc...\r\n\r\n10:03:53:19  10:03:59:05\r\n{\\an1}-Je m'appelle J\u00e9r\u00e9my et je travaille\r\nau Jardin botanique alpin de Meyrin.\r\n\r\n10:03:59:10  10:04:03:02\r\n{\\an1}-Est-ce que \u00e7a vous pla\u00eet plus\r\nque le Pal\u00e9o ?\r\n\r\n10:04:03:07  10:04:05:16\r\n{\\an1}-Tout d\u00e9pend des groupes.\r\n\r\n10:04:05:21  10:04:08:04\r\n{\\an1}-Mais l\u00e0, on garde ?\r\n-On garde.\r\n\r\n10:04:08:09  10:04:11:11\r\n{\\an1}-Pour 50 francs, voici la question.\r\n\r\n10:04:11:16  10:04:16:06\r\n{\\an1}-Quel terme en botanique est utilis\u00e9\r\npour ce genre de plantes ?\r\n\r\n10:04:16:11  10:04:21:04\r\n{\\an1}-Ca semble difficile,\r\nmais voici quatre propositions.\r\n\r\n10:04:33:20  10:04:36:03\r\n{\\an1}-Coussinet, oreiller...\r\n\r\n10:04:36:08  10:04:40:04\r\n{\\an1}-Moi, j'h\u00e9siterais\r\nentre coussinet et nuage.\r\n\r\n10:04:40:09  10:04:43:23\r\n{\\an1}-Tant d'un c\u00f4t\u00e9 que de l'autre,\r\npour une question\r\n\r\n10:04:44:04  10:04:46:14\r\n{\\an1}\u00e0 50 francs, vous \u00eates pas g\u00e2t\u00e9s.\r\n\r\n10:04:46:19  10:04:49:06\r\n{\\an1}Coussinet ou nuage, vous h\u00e9sitez.\r\n\r\n10:04:49:11  10:04:51:07\r\n{\\an1}-Allez, vas-y, vas-y !\r\n\r\n10:04:51:11  10:04:53:13\r\n{\\an1}-On tente la C.\r\n\r\n10:04:53:18  10:04:56:17\r\n{\\an1}-Une plante en coussinet.\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:04:56:22  10:04:58:22\r\n{\\an1}-On tente pour 50 francs.\r\n\r\n10:05:00:10  10:05:03:07\r\n{\\an1}-Cela porte le nom\r\nde plante en coussinet.\r\n\r\n10:05:03:11  10:05:06:05\r\n{\\an1}-Elles sont en boule et sans tronc.\r\n\r\n10:05:06:10  10:05:11:00\r\n{\\an1}Vous prenez la t\u00eate d\u00e8s le d\u00e9but\r\ndans cette premi\u00e8re manche.\r\n\r\n10:05:11:05  10:05:12:20\r\n{\\an1}A vous, les championnes !\r\n\r\n10:05:13:01  10:05:14:11\r\n{\\an1}Il y a la pression !\r\n\r\n10:05:16:06  10:05:18:01\r\n{\\an1}Camille et Nicole.\r\n\r\n10:05:23:12  10:05:26:11\r\n{\\an1}-Vas-y, j'ai fait le mauvais choix.\r\n\r\n10:05:26:15  10:05:29:07\r\n{\\an1}-Nicole, elle n'ose plus.\r\n-Non.\r\n\r\n10:05:29:11  10:05:32:03\r\n{\\an1}-Euh... On va choisir Mallory.\r\n\r\n10:05:32:08  10:05:35:01\r\n{\\an1}-Mallory, votre pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:05:35:06  10:05:37:02\r\n{\\an1}-Je m'appelle Mallory,\r\n\r\n10:05:37:07  10:05:40:17\r\n{\\an1}je viens du canton de Fribourg\r\net j'aime chanter.\r\n\r\n10:05:41:22  10:05:44:04\r\n{\\an1}-Vous aimez la chanson ?\r\n-Oui...\r\n\r\n10:05:44:09  10:05:46:15\r\n{\\an1}-Quel style ?\r\n-C'est vague...\r\n\r\n10:05:46:20  10:05:48:09\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s vague.\r\n\r\n10:05:48:13  10:05:50:22\r\n{\\an1}-Votre question pour cent francs.\r\n\r\n10:05:51:03  10:05:55:13\r\n{\\an1}-Qui a compos\u00e9 la musique\r\nde la com\u00e9die musicale Starmania ?\r\n\r\n10:05:55:18  10:05:58:21\r\n{\\an1}Daniel Balavoine\r\nQuand on arrive en ville\r\n\r\n10:05:59:02  10:06:00:22\r\n{\\an1}-Vous connaissez ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:06:01:03  10:06:03:11\r\n{\\an1}-Reste \u00e0 savoir qui a compos\u00e9.\r\n\r\n10:06:03:16  10:06:08:20\r\n{\\an1}Qui a compos\u00e9 la musique\r\nde la com\u00e9die musicale Starmania ?\r\n\r\n10:06:09:21  10:06:11:11\r\n{\\an1}-C'est B.\r\n-B ?\r\n\r\n10:06:11:16  10:06:13:11\r\n{\\an1}Vas-y !\r\n-La r\u00e9ponse B.\r\n\r\n10:06:13:15  10:06:15:18\r\n{\\an1}-Didier Barbelivien ?\r\n\r\n10:06:18:19  10:06:20:12\r\n{\\an1}Starmania ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:06:22:07  10:06:25:11\r\n{\\an1}-Ouais ? Rapidement comme \u00e7a ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:06:25:16  10:06:28:20\r\n{\\an1}-J'aurais mis\u00e9 sur Michel Berger.\r\n\r\n10:06:29:01  10:06:31:15\r\n{\\an1}Mais peut-\u00eatre que je me trompe.\r\n\r\n10:06:31:20  10:06:33:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait en 1979.\r\n\r\n10:06:33:14  10:06:35:18\r\n{\\an1}Est-ce Didier Barbelivien ?\r\n\r\n10:06:37:22  10:06:41:14\r\n{\\an1}-Il s'agit de Michel Berger.\r\n-Eh bah voil\u00e0...\r\n\r\n10:06:41:19  10:06:44:16\r\n{\\an1}No comment.\r\n-Vous le sortez d'o\u00f9 ?\r\n\r\n10:06:44:21  10:06:46:05\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais s\u00fbre...\r\n\r\n10:06:46:10  10:06:50:18\r\n{\\an1}-D.Barbelivien, c'est \"A toutes\r\nles filles que j'ai aim\u00e9es avant.\"\r\n\r\n10:06:50:23  10:06:54:10\r\n{\\an1}-Mais il a fait beaucoup.\r\n-Mais c'\u00e9tait M.Berger.\r\n\r\n10:06:54:14  10:06:58:04\r\n{\\an1}A\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, les championnes\r\nen grande difficult\u00e9.\r\n\r\n10:06:58:09  10:07:00:19\r\n{\\an1}Profitez-en, les challengeurs.\r\n\r\n10:07:01:00  10:07:02:23\r\n{\\an1}Ca tourne pour vous.\r\n\r\n10:07:06:07  10:07:09:07\r\n{\\an1}-Je ne choisis plus,\r\nje ne r\u00e9ponds plus...\r\n\r\n10:07:12:14  10:07:14:18\r\n{\\an1}-En face, Nicole a murmur\u00e9\r\n\r\n10:07:14:23  10:07:19:04\r\n{\\an1}qu'elle ne r\u00e9pondait plus\r\net qu'elle ne choisissait plus.\r\n\r\n10:07:19:09  10:07:23:23\r\n{\\an1}Il commente \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:07:24:04  10:07:25:14\r\n{\\an1}-Martin ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:07:25:19  10:07:30:17\r\n{\\an1}-Martin, on reste dans l'univers\r\nun peu vert, comme tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:07:30:22  10:07:33:05\r\n{\\an1}Martin, pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:07:33:10  10:07:37:19\r\n{\\an1}-Je m'appelle Martin,\r\narchitecte paysagiste \u00e0 Prangins\r\n\r\n10:07:38:00  10:07:40:23\r\n{\\an1}pour la soci\u00e9t\u00e9 Denogent SA.\r\n\r\n10:07:43:00  10:07:44:17\r\n{\\an1}-Que faites-vous ?\r\n\r\n10:07:44:22  10:07:46:15\r\n{\\an1}-On prend.\r\n\r\n10:07:46:20  10:07:48:11\r\n{\\an1}-La question...\r\n\r\n10:07:48:15  10:07:53:07\r\n{\\an1}-Laquelle de ces plantes\r\nposs\u00e8de des fruits toxiques ?\r\n\r\n10:08:04:19  10:08:06:20\r\n{\\an1}-C'est l'if.\r\n-C'est l'if.\r\n\r\n10:08:07:01  10:08:10:00\r\n{\\an1}-C'est C.\r\n-C'est C.\r\n\r\n10:08:10:05  10:08:13:21\r\n{\\an1}-C'est C...\r\n-Quand vous dites: \"C'est C\",\r\n\r\n10:08:14:02  10:08:16:18\r\n{\\an1}je pense\r\n\u00e0 Christian Constantin (= C.C.).\r\n\r\n10:08:16:23  10:08:18:06\r\n{\\an1}V\u00e9rifions.\r\n\r\n10:08:18:11  10:08:21:06\r\n{\\an1}-La plante aux fruits toxiques\r\nest l'if.\r\n\r\n10:08:21:11  10:08:27:09\r\n{\\an1}Plus particuli\u00e8rement la baie\r\ndont les graines sont toxiques.\r\n\r\n10:08:27:13  10:08:30:08\r\n{\\an1}-Les graines de la baie\r\nsont toxiques.\r\n\r\n10:08:30:12  10:08:32:16\r\n{\\an1}F\u00e9licitation tous les deux !\r\n\r\n10:08:32:21  10:08:34:17\r\n{\\an1}Cent francs pour vous.\r\n\r\n10:08:34:22  10:08:38:16\r\n{\\an1}Les championnes, on y va ?\r\n-Faut se reprendre.\r\n\r\n10:08:38:21  10:08:43:09\r\n{\\an1}-Vous buzzez, mais ils choisissent,\r\n\u00e7a ira peut-\u00eatre mieux.\r\n\r\n10:08:51:06  10:08:52:18\r\n{\\an1}-Pascal ?\r\n\r\n10:08:54:11  10:08:56:05\r\n{\\an1}-C\u00e9dric ?\r\n-OK.\r\n\r\n10:08:56:10  10:09:01:19\r\n{\\an1}-G\u00e9rard a dit: \"Annick, Pascal...\"\r\net finalement Thierry dit: \"C\u00e9dric.\r\n\r\n10:09:02:00  10:09:05:01\r\n{\\an1}-On se concerte.\r\n-On se concerte, ouais.\r\n\r\n10:09:05:06  10:09:06:22\r\n{\\an1}C'est la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:09:07:03  10:09:09:05\r\n{\\an1}-Qui on choisit ?\r\n-C\u00e9dric.\r\n\r\n10:09:09:10  10:09:11:04\r\n{\\an1}-Camille et Nicole,\r\n\r\n10:09:11:09  10:09:14:18\r\n{\\an1}apr\u00e8s de grandes d\u00e9lib\u00e9rations,\r\nvoici C\u00e9dric.\r\n\r\n10:09:14:23  10:09:18:04\r\n{\\an1}-Je suis \u00e9tudiant\r\n\u00e0 l'Ecole d'ing\u00e9nieur d'Yverdon\r\n\r\n10:09:18:09  10:09:19:14\r\n{\\an1}en environnement.\r\n\r\n10:09:19:19  10:09:22:18\r\n{\\an1}Quel est l'objectif\r\ndu protocole de Montr\u00e9al\r\n\r\n10:09:22:23  10:09:24:23\r\n{\\an1}sign\u00e9 en 1987 par 24 pays ?\r\n\r\n10:09:27:11  10:09:29:11\r\n{\\an1}-Ils vous ont g\u00e2t\u00e9es.\r\n\r\n10:09:40:06  10:09:44:21\r\n{\\an1}Vous avez un joker qui vous permet\r\nd'enlever deux mauvaises r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:09:46:11  10:09:48:02\r\n{\\an1}Que faites-vous ?\r\n\r\n10:09:48:07  10:09:50:11\r\n{\\an1}-T'as une id\u00e9e ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:09:50:16  10:09:53:13\r\n{\\an1}-Nicole ne veut plus r\u00e9pondre,\r\nc'est fini.\r\n\r\n10:09:53:18  10:09:57:16\r\n{\\an1}On la retrouvera\r\npeut-\u00eatre en finale...\r\n\r\n10:09:58:18  10:10:00:07\r\n{\\an1}-Euh... Bah...\r\n\r\n10:10:00:11  10:10:04:01\r\n{\\an1}Je sais pas si le 50-50\r\nsert \u00e0 quelque chose...\r\n\r\n10:10:04:06  10:10:06:01\r\n{\\an1}-Vous avez aucune id\u00e9e ?\r\n\r\n10:10:06:06  10:10:10:11\r\n{\\an1}-On pourrait peut-\u00eatre\r\nse rattraper si on prend pas.\r\n\r\n10:10:10:15  10:10:13:01\r\n{\\an1}C'est strat\u00e9gique.\r\n\r\n10:10:13:06  10:10:15:04\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'on fait ?\r\n\r\n10:10:15:09  10:10:20:12\r\n{\\an1}-Vu qu'elle ne veut plus r\u00e9pondre,\r\nje vais prendre mes responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:10:20:17  10:10:23:11\r\n{\\an1}On va pas prendre le 50-50.\r\n\r\n10:10:23:16  10:10:28:10\r\n{\\an1}Trois plant\u00e9s, c'est pas grave...\r\n-C'est une fa\u00e7on de voir les choses.\r\n\r\n10:10:28:14  10:10:30:23\r\n{\\an1}-Il me faut un choix.\r\n-R\u00e9ponse C.\r\n\r\n10:10:31:04  10:10:33:11\r\n{\\an1}-Prot\u00e9ger la couche d'ozone.\r\n\r\n10:10:33:16  10:10:35:03\r\n{\\an1}V\u00e9rifions.\r\n\r\n10:10:35:08  10:10:38:14\r\n{\\an1}-C'est prot\u00e9ger la couche d'ozone.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:10:38:19  10:10:42:09\r\n{\\an1}-La strat\u00e9gie de laisser faire\r\nCamille est bonne.\r\n\r\n10:10:42:13  10:10:45:01\r\n{\\an1}200 francs, f\u00e9licitations.\r\n\r\n10:10:45:06  10:10:47:14\r\n{\\an1}Voici ce dernier tour de mur\r\n\r\n10:10:47:19  10:10:49:21\r\n{\\an1}pour nos challengeurs.\r\n\r\n10:10:50:02  10:10:53:03\r\n{\\an1}Buzzez quand vous le souhaitez.\r\n\r\n10:10:54:03  10:10:56:01\r\n{\\an1}Et l\u00e0, vous choisissez.\r\n\r\n10:10:57:20  10:11:00:13\r\n{\\an1}Vous avez de quoi vous refaire.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:11:06:06  10:11:07:22\r\n{\\an1}-Adrien ou Marc ?\r\n\r\n10:11:09:04  10:11:11:12\r\n{\\an1}-Ouais, Adrien.\r\n-Adrien.\r\n\r\n10:11:12:09  10:11:14:23\r\n{\\an1}-C'est Nicole qui a choisi.\r\n\r\n10:11:15:04  10:11:19:02\r\n{\\an1}G\u00e9rard, Thierry,\r\nNicole a choisi pour vous.\r\n\r\n10:11:19:07  10:11:21:16\r\n{\\an1}-Je m'appelle Adrien, je travaille\r\n\r\n10:11:21:21  10:11:25:05\r\n{\\an1}pour l'Association\r\npour la sauvegarde du L\u00e9man.\r\n\r\n10:11:25:10  10:11:30:12\r\n{\\an1}On consomme en moyenne 160 l d'eau\r\npar personne et par jour \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:11:30:17  10:11:34:04\r\n{\\an1}quel est le plus gros poste\r\nde consommation ?\r\n\r\n10:11:50:12  10:11:52:05\r\n{\\an1}-Vous avez un 50-50.\r\n\r\n10:11:52:10  10:11:55:15\r\n{\\an1}Si vous n'avez aucune id\u00e9e,\r\nvous avez un 50-50.\r\n\r\n10:11:55:20  10:12:00:17\r\n{\\an1}En face, elles ont marqu\u00e9 le plein,\r\nmais vous avez marqu\u00e9 deux questions.\r\n\r\n10:12:00:22  10:12:03:00\r\n{\\an1}-Je dirais le lave-linge.\r\n\r\n10:12:03:05  10:12:05:02\r\n{\\an1}Je ne suis pas s\u00fbr \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:12:05:07  10:12:07:21\r\n{\\an1}-Voulez-vous prendre le joker ?\r\n\r\n10:12:08:02  10:12:10:10\r\n{\\an1}-Lave-linge.\r\n-Lave-linge.\r\n\r\n10:12:10:14  10:12:13:16\r\n{\\an1}-On dit le lave-linge.\r\n-Vous \u00eates joueurs.\r\n\r\n10:12:13:21  10:12:17:02\r\n{\\an1}Quotidiennement,\r\nvous utilisez le lave-linge ?\r\n\r\n10:12:17:07  10:12:19:18\r\n{\\an1}-Avec des enfants...\r\n-Tous les jours ?\r\n\r\n10:12:19:23  10:12:21:12\r\n{\\an1}-Ca tourne...\r\n-Bon !\r\n\r\n10:12:21:17  10:12:23:07\r\n{\\an1}Regardons.\r\n\r\n10:12:24:05  10:12:28:03\r\n{\\an1}-Avec une quarantaine de litres,\r\nce sont les toilettes.\r\n\r\n10:12:28:08  10:12:32:16\r\n{\\an1}C'est le moyen le plus facile\r\npour diminuer sa consommation d'eau,\r\n\r\n10:12:32:21  10:12:35:23\r\n{\\an1}comme utiliser\r\nla petite chasse d'eau.\r\n\r\n10:12:36:04  10:12:38:13\r\n{\\an1}-Ce sont les toilettes.\r\n\r\n10:12:38:18  10:12:40:22\r\n{\\an1}Trente litres, le lave-linge.\r\n\r\n10:12:41:03  10:12:43:10\r\n{\\an1}Fin de la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n10:12:43:14  10:12:46:12\r\n{\\an1}Il y a eu du suspense.\r\n\r\n10:12:46:17  10:12:49:01\r\n{\\an1}Qu'en est-il des scores ?\r\n\r\n10:12:49:06  10:12:53:01\r\n{\\an1}Avec 200 francs,\r\nnos championnes prennent la t\u00eate.\r\n\r\n10:12:53:06  10:12:56:10\r\n{\\an1}150 pour G\u00e9rard et Thierry.\r\n\r\n10:12:56:14  10:12:59:21\r\n{\\an1}50 francs de diff\u00e9rence,\r\ntout peut arriver.\r\n\r\n10:13:03:21  10:13:06:01\r\n{\\an1}Maintenant, vous \u00eates lanc\u00e9es.\r\n\r\n10:13:06:06  10:13:08:20\r\n{\\an1}Camille, Nicole, le mur tourne.\r\n\r\n10:13:09:01  10:13:11:02\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre une th\u00e9matique\r\n\r\n10:13:11:07  10:13:12:23\r\n{\\an1}pour les deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:13:14:13  10:13:17:02\r\n{\\an1}Nous allons jouer avec histoire g\u00e9o.\r\n\r\n10:13:17:07  10:13:18:18\r\n{\\an1}Combien ?\r\n\r\n10:13:20:07  10:13:21:18\r\n{\\an1}-200.\r\n\r\n10:13:22:11  10:13:24:00\r\n{\\an1}-G\u00e9rard, Thierry ?\r\n\r\n10:13:24:05  10:13:25:17\r\n{\\an1}A vous de miser.\r\n\r\n10:13:27:18  10:13:29:16\r\n{\\an1}100, 200, 300, 400 ?\r\n\r\n10:13:30:19  10:13:32:12\r\n{\\an1}-200 ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:13:32:17  10:13:35:10\r\n{\\an1}-200 aussi, c'est valid\u00e9.\r\n\r\n10:13:35:14  10:13:38:10\r\n{\\an1}Camille, Nicole,\r\non vous laisse choisir.\r\n\r\n10:13:45:18  10:13:47:04\r\n{\\an1}-Je te laisse.\r\n\r\n10:13:48:09  10:13:50:23\r\n{\\an1}-Nicole, elle ne fait plus rien.\r\n\r\n10:13:52:11  10:13:54:12\r\n{\\an1}-L\u00e9o.\r\n-L\u00e9o.\r\n\r\n10:13:55:17  10:13:59:20\r\n{\\an1}Bienvenue, L\u00e9o, sur le plateau\r\nde \"C'est ma question\".\r\n\r\n10:14:00:01  10:14:04:16\r\n{\\an1}-Je m'appelle L\u00e9o\r\net je suis viticulteur dans le Vully.\r\n\r\n10:14:06:17  10:14:10:03\r\n{\\an1}Au bord de quel lac\r\nse trouve le vignoble du Vully.\r\n\r\n10:14:12:03  10:14:15:17\r\n{\\an1}-Vous attendez la fin\r\ndes possibilit\u00e9s pour r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:14:27:03  10:14:28:14\r\n{\\an1}-J'h\u00e9site...\r\n\r\n10:14:29:11  10:14:31:15\r\n{\\an1}-L\u00e0-bas, ils savent.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:14:37:17  10:14:39:03\r\n{\\an1}-Le Vully,\r\n\r\n10:14:39:08  10:14:42:17\r\n{\\an1}G\u00e9rard et Thierry, vous connaissez ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:14:42:22  10:14:46:02\r\n{\\an1}-Lac de Morat.\r\n-Vignoble valdo-fribourgeois.\r\n\r\n10:14:46:07  10:14:49:07\r\n{\\an1}-Donc \u00e7a correspond ?\r\n-Lac de Morat.\r\n\r\n10:14:49:11  10:14:51:09\r\n{\\an1}-En face, vous avez dit\r\n\r\n10:14:51:13  10:14:53:04\r\n{\\an1}lac de Morat aussi.\r\n\r\n10:14:53:09  10:14:54:18\r\n{\\an1}Par hasard ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:14:54:23  10:14:58:01\r\n{\\an1}Des amis motards\r\nfont souvent le Vully.\r\n\r\n10:14:58:06  10:15:00:10\r\n{\\an1}Ils voient les trois lacs.\r\n\r\n10:15:00:14  10:15:04:23\r\n{\\an1}-Le plus proche, c'est Morat.\r\n-Ca doit \u00eatre bon.\r\n\r\n10:15:05:04  10:15:07:06\r\n{\\an1}-Regardons.\r\n\r\n10:15:07:11  10:15:09:16\r\n{\\an1}-C'est au bord du lac de Morat.\r\n\r\n10:15:09:21  10:15:14:04\r\n{\\an1}-Il y a un tr\u00e8s bon g\u00e2teau\r\nd'ailleurs dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:15:14:09  10:15:16:11\r\n{\\an1}Y a pas que des vignobles.\r\n\r\n10:15:16:16  10:15:18:11\r\n{\\an1}Vous remportez vos mises.\r\n\r\n10:15:18:15  10:15:21:15\r\n{\\an1}G\u00e9rard et Thierry, \u00e0 vous de buzzer.\r\n\r\n10:15:26:18  10:15:29:20\r\n{\\an1}Avec une nouvelle th\u00e9matique\r\npour jouer.\r\n\r\n10:15:30:01  10:15:31:21\r\n{\\an1}Soci\u00e9t\u00e9 et traditions.\r\n\r\n10:15:32:02  10:15:34:17\r\n{\\an1}Vous pouvez miser 100, 300 ou 400.\r\n\r\n10:15:36:23  10:15:38:20\r\n{\\an1}-300.\r\n-300.\r\n\r\n10:15:39:01  10:15:42:16\r\n{\\an1}-Camille, Nicole,\r\nc'est pas vous qui allez choisir.\r\n\r\n10:15:42:21  10:15:44:21\r\n{\\an1}-100 francs.\r\n-100 francs.\r\n\r\n10:15:45:02  10:15:48:23\r\n{\\an1}-Les gar\u00e7ons, vous avez\r\nla possibilit\u00e9 de prendre la t\u00eate.\r\n\r\n10:15:54:18  10:15:56:12\r\n{\\an1}Qui choisissez-vous ?\r\n\r\n10:15:59:20  10:16:01:20\r\n{\\an1}-Tu dirais quoi ? Ozan ?\r\n\r\n10:16:02:01  10:16:05:14\r\n{\\an1}-Laetitia, c'est un mus\u00e9e ?\r\n-Ouais, je sais pas...\r\n\r\n10:16:07:10  10:16:08:20\r\n{\\an1}Ouais...\r\n\r\n10:16:09:01  10:16:11:09\r\n{\\an1}-C'est \u00e9gal, choisis !\r\n-Ozan.\r\n\r\n10:16:14:00  10:16:15:13\r\n{\\an1}-Ozan, \u00e0 vous !\r\n\r\n10:16:16:13  10:16:18:14\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle Ozan.\r\n\r\n10:16:18:19  10:16:23:08\r\n{\\an1}Je suis doctorant \u00e0 l'Institut\r\nConfucius de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:16:23:12  10:16:26:02\r\n{\\an1}Je travaille\r\nsur la migration chinoise.\r\n\r\n10:16:26:07  10:16:29:09\r\n{\\an1}En Chine, 300 millions\r\nde travailleurs migrants\r\n\r\n10:16:29:13  10:16:31:11\r\n{\\an1}se d\u00e9placent dans le pays.\r\n\r\n10:16:31:16  10:16:34:21\r\n{\\an1}Comment on appelle\r\ncette population migrante ?\r\n\r\n10:16:47:10  10:16:50:13\r\n{\\an1}Ils commentent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:16:50:18  10:16:59:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:03:23  10:17:06:01\r\n{\\an1}-La population flottante.\r\n\r\n10:17:07:16  10:17:09:20\r\n{\\an1}-Un peu au hasard.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:17:10:01  10:17:11:07\r\n{\\an1}-En face aussi ?\r\n\r\n10:17:11:11  10:17:14:13\r\n{\\an1}-Elle avait une petite intuition.\r\n\r\n10:17:14:18  10:17:18:23\r\n{\\an1}-Nicole qui a une intuition ?\r\n-C'est peut-\u00eatre la bonne.\r\n\r\n10:17:19:04  10:17:23:16\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a flotte, \u00e7a se d\u00e9place.\r\n-OK.\r\n\r\n10:17:23:21  10:17:27:15\r\n{\\an1}C'est un raisonnement\r\nqui peut se tenir.\r\n\r\n10:17:27:20  10:17:31:04\r\n{\\an1}Le raisonnement:\r\n\u00e7a bouge, c'est flottant.\r\n\r\n10:17:31:09  10:17:33:01\r\n{\\an1}V\u00e9rifions.\r\n\r\n10:17:33:06  10:17:36:02\r\n{\\an1}-On l'appelle\r\nla population flottante.\r\n\r\n10:17:36:07  10:17:38:11\r\n{\\an1}-Bien jou\u00e9 des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:17:38:16  10:17:40:17\r\n{\\an1}Vos mises sont remport\u00e9es.\r\n\r\n10:17:40:22  10:17:44:05\r\n{\\an1}Une mise plus importante\r\nchez G\u00e9rard et Thierry.\r\n\r\n10:17:44:10  10:17:47:07\r\n{\\an1}Nouveau tour de mur\r\npour les championnes.\r\n\r\n10:17:48:11  10:17:51:06\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que c'est le sport.\r\n\r\n10:17:51:11  10:17:54:07\r\n{\\an1}-Arts et divertissements.\r\n\r\n10:17:54:11  10:17:56:14\r\n{\\an1}Vous misez 300 ou 400 ?\r\n\r\n10:17:56:19  10:17:58:17\r\n{\\an1}-300.\r\n-300.\r\n\r\n10:17:58:22  10:18:00:10\r\n{\\an1}-En face, vous avez\r\n\r\n10:18:00:14  10:18:02:16\r\n{\\an1}\u00e0 disposition 100 ou 400.\r\n\r\n10:18:07:04  10:18:09:08\r\n{\\an1}-100 ?\r\n-Prudence...\r\n\r\n10:18:10:10  10:18:11:22\r\n{\\an1}100, allons !\r\n\r\n10:18:12:03  10:18:13:22\r\n{\\an1}-Vous n'allez pas choisir.\r\n\r\n10:18:14:03  10:18:16:08\r\n{\\an1}Vous attendez quelle cat\u00e9gorie ?\r\n\r\n10:18:16:12  10:18:20:13\r\n{\\an1}-Un peu toutes...\r\nLes bonnes questions !\r\n\r\n10:18:20:18  10:18:22:11\r\n{\\an1}-Vous choisissez.\r\n\r\n10:18:29:01  10:18:32:05\r\n{\\an1}-Fran\u00e7oise est\r\n\u00e0 la Foire du Valais.\r\n\r\n10:18:32:10  10:18:35:08\r\n{\\an1}-Et ?\r\n-Elle est valaisanne d'origine.\r\n\r\n10:18:35:12  10:18:37:15\r\n{\\an1}Elles rigolent\r\n\r\n10:18:37:20  10:18:41:11\r\n{\\an1}-Donc si elle est valaisanne\r\nd'origine, c'est bon.\r\n\r\n10:18:41:15  10:18:44:11\r\n{\\an1}On fait \u00e7a ?\r\n-Allons-y !\r\n\r\n10:18:44:15  10:18:46:23\r\n{\\an1}-Fran\u00e7oise, on vous \u00e9coute.\r\n\r\n10:18:50:04  10:18:53:17\r\n{\\an1}-Je m'appelle Fran\u00e7oise,\r\nje viens de la Gruy\u00e8re.\r\n\r\n10:18:53:22  10:18:57:03\r\n{\\an1}Je m'int\u00e9resse\r\nparticuli\u00e8rement \u00e0 la peinture.\r\n\r\n10:18:58:05  10:19:02:22\r\n{\\an1}Quelle est la couleur que privil\u00e9gie\r\nle peintre Pierre Soulages.\r\n\r\n10:19:03:03  10:19:06:11\r\n{\\an1}-Et \u00e7a n'a rien \u00e0 voir\r\navec la Foire du Valais.\r\n\r\n10:19:17:07  10:19:18:22\r\n{\\an1}Le noir.\r\n\r\n10:19:19:03  10:19:20:20\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:19:21:01  10:19:23:23\r\n{\\an1}Tr\u00e8s rapidement.\r\n-Je sais, c'est le noir.\r\n\r\n10:19:24:04  10:19:25:15\r\n{\\an1}-En face aussi.\r\n\r\n10:19:25:20  10:19:29:07\r\n{\\an1}-Oui, parce qu'il est\r\n\u00e0 la Fondation Gianadda.\r\n\r\n10:19:29:11  10:19:32:10\r\n{\\an1}-Il utilise les reflets...\r\n-Oui.\r\n\r\n10:19:32:14  10:19:34:09\r\n{\\an1}-De la couleur noire.\r\n\r\n10:19:34:13  10:19:37:14\r\n{\\an1}Vous avez vu o\u00f9 l'exposition ?\r\n-A Martigny.\r\n\r\n10:19:37:19  10:19:40:11\r\n{\\an1}-A c\u00f4t\u00e9 de la Foire du Valais.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:19:40:16  10:19:44:20\r\n{\\an1}Je vais \u00e0 la fondation et \u00e0 la foire.\r\n-Allez, v\u00e9rifions.\r\n\r\n10:19:46:09  10:19:48:04\r\n{\\an1}-Il s'agit du noir.\r\n\r\n10:19:49:16  10:19:51:05\r\n{\\an1}-Bravo !\r\n\r\n10:19:52:07  10:19:55:17\r\n{\\an1}Belle deuxi\u00e8me manche de chaque c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:19:55:22  10:19:57:15\r\n{\\an1}Dernier tour de mur\r\n\r\n10:19:57:20  10:19:59:16\r\n{\\an1}pour les challengeurs.\r\n\r\n10:19:59:21  10:20:03:02\r\n{\\an1}G\u00e9rard et Thierry,\r\non va d\u00e9couvrir la cat\u00e9gorie.\r\n\r\n10:20:05:02  10:20:06:20\r\n{\\an1}Sports et loisirs.\r\n\r\n10:20:08:05  10:20:10:04\r\n{\\an1}Il vous reste 400.\r\n\r\n10:20:10:09  10:20:12:00\r\n{\\an1}Camille et Nicole,\r\n\r\n10:20:12:05  10:20:15:12\r\n{\\an1}vous vouliez le sport.\r\n-Sports et loisirs, oui.\r\n\r\n10:20:15:17  10:20:17:07\r\n{\\an1}-400 \u00e9galement.\r\n\r\n10:20:17:11  10:20:20:02\r\n{\\an1}G\u00e9rard et Thierry, vous choisissez.\r\n\r\n10:20:26:01  10:20:30:03\r\n{\\an1}-Y a pas de ballon de foot.\r\n-Non, y a pas de ballon de foot.\r\n\r\n10:20:30:08  10:20:33:06\r\n{\\an1}Y a pas de puck de hockey non plus.\r\n\r\n10:20:34:22  10:20:37:22\r\n{\\an1}-Michel, c'est le plus neutre.\r\n-J'aurais pris\r\n\r\n10:20:38:03  10:20:39:23\r\n{\\an1}Jean-Louis.\r\n-Jean-Louis.\r\n\r\n10:20:40:04  10:20:42:08\r\n{\\an1}-Jean-Louis.\r\n-Oui, Jean-Louis !\r\n\r\n10:20:42:12  10:20:44:00\r\n{\\an1}-Jean-Louis !\r\n\r\n10:20:44:05  10:20:46:19\r\n{\\an1}Bonsoir, Jean-Louis.\r\n\r\n10:20:47:00  10:20:51:18\r\n{\\an1}-Je m'appelle Jean-Louis,\r\nj'habite dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:20:51:23  10:20:55:07\r\n{\\an1}Et je suis un passionn\u00e9 de p\u00e9tanque.\r\n\r\n10:20:55:11  10:21:01:03\r\n{\\an1}L'origine du mot \"p\u00e9tanque\"\r\nvient du proven\u00e7al \"ped tanca\".\r\n\r\n10:21:01:08  10:21:04:00\r\n{\\an1}Que signifie-t-il ?\r\n\r\n10:21:07:05  10:21:09:01\r\n{\\an1}-Tu tires ou tu pointes ?\r\n\r\n10:21:20:19  10:21:26:03\r\n{\\an1}Elles commentent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:21:29:13  10:21:31:01\r\n{\\an1}Pieds joints.\r\n\r\n10:21:31:06  10:21:35:11\r\n{\\an1}-Un peu par d\u00e9duction.\r\n-Vous jouez \u00e0 la p\u00e9tanque ?\r\n\r\n10:21:35:15  10:21:38:05\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Vous avez les pieds joints ?\r\n\r\n10:21:38:10  10:21:41:03\r\n{\\an1}-On garde les pieds joints.\r\n\r\n10:21:41:08  10:21:44:14\r\n{\\an1}-On court pas apr\u00e8s la balle.\r\n-C'est une boule.\r\n\r\n10:21:44:19  10:21:46:14\r\n{\\an1}-Une boule, excusez.\r\n\r\n10:21:46:19  10:21:49:17\r\n{\\an1}-Camille, Nicole ?\r\n-La m\u00eame r\u00e9flexion.\r\n\r\n10:21:51:04  10:21:53:11\r\n{\\an1}-Regardons.\r\n\r\n10:21:53:16  10:21:57:02\r\n{\\an1}-La signification\r\nest \"pieds joints\".\r\n\r\n10:21:58:10  10:21:59:21\r\n{\\an1}-Ca veut aussi dire\r\n\r\n10:22:00:02  10:22:01:20\r\n{\\an1}\"pieds plant\u00e9s\".\r\n\r\n10:22:02:01  10:22:05:15\r\n{\\an1}Ils ne bougent pas\r\nau moment de lancer la boule.\r\n\r\n10:22:05:20  10:22:09:03\r\n{\\an1}Quels sont les scores\r\napr\u00e8s ces deux manches ?\r\n\r\n10:22:09:08  10:22:12:06\r\n{\\an1}Mille francs pour la deuxi\u00e8me.\r\n\r\n10:22:12:11  10:22:15:15\r\n{\\an1}En additionnant,\r\n1'200 pour les championnes\r\n\r\n10:22:15:20  10:22:18:02\r\n{\\an1}qui restent championnes.\r\n\r\n10:22:18:07  10:22:21:07\r\n{\\an1}G\u00e9rard et Thierry,\r\npour 50 petits francs....\r\n\r\n10:22:21:11  10:22:23:21\r\n{\\an1}J'ai pas envie de retourner\r\n\r\n10:22:24:02  10:22:26:20\r\n{\\an1}le couteau dans la plaie:\r\nvotre joker...\r\n\r\n10:22:27:01  10:22:29:10\r\n{\\an1}-Oui, c'est vrai.\r\n\r\n10:22:29:14  10:22:32:10\r\n{\\an1}-C'est pas comme\r\nsi j'avais pas insist\u00e9...\r\n\r\n10:22:32:14  10:22:35:00\r\n{\\an1}Je retourne le couteau quand m\u00eame.\r\n\r\n10:22:35:05  10:22:37:11\r\n{\\an1}-C'est le jeu.\r\n-C'est le jeu.\r\n\r\n10:22:37:16  10:22:40:04\r\n{\\an1}-Merci \u00e0 vous d'\u00eatre venus.\r\n\r\n10:22:40:09  10:22:43:15\r\n{\\an1}Direction la deuxi\u00e8me finale.\r\n\r\n10:22:48:18  10:22:51:14\r\n{\\an1}Camille et Nicole,\r\nvous revenez de loin.\r\n\r\n10:22:51:19  10:22:56:14\r\n{\\an1}Mais dans tous les cas,\r\nvous allez faire mieux que vendredi.\r\n\r\n10:22:56:19  10:22:59:03\r\n{\\an1}Vous avez d\u00e9j\u00e0 1'200 francs.\r\n\r\n10:22:59:08  10:23:02:02\r\n{\\an1}En r\u00e9pondant correctement,\r\n2'400 francs.\r\n\r\n10:23:02:07  10:23:04:13\r\n{\\an1}Si vous vous trompez, 600 francs.\r\n\r\n10:23:04:18  10:23:08:11\r\n{\\an1}C'est mieux que ce que vous avez\r\njusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n10:23:08:16  10:23:11:00\r\n{\\an1}Voici le mur des cantons.\r\n\r\n10:23:11:05  10:23:13:14\r\n{\\an1}Qu'on fait tourner pour vous.\r\n\r\n10:23:13:19  10:23:16:23\r\n{\\an1}Vous l'arr\u00eatez\r\nquand vous le souhaitez.\r\n\r\n10:23:17:04  10:23:19:11\r\n{\\an1}Vous \u00e9tiez tomb\u00e9es sur Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:23:19:15  10:23:22:01\r\n{\\an1}Vous esp\u00e9rez Vaud ?\r\n-Oui, ou Valais.\r\n\r\n10:23:22:06  10:23:25:22\r\n{\\an1}-Ce sera le canton de Vaud, \u00e7a va ?\r\n-Ca peut \u00eatre pi\u00e8ge.\r\n\r\n10:23:26:03  10:23:29:16\r\n{\\an1}-C'est plus g\u00eanant\r\nsi on se trompe sur son canton.\r\n\r\n10:23:29:21  10:23:32:17\r\n{\\an1}Voici quatre Vaudois.\r\n\r\n10:23:39:20  10:23:41:21\r\n{\\an1}-Moi, c'est \u00e9gal.\r\n-Moi aussi.\r\n\r\n10:23:42:02  10:23:44:10\r\n{\\an1}-Alors, qui choisissez-vous ?\r\n\r\n10:23:44:14  10:23:46:19\r\n{\\an1}-Yacine.\r\n-Yacine.\r\n\r\n10:23:47:00  10:23:49:06\r\n{\\an1}Yacine, pr\u00e9sentation et question.\r\n\r\n10:23:51:22  10:23:55:11\r\n{\\an1}-Yacine, 27 ans,\r\nchroniqueur radio, vaudois.\r\n\r\n10:23:55:16  10:23:58:12\r\n{\\an1}Quel objet est encastr\u00e9\r\ndans une dalle\r\n\r\n10:23:58:17  10:24:01:17\r\n{\\an1}de la place de la Riponne\r\ndepuis 1973 ?\r\n\r\n10:24:01:22  10:24:03:18\r\n{\\an1}A: Un chien mort.\r\n\r\n10:24:04:18  10:24:07:00\r\n{\\an1}B: Yvette Jaggi.\r\n\r\n10:24:07:05  10:24:09:04\r\n{\\an1}C: Une pince.\r\n\r\n10:24:09:09  10:24:11:02\r\n{\\an1}Ou D...\r\n\r\n10:24:11:07  10:24:13:05\r\n{\\an1}Une... Pardon !\r\n\r\n10:24:13:10  10:24:15:06\r\n{\\an1}Un immense clou.\r\n\r\n10:24:18:04  10:24:22:11\r\n{\\an1}-Vous \u00eates tomb\u00e9es sur quelque chose\r\nde relativement logique.\r\n\r\n10:24:31:15  10:24:35:04\r\n{\\an1}-Un chien mort, c'est un peu glauque.\r\n\r\n10:24:35:09  10:24:37:02\r\n{\\an1}-La r\u00e9ponse D.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:24:37:07  10:24:38:21\r\n{\\an1}-R\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:24:39:02  10:24:41:11\r\n{\\an1}-Une pince, la r\u00e9ponse D.\r\n\r\n10:24:41:15  10:24:45:15\r\n{\\an1}-Une pince pour 2'400 francs.\r\n-Pauvre Yvette...\r\n\r\n10:24:45:20  10:24:49:11\r\n{\\an1}Musique de suspense\r\n\r\n10:24:49:16  10:24:56:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:56:18  10:24:59:18\r\n{\\an1}-Et la r\u00e9ponse \u00e9tait une pince...\r\nBien s\u00fbr !\r\n\r\n10:24:59:23  10:25:01:19\r\n{\\an1}-Bravo !\r\n-Merci !\r\n\r\n10:25:02:00  10:25:04:09\r\n{\\an1}-Moteur diesel ce soir.\r\n\r\n10:25:04:13  10:25:07:03\r\n{\\an1}Finalement, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 !\r\n\r\n10:25:07:08  10:25:09:20\r\n{\\an1}2'400 francs r\u00e9colt\u00e9s pour vous.\r\n\r\n10:25:10:01  10:25:13:06\r\n{\\an1}Avec la somme de vendredi,\r\non est \u00e0 2'825 francs.\r\n\r\n10:25:13:11  10:25:17:01\r\n{\\an1}Et une troisi\u00e8me participation\r\npour demain.\r\n\r\n10:25:17:06  10:25:18:17\r\n{\\an1}-Merci.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:25:18:22  10:25:21:08\r\n{\\an1}-A demain sur RTS Un.\r\n\r\n10:25:25:14  10:25:29:13\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:23:54Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762442", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044002", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1753675", "internalArchiveId": "AA1901753378", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les Millennials", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "durationSec": 1679, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10193178", "imageURL": "http://www.rts.ch/10193177.image", "backgrounds": ["Ville de Cracovie et sc\u00e8nes de la vie de bureau dans une ville riche de Pologne.", "440e \u00e9mission de TTC"], "alternativeTitle": ["Les Millennials", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["Ils ont moins de 35 ans, ils d\u00e9barquent sur le march\u00e9 du travail avec des exigences : un emploi \u00e9thique, du temps libre, une ambiance de travail cool. Les Millennials, la g\u00e9n\u00e9ration qui d\u00e9sar\u00e7onne les patrons.", "Les Millennials"], "variantIds": ["ece-10193178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T12:41:27Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:03:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:11:13  00:00:15:10\r\n{\\an1}-De grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses\r\nd\u00e9localisent la comptabilit\u00e9\r\n\r\n00:00:15:14  00:00:18:05\r\n{\\an1}ou les services informatiques\r\nen Pologne.\r\n\r\n00:00:18:10  00:00:19:22\r\n{\\an1}Reportage \u00e0 Cracovie.\r\n\r\n00:00:20:09  00:00:23:08\r\n{\\an1}Elle est \u00e9conomiste et philosophe.\r\n\r\n00:00:23:12  00:00:26:05\r\n{\\an1}Sophie Swaton est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n00:00:28:11  00:00:32:19\r\n{\\an1}Ils ont trente ans, ils veulent\r\nun emploi \u00e9thique, du temps libre,\r\n\r\n00:00:33:00  00:00:36:16\r\n{\\an1}une ambiance de travail cool:\r\nportait des mill\u00e9nials.\r\n\r\n00:00:40:12  00:00:43:08\r\n{\\an1}C'est \"TTC\", la 440\u00e8me \u00e9mission.\r\n\r\n00:00:52:23  00:00:54:19\r\n{\\an1}H\u00e9 oui, 440.\r\n\r\n00:00:55:00  00:00:57:13\r\n{\\an1}Bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:57:18  00:01:00:00\r\n{\\an1}L'\u00e9t\u00e9 dernier, la Loterie Romande\r\n\r\n00:01:00:05  00:01:04:12\r\n{\\an1}transf\u00e9rait une partie de ses t\u00e2ches\r\ninformatiques en Pologne.\r\n\r\n00:01:04:17  00:01:08:13\r\n{\\an1}Cracovie attire\r\nde plus en plus d'entreprises.\r\n\r\n00:01:08:18  00:01:14:03\r\n{\\an1}Nous sommes all\u00e9s voir ce que\r\nles Polonais font mieux que nous.\r\n\r\n00:01:16:10  00:01:18:20\r\n{\\an1}-Cracovie, haut lieu du tourisme.\r\n\r\n00:01:19:01  00:01:22:11\r\n{\\an1}Une ville qui fait r\u00eaver,\r\net pas seulement la dizaine\r\n\r\n00:01:22:16  00:01:26:16\r\n{\\an1}de millions de visiteurs\r\nqui arpentent ses rues chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:01:26:21  00:01:28:18\r\n{\\an1}C'est ici que se concentrent\r\n\r\n00:01:28:23  00:01:32:01\r\n{\\an1}le plus de centres\r\nde services aux entreprises.\r\n\r\n00:01:32:06  00:01:34:07\r\n{\\an1}Andrew conna\u00eet bien ce secteur.\r\n\r\n00:01:34:11  00:01:38:11\r\n{\\an1}Il aide les firmes \u00e0 s'installer\r\n\u00e0 Cracovie depuis vingt ans.\r\n\r\n00:01:39:04  00:01:41:11\r\n{\\an1}-La moiti\u00e9 des revenus\r\n\r\n00:01:41:15  00:01:44:11\r\n{\\an1}des gros h\u00f4tels \u00e0 Cracovie\r\n\r\n00:01:44:16  00:01:49:01\r\n{\\an1}vient des voyages d'affaires g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\r\npar cette industrie des services.\r\n\r\n00:01:59:18  00:02:03:15\r\n{\\an1}-Ce municipal est fier\r\nde cette r\u00e9ussite \u00e9conomique.\r\n\r\n00:02:05:01  00:02:08:16\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, environ 170 entreprises\r\n\r\n00:02:08:21  00:02:12:04\r\n{\\an1}ont d\u00e9localis\u00e9 leurs services\r\n\r\n00:02:12:09  00:02:13:17\r\n{\\an1}ici \u00e0 Cracovie.\r\n\r\n00:02:13:22  00:02:16:09\r\n{\\an1}Ca va\r\nde la comptabilit\u00e9 \u00e0 la finance,\r\n\r\n00:02:16:13  00:02:19:14\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 des solutions\r\ninformatiques complexes.\r\n\r\n00:02:20:00  00:02:23:02\r\n{\\an1}-Les bureaux\r\nont pouss\u00e9 comme des champignons,\r\n\r\n00:02:23:07  00:02:25:15\r\n{\\an1}et les chantiers pars\u00e8ment la ville.\r\n\r\n00:02:25:20  00:02:28:14\r\n{\\an1}Dix nouveaux centres\r\nont ouvert en 2018.\r\n\r\n00:02:28:19  00:02:31:09\r\n{\\an1}De nombreuses entreprises\r\ns'implantent,\r\n\r\n00:02:31:13  00:02:34:07\r\n{\\an1}tous secteurs d'activit\u00e9s confondus.\r\n\r\n00:02:42:01  00:02:44:18\r\n{\\an1}Sont l\u00e0\r\nZurich, le groupe d'assurances,\r\n\r\n00:02:44:23  00:02:47:22\r\n{\\an1}ABB, le g\u00e9ant de l'\u00e9lectrique,\r\n\r\n00:02:48:03  00:02:51:20\r\n{\\an1}l'institution bancaire UBS,\r\nou Philip Morris.\r\n\r\n00:02:52:01  00:02:55:22\r\n{\\an1}1'700 personnes travaillent\r\nici, en p\u00e9riph\u00e9rie de Cracovie,\r\n\r\n00:02:56:03  00:02:58:21\r\n{\\an1}au service\r\ndes filiales de Philip Morris.\r\n\r\n00:02:59:02  00:03:02:00\r\n{\\an1}Ce g\u00e9ant du tabac\r\nn'a pas \u00e9tendu une partie\r\n\r\n00:03:02:05  00:03:07:02\r\n{\\an1}de ses activit\u00e9s administratives ici\r\nseulement pour des raisons de co\u00fbts.\r\n\r\n00:03:07:12  00:03:10:15\r\n{\\an1}-La Pologne a 2 mios d'\u00e9tudiants\r\n\r\n00:03:10:21  00:03:14:03\r\n{\\an1}qui suivent une formation sup\u00e9rieure,\r\n\r\n00:03:14:08  00:03:17:16\r\n{\\an1}dont environ 400'000\r\nsortent dipl\u00f4m\u00e9s chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:03:17:21  00:03:20:02\r\n{\\an1}C'est une \u00e9norme base de talents.\r\n\r\n00:03:20:07  00:03:22:00\r\n{\\an1}C'est le premier \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n00:03:22:05  00:03:24:11\r\n{\\an1}Les co\u00fbts sont aussi un argument.\r\n\r\n00:03:24:15  00:03:27:23\r\n{\\an1}Et en plus de tout \u00e7a,\r\nla Pologne est rest\u00e9e stable\r\n\r\n00:03:28:04  00:03:30:07\r\n{\\an1}\u00e9conomiquement et politiquement:\r\n\r\n00:03:30:11  00:03:34:11\r\n{\\an1}\u00e7a cr\u00e9e un environnement propice\r\npour ces types d'industries.\r\n\r\n00:03:34:22  00:03:39:04\r\n{\\an1}-Autre atout: Cracovie est bien\r\ndesservie par l'avion et la route.\r\n\r\n00:03:39:09  00:03:42:18\r\n{\\an1}De plus en plus d'\u00e9trangers\r\nviennent travailler ici.\r\n\r\n00:03:42:23  00:03:46:11\r\n{\\an1}C'est le cas de ce Fran\u00e7ais\r\narriv\u00e9 il y a cinq ans.\r\n\r\n00:03:47:22  00:03:50:21\r\n{\\an1}-Y a \u00e9norm\u00e9ment d'activit\u00e9s,\r\n\r\n00:03:51:02  00:03:54:12\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s dynamique.\r\n\r\n00:03:54:17  00:03:57:06\r\n{\\an1}On a des emplois\r\net des responsabilit\u00e9s\r\n\r\n00:03:57:11  00:03:59:15\r\n{\\an1}qu'on n'aurait pas en France.\r\n\r\n00:03:59:20  00:04:02:00\r\n{\\an1}C'est des opportunit\u00e9s.\r\n\r\n00:04:02:05  00:04:06:00\r\n{\\an1}Le taux d'embauche,\r\nla dynamique, le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:04:17:04  00:04:20:14\r\n{\\an1}-10 % des salari\u00e9s de ces centres\r\nsont des \u00e9trangers,\r\n\r\n00:04:20:19  00:04:24:18\r\n{\\an1}et ces emplois changent\r\nles r\u00e9flexes des dipl\u00f4m\u00e9s polonais.\r\n\r\n00:04:25:14  00:04:29:11\r\n{\\an1}-Les meilleurs\r\nn'ont pas \u00e9migr\u00e9 au Royaume-Uni,\r\n\r\n00:04:29:16  00:04:32:21\r\n{\\an1}en Irlande, en Su\u00e8de ou en Suisse.\r\n\r\n00:04:33:02  00:04:35:11\r\n{\\an1}Ils sont rest\u00e9s ici\r\n\r\n00:04:35:16  00:04:38:04\r\n{\\an1}car les opportunit\u00e9s \u00e9taient ici.\r\n\r\n00:04:38:09  00:04:42:03\r\n{\\an1}C'est un vrai changement culturel\r\npour la Pologne\r\n\r\n00:04:42:08  00:04:47:14\r\n{\\an1}car depuis plus d'un si\u00e8cle, les\r\nPolonais n'aspiraient qu'\u00e0 partir.\r\n\r\n00:04:48:07  00:04:53:02\r\n{\\an1}-Un march\u00e9 du travail comp\u00e9titif,\r\ndes employ\u00e9s tr\u00e8s convoit\u00e9s.\r\n\r\n00:04:54:12  00:04:56:21\r\n{\\an1}-Il y a plus d'acteurs qu'avant,\r\n\r\n00:04:57:02  00:04:59:06\r\n{\\an1}et d\u00e8s qu'une entreprise arrive,\r\n\r\n00:04:59:11  00:05:01:20\r\n{\\an1}les salari\u00e9s changent d'employeurs.\r\n\r\n00:05:02:06  00:05:05:14\r\n{\\an1}-20 % des salari\u00e9s\r\nchangerait de poste chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:05:05:19  00:05:08:18\r\n{\\an1}R\u00e9sultat:\r\nles s\u00e9duire, et surtout les garder,\r\n\r\n00:05:08:23  00:05:11:23\r\n{\\an1}est devenu\r\nun d\u00e9fi pour les employeurs.\r\n\r\n00:05:13:14  00:05:15:11\r\n{\\an1}-Cracovie n'est pas\r\n\r\n00:05:15:16  00:05:17:10\r\n{\\an1}un endroit low cost.\r\n\r\n00:05:17:14  00:05:20:01\r\n{\\an1}-Ca ne l'est plus.\r\n-Ca ne l'est plus.\r\n\r\n00:05:20:06  00:05:23:05\r\n{\\an1}C'\u00e9tait b\u00e2ti l\u00e0-dessus \u00e0 la base,\r\nc'est vrai.\r\n\r\n00:05:23:10  00:05:26:13\r\n{\\an1}Dans le temps,\r\nles autorit\u00e9s d'ici n'aimaient pas\r\n\r\n00:05:26:18  00:05:31:00\r\n{\\an1}les multinationales qui employaient\r\npour des travaux peu qualifi\u00e9s\r\n\r\n00:05:31:05  00:05:33:01\r\n{\\an1}du personnel \u00e0 moindre co\u00fbt.\r\n\r\n00:05:33:06  00:05:37:12\r\n{\\an1}Mais c'\u00e9tait le chemin pour\r\narriver \u00e0 des emplois plus complexes,\r\n\r\n00:05:37:17  00:05:39:15\r\n{\\an1}avec plus de valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n00:05:39:20  00:05:43:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un moyen pour gagner\r\nla confiance des entreprises\r\n\r\n00:05:43:19  00:05:45:22\r\n{\\an1}pour qu'elles s'installent ici.\r\n\r\n00:05:46:08  00:05:49:13\r\n{\\an1}-ABB, UBS et Zurich\r\nn'ont pas voulu nous accueillir\r\n\r\n00:05:49:18  00:05:52:11\r\n{\\an1}ni r\u00e9pondre \u00e0 nos questions\r\nsur le sujet.\r\n\r\n00:05:52:16  00:05:56:14\r\n{\\an1}Comme si ces emplois \u00e0 Cracovie\r\n\u00e9taient encore un peu tabous.\r\n\r\n00:05:56:19  00:05:59:12\r\n{\\an1}Ce silence\r\n\u00e9tonne les autorit\u00e9s locales.\r\n\r\n00:06:01:00  00:06:04:04\r\n{\\an1}-Je ne comprends pas pourquoi.\r\n\r\n00:06:04:09  00:06:07:02\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s surpris.\r\n\r\n00:06:07:07  00:06:09:01\r\n{\\an1}Je ne vois aucune raison.\r\n\r\n00:06:09:06  00:06:12:05\r\n{\\an1}La pr\u00e9sence de ces entreprises\r\nici, \u00e0 Cracovie,\r\n\r\n00:06:12:10  00:06:15:05\r\n{\\an1}est pour nous\r\nune raison d'\u00eatre satisfaits.\r\n\r\n00:06:15:14  00:06:19:08\r\n{\\an1}-Cracovie, carrefour commercial\r\nstrat\u00e9gique par le pass\u00e9,\r\n\r\n00:06:19:12  00:06:24:04\r\n{\\an1}le redevient pleinement aujourd'hui\r\ndans un monde globalis\u00e9.\r\n\r\n00:06:33:17  00:06:37:23\r\n{\\an1}-Pierre Gobet, combien d'emplois\r\na-t-on perdu en Suisse\r\n\r\n00:06:38:04  00:06:42:13\r\n{\\an1}\u00e0 cause de ces d\u00e9localisations\r\nen Pologne ?\r\n\r\n00:06:42:18  00:06:45:08\r\n{\\an1}-Y a pas que la Pologne.\r\n\r\n00:06:45:12  00:06:49:19\r\n{\\an1}Y a la Slovaquie, l'Ukraine,\r\nl'Espagne ou le Portugal.\r\n\r\n00:06:50:00  00:06:54:14\r\n{\\an1}Ce sont des milliers d'emplois.\r\n\r\n00:06:54:19  00:07:00:12\r\n{\\an1}Ca touche les grandes entreprises\r\ncomme Nestl\u00e9 qui fait partir\r\n\r\n00:07:00:17  00:07:06:18\r\n{\\an1}en Espagne 450 informaticiens\r\nqui \u00e9taient dans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:07:06:23  00:07:11:02\r\n{\\an1}mais aussi les PME\r\ncomme la Loterie Romande\r\n\r\n00:07:11:07  00:07:15:18\r\n{\\an1}qui externalise\r\nquatre postes en Pologne.\r\n\r\n00:07:15:23  00:07:21:20\r\n{\\an1}-Avec ces emplois,\r\non est dans le back-office.\r\n\r\n00:07:22:01  00:07:25:11\r\n{\\an1}-Oui, ce sont\r\nles t\u00e2ches administratives\r\n\r\n00:07:25:16  00:07:30:15\r\n{\\an1}dans les entreprises: ressources\r\nhumaines, comptabilit\u00e9, etc.\r\n\r\n00:07:30:20  00:07:35:02\r\n{\\an1}Les employ\u00e9s de commerce\r\nsont les premiers concern\u00e9s.\r\n\r\n00:07:35:07  00:07:43:22\r\n{\\an1}En Suisse, ils sont jusqu'\u00e0 100'000\r\n\u00e0 risquer une d\u00e9localisation.\r\n\r\n00:07:44:03  00:07:49:11\r\n{\\an1}-Quelle est l'\u00e9conomie pour\r\nles entreprises qui d\u00e9localisent ?\r\n\r\n00:07:49:15  00:07:53:14\r\n{\\an1}-Pour les banques et les assurances,\r\n\r\n00:07:53:19  00:07:57:13\r\n{\\an1}40 \u00e0 60 % de r\u00e9duction de co\u00fbts\r\n\r\n00:07:57:18  00:08:05:17\r\n{\\an1}en transf\u00e9rant ces t\u00e2ches\r\nadministratives hors de la Suisse.\r\n\r\n00:08:05:22  00:08:10:14\r\n{\\an1}Sur cette carte, on voit\r\nque presque tous les grands noms\r\n\r\n00:08:10:19  00:08:14:16\r\n{\\an1}de la banque\r\net de l'assurance suisses\r\n\r\n00:08:14:21  00:08:18:05\r\n{\\an1}ont trouv\u00e9 leur place\r\nen Pologne et en Slovaquie.\r\n\r\n00:08:18:21  00:08:20:10\r\n{\\an1}-Merci, Pierre.\r\n\r\n00:08:20:14  00:08:22:18\r\n{\\an1}L'innovation reste en Suisse.\r\n\r\n00:08:22:23  00:08:26:09\r\n{\\an1}La start-up lausannoise Lunaphore\r\na mis au point\r\n\r\n00:08:26:13  00:08:31:19\r\n{\\an1}un test pour analyser les cellules\r\ncanc\u00e9reuses en quelques minutes.\r\n\r\n00:08:32:00  00:08:36:10\r\n{\\an1}C'est un pas de plus\r\nvers une m\u00e9decine personnalis\u00e9e.\r\n\r\n00:08:48:20  00:08:51:11\r\n{\\an1}-Moment de d\u00e9tente\r\ndans cette start-up\r\n\r\n00:08:51:15  00:08:55:11\r\n{\\an1}en passe de r\u00e9volutionner\r\nl'analyse des tissus humains.\r\n\r\n00:08:55:15  00:09:00:04\r\n{\\an1}A Lausanne, Lunaphore est class\u00e9e\r\nparmi les meilleures start-up\r\n\r\n00:09:00:09  00:09:04:00\r\n{\\an1}du pays, et a r\u00e9colt\u00e9\r\n15 mios de frs en quatre ans.\r\n\r\n00:09:04:22  00:09:07:00\r\n{\\an1}-On a eu de la chance\r\n\r\n00:09:07:05  00:09:10:08\r\n{\\an1}car on a eu toujours plus d'argent\r\n\r\n00:09:10:12  00:09:12:11\r\n{\\an1}que ce qu'on avait besoin.\r\n\r\n00:09:12:20  00:09:15:14\r\n{\\an1}-Ces financements\r\nont permis de d\u00e9velopper\r\n\r\n00:09:15:19  00:09:18:20\r\n{\\an1}cette machine\r\nactuellement en phase de test.\r\n\r\n00:09:19:23  00:09:23:06\r\n{\\an1}-On d\u00e9veloppe\r\nun dispositif pour faire des tests\r\n\r\n00:09:23:11  00:09:27:19\r\n{\\an1}de diagnostic de cancer de mani\u00e8re\r\nplus rapide et plus pr\u00e9cise.\r\n\r\n00:09:28:00  00:09:31:23\r\n{\\an1}Au coeur de la technologie,\r\nc'est une puce microfluidique.\r\n\r\n00:09:32:14  00:09:34:22\r\n{\\an1}-Elle ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:09:35:03  00:09:38:01\r\n{\\an1}On l'ins\u00e8re ici, et on peut fermer\r\n\r\n00:09:38:06  00:09:39:11\r\n{\\an1}tout de suite.\r\n\r\n00:09:39:15  00:09:43:11\r\n{\\an1}C'est aussi l\u00e0 o\u00f9 on va\r\nins\u00e9rer l'\u00e9chantillon du patient.\r\n\r\n00:09:44:02  00:09:46:11\r\n{\\an1}-Ici, un tissu provenant d'un sein.\r\n\r\n00:09:46:16  00:09:50:05\r\n{\\an1}Un r\u00e9actif chimique\r\nvient colorer l'\u00e9chantillon.\r\n\r\n00:09:51:22  00:09:54:02\r\n{\\an1}-On a une coloration du tissu,\r\n\r\n00:09:54:07  00:09:59:15\r\n{\\an1}avec toutes les cellules positives\r\npour le marqueur du cancer du sein.\r\n\r\n00:10:02:23  00:10:06:16\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, l'analyse des tissus\r\nprend plusieurs heures.\r\n\r\n00:10:06:21  00:10:09:05\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 cette nouvelle technologie,\r\n\r\n00:10:09:10  00:10:12:22\r\n{\\an1}l'information peut\r\n\u00eatre d\u00e9livr\u00e9e en quelques minutes.\r\n\r\n00:10:13:08  00:10:15:12\r\n{\\an1}-On peut amener cette information\r\n\r\n00:10:15:17  00:10:19:21\r\n{\\an1}pendant que le patient\r\nest encore sur la table d'op\u00e9ration.\r\n\r\n00:10:20:15  00:10:22:19\r\n{\\an1}-2019 sera cruciale pour Lunaphore\r\n\r\n00:10:23:00  00:10:25:17\r\n{\\an1}car elle doit\r\nd\u00e9crocher les certifications\r\n\r\n00:10:25:22  00:10:29:03\r\n{\\an1}permettant la commercialisation\r\nde leur machine.\r\n\r\n00:10:29:12  00:10:31:09\r\n{\\an1}-On est stress\u00e9s !\r\n\r\n00:10:31:23  00:10:35:11\r\n{\\an1}-A \"TTC\", le mois de la femme,\r\nle mois de janvier,\r\n\r\n00:10:35:15  00:10:37:20\r\n{\\an1}dure un mois et demi.\r\n\r\n00:10:38:01  00:10:39:23\r\n{\\an1}Bonsoir, Sophie Swaton.\r\n\r\n00:10:40:04  00:10:43:00\r\n{\\an1}Vous \u00eates philosophe, \u00e9conomiste,\r\n\r\n00:10:43:05  00:10:46:08\r\n{\\an1}vous enseignez\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n00:10:47:05  00:10:51:02\r\n{\\an1}-Sophie Swaton est ma\u00eetre\r\nd'enseignement et de recherche\r\n\r\n00:10:51:07  00:10:53:04\r\n{\\an1}\u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n00:10:53:09  00:10:57:09\r\n{\\an1}Engag\u00e9e pour tout ce qui est\r\ntransition \u00e9cologique,\r\n\r\n00:10:57:13  00:11:02:01\r\n{\\an1}elle a investi ses fonds propres\r\net une partie de son salaire\r\n\r\n00:11:02:06  00:11:06:10\r\n{\\an1}dans la Fondation Zoein\r\nqu'elle a cr\u00e9\u00e9e pour soutenir\r\n\r\n00:11:06:14  00:11:12:10\r\n{\\an1}les projets innovants dans\r\nl'\u00e9conomie sociale et responsable.\r\n\r\n00:11:14:09  00:11:17:15\r\n{\\an1}S.Swaton brasse les id\u00e9es neuves\r\nqui font d\u00e9bat.\r\n\r\n00:11:17:20  00:11:21:15\r\n{\\an1}Une th\u00e8se de doctorat sur\r\nle revenu de base inconditionnel,\r\n\r\n00:11:21:20  00:11:24:06\r\n{\\an1}que les Suisses ont rejet\u00e9 en 2016.\r\n\r\n00:11:24:11  00:11:28:10\r\n{\\an1}Un dernier livre sur le revenu\r\nde transition \u00e9cologique.\r\n\r\n00:11:35:11  00:11:41:11\r\n{\\an1}-S.Swaton, pourquoi l'argent ne\r\nschtroumpfe-t-il pas le bonheur ?\r\n\r\n00:11:47:22  00:11:52:00\r\n{\\an1}\u2015Chez les humains, je n'en sais\r\nrien.\r\n\r\n00:11:52:04  00:11:58:01\r\n{\\an1}Mais chez les Schtroumpfs,\r\n\r\n00:11:59:00  00:12:01:12\r\n{\\an1}je vous invite la bande dessin\u00e9e\r\n\r\n00:12:01:16  00:12:06:22\r\n{\\an1}sur la monnaie lucrative.\r\n\r\n00:12:07:02  00:12:13:00\r\n{\\an1}On devrait s'en inspirer pour la\r\nmonnaie citoyenne.\r\n\r\n00:12:13:18  00:12:17:04\r\n{\\an1}-Vous avez cr\u00e9\u00e9 la fondation Zoein.\r\n\r\n00:12:17:08  00:12:22:09\r\n{\\an1}\u00c7a veut dire vivre en grec.\r\n\r\n00:12:22:12  00:12:25:05\r\n{\\an1}Elle soutient une ferme \u00e9cologique\r\nentre autres.\r\n\r\n00:12:25:09  00:12:31:06\r\n{\\an1}En quoi ces projets sont innovants ?\r\n\r\n00:12:31:10  00:12:35:06\r\n{\\an1}-Parce qu'ils sont r\u00e9siliants sur le\r\nterritoire.\r\n\r\n00:12:35:10  00:12:38:02\r\n{\\an1}Il ne s'agit pas juste de projets\r\nqui mettent en oeuvre\r\n\r\n00:12:38:06  00:12:44:04\r\n{\\an1}une activit\u00e9 de mara\u00eechage.\r\n\r\n00:12:46:02  00:12:49:09\r\n{\\an1}Mais ils sont innovants, car ils\r\ns'adressent \u00e0 des producteurs,\r\n\r\n00:12:49:12  00:12:55:11\r\n{\\an1}des collectivit\u00e9s.\r\n\r\n00:12:56:20  00:13:02:19\r\n{\\an1}Ils mettent en oeuvre diff\u00e9rents\r\nacteurs locaux.\r\n\r\n00:13:04:03  00:13:07:06\r\n{\\an1}Ils essayent de se r\u00e9approprier\r\n\r\n00:13:07:10  00:13:12:13\r\n{\\an1}le slogan de la fourche et la\r\nfourchette.\r\n\r\n00:13:12:17  00:13:16:06\r\n{\\an1}Il y a des m\u00e9tiers traditionnels qui\r\nsont inclus.\r\n\r\n00:13:16:10  00:13:21:17\r\n{\\an1}-On va parler de la transition\r\n\u00e9cologique.\r\n\r\n00:13:21:21  00:13:25:12\r\n{\\an1}Que pensez-vous de ces mouvements,\r\nles manifestations des jeunes ?\r\n\r\n00:13:25:16  00:13:29:21\r\n{\\an1}-C'est extr\u00eamement encourageant.\r\n\r\n00:13:30:01  00:13:33:22\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s fi\u00e8re d'eux.\r\n\r\n00:13:34:02  00:13:40:00\r\n{\\an1}Ils sont aussi r\u00e9siliants.\r\n\r\n00:13:41:05  00:13:45:14\r\n{\\an1}Ils montrent \u00e0 quel point ils ont\r\nenvie que les choses changent\r\n\r\n00:13:45:18  00:13:51:16\r\n{\\an1}-Ils ne sont pas contradictoires ?\r\n\r\n00:13:52:00  00:13:58:00\r\n{\\an1}-Ils ont tous des tablettes...\r\n\r\n00:13:59:17  00:14:02:13\r\n{\\an1}Ils sont tous dans la\r\nsurconsommation.\r\n\r\n00:14:02:17  00:14:08:15\r\n{\\an1}Mais il y a des contradictions\r\npartout.\r\n\r\n00:14:09:08  00:14:13:09\r\n{\\an1}Ce que les jeunes cherchent \u00e0 mettre\r\nen oeuvre,\r\n\r\n00:14:13:12  00:14:19:00\r\n{\\an1}ils veulent du sens.\r\n\r\n00:14:19:04  00:14:25:02\r\n{\\an1}Ils veulent un travail qui n'abuse\r\npas de la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:14:28:02  00:14:31:10\r\n{\\an1}-En France, le pr\u00e9sident Macron a\r\nvoulu taxer les carburants.\r\n\r\n00:14:31:13  00:14:34:14\r\n{\\an1}\u00c7a a donn\u00e9 les gilets jaunes.\r\n\r\n00:14:34:18  00:14:37:05\r\n{\\an1}\u00c7a veut dire que \u00e7a marche pas avec\r\nles taxes,\r\n\r\n00:14:37:09  00:14:39:11\r\n{\\an1}cette transition ?\r\n\r\n00:14:39:15  00:14:45:11\r\n{\\an1}-Il faudra des taxes.\r\n\r\n00:14:46:12  00:14:49:09\r\n{\\an1}Je d\u00e9fends la th\u00e8se  de la carotte\r\net du b\u00e2ton.\r\n\r\n00:14:49:12  00:14:53:14\r\n{\\an1}Reprenons les jeunes.\r\n\r\n00:14:53:18  00:14:59:16\r\n{\\an1}Chez eux, il y a une urgence de\r\nvouloir faire quelque chose.\r\n\r\n00:15:01:11  00:15:03:11\r\n{\\an1}Dans ce contexte, la taxe peut\r\npasser.\r\n\r\n00:15:03:15  00:15:06:17\r\n{\\an1}Mais elle doit \u00eatre assortie de\r\nmesures d'accompagnement.\r\n\r\n00:15:06:21  00:15:09:05\r\n{\\an1}Il faut pouvoir r\u00e9compenser les\r\nentreprises,\r\n\r\n00:15:09:09  00:15:15:07\r\n{\\an1}et les porteurs de projets.\r\n\r\n00:15:16:05  00:15:20:16\r\n{\\an1}-Vous proposez un revenu de\r\ntransition \u00e9cologique.\r\n\r\n00:15:20:20  00:15:23:11\r\n{\\an1}Il s'inspire du revenu de base\r\n\r\n00:15:23:15  00:15:26:12\r\n{\\an1}qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9\r\nen votation populaire.\r\n\r\n00:15:26:16  00:15:31:13\r\n{\\an1}Pourquoi celui-ci marcherait mieux ?\r\n\r\n00:15:31:17  00:15:36:23\r\n{\\an1}-Le revenu de base inconditionnel,\r\nje connais bien.\r\n\r\n00:15:37:03  00:15:41:00\r\n{\\an1}Ce que je lui reprochais, apr\u00e8s de\r\nlongues recherches,\r\n\r\n00:15:41:04  00:15:43:20\r\n{\\an1}c'est qu'il est une r\u00e9ponse\r\nexclusivement mon\u00e9taire\r\n\r\n00:15:44:00  00:15:48:10\r\n{\\an1}\u00e0 un probl\u00e8me beaucoup plus large.\r\n\r\n00:15:48:13  00:15:50:21\r\n{\\an1}Il s'adresse \u00e0 des individus.\r\n\r\n00:15:51:01  00:15:54:08\r\n{\\an1}Le revenu de transition \u00e9cologique\r\ns'inscrit dans les limites\r\n\r\n00:15:54:11  00:15:59:21\r\n{\\an1}des ressources plan\u00e9taires.\r\n\r\n00:16:00:01  00:16:05:14\r\n{\\an1}Il s'inscrit dans cet imp\u00e9ratif de\r\nchanger de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:16:05:18  00:16:11:16\r\n{\\an1}-Qui le financerait ?\r\n\r\n00:16:13:13  00:16:17:20\r\n{\\an1}-\u00c7a proposerait un accompagnement de\r\nporteur de projet.\r\n\r\n00:16:18:00  00:16:20:12\r\n{\\an1}On pourrait imaginer qu'avec\r\nl'argent des taxes,\r\n\r\n00:16:20:16  00:16:26:14\r\n{\\an1}il pourrait \u00eatre financ\u00e9.\r\n\r\n00:16:27:08  00:16:31:12\r\n{\\an1}On pourrait imaginer un financement\r\nen monnaie citoyenne.\r\n\r\n00:16:31:16  00:16:37:14\r\n{\\an1}On pourrait imaginer un\r\ninvestissement des collectivit\u00e9s\r\n\r\n00:16:37:21  00:16:43:21\r\n{\\an1}pour financer des coop\u00e9ratives de\r\ntransition.\r\n\r\n00:16:45:09  00:16:55:23\r\n{\\an1}-Merci, S.Swaton.\r\n\r\n00:17:04:18  00:17:10:18\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\nje recevrai Madame Dalibard.\r\n\r\n00:17:21:04  00:17:24:02\r\n{\\an1}On parle des mill\u00e9nials.\r\n\r\n00:17:24:02  00:17:28:12\r\n{\\an1}-Younes, 28 ans, a termin\u00e9\r\nun master en ing\u00e9nieur \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n00:17:28:17  00:17:33:03\r\n{\\an1}Il a rendez-vous avec un conseiller\r\nd'orientation professionnelle.\r\n\r\n00:17:33:08  00:17:37:01\r\n{\\an1}Il ne veut pas prendre\r\nn'importe quel premier emploi.\r\n\r\n00:17:39:11  00:17:41:22\r\n{\\an1}-J'ai eu des offres\r\n\r\n00:17:42:03  00:17:44:22\r\n{\\an1}chez des entreprises dont l'\u00e9thique\r\n\r\n00:17:45:03  00:17:47:11\r\n{\\an1}me correspond pas, et j'ai refus\u00e9.\r\n\r\n00:17:47:15  00:17:50:01\r\n{\\an1}J'aimerais bien avoir des entreprises\r\n\r\n00:17:50:06  00:17:53:14\r\n{\\an1}qui mettent en valeur\r\ncertains aspects \u00e9thiques.\r\n\r\n00:17:55:15  00:17:59:17\r\n{\\an1}-L'\u00e9thique n'est pas le seul crit\u00e8re\r\nrecherch\u00e9 par les jeunes.\r\n\r\n00:17:59:22  00:18:02:17\r\n{\\an1}M\u00e9lanie, 26 ans,\r\ntravaille depuis deux ans\r\n\r\n00:18:02:22  00:18:05:03\r\n{\\an1}comme assistante administrative\r\n\r\n00:18:05:08  00:18:08:08\r\n{\\an1}dans une entreprise\r\nde recyclage de d\u00e9chets.\r\n\r\n00:18:08:12  00:18:11:09\r\n{\\an1}Cela lui convient,\r\nmais elle ne se voit pas\r\n\r\n00:18:11:13  00:18:14:16\r\n{\\an1}rester dans cette entreprise\r\ntoute sa vie.\r\n\r\n00:18:15:16  00:18:17:17\r\n{\\an1}-Depuis une trentaine d'ann\u00e9es,\r\n\r\n00:18:17:22  00:18:20:10\r\n{\\an1}mon papa est chez le m\u00eame employeur.\r\n\r\n00:18:20:14  00:18:23:01\r\n{\\an1}Moi, je me vois moins \u00eatre 30 ans\r\n\r\n00:18:23:06  00:18:25:06\r\n{\\an1}dans le m\u00eame employeur.\r\n\r\n00:18:25:11  00:18:28:12\r\n{\\an1}On cherche plut\u00f4t une diversit\u00e9,\r\n\r\n00:18:28:17  00:18:37:11\r\n{\\an1}changer un petit peu\r\nau niveau des t\u00e2ches, du domaine.\r\n\r\n00:18:39:00  00:18:41:01\r\n{\\an1}-De la diversit\u00e9, des valeurs,\r\n\r\n00:18:41:06  00:18:44:15\r\n{\\an1}un \u00e9quilibre entre la vie priv\u00e9e\r\net professionnelle.\r\n\r\n00:18:44:20  00:18:47:08\r\n{\\an1}M\u00e9lanie et Younes\r\nsont des \"mill\u00e9nials\":\r\n\r\n00:18:47:12  00:18:51:17\r\n{\\an1}des jeunes de moins de 30 ans\r\nn\u00e9s \u00e0 l'\u00e8re du t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n00:18:51:22  00:18:54:03\r\n{\\an1}Vincent est le patron de M\u00e9lanie.\r\n\r\n00:18:54:08  00:18:56:21\r\n{\\an1}Il se souvient\r\nd'un employ\u00e9 prometteur\r\n\r\n00:18:57:02  00:18:59:17\r\n{\\an1}qui a d\u00e9missionn\u00e9\r\nsur un coup de t\u00eate.\r\n\r\n00:19:02:01  00:19:05:21\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait convaincu qu'il fallait\r\n\r\n00:19:06:02  00:19:08:23\r\n{\\an1}que je d\u00e9cide d'interdire\r\n\r\n00:19:09:04  00:19:13:05\r\n{\\an1}toutes les autres formes de mobilit\u00e9\r\n\r\n00:19:13:10  00:19:15:16\r\n{\\an1}pour ne retenir que le rail.\r\n\r\n00:19:15:21  00:19:18:20\r\n{\\an1}Pour notre entreprise,\r\nc'est impossible.\r\n\r\n00:19:19:01  00:19:24:19\r\n{\\an1}Que l'on mette en place\r\ndes m\u00e9canismes d'incitation, oui.\r\n\r\n00:19:25:00  00:19:29:12\r\n{\\an1}Mais on peut pas passer comme \u00e7a\r\nde l'un \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:19:30:03  00:19:33:22\r\n{\\an1}-Selon lui, ces cas\r\nrisquent de se g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n00:19:34:16  00:19:37:21\r\n{\\an1}-Je suis s\u00fbr\r\nqu'ils s'adapteront pas \u00e0 nous.\r\n\r\n00:19:38:02  00:19:41:12\r\n{\\an1}Ils sont trop d\u00e9termin\u00e9s,\r\ntrop dans une r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n00:19:41:17  00:19:47:02\r\n{\\an1}ils ont la certitude et la conviction\r\nd'\u00eatre dans la bonne r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:19:47:07  00:19:52:17\r\n{\\an1}Ils ont peut-\u00eatre raison,\r\nmais c'est \u00e0 nous de nous adapter.\r\n\r\n00:19:54:00  00:19:58:16\r\n{\\an1}-Au Salon des RH \u00e0 Palexpo,\r\ncet expert nous en dit un peu plus\r\n\r\n00:19:58:21  00:20:03:19\r\n{\\an1}sur les attentes et les besoins\r\nde cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:20:04:19  00:20:08:13\r\n{\\an1}-Leur vision du temps est diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:20:08:18  00:20:11:09\r\n{\\an1}Ils pensent projets\r\n\r\n00:20:11:13  00:20:14:01\r\n{\\an1}plus que long\u00e9vit\u00e9 ou carri\u00e8re.\r\n\r\n00:20:14:06  00:20:17:12\r\n{\\an1}Ils pensent collaboration\r\nplut\u00f4t que hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n00:20:17:17  00:20:19:18\r\n{\\an1}Mes \u00e9tudiants disent souvent\r\n\r\n00:20:19:23  00:20:24:08\r\n{\\an1}qu'une organisation ne doit pas\r\n\u00eatre une pyramide, mais une pizza.\r\n\r\n00:20:24:12  00:20:26:13\r\n{\\an1}Il faut plusieurs ingr\u00e9dients,\r\n\r\n00:20:26:18  00:20:31:23\r\n{\\an1}et on doit pouvoir choisir les bons\r\ningr\u00e9dients pour avoir un bon go\u00fbt.\r\n\r\n00:20:32:20  00:20:34:21\r\n{\\an1}-Mathieu, 25 ans, a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:20:35:02  00:20:38:12\r\n{\\an1}de se mettre \u00e0 son compte\r\nplut\u00f4t que d'\u00eatre employ\u00e9.\r\n\r\n00:20:38:17  00:20:40:07\r\n{\\an1}Il est coach en image,\r\n\r\n00:20:40:11  00:20:44:07\r\n{\\an1}et ce matin il accueille chez lui\r\nun de ses clients.\r\n\r\n00:20:47:07  00:20:49:03\r\n{\\an1}-J'ai fait un passage\r\n\r\n00:20:49:08  00:20:52:09\r\n{\\an1}dans une entreprise traditionnelle.\r\n\r\n00:20:52:13  00:20:54:10\r\n{\\an1}Ca me convient pas\r\n\r\n00:20:54:14  00:20:58:16\r\n{\\an1}car je ressens le besoin\r\nde prendre les d\u00e9cisions pour moi.\r\n\r\n00:20:58:21  00:21:03:07\r\n{\\an1}Ca se manifeste plus chez nous\r\ncar on a plus de possibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:21:03:11  00:21:08:11\r\n{\\an1}On a les outils, les informations,\r\nle temps et l'\u00e9nergie de le faire.\r\n\r\n00:21:08:15  00:21:13:22\r\n{\\an1}Mais ce besoin se fait ressentir pour\r\ntout le monde, pas que pour nous.\r\n\r\n00:21:14:13  00:21:16:17\r\n{\\an1}-Nous retrouvons Younes \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n00:21:16:22  00:21:19:04\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e un forum est organis\u00e9\r\n\r\n00:21:19:09  00:21:23:04\r\n{\\an1}pour faciliter le contact\r\nentre \u00e9tudiants et entreprises.\r\n\r\n00:21:23:19  00:21:25:15\r\n{\\an1}-J'ai s\u00e9lectionn\u00e9\r\n\r\n00:21:25:20  00:21:28:03\r\n{\\an1}une dizaine d'entreprises\r\n\r\n00:21:28:08  00:21:29:20\r\n{\\an1}qui m'int\u00e9ressent.\r\n\r\n00:21:30:01  00:21:35:12\r\n{\\an1}Je vais les rencontrer\r\npour voir ce qu'elles proposent.\r\n\r\n00:21:36:11  00:21:40:18\r\n{\\an1}-Le stand des Services Industriels\r\ngenevois retient son attention.\r\n\r\n00:21:40:23  00:21:44:18\r\n{\\an1}La th\u00e9matique de l'eau\r\net le t\u00e9l\u00e9travail l'int\u00e9ressent.\r\n\r\n00:21:46:04  00:21:48:14\r\n{\\an1}-C'est une entreprise novatrice\r\n\r\n00:21:48:19  00:21:52:09\r\n{\\an1}qui propose des conditions de travail\r\nassez agr\u00e9ables,\r\n\r\n00:21:52:13  00:21:55:02\r\n{\\an1}et ils ont des projets\r\ntr\u00e8s stimulants.\r\n\r\n00:21:55:07  00:22:00:12\r\n{\\an1}Ca pourrait \u00eatre int\u00e9ressant\r\nd'aller travailler chez eux.\r\n\r\n00:22:01:09  00:22:05:11\r\n{\\an1}-Dans ce salon, tout est fait\r\npour attirer les jeunes talents.\r\n\r\n00:22:05:15  00:22:08:17\r\n{\\an1}Sur le stand de Swisscom,\r\ndes sucreries,\r\n\r\n00:22:08:22  00:22:12:06\r\n{\\an1}et surtout des recruteurs\r\nqui ont \u00e0 peine 30 ans.\r\n\r\n00:22:13:00  00:22:14:18\r\n{\\an1}-Les jeunes ont envie\r\n\r\n00:22:14:23  00:22:18:00\r\n{\\an1}de s'amuser un peu au travail,\r\n\r\n00:22:18:05  00:22:20:23\r\n{\\an1}d'\u00eatre dans une \u00e9quipe chouette.\r\n\r\n00:22:21:04  00:22:27:00\r\n{\\an1}On cherche une bonne ambiance,\r\ntravailler sur des projets cool.\r\n\r\n00:22:27:05  00:22:32:05\r\n{\\an1}C'est beaucoup plus important,\r\nen tout cas pour moi \u00e7a l'est.\r\n\r\n00:22:33:04  00:22:37:11\r\n{\\an1}-Les entreprises devront s'adapter\r\n\u00e0 cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:22:37:16  00:22:41:04\r\n{\\an1}D'ici quelques ann\u00e9es,\r\nles mill\u00e9nials repr\u00e9senteront\r\n\r\n00:22:41:09  00:22:44:06\r\n{\\an1}un tiers\r\nde la force de travail en Suisse.\r\n\r\n00:22:45:02  00:22:47:06\r\n{\\an1}-Aline, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:22:47:11  00:22:50:22\r\n{\\an1}-Ce reportage\r\na \u00e9t\u00e9 difficile \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n00:22:51:03  00:22:56:11\r\n{\\an1}-Oui, on a constat\u00e9 que ces jeunes\r\n\r\n00:22:56:16  00:23:04:00\r\n{\\an1}contr\u00f4lent leur image, et ils sont\r\ntr\u00e8s m\u00e9fiants vis-\u00e0-vis des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:23:04:05  00:23:09:13\r\n{\\an1}On a d\u00fb les rassurer, leur expliquer\r\nla finalit\u00e9 du reportage.\r\n\r\n00:23:09:18  00:23:14:11\r\n{\\an1}Ce besoin de comprendre\r\nest d\u00fb \u00e0 leur \u00e9ducation.\r\n\r\n00:23:14:15  00:23:22:01\r\n{\\an1}Ils ont souvent eu des parents\r\nqui \u00e9taient tr\u00e8s \u00e0 leur \u00e9coute,\r\n\r\n00:23:22:06  00:23:29:00\r\n{\\an1}et ils essaient de reproduire cela\r\ndans la vie professionnelle.\r\n\r\n00:23:29:05  00:23:34:16\r\n{\\an1}-Et un entrepreneur\r\npeine \u00e0 les fid\u00e9liser.\r\n\r\n00:23:34:21  00:23:40:01\r\n{\\an1}-Oui, mais cela fait le bonheur\r\ndes agences de placement.\r\n\r\n00:23:40:06  00:23:45:18\r\n{\\an1}Interima a augment\u00e9 l'an dernier\r\nde 20 % le travail temporaire.\r\n\r\n00:23:45:23  00:23:50:14\r\n{\\an1}Ce chiffre s'explique en partie\r\npar les mill\u00e9nials\r\n\r\n00:23:50:19  00:23:54:09\r\n{\\an1}qui sont tr\u00e8s demandeurs\r\nde ce type d'emploi.\r\n\r\n00:23:54:13  00:23:58:08\r\n{\\an1}Selon le directeur d'Interima,\r\nles agences de placement\r\n\r\n00:23:58:12  00:24:01:21\r\n{\\an1}pourraient devenir\r\ndes vrais employeurs\r\n\r\n00:24:02:02  00:24:09:10\r\n{\\an1}avec un pool de collaborateurs\r\nfixes et r\u00e9guliers.\r\n\r\n00:24:09:14  00:24:15:11\r\n{\\an1}-Et les mill\u00e9nials sont des\r\nconsommateurs qui cassent les codes.\r\n\r\n00:24:18:20  00:24:20:15\r\n{\\an1}-Vraiment meilleur !\r\n\r\n00:24:21:02  00:24:22:19\r\n{\\an1}-Vraiment meilleur !\r\n\r\n00:24:23:05  00:24:27:08\r\n{\\an1}-A 130 ans, la marque Maggi\r\na d\u00fb sortir de sa zone de confort\r\n\r\n00:24:27:12  00:24:30:09\r\n{\\an1}pour s\u00e9duire\r\nles moins de trente ans.\r\n\r\n00:24:35:04  00:24:40:00\r\n{\\an1}-Une tartine de poulet\r\navec des \u00e9pices orientales.\r\n\r\n00:24:41:23  00:24:43:19\r\n{\\an1}-Finie la pub \u00e0 la t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n00:24:44:00  00:24:48:16\r\n{\\an1}aujourd'hui il faut faire des\r\nweb-s\u00e9ries diffus\u00e9es sur Internet.\r\n\r\n00:24:49:03  00:24:51:15\r\n{\\an1}Une partie de ces projets digitaux\r\n\r\n00:24:51:20  00:24:55:01\r\n{\\an1}sont d\u00e9velopp\u00e9s ici,\r\nau si\u00e8ge de Nestl\u00e9 \u00e0 Vevey.\r\n\r\n00:24:55:06  00:24:57:10\r\n{\\an1}Ce bureau accueille chaque ann\u00e9e\r\n\r\n00:24:57:14  00:25:01:13\r\n{\\an1}une quinzaine de jeunes employ\u00e9s\r\noriginaires du monde entier.\r\n\r\n00:25:01:18  00:25:03:23\r\n{\\an1}Ils ont huit mois pour d\u00e9velopper\r\n\r\n00:25:04:04  00:25:07:19\r\n{\\an1}de nouvelles strat\u00e9gies marketing\r\nvisant les mill\u00e9nials.\r\n\r\n00:25:08:05  00:25:09:22\r\n{\\an1}-Dans les ann\u00e9es 80,\r\n\r\n00:25:10:03  00:25:12:17\r\n{\\an1}nos parents voulaient avoir\r\n\r\n00:25:12:22  00:25:15:18\r\n{\\an1}le produit que tout le monde avait.\r\n\r\n00:25:15:23  00:25:21:07\r\n{\\an1}Aujourd'hui, si je demande \u00e0 mon fils\r\nde huit ans ce qu'il veut avoir,\r\n\r\n00:25:21:11  00:25:25:01\r\n{\\an1}il ne dira pas\r\nce que son voisin ou son copain a.\r\n\r\n00:25:25:06  00:25:28:00\r\n{\\an1}C'est une d\u00e9marche\r\nde personnalisation.\r\n\r\n00:25:28:10  00:25:32:05\r\n{\\an1}-Cela va jusqu'\u00e0\r\nla nourriture pour animaux.\r\n\r\n00:25:32:10  00:25:38:11\r\n{\\an1}La marque s'adapte aux besoins\r\nsp\u00e9cifiques de votre chat:\r\n\r\n00:25:38:16  00:25:41:15\r\n{\\an1}digestion facilit\u00e9 ou poil brillant.\r\n\r\n00:25:41:20  00:25:45:12\r\n{\\an1}M\u00eame les produits plus communs\r\nsont personnalisables,\r\n\r\n00:25:45:17  00:25:48:05\r\n{\\an1}comme les barres de chocolat\r\nKit Kat.\r\n\r\n00:25:48:10  00:25:52:16\r\n{\\an1}Au Japon, on peut choisir les\r\ningr\u00e9dients qui vont la composer.\r\n\r\n00:25:52:21  00:25:54:18\r\n{\\an1}Mais cela a un prix.\r\n\r\n00:26:00:10  00:26:04:15\r\n{\\an1}-Ca peut \u00eatre plus cher\r\nsi on personnalise le produit.\r\n\r\n00:26:04:19  00:26:07:16\r\n{\\an1}Si vous voulez rajouter un go\u00fbt\r\n\r\n00:26:07:21  00:26:10:12\r\n{\\an1}de tiramisu sur votre Kit Kat,\r\n\r\n00:26:10:17  00:26:16:13\r\n{\\an1}on aura un pr\u00e9mium de prix\r\nqui tournera autour de 10-15 %.\r\n\r\n00:26:16:18  00:26:23:02\r\n{\\an1}Ca fait partie\r\nde la personnalisation du produit.\r\n\r\n00:26:24:10  00:26:28:06\r\n{\\an1}-La tendance est aussi\r\nd'associer un service au produit,\r\n\r\n00:26:28:11  00:26:30:17\r\n{\\an1}comme une application smarthphone.\r\n\r\n00:26:30:22  00:26:34:13\r\n{\\an1}Pour cette machine \u00e0 caf\u00e9,\r\nle consommateur peut obtenir\r\n\r\n00:26:34:18  00:26:39:01\r\n{\\an1}des informations et des conseils\r\nd'utilisation sur son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:26:39:11  00:26:41:19\r\n{\\an1}-On a d\u00e9velopp\u00e9 ce robot\r\n\r\n00:26:42:00  00:26:45:04\r\n{\\an1}qui r\u00e9pondra \u00e0 toutes les questions\r\n\r\n00:26:45:09  00:26:49:10\r\n{\\an1}des consommateurs: comment\r\nje dois faire marcher ma machine,\r\n\r\n00:26:49:14  00:26:54:21\r\n{\\an1}quelles capsules je peux mettre \u00e0\r\nl'int\u00e9rieur, o\u00f9 je peux les acheter.\r\n\r\n00:26:55:16  00:26:58:06\r\n{\\an1}-La g\u00e9n\u00e9ration des mill\u00e9nials\r\n\r\n00:26:58:11  00:27:03:07\r\n{\\an1}repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 plus de 2 mias\r\nde consommateurs dans le monde.\r\n\r\n00:27:11:11  00:27:15:20\r\n{\\an1}-La semaine prochaine, on parlera\r\ndes diamants synth\u00e9tiques,\r\n\r\n00:27:16:01  00:27:19:11\r\n{\\an1}moins chers:\r\nc'est un march\u00e9 qui explose.\r\n\r\n00:27:19:15  00:27:26:00\r\n{\\an1}On d\u00e9couvrira aussi l'entreprise\r\nqui transforme les morts en diamants.\r\n\r\n00:27:26:05  00:27:30:07\r\n{\\an1}De quoi porter sur soi\r\nun \u00eatre cher disparu.\r\n\r\n00:27:32:21  00:27:37:11\r\n{\\an1}Passez tous une belle semaine,\r\n\u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:27:38:12  00:27:41:21\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT045762\r\nDate de transcription : 06-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:16) [85%] : \r\nAlors c'est vrai que moi, je me dis pas : je sais ce que nous vous savez, il y a plusieurs cat\u00e9gories de f\u00e9ministe, moi je me dis f\u00e9ministe diff\u00e9rence f\u00e9ministe, c'est-\u00e0-dire s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:01:14) [76%] : \r\nJe je fais ravi d'une certaine bouclettes, je fais ce que j'oui oui j'\u00e9tais pr\u00e9fet enverrait alors on va enfin je caricature, mais il y a eu, non, non, oui, oui, en effet, humaniste, mais on l'assume, mais comment, comment vous les appelez Fellini diff\u00e9rentiels de salaires qui reconna\u00eet sa peut Freddy en d\u00e9c\u00e8s de voil\u00e0, d'accord, est-ce moi je dirais f\u00e9ministe f\u00e9minines, f\u00e9ministes f\u00e9minine alors diff\u00e9rentialisme qui vont dire squattant f\u00e9minin Antoine de science, d'emplois, les autres le sont pas, \u00e0 savoir que c'est un petit chien, on va vous oui oui oui oui on qui s'est pass\u00e9 plusieurs cat\u00e9gories, moi je dirais f\u00e9minines qui pourrait Familist\u00e8re fait bouffe voil\u00e0, exactement comme regarde avec sa pour film des tabacs et face, pour moi, clinique, moi qui m'a tout le temps, mais alors l\u00e0 il y a non, je pense qu'il y a un petit rejette la Chine parce que ma m\u00e8re qui \u00e9tait tr\u00e8s Dolto g\u00e9rer oui mais non calme non, vous \u00eates la g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s moi vous donne raison, vous \u00eates la g\u00e9n\u00e9ration la plus donc vous allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:32 > 0:03:37) [86%] : \r\nPas ou de Calais ainsi si vous avez l'impression que vous \u00eates cach\u00e9 derri\u00e8re une cam\u00e9ra, puis vous voyez rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:37 > 0:03:42) [80%] : \r\nMais non, vous \u00eates bien l\u00e0 bien des t\u00eates camouflet pour faire peur, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:42 > 0:03:49) [85%] : \r\nMais on ne vous oublie pas, on vous oublie pas, alors vous pouvez voir l'\u00e9mission pouvez l'avoir sur le l'\u00e9cran qui est tout en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:52 > 0:04:07) [81%] : \r\nEt du coup \u00e7a s'arr\u00eate, c'est le quand est que \u00e7a s'arr\u00eate, fret, l'\u00e9mission apr\u00e8s moyen re\u00e7oit et on a couru encore une web derni\u00e8re oui oui madame Hammadi Madame Dalibard je vous connaissez et je vous le raconterai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:28 > 0:04:48) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, c'est une d\u00e9cision qui avait fait du bruit, on s'en souvient, l'\u00e9t\u00e9 dernier, la Loterie romande transf\u00e9rer une partie de ses t\u00e2ches informatiques en Pologne, elle n'est pas la seule, une ville comme Cracovie attire aujourd'hui de plus en plus d'entreprises Natalie Bougeard est all\u00e9 voir sur place ce que les Polonais font mieux que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:54 > 0:04:56) [94%] : \r\n100 1000 trop souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:24 > 0:06:14) [86%] : \r\nAlors Madame Dalibard, elle, elle dirige une entreprise qui s'appelle la Sita et si ITA, que je ne veux pas qu'elles existaient, ces 5000 collaborateurs dans le monde, le si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve et son leader, dans tout l'\u00e9quipement informatique des a\u00e9roports et des compagnies a\u00e9riennes, d'accord, donc on utilise tous leurs trucs ce donc tout ce qui est, contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9 tra\u00e7age des bagages ce truc, c'est eux qui c'est qui fournissent les \u00e9quipements informatiques sur un truc \u00e9norme, mais c'est monstrueux, on savait pas que \u00e7a existe, avait son si\u00e8ge \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve ben vous voyez, c'est quand m\u00eame bizarre, il y a 7 ans, l'Arctique dans le il y avoir un article dans le temps, il y a, il y a 6 mois, ou je ne sais pas parler de la blockchain lorsque la blockchain va changer dans les a\u00e9roports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:18 > 0:06:25) [94%] : \r\nOn sait que c'est difficile d'y a \u00e9chapp\u00e9, mais, mais c'est difficile de comprendre aussi, ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:26 > 0:06:29) [95%] : \r\nMais on dit que c'est on dit que c'est une r\u00e9volution majeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:52 > 0:06:53) [64%] : \r\nSochaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:58 > 0:07:06) [88%] : \r\nOui, oui, vous pouvez venir l\u00e0, vous serez mieux \u00e9quip\u00e9s, non : venez l\u00e0, venez l\u00e0 vous serez mieux oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:09 > 0:07:36) [79%] : \r\nL\u00e0 on voit aussi dans l'\u00e9cran, c'est ce qui nous a \u00e0 l'oeil, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, apr\u00e8s je je l'instinct et puis l\u00e0 maintenant apr\u00e8s une fouille Mohsin Dechraoui aurait la m\u00eame si on baissait oui d'accord, oui, mais on peut faire nous asseoir l\u00e0- bas mais on pop-culture d'accord d'accord \u00e0 la loi, ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:52 > 0:07:57) [91%] : \r\nVous connaissez Samuel Bendahan parce qu'il il enseigne a eu \u00e0 l'Uni aussi je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:59 > 0:08:21) [86%] : \r\nLe bas est prof d'\u00e9conomie et peut-\u00eatre HEC, ouais, ouais, et puis maintenant, il est conseiller national aussi socialiste mais c'est un gars qui a fait, c'est marrant, parce qu'il est socialiste, et il a toujours fait les concours boursier qu'on a le concours boursier qu'on a fait d'ailleurs, il a gagn\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re sa classe a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:22 > 0:08:24) [97%] : \r\nC'est int\u00e9ressant \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:28 > 0:08:28) [95%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:50 > 0:09:04) [84%] : \r\nPour l'interview, tu me donnes toutes les minutes, il en reste 4 3 2 1 Antoine j'apr\u00e8s que 4 voil\u00e0 il y a donc, c'est dans l'est dans les starting-blocks et puis gober il a disparu avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:08 > 0:09:12) [88%] : \r\nIl blablatez avec qui j'ai m\u00eame pas bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:14 > 0:10:20) [91%] : \r\nAppel\u00e9e calotte sont cuites, l'un des slogans brandis ce week- end lors de la manif pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:23 > 0:10:55) [90%] : \r\nDe grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses d\u00e9localise la comptabilit\u00e9 ou les services informatiques en Pologne, reportage \u00e0 Cracovie, la ville qui s\u00e9duit nos entreprises elle est \u00e9conomiste et philosophe, elle d\u00e9fend un revenu de transition \u00e9cologique Sophie soit tonnes est notre invit\u00e9, ils ont 30 ans, ils veulent un emploi \u00e9thique du temps libre, une ambiance de travail cool portrait des Millennials la g\u00e9n\u00e9ration qui d\u00e9sar\u00e7onne les patrons cet \u00e9t\u00e9, c'est la 400 40\u00e8me \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:05 > 0:11:26) [95%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, c'est une d\u00e9cision qui avait fait du bruit, on s'en souvient, l'\u00e9t\u00e9 dernier, la Loterie romande transf\u00e9rer une partie de ses t\u00e2ches informatiques en Pologne, elle n'est pas la seule \u00e0 le faire, une ville comme Cracovie attire aujourd'hui de plus en plus d'entreprises Natalie Bougeard est all\u00e9 voir sur place ce que les Polonais font mieux que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:28 > 0:11:48) [93%] : \r\nCracovie, haut lieu du tourisme, une ville qui fait r\u00eaver, et pas seulement la dizaine de millions de visiteurs qui arpentent Cyrus chaque ann\u00e9e, c'est d\u00e9sormais l'un des endroits du monde o\u00f9 se concentrent le plus de centres de services aux entreprises, Andrew Alam conna\u00eet ce secteur comme sa poche, il aide les firmes \u00e0 s'installer \u00e0 Cracovie depuis une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:48 > 0:12:00) [85%] : \r\nOui, c'\u00e9tait gr\u00e8ve les gros h\u00f4tel \u00e0 Cracovie, la moiti\u00e9 de leurs revenus vient des voyages d'affaires g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par cette industrie des services donc, on croit que c'est une ville touristique, mais c'est seulement pour 50 pourcent et que \u00e7a n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:00 > 0:12:11) [83%] : \r\nCracovie 1er p\u00f4le de prestations de services en Pologne 64000 employ\u00e9es devant Varsovie 51300 Oeuvres Clave 45100.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:12 > 0:12:15) [81%] : \r\nCes municipales est tr\u00e8s fier de cette r\u00e9ussite \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:15 > 0:12:31) [83%] : \r\nQu'va fonctionne oui encore voir aujourd'hui \u00e0 Cracovie, il y a environ 170 entreprises qui ont d\u00e9localis\u00e9 leur service ici la Business au poteau, \u00e7a va de la comptabilit\u00e9 \u00e0 la finance jusqu'\u00e0 des solutions informatiques tr\u00e8s complexes, une il ne format\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:32 > 0:13:17) [93%] : \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, les bureaux ont pouss\u00e9 comme des champignons et les chantiers pars\u00e8ment la ville 10 nouveaux centres ont ouvert, rien qu'en 2018, de nombreuses entreprises s'implantent, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, tous secteurs d'activit\u00e9 confondus, apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, la Pologne et le Royaume-Uni, les filiales d'entreprises helv\u00e9tiques emploie 10 pourcent des salari\u00e9s du secteur et les Suisses sont bel et bien l\u00e0, par exemple, Z\u00fcrich, le groupe d'assurances ABB, g\u00e9ant de l'\u00e9lectrique qui a \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 s'implanter dans les ann\u00e9es 90 l'institution bancaire UBS ou Philip Morris 1700 personnes travaillent ici en p\u00e9riph\u00e9rie de Cracovie au service des filiales de la multinationale si ce g\u00e9ant du tabac a choisi d'\u00e9tendre une partie de ses activit\u00e9s plut\u00f4t administratives ici, ce n'est pas uniquement pour des raisons de co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:17 > 0:13:44) [93%] : \r\nPour attribuer un score, la Pologne a actuellement 2 millions d'\u00e9tudiants qui suivent une formation sup\u00e9rieure, dont environ 400000 sortent dipl\u00f4m\u00e9s chaque ann\u00e9e \u00e0 Rio, donc c'est une \u00e9norme base de talent et \u00e7a c'est le premier \u00e9l\u00e9ments s'ensuite les co\u00fbts sont \u00e9galement un argument, m\u00eame s'il y a des destinations encore moins cher et en plus de tout \u00e7a, la Pologne est rest\u00e9e stable au niveau \u00e9conomique et politique, donc \u00e7a cr\u00e9e un environnement propice pour ce type d'industrie Industry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:45 > 0:13:58) [95%] : \r\nAutre atout, Cracovie est extr\u00eamement bien desservi, tant par l'avion que par la route, argument de poids, surtout pour les \u00e9trangers de plus en plus nombreux \u00e0 venir travailler ici, c'est le cas de ce Fran\u00e7ais arriv\u00e9 il y a 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:59 > 0:14:02) [82%] : \r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment d'activit\u00e9s s\u00e9ance et c'est extr\u00eamement dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:03 > 0:14:18) [93%] : \r\nOn a des emplois qu'on n'aurait pas forc\u00e9ment en France les responsabilit\u00e9s qu'on n'aurait pas forc\u00e9ment \u00e9galement en France, donc voil\u00e0 c'est c'est des opportunit\u00e9s, hein, c'est le taux d'embauche ici la dynamique, le march\u00e9 du travail, \u00e7a a rien \u00e0 voir avec la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:19 > 0:14:35) [92%] : \r\nTout cela pour des salaires qui fluctue entre 1000 et 2000 francs par mois en d\u00e9but de carri\u00e8re, un bon tarif pour la Pologne, o\u00f9 le revenu m\u00e9dian s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 un peu moins de 1000 francs si 10 pourcent des salari\u00e9s de ces centres sont d\u00e9sormais des \u00e9trangers, ces employes change \u00e9galement les r\u00e9flexes des dipl\u00f4m\u00e9s polonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:36 > 0:14:43) [83%] : \r\nIl y en a de baisse ne pourront \u00eatre les meilleurs et les plus intelligents non pas \u00e9migrer au Royaume-Uni en Irlande, en Su\u00e8de ou en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:44 > 0:14:59) [86%] : \r\nIls sont rest\u00e9s ici, c'est-\u00e0-dire peut tuer, parce que les opportunit\u00e9s \u00e9taient ici mais au Crutchlow et \u00e7a c'est un vrai changement culturel pour la Pologne, enfin, parce que depuis plus d'un si\u00e8cle, les Polonais n'aspirait qu'\u00e0 partir, Marie correct.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:01 > 0:15:05) [84%] : \r\nUn march\u00e9 du travail comp\u00e9titif des employ\u00e9es extr\u00eamement convoit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:05 > 0:15:10) [89%] : \r\nOui, \u00e0 vous- m\u00eame, il y a beaucoup plus d'acteurs qu'avant et d\u00e8s qu'une entreprise arrive, on constate que les salari\u00e9s changent d'employeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:11 > 0:15:24) [88%] : \r\nUn renouvellement du personnel \u00e9lev\u00e9, environ 20 pourcent des salari\u00e9s changerait de poste chaque ann\u00e9e, r\u00e9sultat les s\u00e9duire et surtout les garder est devenu un d\u00e9fi pour les employeurs, en moins de 10 ans, ce Business Center ont chang\u00e9 de visage d\u00e9cide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:24 > 0:15:26) [82%] : \r\nCrois Coville n'est pas un endroit low cost.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:27 > 0:15:56) [86%] : \r\n\u00e7a n'est plus, M. \u00e7a ne l'est plus, c'\u00e9tait b\u00e2ti l\u00e0- dessus \u00e0 la base, c'est vrai, oui Anne dans le temps, les autorit\u00e9s d'ici n'aimait pas les multinationales qui employait pour des travaux peu qualifi\u00e9s du personnel \u00e0 moindre co\u00fbt, ce chaos Faisal \u00e7a mais c'\u00e9tait le chemin pour arriver \u00e0 des emplois plus complexe avec plus de valeur ajout\u00e9e comme c'\u00e9tait en fait un moyen pour gagner la confiance des entreprises pour qu'elles s'installent ici, quand vous prenez un Stop Stepway Waquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:57 > 0:16:10) [92%] : \r\nABB mais aussi UBS et Z\u00fcrich n'ont pas voulu nous accueillir ni r\u00e9pondre \u00e0 nos questions sur le sujet, un peu comme si ces emplois \u00e0 Cracovie \u00e9tait encore un peu tabou, un silence qui \u00e9tonne les autorit\u00e9s locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:12 > 0:16:24) [86%] : \r\nTenue de l'attribuer \u00e7a veut dire ce que je ne comprends pas pourquoi je suis tr\u00e8s surpris vid\u00e9o m\u00eame voir donc je ne vois aucune raison mais noble c\u00f4t\u00e9 la pr\u00e9sence de ces entreprises ici \u00e0 Cracovie est pour nous une raison d'\u00eatre satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:26 > 0:16:35) [93%] : \r\nIl y a de quoi Cracovie Carrefour commercial strat\u00e9gique par le pass\u00e9, le redevient pleinement aujourd'hui bien ancr\u00e9e dans un monde \u00e9minemment globalis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:46 > 0:16:54) [91%] : \r\nPierre Gobet si on part du principe que le bonheur des uns fait le malheur des autres, et ce qu'on sait combien d'emplois on a perdu en Suisse, \u00e0 cause de ces d\u00e9localisations en Pologne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:55 > 0:17:27) [91%] : \r\nAlors il y a pas que la Pologne a aussi par exemple, la Slovaquie et l'Ukraine, l'Espagne ou le Portugal sond\u00e9s milliers d'emplois mais c'est difficile d'avoir une vue d'ensemble parce que d\u00e9localisation qui souvent avec discr\u00e9tion, alors cela touche les tr\u00e8s grandes entreprises, exemple, Nestl\u00e9, qui est en train de d\u00e9placer 450 postes dans l'informatique, du canton de Vaud vers l'Espagne, mais aussi cela touche les PME, vous citiez l'exemple Patrick la Loterie romande, ces 4 postes qui sont externalis\u00e9s vers la Pologne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:27 > 0:17:33) [93%] : \r\nVoil\u00e0, c'est bien clair, c'est pas des emplois industriels, c'est pas des usines qu'on d\u00e9localise, c'est bien ce qu'on appelle le Back office.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:33 > 0:17:56) [90%] : \r\nOui, dans le jargon, c'est le Back office, c'est-\u00e0-dire les t\u00e2ches administratives dans les entreprises Ressources Humaines comptabilit\u00e9 informatique alors les premiers concern\u00e9s, ce sont les employ\u00e9es de commerce 30 \u00e0 100000 employ\u00e9es en Suisse sont soumis au risque de d\u00e9localisation, c'est un calcul effectu\u00e9 par leur syndicat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:56 > 0:18:01) [91%] : \r\nEt alors les entreprises qui d\u00e9localisent, on sait que le potentiel d'\u00e9conomies, \u00e7a peut repr\u00e9senter poil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:01 > 0:18:28) [93%] : \r\nAlors si on prend l'exemple de la banque et des assurances 40 \u00e0 60 pourcent des co\u00fbts, c'est le potentiel d'\u00e9conomies si l'on transf\u00e8re ses t\u00e2ches administratives en dehors de Suisse alors le r\u00e9sultat, c'est peut-\u00eatre ce type de carte, on a la Pologne, la Slovaquie et on voit qu'une bonne partie des grands noms suisse en mati\u00e8re de banque et d'assurance sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:29 > 0:18:49) [94%] : \r\nMerci Pierre et puis alors, l'innovation, elle, elle reste en Suisse notamment dans la recherche m\u00e9dicale, exemple la Start-Up lausannoise Luna fort promise \u00e0 un bel avenir elle a mis au point un test pour analyser les cellules canc\u00e9reuses en quelques minutes seulement, c'est un pas de plus vers une m\u00e9decine personnalis\u00e9e les explications James.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:54 > 0:18:58) [72%] : \r\nLuna for technologies qui acc\u00e9l\u00e8rent le diagnostic des tissus cellulaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:01 > 0:19:06) [97%] : \r\nMoment de d\u00e9tente dans cette Start-Up en passe de r\u00e9volutionner l'analyse des tissus humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:09 > 0:19:14) [84%] : \r\n\u00e0 Lausanne Luna fort class\u00e9e parmi les meilleures Start-Up du pays et a r\u00e9colt\u00e9 15 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:14 > 0:19:23) [91%] : \r\nEn 4 ans, je dois dire qu'on a eu pas mal de chance parce qu'on a effectivement eu toujours plus d'argent qu'est ce qu'on avait besoin pour pour clore notre tour d'investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:25 > 0:19:30) [95%] : \r\nDes financements qui ont permis de d\u00e9velopper cette machine, actuellement en phase de test.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:31 > 0:19:43) [91%] : \r\nCe qu'on d\u00e9veloppe, c'est vraiment un dispositif qui permet de faire des tests de diagnostic de cancer, de mani\u00e8re plus rapide et plus pr\u00e9cise et ce qui est au coeur de la technologie, c'est vraiment ce qu'on a donc une puce microfluidique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:43 > 0:19:54) [89%] : \r\nDonc, c'est une petite puce qui ressemble \u00e0 \u00e7a, c'est comme du plastique on l'faire ici et puis on peut fermer tout de suite, c'est \u00e9galement l\u00e0 o\u00f9 on va ins\u00e9rer l'\u00e9chantillon du patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:55 > 0:20:02) [89%] : \r\nDans notre cas, il s'agit d'un tissus provenant d'un Saint, un r\u00e9actif chimique vient ensuite color\u00e9 l'\u00e9chantillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:03 > 0:20:14) [89%] : \r\nOn a une coloration du tissu avec toutes les cellules qui sont positifs pour un certain marqueurs, en l'occurrence c'est un ici, c'est un HER2 c'est dans le cadre du cancer du sein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:14 > 0:20:23) [95%] : \r\nAujourd'hui l'analyse des tissus prend encore plusieurs heures gr\u00e2ce \u00e0 cette nouvelle technologie l'information peut \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 en quelques minutes seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:23 > 0:20:31) [93%] : \r\nOn peut amener cette information pendant que le patient est encore sur la table d'op\u00e9ration, au lieu de refermer faire ces tests protestent seulement le r\u00e9op\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:32 > 0:20:39) [83%] : \r\n2019 sera cruciale pour l'une, fort car elle doit d\u00e9crocher les certifications qui permettront la commercialisation de leurs machines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:39 > 0:20:41) [85%] : \r\nMais stress\u00e9e, oui, on ne va pas le cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:44 > 0:20:58) [91%] : \r\nATT, c'est le mois de la femme, le mois de janvier et dure un mois et demi, le plaisir, donc d'accueillir Sophie soit tonnes bonsoir, merci d'\u00eatre en Direct avec nous, vous \u00eates philosophe, \u00e9conomiste, vous enseignez \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, on fait connaissance en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:00 > 0:21:26) [84%] : \r\nSophie soit tonnes est n\u00e9 \u00e0 Aix-en-Provence, arriv\u00e9 en Suisse il y a 13 ans elle est ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne engag\u00e9 pour tout ce qui est durabilit\u00e9 et transition \u00e9cologique, elle a investi ses fonds propres et une partie de son salaire dans la fondation aux oreilles n'a qu'elle a cr\u00e9\u00e9e pour soutenir les projets innovants dans l'\u00e9conomie sociale et responsable, comme la Ferme agro- \u00e9cologique de Robert et ou le supermarch\u00e9 participatif de mer hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:27 > 0:21:45) [92%] : \r\nSophie soit tonnes brasse les id\u00e9es neuves qui font d\u00e9bat, une th\u00e8se de doctorat sur le revenu de base inconditionnel, celui que les Suisses ont rejet\u00e9 en 2016 au dernier livre sur le revenu de transition \u00e9cologique, elle a aussi \u00e9crit pourquoi l'argent ne Schtroumpfette-ils pas le bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:47 > 0:21:52) [85%] : \r\nSophie soit tonnes je vous retourne la question : alors, pourquoi l'argent ne Schtroumpfette-il pas le bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:54 > 0:22:09) [90%] : \r\nAlors chez les humains, je n'en sais rien, je ne peux pas convaincu \u00e0 100 pourcent on vous convaincre, \u00e0 100 pourcent mais chez les Schtroumpfs, je vous invite \u00e0 lire la bande dessin\u00e9e de Peyo, qui s'appelle le jeu Tron et l'introduction de la monnaie lucrative dans la petite communaut\u00e9 des Schtroumpfs est une vraie catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:09 > 0:22:11) [96%] : \r\nOn devrait s'en inspirer plus alors peut-\u00eatre finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:11 > 0:22:18) [86%] : \r\nJe pense pour plut\u00f4t r\u00e9fl\u00e9chir en termes de monnaie citoyenne compl\u00e9mentaire de r\u00e9fl\u00e9chir en terme de noisettes pour pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:18 > 0:22:25) [81%] : \r\n\u00e0 terme, Beno\u00eet, vous avez cr\u00e9\u00e9 la fondation Zo\u00e9 qui soutient, on les \u00e7a veut dire vivre, hein, je crois, engrais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:25 > 0:22:26) [97%] : \r\nVivre en grec exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:26 > 0:22:33) [89%] : \r\nElle soutient, on l'a vu \u00e0 la fois une ferme \u00e9cologique, un march\u00e9 paysan ou quoi, ces projets-l\u00e0 sont innovants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:34 > 0:23:22) [88%] : \r\nAlors je crois qu'ils sont innovants, parce qu'ils sont r\u00e9sidents, ils sont r\u00e9sidents sur le territoire est-ce ne s'agit pas juste de projets qui mettent en oeuvre une activit\u00e9 de mara\u00eechage ou juste de de produire diff\u00e9remment, mais ils sont r\u00e9siliant innovant au sens o\u00f9 il s'adresse \u00e0 \u00e0 des producteurs \u00e0 des collectivit\u00e9s, ils mettent en oeuvre diff\u00e9rents acteurs locaux la Ferme reverra, par exemple, elle, elle, elle ne fait pas que des activit\u00e9s de mara\u00eechage, elle propose aussi de la formation, elle a un lien avec les enseignants, avec les \u00c9coles, elle a un r\u00f4le de transmission Meyrin et s'ils essaient de se r\u00e9approprier le slogan de la fourche \u00e0 la fourchette, donc il y a tout un ensemble de cha\u00eenes de producteurs de valorisation des m\u00e9tiers traditionnels qui sont, qui sont inclus, donc l\u00e0, en ce sens-l\u00e0 c'est r\u00e9sidents assez nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:22 > 0:23:30) [93%] : \r\nAlors on est pas loin, on va parler de la transition \u00e9cologique c'est d'actualit\u00e9, juste une question qui secoue penser de ces mouvements, ces manifestations des jeunes pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:30 > 0:23:52) [91%] : \r\nC'est extr\u00eamement encourageant, je suis tr\u00e8s fier de Dell et je suis tr\u00e8s satisfaite et je trouve que justement eux aussi sont r\u00e9signant il montre un mod\u00e8le diff\u00e9rent et \u00e0 quel point ils ont envie que les choses bougent et se passe aussi je dirais par la base, que \u00e7a soit pas simplement quelque chose qui tombe du haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:52 > 0:23:57) [86%] : \r\nOui, ne sont pas un peu contradictoire \u00e9veil manifestera un jour pour le climat, puis le lendemain, ils prennent l'amiante pour Barcelone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:57 > 0:24:29) [88%] : \r\nAh oui, on pourrait rajouter m\u00eame qu'ils sont tous des tablettes \u00e9lectroniques qui sont dans la surconsommation, bien entendu, je crois qu'il y a des d\u00e9parts de contradictions imputables \u00e0 chaque g\u00e9n\u00e9ration, mais la diff\u00e9rence c'est qu'eux ont une approche peut-\u00eatre je trouve viennent du travail du bonheur, il a vis\u00e9 un peu d'\u00e9panouissement et ceux qui cherchent \u00e0 mettre en Dave, c'est pas tant avoir un salaire absolument \u00e0 tout prix exorbitant, ce qu'ils veulent, c'est du sens et \u00e7a c'est extr\u00eamement nouveau dans cette g\u00e9n\u00e9ration, ils veulent un travail qui ait du sens et qui ne ne n'abuse pas de la plan\u00e8te et des ressources qui savent imiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:29 > 0:24:42) [91%] : \r\nAlors on revient \u00e0 la transition \u00e9cologique en France, le pr\u00e9sident Macron a essay\u00e9 de la financer en taxant les les carburants, on a vu ce que \u00e7a a donn\u00e9 les gilets jaunes, est ce que c'est peu dire que cette transition, \u00e7a ne marche pas avec des taxes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:43 > 0:25:20) [91%] : \r\nLes taxes sont fondamentales, bien s\u00fbr qu'il va falloir des taxes, comme on le fait, il faut les faire passer, je d\u00e9fends un peu cette esp\u00e8ce de de la carotte et du b\u00e2ton, il faut les faire passer pour les faire passer vont parler du mouvement des jeunes ce cadre int\u00e9ressant, les jeunes et leurs familles, c'est qu'il a une appropriation de cette id\u00e9e et un sentiment d'une urgence et de vouloir faire quelque chose, donc dans ce contexte, si la taxe peut passer, mais elle doit \u00eatre assorti de mesures d'accompagnement suisse, il ne suffit pas juste de dire, on taxe les entreprises, il faut aussi pouvoir les r\u00e9compenser, il faut aussi pouvoir soutenir les porteurs de projets et c'est exactement ce que ce qu'on essaie de faire avec la fondation dans la lign\u00e9e \u00e9videmment des roches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:20 > 0:25:35) [92%] : \r\nAlors c'est ce que vous seront pos\u00e9es aussi avec le le le revenu pour une un revenu de transition \u00e9cologique mais il s'inspire du revenu de base, ce qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e en votation populaire en quoi pourquoi celui-ci pourrait mieux marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:35 > 0:26:53) [87%] : \r\nAlors, le revenu de base inconditionnel que je connais bien parce qu'effectivement, j'aime le foot et le travail oui exactement ce que je reprochais en revue de base apr\u00e8s apr\u00e8s de longues recherches sur le sujet, c'est qu'il est une r\u00e9ponse exclusivement mon\u00e9taires \u00e0 un probl\u00e8me beaucoup plus large et que il s'adresse au fond \u00e0 des individus, le revenu transition \u00e9cologique s'inscrit dans le cadre des limites plan\u00e9taires dans un cadre diff\u00e9rent de celui d'une seule, un seul probl\u00e8me de croissance \u00e9conomique, mais au contraire il s'inscrit dans cet imp\u00e9ratif de changer de soci\u00e9t\u00e9 et donc d'accompagner la trace ici la transition mais financerait alors d\u00e9j\u00e0 \u00e7a ne serait pas qu'un revenu, mais \u00e7a, \u00e7a serait \u00e7a proposera \u00e9galement un accompagnement porteurs de projets suffit pas de leur dire : vous, vous gagnez 2003 1000 francs et puis \u00e7a suffit mais dire comment est-ce qu'on peut m\u00e9decin en 9 au sein de coop\u00e9ratives de transition, donc pour refinancer financer oui, on pourrait imaginer qu'avec l'argent des taxes et puis \u00eatre financ\u00e9s, on pourrait imaginer un financement parti monnaie citoyenne compl\u00e9mentaires pourquoi pas lequel, on pourrait aussi imaginer et c'est un petit peu l'id\u00e9e que je d\u00e9fends au niveau d'un mod\u00e8le \u00e9conomique plus r\u00e9signant un investissement des collectivit\u00e9s au sein des territoires pour financer des coop\u00e9ratives de transition qui permettrait de regrouper au niveau d'une commune par exemple diff\u00e9rents, porteurs d'activit\u00e9 qui, au terme d'un certain nombre d'ann\u00e9es, arriverait \u00e0 financer eux- m\u00eames et elles-m\u00eames leur activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:54 > 0:27:33) [88%] : \r\n\u00e0 suivre, merci Sophie soit nous avons initi\u00e9 \u00e0 la la la, l'aspect, disons l'approche Schtroumpf viennent de l'\u00e9conomie et aux de transition \u00e9cologique, on va parler maintenant alors la semaine prochaine \u00e0 cette m\u00eame place, il y aura ici Barbara Dalibard, c'est la directrice de la Sita, le num\u00e9ro un mondial qui \u00e9quipent les a\u00e9roports et les compagnies a\u00e9riennes en n'informatique et on parle maintenant des Millennials, vous les avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est ceux qui manifestent notamment pour le pour le climat, c'est la g\u00e9n\u00e9ration aussi qui impose ses conditions qui donne m\u00eame des cheveux gris au au patron, ils veulent un emploi \u00e9thique, ils veulent du temps libre, Aline in faire les a rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:36 > 0:27:48) [87%] : \r\nD'\u00e0 28 ans, il vient de terminer un master en ing\u00e9nieur \u00e0 l'EPFL, aujourd'hui il a rendez- vous avec un conseiller d'orientation professionnelle, il recherche un premier emploi, mais n'est pas pr\u00eat \u00e0 prendre n'importe lequel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:50 > 0:28:06) [88%] : \r\nJ'ai des offres de chez les entreprises dont l'\u00e9thique ne correspond pas, et l\u00e0 j'ai refus\u00e9 ces offres-l\u00e0 donc dans ce sens-l\u00e0, c'est vrai que j'aimerais bien avoir des entreprises qui mettent en valeur certaines c'est \u00e7a un aspect \u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:07 > 0:28:24) [94%] : \r\nL'\u00e9thique, ce n'est pas le seul crit\u00e8re recherch\u00e9 par les jeunes, nous avons rencontr\u00e9 M\u00e9lanie 26 ans, depuis 2 ans, elle travaille comme assistante administrative dans une entreprise de recyclage de d\u00e9chets \u00e0 l'environnement qui lui convient, mais elle ne se voit quand m\u00eame pas rester dans cette entreprise, toute sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:24 > 0:28:50) [91%] : \r\nMoi, quand je prends par exemple l'exemple de mon papa \u00e7a fait une trentaine d'ann\u00e9es, qui est chez le m\u00eame employeur, c'est vrai que moi actuellement, je me verrais peut-\u00eatre mon \u00eatre 30 ans, dans le m\u00eame employeur, mais c'est vrai qu'au jour d'aujourd'hui, on cherche plut\u00f4t une diversit\u00e9 changer un petit peu, peu de que ce soit au niveau d'\u00c9tat je vous niveau du domaine, donc c'est vrai que c'est plut\u00f4t la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:50 > 0:29:13) [91%] : \r\nParce que le sens de la diversit\u00e9 des valeurs, un \u00e9quilibre entre la vie priv\u00e9e et professionnelle, mais ni\u00e9 Youn\u00e8s sont ce qu'on appelle des Millennials, des jeunes de moins de 30 ans qui sont n\u00e9s \u00e0 l'air du t\u00e9l\u00e9phone portable, Vincent chapelle et le patron de M\u00e9lanie, comme beaucoup de chefs d'entreprise, il avoue avoir du mal \u00e0 appr\u00e9hender cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, il se souvient d'un employ\u00e9 prometteur qui a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner, sur un coup de t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:13 > 0:29:41) [90%] : \r\nJ'ai en t\u00eate le point du d\u00e9veloppement et des transports avec le train lui \u00e9tait convaincue que il fallait, il fallait que l'on prenne que je prenne la d\u00e9cision de bannir et d'interdire toutes les autres formes de mobilit\u00e9 pour ne retenir que l'oreille, ce qui est \u00e0 l'\u00e9chelle d'une entreprise comme la n\u00f4tre, juste impossible que l'on mette en place des des logiques, des projets, des m\u00e9canismes d'incitation bien entendu et c'est ce que l'on fait tous les jours, mais on ne peut pas passer comme \u00e7a de an \u00e0 autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:41 > 0:29:45) [79%] : \r\nSelon Vincent chapelle ces cas risque de se g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:45 > 0:30:06) [87%] : \r\nLa conviction que je me suis fait c'est que donc s'adapteront pas \u00e0 \u00e7a, c'est cependant, franchement, ils sont trop d\u00e9termin\u00e9s, ils sont trop dans une r\u00e9alit\u00e9, ils ont, ils ont la certitude et la conviction d'\u00eatre dans la bonne r\u00e9alit\u00e9 donc on les fond les frappes \u00e0 sortir de \u00e7a, ils ont peut-\u00eatre raison parce que c'est eux qui ont m\u00e8neront remonte donc qui nous am\u00e8ne aussi \u00e0 changer, mais c'est \u00e0 nous, nous adapter indiscutablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:06 > 0:30:15) [96%] : \r\nNous nous sommes rendus au salon DRH \u00e0 Palexpo pour rencontrer cet expert qui nous en dit un peu plus sur les attentes et les besoins de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:15 > 0:30:44) [82%] : \r\nEnfin, ils ont une vision du temps diff\u00e9rente donc on les appelle souvent volatile en fait ce sont des gens qui pensent projet plus que long\u00e9vit\u00e9 aux carri\u00e8res, ce sont des gens qui pensent collaboration plut\u00f4t que AC mais l'\u00e9tudiant par exemple souvent la d'une organisation se doit, pas d'une pyramide, \u00e7a va, une pizza, est ce que c'est d'avoir plusieurs ingr\u00e9dients tout plat et on va pouvoir choisir une 11 ingr\u00e9dients et puissent avoir un bon go\u00fbt aussi, donc la la l'organisation pyramidale fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:44 > 0:30:58) [88%] : \r\nC'est le cas pour Mathieu, qui a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 25 ans, de se mettre \u00e0 son compte, plut\u00f4t que d'\u00eatre employ\u00e9 et les coachs en images et ce matin c'est exceptionnellement chez lui qu'il accueille un de ses clients, le mod\u00e8le de l'entreprise traditionnelle ne correspond pas \u00e0 ses besoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:59 > 0:31:26) [91%] : \r\nJ'ai fait un passage dans une entreprise comme \u00e7a et, personnellement, \u00e7a me convient pas, mais plus parce que je ressens le besoin de prendre les d\u00e9cisions pour moi que qu'autre chose, je pensais \u00e7a se manifeste plus chez nous parce qu'on a plus de possibilit\u00e9s et on a, on a et les outils et les informations et le temps et l'\u00e9nergie, de le faire, mais je pense que c'est un besoin qui stocke sentir de plus en plus et tout le monde et pas que pas que dans une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:26 > 0:31:33) [98%] : \r\nNous retrouvons Youn\u00e8s \u00e0 l'EPFL chaque ann\u00e9e un forum est organis\u00e9 pour faciliter le contact entre \u00e9tudiants et entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:33 > 0:31:48) [84%] : \r\nOn a re\u00e7u une brochure avec toutes les entreprises pr\u00e9sentes, j'en ai s\u00e9lectionn\u00e9 une dizaine environ qui qui m'int\u00e9ressait le plus, du coup je parce qu'ma journ\u00e9e \u00e0 les rencontrer, puis voir qu'est ce que propose, savoir si j'ai des chances de pouvoir cr\u00e9er chez elle ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:49 > 0:31:55) [90%] : \r\nLe temps des Services industriels Genevois retient son attention la th\u00e9matique de l'eau, l'int\u00e9resse mais aussi le t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:55 > 0:32:12) [83%] : \r\nAlors l\u00e0 il c'est une autre pi\u00e8ce fait novatrice qui propose des conditions de travail assez assez agr\u00e9able, ils ont des projets aussi \u00e0 tr\u00e8s stimulant \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s nouveau pour pour pour leur domaine donc \u00e7a pourrait se pressants d'aller travailler chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:13 > 0:32:22) [93%] : \r\nDans ce salon, tout est fait pour attirer les jeunes talents sur le stand de Suisse, comme par exemple l'marshmallows popcorn et surtout des recruteurs qui ont \u00e0 peine 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:23 > 0:32:43) [89%] : \r\nLes jeunes jour ils ont, ils ont envie de s'amuser un petit peu au travail d\u00e9sormais d'\u00eatre dans une \u00e9quipe chouette, on va pas, on va pas juste bosser et rentrer chez soi, on cherche quand m\u00eame une bonne ambiance et travailler sur des projets assez cool, ce genre de choses, c'est beaucoup plus important dans ce cas pour moi \u00e7a l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:45 > 0:32:54) [97%] : \r\nEt les entreprises n'ont gu\u00e8re le choix, elles vont devoir s'adapter \u00e0 cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'ici quelques ann\u00e9es, les Millennials repr\u00e9senteront un tiers de la force de travail en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:56 > 0:33:02) [98%] : \r\nAline bonsoir bonsoir, contrairement aux apparences, peut-\u00eatre ce reportage n'a pas \u00e9t\u00e9 si facile \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:02 > 0:33:41) [93%] : \r\nAlors effectivement, on a eu pas mal d'\u00e9changes avec certains jeunes que l'on voit dans le reportage et puis on a pu constater, et bien d'une part, qui contr\u00f4lent leur image, \u00e7a s'explique aussi par le fait qu'ils sont habitu\u00e9s ou nouvelles, technologies \u00e0 la vid\u00e9o notamment, et puis d'autre part, ils sont tr\u00e8s m\u00e9fiants vis-\u00e0-vis des m\u00e9dias, on a d\u00fb beaucoup les rassurer, leur expliquer la la l'objectif et la finalit\u00e9 de notre reportage alors selon certains experts et bien ce besoin finalement de comprendre il y vient aussi du fait de leur \u00e9ducation, ils ont \u00e9t\u00e9 souvent tr\u00e8s encadr\u00e9 par des parents qui \u00e9taient tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute et c'est donc quelque chose qui cherche \u00e0 reproduire finalement dans leur vie professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:41 > 0:33:46) [94%] : \r\nCe qui les caract\u00e9rise aussi dans leur vie professionnelle, c'est peut-\u00eatre la difficult\u00e9 pour les entreprises allaient \u00e0 les fid\u00e9liser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:46 > 0:34:21) [88%] : \r\nAlors effectivement \u00e0 la fid\u00e9lit\u00e9, c'est la grosse difficult\u00e9 pour les patrons, mais \u00e7a fait aussi le bonheur des agences de placement, si on prend l'exemple de l'agence int\u00e9rim mannequins des leaders en Suisse, h\u00e9 bien, l'an dernier, elle a enregistr\u00e9 une augmentation de 20 pourcent du travail temporaire, un chiffre qui s'explique en partie par les Millennials qui, qui sont tr\u00e8s demandeurs de ce type d'emploi et le directeur de int\u00e9rim va m\u00eame plus loin puisque, selon lui, les agences de placement \u00e0 terme elle pourrait devenir des v\u00e9ritables employeurs, c'est-\u00e0-dire qu'elle serait un pool de collaborateurs r\u00e9gulier qui effectuerait finalement des mandats ponctuels pour les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:21 > 0:34:28) [88%] : \r\nEt puis les les Millennials Soci\u00e9t\u00e9 des consommateurs qui sont tr\u00e8s courtis\u00e9s, h\u00e9 bien l\u00e0 aussi il casse les codes, c'est la suite de votre enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:30 > 0:34:34) [81%] : \r\nVraiment meilleur vraiment meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:34 > 0:34:41) [96%] : \r\nTout le monde conna\u00eet les cubes de bouillons magie mais \u00e0 100 30 ans, la marque a d\u00fb sortir de sa zone de confort pour s\u00e9duire les moins de 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:45 > 0:34:53) [72%] : \r\n\u00e9norme parce ne coule, elle Revit oui c'est une tartine de poulet, avec des \u00e9pices, un local peu diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:53 > 0:35:00) [85%] : \r\nFini la pub \u00e0 la TV, aujourd'hui il faut faire des web- s\u00e9rie diffus\u00e9e sur Internet, quelque chose de plus en plus peur consistant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:01 > 0:35:16) [93%] : \r\nC'est ici, au si\u00e8ge de Nestl\u00e9 \u00e0 Vevey qu'une partie de ses projets digitaux sont d\u00e9velopp\u00e9es depuis 6 ans, ce bureau accueille chaque ann\u00e9e une quinzaine de jeunes employ\u00e9es originaires du monde entier, ils ont 8 mois pour d\u00e9velopper de nouvelles strat\u00e9gies marketing qui vise les Millennials.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:17 > 0:35:39) [92%] : \r\nDans les ann\u00e9es 80, nos parents, les baby-boomers \u00e9tait plus dans une d\u00e9marche de je veux le produit que tout le monde \u00e0 l'accord c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t un r\u00e9f\u00e9rent de qualit\u00e9 aujourd'hui si vous demandez \u00e0 quelqu'un de 20 ans ou si je demande \u00e0 mon fils de 8 ans qu'est ce qu'il a envie d'avoir il va me dire vas certainement parce qu'\u00e0 mon voisin ou certainement parce qu'\u00e0 mon copain, donc on est vraiment dans cette d\u00e9marche de personnalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:39 > 0:35:53) [89%] : \r\nPrendre soin de votre chat une personnalisation qui va jusqu'\u00e0 la nourriture pour animaux Les Croquettes standardis\u00e9, s'est termin\u00e9 aujourd'hui, la marque s'adapte aux besoins sp\u00e9cifiques de votre chat digestion facilit\u00e9 ou encore poil brillant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:55 > 0:36:07) [92%] : \r\nEt m\u00eame les produits plus communs sont personnalisables, comme les barres de chocolat KitKat au Japon, il est possible de choisir les ingr\u00e9dients qui vont la composer, mais attention, ces artifices peuvent aussi avoir appris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:11 > 0:36:13) [88%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:13 > 0:36:35) [89%] : \r\nSi on personnalise le produit et que bah si vous voulez rajouter, je sais pas moi une une Lara Gut ira Missou sous sur votre KitKat et l\u00e0, je prends l'exemple de, de, de KitKat au Japon, oui, on va avoir un premium de prix qui va autour, tourner autour de 10 15 pourcent encore une fois c'est \u00e7a fait partie de la personnalisation du produit, c'est un premium \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:37 > 0:36:49) [95%] : \r\nLa tendance est aussi d'associer un service aux produits comme une application smartphone pour cette machine \u00e0 caf\u00e9, le consommateur peut obtenir des informations et des conseils d'utilisation sur son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:49 > 0:37:07) [92%] : \r\nOn a d\u00e9velopp\u00e9 cet outil, ce robot qui va de mani\u00e8re extr\u00eamement personnalis\u00e9, r\u00e9pondre \u00e0 toutes les attentes, toutes les questions des consommateurs sur comment je dois faire marcher ma machine quelle capsule je peux mettre \u00e0 l'int\u00e9rieur de Nespresso, quelles sont les nouvelles capsules Nespresso qui sont disponibles ou est-ce que je peux les acheter etc etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:08 > 0:37:15) [95%] : \r\nLes recherches pour s\u00e9duire les Millennials continue cette g\u00e9n\u00e9ration repr\u00e9sentent d\u00e9j\u00e0 plus de 2 milliards de consommateurs dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:23 > 0:37:49) [90%] : \r\nLa semaine prochaine, on va s'int\u00e9resser aux diamants synth\u00e9tiques, ils sont moins chers et donc plus abordable, c'est un march\u00e9 qui explose depuis quelques ann\u00e9es, on d\u00e9couvrira aussi l'entreprise aux Grisons qui transforme les morts en diamants de quoi porter sur soi un \u00eatre cher disparu pour le restant de ses jours, voil\u00e0, ainsi va le monde, passez une belle semaine bonne nuit Amiens tout.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:46:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902805419", "durationSec": 320, "title": "TTC DELOCALISATION POLOGNE 0402 PAD_RTS000001728069", "excerpt": "La ville de Cracovie a attir\u00e9 de nombreux centres de services aux entreprises de multinationales. Des entreprises suisses comme ABB ont \u00e9galement d\u00e9localis\u00e9 le back-office dans le pays qui poss\u00e8de un personnel qualifi\u00e9 et dipl\u00f4m\u00e9. L'arriv\u00e9e de nombreuses entreprises \u00e9trang\u00e8res a pour effet d'augmenter les salaires.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRACOVIE"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "EXPATRI\u00c9", "D\u00c9LOCALISATION", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["ABB"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805420", "durationSec": 326, "title": "TTC DOSSIER MILLENIALS 1 0402 PAD_RTS000001728079", "excerpt": "Les entreprises sont confront\u00e9es \u00e0 l'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 de la g\u00e9n\u00e9ration dite des mill\u00e9nials comme Younes, M\u00e9lanie ou Mathieu et Karim Es-sami, manager swisscom, qui tous recherchent un travail qui fasse sens et procure du plaisir. \nPour Vincent Chapel administrateur qui est parfois d\u00e9stabilis\u00e9 par des employ\u00e9s, ils sont peut adaptables car convaincus d'avoir raison. L'expert en relations humaines RH Frode Hvaring, Newmind explique que cette g\u00e9n\u00e9ration travaille en mode projet sans hi\u00e9rarchie pesante.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CLASSE D'\u00c2GE", "MARCH\u00c9 DU TRAVAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805421", "durationSec": 115, "title": "TTC LUNAPHORE 0402 PAD_RTS000001728066", "excerpt": "L'entreprise Lunaphore technologies a mis au point une machine de tests de diagnostics des tissus cellulaires. La cofondatrice de la start-up Deborah Heintze esp\u00e8re acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9pistage des cancers.\nAmy Jones, chef de produit pr\u00e9sente la puce qui est au centre de l\u00bfapplication.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["START-UP", "ANALYSE M\u00c9DICALE", "\u00c9QUIPEMENT M\u00c9DICAL", "ONCOLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805422", "durationSec": 176, "title": "TTC MILLENIALS 2 0402 PAD_RTS000001728074", "excerpt": "L'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 de l'emploi mais aussi sur le march\u00e9 des consommateurs oblige les entreprises \u00e0 revoir leur strat\u00e9gie marketing. S\u00e9bastien Szczepaniak, responsable transformation digitale pour le groupe Nestl\u00e9 explique l'importance de la personnalisation des produits pour s\u00e9duire une g\u00e9n\u00e9ration hyper individualiste.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ANGULLO KOHLER, Mathilda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PUB", "CLASSE D'\u00c2GE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805423", "durationSec": 49, "title": "TTC PORTRAIT SOPHIE SWATON 0402 PAD_RTS000001728071", "excerpt": "Portrait de Sophie Swaton, philisophe et \u00e9conomiste, fondatrice de la fondation Zoein d'aide aux projets dans l'\u00e9conomie sociale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905830888", "summary": "Sc\u00e8nes de rue et b\u00e2timents historiques de Cracovie. Itw Andrew Hallam, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et fondateur d'Aspire. Itw Jerzy Muzyk, adjoint au maire. \nNocturne, immeubles de bureaux avec l'\u00e9clairage allum\u00e9 la nuit. Nocturne, logo des entreprises suisses ABB et Zurich assurance. \nBureaux de Philip Morris avec des employ\u00e9s derri\u00e8re des ordinateurs. Itw Hugo Garrido, PMI.\nItw Rem\u00e9 Champeix, responsable op\u00e9rations de paie.\nEmploy\u00e9s jouant au baby-foot dans un bureau.", "id": "1831351", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "EXPATRI\u00c9"], "visualGeographicals": ["CRACOVIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905830903", "summary": "Plateau : itw de Sophie Swaton, philosophe et \u00e9conomiste.", "id": "1831366"}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1769665", "comment": "bruits parasites ? mobilier qui grince ? probl\u00e8me de micro ?..  sur la s\u00e9quence avec A. Inhofer, \u00e0 env. 00:32:59:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045762", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1722707", "internalArchiveId": "AA1810722658", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde Park City 2019 : Snowboard Slalom G\u00e9ant parall\u00e8le dames et messieurs", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "durationSec": 6468, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-12T12:17:00Z", "program": {"href": "/programs/530", "id": "530", "name": "Freestyle"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1760072", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043409", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1803327", "internalArchiveId": "AA1901802999", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "variantIds": ["ece-10629283"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-10T02:30:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT046503\r\nDate de transcription : 10-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:05) [75%] : \r\nSur quel score AT comme Belhacem sous marin du salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:05 > 0:00:22) [85%] : \r\nUn sport de Su\u00e8de Chili Gonzalez pour accompagner ce premi\u00e8re \u00e9pisode du portrait de No\u00e9mie Schmidt j'irai marcher une fois avec lui envoyer ce serait int\u00e9ressant, allez, on prend rendez- vous d\u00e9j\u00e0 cette balade de l'actrice valaisanne est \u00e0 d\u00e9couvrir dans le Podcast pour vous abonner les applications Play RTS ou encore Action Spotify et 10 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:24 > 0:00:26) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:26 > 0:00:48) [89%] : \r\nSur la Transjurane roule en accord\u00e9on \u00e0 l'approche du tunnel du Mont Terri en direction de Del\u00e9mont au chapitre des travaux, l'autoroute Sion brique sera ferm\u00e9e de 9 heures \u00e0 15 heures entre l'OMC Gampel en direction de Brigue une d\u00e9viation sera mise en place par la route cantonale et puis une information concernant l'\u00e9cole, le march\u00e9 rue l'opinion et le Simplon sont enneig\u00e9es, ce dernier est interdit aux semi- remorques et autres routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:48 > 0:00:53) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:56 > 0:01:07) [94%] : \r\n\u00e0 lundi sous le soleil, il faudra patienter jusqu'\u00e0 la dissipation des bancs de stratus matinaux sur le Plateau et faire avec quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s fera 3 degr\u00e9s au maximum demain s'annonce \u00e9galement bien ensoleill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:01:10 > 0:01:11) [93%] : \r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:12 > 0:02:15) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, un anniversaire en ce lundi, celui de Facebook, le r\u00e9seau social souffle ses 15 bougies \u00e0 l'origine, c'\u00e9tait une sorte d'annuaire pour permettre aux \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 d'Harvard de communiquer entre eux mais, telle la cr\u00e9ature de Frankenstein, Facebook a d\u00e9pass\u00e9 les attentes hors de contr\u00f4le, m\u00eame selon certains, qui r\u00e9clame que les \u00c9tats recadre le r\u00e9seau social, on va en parler avec Catherine Le allais les sociologue professeure et chercheuse \u00e0 l'institut sup\u00e9rieur de commerce de Paris, c'\u00e9tait encore un inconnu il y a quelques jours, y compris dans son pays le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la aujourd'hui plusieurs pays europ\u00e9ens sont en passe de reconna\u00eetre Juan Guaido comme pr\u00e9sident d'autant plus que le pr\u00e9sident \u00e9lu ne que Maduro a rejet\u00e9 l'ultimatum demandant des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Anouk Henry est \u00e0 Caracas 60 Andr\u00e9 ce reportage de 7 heures 20 et c'est un secteur tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9 en ces temps de protestation en faveur du climat, l'aviation, on prend l'avion pour des sauts de puce, le carburant n'est pas tax\u00e9 autant de reproches fait au fait aux compagnies a\u00e9riennes, directeur de Suisse pour la Suisse Romande Lorenzo Stoll est notre invit\u00e9 mais tout de suite, c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:16 > 0:02:44) [92%] : \r\nD'Olivier Schorderet, bonjour, bonjour, manifester pour le climat d\u00e9nonc\u00e9 interpell\u00e9s Enseignants et politiciens et si \u00e7a marche, les voyages de fin d'\u00e9tudes en avion ou en tout cas ne sont plus forc\u00e9ment en odeur de saintet\u00e9, il est arriv\u00e9 sous la pluie \u00e0 Abou Dhabi pour la premi\u00e8re visite d'un pape dans la p\u00e9ninsule arabique Fran\u00e7ois qui ne pourra pas esquiver les questions politiques, la quantit\u00e9 fait- elle la qualit\u00e9, peu de pays ont autant de lobbyistes \u00e0 Bruxelles que la Suisse, mais pour l'heure, c'est un peu chacun pour soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:47 > 0:03:02) [88%] : \r\nEt si l'avion pour les voyages de fin d'\u00e9tudes c'\u00e9tait bient\u00f4t fini plusieurs gymnases et coll\u00e8ges romands envisage de ne plus avoir recours \u00e0 ce mode de transport des directions d'\u00e9tablissements \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes mobilis\u00e9s pour le climat, comme c'\u00e9tait le cas encore ce week- end, Julien bancaires bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:04 > 0:03:17) [89%] : \r\nOn vous entend de loin, du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, Julien, vous \u00eates avec nous, oui, bonjour, bonjour, on peut dire Julien qu'aujourd'hui au niveau secondaire 2, h\u00e9 bien, les voyages en avion, repr\u00e9sentent l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des voyages de fin d'\u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:17 > 0:03:35) [94%] : \r\nFigurez-vous qu'aucun canton ne centralise des donn\u00e9es \u00e0 ce sujet, alors pour esquisser une tendance, on a obtenu les chiffres de 3 gymnases \u00e0 Lausanne Bienne et Neuch\u00e2tel et \u00e0 chaque fois, les voyages en avion repr\u00e9sente plus de 80 pourcent des voyages de fin de maturit\u00e9, certaines ann\u00e9es, on a m\u00eame atteint les 100 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:35 > 0:03:42) [89%] : \r\nMais c'\u00e9tait sans compter cette mobilisation des gymnasiens pour le climat Julien qui clairement est entrain train h\u00e9 bien de changer la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:42 > 0:03:54) [93%] : \r\nOui, partout en Suisse romande, les r\u00e9flexions s'acc\u00e9l\u00e8re, exemple dans le canton de Vaud \u00e9coutez Fr\u00e9d\u00e9ric d'\u00eatre \u00e0 directeur du gymnase de Beaulieu \u00e0 Lausanne, il est aussi le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs de gymnase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:03:54 > 0:04:08) [89%] : \r\nDonc, quelques \u00e9tablissements presque effectivement \u00e0 bout touchant, c'est-\u00e0-dire que seule la mobilit\u00e9 d'eau sera utilis\u00e9 dans la plupart des autres \u00e9tablissements, la r\u00e9flexion est en route avec des degr\u00e9s d'avancement assez diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:04:08 > 0:04:08) [96%] : \r\nSon petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:08 > 0:04:24) [93%] : \r\nM\u00eame r\u00e9flexion en cours \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Bienne ou \u00e0 Fribourg \u00e0 Neuch\u00e2tel, on devrait m\u00eame s'accorder sur une politique commune d\u00e8s 2020, fini les vols low- cost vers Lisbonne Split ou Cracovie pour le directeur du lyc\u00e9e de Rougemont, Philippe Robert, il faut repenser les destinations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:24 > 0:04:38) [89%] : \r\nDe nouvelles destinations plus in\u00e9dites des destinations que les \u00e9l\u00e8ves n'ont peut-\u00eatre pas encore d\u00e9couvert \u00e0 titre priv\u00e9, en famille, et je pense qu'au niveau de la coh\u00e9sion d'une classe, une autre destination moins \u00e9loign\u00e9 ferait r\u00e9cent, c'est un autre moyen de transport s'imposeraient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:38 > 0:05:11) [90%] : \r\nLe recours au train ou bus serait donc privil\u00e9gi\u00e9e, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans le lyc\u00e9e de La Chaux-de-Fonds o\u00f9 seuls les \u00e9l\u00e8ves qui \u00e9tudient l'anglais ou l'espagnol prennent l'avion, cette transformation s'heurtera des obstacles les co\u00fbts financiers, l'absence de trains de nuit la possible r\u00e9sistance de certains \u00e9l\u00e8ves dans de nombreux gymnases, des sondages ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 mais le mouvement est en marche, relay\u00e9e par des enseignants, des directeurs de gymnase et des ministres en charge de l'instruction publique lorsqu'on sonde ses responsables une phrase revient constamment : il faut redonner du sens au voyage de classe mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:11 > 0:05:16) [87%] : \r\nSi Julien bancaire terreur l'avion souvent point\u00e9e du doigt, mais attention \u00e0 ne pas le diaboliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:16 > 0:05:31) [93%] : \r\nQuand on parle pollution, r\u00e9chauffement climatique, il s'agit de questionner nos modes de vie et de consommation dans leur ensemble, et l\u00e0, pas \u00e9vident d'y voir clair, certains gestes ont parfois un effet bien plus n\u00e9gatif qu'il n'y para\u00eet, et d'autres au contraire un impact bien plus limit\u00e9e qu'on ne le pensait, Katia cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:31 > 0:06:28) [93%] : \r\nRaison pour laquelle nous ne prendrons aucun crit\u00e8re, l'\u00e9mission de CO2, le dioxyde de carbone, principal gaz \u00e0 effet de serre produits par l'activit\u00e9 humaine et l\u00e0 le 1er pollueur \u00e0 \u00e9chelle mondiale, c'est l'\u00e9nergie, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des \u00e9missions de CO2 proviennent de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage, selon les donn\u00e9es de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie et de la Banque mondiale, la manufacture et les transports sont responsables d'un 5\u00e8me des \u00e9missions de CO2 et au sein des transports, la voiture est responsable de presque 3 quarts de ses \u00e9missions, contre 12 pourcent pour l'avion et 2 pourcent les \u00e9missions totales de CO2, tous secteurs confondus, si on essaye de croiser les secteurs hein, c'est ce qu'a fait l'Agence fran\u00e7aise de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie, h\u00e9 bien elle conclut que r\u00e9duire, ne serait-ce que de 10 pourcent de l'envoi de courriels permettrait dans une entreprise, type de 100 salari\u00e9s un gain d'environ une tonne d'\u00e9quivalent CO2 sur une ann\u00e9e, soit autant que les \u00e9missions d'un vol aller-retour Paris New-York.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:28 > 0:06:34) [88%] : \r\nDepuis le 1er janvier une dizaine d'ONG suisses active sur le terrain humanitaires ne re\u00e7oivent plus 1 francs de Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:34 > 0:07:27) [91%] : \r\nUne information de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques de SRF, la Commission europ\u00e9enne, analys\u00e9 la base l\u00e9gale de son soutien aux pays non membres de l'Union pour arriver \u00e0 la conclusion qu'elle ne justifiait plus la poursuite de cette collaboration parmi les organisations concern\u00e9es figurent Caritas Suisse M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou encore Terre des hommes, l'an dernier, le montant de l'enveloppe globale avait atteint 50 millions d'euros, ce revirement serait li\u00e9e au Brexit, selon, SRF, ce que conteste la Commission il n'a rien \u00e0 voir avec les n\u00e9gociations autour de l'accord cadre institutionnel, pr\u00e9cise-t-elle, une Suisse toutefois bien repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Bruxelles 259 entreprises et organisations d\u00e9fendent en effet 6 int\u00e9r\u00eat aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne r\u00e9v\u00e9lait hier le SonntagsBlick quantitativement parlant la Suisse y serait plus pr\u00e9sente que la plupart des pays de l'Union probl\u00e8me tous ces acteurs ne coordonnent pas suffisamment leurs efforts, c'est l'avis en tout cas de l'avocat d'affaires Jean Russotto qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de plusieurs secteurs \u00e9conomiques suisses \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:07:27 > 0:08:09) [91%] : \r\n\u00e0 ce jour, \u00e0 Bruxelles, c'est plut\u00f4t chacun pour soi, on entend m\u00eame dire qu'on n'est jamais mieux servi que par soi-m\u00eame ce qui d\u00e9range beaucoup, parce que l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 savoir la Commission, le Conseil et le Parlement ne sont pas des corps constitu\u00e9s, immense et approcher ces institutions de diff\u00e9rentes c\u00f4t\u00e9 avec des messages divers entra\u00eene la confusion : j'ai constat\u00e9 qu'il y a une partie sont de plus en plus grande de la part des autres communautaire d'ouvrir un dialogue, d\u00e8s lors, il suffit pas d'avoir des arm\u00e9es qui s'occupe du droit communautaire, il faut avoir un interlocuteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:09 > 0:08:11) [92%] : \r\nJean Russotto avec Guillaume Meyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:11 > 0:08:17) [96%] : \r\nFacebook souffle ses 15 bougies aujourd'hui mais le r\u00e9seau social a-t-il chang\u00e9 la fa\u00e7on de faire de la politique en Suisse bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:17 > 0:08:31) [88%] : \r\nTant \u00e0 Berne ou plut\u00f4t certaines l'estime d\u00e9sormais incontournables, comme la conseill\u00e8re nationale UDC z\u00fcrichoises Nathalie Rickli, championne toutes cat\u00e9gories avec ses 30000 abonn\u00e9s reste que d'autres, beaucoup moins nombreux fuient des r\u00e9seaux sociaux qu'ils estiment trop chrono.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:31 > 0:08:43) [78%] : \r\nPage Muriel Bolle, plus rapide que le porte-\u00e0-porte, plus interactif qu'un site internet personnel fait Spock donne au conseiller national PLR Beno\u00eet Genecand 3200 amis au compteur un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 pour discuter politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:08:43 > 0:09:09) [89%] : \r\nC'est une mani\u00e8re pour le politicien de prendre contact avec des gens sans interm\u00e9diaire, sans passer par la presse, sans passer par le parti, et puis moi ce que j'aime bien, c'est que c'est un contact interactif, c'est pas juste, voil\u00e0 mon id\u00e9e, je vous la pose faites dans ce que vous voulez, c'est voil\u00e0 ce que je pense et puis Direct derri\u00e8re \u00e7a r\u00e9agit, \u00e7a r\u00e9agit pas des fois \u00e7a r\u00e9agit tr\u00e8s peu un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:09 > 0:09:43) [88%] : \r\nBeaucoup plus jeune et pourtant 0 amis num\u00e9rique, la conseill\u00e8re nationale verte, Lisa Mazzone, elle a choisi de faire sans r\u00e9seaux sociaux on touche un cercle relativement ferm\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, la grande difficult\u00e9 c'est d'aller au-del\u00e0 de ce cercle et au-del\u00e0 de ce cercle, on y va, par exemple en \u00e9tant dans la rue, dans un instant confront\u00e9 \u00e0 tout type de personne et pas forc\u00e9ment ce dont on est proche, ceux qui sont amis de mauvais quant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, il est par exemple pr\u00e9sent sur 3 r\u00e9seaux sociaux pour s'ach\u00e8ve de communication Nicole Lamon, encore faut-il en faire bon usage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:43 > 0:10:12) [90%] : \r\nOn remarque que ce sont des publics diff\u00e9rents, Facebook c'est une audience beaucoup plus large, il y a toutes les classes d'\u00e2ge toutes les les classes socioprofessionnelles c'est beaucoup beaucoup plus large, beaucoup plus la soci\u00e9t\u00e9 civile, on voit que ce qui marche en tout cas c'est davantage des souvenirs de voyage des histoires, des photos, des f\u00e9licitations sur un sportif suisse qui aurait gagn\u00e9 quelque chose, des choses comme \u00e7a, donc beaucoup plus d'ambiance ou de choses qui sont peu politique qui marche bien, parce que les choses plus politique, elles sont sur Twitter au public plus sp\u00e9cialis\u00e9s \u00e0 l'utilisation plus professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:13 > 0:10:31) [94%] : \r\nC'est pour l'heure tout sauf officiel mais Nayib Bukele, elle affirme avoir remport\u00e9 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique du Salvador, de mani\u00e8re tout \u00e0 fait certaine, pr\u00e9cise l'ancien maire de San Salvador, qui se pr\u00e9sentait comme un candidat antisyst\u00e8me son objectif : \u00e9radiquer la corruption end\u00e9mique dans un pays consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus violents au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:31 > 0:10:36) [88%] : \r\nCette citation : maintenant, je ne ferais pas preuve de l\u00e2chet\u00e9 face aux pressions de ceux qui r\u00e9clament par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:36 > 0:10:48) [92%] : \r\nNicolas Maduro, qui s'est montr\u00e9 ferme hier en rejetant l'ultimatum de plusieurs pays europ\u00e9ens, qui r\u00e9clamait l'organisation d'une nouvelle \u00e9lection pr\u00e9sidentielle au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, une attitude Cl\u00e9a Favre, qui ne sera pas forc\u00e9ment sans cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:48 > 0:11:44) [94%] : \r\n7 pays de l'Union europ\u00e9enne avait pr\u00e9venu : si ce sc\u00e9nario se r\u00e9alisait, si Nicolas Maduro n'annon\u00e7ait pas une pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e, il reconna\u00eetrait Juan Guaido comme pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, et ce, d\u00e8s aujourd'hui, c'est cet \u00e9tat ce sont l'Espagne, la France, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, les Pays-Bas, le Portugal et l'Autriche, une minorit\u00e9 de pays qui marque une rupture au sein de la politique des 28 Bruxelles avait jusqu'ici toujours avancer avec des consensus sur le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et puis la position de Nicolas Maduro provoque aussi des remous outre- Atlantique, une r\u00e9union de crise doit avoir lieu au Canada aujourd'hui parmi les participants, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res d'une dizaine de pays latino- am\u00e9ricains, ainsi que le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e9tatsunien Mike Pompeo par vid\u00e9o- conf\u00e9rence, des acteurs qui ont pour la plupart d\u00e9j\u00e0 reconnu roi et d'eau, la situation reste des plus tendues hier soir, Donald Trump a r\u00e9affirm\u00e9 que le recours \u00e0 l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e9tait une option.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:44 > 0:12:04) [95%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis vont envoyer pr\u00e8s de 3800 soldats suppl\u00e9mentaires \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique pour combattre l'immigration clandestine, ce d\u00e9ploiement est pr\u00e9vu pour 3 mois, pour soutenir les gardes- fronti\u00e8res le pr\u00e9sident Donald Trump a donn\u00e9 jusqu'au 15 f\u00e9vrier au Congr\u00e8s pour se mettre d'accord sur le financement de ce mur que l'opposition d\u00e9mocrate juge on\u00e9reux inhumain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:04 > 0:12:08) [97%] : \r\nIl s'agit d'une visite in\u00e9dite, celle du pape dans la p\u00e9ninsule arabique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:08 > 0:12:22) [91%] : \r\nFran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier aux \u00c9mirats arabes unis o\u00f9 il participera aujourd'hui \u00e0 une rencontre inter- religieuse internationale juste avant de quitter le Vatican, il a \u00e9voqu\u00e9 les victimes de la guerre ou Y\u00e9men dont les \u00c9mirats arabes unis sont l'un des principaux acteurs \u00e0 Beyrouth lors Steph en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:22 > 0:13:17) [94%] : \r\nPour le nez, un quotidien \u00e9mirati, la visite du pape Fran\u00e7ois ouvre un nouveau chapitre dans l'histoire des \u00c9mirats et la pluie qui s'est abattue sur Abou Dhabi le jour de son arriv\u00e9e est un symbole de la b\u00e9n\u00e9diction divine, les mots sont enthousiastes, il faut dire que cette visite historique dans le Golfe, permet de mettre en avant l'image de tol\u00e9rance promis par les \u00c9mirats pourtant r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9 par les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sur la r\u00e9pression des dissidents des pr\u00e9lats chr\u00e9tiens du Proche-Orient et des figures musulmane comme le chef d'Al-Azhar en \u00c9gypte vont rencontrer le pape, c'est un symbole dans un moment de crise passion mais Fran\u00e7ois est aussi attendu sur des sujets plus politiques, comme la guerre au Y\u00e9men qui l'a \u00e9voqu\u00e9e avant son d\u00e9part, voire sur le blocus impos\u00e9 au Qatar par les \u00c9mirats et l'Arabie Saoudite, c'est l'espoir exprim\u00e9 par la presse de Doha demain le pape doit c\u00e9l\u00e9brer une messe \u00e0 Abou Dhabi, les billets se sont arrach\u00e9s aupr\u00e8s des travailleurs migrants, ils constituent l'essentiel de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne dans les \u00c9mirats leur St\u00e9phane pour rtsinfo Beyrouth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:17 > 0:13:53) [91%] : \r\nNissan n'aime pas l'incertitude qui plane au-dessus du Brexit Le g\u00e9ant automobile japonais a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 un investissement pr\u00e9vu en Grande-Bretagne il ne consultent, il ne faut-il construire au Japon son Crossover X-Trail et non pas dans son usine de Sunderland, son principal site europ\u00e9en o\u00f9 travaillent 7000 personnes un r\u00e9f\u00e9rendum voil\u00e0, selon la presse fran\u00e7aise ce que pourrait organiser Emmanuel Macron pour sortir de la crise des gilets jaunes, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pourraient le convoquer, le 26 mai prochain, jour des \u00e9lections europ\u00e9ennes, les questions soumises aux Fran\u00e7ais pourrait porter sur la r\u00e9duction du nombre de parlementaires, la reconnaissance du vote blanc ou encore la limitation du cumul des mandats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:53 > 0:13:57) [92%] : \r\nLa France, victime, comme d'autres pays europ\u00e9ens du scandale de la viande polonaise avari\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:57 > 0:14:10) [95%] : \r\nRaison pour laquelle sa ministre des Affaires europ\u00e9ennes de nouveau r\u00e9clam\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire pour Nathalie Loiseau, interrog\u00e9 sur RTL, ce n'est qu'avec plus d'Europe que l'on pourra am\u00e9liorer les contr\u00f4les de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:10 > 0:15:01) [93%] : \r\nAujourd'hui il n'y a pas assez d'Europe, aujourd'hui ce sont les autorit\u00e9s sanitaires nationales qui ont pour responsabilit\u00e9 de lutter contre les fraudes, souvenez-vous des lasagnes au cheval, c'\u00e9tait pas si longtemps que \u00e7a, \u00e7a arrive en Pologne avec des autorit\u00e9s sanitaires, dont on dit qu'elles avaient sonn\u00e9 l'alerte, mais qu'elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus, je l'ignore, c'est une raison de plus pour vouloir une Europe plus efficace, nous ce que nous demandons et nous le demandons depuis d\u00e9j\u00e0 assez longtemps, c'est une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire, les Fran\u00e7ais, les Europ\u00e9ens, donc, pour le droit de savoir ce qu'il a dans leur assiette, ont le droit de savoir quelle est la qualit\u00e9 de l'air qu'ils respirent, quelle est la qualit\u00e9 de l'eau dans laquelle il se baignent ou qu'ils boivent et pour \u00e7a, parce que en effet les produits circulent, h\u00e9 bien il faut donner \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une responsabilit\u00e9 qu'elle n'a pas encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:02 > 0:15:17) [83%] : \r\nEt puis la finale a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e d\u00e9cevante au point d'\u00eatre rebaptis\u00e9 pour Super on lui mais tombe Brady s'en moque, l'embl\u00e9matique Quarter bac oh, pas bien s\u00fbr de football am\u00e9ricain et bien remport\u00e9 cette nuit avec les New England Patriots de son 6\u00e8me Superbowl \u00e0 41 ans, et 17 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:17 > 0:15:25) [93%] : \r\nApr\u00e8s le 1er et c'est sur cette information que se termine, votre journal merci beaucoup Olivier Schorderet \u00e0 suivre d'ici 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:25 > 0:15:38) [91%] : \r\nAlors on va se rendre au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la : le pr\u00e9sident Nicolas Maduro, a rejet\u00e9 l'ultimatum de l'Union europ\u00e9enne, vous entendrez le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Anouk Henry \u00e0 Caracas dans Alter \u00c9chos Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs, on va prendre un caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:38 > 0:15:44) [88%] : \r\nOn va prendre un caf\u00e9 amer parce que quand un milliardaire d\u00e9cide de viser la Maison Blanche, h\u00e9 bien son entreprise et l\u00e9g\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:44 > 0:15:48) [93%] : \r\nAlors les lundis commence avec un caf\u00e9, mais aussi en musique pour votre chronique Yann Zitouni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:48 > 0:15:58) [91%] : \r\nOui, une \u00e9tude scientifique sur l'efficacit\u00e9 de la cigarette \u00e9lectronique me donne l'id\u00e9e de vous parler tous un petit peu avant 8 heures des Liens entre musique et cigarettes en plus \u00e7a tombe bien, c'est le jeu de la journ\u00e9e mondiale de lutte contre le cancer j'mais j'apprenais \u00e7a tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:58 > 0:16:07) [89%] : \r\nAh bon Direct tout est, tout est fait, c'est ce que j'ai toujours c'est magique et on va parler \u00e9galement trafic a\u00e9rien avec Lorenzo Stoll, directeur de Swiss pour la Suisse Romande ce sera juste apr\u00e8s 7 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:10 > 0:16:11) [85%] : \r\nChristelle demain jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:12 > 0:16:21) [91%] : \r\n\u00e0 7 heures et quart, c'est l'heure de c'est arriv\u00e9 loin de chez vous, bonjour Alain Franco bonjour Christelle alors ce matin vous nous dressez le portrait d'une passionaria du Trump isme une certaine Anne Corpet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:21 > 0:17:15) [89%] : \r\nCeux qui la connaissent parlent d'une femme dr\u00f4le, vive t\u00eatu, dot\u00e9 d'un \u00e9go surdimensionn\u00e9 blonde longue mince elle- m\u00eame se d\u00e9crit ainsi : je suis une blanche conservatrice qui s'habille sexy, M. les hommes basan\u00e9 et copine avec les homosexuels, ce qui ne l'emp\u00eache pas d'\u00eatre farouchement oppos\u00e9 au mariage gay Anne auteur \u00e9tait une pol\u00e9miste r\u00e9publicaine connu aux \u00c9tats-Unis pour ses br\u00fblots anti- d\u00e9mocratique, d'ailleurs, elle affirme que le plus beau jour de sa vie, a \u00e9t\u00e9 l'ouverture d'une proc\u00e9dure d'impeachment contre Bill Clinton : la victoire de Donald Trump \u00e9tant seulement le 2\u00e8me \u00e0 57 ans, cette fille d'un agent du FBI qui assimile l'immigration mexicaine ou des pays musulmans \u00e0 une tentative de g\u00e9nocide contre les Blancs r\u00e9clame mordicus l'\u00e9dification d'un mur, aux fronti\u00e8res du pays, c'est peu dire qu'elle a trouv\u00e9 chez Donald Trump, le h\u00e9ros de sa cause, elle est rapidement devenue son \u00e9g\u00e9rie, voire plus, \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:15 > 0:17:23) [66%] : \r\nAh ben devoirs mais pour Lazlo Poindron Tchuruk round avec m\u00eame le \u00e7a et je ne c'\u00e9tait Yolande World Jelena Omar Sy s'Awacs Une de La Haye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:23 > 0:17:29) [98%] : \r\nJe conseille le pr\u00e9sident sur Twitter dans mes \u00e9ditoriaux ou lors de conversations priv\u00e9es depuis le jour de son \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:29 > 0:17:35) [85%] : \r\nMonsanto son enthousiasme est-ce que cette complicit\u00e9 continue depuis les 2 ans que trempe occupe la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:35 > 0:18:27) [88%] : \r\nC'est bien, jusque r\u00e9cemment, je vous aurais dit oui, et pas qu'un peu avec d'autres id\u00e9ologues ultraconservateur comme Brauchli Mbo Anncol auteur fait partie de ceux qui ont pouss\u00e9 trop au bras de fer avec les d\u00e9mocrates pour obtenir le financement du fameux mur c'est l'\u00e9pisode du shutdown, seulement voil\u00e0, la strat\u00e9gie a \u00e9chou\u00e9 Trump a d\u00e9rap\u00e9 dans les sondages, il a craqu\u00e9, le 1er et ce n'est-ce n'a pas du tout plu accalmie Calamity Anna qui a descendu son h\u00e9ros en un tweet dans lequel elle le traite de plus grande mauviettes \u00e0 avoir servi en tant que pr\u00e9sident en r\u00e9ponse Trump a envoy\u00e9 au feu, l'un de ses tontons flingueurs, l'ex- pr\u00e9sident de la Chambre Newt guinguette, je m'appelle mettre un chemin, le pr\u00e9sident ne devrait pas \u00e9couter un Colt qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu ne conna\u00eet rien \u00e0 la fa\u00e7on de b\u00e2tir une majorit\u00e9, elle vit au pays de fantaisie et fait du bruit pour vendre ses bouquins Charles ce charbon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:27 > 0:18:32) [83%] : \r\nOn sent presque l'amour d\u00e9\u00e7u, ce que le pr\u00e9sident et son \u00e9g\u00e9rie finiront par se r\u00e9concilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:32 > 0:18:54) [90%] : \r\nAvoir plusieurs gros soutien de Donald Trump ont pris fait et cause pour la passionaria des conservateurs, tandis que trop d'autres trouvent ces exc\u00e8s toxique pour le Parti r\u00e9publicain, mais pour Anne coauteur, pas question de se rendre, ni de faire de compromis, c'est bien son seul point commun avec une autre ic\u00f4ne des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'oppos\u00e9 de ses id\u00e9es \u00e0 certains bout Springsteen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:00 > 0:19:12) [78%] : \r\nC'est ph\u00e9nom\u00e8ne il se range avec une clause Springsteen pour terminer votre chronique un an franco- votre chronique c'est arriv\u00e9 loin de chez vous en reparlera musique juste avant 8 heures ces temps- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:12 > 0:19:56) [91%] : \r\nEt en musique \u00e0 7 heures 18 on va parler d'un anniversaire 15 ans aujourd'hui le 4 f\u00e9vrier 2004, qui apparaissent un site web nomm\u00e9e Veuve Facebook cette plateforme n'afficher leur guerre d'ambition si ce n'est de permettre aux \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 d'Harvard de communiquer entre eux, personne n'avait r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 que ces plafonds plateforme se d\u00e9velopperait en un r\u00e9seau social valoris\u00e9 aujourd'hui \u00e0 des milliards de dollars et surtout personne n'anticipait alors son impact sur le monde, \u00e0 plus long terme, bonjour Catherine Le g\u00e9n\u00e9ral bonjour, vous \u00eates sociologue du digital, professeure et chercheuse \u00e0 l'institut sup\u00e9rieur de commerce de Paris, alors Facebook est une entreprise qui qui a chang\u00e9 le monde, on peut le dire \u00e0 plusieurs niveaux : sur ce, lesquels on parle beaucoup de de la vie priv\u00e9e, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:57 > 0:20:39) [89%] : \r\nAlors effectivement, Facebook \u00e0 15 ans Facebook, c'\u00e9tait une vraie r\u00e9volution, c'est la premi\u00e8re fois qu'on pouvait avoir une plateforme gratuite accessible facilement sur tous les, tous les supports, portables et autres, qui va d'\u00e9changer avec ses amis, sa famille, mais c'est aussi, pour la premi\u00e8re fois la r\u00e9alisation que nos donn\u00e9es ont un prix que si c'est gratuit, c'est que les donn\u00e9es finalement sont revendus et Facebook aujourd'hui \u00e0 des tr\u00e8s bons r\u00e9sultats financiers mais un vrai d\u00e9samour aupr\u00e8s des jeunes qui s'y inscrivent finalement comme il s'inscrirait un annuaire, mais vont pr\u00e9f\u00e9rer des Suisses et des applications plus ludiques comme \u00e7a Chat donc un paysage contrast\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:39 > 0:20:49) [92%] : \r\nEst ce qu'on peut dire que c'est un peu comme la cr\u00e9ature de Frankenstein, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment hors de contr\u00f4le de son cr\u00e9ateur ou est-ce que le cr\u00e9ateur a une conscience tr\u00e8s vive de ce qu'il fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:50 > 0:21:38) [89%] : \r\nJe pense que Marc Guillaume Raoux ma\u00eetrise tr\u00e8s bien la situation et il a, il a suffisamment d'argent pour pouvoir tester des tas de de d'application, il a essay\u00e9, Facebook pla\u00eet ici dans le domaine professionnel, il a sorti une application de 2 sites de rencontres boire il rach\u00e8te AXA Graham WhatsApp donc des des possibilit\u00e9s d\u00e9veloppe de d\u00e9veloppement infini dans toutes nos nos nos sph\u00e8res de la vie priv\u00e9e et professionnelle, mais il y a la question des donn\u00e9es personnelles et l\u00e0 le fait que son Business model d\u00e9pendent surtout des donn\u00e9es qui revend publicitaire, c'est une fragilit\u00e9 si on la compare au g\u00e9ant chinois qui, comme on which \u00e0 Duba\u00ef o\u00f9 qui int\u00e8gre des transactions financi\u00e8res et qui prennent une commission sur les transactions sont finalement moins d\u00e9pendant des donn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:38 > 0:21:47) [90%] : \r\nAlors il y a des \u00e9tudes un qui disent que Facebook rend malheureux, d\u00e9j\u00e0, est ce que vous partagez ce ce ce point de vue qu'est-ce qui qu'est ce qui rend malheureux dans dans ce r\u00e9seau social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:48 > 0:22:35) [92%] : \r\nAlors effectivement, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que ce genre d'\u00e9tude appara\u00eet et qu'elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tonnante au d\u00e9part c'est-\u00e0-dire que il y a 2 choses quand on est en train de lire les les villes History les photos des autres et qu'on regarde \u00e7a en tant que spectateur, on se dit mais finalement moi ma vie \u00e0 c\u00f4t\u00e9, elle est pas si glamour que \u00e7a, j'ai des moments o\u00f9 je fais des des des t\u00e2ches assez banal, m\u00eame si on sait que c'est une construction m\u00eame si on sait que c'est une mise en sc\u00e8ne, quand on le voit, on a l'impression que, il y a une vie beaucoup plus glamour, alors que la sienne, et du c\u00f4t\u00e9 de celui qui poste c'est vraiment une une contrainte de devoir tout le temps, nourrir son lectorat et donc de ne plus avoir de moments de r\u00e9pit de monde coulisses de moment finalement on peut faire quelque chose sans sans le mettre en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:35 > 0:22:59) [91%] : \r\nAlors \u00e7a c'est pour notre notre \u00e9go, on va dire pour notre mani\u00e8re de se voir par rapport aux autres, mais il y a aussi tous les scandales Cambridge Lahti Analytika toll\u00e9 les ing\u00e9rences de suppos\u00e9s ou prouv\u00e9s dans des votations des \u00e9lections, certains estiment qu'il est temps que l'\u00c9tat recadre Facebook notamment pour pour ses ing\u00e9rences dans les affaires politiques et ce qu'il est encore temps de le faire et surtout est-ce que les \u00c9tats ont ce pouvoir de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:00 > 0:24:01) [88%] : \r\nAlors le fait que Facebook soit multinationales et partout, lui donne une force il nous donne une fragilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les diff\u00e9rentes Knie et les, les diff\u00e9rentes, les diff\u00e9rents l\u00e9gislateurs Paris n'ont pas cette force de de s'unir pour pouvoir faire bouger quelque chose, on voit d\u00e9j\u00e0 honni Impots Europe1, on a le le r\u00e8glement sur le rgb sur la protection des donn\u00e9es personnelles qui permet au 29 ni europ\u00e9enne d'agir et de, de, d'assigner \u00e0 4 pourcent du chiffre d'affaires annuel de la compagnie pour non- respect de de ce r\u00e8glement, mais sinon c'est c'est tentaculaire puisque, on l'a vu sur le le droit \u00e0 l'oubli qui \u00e9tait le le r\u00e8glement pr\u00e9c\u00e9dent Google concernait surtout Google puisque c'\u00e9tait sur les droits des donn\u00e9es personnelles ou elle a retir\u00e9 des informations sur l'est sur les sites qui \u00e9taient europ\u00e9ens mais pas la laisser sur les sites asiatiques ou am\u00e9ricains, donc finalement on arrivait quand m\u00eame \u00e0 avoir les les donn\u00e9es en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:01 > 0:24:10) [91%] : \r\nVous voyez o\u00f9 Facebook dans dans 15 ans, on va essayer de pr\u00e9dire encore plus important, avoir encore plus de pouvoir sur sur le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:11 > 0:25:08) [88%] : \r\nAlors il y a, il y a 2 choses : la premi\u00e8re c'est la prime au 1er entrant donc Facebook a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 abonn\u00e9s on va dire presque la plan\u00e8te enti\u00e8re, on y est : comment \u00e7a donnerait comme on s'inscrirait \u00e0 l'annuaire t\u00e9l\u00e9phonique mais est-ce que les vrais usages la vraie activit\u00e9 ne va pas aller ailleurs sur des sites sur des applications plus ludiques \u00e0 la Snapchat ou autres voir Instagram qui est aussi la la canette Facebook qui r\u00e9cup\u00e8re d'une certaine mani\u00e8re, bon moi je pense que tout le monde est inscrit dessus, c'est la facilit\u00e9, le fait qu'un nouveau r\u00e9seau va arriver \u00e0 la r\u00e9ussir \u00e0 attacher tout le monde, si je puis dire, est assez, assez utopique, mais il y a quand m\u00eame des grandes menaces qui est le paiement et les Chinois, est ce que Facebook va arriver \u00e0 int\u00e9grer le paiement et les les Chinois qui sont, qui repr\u00e9sente un nombre important et qui s'et qui d\u00e9j\u00e0 distribuent leur application en Inde repr\u00e9sente une vraie menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:08 > 0:25:19) [91%] : \r\nEncore des d\u00e9fis pour pour Facebook merci beaucoup Catherine le gel, sociologue du digital, professeure et chercheuse \u00e0 l'Institut sup\u00e9rieur du commerce de Paris, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci beaucoup et on va, on va rire va tout de suite sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:21 > 0:25:23) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:23 > 0:25:34) [93%] : \r\nDes bouchons, des ralentissements sont signal\u00e9s sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre la Sara et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne et sur l'axe Vevey Lausanne entre les tunnels de France d'aller et de Belmont en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:36 > 0:25:56) [92%] : \r\nPr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro, a rejet\u00e9 l'ultimatum de plusieurs pays europ\u00e9ens qui exigeait la tenue d'\u00e9lections pr\u00e9sidentielles, la France, l'Espagne et l'Allemagne, notamment, devrait donc \u00e0 pr\u00e9sent reconna\u00eetre Juan Guaido comme pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, un inconnu il y a quelques jours \u00e0 peine, qui a r\u00e9ussi en v\u00e9ritables Tour de France, tour de force, le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Caracas, Anouk Henry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:08 > 0:26:19) [87%] : \r\nMais, et la voix de Juan Guaido enflamme les foules pas \u00e0 aise pourtant peu de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens connaissait son nom avant le 23 janvier c'est ce jour- l\u00e0 qu'il s'est autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident ce jour- l\u00e0 o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:19 > 0:26:23) [81%] : \r\nC'est qu'il est entr\u00e9 dans l'histoire dans le pass\u00e9 et le Polonais soit l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:23 > 0:26:28) [97%] : \r\nJos\u00e9phine habite dans une favela de Caracas pour rien au monde elle aurait manqu\u00e9 la manifestation de samedi dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:29 > 0:26:50) [81%] : \r\nMais il OK, mais c'est un avions besoin de quelqu'un de diff\u00e9rent et sa personnalit\u00e9 une et c'est lui, pour cano\u00eb de son pays, ici on de Lille n'a pas les m\u00eames vices la m\u00eame t\u00eate que les autres, c'est un jeune qui a souffert personnellement comme nous avons souffert, pas les autres politiciens, ils se sont grill\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:50 > 0:26:52) [77%] : \r\nDe son truc politique c'est que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:55 > 0:27:02) [94%] : \r\n\u00e0 distance du monde politique, le directeur de l'Observatoire \u00e9lectoral v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Luis Lambert, observe l'\u00e9mergence soudaine de cette nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:02 > 0:27:53) [84%] : \r\nOui pro on a, on a cette tension non mais son pass\u00e9, il s'est pass\u00e9 quelque chose de surprenant du pourtant \u00e0 au moins 3 quarts Juan Guaido est un d\u00e9put\u00e9 tr\u00e8s jeune, il a \u00e0 peine 35 ans, c'est normal et Melilla \u00e9miettement moyenne pour moi, il y a une on a souffert parler \u00e7a et cela aurait pu appara\u00eetre comme une faiblesse, mais en r\u00e9alit\u00e9 et en ce moment, cela devient sa force une fois heurt\u00e9 et choqu\u00e9 par le pass\u00e9, la comp\u00e9tition entre les leaders de l'opposition \u00e9tait tr\u00e8s forte que cela emp\u00eacher qu'ils travaillent ensemble, mais cette fois au moins au d\u00e9but, les leaders traditionnels ne se sont pas sentis menac\u00e9s par cette nouvelle figure l'Irak au jeune, peu d'exp\u00e9rience est assez mauvais orateur par couleurs Mentawa\u00ef Mourao Pellaux elle l'Am\u00e9rique pas s'alourdir mais au fil des jours, il a gagn\u00e9 en reconnaissance et en prestige national et international et il est en train de se convertir en leader de poids des pressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:55 > 0:28:05) [91%] : \r\nAnciens camarades d'universit\u00e9 de Juan Guaido Leandro boussole milite aujourd'hui dans un autre parti d'opposition, il se souvient qu'\u00e0 l'\u00e9poque, le futur ing\u00e9nieur n'avait pas le charisme d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:05 > 0:28:30) [85%] : \r\nMais en fait 3 \u00e9tait un type tr\u00e8s effac\u00e9 dans les milieux politiques, les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, c'\u00e9tait les \u00e9tait la rentre lui c'\u00e9tait juste un bon type mais personne ne s'imaginait qu'il arriverait l\u00e0 o\u00f9 il est temps d'ailleurs pour Damien, mais je crois aussi qu'il fait partie de cette nouvelle classe dirigeante qui s'est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 \u00e7a, \u00e0 mon avis, il y a eu combinaison de 2 choses, comme le disait Machiavel la chance et la vertu \u00e0 la fois retourne, il avait le taux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:30 > 0:28:40) [87%] : \r\nJeune hors s\u00e9rail politique, certains osent la comparaison avec un certain Emmanuel Macron m\u00eame si les contextes sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, Luis Lambert il voit certains points communs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:40 > 0:29:00) [86%] : \r\nIl oncologue par la de la facilit\u00e9 \u00e0 Caen, je crois que la facilit\u00e9 avec laquelle il a gagn\u00e9 le public, c'est parce qu'il ne l'associe pas aux politiciens traditionnels professional William lui a dit de ce milieu, mais il n'est pas t\u00f4t, il n'\u00e9tait pas une t\u00eate visible de la politique avec laquelle les gens ne se sentent plus tr\u00e8s \u00e0 l'aise, soci\u00e9t\u00e9 c'est convoi qu'on va s\u00fbrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:00 > 0:29:08) [91%] : \r\nTrois noyau ne r\u00e9ussira peut-\u00eatre pas \u00e0 renverser le pr\u00e9sident Nicolas Maduro, mais il est certain que d\u00e9sormais tous les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens se souviendront de son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:09 > 0:29:20) [90%] : \r\nLe reportage \u00e0 Caracas, de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Anouk Henry 7 heures 28 ans pas sa signature bonjour Vincent Bourquin bonjour Christelle r\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, petits arrangements entre ennemis votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:20 > 0:30:58) [93%] : \r\nF\u00e9lix Tshisekedi un nom dont il faut d\u00e9sormais se rappeler cet homme est \u00e0 la t\u00eate du plus grand pays francophones, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo avec son positionnement g\u00e9ographique centrale c'est 80 millions d'habitants sont sous- sol, immens\u00e9ment riche, l'ex- Za\u00efre devrait \u00eatre une puissance mondiale, malheureusement il est pill\u00e9 et en proie \u00e0 des conflits sanglants depuis plus de 20 ans une guerre larv\u00e9e oubli\u00e9e qui a fait plusieurs millions de morts, cette instabilit\u00e9 va-t-elle enfin cesser, c'est l'espoir de millions de Congolais qui veulent sortir de la violence et de la mis\u00e8re leur mobilisation emp\u00eacher Joseph Kabila au pouvoir depuis 18 ans, de faire un coup d'\u00c9tat constitutionnel pour rester pr\u00e9sident, il a aussi \u00e9chou\u00e9 \u00e0 faire \u00e9lire son candidat, l'ancien ministre de l'Int\u00e9rieur, Emmanuel Ramzan il Shadary celui qui avait pris le pouvoir \u00e0 la mort de son p\u00e8re, Laurent-D\u00e9sir\u00e9 Kabila a donc invent\u00e9 une nouvelle strat\u00e9gie adouber un candidat de l'opposition lui assurer le poste de chef de l'\u00c9tat, tout en gardant la main mise sur la s\u00e9curit\u00e9 et l'\u00e9conomie, une strat\u00e9gie tr\u00e8s embarrassante pour la communaut\u00e9 internationale et la soci\u00e9t\u00e9 civile congolaise, tout indique que c'est un autre opposant, Martin Fayulu, qui a remport\u00e9 ce scrutin, mais personne n'a os\u00e9 le soutenir dans son combat pour la v\u00e9rit\u00e9, d\u00e9noncer ce petit arrangement entre ennemis, de peur de cr\u00e9er de nouvelles tensions, c'est de la realpolitik pour sortir de la crise, mais la pression est d\u00e9sormais tr\u00e8s forte sur F\u00e9lix Tshisekedi il doit absolument prendre ses distances avec Joseph Kabila pour sortir de la crise, la Suisse doit aussi suivre de pr\u00e8s ce processus de n\u00e9gociations qui s'\u00e9tait sold\u00e9e par un \u00e9chec pour un candidat unique de l'opposition avaient eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve la communaut\u00e9 congolaise et nombreux en Suisse, sans oublier que le f\u00e9d\u00e9ralisme pourrait \u00eatre un mod\u00e8le d'avenir pour cet immense pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:58 > 0:31:13) [89%] : \r\nR\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, petits arrangements entre ennemis c'est votre que c'\u00e9tait votre commentaire : Vincent Bourquin et puis on va revenir sur la gr\u00e8ve du climat, avec ses cons\u00e9quences sur notre utilisation de la viande en quelques minutes, Lorenzo Stoll, des directeurs de Suisse pour la Suisse Romande votre invit\u00e9 Val\u00e9ry avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:13 > 0:31:28) [88%] : \r\nSi son secteur en celui de l'aviation, qui se retrouve dans l'oeil du cyclone avec ces mouvements de jeunes pour le climat, qui d\u00e9nonce notre consommation de l'avion universit\u00e9 gymnase, coll\u00e8ge des entreprises tr\u00e8s s\u00e9rieuse comme UBS le World Economic Forum ou la SGS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:28 > 0:31:45) [86%] : \r\nTous songe \u00e0 r\u00e9duire le nombre de leurs vols le font d\u00e9j\u00e0, ou les interdisent carr\u00e9ment pour des voyages en dessous de 1000 kilom\u00e8tres alors est-ce louable efficace ou sommes-nous que dans le pur symbole une compagnie comme suisse, il a-t-elle sensible on posera la question \u00e0 leur r\u00e9seau Lorenzo Stoll dans quelques instants, le rendez- vous est pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:46 > 0:31:53) [94%] : \r\nDu soleil apr\u00e8s dissipation du stratus matinale, il fera 3 degr\u00e9s au maximum et demain s'annonce \u00e9galement bien ensoleill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:56 > 0:31:59) [82%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure 7 heures 31.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:00 > 0:33:47) [93%] : \r\nLe rappel des titres de Marielle, voix, pas question d'organiser une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e, le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro rejette l'ultimatum fix\u00e9 par plusieurs pays europ\u00e9ens, la France, l'Allemagne, l'Espagne ou encore le Royaume-Uni vont reconna\u00eetre le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 Juan Guaido lui va officiellement devenir le prochain pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de Salvador Nayib ou quel est le candidat anti- syst\u00e8me de 37 ans a remport\u00e9 l'\u00e9lection d\u00e8s le 1er tour il se donne pour mission de rompre avec la mis\u00e8re et la violence des gangs criminels, la visite est historique Le pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier aux \u00c9mirats arabes unis, c'est la premi\u00e8re fois qu'un chef de l'\u00c9glise catholique foulent le sol de la Peninsula arabique, le pape a \u00e9t\u00e9 accueilli par le prince h\u00e9ritier d'Abou Dhabi et l'imam d'Al Azhar, l'institution phare de l'Islam sunnite bas\u00e9e au Caire 10 ONG suisses n'ont plus acc\u00e8s au financement de l'Union europ\u00e9enne dans le domaine de l'aide humanitaire, c'est une information de SRF, Bruxelles a revu sa collaboration avec les ONG de pays en dehors de l'Union Caritas Suisse ou encore Terre des hommes sont concern\u00e9s : Facebook f\u00eate son anniversaire, la plateforme a vu le jour le 4 f\u00e9vrier 2004, elle n'\u00e9tait destin\u00e9 qu'aux \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 am\u00e9ricaine d'Harvard, 15 ans plus tard, elle est valoris\u00e9e \u00e0 des milliards de dollars et reste, malgr\u00e9 les pol\u00e9miques, le r\u00e9seau social le plus utilis\u00e9 au monde, les recherches financ\u00e9es par la famille d'Emiliano Sala ont port\u00e9 leurs fruits, l'\u00e9pave de l'avion qui transportait le footballeur argentin a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9e hier au fond de la Manche, le monomoteur avait disparu il y a 2 semaines, lors d'un trajet entre Nantes et Cardiff, la vie du club o\u00f9 Emiliano Sala venait d'\u00eatre transf\u00e9r\u00e9 et puis c'est une toile en lambeaux qui devraient pourtant attirer les foules, ces prochaines semaines en Allemagne, le tableau de Banksy, qui s'\u00e9tait autod\u00e9truit l'an dernier lors d'une vente aux ench\u00e8res m\u00e9morable sera expos\u00e9e dans un mus\u00e9e de Baden-Baden, il sera accessible d\u00e8s demain et jusqu'au 3 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:52 > 0:34:05) [92%] : \r\nIls ont moins de 30 ans et des exigences, ils veulent un emploi \u00e9thique du temps libre, une ambiance de travail cool, les Millennials, la g\u00e9n\u00e9ration qui d\u00e9sar\u00e7onne les patrons, c'est ce soir dans TTC sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:06 > 0:34:11) [83%] : \r\nOn va parler aviation avec votre invit\u00e9 le Val\u00e9rie Herbert Lorenzo Stoll et notre invit\u00e9 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:11 > 0:34:31) [94%] : \r\nBonjour Lorenzo Stoll bonjour 40000 personnes dans les rues de toute la Suisse pour le climat, c'est 2 fois plus que pour la la premi\u00e8re marche, \u00e7a s'est pass\u00e9 samedi des jeunes, des moins jeunes, des familles, des politiques et un mode de transport point\u00e9e du doigt, l'avion est-ce que vous attendiez \u00eatre pareillement dans le viseur avec ce mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:31 > 0:34:55) [91%] : \r\nJe pense que la premi\u00e8re chose, c'est qu'il faut, c'est \u00e0 mon avis il faut saluer le mouvement, je trouve fantastique, surtout que les jeunes se mobilise, comme \u00e7a, pour l'avenir de la plan\u00e8te, ensuite je suis \u00e0 titre personnel, pas surpris que l'avion soit au coeur du d\u00e9bat parce qu'on est extr\u00eamement visible, c'est je pense un symbole tr\u00e8s visuelle et tr\u00e8s visible de ce que peut \u00eatre un moteur qui \u00e9met du CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:55 > 0:35:05) [90%] : \r\nMais donc, on s'attaque aux symboles mais c'est finalement pas l'avion qui consomment le plus de CO2 aujourd'hui, vous \u00eates un peu victime d'un mouvement de comme ou d'un mouvement de symbole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:05 > 0:35:26) [93%] : \r\nAlors c'est vrai que l'aviation dans le monde, repr\u00e9sente environ 2 pourcent de toutes les \u00e9missions de CO2 sur la plan\u00e8te, maintenant on ne peut pas simplement se cachait derri\u00e8re le chiffre, je pense que nous, compagnies a\u00e9riennes, on a une responsabilit\u00e9 \u00e0 faire tout ce qui est en notre mesure pour limiter, diminuer notre impact \u00e9cologique de par notre de par notre m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:26 > 0:35:36) [91%] : \r\nEst ce que c'est un th\u00e8me chez ce mouvement des jeunes, alors on imagine que vous avez pas attendu les jeunes pour que la question se pose, mais ce que vous \u00eates particuli\u00e8rement sensible \u00e0 cette fronde citoyenne qui est en train de monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:36 > 0:35:54) [93%] : \r\nAlors on ne peut pas dire que le slip th\u00e8me des jeunes sont un sujet, on voit \u00e7a nous sur le le plus long terme, et \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es qu'on s'inqui\u00e8te de notre impact environnemental ou du moins qu'on le prend en main et qu'on a pris un certain nombre de mesures pour agir contre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:54 > 0:36:15) [87%] : \r\nDes universit\u00e9s, on le voit un des gymnases, des coll\u00e8ges qui vont limiter les voyages en avion, qui songent \u00e0 le faire il y a aussi des entreprises UBS World Economic Forum la SGS la banque Pictet, c'est pas un c'est pas un d\u00e9tail est ce qu'on est \u00e0 la au tournant d'une tendance est ce qu'on est, on touche bient\u00f4t la fin des ann\u00e9es fastes du low-cost sachant que Suisse pratique du low cost.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:15 > 0:37:06) [90%] : \r\nAlors je ne sais pas si c'est simplement le fait du low cost, nous sommes naturellement le prix des billets d'avion a pu inciter \u00e0 se d\u00e9placer plus en avion, ensuite il y a aussi d'autres r\u00e9alit\u00e9s, que le monde \u00e9conomique telle qu'il est aujourd'hui cette fr\u00e9n\u00e9sie cette imm\u00e9diatet\u00e9 de du monde demande de plus en plus de d\u00e9placements quand vous \u00eates une entreprise et que vous cr\u00e9ez des bureaux \u00e0 Londres, \u00e0 Barcelone, \u00e0 Copenhague, \u00e0 New York et je sais pas o\u00f9 un moment ou l'autre bout collaboratrice et vos collaborateurs doivent s'y rendre, donc il y a c'est c'est un peu, presque un peu des fois je me demande si c'est pas un peu l'histoire de la poule et de l'oeuf est-ce que l'aviation a cr\u00e9\u00e9 la demande ou l'\u00e9volution du monde de la soci\u00e9t\u00e9 de la mani\u00e8re dont nous humains vivant sur cette plan\u00e8te a cr\u00e9\u00e9 l'aviation ou a fait grandir l'aviation, la taille, elle est aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:06 > 0:37:34) [90%] : \r\nSur le les petits voyageurs europ\u00e9ens dans les capitales europ\u00e9ennes ainsi pas les besoins d'une d'une entreprise mais ce que vous avez pas la votre compagnie et d'autre, une part de responsabilit\u00e9 en ayant cr\u00e9\u00e9 ce besoin-l\u00e0, avec des prix tr\u00e8s Actra active pour quelques dizaines de francs on peut faire un aller-retour Barcelone- c'\u00e9tait peut-\u00eatre un besoin auparavant, qui n'existait pas, hein, on s'habillait tr\u00e8s bien pour prendre l'avion, c'\u00e9tait quelque chose d'exceptionnel, est ce que vous n'avez pas une part de responsabilit\u00e9 l\u00e0- dedans na\u00eetre o\u00f9 on en est aujourd'hui avec les offres que vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:34 > 0:38:17) [89%] : \r\nAlors suisse en tant que telle, on est presque, on a je, j'ose pas dire le monde n'est presque victime de de \u00e7a parce qu'on a d\u00fb s'adapter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 dans l'est, \u00e0 la fin des zones 90, d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, les compagnies low- cost avec un autre mod\u00e8le d'affaires sont apparus sur le march\u00e9 comme des disent rupture et puis il a fallu \u00e0 un moment ou l'autre, soit on s'adapte au march\u00e9 et on essaye de garder un peu de ses parts de march\u00e9 en proposant des produits attractifs que le march\u00e9 souhaite Swat on dispara\u00eet et je pense que Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve on on n'est pas pass\u00e9 loin, et on a, on a ce besoin de s'adapter au march\u00e9 maintenant vous me demandez \u00e0 moi dans ma fonction, ajouter un 0 au prix des billets, des avions, \u00e7a nous convient tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:17 > 0:38:28) [90%] : \r\n\u00e7a vous conviendrait tr\u00e8s bien mais, pour autant que tout le secteur, le fasse, on imagine bien, ou m\u00eame que tous les pays, Rallye, ce mouvement, \u00e7a doit venir au niveau mondial si la Suisse dans son coin, le fait inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:28 > 0:39:53) [92%] : \r\nAlors je pense qu'une taxe sur le billet d'avion qui soit purement helv\u00e9tiques, \u00e7a \u00e7a aurait pas un effet tr\u00e8s important ce qui est int\u00e9ressant, c'est le r\u00f4le de Licka au qui est l'organisme international qui g\u00e8re une partie de la rage l\u00e9gislation des compagnies a\u00e9riennes, auxquelles les \u00c9tats sont membres qui a lanc\u00e9 le programme Korcia et a pour objectif qu'\u00e0 partir de 2021 1er janvier 2021 toute la croissance a\u00e9riennes mondiales se fasse sans \u00e9mission de CO2 suppl\u00e9mentaire, \u00e7a passera naturellement par des, des, des certificats d'\u00e9mission et donc des investissements financiers dans d'autres secteurs, mais on estime que si on veut atteindre cet objectif, entre 2021 2035 l'aviation mondiale va investir environ 40 milliards de dollars dans des programmes de r\u00e9duction de CO2, et l\u00e0 je pense vraiment que \u00e7a va avoir un impact parce que c'est un probl\u00e8me global, on ne peut pas simplement dire l'aviation suisse participent attendent pourcent \u00e0 l'\u00e9mission de CO2 du pays est-ce qu'on prend en compte que les vols au d\u00e9part et \u00e0 l'arriv\u00e9e de Suisse, qu'est ce qu'on fait de tous les vols qui survolent notre pays pour aller d'un endroit \u00e0 un autre en Europe ou dans le monde et l'aviation et \u00e0 mon avis, une des premi\u00e8res industries qui de mani\u00e8re globale, s'attaque au sujet de mani\u00e8re coordonn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:39:53 > 0:40:08) [89%] : \r\nEst ce que de mani\u00e8re globale, \u00e9galement, il ne faudrait pas commencer \u00e0 taxer le k\u00e9ros\u00e8ne, \u00e7a va faire plus bient\u00f4t presque un si\u00e8cle que ce carburant n'est pas tax\u00e9 contrairement aux autres carburants est-ce que \u00e7a c'est encore acceptable aujourd'hui car vous avez pas tax\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:08 > 0:40:49) [90%] : \r\nIl faut remettre le le la taxe sur le k\u00e9ros\u00e8ne dans son contexte insecte joue ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 il y a effectivement un peu pas mal une presque une centaine d'ann\u00e9es maintenant, pour aussi permettre aux pays qui avaient pas au d\u00e9but en voie d\u00e9veloppement \u00e0 l'\u00e9poque de d\u00e9velopper une industrie a\u00e9ronautique parce que l'industrie a\u00e9ronautique participe au d\u00e9veloppement \u00e9conomique et l\u00e0 aussi une taxe k\u00e9ros\u00e8ne qui soit appliqu\u00e9e exclusivement \u00e0 l'arriv\u00e9e et au d\u00e9part de la Suisse aurait pas un un effet global, l\u00e0 aussi, \u00e7a doit \u00eatre quelque chose qui doit toucher la totalit\u00e9 de notre de notre secteur \u00e9conomique et si nous participons un secteur \u00e9conomique et les politiques souhaitent \u00e7a, ben il faudra vivre avec la taxe sur le k\u00e9ros\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:40:49 > 0:41:07) [92%] : \r\nAlors, les politiques ne le souhaite pas, on l'a vu r\u00e9cemment juste avant No\u00ebl, la r\u00e9vision de la loi sur le CO2, qui a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, il y avait un un point pr\u00e9cis pour introduire une taxe sur le k\u00e9ros\u00e8ne via les les billets d'avion, \u00e7a se faisait plus sur une base spontan\u00e9 pour racheter son CO2, vous auriez \u00e9t\u00e9 pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:41:07 > 0:41:48) [87%] : \r\nDe nouveau une une taxe purement local qu'elle soit sur l'\u00e9mission de CO2, qu'elle soit sur le k\u00e9ros\u00e8ne ou soit sur quoi que ce soit d'autre ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me localement et puis cr\u00e9e aussi pour nous une distorsion de la concurrence ainsi les compagnies a\u00e9riennes suisses sont tax\u00e9s et les autres pas, \u00e7a cr\u00e9e une qu'une distorsion de la concurrence, par exemple, au d\u00e9part de Z\u00fcrich, ces 40 minutes de train et vous \u00eates \u00e0 B\u00e2le, dans le secteur fran\u00e7ais de l'a\u00e9roport de B\u00e2le, o\u00f9 il y a pas la taxe donc c'est pas \u00e7a, je nous sommes vraiment convaincus que la solution, en tout cas pour les compagnies a\u00e9riennes c'est programme Corcia avec un engagement fort et une perception ou du moins d'un d\u00e9ploiement globale de la probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:41:48 > 0:42:01) [92%] : \r\nEst ce que ce sera suffisant en mettant de c\u00f4t\u00e9 cette taxe ou est-ce qu'un jour on sera forc\u00e9 d'y venir au niveau mondial, parce que la la pression la la l'image populaire ne le supportera plus une exemption fiscale pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:02 > 0:43:04) [93%] : \r\nC'est difficile, c'est difficile \u00e0 dire comme \u00e7a mais il faut aussi, pas simplement r\u00e9sout r\u00e9sum\u00e9 l'action des compagnies a\u00e9riennes et par exemple de Suisse sur ses efforts pour le pour le climat que sur la taxe carbone dans les derni\u00e8res ann\u00e9es on a investi quelques milliards de francs suisses dans le renouvelant renouvellement de notre flotte a\u00e9rienne et par exemple nous avions court- courriers de type CSeries consomme 20 pourcent de carburant \u00e9mettent donc 20 pourcent de CO2 de moins que la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente, donc il y a aussi l'approche technologique qui permet de r\u00e9duire l'\u00e9mission de CO2, il y a aussi toute la probl\u00e9matique est l\u00e0, c'est de nouveau un sujet politique d\u00e9route vol\u00e9s par les avions en Europe, hein, je crois, si mes souvenirs sont bons, la ligne droite entre Gen\u00e8ve et Londres si on pouvait voler parfaitement droit, ces 750 kilom\u00e8tres nous avions font en moyenne 900 parce qu'on passe d'un syst\u00e8me de contr\u00f4le a\u00e9rien, un autre parce que les \u00c9tats europ\u00e9ens arrivent pas \u00e0 s'aligner sur un seul espace europ\u00e9en qui permettrait de voler moins distance qui aurait aussi un effet sur le CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:43:04 > 0:43:25) [90%] : \r\nLorenzo Stoll peut-\u00eatre encore un mot sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 de Suisse, hein, qui revient de loin, elle a enfin \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficiaire sur l'a\u00e9roport de de Gen\u00e8ve l'an dernier et on peut lire aujourd'hui dans le journal de la libert\u00e9 que vous avez atteint les chiffres noirs fin 2018 sur Gen\u00e8ve est ce que la menace de voir la low- cost Eurowings vous remplacer d\u00e9finitivement \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:25 > 0:43:33) [92%] : \r\nAlors j'ai, je d\u00e9teste le mot d\u00e9finitif parce que \u00e7a \u00e7a personne n'a une boule de cristal : qui suis-je, moi pour dire ce qui va se passer dans 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:43:33 > 0:43:35) [81%] : \r\nMais la menace \u00e9tait tr\u00e8s s\u00e9rieuse Yakin maintenant se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:35 > 0:44:07) [92%] : \r\nTr\u00e8s s\u00e9rieux \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2016, elle, elle, elle ne l'est plus aujourd'hui ce qui est s\u00fbr, c'est qu'aujourd'hui avec ce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire, \u00e0 Gen\u00e8ve, en termes de r\u00e9sultats, \u00e7a nous donne la base pour une discussion tr\u00e8s sereine avec Z\u00fcrich et avec Francfort sur les prochaines \u00e9tapes de Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est toujours plus facile d'aller voir son actionnaire en \u00e9tant une entit\u00e9 rentable et discuter de l'avenir que devenir remettant le grand probl\u00e8me donc \u00e0 titre personnel, je suis tr\u00e8s confiant que nous avons encore de belles ann\u00e9es devant nous, Lorenzo Stoll, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:44:10 > 0:44:11) [99%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:11 > 0:44:30) [84%] : \r\nEt Lorenzo Stoll, directeur de Swiss pour la Suisse Romande vous restez \u00e9videmment avec nous jusqu'\u00e0 8 heures et \u00e0 suivre la presse ce que c'est qu'elle vous fera r\u00e9agir et puis aussi la la chronique Musique, d'ailleurs on parle mon ce que vous aimez que musique, mais avant on va parler, Les \u00c9chos c'est l'heure d'Alter \u00c9co, Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs on commence la semaine avec un caf\u00e9, voire m\u00eame plusieurs un caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:30 > 0:45:00) [90%] : \r\nDe l'entreprise dont il est question ce matin : il se boit 127 caf\u00e9 chaque seconde dans le monde et je le r\u00e9p\u00e8te, car c'est une pr\u00e9cision qui est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par notre coll\u00e8gue Didier d\u00fb ployer ce n'est pas la m\u00eame personne qui boit ses 127, voil\u00e0 qui est dit, bref ce matin de dire \u00e7a m\u00e9ritait d'\u00eatre rappel\u00e9 ce matin je vous parle d'une multinationale dont jeune d\u00e9tient toujours ni action ni bons de r\u00e9duction, Starbucks, \u00e7a c'est vrai que c'est presque une obsession chez vous, c'est vrai, mais je vous en parle ce matin car depuis quelques jours, le fondateur et pr\u00e9sident \u00e9m\u00e9rite de Starbucks, le milliardaire Howard Schultz, mais l'entreprise sous pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:00 > 0:45:08) [65%] : \r\nSur une souris 5, avoir un, il ne faut pas cela ou c'est Centerpulse et plein de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:08 > 0:45:49) [90%] : \r\nVoil\u00e0, vous le savez, Schultz h\u00e9site \u00e0 se lancer dans la pr\u00e9sidentielle l'an prochain en tant qu'ind\u00e9pendant, \u00e7a met une pression pas possible sur les d\u00e9mocrates et tout le monde lui tombe dessus et c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me \u00e0 la direction de Starbucks oui, pourtant elle est d\u00e9j\u00e0 aguerri aux pol\u00e9miques, hein, comme l'optimisation fiscale mais Starbucks se risque cette fois de tomber dans la fosse aux lions de la campagne 2020 Schulz \u00e9tant l'homme \u00e0 croquer ses adversaires auront tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 se rendre aux 4 coins des \u00c9tats-Unis pour aller chercher des scandales \u00e9touff\u00e9s par exemple chez des employ\u00e9es maltrait\u00e9es et le m\u00e9dia action souligne que le successeur d'avoir Schultz a envoy\u00e9 la semaine derni\u00e8re une lettre aux 350000 employ\u00e9es de Starbucks s'avec une consigne tr\u00e8s claire en tant qu'entreprise, on ne s'implique pas dans la campagne, on ne change rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:49 > 0:45:53) [88%] : \r\nOn ne change rien, on branche pas, \u00e9videmment, ce sera pas si simple que \u00e7a mettra pas en pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:53 > 0:46:50) [90%] : \r\nNon, et le monde de l'entreprise a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu des situations de ce genre o\u00f9 p\u00eachant souvent par exc\u00e8s d'\u00e9gouts des milliardaires, pensent que la situation politique est si grave qu'il faut mettre des amateurs au pouvoir pense \u00e0 Donald Trump, c'est facile, mais le meilleur reste peut-\u00eatre \u00e0 venir, l'ancien maire de New York Michael Bloomberg pourrait se lancer sous la banni\u00e8re d\u00e9mocrate, il devra alors mettre \u00e0 l'abri, un empire bien plus lucratif que la Trump Tower et Starbucks se r\u00e9unit le groupe Bloomberg, \u00e9videmment, qui l'a rendu 40 fois milliardaire et l\u00e0, on se souvient d'un pr\u00e9c\u00e9dent scandale, c'\u00e9tait en 2013, on d\u00e9couvre que des journalistes du groupe avait les codes d'acc\u00e8s des comptes Bloomberg de personnalit\u00e9s haut plac\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, alors en attendant chez Starbucks, du sommet jusqu'au lointain Ristat risque de s'installer comme une impression de prise d'otages par la campagne pr\u00e9sidentielle dans les prochains mois, Howard Schultz The sillonner le pays pour, je cite : \u00e9couter et apprendre ce qu'a \u00e0 dire la majorit\u00e9 silencieuse sur son chemin, pourtant il forcera sans doute les employ\u00e9es de Starbucks \u00e0 se taire ma m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:50 > 0:47:01) [88%] : \r\nSi Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs Lorenzo Stoll, politique et \u00e9conomique, \u00eatre \u00eatre patron, c'est rester loin de la politique ou est-ce qu'il faut quand m\u00eame parfois s'immiscer dans dans ce monde- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:47:01 > 0:47:25) [91%] : \r\nAlors je pense que, en tout cas en ce qui me concerne, la politique est l\u00e0 pour nous donner un cadre de travail et ensuite les, les, les entreprises doivent \u00e9voluer dans ce cadre apr\u00e8s sur des sujets comme celui qui vient d'\u00eatre r\u00e9voqu\u00e9 ou sur les sujets que nous avons \u00e9voqu\u00e9s de sur le CO2 quand vous \u00eates patron d'une entreprise qui est prise dans ces sujets-l\u00e0, maman, l'autre devait prendre une position en ce qui me concerne personnellement, je me garde de faire de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:25 > 0:47:30) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, la revue de presse maintenant Val\u00e9rie Drou on va, on parle beaucoup de sant\u00e9 et de technologie se mettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:47:31 > 0:48:51) [91%] : \r\nOui la sant\u00e9 d'abord la libert\u00e9 Le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Journal du Jura et le courrier, nous explique ce matin comment des multinationales dont Nestl\u00e9 et Roche, parasite la campagne contre l'ob\u00e9sit\u00e9 en Chine roche a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration des directives anti- ob\u00e9sit\u00e9 du minist\u00e8re chinois de la Sant\u00e9 en 2003 directives qui pr\u00e9conisait l'utilisation de m\u00e9dicaments anti- adipeux mentionnant un produit Roche Nestl\u00e9, elle fait partie d'un institut international aux c\u00f4t\u00e9s de Coca-Cola par exemple l'P\u00e9kin lui a presque totalement d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 sa politique anti- ob\u00e9sit\u00e9 le credo de l'institut l'\u00e9pid\u00e9mie d'ob\u00e9sit\u00e9 en Chine est due \u00e0 un manque d'exercice physique et pas \u00e0 une surconsommation d'aliments gras ou de boissons sucr\u00e9es, les pharmas sont aussi \u00e0 l'honneur dans La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures oui, en cette journ\u00e9e mondiale contre le cancer 24 heures titre notamment les anticanc\u00e9reux soigne les r\u00e9sultats des pharmas l'oncologie, explique-t-il, sch\u00e9mas \u00e0 l'appui, leur assure une forte croissance mais si ces m\u00e9dicaments rapporte, il co\u00fbte aussi beaucoup et \u00e7a p\u00e8se forc\u00e9ment sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 pourtant au sujet des co\u00fbts de la sant\u00e9, on lit : une bonne nouvelle dans le Tages-Anzeiger et plusieurs plusieurs autres journaux al\u00e9maniques ce matin pour la premi\u00e8re fois l'an pass\u00e9, ces co\u00fbts ont moins augment\u00e9 que pr\u00e9vu, selon les chiffres de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:51 > 0:48:59) [87%] : \r\nC'est vrai que maintenant on se r\u00e9jouit quand \u00e7a augmente moins r\u00eaver, on parle encore de baisse des co\u00fbts de la sant\u00e9 exag\u00e9r\u00e9ment technologie aussi, on parle de surveillance des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:48:59 > 0:50:03) [92%] : \r\nMaintenant, oui, c'est dans le temps, la surveillance des citoyens assur\u00e9s et des citoyens tout court, les citoyens assur\u00e9s sont les clients d'Helsana la caisse maladie est dans le viseur du pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es pour une application qui offre un bonus \u00e0 ses assur\u00e9s suivant leur activit\u00e9, y compris ceux de l'assurance de base, c'est le tribunal administratif qui devra trancher et puis les citoyens tout court sont dans le viseur de toujours plus de cam\u00e9ras de surveillance, le temps et consacre son grand dossier du jour pourtant, l'efficacit\u00e9 r\u00e9elle pour la dissuasion et la pr\u00e9vention de ces cam\u00e9ras ainsi que la protection des donn\u00e9es, il faut encore d\u00e9bat mais la question \u00e0 laquelle il faut se pr\u00e9parer, c'est la surveillance de masse via la reconnaissance faciale des citoyens, comme c'est le cas en Chine et puis toujours dans le temps, d\u00e9cid\u00e9ment, pour clore ce chapitre technologique, une grande interview du professeur de commerce international au hautes \u00e9tudes internationales \u00e0 Gen\u00e8ve Richard Baldwin sur la num\u00e9risation et la robotisation, dans le domaine des services, il pr\u00e9dit en bouleversements du monde du travail plus brutal que la d\u00e9localisation des usines dans des pays \u00e0 moindre co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:03 > 0:50:28) [93%] : \r\nLorenzo Stoll le la reconnaissance faciale des citoyens la surveillance siens un domaine o\u00f9 on le vit tr\u00e8s fort, c'est quand on va prendre l'avion, c'est vrai qu'on passe pas mal de contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 on est scrut\u00e9 un peu sous toutes les les les facettes c'est quoi votre votre monde de r\u00eave pour le plus de de s\u00e9curit\u00e9, c'est qu'on puisse nous reconna\u00eetre, nous suivre nous voir \u00e0 travers \u00e0 travers \u00e0 travers les clients qui prennent l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:50:28 > 0:51:27) [91%] : \r\nC'est une question difficile parce que les compagnies a\u00e9riennes sont pas celle qui d\u00e9termine les standards de contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9 avant d'embarquer, nous nous contentons o\u00f9 nous avons l'obligation de les appliquer maintenant une des grandes probl\u00e9matiques qu'on a et quand tous les a\u00e9roports, c'est la vitesse du flux des passagers \u00e0 travers ces syst\u00e8mes de contr\u00f4le et c'est vrai que des technologies, comme la reconnaissance faciale pr\u00e9sente le potentiel d'une am\u00e9lioration et d'une d'une facilitation des flux pour les passagers, on pourrait presque penser \u00e0 un moment ou l'autre que le passager et son visage devient son propre billet d'avion, \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 int\u00e9ressant de la technologie, le coach, mais il y a inqui\u00e9tant le enfin j'inqui\u00e9tant et l\u00e0 je pense qu'il y a un vrai travail \u00e0 faire, c'est effectivement qu'est ce qu'on fait ces donn\u00e9es qu'est-ce que \u00e7a, qu'est ce que \u00e7a veut dire pour tout un chacun d'\u00eatre film\u00e9 reconnus, etc, et je pense que la les compagnies en tout cas chez Swiss c'est des questions qu'on se pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:27 > 0:51:31) [83%] : \r\nOn fait quoi des donn\u00e9es d'ailleurs parce qu'on doit d\u00e9j\u00e0 Denis passe pas simplement de rassemblement quand on prendra un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:31 > 0:51:43) [93%] : \r\nOn a, on est soumis \u00e0 la, la nouvelle loi sur la protection des donn\u00e9es, donc on s'y tient strictement, certaines donn\u00e9es doivent \u00eatre conserv\u00e9es aussi pour des questions l\u00e9gales, la majorit\u00e9 des donn\u00e9es sont d\u00e9truites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:43 > 0:51:50) [87%] : \r\nEt certes, dans certains pays demandent d'ailleurs de faire des de donner un certain nombre d'informations l\u00e0, vous \u00eates oblig\u00e9, \u00e7a, \u00e7a vous d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:51 > 0:52:18) [88%] : \r\nAlors, de nouveau, on si on veut, par exemple, un pays qui est tr\u00e8s exigeant sur les informations personnelles qui doivent \u00eatre transmises \u00e0 l'avance par les passagers, c'est les \u00c9tats-Unis avaient un groupe pour l'immigration \u00e0 la fronti\u00e8re et l\u00e0, on est tr\u00e8s sain, c'est tr\u00e8s simple : soit on n'applique ses r\u00e8glements et on transmet ces donn\u00e9es, on informe les passagers qui doivent transmettre les donn\u00e9es, soit vous obtenez par les droits de vol pour voler sur les \u00c9tats-Unis, c'est aussi simple que \u00e7a, c'est relativement sympa quoi malheureusement, je crains qu'on n'a pas le choix, pour certaines choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:18 > 0:52:24) [91%] : \r\nVal\u00e9rie, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste poursuit Val\u00e8re s'exprime longuement dans la presse al\u00e9manique ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:52:24 > 0:53:10) [93%] : \r\nOui, un extrait de cette interview avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e ce week- end il y invitait ses cadres \u00e0 faire preuve de sensibilit\u00e9, c'est sur le voyage au Vietnam r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine pass\u00e9e par le Blick version int\u00e9grale aujourd'hui de l'interview dans l'art Gauer et la Luzerner Zeitung, il raconte la pression subie durant l'affaire CarPostal il parle des suites juridiques de cette affaire, l'enqu\u00eate est encore en cours, des d\u00e9cisions sur les questions de responsabilit\u00e9 tomberont fin avril le d\u00e9g\u00e2t d'image aussi pour la Poste, la confiance a \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9e, dit-il, mais la Poste et ses filiales ont toujours continuer \u00e0 fonctionner durant cette crise, il a tir\u00e9 aussi une grande le\u00e7on de l'affaire CarPostal dans des cas comme \u00e7a, il ne faut jamais minimiser ou banaliser, mais agir r\u00e9seau d'les probl\u00e8mes rapidement et communiquer clairement et ouvertement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:10 > 0:53:28) [91%] : \r\nLorenzo Stoll, on parlait aussi en d\u00e9but de de quoi de cette revue de presse de de Nestl\u00e9 de de roche, l\u00e0 on parle de la Poste \u00e0 chaque fois il y a, il y a la question de de l'image des d\u00e9g\u00e2ts d'image de la r\u00e9putation de des des entreprises aujourd'hui la r\u00e9putation des entreprises et un peu plus soumises, mis sous pression, vous avez l'impression que qu'auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:53:28 > 0:54:30) [90%] : \r\nJe pense pas qu'elle soit s'mise plus sous pression, mais plus questionn\u00e9 avec les, les, les moyens de communication qu'on a aujourd'hui tout est tr\u00e8s instantan\u00e9e tout et tr\u00e8s imm\u00e9diats et soudain des fois une composante \u00e9motionnelle aussi et puis c'est vrai qu'on on nous demande et je pense que c'est juste d'\u00eatre plus transparent, d'\u00eatre plus responsable, on le voit aussi par exemple dans le march\u00e9 du travail, les jeunes qui s'qui qui qui souhaitent travailler pour des entreprises nous demandent s'nos nos responsabilit\u00e9s et nos engagements notre \u00e9thique, notre, notre politique d'emploi, moi je me souviens quand eux j'\u00e9tais jeune, dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, j'ai expliqu\u00e9 au patron, qu'est ce que j'allais faire pour lui, c'est pour \u00e7a qu'ils devaient m'engager aujourd'hui les jeunes ne demande qu'est-ce que vous allez faire pour moi pour que j'accepte de venir travailler chez vous et le monde un petit peu chang\u00e9 la et je trouve \u00e7a vraiment bien et la transparence ne peut pas nuire au fonctionnement d'une \u00e9conomie libre et d'une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:54:30 > 0:54:38) [90%] : \r\nAutre grande interview ce matin, celle du pr\u00e9sident de change tout \u00e0 fait, sujet : un pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski le Grison John Franco 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:54:38 > 0:55:20) [93%] : \r\nIl explique ses doutes sur le changement climatique, nous avons beaucoup de neige, dit-il, couper des arbres pour cr\u00e9er des pistes de ski, ce n'est pas un probl\u00e8me partout, explique-t-il dans le Tages-Anzeiger des Jeux olympiques d'hiver en Suisse, il n'y croit pas, personne en Europe n'est pr\u00eat \u00e0 dire oui \u00e0 des jeux dans les urnes, les dictatures, dit-il, les dictatures peuvent mener \u00e0 bien ses projets, parce qu'elle n'a de mots, elle ne demande pas leur avis alors \u00e0 population c'est plus facile pour nous dans les dictatures, voil\u00e0 la grande phrase mise en exergue, en terme de Business, il pr\u00e9f\u00e9rerait m\u00eame travailler uniquement avec des dictatures, il va loin et de rappeler aussi, \u00e0 la fin que le sport peut permettre d'ouvrir des portes, il donne l'exemple de la Cor\u00e9e du Nord avec l'\u00e9quipe unique des 2 Cor\u00e9es aux Jeux olympiques de Pyongyang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:55:20 > 0:55:34) [89%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs, c'est un peu affligeant, bon \u00e7a c'est un commentaire personnel mais surtout sur la question climatique, c'est ainsi que du niveau d'Donald Trump, qui dit que le vortex aux \u00c9tats-Unis prouvent que cette vague de froid prouve qu'il y a pas de r\u00e9chauffement climatique, faut quand m\u00eame un petit peu se renseigner, \u00eatre un petit peu s\u00e9rieux avec ces, ces questions- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:35 > 0:55:39) [84%] : \r\nOui, effectivement, veut le lait, c'est plus facile de bosser en dictature, vous partagez ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:39 > 0:55:43) [87%] : \r\nPoint de vue, j'ai fait tout \u00e0 l'heure un commentaire que je marque Stoner abstenez de faire de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:43 > 0:55:54) [88%] : \r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a c'est clair, merci beaucoup Val\u00e9rie Drou pour cette revue de presse : vous savez, c'est lundi et le lundi on termine en musique avec votre chronique Yann Zitouni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:55:54 > 0:56:11) [93%] : \r\nOui, une \u00e9tude britannique, le 10 pour arr\u00eater de fumer la cigarette \u00e9lectronique serait plus efficace que les patchs, c'est un r\u00e9sultat qui s'accompagne des mises en garde habituelles, notamment concernant les effets secondaires de la e-cigarette, qui sont pour le moment inconnue, c'est l'info sur laquelle je rebondis ce matin pour vous parler des Liens tr\u00e8s \u00e9troits entre musique et cigarettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:56:12 > 0:56:13) [87%] : \r\n\u00e7a ne fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:56:16 > 0:56:25) [74%] : \r\nJe me fais une seule et j'entends Lanvin, elle revient dans sa nouvelle dur comme \u00e7a, c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:56:25 > 0:56:37) [94%] : \r\nEddy Mitchell qui raconte ses souvenirs d'enfance, on lui disait \u00e0 l'\u00e9poque pour devenir un homme fume cette cigarette alors qu'on sait aujourd'hui que \u00e7a emp\u00eache plus que \u00e7a n'aide la cigarette autrefois c'\u00e9tait cool, \u00e7a permettait de raconter des histoires romantiques avec des personnages romantiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:38 > 0:56:51) [72%] : \r\nM\u00eame les gauloises bleues bonjour Heinz, c'est comme l'ennemi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:53 > 0:56:59) [78%] : \r\nAu mur, Fenninger maintenant dauphin c'est que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:56:59 > 0:57:21) [90%] : \r\nCet album de David Bowie, c'est l'un de ses plus marquant et le dernier chapitre, le d\u00e9nouement particuli\u00e8rement th\u00e9\u00e2tral de cette histoire, il passe par le fait d'allumer une cigarette quand on conna\u00eet la chanson, c'est que les violons ne sont pas loin, le tabac, il a \u00e9t\u00e9 id\u00e9aliser po\u00e9tiser avec parfois de jolies formules, faut le reconna\u00eetre Dieu est un fumeur de havanes disait Gainsbourg, Catherine Deneuve, lui r\u00e9pondait : tu n'es qu'un fumeur de gitanes, Sylvie Vartan aussi \u00e0 trouver une jolie formule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:22 > 0:57:38) [81%] : \r\nC'est c'est l\u00e9gal \u00e7a s'pas assez, il conna\u00eet les paroles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:57:38 > 0:57:56) [86%] : \r\nParking marquent il ne varie tenante et puis il y a d'autres chansons dans lesquelles on se dit que le tabac n'est peut-\u00eatre pas une plante m\u00e9dicinale comme les autres que pour profiter vraiment de la cigarette, il vaut mieux en vendre quand fumer aveu d'addiction inqui\u00e9tude bonnes r\u00e9solutions \u00e9chec re bonne r\u00e9solution ces histoires, on ne les conna\u00eet que trop les voici r\u00e9sum\u00e9 en musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:56 > 0:58:00) [84%] : \r\nJe suis amoureux d'une gu\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:58:01 > 0:58:08) [80%] : \r\nDernier qui derni\u00e8re coupe Cardot partir de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:58:17 > 0:58:34) [79%] : \r\nBen, un clin baba globaux, c'est sympa de m'accompagner dans le renoncement du vice, tout le monde m'a f\u00e9licit\u00e9 \u00e0 part Philippe de Maurice j'est maintenant, on a encore, j'irai en cachette d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment craqu\u00e9 l'allumette le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:58:34 > 0:59:47) [91%] : \r\nCasting cette fois-ci, c'\u00e9tait Jacques Higelin, Marcel Amont, Richard Gotainer et Aldebert, ceci est une chronique \u00e0 la radio, mais avec des images, et j'ai rassembl\u00e9 quelques pochettes d'album avec une cigarette dessus, certaines sont tellement connu qu'on avait presque oubli\u00e9 ce d\u00e9tail et pourtant si vous nous suivez sur RTS Un, vous pourrez le voir la pochette de Habib Road des Beatles avec Paul McCartney qui tient une cigarette entre ses doigts, petite, mais elle est bien l\u00e0, n\u00e9glige l'album de Marianne Faithfull, la photo est magnifique, \u00e7a vous donnerait presque envie de fumer Dj\u00e9dj\u00e9 qu'elle a sorti un album qui s'appelle chef-d'et dans lequel il reprend pour lequel il reprend le visuel du paquet de Gitanes, \u00e7a peut pas \u00eatre une co\u00efncidence et puis il y a aussi la pochette de Night inactifs, or l'album de vent haleine sur lequel on voit un angelot qui tient une cigarette trop grande pour ses petits doigts, on est l\u00e0 dans la provocation, d'une certaine mani\u00e8re, voire dans la d\u00e9nonciation, je voudrais finir avec 2 destins, celui du Fran\u00e7ais Jacno, qui s'appelait pas comme \u00e7a au d\u00e9part, il a choisi de s'appeler Jacno, parce que c'est le nom du dessinateur qui a con\u00e7u le paquet de Gauloises or Jacno, le musicien aimait beaucoup les Gauloises, vraiment beaucoup, il est mort en 2009, d'un cancer et puis autre destin, celui du guitariste et chanteur anglais Steve Marriott, un soir en 91 il allume la clope de trop, il est dans son lit, il s'endort avant de l'\u00e9teindre et ils meurent dans l'incendie de sa maison, positivons \u00e7a prouve au moins que le cancer du fumeur n'est pas une fatalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:59:47 > 0:59:56) [87%] : \r\nMourir du tabac, c'est parfois n\u00e9cessaire, l'argent servira \u00e0 vaincre le cancer dont nous aux chercheurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:56 > 1:00:07) [87%] : \r\nMais rien n'h\u00e9site m\u00eame ce message de pr\u00e9vention, \u00e7a c'est vrai que c'est avec l'argent du tabac en finance en partie l'AVS dans dans ce pays, voil\u00e0 les taxes Lorenzo Stoll allez compagnies a\u00e9riennes r\u00e9gl\u00e9 la question m\u00eame fument plus dans Les n\u00e8gres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:00:07 > 1:00:14) [88%] : \r\nComment, mais c'est la Croque 1000 me fait dire que finalement le tabac, c'est mauvais pour la sant\u00e9, mais \u00e7a peut \u00eatre bon pour les oreilles enfin l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:00:14 > 1:00:24) [91%] : \r\nC'est ainsi que se termine, merci beaucoup, Lorenzo si tol directeur de Suisse pour la Suisse Romande d'\u00eatre venu ce matin, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e9galement \u00e0 tous ceux qui nous \u00e9coutent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:26 > 1:00:32) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:38 > 1:00:40) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:40 > 1:01:01) [94%] : \r\nDes bouchons, des ralentissement sur le contournement de Gen\u00e8ve entre la douane de pardonner le tunnel de Confignon en direction de Lausanne sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve sur l'autoroute Yverdon Lausanne sur plusieurs tron\u00e7ons entre Chavornay et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne ainsi que sur l'autoroute, Neuch\u00e2tel-l\u00e0 Chaux-de-Fonds entre Les Hauts-Geneveys et le giratoire du bas du Raymond en direction de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:01 > 1:01:06) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:01:09 > 1:01:22) [93%] : \r\nMais heureusement pour patienter dans les bouchons, il y a du soleil, enfin, une fois que les les les pentes stratus matinaux se seront dissip\u00e9es, il va falloir faire \u00e9galement avec quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s fera 3 degr\u00e9s au maximum et demain s'annonce \u00e9galement bien ensoleill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:01:24 > 1:01:26) [94%] : \r\nEt c'est l'heure de tout un monde bonjour \u00c9ric Gerets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:01:26 > 1:01:58) [93%] : \r\nBonjour Christelle, ce qui est au programme, alors on va aller au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, avoir un petit peu o\u00f9 en est la situation avec Paula Vasquez les amas qui conna\u00eet tr\u00e8s bien ce pays dont elle est d'ailleurs originaire et qui suit de pr\u00e8s les les \u00e9v\u00e9nements et puis nous nous int\u00e9resserons aussi \u00e0 ce qu'il reste de ces trait\u00e9s contr\u00f4le la prolif\u00e9ration des armes puisque Washington et Moscou ont l'air assez press\u00e9, l'une comme l'autre, des Capitals de se relancer dans une sorte de course aux armements, bonne \u00e9mission merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures une, voici le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:00 > 1:02:31) [89%] : \r\nOui, bouquet aille, il est le 1er souverain pontife \u00e0 fouler le sol de la p\u00e9ninsule arabique, berceau de l'Islam Le pape Fran\u00e7ois est en visite aux \u00c9mirats arabes unis en voyage sur fond d'amiti\u00e9 entre 2 responsables religieux, les ONG humanitaires suisse dans visant de Bruxelles, plusieurs organisations se sont vu refuser cette ann\u00e9e, le financement par la Commission europ\u00e9enne Nouvel \u00e9pisode dans les relations plut\u00f4t compliqu\u00e9 entre Berne et Bruxelles, sur fond de Brexit depuis les championnats du monde de ski d\u00e9bute demain \u00e0 Auray en Su\u00e8de, l'occasion pour Lara Gut Behrami d'essayer de remporter son 1er titre mondial en super- G.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:02:34 > 1:03:01) [93%] : \r\nLe pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Abou Dhabi aux \u00c9mirats Arabes Unis, premi\u00e8re visite d'un souverain pontife dans la p\u00e9ninsule arabique o\u00f9 il va chercher \u00e0 renforcer les Liens entre le Vatican et le monde musulman Rome o\u00f9 nous attend Jean-Baptiste Venditti bonjour Jean-Baptiste bonjour \u00e0 Abou Dhabi, le pape va donc rencontrer aujourd'hui un haut dignitaire de l'Islam sunnite, le grand imam de la mosqu\u00e9e d'Al-Azhar pour la 5\u00e8me fois cynique, catholiques et musulmans tisse des Liens, mais quels sont ses Liens Jean-Baptiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT35 (1:03:01 > 1:03:40) [91%] : \r\nEffectivement Fran\u00e7ois et Ahmad al Ta\u00efeb, recteur de la Grande mosqu\u00e9e d'Al-Azhar situ\u00e9e au Caire, en \u00c9gypte, sont 2 hommes qui ont nou\u00e9 un lien profond au nom d'un dialogue inter- religieux, mais surtout au nom de leur opposition commune et ferme \u00e0 toute forme de fondamentalisme et de violences religieuses, le grand imam est une figure mod\u00e9r\u00e9e du monde s'unit avec lequel Fran\u00e7ois multiplie les apparitions publiques les accolades et les sourires, c'est une v\u00e9ritable amiti\u00e9 qui lie aujourd'hui responsables religieux une amiti\u00e9 qui am\u00e8nera les 2 hommes cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Abou Dhabi \u00e0 s'exprimer devant 700 repr\u00e9sentants de diff\u00e9rentes religions, lors d'une grande rencontre aux \u00c9mirats, un parterre id\u00e9al, hein, pour faire passer un message de fraternit\u00e9 contre toute forme d'int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:03:40 > 1:03:44) [98%] : \r\nEt pourquoi le pape Fran\u00e7ois a-t-il accept\u00e9 de se rendre aux \u00c9mirats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT35 (1:03:44 > 1:04:25) [92%] : \r\nParce que le pape estime que ce petit pays est un pont entre Orient et Occident, du fait de sa longue tradition de tol\u00e9rance et qui peut servir d'exemple, les chr\u00e9tiens vivre librement leur foi m\u00eame si part librement, il faut se placer dans le contexte d'un pays musulman du Golfe Persique, la libert\u00e9 de culte reste encore strictement encadr\u00e9e, malgr\u00e9 cela, le degr\u00e9 de tol\u00e9rance des \u00c9mirats et un mod\u00e8le dans la r\u00e9gion, et puis c'est aussi une volont\u00e9 du pape que d'aller pr\u00f4ner le dialogue en terre musulmane, et pas seulement depuis la place Saint-Pierre, l'occasion \u00e9tait trop belle de cette invitation officielle de devenir un pays coinc\u00e9 entre l'Arabie Saoudite et l'Iran Les ennemis jur\u00e9s de la r\u00e9gion o\u00f9 la libert\u00e9 de culte est totalement inexistante Fran\u00e7ois va donc aller planter une petite graine que le temps fera germer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:04:26 > 1:04:46) [94%] : \r\nIl pas merci Jean-Baptiste Venditti en Direct de Rome depuis le 1er janvier 10 ONG suisses n'ont plus acc\u00e8s au financement de l'Union europ\u00e9enne dans le domaine de l'aide humanitaire, une information de nos coll\u00e8gues de SRF parmi les organisations concern\u00e9es Caritas Suisse M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou encore Terre des hommes, \u00e9coutez les pr\u00e9cisions de Guillaume Meyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:04:46 > 1:05:38) [93%] : \r\nLe directeur de Solidar Suisse F\u00e9lix m\u00eame parle d'un choc juste avant No\u00ebl, il a re\u00e7u une lettre de la Commission europ\u00e9enne, avec ce message : nous avons \u00e7a analyser la base l\u00e9gale, elle ne suffit plus pour poursuivre notre collaboration, l'Union europ\u00e9enne d\u00e9pensent chaque ann\u00e9e des milliards pour l'aide humanitaire dans les zones de catastrophe jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, en vertu d'une convention les ONG suisses pouvaient postuler pour obtenir des fonds europ\u00e9ens dans ce domaine, pour elle, c'est une manne non n\u00e9gligeable, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, les 10 organisations concern\u00e9es ont ainsi re\u00e7u plus de 50 millions d'euros, mais la commission a d\u00e9cid\u00e9 de revoir sa collaboration avec les ONG des pays en dehors de l'Union, selon les informations de SRF c'est un d\u00e9veloppement li\u00e9 au Brexit de son c\u00f4t\u00e9, la Commission conteste cette interpr\u00e9tation, elle assure aussi que sa d\u00e9cision n'a rien \u00e0 voir avec les n\u00e9gociations en vue d'un accord cadre institutionnel Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles et compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:05:38 > 1:06:02) [92%] : \r\nEt ce matin, Terre des Hommes, reste prudente et ne crie pas \u00e0 la catastrophe, des discussions sont en cours, selon l'ONG pour trouver des solutions de financement \u00e0 ces projets europ\u00e9ens au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Nicolas Maduro rejette l'ultimatum europ\u00e9en plusieurs pays dont la France, l'Allemagne ou encore l'Espagne, on avait donn\u00e9 au dirigeant chaviste jusqu'\u00e0 hier soir pour annoncer un nouveau scrutin pr\u00e9sidentiel sous peine donc de reconna\u00eetre son opposant d\u00e8s aujourd'hui le pays de nouveau.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902805776", "summary": "Itw Lorenzo Stoll, directeur de Swiss pour la Suisse romande.", "id": "1806091", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DOMENJOZ, Chrystel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "FAVRE, Cl\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ZITOUNI, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "HAUERT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772425", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046503", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1507162", "internalArchiveId": "AA1604507143", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Deltas, retour aux rivages", "publicationDate": "2019-02-03T22:01:00Z", "durationSec": 4422, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10140772.image", "alternativeTitle": ["Deltas, retour aux rivages"], "alternativeSummary": ["La mer\u2026 D\u2019un c\u00f4t\u00e9, Ibrahima, jeune S\u00e9n\u00e9galais vivant clandestinement \u00e0 Tanger a peur de la traverser pour rejoindre l\u2019Europe. De l\u2019autre, Agostinho, p\u00eacheur depuis plus de quarante ans doit s\u2019en arracher pour suivre sa famille en Hollande. Deux histoires de migrations, qui r\u00e9v\u00e8lent par leurs r\u00e9sonances le besoin et les difficult\u00e9s de trouver sa place dans un monde en crise."], "variantIds": ["ece-10185298"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-03T23:17:46Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:12:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:12:21  10:00:32:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:37:09  10:00:40:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:40:16  10:01:10:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:12:10  10:01:14:16\r\n{\\an1}En portugais\r\n\r\n10:01:21:11  10:01:24:13\r\n{\\an1}L'homme chante\r\n\r\n10:03:28:21  10:03:41:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:41:18  10:03:44:13\r\n{\\an1}Le muezzin appelle \u00e0 la pri\u00e8re\r\n\r\n10:03:46:03  10:03:52:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:53:03  10:03:58:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:59:01  10:04:04:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:04:13  10:04:11:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:14:11  10:04:25:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:25:18  10:04:27:23\r\n{\\an1}En arabe\r\n\r\n10:05:02:18  10:05:21:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:58:12  10:07:59:19\r\n{\\an1}-Oui, all\u00f4 ?\r\n\r\n10:09:10:09  10:09:13:03\r\n{\\an1}*-Un navire\r\ntransportant 500 personnes\r\n\r\n10:09:13:08  10:09:16:05\r\n{\\an1}a fait naufrage\r\nau large de Lampedusa.\r\n\r\n10:09:16:10  10:09:20:07\r\n{\\an1}*Les secouristes ont rep\u00each\u00e9\r\n130 corps, mais il reste\r\n\r\n10:09:20:11  10:09:21:20\r\n{\\an1}200 disparus.\r\n\r\n10:09:22:01  10:09:26:18\r\n{\\an1}*-Nous n'arrivions pas \u00e0 les sortir\r\nde l'eau car leurs bras glissaient.\r\n\r\n10:09:26:23  10:09:29:16\r\n{\\an1}*Nous n'avons sauv\u00e9\r\nque vingt personnes.\r\n\r\n10:09:29:21  10:09:56:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:00:03  10:12:03:22\r\n{\\an1}*Un homme parle en portugais\r\n\r\n10:16:07:15  10:16:27:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:48:00  10:21:14:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:14:06  10:21:19:14\r\n{\\an1}Ils poussent des cris\r\n\r\n10:21:19:19  10:21:23:05\r\n{\\an1}Le public s'exclame\r\n\r\n10:21:35:05  10:21:53:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:38:23  10:25:03:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:04:01  10:25:15:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:15:17  10:25:41:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:41:21  10:25:54:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:54:15  10:26:05:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:18:11  10:26:46:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:46:10  10:27:08:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:08:16  10:27:38:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:54:23  10:31:02:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:03:04  10:31:18:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:18:13  10:31:24:20\r\n{\\an1}Des hommes parlent doucement,\r\ndes chiens aboient\r\n\r\n10:33:20:15  10:33:25:10\r\n{\\an1}Les hommes parlent doucement,\r\nle feu cr\u00e9pite\r\n\r\n10:33:25:14  10:33:37:17\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:34:10:22  10:34:22:17\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:36:53:04  10:36:58:14\r\n{\\an1}Musique nostalgique au piano\r\n\r\n10:36:58:19  10:37:21:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:21:09  10:37:45:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:46:02  10:39:04:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:04:12  10:39:26:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:27:00  10:39:49:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:49:16  10:40:12:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:12:14  10:40:32:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:32:12  10:40:52:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:52:09  10:41:04:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:05:01  10:41:10:14\r\n{\\an1}Des hommes parlent au loin\r\n\r\n10:41:45:08  10:41:48:19\r\n{\\an1}Il connaissait bien la r\u00e9alit\u00e9\r\nde la for\u00eat.\r\n\r\n10:41:49:00  10:41:52:07\r\n{\\an1}Il me donnait beaucoup de conseils.\r\n\r\n10:42:13:23  10:42:16:16\r\n{\\an1}-Tu sors le matin ou la nuit ?\r\n\r\n10:42:20:07  10:42:23:05\r\n{\\an1}-Non, ils ne viennent pas souvent.\r\n\r\n10:42:26:03  10:42:28:11\r\n{\\an1}Tu connais Belyounech ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:42:28:16  10:42:31:10\r\n{\\an1}-Tu ne vas pas partir l\u00e0-bas ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:42:31:14  10:42:34:11\r\n{\\an1}-C'est l\u00e0-bas qu'il y a le convoi.\r\n\r\n10:42:34:15  10:42:37:17\r\n{\\an1}C'est l\u00e0-bas\r\nqu'on doit poser le zodiac.\r\n\r\n10:42:37:22  10:42:40:11\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'il y a le grillage.\r\n\r\n10:42:40:16  10:42:41:22\r\n{\\an1}Et il y a l'eau.\r\n\r\n10:42:42:03  10:42:46:02\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l'eau, \u00e0 2-3 kilom\u00e8tres,\r\ntu vois l'Espagne.\r\n\r\n10:42:46:07  10:42:49:01\r\n{\\an1}-C'est plus proche ?\r\n-C'est plus proche.\r\n\r\n10:42:49:06  10:42:53:15\r\n{\\an1}J'ai fait 2'800 ou 3'000 kilom\u00e8tres:\r\n\r\n10:42:53:20  10:42:59:10\r\n{\\an1}S\u00e9n\u00e9gal, Mauritanie\r\njusqu'au Maroc, jusqu'ici.\r\n\r\n10:43:00:19  10:43:03:16\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 l'Espagne,\r\nc'est 2 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n10:43:27:04  10:43:31:22\r\n{\\an1}Le gars m'a dit: \"Je vous pose,\r\nsi vous pagayez tr\u00e8s rapidement,\r\n\r\n10:43:32:03  10:43:34:18\r\n{\\an1}vous avez mille chances de partir.\"\r\n\r\n10:43:34:23  10:43:39:18\r\n{\\an1}Il conna\u00eet le terrain,\r\nil conna\u00eet tous les Arabes, les Ali.\r\n\r\n10:43:39:23  10:43:42:02\r\n{\\an1}Tu connais les Ali ?\r\n-Ali ?\r\n\r\n10:43:42:07  10:43:44:11\r\n{\\an1}-C'est les militaires.\r\n\r\n10:44:18:19  10:44:42:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:46:05  10:44:55:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:28:00  10:46:51:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:08:03  10:47:11:17\r\n{\\an1}On dit que les esprits\r\nsont pr\u00e9sents ici.\r\n\r\n10:47:11:22  10:47:14:22\r\n{\\an1}Surtout dans la for\u00eat ici,\r\nque tu vois.\r\n\r\n10:47:15:03  10:47:18:20\r\n{\\an1}Beaucoup de clandestins\r\nsont morts ici, sur la mer.\r\n\r\n10:47:19:01  10:47:25:16\r\n{\\an1}Quand on sort des habits de\r\nla plage, on vient les attacher ici,\r\n\r\n10:47:25:21  10:47:30:07\r\n{\\an1}pour rendre gr\u00e2ce aux morts\r\net prier pour eux.\r\n\r\n10:47:37:04  10:47:40:05\r\n{\\an1}-Derri\u00e8re cette colline,\r\nc'est l'Europe.\r\n\r\n10:47:40:10  10:47:44:17\r\n{\\an1}Tous les clandestins viennent ici\r\npour prier aux morts\r\n\r\n10:47:44:22  10:47:47:19\r\n{\\an1}pour que les morts prient pour eux.\r\n\r\n10:47:48:00  10:47:53:01\r\n{\\an1}Quand tu pries pour les morts,\r\neux aussi ils vont prier pour toi.\r\n\r\n10:47:59:00  10:48:05:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:05:22  10:48:14:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:05:16  10:50:10:04\r\n{\\an1}-M\u00eame si tes amis te disent\r\nde ne pas partir dans l'eau,\r\n\r\n10:50:10:09  10:50:15:03\r\n{\\an1}tu sais que beaucoup sont pass\u00e9s\r\net sont actuellement en Europe.\r\n\r\n10:50:15:08  10:50:19:22\r\n{\\an1}Ils sont l\u00e0-bas depuis des ann\u00e9es,\r\net ils n'arrivent pas\r\n\r\n10:50:20:03  10:50:22:06\r\n{\\an1}\u00e0 faire leur vie l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:50:31:20  10:50:35:18\r\n{\\an1}Quelle sera la r\u00e9action\r\nde ta famille si tu rentres\r\n\r\n10:50:35:23  10:50:39:06\r\n{\\an1}les mains vides,\r\nsans avoir d'argent ?\r\n\r\n10:51:23:00  10:51:29:06\r\n{\\an1}Nina Simone\r\nFlo Me La\r\n\r\n10:51:29:11  10:51:53:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:53:12  10:52:08:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:08:07  10:52:30:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:31:02  10:52:55:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:56:02  10:53:20:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:20:09  10:53:38:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:38:13  10:53:52:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:53:01  10:54:14:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:31:21  10:54:47:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:32:03  10:55:48:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:58:07  10:57:00:13\r\n{\\an1}Il parle en n\u00e9erlandais\r\n\r\n10:57:10:11  10:57:27:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:48:11  10:57:57:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:57:22  10:58:06:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:11:02  10:58:28:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:29:03  10:58:42:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:59:10:23  10:59:18:06\r\n{\\an1}*-Un homme parle en anglais\r\n\r\n10:59:18:11  10:59:21:02\r\n{\\an1}*Musique douce\r\n\r\n10:59:21:07  10:59:26:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:01:54:20  11:02:07:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:02:19:05  11:02:24:05\r\n{\\an1}Les hommes parlent\r\nde mani\u00e8re indistincte\r\n\r\n11:02:24:10  11:02:45:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:02:45:18  11:02:49:17\r\n{\\an1}Des mouettes crient au loin\r\n\r\n11:02:49:22  11:02:53:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:02:54:04  11:03:01:01\r\n{\\an1}Le clapotis de la mer retentit\r\n\r\n11:03:01:06  11:03:12:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:04:06:21  11:04:09:11\r\n{\\an1}Deux hommes parlent\r\n\r\n11:04:09:16  11:04:40:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:04:49:00  11:04:53:01\r\n{\\an1}-T'as pas dit au revoir\r\nquand t'es parti donc pas la peine\r\n\r\n11:04:53:06  11:04:55:22\r\n{\\an1}de se connecter \u00e0 Skype\r\nou \u00e0 Facebook.\r\n\r\n11:04:56:03  11:05:01:02\r\n{\\an1}Tu es parti depuis quand au Maroc ?\r\n-J'ai pass\u00e9 des ann\u00e9es l\u00e0-bas.\r\n\r\n11:05:35:14  11:05:39:11\r\n{\\an1}Beaucoup de choses\r\nse sont pass\u00e9es entre nous, Lala.\r\n\r\n11:05:39:15  11:05:43:22\r\n{\\an1}-C'est du pass\u00e9.\r\n-Je suis toujours l\u00e0, toi aussi.\r\n\r\n11:06:27:23  11:06:31:01\r\n{\\an1}-Quel est ton projet avec lui ?\r\n\r\n11:06:31:06  11:06:33:19\r\n{\\an1}-Ah ! Comme tu te profiles !\r\n\r\n11:09:04:19  11:09:23:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:09:23:22  11:09:32:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:09:32:16  11:09:44:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:09:44:15  11:09:48:08\r\n{\\an1}Les deux hommes discutent\r\n\r\n11:09:48:12  11:09:59:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:12:12:13  11:12:23:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:12:53:02  11:12:56:02\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PETERSMANN, Charlie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1654730", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA002698", "position": "1"}}, {"id": "1648810", "comment": "- D\u00e9but au noir et muet -\nDocumentaire presque enti\u00e8rement sous-titr\u00e9", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL por", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024657", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1738251", "internalArchiveId": "AA1811738094", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "John Ford, l'homme qui inventa l'Am\u00e9rique", "publicationDate": "2019-02-03T21:01:00Z", "durationSec": 3224, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10140773.image", "alternativeTitle": ["John Ford, l'homme qui inventa l'Am\u00e9rique"], "alternativeSummary": ["John Ford, r\u00e9alisateur le plus oscaris\u00e9 de l\u2019histoire du cin\u00e9ma, a fa\u00e7onn\u00e9 la l\u00e9gende de l\u2019Ouest am\u00e9ricain. En donnant un visage aux d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s de l\u2019Am\u00e9rique, des cowboys justiciers aux minorit\u00e9s pers\u00e9cut\u00e9es, il a su r\u00e9v\u00e9ler comme personne les grands clivages qui structurent la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Que reste-t-il aujourd\u2019hui des grands combats id\u00e9ologiques dont son cin\u00e9ma \u00e9tait porteur?"], "variantIds": ["ece-10162928"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-03T21:57:09Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:07:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:07:09  10:00:30:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:38:10  10:00:41:14\r\n{\\an1}-Monument Valley,\r\ncoeur de l'Ouest am\u00e9ricain,\r\n\r\n10:00:41:19  10:00:44:05\r\n{\\an1}et terre sacr\u00e9e du peuple Navajo.\r\n\r\n10:00:44:10  10:00:50:02\r\n{\\an1}Plonger son regard dans cette vall\u00e9e\r\nd'une beaut\u00e9 absolue, c'est plonger\r\n\r\n10:00:50:07  10:00:54:04\r\n{\\an1}dans la l\u00e9gende,\r\ncelle de la conqu\u00eate de l'Ouest,\r\n\r\n10:00:54:09  10:00:56:00\r\n{\\an1}celle de l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:00:57:04  10:01:01:00\r\n{\\an1}La l\u00e9gende, parce qu'en r\u00e9alit\u00e9,\r\nMonument Valley\r\n\r\n10:01:01:05  10:01:05:13\r\n{\\an1}n'a rien \u00e0 voir avec l'histoire\r\nde la conqu\u00eate de l'Ouest.\r\n\r\n10:01:05:18  10:01:08:10\r\n{\\an1}Aucun pionnier\r\nne s'est jamais aventur\u00e9\r\n\r\n10:01:08:14  10:01:12:23\r\n{\\an1}dans cette vall\u00e9e perdue, aux\r\nconfins de l'Utah et de l'Arizona.\r\n\r\n10:01:15:06  10:01:18:17\r\n{\\an1}Si ces paysages \u00e9voquent\r\ninstantan\u00e9ment le Far West,\r\n\r\n10:01:18:22  10:01:22:20\r\n{\\an1}c'est parce qu'un jour,\r\nun homme en est tomb\u00e9 amoureux.\r\n\r\n10:01:23:01  10:01:28:01\r\n{\\an1}Cet homme \u00e9tait r\u00e9alisateur\r\nde cin\u00e9ma, l'un des plus grands.\r\n\r\n10:01:28:06  10:01:30:07\r\n{\\an1}Il s'appelait John Ford.\r\n\r\n10:01:33:12  10:01:35:14\r\n{\\an1}\"La chevauch\u00e9e fantastique\",\r\n\r\n10:01:35:19  10:01:39:23\r\n{\\an1}\"La poursuite infernale\",\r\n\"Le massacre de Fort Apache\",\r\n\r\n10:01:40:04  10:01:42:04\r\n{\\an1}\"La prisonni\u00e8re du d\u00e9sert\".\r\n\r\n10:01:42:09  10:01:43:13\r\n{\\an1}Les images d\u00e9filent.\r\n\r\n10:01:43:18  10:01:47:06\r\n{\\an1}Le cin\u00e9ma de notre enfance,\r\nl'enfance du cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:01:51:18  10:01:54:11\r\n{\\an1}En inventant le western,\r\net ses h\u00e9ros,\r\n\r\n10:01:54:15  10:01:58:15\r\n{\\an1}incarn\u00e9s par d'immenses stars,\r\ncomme Henry Fonda\r\n\r\n10:01:58:20  10:02:00:11\r\n{\\an1}ou James Stewart,\r\n\r\n10:02:00:15  10:02:05:03\r\n{\\an1}John Ford a livr\u00e9 sa propre vision\r\nde la naissance de l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:02:10:01  10:02:15:00\r\n{\\an1}Une vision sublim\u00e9e par le cin\u00e9ma,\r\net qui a conquis les imaginaires.\r\n\r\n10:02:16:16  10:02:18:17\r\n{\\an1}Une l\u00e9gende cr\u00e9\u00e9e par Ford\r\n\r\n10:02:18:22  10:02:22:11\r\n{\\an1}et qui est devenue une image\r\nsi r\u00e9elle de l'Am\u00e9rique\r\n\r\n10:02:22:16  10:02:25:19\r\n{\\an1}qu'on en oublie\r\nqu'il s'agissait de fiction\r\n\r\n10:02:26:00  10:02:29:15\r\n{\\an1}et qu'il y avait un homme\r\nderri\u00e8re la cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:02:36:11  10:02:39:17\r\n{\\an1}Le cin\u00e9ma de Ford\r\nest celui d'une promesse.\r\n\r\n10:02:39:22  10:02:43:14\r\n{\\an1}Celle d'un pays enfin r\u00e9concili\u00e9\r\navec lui-m\u00eame,\r\n\r\n10:02:43:19  10:02:46:17\r\n{\\an1}o\u00f9 chacun pourrait trouver sa place.\r\n\r\n10:02:46:22  10:02:50:05\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nalors que le pays est d\u00e9chir\u00e9,\r\n\r\n10:02:50:10  10:02:53:20\r\n{\\an1}direction l'Ouest,\r\n\u00e0 la d\u00e9couverte du cin\u00e9ma\r\n\r\n10:02:54:01  10:02:56:11\r\n{\\an1}et de l'Am\u00e9rique de John Ford.\r\n\r\n10:02:57:22  10:03:01:02\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:03:01:07  10:03:17:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:17:16  10:03:21:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:21:22  10:03:26:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:30:06  10:03:33:05\r\n{\\an1}J.Ford est d\u00e9j\u00e0\r\nun r\u00e9alisateur confirm\u00e9\r\n\r\n10:03:33:10  10:03:36:17\r\n{\\an1}quand il d\u00e9couvre\r\nMonument Valley en 1938.\r\n\r\n10:03:36:22  10:03:38:12\r\n{\\an1}Il a d\u00e9j\u00e0 une centaine\r\n\r\n10:03:38:17  10:03:43:15\r\n{\\an1}de films derri\u00e8re lui,\r\nla plupart tourn\u00e9s du temps du muet.\r\n\r\n10:03:43:20  10:03:47:11\r\n{\\an1}Dans ces paysages, il va puiser\r\nl'inspiration qui nourrira\r\n\r\n10:03:47:15  10:03:51:21\r\n{\\an1}la suite de sa carri\u00e8re, qui\r\nconcentre ses plus grandes oeuvres.\r\n\r\n10:03:52:02  10:03:54:23\r\n{\\an1}Une p\u00e9riode\r\nde tr\u00e8s grande cr\u00e9ativit\u00e9,\r\n\r\n10:03:55:04  10:04:00:08\r\n{\\an1}qui fera de lui le r\u00e9alisateur\r\naux cinq Oscars, un record in\u00e9gal\u00e9,\r\n\r\n10:04:00:12  10:04:05:01\r\n{\\an1}qui placera le western\r\nau coeur de l'identit\u00e9 am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:04:07:12  10:04:11:17\r\n{\\an1}Pourtant, l'homme qui inventa\r\ncette l\u00e9gende reste\r\n\r\n10:04:11:22  10:04:16:06\r\n{\\an1}un personnage \u00e9nigmatique,\r\nsecret, m\u00e9connu du grand public.\r\n\r\n10:04:18:13  10:04:21:15\r\n{\\an1}-Si vous voulez comprendre Ford,\r\n\r\n10:04:21:20  10:04:24:18\r\n{\\an1}inutile de l'interviewer.\r\n\r\n10:04:24:23  10:04:29:05\r\n{\\an1}J'ai essay\u00e9, comme tant d'autres,\r\n\r\n10:04:29:10  10:04:31:18\r\n{\\an1}mais c'\u00e9tait quasi impossible.\r\n\r\n10:04:31:23  10:04:36:03\r\n{\\an1}Il n'exprimait jamais\r\nouvertement ses pens\u00e9es.\r\n\r\n10:04:36:08  10:04:39:06\r\n{\\an1}Il ne voulait pas dire\r\nclairement aux gens\r\n\r\n10:04:39:11  10:04:43:02\r\n{\\an1}ce qu'il faisait\r\npour ne pas avoir de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:04:43:07  10:04:45:22\r\n{\\an1}Il pouvait travailler dans son coin.\r\n\r\n10:04:46:03  10:04:48:16\r\n{\\an1}Par le biais du western, il pouvait\r\n\r\n10:04:48:21  10:04:53:18\r\n{\\an1}plus librement aborder des questions\r\nsociales, car personne ne prenait\r\n\r\n10:04:53:23  10:04:55:22\r\n{\\an1}le western au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:04:56:03  10:04:58:23\r\n{\\an1}Personne n'y faisait attention.\r\n\r\n10:05:43:00  10:05:45:14\r\n{\\an1}-Ford s'est construit\r\nune personnalit\u00e9\r\n\r\n10:05:45:19  10:05:48:08\r\n{\\an1}qu'il interpr\u00e9tait comme un acteur.\r\n\r\n10:05:48:12  10:05:51:03\r\n{\\an1}Il jouait un cow-boy bourru,\r\n\r\n10:05:51:08  10:05:55:00\r\n{\\an1}mais en r\u00e9alit\u00e9,\r\nFord \u00e9tait tr\u00e8s cultiv\u00e9.\r\n\r\n10:05:55:05  10:05:57:10\r\n{\\an1}Il passait son temps \u00e0 lire,\r\n\r\n10:05:57:14  10:06:01:08\r\n{\\an1}il \u00e9tait tr\u00e8s cal\u00e9\r\nen histoire et en politique.\r\n\r\n10:06:01:12  10:06:05:03\r\n{\\an1}Il voyageait \u00e0 travers le monde\r\net \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9rudit.\r\n\r\n10:06:05:08  10:06:07:01\r\n{\\an1}Mais les gens l'ignoraient,\r\n\r\n10:06:07:06  10:06:10:09\r\n{\\an1}car il se faisait passer\r\npour un type ordinaire.\r\n\r\n10:06:10:13  10:06:15:11\r\n{\\an1}Finalement, ce sont ses films\r\nqui composent son autobiographie.\r\n\r\n10:06:19:05  10:06:21:07\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:06:21:11  10:06:33:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:34:13  10:06:37:11\r\n{\\an1}-Les films de Ford\r\nlivrent des indices\r\n\r\n10:06:37:16  10:06:42:04\r\n{\\an1}sur sa personnalit\u00e9, comme autant\r\nde pi\u00e8ces d'un puzzle intime.\r\n\r\n10:06:42:09  10:06:45:08\r\n{\\an1}Toute sa vie,\r\nFord cherchera \u00e0 rassembler\r\n\r\n10:06:45:12  10:06:47:20\r\n{\\an1}une Am\u00e9rique fractur\u00e9e.\r\n\r\n10:06:50:14  10:06:54:19\r\n{\\an1}Dans son premier western parlant,\r\n\"La chevauch\u00e9e fantastique\",\r\n\r\n10:06:55:00  10:06:58:21\r\n{\\an1}tourn\u00e9 en 1938, il r\u00e9unit\r\nses personnages dans la cabine\r\n\r\n10:06:59:02  10:07:00:07\r\n{\\an1}d'une diligence.\r\n\r\n10:07:00:11  10:07:02:09\r\n{\\an1}Face aux dangers du voyage,\r\n\r\n10:07:02:13  10:07:05:05\r\n{\\an1}chacun va r\u00e9v\u00e9ler\r\nsa vraie personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:07:07:02  10:07:10:10\r\n{\\an1}A quel passager\r\nFord s'identifie-t-il le plus ?\r\n\r\n10:07:10:14  10:07:14:11\r\n{\\an1}Le banquier v\u00e9reux, qui vient\r\nde voler sa propre banque ?\r\n\r\n10:07:14:16  10:07:16:17\r\n{\\an1}Le hors-la-loi ? Peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:07:16:22  10:07:18:16\r\n{\\an1}Le gentleman d\u00e9sargent\u00e9,\r\n\r\n10:07:18:21  10:07:20:09\r\n{\\an1}joueur de poker ?\r\n\r\n10:07:20:13  10:07:22:08\r\n{\\an1}Le m\u00e9decin alcoolique ?\r\n\r\n10:07:22:12  10:07:24:16\r\n{\\an1}La femme de petite vertu ?\r\n\r\n10:07:24:21  10:07:29:17\r\n{\\an1}Sans doute se reconna\u00eet-il\r\ndans chacun de ces personnages,\r\n\r\n10:07:29:22  10:07:32:18\r\n{\\an1}tout \u00e0 fait subversifs\r\npour l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:07:32:23  10:07:34:10\r\n{\\an1}-Ces personnages,\r\n\r\n10:07:34:14  10:07:36:23\r\n{\\an1}fondateurs du western,\r\n\r\n10:07:37:04  10:07:39:17\r\n{\\an1}sont devenus des clich\u00e9s\r\n\r\n10:07:39:22  10:07:42:02\r\n{\\an1}repris par d'autres cin\u00e9astes:\r\n\r\n10:07:42:07  10:07:46:12\r\n{\\an1}la prostitu\u00e9e au grand coeur,\r\nle hors-la-loi qui a bon coeur.\r\n\r\n10:07:46:17  10:07:50:17\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'on n'a pas conscience\r\nqu'au d\u00e9part, quand Ford\r\n\r\n10:07:50:22  10:07:54:13\r\n{\\an1}forge ses personnages,\r\nce sont des personnages ambigus,\r\n\r\n10:07:54:18  10:07:59:02\r\n{\\an1}des figures plus complexes qu'elles\r\nle sont devenues aujourd'hui.\r\n\r\n10:07:59:07  10:08:01:23\r\n{\\an1}Elles sont peut-\u00eatre, maintenant,\r\n\r\n10:08:02:04  10:08:07:07\r\n{\\an1}des st\u00e9r\u00e9otypes, mais elles n'\u00e9taient\r\npas pens\u00e9es comme \u00e7a au d\u00e9part.\r\n\r\n10:08:07:11  10:08:12:17\r\n{\\an1}-M\u00eame si l'action se passe\r\ndans l'Ouest du 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n10:08:12:22  10:08:16:00\r\n{\\an1}\"La chevauch\u00e9e fantastique\"\r\nreste une d\u00e9nonciation\r\n\r\n10:08:16:05  10:08:20:14\r\n{\\an1}au vitriol de l'hypocrisie sociale\r\net de la bien-pensance\r\n\r\n10:08:20:19  10:08:22:16\r\n{\\an1}de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:08:22:21  10:08:24:11\r\n{\\an1}Ford s'attaque\r\n\r\n10:08:24:16  10:08:28:16\r\n{\\an1}\u00e0 la corruption des \u00e9lites,\r\nincarn\u00e9e par le banquier,\r\n\r\n10:08:28:21  10:08:33:02\r\n{\\an1}d\u00e9linquant en col blanc\r\net dont les propos marqueront.\r\n\r\n10:08:54:04  10:08:57:03\r\n{\\an1}-\"La chevauch\u00e9e fantastique\"\r\nmarque aussi\r\n\r\n10:08:57:08  10:09:00:10\r\n{\\an1}le d\u00e9but de la relation\r\nquasi fusionnelle\r\n\r\n10:09:00:14  10:09:05:07\r\n{\\an1}qui liera J.Ford \u00e0 Marion Morrison,\r\nplus connu sous le pseudonyme\r\n\r\n10:09:05:11  10:09:09:08\r\n{\\an1}de John Wayne, \u00e0 qui il confie\r\nson premier grand r\u00f4le.\r\n\r\n10:09:10:19  10:09:15:13\r\n{\\an1}John Ford va faire de ce gaillard\r\n\u00e0 la d\u00e9marche bringuebalante\r\n\r\n10:09:15:18  10:09:19:21\r\n{\\an1}le personnage r\u00e9current\r\nde sa chronique de l'Am\u00e9rique,\r\n\r\n10:09:20:02  10:09:22:03\r\n{\\an1}porteur de ses ambigu\u00eft\u00e9s.\r\n\r\n10:09:22:08  10:09:25:08\r\n{\\an1}-Dans cette diligence, le personnage\r\n\r\n10:09:25:12  10:09:28:07\r\n{\\an1}que joue John Wayne\r\nest tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:09:28:11  10:09:30:11\r\n{\\an1}Il devient le h\u00e9ros,\r\n\r\n10:09:30:15  10:09:33:14\r\n{\\an1}mais ce n'est pas le h\u00e9ros pur\r\n\r\n10:09:33:19  10:09:36:12\r\n{\\an1}qu'il y avait eu \u00e0 l'\u00e9poque du muet.\r\n\r\n10:09:36:17  10:09:41:08\r\n{\\an1}Il a du sang sur les mains\r\net il est ali\u00e9n\u00e9 compl\u00e8tement\r\n\r\n10:09:41:12  10:09:43:12\r\n{\\an1}par cet esprit de vengeance.\r\n\r\n10:09:43:17  10:09:49:03\r\n{\\an1}C'est un peu un personnage pas\r\ntout \u00e0 fait manich\u00e9en, il est bon\r\n\r\n10:09:49:08  10:09:53:11\r\n{\\an1}et un peu mauvais: le good bad boy\r\nou le bad good boy.\r\n\r\n10:09:53:16  10:10:00:15\r\n{\\an1}Ford donne naissance \u00e0 un type\r\nde personnage qui remet en question\r\n\r\n10:10:00:20  10:10:04:23\r\n{\\an1}la puret\u00e9, l'innocence\r\nde la conqu\u00eate de l'Ouest,\r\n\r\n10:10:05:04  10:10:07:05\r\n{\\an1}incarn\u00e9e par John Wayne.\r\n\r\n10:10:07:10  10:10:11:00\r\n{\\an1}Auparavant, il n'avait jou\u00e9\r\nque des h\u00e9ros purs.\r\n\r\n10:10:11:05  10:10:16:03\r\n{\\an1}Ce n'est pas un tr\u00e8s grand acteur\r\nau d\u00e9part, mais Ford en fait\r\n\r\n10:10:16:08  10:10:18:04\r\n{\\an1}un ph\u00e9nom\u00e8ne national.\r\n\r\n10:10:18:09  10:10:22:18\r\n{\\an1}-Film apr\u00e8s film,\r\nJ.Ford fait de Wayne sa cr\u00e9ature,\r\n\r\n10:10:22:23  10:10:27:04\r\n{\\an1}qu'il fera \u00e9voluer au gr\u00e9\r\nde son propre itin\u00e9raire int\u00e9rieur\r\n\r\n10:10:27:09  10:10:29:21\r\n{\\an1}et de sa relation \u00e0 l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:10:34:14  10:10:38:11\r\n{\\an1}Vingt ans apr\u00e8s \"La chevauch\u00e9e\r\nfantastique\", en 1962,\r\n\r\n10:10:38:16  10:10:42:05\r\n{\\an1}Ford filme \u00e0 nouveau\r\nce monument national,\r\n\r\n10:10:42:10  10:10:46:00\r\n{\\an1}qui va s'imposer\r\n\u00e0 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:10:46:05  10:10:48:11\r\n{\\an1}\"L'homme qui tua Liberty Valance\"\r\n\r\n10:10:48:15  10:10:51:09\r\n{\\an1}est un de ses films\r\nles plus populaires,\r\n\r\n10:10:51:13  10:10:54:21\r\n{\\an1}qui continue de passer\r\ndans les salles de l'Ouest,\r\n\r\n10:10:55:02  10:10:56:11\r\n{\\an1}comme dans ce saloon\r\n\r\n10:10:56:15  10:10:58:02\r\n{\\an1}de Llano, au Texas.\r\n\r\n10:11:02:17  10:11:06:06\r\n{\\an1}Dans \"Liberty Valance\",\r\nJohn Wayne a vieilli.\r\n\r\n10:11:06:11  10:11:08:05\r\n{\\an1}Il repr\u00e9sente la loi\r\n\r\n10:11:08:10  10:11:11:06\r\n{\\an1}de l'Ouest, celle du plus fort,\r\n\u00e0 laquelle\r\n\r\n10:11:11:11  10:11:13:07\r\n{\\an1}se heurte James Stewart,\r\n\r\n10:11:13:11  10:11:16:18\r\n{\\an1}autre acteur\r\nqui traverse l'oeuvre de Ford.\r\n\r\n10:11:16:23  10:11:20:23\r\n{\\an1}Stewart incarne un jeune avocat\r\nd\u00e9barqu\u00e9 de la c\u00f4te Est\r\n\r\n10:11:21:04  10:11:24:09\r\n{\\an1}et d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 remplacer\r\ncette loi de la jungle\r\n\r\n10:11:24:13  10:11:27:21\r\n{\\an1}par celle inscrite\r\ndans ses livres de droit.\r\n\r\n10:12:26:21  10:12:30:11\r\n{\\an1}-John Wayne, James Stewart,\r\ndeux figures mythiques,\r\n\r\n10:12:30:16  10:12:33:04\r\n{\\an1}les deux faces d'une m\u00eame Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:12:33:09  10:12:36:00\r\n{\\an1}En les opposant,\r\nFord parvient \u00e0 capter\r\n\r\n10:12:36:05  10:12:40:04\r\n{\\an1}ce tournant dans l'histoire\r\nam\u00e9ricaine, o\u00f9 l'Ouest sauvage\r\n\r\n10:12:40:09  10:12:44:05\r\n{\\an1}se meurt, tandis que la civilisation\r\npeine \u00e0 s'installer.\r\n\r\n10:12:53:22  10:12:56:19\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\ndans les environs de Llano,\r\n\r\n10:12:57:00  10:12:59:00\r\n{\\an1}le 4x4 a remplac\u00e9 le cheval.\r\n\r\n10:12:59:05  10:13:03:06\r\n{\\an1}Le Colt ne se porte plus\r\n\u00e0 la ceinture, mais le cin\u00e9ma\r\n\r\n10:13:03:11  10:13:06:10\r\n{\\an1}de Ford n'est jamais tr\u00e8s loin.\r\n\r\n10:13:14:22  10:13:18:19\r\n{\\an1}-Mon arri\u00e8re-arri\u00e8re-grand-oncle,\r\noriginaire de France,\r\n\r\n10:13:19:00  10:13:21:23\r\n{\\an1}\u00e9tait photographe, il est venu\r\n\r\n10:13:22:04  10:13:25:07\r\n{\\an1}au Texas pour d\u00e9couvrir l'Ouest.\r\n\r\n10:13:25:11  10:13:28:03\r\n{\\an1}Il s'est install\u00e9 ici, au ranch.\r\n\r\n10:13:28:08  10:13:29:19\r\n{\\an1}On a donc des photos\r\n\r\n10:13:30:00  10:13:33:21\r\n{\\an1}des ann\u00e9es 1870 d'Indiens,\r\nde tipis et de chariots.\r\n\r\n10:13:34:02  10:13:36:20\r\n{\\an1}J'adore regarder ces vieilles photos.\r\n\r\n10:13:37:01  10:13:39:12\r\n{\\an1}Ca me fait penser\r\naux vieux westerns.\r\n\r\n10:13:39:17  10:13:41:20\r\n{\\an1}Ils vivaient vraiment comme \u00e7a\r\n\r\n10:13:42:01  10:13:43:16\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9poque, regarde.\r\n\r\n10:13:44:09  10:13:46:02\r\n{\\an1}Pas loin d'ici,\r\n\r\n10:13:46:07  10:13:49:01\r\n{\\an1}il y a une autre partie du ranch.\r\n\r\n10:13:49:06  10:13:53:08\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es 60,\r\nelle a \u00e9t\u00e9 vendue \u00e0 James Stewart.\r\n\r\n10:13:53:12  10:13:55:18\r\n{\\an1}Il avait une vraie passion\r\n\r\n10:13:55:23  10:13:57:21\r\n{\\an1}pour la vie de cow-boy.\r\n\r\n10:13:58:02  10:14:01:22\r\n{\\an1}Mon grand-p\u00e8re est all\u00e9\r\nen Angleterre dans les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n10:14:02:03  10:14:07:14\r\n{\\an1}Il est all\u00e9 voir une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre\r\n\u00e0 Londres, o\u00f9 jouait James Stewart.\r\n\r\n10:14:07:19  10:14:12:14\r\n{\\an1}Ils se sont retrouv\u00e9s en coulisses\r\net ont parl\u00e9 du ranch, de la vie ici.\r\n\r\n10:14:12:19  10:14:15:00\r\n{\\an1}Une vraie sc\u00e8ne de film.\r\n\r\n10:14:19:22  10:14:23:16\r\n{\\an1}J'ai regard\u00e9 tous les films de Ford\r\nquand j'\u00e9tais jeune.\r\n\r\n10:14:23:21  10:14:27:07\r\n{\\an1}Comme tout le monde,\r\ntout le monde les regardait.\r\n\r\n10:14:27:11  10:14:32:03\r\n{\\an1}Mais les gens d\u00e9pr\u00e9cient les\r\nwesterns, les trouvent simplistes.\r\n\r\n10:14:32:08  10:14:36:20\r\n{\\an1}On dit que c'est pour les enfants,\r\navec les cow-boys et les Indiens.\r\n\r\n10:14:37:01  10:14:39:19\r\n{\\an1}Mais il y a toujours un message fort.\r\n\r\n10:14:42:22  10:14:46:03\r\n{\\an1}-Si vous deviez choisir,\r\nvous seriez plut\u00f4t\r\n\r\n10:14:46:08  10:14:48:13\r\n{\\an1}John Wayne ou James Stewart ?\r\n\r\n10:14:48:18  10:14:52:13\r\n{\\an1}-Moi, John Wayne, car avec lui,\r\ntout \u00e9tait simple.\r\n\r\n10:14:52:18  10:14:55:10\r\n{\\an1}On pouvait \u00eatre un homme,\r\n\r\n10:14:55:14  10:14:57:16\r\n{\\an1}agir comme un homme.\r\n\r\n10:14:57:21  10:15:02:16\r\n{\\an1}Le personnage de J.Stewart,\r\nla fa\u00e7on dont il g\u00e8re les choses,\r\n\r\n10:15:02:21  10:15:06:23\r\n{\\an1}doit r\u00e9fl\u00e9chir pour savoir\r\nce qui est juste ou non.\r\n\r\n10:15:07:04  10:15:10:02\r\n{\\an1}Alors que pour John Wayne,\r\nc'est clair:\r\n\r\n10:15:10:07  10:15:12:18\r\n{\\an1}il y a un probl\u00e8me, il le r\u00e9sout.\r\n\r\n10:15:12:23  10:15:14:10\r\n{\\an1}J'aime ce syst\u00e8me.\r\n\r\n10:15:14:14  10:15:17:08\r\n{\\an1}-Peut-on b\u00e2tir un pays\r\nsur ce principe ?\r\n\r\n10:15:17:12  10:15:21:19\r\n{\\an1}-Ce pays a \u00e9t\u00e9 construit l\u00e0-dessus,\r\nil a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 sur ces bases.\r\n\r\n10:15:22:00  10:15:24:18\r\n{\\an1}Et c'est toujours\r\nle cas aujourd'hui.\r\n\r\n10:15:49:20  10:15:52:11\r\n{\\an1}-Je voudrais pr\u00e9senter mes excuses\r\n\r\n10:15:52:15  10:15:55:06\r\n{\\an1}au monde entier pour Donald Trump.\r\n\r\n10:15:55:11  10:15:59:06\r\n{\\an1}Il n'a rien \u00e0 voir avec J.Wayne,\r\nni avec aucun pr\u00e9sident\r\n\r\n10:15:59:11  10:16:02:23\r\n{\\an1}qui l'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 ou,\r\nesp\u00e9rons-le, qui lui succ\u00e9dera.\r\n\r\n10:16:03:04  10:16:07:17\r\n{\\an1}Il a pass\u00e9 sa vie dans un cocon,\r\nprot\u00e9g\u00e9 par sa fortune et son nom.\r\n\r\n10:16:07:22  10:16:10:18\r\n{\\an1}Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9\r\n\u00e0 l'adversit\u00e9\r\n\r\n10:16:10:23  10:16:13:11\r\n{\\an1}et serait incapable d'y faire face.\r\n\r\n10:16:21:12  10:16:23:18\r\n{\\an1}-Trump est un formidable\r\n\r\n10:16:23:23  10:16:25:15\r\n{\\an1}raconteur d'histoires.\r\n\r\n10:16:25:20  10:16:30:00\r\n{\\an1}Ford, lui, \u00e9tait un g\u00e9nie de l'image.\r\n\r\n10:16:30:05  10:16:33:10\r\n{\\an1}Trump, gr\u00e2ce \u00e0 son exp\u00e9rience\r\nen t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n10:16:33:14  10:16:36:00\r\n{\\an1}sait comment vendre une histoire.\r\n\r\n10:16:36:05  10:16:40:11\r\n{\\an1}Or, en politique, il s'agit\r\nd'avoir la meilleure histoire\r\n\r\n10:16:40:15  10:16:42:14\r\n{\\an1}et de savoir la raconter.\r\n\r\n10:16:42:19  10:16:46:16\r\n{\\an1}Notre nation a \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9e\r\npar des r\u00e9cits en images.\r\n\r\n10:16:46:21  10:16:50:04\r\n{\\an1}On les prend telles quelles\r\nsans les questionner.\r\n\r\n10:16:50:09  10:16:53:18\r\n{\\an1}Maintenant que notre pays\r\nest plus mature,\r\n\r\n10:16:53:23  10:16:58:02\r\n{\\an1}on a besoin de faire preuve\r\nde plus de discernement\r\n\r\n10:16:58:07  10:17:02:11\r\n{\\an1}et mieux choisir les histoires\r\nauxquelles on croit.\r\n\r\n10:17:02:16  10:17:05:01\r\n{\\an1}J.Ford l'avait bien compris.\r\n\r\n10:17:05:06  10:17:08:13\r\n{\\an1}-\"Mon m\u00e9tier,\r\nc'est de raconter des histoires,\r\n\r\n10:17:08:18  10:17:10:23\r\n{\\an1}pas de faire de la politique\",\r\n\r\n10:17:11:04  10:17:12:14\r\n{\\an1}r\u00e9p\u00e9tait John Ford.\r\n\r\n10:17:12:19  10:17:16:18\r\n{\\an1}Les histoires de Ford s'inscrivent\r\ndans la grande histoire.\r\n\r\n10:17:16:23  10:17:20:10\r\n{\\an1}C'est sa mani\u00e8re\r\nd'interpeller les consciences.\r\n\r\n10:17:20:14  10:17:22:07\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le succ\u00e8s\r\n\r\n10:17:22:11  10:17:26:07\r\n{\\an1}de \"La chevauch\u00e9e fantastique\",\r\nquand le producteur\r\n\r\n10:17:26:11  10:17:29:13\r\n{\\an1}Darryl Zanuck lui propose\r\nd'adapter \u00e0 l'\u00e9cran\r\n\r\n10:17:29:18  10:17:34:00\r\n{\\an1}\"Les Raisins de la col\u00e8re\",\r\nFord en fait un western contemporain\r\n\r\n10:17:34:05  10:17:37:07\r\n{\\an1}qui raconte l'\u00e9pop\u00e9e\r\nd'une famille de fermiers\r\n\r\n10:17:37:11  10:17:41:04\r\n{\\an1}\u00e0 travers l'Am\u00e9rique\r\nmin\u00e9e par la crise de 1929.\r\n\r\n10:17:43:14  10:17:45:08\r\n{\\an1}Un quart des Am\u00e9ricains\r\n\r\n10:17:45:12  10:17:49:21\r\n{\\an1}ont perdu leur emploi: plus\r\nde 2 mios se retrouvent \u00e0 la rue.\r\n\r\n10:17:50:02  10:17:51:18\r\n{\\an1}Ford s'empare\r\n\r\n10:17:51:23  10:17:54:20\r\n{\\an1}de cette mati\u00e8re sociale explosive.\r\n\r\n10:17:55:01  10:17:59:07\r\n{\\an1}Le film est un r\u00e9quisitoire\r\ncontre les d\u00e9rives du capitalisme,\r\n\r\n10:17:59:11  10:18:04:05\r\n{\\an1}et notamment contre les banques\r\nqui exproprient les fermiers ruin\u00e9s.\r\n\r\n10:18:50:13  10:19:07:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:07:14  10:19:11:21\r\n{\\an1}-Ces regards, John Ford est all\u00e9\r\nles chercher dans les photos\r\n\r\n10:19:12:02  10:19:15:06\r\n{\\an1}de Dorothea Lange\r\net Walker Evans,\r\n\r\n10:19:15:11  10:19:18:03\r\n{\\an1}qui ont si bien document\u00e9 l'Am\u00e9rique\r\n\r\n10:19:18:08  10:19:20:03\r\n{\\an1}de la Grande D\u00e9pression.\r\n\r\n10:19:20:08  10:19:23:18\r\n{\\an1}Il a demand\u00e9 \u00e0 ses com\u00e9diens,\r\nH.Fonda et J.Darwell,\r\n\r\n10:19:23:23  10:19:28:15\r\n{\\an1}de s'impr\u00e9gner de ces visages\r\npour les restituer sur grand \u00e9cran.\r\n\r\n10:19:28:20  10:19:32:23\r\n{\\an1}L'effet de miroir est saisissant,\r\net dans l'esprit du public,\r\n\r\n10:19:33:04  10:19:38:07\r\n{\\an1}le film se confond avec\r\nles v\u00e9ritables archives historiques\r\n\r\n10:19:38:11  10:19:40:19\r\n{\\an1}de cette p\u00e9riode douloureuse.\r\n\r\n10:19:41:00  10:19:43:22\r\n{\\an1}Pour \"Les raisins de la col\u00e8re\",\r\nFord recevra\r\n\r\n10:19:44:03  10:19:47:10\r\n{\\an1}l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur\r\nen 1941.\r\n\r\n10:19:47:14  10:19:51:01\r\n{\\an1}Il a d\u00e9sormais un pouvoir\r\nd'influence consid\u00e9rable,\r\n\r\n10:19:51:06  10:19:55:08\r\n{\\an1}et il s'en sert pour plaider\r\nla cause des mal-aim\u00e9s\r\n\r\n10:19:55:12  10:19:59:00\r\n{\\an1}et des sans voix\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:19:59:05  10:20:03:03\r\n{\\an1}Cela lui vaudra,\r\nau moment de la sortie du film,\r\n\r\n10:20:03:08  10:20:06:18\r\n{\\an1}une r\u00e9putation\r\nde sympathisant gauchiste.\r\n\r\n10:20:09:23  10:20:11:20\r\n{\\an1}-Quelques ann\u00e9es plus tard,\r\n\r\n10:20:12:01  10:20:14:14\r\n{\\an1}quand l'hyst\u00e9rie anticommuniste\r\n\r\n10:20:14:19  10:20:18:05\r\n{\\an1}s'emparera du pays,\r\nun rapport du FBI rel\u00e8vera\r\n\r\n10:20:18:10  10:20:21:23\r\n{\\an1}toutes ses prises de position\r\njug\u00e9es suspectes.\r\n\r\n10:20:22:04  10:20:27:05\r\n{\\an1}Parmi celles-ci, son refus de signer\r\nle serment de loyaut\u00e9 envers les USA\r\n\r\n10:20:27:10  10:20:33:01\r\n{\\an1}exig\u00e9 par le pr\u00e9sident du syndicat\r\ndes r\u00e9alisateurs, Cecil B.DeMille.\r\n\r\n10:20:33:06  10:20:36:01\r\n{\\an1}-En enqu\u00eatant sur cette r\u00e9union\r\n\r\n10:20:36:06  10:20:39:14\r\n{\\an1}du syndicat des r\u00e9alisateurs de 1950,\r\n\r\n10:20:39:19  10:20:42:18\r\n{\\an1}j'ai d\u00e9couvert que Ford\r\navait pris position\r\n\r\n10:20:42:23  10:20:46:16\r\n{\\an1}contre DeMille et qu'il avait r\u00e9ussi\r\n\u00e0 le d\u00e9savouer.\r\n\r\n10:20:46:21  10:20:50:12\r\n{\\an1}Mais d\u00e8s le lendemain,\r\nil l'a contact\u00e9.\r\n\r\n10:20:50:17  10:20:53:05\r\n{\\an1}Dans les dossiers de DeMille,\r\n\r\n10:20:53:10  10:20:56:20\r\n{\\an1}un document prouve\r\nque Ford l'a contact\u00e9\r\n\r\n10:20:57:01  10:21:00:17\r\n{\\an1}pour s'excuser, en d\u00e9nigrant,\r\npar la m\u00eame occasion,\r\n\r\n10:21:00:22  10:21:02:20\r\n{\\an1}les adversaires de DeMille.\r\n\r\n10:21:03:01  10:21:06:11\r\n{\\an1}Avec Ford, c'est difficile\r\nde conna\u00eetre les raisons\r\n\r\n10:21:06:15  10:21:09:14\r\n{\\an1}de sa volte-face\r\nau lendemain de la r\u00e9union.\r\n\r\n10:21:09:19  10:21:12:07\r\n{\\an1}C'est typique de son ambivalence.\r\n\r\n10:21:12:11  10:21:15:14\r\n{\\an1}Il avait plusieurs fa\u00e7ons\r\nde voir les choses.\r\n\r\n10:21:19:03  10:21:22:15\r\n{\\an1}-Au fil de la lecture\r\nde ses archives personnelles,\r\n\r\n10:21:22:20  10:21:25:10\r\n{\\an1}on d\u00e9couvre un Ford multiple.\r\n\r\n10:21:25:14  10:21:28:01\r\n{\\an1}J.Ford d\u00e9testait les \u00e9tiquettes.\r\n\r\n10:21:28:06  10:21:31:20\r\n{\\an1}Autant celles de gauchiste\r\nque celles de r\u00e9actionnaire,\r\n\r\n10:21:32:01  10:21:34:23\r\n{\\an1}qu'on tentera de lui accoler\r\npar la suite.\r\n\r\n10:21:35:04  10:21:39:16\r\n{\\an1}Dans une lettre \u00e0 son neveu, Bob,\r\nengag\u00e9 aupr\u00e8s des r\u00e9publicains\r\n\r\n10:21:39:21  10:21:41:21\r\n{\\an1}pendant la guerre d'Espagne,\r\n\r\n10:21:42:02  10:21:45:03\r\n{\\an1}Ford dit \u00eatre\r\nun social d\u00e9mocrate convaincu\r\n\r\n10:21:45:08  10:21:48:03\r\n{\\an1}qui est, et restera toujours\r\nde gauche.\r\n\r\n10:21:49:11  10:21:53:01\r\n{\\an1}Publiquement, il a toujours\r\nbrouill\u00e9 les pistes\r\n\r\n10:21:53:06  10:21:55:01\r\n{\\an1}sur son engagement politique.\r\n\r\n10:21:55:06  10:21:56:22\r\n{\\an1}Mais ses films\r\n\r\n10:21:57:03  10:21:59:10\r\n{\\an1}parlent pour lui: on y retrouve\r\n\r\n10:21:59:14  10:22:02:13\r\n{\\an1}les valeurs qu'il consid\u00e9rait\r\ncomme son h\u00e9ritage\r\n\r\n10:22:02:18  10:22:05:19\r\n{\\an1}familial, lui,\r\nfils d'immigrant irlandais.\r\n\r\n10:22:06:00  10:22:07:20\r\n{\\an1}Sa haine de l'injustice,\r\n\r\n10:22:08:01  10:22:11:14\r\n{\\an1}et sa profonde esp\u00e9rance\r\nen un avenir meilleur,\r\n\r\n10:22:11:19  10:22:13:17\r\n{\\an1}moteur du r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:22:16:06  10:22:19:09\r\n{\\an1}Dan Ford est le petit-fils\r\nde John Ford,\r\n\r\n10:22:19:13  10:22:22:08\r\n{\\an1}dont il cultive l'humour bravache.\r\n\r\n10:22:22:12  10:22:27:15\r\n{\\an1}Dan est l'un des derniers Ford\r\nvivants \u00e0 avoir connu le patriarche.\r\n\r\n10:22:30:09  10:22:35:04\r\n{\\an1}-Vous pouvez aller pisser dans\r\nle jardin, mais pas dans la maison.\r\n\r\n10:22:36:07  10:22:38:02\r\n{\\an1}Je blague !\r\n\r\n10:22:38:07  10:22:40:20\r\n{\\an1}John c\u00e9l\u00e9brait l'Am\u00e9rique\r\n\r\n10:22:41:01  10:22:44:05\r\n{\\an1}parce qu'il \u00e9tait\r\nfils d'immigr\u00e9.\r\n\r\n10:22:44:10  10:22:46:12\r\n{\\an1}Pour lui, le r\u00eave am\u00e9ricain\r\n\r\n10:22:46:17  10:22:50:23\r\n{\\an1}avait plus de valeur\r\nque pour quelqu'un install\u00e9 ici\r\n\r\n10:22:51:04  10:22:53:11\r\n{\\an1}depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:22:53:16  10:22:58:08\r\n{\\an1}Les premiers films am\u00e9ricains ont\r\n\u00e9t\u00e9 essentiels pour f\u00e9d\u00e9rer le pays\r\n\r\n10:22:58:12  10:23:01:10\r\n{\\an1}et pour cr\u00e9er une culture commune.\r\n\r\n10:23:05:12  10:23:10:02\r\n{\\an1}Les studios et leurs directeurs\r\n\u00e9taient tr\u00e8s patriotes.\r\n\r\n10:23:10:07  10:23:14:17\r\n{\\an1}Ils voulaient diffuser une belle\r\nimage, optimiste, de l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:23:14:22  10:23:16:18\r\n{\\an1}Parce que c'\u00e9tait vendeur.\r\n\r\n10:23:16:23  10:23:21:01\r\n{\\an1}Et aussi parce que \u00e7a faisait plaisir\r\nau gouvernement, qui,\r\n\r\n10:23:21:06  10:23:23:13\r\n{\\an1}en \u00e9change, leur fichait la paix.\r\n\r\n10:23:25:10  10:23:28:00\r\n{\\an1}-John Ford savait\r\no\u00f9 trouver la paix:\r\n\r\n10:23:28:05  10:23:32:12\r\n{\\an1}sur son bateau, un superbe ketch\r\nde 32 m\u00e8tres, o\u00f9 il se r\u00e9fugie\r\n\r\n10:23:32:17  10:23:36:05\r\n{\\an1}entre chaque tournage,\r\nloin des regards indiscrets.\r\n\r\n10:23:36:10  10:23:40:16\r\n{\\an1}Sur son bateau et dans le fond\r\nd'une bouteille d'alcool.\r\n\r\n10:23:42:15  10:23:44:18\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait l'exutoire\r\n\r\n10:23:44:23  10:23:49:16\r\n{\\an1}dont il avait besoin pour s'isoler,\r\npour \u00e9chapper au regard des autres.\r\n\r\n10:23:49:21  10:23:55:02\r\n{\\an1}Il d\u00e9cidait qui pouvait le voir,\r\nqui pouvait voir ce qu'il faisait,\r\n\r\n10:23:55:07  10:23:58:15\r\n{\\an1}ce qu'il buvait\r\net \u00e0 quel point il buvait.\r\n\r\n10:23:58:20  10:24:03:09\r\n{\\an1}Ses plus grosses cuites\r\nont probablement eu lieu \u00e0 bord.\r\n\r\n10:24:03:13  10:24:06:11\r\n{\\an1}Il buvait avec ses amis ou seul.\r\n\r\n10:24:06:16  10:24:10:06\r\n{\\an1}C'\u00e9tait sa lib\u00e9ration,\r\nson \u00e9chappatoire.\r\n\r\n10:24:10:11  10:24:29:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:29:07  10:24:32:11\r\n{\\an1}-1942, l'Am\u00e9rique plonge\r\ndans la tourmente\r\n\r\n10:24:32:16  10:24:35:11\r\n{\\an1}avec l'attaque japonaise\r\nsur Pearl Harbor.\r\n\r\n10:24:35:16  10:24:38:10\r\n{\\an1}Visc\u00e9ralement patriote,\r\nFord devance l'appel\r\n\r\n10:24:38:14  10:24:41:11\r\n{\\an1}pour s'engager\r\ndans la marine am\u00e9ricaine\r\n\r\n10:24:41:16  10:24:44:17\r\n{\\an1}avant l'entr\u00e9e en guerre officielle\r\ndes USA.\r\n\r\n10:24:44:22  10:24:49:06\r\n{\\an1}Il veut convaincre les autorit\u00e9s\r\nde l'urgence de former\r\n\r\n10:24:49:11  10:24:53:03\r\n{\\an1}des photographes pour documenter\r\nle conflit mondial.\r\n\r\n10:24:53:08  10:24:55:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s d'intenses n\u00e9gociations,\r\n\r\n10:24:55:20  10:25:00:02\r\n{\\an1}il obtiendra gain de cause\r\net se chargera lui-m\u00eame\r\n\r\n10:25:00:07  10:25:02:11\r\n{\\an1}de la formation des recrues.\r\n\r\n10:25:02:15  10:25:04:04\r\n{\\an1}-Un des paradoxes\r\n\r\n10:25:04:09  10:25:09:06\r\n{\\an1}de l'histoire am\u00e9ricaine, c'est\r\nque les minorit\u00e9s rejoignent l'arm\u00e9e\r\n\r\n10:25:09:11  10:25:12:16\r\n{\\an1}pour prouver\r\nleur appartenance \u00e0 l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:25:12:21  10:25:16:09\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que Ford\r\ns'est engag\u00e9 dans l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:25:16:13  10:25:18:11\r\n{\\an1}Il voulait \u00eatre accept\u00e9\r\n\r\n10:25:18:16  10:25:21:23\r\n{\\an1}par l'establishment,\r\nce \u00e0 quoi il est parvenu,\r\n\r\n10:25:22:04  10:25:25:03\r\n{\\an1}mais il \u00e9tait aussi\r\nce rebelle irlandais\r\n\r\n10:25:25:08  10:25:27:22\r\n{\\an1}remont\u00e9 contre ce m\u00eame establishment.\r\n\r\n10:25:28:03  10:25:30:20\r\n{\\an1}Il \u00e9tait tiraill\u00e9\r\nentre ces deux p\u00f4les.\r\n\r\n10:25:31:01  10:25:34:21\r\n{\\an1}C'est ce qui le rend si int\u00e9ressant\r\nen tant que personne\r\n\r\n10:25:35:02  10:25:36:09\r\n{\\an1}et artiste.\r\n\r\n10:25:39:23  10:25:43:15\r\n{\\an1}-Ford, grand r\u00e9alisateur\r\nde la conqu\u00eate de l'Ouest,\r\n\r\n10:25:43:20  10:25:46:16\r\n{\\an1}devient celui\r\nde l'Am\u00e9rique en guerre.\r\n\r\n10:25:49:18  10:25:52:15\r\n{\\an1}Avec ses op\u00e9rateurs, ils sillonnent\r\n\r\n10:25:52:20  10:25:55:07\r\n{\\an1}la plupart des champs de bataille.\r\n\r\n10:25:55:11  10:25:58:06\r\n{\\an1}Ford est partout,\r\nen Afrique du Nord,\r\n\r\n10:25:58:11  10:26:01:18\r\n{\\an1}dans les barges du d\u00e9barquement\r\nde Normandie,\r\n\r\n10:26:01:23  10:26:05:05\r\n{\\an1}avec les Alli\u00e9s\r\nen marche vers l'Allemagne.\r\n\r\n10:26:05:10  10:26:08:06\r\n{\\an1}Il re\u00e7oit son bapt\u00eame\r\ndu feu en 1942,\r\n\r\n10:26:08:11  10:26:11:18\r\n{\\an1}sur l'atoll de Midway,\r\ndans le Pacifique.\r\n\r\n10:26:16:07  10:26:19:12\r\n{\\an1}A Midway, il vit\r\nune v\u00e9ritable initiation,\r\n\r\n10:26:19:17  10:26:21:16\r\n{\\an1}comme s'il \u00e9tait propuls\u00e9\r\n\r\n10:26:21:21  10:26:23:03\r\n{\\an1}de l'autre c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:26:23:08  10:26:24:16\r\n{\\an1}de l'\u00e9cran.\r\n\r\n10:26:26:05  10:26:28:18\r\n{\\an1}Cette mort qui r\u00f4de autour de lui\r\n\r\n10:26:28:23  10:26:31:10\r\n{\\an1}n'est plus une mort de fiction.\r\n\r\n10:26:33:09  10:26:37:07\r\n{\\an1}Perch\u00e9 sur le toit\r\nd'une centrale \u00e9lectrique,\r\n\r\n10:26:37:11  10:26:43:02\r\n{\\an1}il a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de signaler\r\nles positions des avions ennemis.\r\n\r\n10:26:43:07  10:26:45:16\r\n{\\an1}Ford donne pour consigne\r\n\r\n10:26:45:21  10:26:49:04\r\n{\\an1}aux cameramen\r\nde se concentrer sur les visages.\r\n\r\n10:26:49:09  10:26:52:15\r\n{\\an1}\"On casera des images de combat\r\nplus tard.\"\r\n\r\n10:26:56:23  10:27:00:00\r\n{\\an1}Mais ce ne fut pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:27:00:05  10:27:04:02\r\n{\\an1}Bless\u00e9 au bras par un \u00e9clat d'obus,\r\nil continue \u00e0 filmer.\r\n\r\n10:27:04:07  10:27:07:07\r\n{\\an1}Son film, \"La bataille de Midway\"\r\n\r\n10:27:07:11  10:27:11:20\r\n{\\an1}re\u00e7oit l'Oscar du meilleur\r\ndocumentaire en 1942.\r\n\r\n10:28:36:04  10:28:39:17\r\n{\\an1}-Ford c\u00e9l\u00e8bre la victoire\r\n\u00e0 sa mani\u00e8re, sur son yacht\r\n\r\n10:28:39:22  10:28:43:11\r\n{\\an1}avec sa famille\r\net ses amis de toujours.\r\n\r\n10:28:43:15  10:28:45:03\r\n{\\an1}Avec son clan.\r\n\r\n10:28:47:17  10:28:50:04\r\n{\\an1}Comme des millions d'Am\u00e9ricains\r\n\r\n10:28:50:09  10:28:55:02\r\n{\\an1}de retour du front, il tente de\r\nreprendre pied dans la vie civile.\r\n\r\n10:28:55:07  10:28:58:12\r\n{\\an1}Mais ces quatre ann\u00e9es\r\nont transform\u00e9 l'homme.\r\n\r\n10:28:58:17  10:29:01:04\r\n{\\an1}Cela se voit \u00e0 quelques d\u00e9tails.\r\n\r\n10:29:03:19  10:29:07:10\r\n{\\an1}-Il ne racontait pas\r\nses souvenirs de guerre.\r\n\r\n10:29:07:14  10:29:10:01\r\n{\\an1}Mais il jouait son r\u00f4le \u00e0 fond.\r\n\r\n10:29:10:06  10:29:14:22\r\n{\\an1}Il avait des habits de qualit\u00e9, mais\r\nles portait de fa\u00e7on nonchalante.\r\n\r\n10:29:15:03  10:29:18:03\r\n{\\an1}Il portait du lin irlandais,\r\ndes blazers,\r\n\r\n10:29:18:08  10:29:20:14\r\n{\\an1}mais n'en prenait pas soin.\r\n\r\n10:29:20:19  10:29:24:23\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient souvent\r\ncouverts de cendre de cigare.\r\n\r\n10:29:25:04  10:29:30:08\r\n{\\an1}Mais quand il rev\u00eatait son uniforme,\r\nc'\u00e9tait parfait, taill\u00e9 sur mesure,\r\n\r\n10:29:30:12  10:29:34:08\r\n{\\an1}ajust\u00e9 \u00e0 la perfection,\r\nses m\u00e9dailles bien en \u00e9vidence.\r\n\r\n10:29:34:12  10:29:38:15\r\n{\\an1}C'est seulement dans ces moments-l\u00e0\r\nqu'il \u00e9tait bien habill\u00e9.\r\n\r\n10:29:38:20  10:29:42:19\r\n{\\an1}Et il ne ratait pas une occasion\r\nd'enfiler son uniforme.\r\n\r\n10:29:43:00  10:29:46:07\r\n{\\an1}Le temps n'a rien chang\u00e9\r\n\u00e0 cette habitude.\r\n\r\n10:29:46:11  10:29:51:07\r\n{\\an1}Je suis all\u00e9 avec lui au mariage\r\nde la fille de son assistant,\r\n\r\n10:29:51:11  10:29:54:14\r\n{\\an1}Mark Armstead,\r\net il est arriv\u00e9 en uniforme.\r\n\r\n10:29:54:19  10:29:58:12\r\n{\\an1}Tout le monde \u00e9tait en costume,\r\nquelques-uns en smoking,\r\n\r\n10:29:58:17  10:30:00:13\r\n{\\an1}les mari\u00e9s en grande tenue,\r\n\r\n10:30:00:18  10:30:03:19\r\n{\\an1}et lui,\r\nil portait son foutu uniforme.\r\n\r\n10:30:04:00  10:30:07:03\r\n{\\an1}La guerre \u00e9tait finie\r\ndepuis des ann\u00e9es,\r\n\r\n10:30:07:08  10:30:10:16\r\n{\\an1}mais elle est rest\u00e9e grav\u00e9e en lui.\r\n\r\n10:30:10:21  10:30:15:17\r\n{\\an1}Ca a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 le moment\r\nle plus fort de sa vie.\r\n\r\n10:30:15:22  10:30:22:11\r\n{\\an1}Au sein de la Navy, il a \u00e9t\u00e9 plus\r\nimpliqu\u00e9 et plus heureux que jamais.\r\n\r\n10:30:27:11  10:30:32:04\r\n{\\an1}-Je pense qu'il \u00e9tait malheureux,\r\nsa vie intime \u00e9tait un d\u00e9sastre.\r\n\r\n10:30:32:09  10:30:35:15\r\n{\\an1}Entre deux films,\r\nil passait son temps \u00e0 se saouler.\r\n\r\n10:30:35:20  10:30:39:06\r\n{\\an1}R\u00e9fugi\u00e9 dans un sac de couchage,\r\nil lisait et buvait\r\n\r\n10:30:39:11  10:30:41:04\r\n{\\an1}en \u00e9coutant des disques.\r\n\r\n10:30:41:09  10:30:44:20\r\n{\\an1}Puis on le transportait\r\n\u00e0 l'h\u00f4pital pour d\u00e9cuver.\r\n\r\n10:30:47:21  10:30:50:17\r\n{\\an1}C'\u00e9tait comme \u00e7a\r\nque Ford tenait le coup.\r\n\r\n10:30:50:22  10:30:53:20\r\n{\\an1}Il s'anesth\u00e9siait\r\ncontre la vie ordinaire.\r\n\r\n10:30:54:01  10:30:58:20\r\n{\\an1}Sur les plateaux de tournage,\r\nil s'inventait une vie meilleure.\r\n\r\n10:31:05:15  10:31:08:03\r\n{\\an1}-Quelques mois apr\u00e8s son retour,\r\n\r\n10:31:08:08  10:31:11:13\r\n{\\an1}J.Ford se r\u00e9fugie\r\ndans sa Monument Valley.\r\n\r\n10:31:11:18  10:31:15:04\r\n{\\an1}Il n'\u00e9tait pas venu y tourner\r\ndepuis sept ans,\r\n\r\n10:31:15:09  10:31:19:04\r\n{\\an1}depuis le tournage\r\nde \"La chevauch\u00e9e fantastique\".\r\n\r\n10:31:20:22  10:31:24:12\r\n{\\an1}Dans ces paysages lunaires,\r\nentour\u00e9 de ses fid\u00e8les,\r\n\r\n10:31:24:17  10:31:29:05\r\n{\\an1}il retrouve ses rep\u00e8res et reprend\r\nsa chronique r\u00eav\u00e9e des USA.\r\n\r\n10:31:29:10  10:31:31:16\r\n{\\an1}Comme si rien n'avait chang\u00e9.\r\n\r\n10:31:35:16  10:31:38:21\r\n{\\an1}Son premier film d'apr\u00e8s-guerre\r\nest un western,\r\n\r\n10:31:39:02  10:31:41:19\r\n{\\an1}\"La poursuite infernale\".\r\n\r\n10:31:42:00  10:31:44:01\r\n{\\an1}L'une des raisons de sa notori\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:31:44:06  10:31:47:17\r\n{\\an1}est la reconstitution\r\nde la fusillade d'O.K. Corral,\r\n\r\n10:31:47:22  10:31:51:05\r\n{\\an1}o\u00f9 le sh\u00e9rif, W.Earp,\r\ninterpr\u00e9t\u00e9 par Henry Fonda,\r\n\r\n10:31:51:10  10:31:53:15\r\n{\\an1}affronte la bande des Clanton,\r\n\r\n10:31:53:20  10:31:56:23\r\n{\\an1}responsable du meurtre\r\nde son jeune fr\u00e8re.\r\n\r\n10:32:11:04  10:32:17:02\r\n{\\an1}-Ford a quitt\u00e9 l'arm\u00e9e en 1945\r\net \u00e7a l'a beaucoup chang\u00e9.\r\n\r\n10:32:17:07  10:32:19:11\r\n{\\an1}Ca l'a aid\u00e9 \u00e0 encore \u00e9voluer.\r\n\r\n10:32:19:15  10:32:24:07\r\n{\\an1}C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un grand cin\u00e9aste, mais\r\nil a \u00e9t\u00e9 meilleur apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n10:32:24:11  10:32:28:05\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale,\r\nla plupart de ses films\r\n\r\n10:32:28:10  10:32:31:19\r\n{\\an1}traitaient de la guerre,\r\nd'une fa\u00e7on ou d'une autre.\r\n\r\n10:32:32:00  10:32:33:19\r\n{\\an1}-\"La poursuite infernale\"\r\n\r\n10:32:34:00  10:32:37:06\r\n{\\an1}est un film cr\u00e9pusculaire,\r\nune r\u00e9flexion \u00e2pre\r\n\r\n10:32:37:11  10:32:39:13\r\n{\\an1}sur la violence des hommes,\r\n\r\n10:32:39:18  10:32:43:21\r\n{\\an1}qui transpire \u00e0 travers chaque plan\r\net pas seulement\r\n\r\n10:32:44:02  10:32:46:08\r\n{\\an1}dans les sc\u00e8nes de fusillades.\r\n\r\n10:33:54:19  10:33:57:20\r\n{\\an1}-Deux hommes en miroir,\r\nune nouvelle pi\u00e8ce\r\n\r\n10:33:58:01  10:34:02:13\r\n{\\an1}qui compl\u00e8te le puzzle intime\r\nde Ford en r\u00e9v\u00e9lant un th\u00e8me\r\n\r\n10:34:02:18  10:34:05:08\r\n{\\an1}qui traversera toute son oeuvre:\r\n\r\n10:34:05:12  10:34:09:15\r\n{\\an1}l'affrontement entre deux visages\r\nde la masculinit\u00e9.\r\n\r\n10:34:09:20  10:34:12:16\r\n{\\an1}L'un d\u00e9licat,\r\nmaladroit avec les femmes;\r\n\r\n10:34:12:21  10:34:16:10\r\n{\\an1}l'autre, massif, prototype\r\ndu m\u00e2le de l'Ouest.\r\n\r\n10:34:17:14  10:34:21:22\r\n{\\an1}-John Ford \u00e9tait terrifi\u00e9\r\npar son c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin.\r\n\r\n10:34:22:03  10:34:25:12\r\n{\\an1}Pour adopter une image\r\nplus virile,\r\n\r\n10:34:25:17  10:34:28:13\r\n{\\an1}il a cr\u00e9\u00e9\r\nces h\u00e9ros masculins,\r\n\r\n10:34:28:18  10:34:32:19\r\n{\\an1}incarn\u00e9s par Henry Fonda,\r\npuis par John Wayne.\r\n\r\n10:34:33:14  10:34:37:22\r\n{\\an1}Je pense que Ford a refoul\u00e9\r\nson c\u00f4t\u00e9 plus artistique et f\u00e9minin,\r\n\r\n10:34:38:03  10:34:40:13\r\n{\\an1}avec lequel il n'\u00e9tait pas \u00e0 l'aise\r\n\r\n10:34:40:18  10:34:44:16\r\n{\\an1}et qu'il ne savait exprimer\r\nqu'\u00e0 travers ses films.\r\n\r\n10:34:54:13  10:34:57:07\r\n{\\an1}Il a vraiment cr\u00e9\u00e9 la figure id\u00e9ale\r\n\r\n10:34:57:11  10:35:02:09\r\n{\\an1}du h\u00e9ros de western am\u00e9ricain,\r\ntel que lui-m\u00eame aurait aim\u00e9 l'\u00eatre.\r\n\r\n10:35:09:14  10:35:13:23\r\n{\\an1}-John Ford, un homme multiple\r\n\u00e0 l'image d'un pays multiple,\r\n\r\n10:35:14:04  10:35:18:06\r\n{\\an1}qu'il n'a de cesse\r\nde vouloir rassembler.\r\n\r\n10:35:18:11  10:35:23:16\r\n{\\an1}Dans cette qu\u00eate, les Indiens\r\noccupent une place particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:35:23:21  10:35:27:11\r\n{\\an1}Il tournera sept films\r\n\u00e0 Monument Valley.\r\n\r\n10:35:27:16  10:35:30:22\r\n{\\an1}Pour la beaut\u00e9 du site\r\net pour soulager la mis\u00e8re\r\n\r\n10:35:31:03  10:35:35:03\r\n{\\an1}des populations locales\r\nen les employant sur ses tournages.\r\n\r\n10:35:35:08  10:35:40:05\r\n{\\an1}Surtout, pour J.Ford, les Indiens\r\nfont partie du r\u00e9cit de l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:35:48:12  10:35:50:10\r\n{\\an1}-Ford rend aux Indiens\r\n\r\n10:35:50:14  10:35:53:17\r\n{\\an1}la place qui est la leur\r\ndans l'Ouest am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:35:53:22  10:35:56:17\r\n{\\an1}Il leur redonne\r\nune pr\u00e9sence,\r\n\r\n10:35:56:22  10:35:58:18\r\n{\\an1}un visage, des noms.\r\n\r\n10:36:00:03  10:36:02:07\r\n{\\an1}Il leur rend leur territoire\r\n\r\n10:36:02:11  10:36:04:11\r\n{\\an1}\u00e0 travers Monument Valley.\r\n\r\n10:36:04:16  10:36:07:16\r\n{\\an1}Il y tourne\r\npour leur donner du travail,\r\n\r\n10:36:07:21  10:36:12:07\r\n{\\an1}mais aussi pour les r\u00e9inscrire\r\ndans leurs terres sacr\u00e9es.\r\n\r\n10:36:14:10  10:36:19:08\r\n{\\an1}On peut citer le plan de\r\nleur apparition dans \"Stagecoach\".\r\n\r\n10:36:19:12  10:36:23:03\r\n{\\an1}Ils apparaissent brusquement\r\ndans le paysage\r\n\r\n10:36:23:08  10:36:25:11\r\n{\\an1}comme s'ils \u00e9taient l\u00e0\r\n\r\n10:36:25:15  10:36:27:16\r\n{\\an1}depuis le d\u00e9but, comme ancr\u00e9s\r\n\r\n10:36:27:21  10:36:31:13\r\n{\\an1}dans ce paysage de toute \u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n10:36:31:18  10:36:37:03\r\n{\\an1}Il montre cet envers de la projection\r\nmythique que tout le monde a refoul\u00e9,\r\n\r\n10:36:37:08  10:36:40:01\r\n{\\an1}et cette pr\u00e9sence\r\nqui leur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ni\u00e9e.\r\n\r\n10:36:44:04  10:36:48:18\r\n{\\an1}-Que reste-t-il du passage de\r\nJohn Ford chez les Indiens Navajo ?\r\n\r\n10:36:48:23  10:36:51:07\r\n{\\an1}45 ans apr\u00e8s la disparition\r\n\r\n10:36:51:11  10:36:54:11\r\n{\\an1}de celui qu'ils surnommaient\r\nNatani Nez,\r\n\r\n10:36:54:16  10:36:56:02\r\n{\\an1}le grand chef.\r\n\r\n10:36:56:07  10:36:57:11\r\n{\\an1}\r\n\r\n10:37:02:11  10:37:04:12\r\n{\\an1}L'auberge des Goulding,\r\n\r\n10:37:04:17  10:37:09:11\r\n{\\an1}o\u00f9 Ford et son \u00e9quipe installaient\r\nleur camp de base, existe toujours.\r\n\r\n10:37:09:15  10:37:11:02\r\n{\\an1}Elle s'est agrandie\r\n\r\n10:37:11:07  10:37:15:03\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 la notori\u00e9t\u00e9\r\ndes tournages hollywoodiens.\r\n\r\n10:37:15:08  10:37:17:22\r\n{\\an1}Les Navajos\r\nsont toujours l\u00e0, eux aussi.\r\n\r\n10:37:18:03  10:37:21:18\r\n{\\an1}Mais le cin\u00e9ma ne vient\r\npresque plus \u00e0 Monument Valley,\r\n\r\n10:37:21:23  10:37:23:13\r\n{\\an1}sauf pour des tournages\r\n\r\n10:37:23:18  10:37:26:22\r\n{\\an1}de films publicitaires;\r\nquestion d'\u00e9poque.\r\n\r\n10:37:27:03  10:37:31:22\r\n{\\an1}Reste le plaisir intact de revoir\r\nles anciens, oncles, p\u00e8res,\r\n\r\n10:37:32:03  10:37:36:07\r\n{\\an1}grands-p\u00e8res, immortalis\u00e9s\r\npar la cam\u00e9ra de John Ford.\r\n\r\n10:37:47:11  10:37:50:20\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:37:51:01  10:37:53:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:01:09  10:38:04:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:07:15  10:38:12:04\r\n{\\an1}-Mais depuis peu, une nouvelle\r\nbataille se livre sur ces terres,\r\n\r\n10:38:12:09  10:38:14:21\r\n{\\an1}si ch\u00e8re aux Navajos et \u00e0 John Ford.\r\n\r\n10:38:15:02  10:38:19:11\r\n{\\an1}Une bataille que Ford aurait\r\ncertainement ador\u00e9 porter \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n10:38:19:15  10:38:21:12\r\n{\\an1}L'ex-pr\u00e9sident, B.Obama,\r\n\r\n10:38:21:17  10:38:25:13\r\n{\\an1}avait accord\u00e9 une protection\r\nparticuli\u00e8re \u00e0 ces paysages.\r\n\r\n10:38:25:18  10:38:28:06\r\n{\\an1}Il y avait interdit\r\ntoute exploitation\r\n\r\n10:38:28:11  10:38:30:19\r\n{\\an1}mini\u00e8re et immobili\u00e8re incontr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n10:38:31:00  10:38:35:07\r\n{\\an1}Mais la nouvelle administration\r\na d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire drastiquement\r\n\r\n10:38:35:11  10:38:38:12\r\n{\\an1}la superficie des terres\r\nprot\u00e9g\u00e9es par la loi.\r\n\r\n10:38:38:17  10:38:41:00\r\n{\\an1}-Ils veulent extraire\r\n\r\n10:38:41:05  10:38:45:03\r\n{\\an1}des ressources, jusqu'\u00e0\r\nce que la terre s'\u00e9puise et meure.\r\n\r\n10:38:45:08  10:38:47:21\r\n{\\an1}Nous vivons ici\r\ndepuis des g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n10:38:48:02  10:38:49:22\r\n{\\an1}en harmonie avec la nature.\r\n\r\n10:38:50:03  10:38:53:11\r\n{\\an1}Tout cela fait partie de leur plan.\r\n\r\n10:38:53:16  10:38:57:14\r\n{\\an1}C'est pour nous d\u00e9poss\u00e9der,\r\nnous expulser et briser le lien\r\n\r\n10:38:57:19  10:39:00:05\r\n{\\an1}qui nous unit \u00e0 notre terre.\r\n\r\n10:39:00:10  10:39:03:22\r\n{\\an1}C'est la m\u00eame histoire\r\nqui se r\u00e9p\u00e8te aujourd'hui.\r\n\r\n10:39:04:03  10:39:06:02\r\n{\\an1}Le m\u00eame combat qui continue:\r\n\r\n10:39:06:07  10:39:10:05\r\n{\\an1}\"A qui appartient cette terre,\r\nqui peut en profiter ?\"\r\n\r\n10:39:10:10  10:39:12:16\r\n{\\an1}\"Est-elle publique\r\nou indig\u00e8ne ?\"\r\n\r\n10:39:12:21  10:39:16:08\r\n{\\an1}En v\u00e9rit\u00e9, ces terres\r\nont toujours \u00e9t\u00e9 les n\u00f4tres.\r\n\r\n10:39:16:12  10:39:18:11\r\n{\\an1}Nous sommes l\u00e0 et nous y resterons.\r\n\r\n10:39:18:16  10:39:22:18\r\n{\\an1}Peu importe leur nom, leur statut,\r\nqu'elles soient class\u00e9es,\r\n\r\n10:39:22:23  10:39:25:19\r\n{\\an1}nous serons toujours sur ces terres.\r\n\r\n10:39:26:00  10:39:29:01\r\n{\\an1}Nous ne sommes\r\npas pr\u00e8s d'en partir.\r\n\r\n10:39:29:06  10:39:33:02\r\n{\\an1}-L'Am\u00e9rique n'en a pas fini\r\navec ses vieux d\u00e9mons.\r\n\r\n10:39:33:07  10:39:37:10\r\n{\\an1}Ceux-l\u00e0 m\u00eames auxquels s'attaque\r\nJohn Ford lorsqu'il r\u00e9alise,\r\n\r\n10:39:37:14  10:39:39:17\r\n{\\an1}en 1949, \"La Charge h\u00e9ro\u00efque\".\r\n\r\n10:39:39:22  10:39:43:05\r\n{\\an1}Il renverse les codes\r\ndu western dans ce film.\r\n\r\n10:39:43:10  10:39:46:19\r\n{\\an1}La vraie victoire:\r\n\u00e9viter de faire couler le sang.\r\n\r\n10:39:47:00  10:39:50:16\r\n{\\an1}Devant la cam\u00e9ra de John Ford,\r\n\r\n10:39:50:21  10:39:53:04\r\n{\\an1}John Wayne se m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n10:39:53:09  10:39:55:18\r\n{\\an1}Un v\u00e9ritable r\u00f4le de composition.\r\n\r\n10:39:55:23  10:39:59:22\r\n{\\an1}Il n'a que 42 ans et des id\u00e9es\r\npolitiques conservatrices\r\n\r\n10:40:00:03  10:40:05:11\r\n{\\an1}oppos\u00e9es \u00e0 celles de son personnage\r\nd'officier pacifiste vieillissant.\r\n\r\n10:40:26:01  10:40:28:00\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 leurs divergences,\r\n\r\n10:40:28:05  10:40:31:14\r\n{\\an1}John Wayne\r\nsera \u00e9ternellement reconnaissant\r\n\r\n10:40:31:19  10:40:34:11\r\n{\\an1}\u00e0 Ford d'en avoir fait\r\nun grand acteur.\r\n\r\n10:40:34:16  10:40:38:11\r\n{\\an1}En retour, Ford se sert\r\nde la popularit\u00e9 de sa vedette\r\n\r\n10:40:38:16  10:40:41:12\r\n{\\an1}pour faire passer\r\nses messages pacifistes.\r\n\r\n10:40:41:17  10:40:47:11\r\n{\\an1}Si l'essentiel de son public\r\npr\u00e9f\u00e8re ses grandes sc\u00e8nes d'action,\r\n\r\n10:40:47:15  10:40:49:07\r\n{\\an1}il ne l\u00e2che rien.\r\n\r\n10:40:49:11  10:40:52:19\r\n{\\an1}Au sommet de sa carri\u00e8re,\r\nil veut aller plus loin.\r\n\r\n10:40:53:00  10:40:56:06\r\n{\\an1}Dans \"La Prisonni\u00e8re du d\u00e9sert\",\r\ntourn\u00e9 en 1956,\r\n\r\n10:40:56:11  10:40:57:18\r\n{\\an1}il met en sc\u00e8ne\r\n\r\n10:40:57:23  10:41:00:04\r\n{\\an1}le personnage d'Ethan Edwards.\r\n\r\n10:41:00:09  10:41:02:20\r\n{\\an1}Un h\u00e9ros dont le racisme \u00e9clate\r\n\r\n10:41:03:01  10:41:05:21\r\n{\\an1}au grand jour quand\r\nil part \u00e0 la recherche\r\n\r\n10:41:06:02  10:41:09:04\r\n{\\an1}de sa jeune ni\u00e8ce,\r\nenlev\u00e9e par les Comanches.\r\n\r\n10:41:09:09  10:41:12:11\r\n{\\an1}Les ambigu\u00eft\u00e9s d'Ethan,\r\n\r\n10:41:12:16  10:41:15:00\r\n{\\an1}sa violence, ses pr\u00e9jug\u00e9s,\r\n\r\n10:41:15:05  10:41:18:23\r\n{\\an1}sont ceux de la soci\u00e9t\u00e9\r\nam\u00e9ricaine dans son ensemble.\r\n\r\n10:41:19:04  10:41:22:09\r\n{\\an1}Mais plus troublant,\r\n\u00e0 travers John Wayne,\r\n\r\n10:41:22:13  10:41:27:08\r\n{\\an1}Ford semble mettre en sc\u00e8ne\r\nses propres contradictions.\r\n\r\n10:41:29:02  10:41:32:08\r\n{\\an1}-Ford \u00e9tait partag\u00e9\r\nentre diff\u00e9rents aspects\r\n\r\n10:41:32:12  10:41:33:21\r\n{\\an1}de sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:41:34:02  10:41:37:17\r\n{\\an1}Au moment de faire ses films,\r\ntout se mettait en place.\r\n\r\n10:41:37:22  10:41:42:02\r\n{\\an1}Il \u00e9tait \u00e0 la fois dur et tendre,\r\nsympathique et antipathique.\r\n\r\n10:41:42:07  10:41:46:11\r\n{\\an1}Tous ces traits\r\nde caract\u00e8re \u00e9taient en lui.\r\n\r\n10:41:46:16  10:41:49:14\r\n{\\an1}Il pouvait jouer\r\nsur toute la gamme.\r\n\r\n10:41:52:22  10:41:55:11\r\n{\\an1}-\"The Searchers\",\r\n\"Ceux qui cherchent\".\r\n\r\n10:41:55:16  10:42:00:04\r\n{\\an1}Le titre original rend mieux\r\ncompte de la qu\u00eate existentielle\r\n\r\n10:42:00:09  10:42:03:00\r\n{\\an1}que Ford met en sc\u00e8ne dans ce film.\r\n\r\n10:42:03:05  10:42:08:01\r\n{\\an1}Une double qu\u00eate en fait: celle d'un\r\nhomme \u00e0 la recherche de lui-m\u00eame\r\n\r\n10:42:08:06  10:42:12:18\r\n{\\an1}et celle d'un pays, qui persiste\r\ndans le d\u00e9ni de sa propre histoire.\r\n\r\n10:42:12:23  10:42:14:21\r\n{\\an1}-Si vous n'avez pas vu\r\n\r\n10:42:15:02  10:42:20:01\r\n{\\an1}\"La Prisonni\u00e8re\r\ndu d\u00e9sert\", faites-le.\r\n\r\n10:42:20:06  10:42:24:08\r\n{\\an1}Ce film livre une vision\r\ntr\u00e8s juste de l'histoire am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:42:24:12  10:42:29:14\r\n{\\an1}On voit combien ce qui a motiv\u00e9\r\nla conqu\u00eate de l'Ouest \u00e9tait la peur,\r\n\r\n10:42:29:19  10:42:33:11\r\n{\\an1}le ressentiment\r\net la haine des Indiens d'Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:42:33:15  10:42:36:15\r\n{\\an1}Tout \u00e7a \u00e0 travers\r\nle personnage de J.Wayne.\r\n\r\n10:42:36:20  10:42:41:21\r\n{\\an1}Musique de combat\r\n\r\n10:42:42:02  10:42:45:02\r\n{\\an1}Des coups de feu sont tir\u00e9s\r\n\r\n10:42:45:07  10:42:48:11\r\n{\\an1}On voit un village\r\nmis \u00e0 feu et \u00e0 sang\r\n\r\n10:42:48:15  10:42:50:12\r\n{\\an1}par la cavalerie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:42:50:17  10:42:54:09\r\n{\\an1}Ford montre que les Indiens\r\nn'\u00e9taient pas les sauvages,\r\n\r\n10:42:54:13  10:42:55:21\r\n{\\an1}ou pas les seuls.\r\n\r\n10:42:56:02  10:42:59:19\r\n{\\an1}La cavalerie am\u00e9ricaine\r\na beaucoup de sang sur les mains.\r\n\r\n10:43:00:00  10:43:02:01\r\n{\\an1}\"La Prisonni\u00e8re du d\u00e9sert\"\r\n\r\n10:43:02:06  10:43:05:18\r\n{\\an1}montre que l'arm\u00e9e\r\npeut commettre un g\u00e9nocide.\r\n\r\n10:43:07:16  10:43:11:11\r\n{\\an1}La sonnerie de la cavalerie retentit\r\n\r\n10:43:17:04  10:43:19:22\r\n{\\an1}-Quelque chose\r\ns'est bris\u00e9 chez John Ford.\r\n\r\n10:43:20:03  10:43:24:14\r\n{\\an1}Il ne semble plus croire dans cette\r\nAm\u00e9rique qu'il a tant glorifi\u00e9e\r\n\r\n10:43:24:19  10:43:26:13\r\n{\\an1}au fil de son oeuvre.\r\n\r\n10:43:26:18  10:43:29:00\r\n{\\an1}Il continue de se battre\r\n\r\n10:43:29:05  10:43:32:09\r\n{\\an1}contre ses d\u00e9mons, dont l'alcool.\r\n\r\n10:43:32:13  10:43:36:04\r\n{\\an1}Sa blessure au bras\r\ncontinue de le faire souffrir.\r\n\r\n10:43:36:09  10:43:39:19\r\n{\\an1}A la suite d'une mauvaise\r\ncataracte \u00e0 l'oeil gauche,\r\n\r\n10:43:40:00  10:43:43:16\r\n{\\an1}il doit d\u00e9sormais porter\r\nun bandeau et devient ainsi\r\n\r\n10:43:43:21  10:43:47:11\r\n{\\an1}l'un des trois c\u00e9l\u00e8bres\r\nborgnes d'Hollywood,\r\n\r\n10:43:47:16  10:43:50:05\r\n{\\an1}aux c\u00f4t\u00e9s de F.Lang et R.Walsh.\r\n\r\n10:43:50:10  10:43:54:19\r\n{\\an1}John Ford entame la derni\u00e8re\r\nligne droite de sa carri\u00e8re,\r\n\r\n10:43:55:00  10:43:57:15\r\n{\\an1}celle de la d\u00e9sillusion.\r\n\r\n10:43:57:20  10:44:01:10\r\n{\\an1}D\u00e9sormais, il s'emploiera\r\n\u00e0 d\u00e9construire la l\u00e9gende,\r\n\r\n10:44:01:14  10:44:04:23\r\n{\\an1}celle qu'il a lui-m\u00eame forg\u00e9e\r\nau fil de son oeuvre.\r\n\r\n10:44:05:04  10:44:09:01\r\n{\\an1}\"L'Homme qui tua Liberty Valance\"\r\ny occupe une place cl\u00e9,\r\n\r\n10:44:09:06  10:44:11:05\r\n{\\an1}car il marque cette rupture.\r\n\r\n10:44:11:10  10:44:14:14\r\n{\\an1}Le film concentre\r\nl'essentiel de son propos.\r\n\r\n10:44:14:19  10:44:17:13\r\n{\\an1}Ford d\u00e9nonce\r\nl'aveuglement de l'Am\u00e9rique,\r\n\r\n10:44:17:18  10:44:20:22\r\n{\\an1}qui ne distingue plus\r\nla l\u00e9gende de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:44:21:03  10:44:24:11\r\n{\\an1}Il s'efforce de r\u00e9tablir\r\nla v\u00e9rit\u00e9 historique.\r\n\r\n10:44:24:15  10:44:28:15\r\n{\\an1}Mais comment faire\r\nquand personne ne veut l'entendre ?\r\n\r\n10:44:46:08  10:44:48:11\r\n{\\an1}-Ce film montre tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:44:48:15  10:44:52:23\r\n{\\an1}comment l'Histoire\r\ndevient mythologie en Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:44:53:04  10:44:56:13\r\n{\\an1}Ca arrive partout dans le monde,\r\n\r\n10:44:56:18  10:44:58:19\r\n{\\an1}mais particuli\u00e8rement aux USA,\r\n\r\n10:44:59:00  10:45:01:18\r\n{\\an1}car notre pays adore\r\nse mentir \u00e0 lui-m\u00eame\r\n\r\n10:45:01:23  10:45:06:19\r\n{\\an1}Nous adorons raconter des histoires\r\nh\u00e9ro\u00efques embellissant le pass\u00e9.\r\n\r\n10:45:07:00  10:45:09:14\r\n{\\an1}Avec \"L'Homme\r\nqui tua Liberty Valance\",\r\n\r\n10:45:09:19  10:45:14:09\r\n{\\an1}Ford cl\u00f4t le livre de l'Histoire\r\nam\u00e9ricaine et r\u00e9v\u00e8le son imposture.\r\n\r\n10:45:14:13  10:45:18:23\r\n{\\an1}A partir de l\u00e0, son oeuvre se fait\r\nen r\u00e9action contre l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:45:22:00  10:45:27:01\r\n{\\an1}Une sir\u00e8ne retentit\r\n\r\n10:45:27:06  10:45:31:13\r\n{\\an1}-John Ford s'engage d\u00e8s lors\r\nr\u00e9solument du c\u00f4t\u00e9 des minorit\u00e9s,\r\n\r\n10:45:31:18  10:45:34:15\r\n{\\an1}en accompagnant \u00e0 sa fa\u00e7on la lutte\r\n\r\n10:45:34:20  10:45:38:09\r\n{\\an1}pour les droits civiques\r\ndes Afro-Am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:45:38:13  10:45:42:03\r\n{\\an1}Alors que le pays\r\nest plong\u00e9 dans une vague\r\n\r\n10:45:42:08  10:45:47:14\r\n{\\an1}de tensions raciales, il r\u00e9alise\r\n\"Le Sergent noir\" en 1960.\r\n\r\n10:45:47:19  10:45:51:12\r\n{\\an1}C'est l'histoire d'un sergent\r\nde la cavalerie am\u00e9ricaine\r\n\r\n10:45:51:17  10:45:53:09\r\n{\\an1}qui est accus\u00e9 \u00e0 tort\r\n\r\n10:45:53:13  10:45:57:05\r\n{\\an1}du viol et du meurtre\r\nd'une adolescente blanche.\r\n\r\n10:45:57:10  10:46:02:07\r\n{\\an1}Persuad\u00e9 qu'il ne pourra \u00eatre jug\u00e9\r\nde mani\u00e8re \u00e9quitable, il s'enfuit.\r\n\r\n10:46:02:11  10:46:07:15\r\n{\\an1}Dans le contexte de l'\u00e9poque,\r\nle sujet est explosif.\r\n\r\n10:46:07:20  10:46:10:22\r\n{\\an1}Il le serait encore aujourd'hui.\r\n\r\n10:46:11:03  10:46:13:15\r\n{\\an1}Avec ce film,\r\n\r\n10:46:13:20  10:46:16:09\r\n{\\an1}John Ford vise encore juste,\r\n\r\n10:46:16:13  10:46:19:23\r\n{\\an1}en confrontant l'opinion\r\nam\u00e9ricaine, \u00e0 ses d\u00e9mons.\r\n\r\n10:46:43:05  10:46:47:17\r\n{\\an1}-\"Le Sergent noir\" a \u00e9t\u00e9\r\nune totale r\u00e9v\u00e9lation pour moi.\r\n\r\n10:46:47:22  10:46:51:03\r\n{\\an1}Je ne me souviens\r\npas l'avoir vu \u00e0 sa sortie.\r\n\r\n10:46:51:08  10:46:54:11\r\n{\\an1}Je crois qu'il n'a pas eu\r\nbeaucoup de succ\u00e8s.\r\n\r\n10:46:54:16  10:46:58:21\r\n{\\an1}En le regardant aujourd'hui,\r\nle travail de Ford m'a stup\u00e9fait.\r\n\r\n10:47:03:07  10:47:05:05\r\n{\\an1}La premi\u00e8re chose qu'on voit\r\n\r\n10:47:05:10  10:47:08:03\r\n{\\an1}du personnage\r\nde W.Strode, c'est sa main\r\n\r\n10:47:08:08  10:47:10:15\r\n{\\an1}sur le visage d'une femme blanche.\r\n\r\n10:47:10:20  10:47:12:18\r\n{\\an1}C'est au-del\u00e0 du clich\u00e9.\r\n\r\n10:47:12:23  10:47:17:10\r\n{\\an1}Quiconque verrait \u00e7a penserait\r\nimm\u00e9diatement: \"C'est un viol.\"\r\n\r\n10:47:17:14  10:47:19:16\r\n{\\an1}Ford pi\u00e8ge le spectateur blanc\r\n\r\n10:47:19:21  10:47:22:22\r\n{\\an1}en le for\u00e7ant \u00e0 penser\r\nd'une certaine fa\u00e7on.\r\n\r\n10:47:23:03  10:47:26:15\r\n{\\an1}Ensuite, il d\u00e9voile\r\nce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9.\r\n\r\n10:47:26:20  10:47:30:15\r\n{\\an1}Des cris sont pouss\u00e9s,\r\ndes coups de feu sont tir\u00e9s\r\n\r\n10:47:30:20  10:47:37:13\r\n{\\an1}En 2018, la police pourrait tout \u00e0\r\nfait jouer le r\u00f4le de la cavalerie.\r\n\r\n10:47:37:18  10:47:42:15\r\n{\\an1}Je ne pense pas que la libert\u00e9\r\nsoit une chose acquise.\r\n\r\n10:47:42:20  10:47:46:20\r\n{\\an1}Deux millions de personnes\r\ndans les prisons am\u00e9ricaines,\r\n\r\n10:47:47:01  10:47:49:06\r\n{\\an1}c'est plus que partout ailleurs.\r\n\r\n10:47:49:11  10:47:51:16\r\n{\\an1}Mais je pense que la diff\u00e9rence,\r\n\r\n10:47:51:21  10:47:55:05\r\n{\\an1}c'est qu'il n'y a plus\r\ncette oppression \u00e9crasante\r\n\r\n10:47:55:10  10:47:58:11\r\n{\\an1}qui existait jusque\r\ndans les ann\u00e9es 40 ou 50.\r\n\r\n10:47:58:15  10:48:01:08\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nles gens sont plus \u00e9duqu\u00e9s.\r\n\r\n10:48:01:12  10:48:03:21\r\n{\\an1}Des voix s'\u00e9l\u00e8vent de plus en plus.\r\n\r\n10:48:04:02  10:48:07:17\r\n{\\an1}Je reste optimiste:\r\nce ne sera plus jamais comme avant.\r\n\r\n10:48:07:22  10:48:11:13\r\n{\\an1}Oui, j'ai toujours\r\nde l'espoir pour le futur.\r\n\r\n10:48:14:08  10:48:17:05\r\n{\\an1}-Cette promesse\r\nd'une Am\u00e9rique meilleure,\r\n\r\n10:48:17:10  10:48:19:17\r\n{\\an1}que Ford a port\u00e9e \u00e0 bout de bras\r\n\r\n10:48:19:22  10:48:24:17\r\n{\\an1}tout au long de son oeuvre, est\r\nl'enjeu principal du \"Sergent noir\".\r\n\r\n10:48:24:22  10:48:27:19\r\n{\\an1}Alors qu'il dirige ses com\u00e9diens,\r\n\r\n10:48:28:00  10:48:32:19\r\n{\\an1}il sent que se termine l'histoire\r\nd'amour qui le liait \u00e0 son pays.\r\n\r\n10:48:33:00  10:48:36:17\r\n{\\an1}Tel un amoureux \u00e9conduit,\r\nil laisse exploser sa douleur.\r\n\r\n10:48:36:22  10:48:41:07\r\n{\\an1}W.Strode, son acteur principal,\r\nen est le bouleversant interpr\u00e8te.\r\n\r\n10:49:10:19  10:49:14:11\r\n{\\an1}-1964, John Ford a 70 ans.\r\n\r\n10:49:14:15  10:49:17:13\r\n{\\an1}Il vient faire ses adieux\r\n\u00e0 Monument Valley.\r\n\r\n10:49:17:18  10:49:21:17\r\n{\\an1}Il le fait \u00e0 sa mani\u00e8re,\r\nen y tournant son dernier western,\r\n\r\n10:49:21:22  10:49:24:11\r\n{\\an1}\"Les Cheyennes\".\r\n\r\n10:49:24:16  10:49:28:14\r\n{\\an1}Adieux aux Indiens aussi,\r\neux, qui ont pris une place\r\n\r\n10:49:28:19  10:49:31:09\r\n{\\an1}d'une importance accrue\r\ndans son oeuvre.\r\n\r\n10:49:31:13  10:49:34:12\r\n{\\an1}Avec \"Les Cheyennes\",\r\nFord voulait raconter\r\n\r\n10:49:34:17  10:49:37:05\r\n{\\an1}l'Histoire du point\r\nde vue des Indiens.\r\n\r\n10:49:37:10  10:49:39:13\r\n{\\an1}\"Soyons justes\", disait-il,\r\n\r\n10:49:39:18  10:49:42:11\r\n{\\an1}\"nous les avons maltrait\u00e9s, roul\u00e9s,\r\n\r\n10:49:42:16  10:49:47:05\r\n{\\an1}vol\u00e9s, massacr\u00e9s et s'ils tuaient\r\nun Blanc, on envoyait l'arm\u00e9e.\"\r\n\r\n10:49:47:10  10:49:50:12\r\n{\\an1}\"C'est une v\u00e9ritable t\u00e2che\r\ndans notre histoire,\r\n\r\n10:49:50:17  10:49:52:16\r\n{\\an1}concluait-il, amen\".\r\n\r\n10:49:52:21  10:49:55:08\r\n{\\an1}Musique triste\r\n\r\n10:49:55:12  10:49:58:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:58:11  10:50:00:21\r\n{\\an1}Le film s'inspire librement\r\n\r\n10:50:01:02  10:50:03:10\r\n{\\an1}de la marche de 300 Cheyennes,\r\n\r\n10:50:03:14  10:50:07:08\r\n{\\an1}qui bravent la cavalerie\r\nen quittant leur r\u00e9serve\r\n\r\n10:50:07:12  10:50:10:20\r\n{\\an1}pour rejoindre\r\nla terre de leurs anc\u00eatres.\r\n\r\n10:50:11:01  10:50:13:02\r\n{\\an1}Avec ce film testamentaire,\r\n\r\n10:50:13:07  10:50:16:11\r\n{\\an1}John Ford nous livre\r\nun dernier plaidoyer\r\n\r\n10:50:16:15  10:50:20:16\r\n{\\an1}pour la reconnaissance des\r\nsouffrances des Indiens d'Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:50:20:21  10:50:25:19\r\n{\\an1}-Beaucoup de gens,\r\ny compris de ma g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n10:50:26:00  10:50:28:10\r\n{\\an1}se trompent sur Ford.\r\n\r\n10:50:28:14  10:50:32:13\r\n{\\an1}Moi-m\u00eame, j'avais\r\ntendance \u00e0 l'identifier \u00e0 J.Wayne,\r\n\r\n10:50:32:18  10:50:35:21\r\n{\\an1}qui a fait l'apologie\r\nde la guerre du Vietnam\r\n\r\n10:50:36:02  10:50:38:11\r\n{\\an1}dans son film,\r\n\"Les B\u00e9rets verts\".\r\n\r\n10:50:38:16  10:50:42:22\r\n{\\an1}Mais c'est vraiment injuste\r\nde l'associer \u00e0 Wayne\r\n\r\n10:50:43:03  10:50:48:15\r\n{\\an1}et de l'accuser sans aucune preuve\r\nd'avoir les m\u00eames id\u00e9es.\r\n\r\n10:50:48:20  10:50:54:06\r\n{\\an1}En tout cas, ce n'est pas ce qui\r\ntranspara\u00eet dans \"Les Cheyennes\".\r\n\r\n10:50:54:11  10:50:58:17\r\n{\\an1}Dans chaque film de Ford,\r\non pourrait remplacer les Indiens\r\n\r\n10:50:58:22  10:51:01:16\r\n{\\an1}par n'importe\r\nquelle minorit\u00e9 opprim\u00e9e.\r\n\r\n10:51:01:21  10:51:03:12\r\n{\\an1}Il faisait des westerns,\r\n\r\n10:51:03:17  10:51:06:15\r\n{\\an1}donc forc\u00e9ment\r\nles Indiens avaient ce r\u00f4le.\r\n\r\n10:51:06:20  10:51:11:12\r\n{\\an1}Une fois de plus, avec Ford\r\nil faut d\u00e9passer les apparences\r\n\r\n10:51:11:17  10:51:13:04\r\n{\\an1}et se replonger\r\n\r\n10:51:13:09  10:51:15:10\r\n{\\an1}dans son oeuvre.\r\n\r\n10:51:15:14  10:51:19:10\r\n{\\an1}Des cymbales retentissent\r\ndans un bruit retentissant\r\n\r\n10:51:22:18  10:51:40:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:45:17  10:51:55:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:55:14  10:51:59:01\r\n{\\an1}Un b\u00e9b\u00e9 pleure\r\n\r\n10:51:59:06  10:52:08:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:49:09  10:52:52:00\r\n{\\an1}-\"Un jour, les choses iront mieux\",\r\n\r\n10:52:52:05  10:52:53:18\r\n{\\an1}des paroles prononc\u00e9es\r\n\r\n10:52:53:23  10:52:59:00\r\n{\\an1}par un homme au soir de sa vie, qui\r\nentre, \u00e0 son tour, dans la l\u00e9gende.\r\n\r\n10:52:59:05  10:53:02:10\r\n{\\an1}Il nous laisse\r\nen h\u00e9ritage une oeuvre\r\n\r\n10:53:02:14  10:53:05:22\r\n{\\an1}qui continue\r\nde r\u00e9sonner aujourd'hui.\r\n\r\n10:53:06:03  10:53:12:01\r\n{\\an1}Comme un magnifique antidote\r\n\u00e0 la noirceur du monde.\r\n\r\n10:53:22:11  10:53:25:19\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "KLOTZ, Jean-Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762355", "comment": "Images d'archives de qualit\u00e9 variable dont du 4:3 N/B\nAutre langue : navajo (?) \nSous-titres sur les interviews de John Ford et s\u00e9quences des indiens Navaro", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043937", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1803188", "internalArchiveId": "AA1901802860", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-03T19:30:00Z", "durationSec": 2012, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10189717", "imageURL": "http://www.rts.ch/10189716.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10189717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:36:13Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:11  00:00:18:15\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:18  00:00:22:04\r\n{\\an1}Confier ses bagages aux CFF,\r\n\r\n00:00:22:06  00:00:25:11\r\n{\\an1}un bon r\u00e9flexe de citoyen\r\nrespectueux de l'environnement ?\r\n\r\n00:00:25:12  00:00:27:11\r\n{\\an1}Pas s\u00fbr.\r\n\r\n00:00:27:12  00:00:31:22\r\n{\\an1}Les bagages\r\nvoyagent souvent par la route.\r\n\r\n00:00:32:23  00:00:36:04\r\n{\\an1}Les m\u00e9decins qui facturent\r\nplus que leurs coll\u00e8gues\r\n\r\n00:00:36:06  00:00:38:15\r\n{\\an1}traqu\u00e9s par les assureurs.\r\n\r\n00:00:38:17  00:00:44:20\r\n{\\an1}8 mios de francs ont \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s\r\npar les praticiens l'an dernier.\r\n\r\n00:00:44:22  00:00:48:12\r\n{\\an1}Le vice-pr\u00e9sident de la FMH\r\nest sur notre plateau.\r\n\r\n00:00:49:09  00:00:52:00\r\n{\\an1}On ne voit qu'eux,\r\nles jeunes pour le climat.\r\n\r\n00:00:52:02  00:00:54:21\r\n{\\an1}Et les plus anciennes g\u00e9n\u00e9rations ?\r\n\r\n00:00:54:23  00:00:57:02\r\n{\\an1}Nous sommes all\u00e9s les voir.\r\n\r\n00:00:58:00  00:01:00:07\r\n{\\an1}Et cette question du climat,\r\n\r\n00:01:00:09  00:01:03:19\r\n{\\an1}que faire pour passer\r\nde la parole aux actes ?\r\n\r\n00:01:03:21  00:01:07:09\r\n{\\an1}Notre invit\u00e9 Laurent Horvath,\r\nsp\u00e9cialiste des \u00e9nergies,\r\n\r\n00:01:07:11  00:01:09:11\r\n{\\an1}nous donne des cl\u00e9s.\r\n\r\n00:01:10:06  00:01:12:16\r\n{\\an1}Soigner l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n00:01:12:18  00:01:15:16\r\n{\\an1}Ces th\u00e9rapies existent en Suisse.\r\n\r\n00:01:15:18  00:01:18:05\r\n{\\an1}Elles laissent\r\ndes souvenirs douloureux.\r\n\r\n00:01:18:07  00:01:20:09\r\n{\\an1}T\u00e9moignages.\r\n\r\n00:01:21:03  00:01:24:02\r\n{\\an1}D\u00e9cor de r\u00eave\r\npour la f\u00eate du ski alpin.\r\n\r\n00:01:24:04  00:01:30:18\r\n{\\an1}Les championnats du monde d\u00e9butent\r\ncette semaine \u00e0 Are, en Su\u00e8de.\r\n\r\n00:01:32:23  00:01:37:04\r\n{\\an1}A la veille des vacances de ski,\r\n\r\n00:01:37:06  00:01:40:22\r\n{\\an1}vous avez peut-\u00eatre l'intention\r\nde confier vos bagages aux CFF.\r\n\r\n00:01:41:00  00:01:46:00\r\n{\\an1}Vos skis et valises pourraient bien\r\n\u00eatre achemin\u00e9s jusqu'\u00e0 destination\r\n\r\n00:01:46:02  00:01:53:08\r\n{\\an1}par la route.\r\n\r\n00:01:55:06  00:01:58:00\r\n{\\an1}-Lorsque vous confiez\r\nvos bagages aux CFF,\r\n\r\n00:01:58:03  00:02:01:11\r\n{\\an1}ceux-ci ne voyagent plus\r\nforc\u00e9ment en train.\r\n\r\n00:02:01:13  00:02:05:23\r\n{\\an1}Nous l'avons constat\u00e9\r\nen testant le service porte-\u00e0-porte.\r\n\r\n00:02:06:01  00:02:10:11\r\n{\\an1}Un service plus cher auquel\r\nplus de clients doivent recourir,\r\n\r\n00:02:10:12  00:02:13:15\r\n{\\an1}car il y a moins de guichets\r\ndans les gares.\r\n\r\n00:02:13:17  00:02:16:23\r\n{\\an1}On commande en ligne.\r\n\r\n00:02:17:01  00:02:20:18\r\n{\\an1}Puis un coursier vient chercher\r\nvos bagages chez vous.\r\n\r\n00:02:20:20  00:02:25:07\r\n{\\an1}Les CFF d\u00e9l\u00e8guent ces livraisons\r\n\u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es.\r\n\r\n00:02:25:09  00:02:32:21\r\n{\\an1}Les bagages vont voyager\r\nen direction d'Engelberg.\r\n\r\n00:02:32:23  00:02:36:18\r\n{\\an1}Dans la publicit\u00e9 CFF,\r\n\r\n00:02:36:20  00:02:42:07\r\n{\\an1}les bagages sont transbord\u00e9s\r\ndans un train.\r\n\r\n00:02:42:09  00:02:46:12\r\n{\\an1}Ce serait possible pour Engelberg,\r\n\r\n00:02:46:14  00:02:51:11\r\n{\\an1}la station est desservie\r\npar le rail.\r\n\r\n00:02:51:13  00:02:57:13\r\n{\\an1}Pourtant, nos bagages\r\nferont le trajet en voiture.\r\n\r\n00:02:57:15  00:03:00:09\r\n{\\an1}Le chauffeur nous l'a confirm\u00e9.\r\n\r\n00:03:00:11  00:03:04:00\r\n{\\an1}Plusieurs clients\r\nont fait la m\u00eame exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:03:04:02  00:03:09:17\r\n{\\an1}Les CFF conc\u00e8dent que les bagages\r\nfont le trajet par la route\r\n\r\n00:03:09:19  00:03:12:05\r\n{\\an1}dans 50 % des cas.\r\n\r\n00:03:12:13  00:03:14:10\r\n{\\an1}Combiner le transport\r\n\r\n00:03:14:11  00:03:16:14\r\n{\\an1}par la route et par le rail\r\n\r\n00:03:16:16  00:03:20:05\r\n{\\an1}co\u00fbterait trop cher,\r\nselon les CFF.\r\n\r\n00:03:20:17  00:03:24:00\r\n{\\an1}La F\u00e9d\u00e9ration romande\r\ndes consommateurs\r\n\r\n00:03:24:02  00:03:27:07\r\n{\\an1}d\u00e9nonce un manque de transparence.\r\n\r\n00:03:27:13  00:03:29:17\r\n{\\an1}-La commande est faite\r\n\r\n00:03:29:19  00:03:31:23\r\n{\\an1}aupr\u00e8s des CFF,\r\n\r\n00:03:32:01  00:03:33:17\r\n{\\an1}il est logique de penser\r\n\r\n00:03:33:19  00:03:36:03\r\n{\\an1}que le bagage\r\nsera transport\u00e9 par le rail.\r\n\r\n00:03:36:05  00:03:38:22\r\n{\\an1}Beaucoup de gens prennent le rail\r\npour renoncer \u00e0 la voiture.\r\n\r\n00:03:39:00  00:03:41:19\r\n{\\an1}On joue sur leur fibre \u00e9cologique\r\net ils se sentent tromp\u00e9s.\r\n\r\n00:03:42:01  00:03:44:15\r\n{\\an1}-Comme les bagages sont regroup\u00e9s,\r\n\r\n00:03:44:17  00:03:49:19\r\n{\\an1}les CFF r\u00e9pondent que le bilan\r\n\u00e9cologique n'est pas n\u00e9gatif.\r\n\r\n00:03:59:08  00:04:02:18\r\n{\\an1}Un go\u00fbt amer\r\npour les habitu\u00e9s du rail,\r\n\r\n00:04:02:20  00:04:06:01\r\n{\\an1}qui voient leurs bagages\r\nvoyager par la route.\r\n\r\n00:04:08:05  00:04:11:20\r\n{\\an1}-Les co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n\u00e0 la une de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:04:11:22  00:04:15:09\r\n{\\an1}On a beaucoup parl\u00e9\r\ndu prix de certains m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:04:15:11  00:04:18:04\r\n{\\an1}et des aides\r\npour payer les primes maladie.\r\n\r\n00:04:18:06  00:04:21:17\r\n{\\an1}Ce soir, nous parlons\r\nde la surfacturation des m\u00e9decins.\r\n\r\n00:04:21:19  00:04:24:19\r\n{\\an1}8 mios de francs de remboursement\r\n\r\n00:04:24:21  00:04:31:04\r\n{\\an1}auraient \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s aux praticiens\r\nl'an dernier.\r\n\r\n00:04:33:03  00:04:37:06\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s une consultation m\u00e9dicale,\r\nil n'est pas simple de savoir\r\n\r\n00:04:37:08  00:04:41:05\r\n{\\an1}quels actes m\u00e9dicaux\r\nsont comptabilis\u00e9s.\r\n\r\n00:04:41:07  00:04:44:18\r\n{\\an1}Certains m\u00e9decins profiteraient\r\nde ce flou pour surfacturer.\r\n\r\n00:04:44:21  00:04:49:09\r\n{\\an1}Selon Le Temps, en 2018,\r\nles praticiens ont d\u00fb rembourser\r\n\r\n00:04:49:11  00:04:53:13\r\n{\\an1}plus de 8 mios de frs\r\naux caisses maladie.\r\n\r\n00:04:57:18  00:05:00:20\r\n{\\an1}-On a d\u00e9velopp\u00e9 une m\u00e9thodologie\r\n\r\n00:05:00:22  00:05:03:10\r\n{\\an1}pour contr\u00f4ler\r\n\r\n00:05:03:11  00:05:05:05\r\n{\\an1}les factures des m\u00e9decins.\r\n\r\n00:05:05:07  00:05:08:11\r\n{\\an1}La m\u00e9thodologie est bas\u00e9e\r\nsur plusieurs crit\u00e8res,\r\n\r\n00:05:08:12  00:05:12:17\r\n{\\an1}et permet de cibler les m\u00e9decins\r\nqui facturent trop.\r\n\r\n00:05:13:20  00:05:16:12\r\n{\\an1}-Cette m\u00e9thode filtre\r\ntous les m\u00e9decins,\r\n\r\n00:05:16:14  00:05:21:04\r\n{\\an1}dont les co\u00fbts par patient\r\nexc\u00e8dent de 30 % la moyenne suisse.\r\n\r\n00:05:21:06  00:05:26:03\r\n{\\an1}La surfacturation toucherait\r\ndavantage la Suisse romande.\r\n\r\n00:05:30:15  00:05:35:19\r\n{\\an1}Les m\u00e9decins genevois cumulent\r\n1,3 mios de francs de r\u00e9trocession.\r\n\r\n00:05:35:21  00:05:42:11\r\n{\\an1}A l'oppos\u00e9, les Fribourgeois\r\ncumulent 30'000 francs \u00e0 rendre.\r\n\r\n00:05:42:12  00:05:47:14\r\n{\\an1}Que faire contre ces praticiens\r\nqui gonflent leurs honoraires ?\r\n\r\n00:05:47:16  00:05:50:00\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s cantonales\r\n\r\n00:05:50:02  00:05:52:23\r\n{\\an1}appellent \u00e0 plus d'\u00e9changes\r\nd'informations avec les assureurs\r\n\r\n00:05:53:01  00:05:55:18\r\n{\\an1}pour pouvoir sanctionner\r\nun m\u00e9decin fraudeur.\r\n\r\n00:05:56:01  00:05:59:09\r\n{\\an1}-Nous pouvons d\u00e9cider que ce m\u00e9decin\r\n\r\n00:05:59:11  00:06:01:16\r\n{\\an1}ne pourra plus facturer\r\n\r\n00:06:01:18  00:06:04:18\r\n{\\an1}\u00e0 charge de l'assurance maladie.\r\n\r\n00:06:04:20  00:06:09:15\r\n{\\an1}Nous pouvons suspendre,\r\nvoire radier, ce m\u00e9decin.\r\n\r\n00:06:11:22  00:06:14:16\r\n{\\an1}-Les cas de fraudes concernent\r\nune minorit\u00e9 de m\u00e9decins,\r\n\r\n00:06:14:18  00:06:18:19\r\n{\\an1}mais avec la hausse des co\u00fbts\r\nde la sant\u00e9, chaque franc compte.\r\n\r\n00:06:20:06  00:06:27:11\r\n{\\an1}-Michel Matter, bonsoir.\r\n\r\n00:06:27:14  00:06:32:07\r\n{\\an1}Vous \u00eates la voix des m\u00e9decins.\r\n\r\n00:06:32:11  00:06:34:19\r\n{\\an1}On a l'impression d'entendre une\r\nritournelle.\r\n\r\n00:06:34:23  00:06:40:02\r\n{\\an1}Les remboursements demand\u00e9s sont en\r\nhausse.\r\n\r\n00:06:40:06  00:06:45:02\r\n{\\an1}-C'est une tr\u00e8s bonne nouvelle\r\nque les fraudeurs soient d\u00e9masqu\u00e9s.\r\n\r\n00:06:45:06  00:06:48:22\r\n{\\an1}Nous travaillons avec les assureurs\r\n\u00e0 mettre au point syst\u00e8me\r\n\r\n00:06:49:02  00:06:52:06\r\n{\\an1}qui soit de plus en plus efficace.\r\n\r\n00:06:52:10  00:06:58:08\r\n{\\an1}Ce qui ne va pas, c'est de\r\nsalir une profession\r\n\r\n00:07:00:14  00:07:03:07\r\n{\\an1}parce que quelques cas isol\u00e9s\r\nviennent surfacturer\r\n\r\n00:07:03:11  00:07:06:09\r\n{\\an1}et faire des actes\r\nqui ne sont aucunement n\u00e9cessaires.\r\n\r\n00:07:06:12  00:07:08:15\r\n{\\an1}Ce n'est pas acceptable.\r\n\r\n00:07:08:19  00:07:13:14\r\n{\\an1}-La hausse de ces remboursements\r\ndemand\u00e9s est due au fait\r\n\r\n00:07:13:19  00:07:17:11\r\n{\\an1}qu'on les traque\r\nde mani\u00e8re plus efficace ?\r\n\r\n00:07:17:14  00:07:21:04\r\n{\\an1}-Il faut les traquer.\r\n\r\n00:07:21:08  00:07:23:15\r\n{\\an1}Mais quand on parle\r\nd'un m\u00e9decin de famille,\r\n\r\n00:07:23:20  00:07:26:03\r\n{\\an1}ce ne sont pas\r\ntous les m\u00e9decins de famille.\r\n\r\n00:07:26:08  00:07:27:21\r\n{\\an1}On doit dire bravo \u00e0 ces gens.\r\n\r\n00:07:28:00  00:07:32:01\r\n{\\an1}Ce ne sont pas\r\nquelques cas isol\u00e9s...\r\n\r\n00:07:32:05  00:07:36:05\r\n{\\an1}129 sur des centaines\r\nde milliers de m\u00e9decins.\r\n\r\n00:07:36:09  00:07:39:20\r\n{\\an1}-Comment fait-on\r\npour mieux les traquer ?\r\n\r\n00:07:40:00  00:07:42:03\r\n{\\an1}-Nous travaillons\r\navec des assureurs.\r\n\r\n00:07:42:07  00:07:49:20\r\n{\\an1}Il y a des r\u00e9unions dans lesquelles\r\nles cas sont \u00e9tudi\u00e9s.\r\n\r\n00:07:50:05  00:07:55:12\r\n{\\an1}Nous devons nous assurer\r\nque ces m\u00e9decins soient exclus.\r\n\r\n00:07:55:16  00:07:58:10\r\n{\\an1}Mais malheureusement,\r\nnous ne sommes pas un ordre.\r\n\r\n00:07:58:13  00:08:01:06\r\n{\\an1}C'est le magistrat qui peut agir.\r\n\r\n00:08:03:12  00:08:05:02\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:08:05:04  00:08:07:13\r\n{\\an1}Qui doit payer pour quels soins ?\r\n\r\n00:08:07:15  00:08:10:02\r\n{\\an1}Dimanche prochain,\r\n\r\n00:08:10:04  00:08:13:17\r\n{\\an1}les citoyens genevois\r\ndiront s'ils souhaitent\r\n\r\n00:08:13:19  00:08:17:16\r\n{\\an1}une assurance obligatoire\r\npour les soins de leurs dents.\r\n\r\n00:08:21:02  00:08:24:07\r\n{\\an1}-Pour ou contre le remboursement\r\ndes soins dentaires.\r\n\r\n00:08:24:09  00:08:26:01\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve s'appr\u00eate \u00e0 voter.\r\n\r\n00:08:26:03  00:08:28:13\r\n{\\an1}Selon l'OFS, 7 % de la population\r\nrenonce \u00e0 ses soins,\r\n\r\n00:08:28:15  00:08:30:12\r\n{\\an1}faute de moyens financiers.\r\n\r\n00:08:30:14  00:08:33:08\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, ils seraient 15 %.\r\n\r\n00:08:33:10  00:08:35:18\r\n{\\an1}C'est le cas de Carlos.\r\n\r\n00:08:35:20  00:08:40:05\r\n{\\an1}Il n'est pas all\u00e9 chez le dentiste\r\ndepuis 5 ans.\r\n\r\n00:08:41:09  00:08:44:05\r\n{\\an1}-On a mal ou on a les dents\r\n\r\n00:08:44:07  00:08:48:11\r\n{\\an1}qui bougent, moi c'\u00e9tait le cas,\r\n\r\n00:08:48:13  00:08:52:03\r\n{\\an1}mais la prise en charge financi\u00e8re\r\nn'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n00:08:52:09  00:08:56:12\r\n{\\an1}-L'initiative demande \u00e0 l'\u00c9tat\r\nde cr\u00e9er une assurance obligatoire\r\n\r\n00:08:56:14  00:09:00:17\r\n{\\an1}pour les soins dentaires de base,\r\nainsi qu'une pr\u00e9vention efficace.\r\n\r\n00:09:01:00  00:09:04:04\r\n{\\an1}-Faire une assurance dentaire,\r\n\r\n00:09:04:06  00:09:07:11\r\n{\\an1}comme l'assurance maternit\u00e9,\r\n\r\n00:09:07:13  00:09:10:21\r\n{\\an1}en faisant un pr\u00e9l\u00e8vement paritaire\r\nemployeur-employ\u00e9\r\n\r\n00:09:10:23  00:09:14:07\r\n{\\an1}et libre \u00e0 l'\u00c9tat de participer.\r\n\r\n00:09:14:14  00:09:17:21\r\n{\\an1}-A droite,\r\non rejette cette initiative.\r\n\r\n00:09:18:06  00:09:21:14\r\n{\\an1}-On parle d'un pr\u00e9l\u00e8vement\r\n\r\n00:09:21:16  00:09:24:02\r\n{\\an1}de quelques pourcents sur le salaire\r\n\r\n00:09:24:04  00:09:26:11\r\n{\\an1}mais on risque de se retrouver\r\n\r\n00:09:26:13  00:09:28:13\r\n{\\an1}avec une augmentation des co\u00fbts\r\nnon ma\u00eetrisable.\r\n\r\n00:09:28:20  00:09:32:10\r\n{\\an1}-Les opposants redoutent que\r\ncela d\u00e9responsabilise les citoyens.\r\n\r\n00:09:32:17  00:09:35:06\r\n{\\an1}-Se brosseront-ils plus les dents ?\r\n\r\n00:09:35:08  00:09:37:11\r\n{\\an1}Je ne suis pas certain.\r\n\r\n00:09:37:12  00:09:41:08\r\n{\\an1}On ne peut obliger personne\r\n\u00e0 accepter un traitement.\r\n\r\n00:09:41:10  00:09:45:03\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me est l\u00e0.\r\n\r\n00:09:45:05  00:09:50:14\r\n{\\an1}Les personnes qui refusent vont\r\ndevoir quand m\u00eame se faire soigner.\r\n\r\n00:09:50:16  00:09:52:20\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre co\u00fbteux.\r\n\r\n00:09:53:02  00:09:55:05\r\n{\\an1}-Certains dentistes sont en faveur\r\n\r\n00:09:55:07  00:09:58:01\r\n{\\an1}et pensent que \u00e7a permettrait\r\nd'\u00e9viter le tourisme dentaire.\r\n\r\n00:09:58:08  00:10:00:18\r\n{\\an1}-Plut\u00f4t que les patients\r\n\r\n00:10:00:20  00:10:03:10\r\n{\\an1}partent se faire soigner ailleurs,\r\n\r\n00:10:03:11  00:10:06:09\r\n{\\an1}avec des conditions\r\nparfois m\u00e9diocres,\r\n\r\n00:10:06:11  00:10:12:03\r\n{\\an1}avec les cons\u00e9quences\r\nde sant\u00e9 publique que \u00e7a entra\u00eene.\r\n\r\n00:10:13:02  00:10:16:06\r\n{\\an1}-Le canton de Vaud\r\na refus\u00e9 un projet semblable.\r\n\r\n00:10:16:08  00:10:19:01\r\n{\\an1}En Valais, \u00e0 Neuch\u00e2tel et au Tessin,\r\n\r\n00:10:19:03  00:10:23:05\r\n{\\an1}la population devra se prononcer\r\nsur des initiatives similaires.\r\n\r\n00:10:24:17  00:10:31:10\r\n{\\an1}-Des milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9\r\nen Suisse pour le climat,\r\n\r\n00:10:31:11  00:10:34:22\r\n{\\an1}dont des milliers de jeunes.\r\n\r\n00:10:35:00  00:10:40:12\r\n{\\an1}Les d\u00e9fenseurs du climat\r\nde la premi\u00e8re heure sont rassur\u00e9s.\r\n\r\n00:10:44:08  00:10:48:20\r\n{\\an1}-La rue comme tribunal et la\r\npression monte au fil des semaines.\r\n\r\n00:10:48:22  00:10:52:15\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient hier 40'000 \u00e0 manifester\r\n\u00e0 travers la Suisse,\r\n\r\n00:10:52:17  00:10:55:22\r\n{\\an1}4'000 rien qu'\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:56:00  00:10:59:12\r\n{\\an1}Ils sont jeunes,\r\nleur message passe bien.\r\n\r\n00:10:59:14  00:11:01:21\r\n{\\an1}Bien mieux que celui de leurs a\u00een\u00e9s\r\n\r\n00:11:01:23  00:11:03:22\r\n{\\an1}qu'on appelle:\r\n\r\n00:11:04:00  00:11:07:15\r\n{\\an1}\"activistes du climat\r\naux cheveux gris\".\r\n\r\n00:11:07:17  00:11:11:09\r\n{\\an1}On a rencontr\u00e9 certains d'entre eux.\r\n\r\n00:11:13:02  00:11:16:06\r\n{\\an1}-Ces images sont leur fond\r\nde commerce et leur hantise,\r\n\r\n00:11:16:08  00:11:18:22\r\n{\\an1}depuis plus de 17 ans.\r\n\r\n00:11:19:00  00:11:22:09\r\n{\\an1}A Fribourg, la r\u00e9daction\r\nd'une revue durable\r\n\r\n00:11:22:11  00:11:25:19\r\n{\\an1}d\u00e9nonce les d\u00e9rives\r\nenvironnementales et soci\u00e9tales.\r\n\r\n00:11:25:21  00:11:28:19\r\n{\\an1}Pour eux, la rue qui bouge\r\nest un cadeau.\r\n\r\n00:11:28:21  00:11:31:10\r\n{\\an1}-Ce que ces jeunes montrent,\r\n\r\n00:11:31:11  00:11:35:04\r\n{\\an1}c'est le visage des personnes\r\n\r\n00:11:35:06  00:11:38:21\r\n{\\an1}qui paieront le prix fort.\r\n\r\n00:11:40:04  00:11:44:09\r\n{\\an1}-Les grands-parents pour le climat\r\nsont les artisans de la transition.\r\n\r\n00:11:44:11  00:11:48:23\r\n{\\an1}On se demande\r\nce qu'il leur reste \u00e0 faire.\r\n\r\n00:11:51:11  00:11:54:06\r\n{\\an1}-Les universit\u00e9s qui vont accueillir\r\n\r\n00:11:54:08  00:11:56:21\r\n{\\an1}ces jeunes investissent-elles\r\n\r\n00:11:56:23  00:11:59:15\r\n{\\an1}dans les \u00e9nergies fossiles ?\r\n\r\n00:11:59:17  00:12:04:11\r\n{\\an1}Il y a l'initiative sur les glaciers,\r\nles \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en octobre.\r\n\r\n00:12:04:12  00:12:11:07\r\n{\\an1}Il faut aussi revoir notre mobilit\u00e9,\r\nnotre fa\u00e7on de vivre.\r\n\r\n00:12:13:04  00:12:16:21\r\n{\\an1}-Autre combat plus frontal,\r\ncelui des a\u00een\u00e9s pour le climat.\r\n\r\n00:12:16:23  00:12:20:19\r\n{\\an1}Ils ont lanc\u00e9 une action judiciaire\r\ncontre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:12:20:21  00:12:23:11\r\n{\\an1}accus\u00e9 de ne pas prot\u00e9ger\r\nses citoyens.\r\n\r\n00:12:23:13  00:12:26:04\r\n{\\an1}La justice les a d\u00e9bout\u00e9s.\r\n\r\n00:12:26:13  00:12:29:06\r\n{\\an1}-Nous avons espoir que les juges\r\n\r\n00:12:29:08  00:12:32:00\r\n{\\an1}au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral soient courageux.\r\n\r\n00:12:32:02  00:12:36:02\r\n{\\an1}Comme en Hollande, o\u00f9\r\nils ont condamn\u00e9 le gouvernement.\r\n\r\n00:12:36:22  00:12:43:09\r\n{\\an1}-Tous ces activistes \u00e9taient\r\ndans la rue hier avec les jeunes.\r\n\r\n00:12:45:18  00:12:48:18\r\n{\\an1}-Ces manifestations pour le climat\r\nfont d\u00e9bat.\r\n\r\n00:12:48:21  00:12:52:06\r\n{\\an1}Feu de paille\r\nou r\u00e9elle prise de conscience ?\r\n\r\n00:12:52:08  00:12:55:18\r\n{\\an1}Ce soir, on parle de solutions\r\navec notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:12:55:20  00:12:59:22\r\n{\\an1}Que faire pour passer de la parole\r\naux actes ?\r\n\r\n00:13:00:00  00:13:09:20\r\n{\\an1}Laurent Horvath, bonsoir.\r\n\r\n00:13:10:00  00:13:13:08\r\n{\\an1}Vous \u00eates g\u00e9o-\u00e9conomiste,\r\n\r\n00:13:13:11  00:13:16:13\r\n{\\an1}vous avez une grande connaissance\r\ndu terrain.\r\n\r\n00:13:16:17  00:13:20:06\r\n{\\an1}C'est une vraie\r\nprise de conscience ?\r\n\r\n00:13:20:10  00:13:24:21\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\nau niveau du p\u00e9trole,\r\n\r\n00:13:25:02  00:13:29:02\r\n{\\an1}on utilise\r\nune quantit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nale.\r\n\r\n00:13:29:06  00:13:35:04\r\n{\\an1}On n'en a jamais autant utilis\u00e9.\r\n\r\n00:13:35:12  00:13:39:23\r\n{\\an1}L'\u00e9conomie est coupl\u00e9e\r\n\u00e0 l'utilisation des \u00e9nergies.\r\n\r\n00:13:40:03  00:13:46:01\r\n{\\an1}On n'a jamais autant consomm\u00e9.\r\n\r\n00:13:46:08  00:13:49:07\r\n{\\an1}-Une des exigences\r\nde ces manifestations,\r\n\r\n00:13:49:11  00:13:53:18\r\n{\\an1}le 0 carbone,\r\nc'est utopique ?\r\n\r\n00:13:53:22  00:13:58:06\r\n{\\an1}-Compl\u00e8tement.\r\n\r\n00:13:58:10  00:14:00:18\r\n{\\an1}La Suisse depuis\r\nla Deuxi\u00e8me Guerre mondiale\r\n\r\n00:14:00:22  00:14:03:21\r\n{\\an1}a toujours v\u00e9cu gr\u00e2ce\r\naux \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:14:04:01  00:14:08:10\r\n{\\an1}On continue sur cette tendance.\r\n\r\n00:14:08:13  00:14:14:11\r\n{\\an1}-Que faut-il faire pour\r\ninverser la tendance ?\r\n\r\n00:14:15:11  00:14:17:20\r\n{\\an1}Quel est le poids\r\nde nos comportements ?\r\n\r\n00:14:18:00  00:14:24:04\r\n{\\an1}-On peut recycler,\r\npar exemple.\r\n\r\n00:14:24:08  00:14:26:11\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas d\u00e9cisif.\r\n\r\n00:14:26:14  00:14:32:01\r\n{\\an1}\u00c0 l'\u00e9poque, quand on voulait\r\ns'acheter une bouteille de boissons,\r\n\r\n00:14:32:06  00:14:35:08\r\n{\\an1}elle \u00e9tait en verre.\r\n\r\n00:14:35:11  00:14:38:03\r\n{\\an1}C'\u00e9tait \u00e0 l'industriel\r\nde la reprendre le recycler.\r\n\r\n00:14:38:08  00:14:41:06\r\n{\\an1}Mais \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n00:14:41:10  00:14:47:06\r\n{\\an1}Ils ont fait les bouteilles en PET.\r\n\r\n00:14:48:11  00:14:54:11\r\n{\\an1}C'est \u00e0 la commune, aux Etats\r\n\u00e0 recycler le PET.\r\n\r\n00:14:57:17  00:15:01:05\r\n{\\an1}Si on va voir Coca-Cola et que\r\ndes dizaines de mios de personnes\r\n\r\n00:15:01:09  00:15:04:23\r\n{\\an1}freinent cette pratique,\r\n\u00e7a va changer.\r\n\r\n00:15:05:03  00:15:07:12\r\n{\\an1}-On dit qu'il faut arr\u00eater\r\nde prendre l'avion.\r\n\r\n00:15:07:16  00:15:10:17\r\n{\\an1}C'est catastrophique.\r\n\r\n00:15:10:21  00:15:13:22\r\n{\\an1}Est-ce qu'en mati\u00e8re d'\u00e9missions\r\nde gaz \u00e0 effet de serre,\r\n\r\n00:15:14:02  00:15:17:05\r\n{\\an1}c'est un crime ?\r\n\r\n00:15:17:09  00:15:23:22\r\n{\\an1}-C'est surtout les camions,\r\nles bateaux, l'aviation\r\n\r\n00:15:24:03  00:15:26:19\r\n{\\an1}et un peu la voiture.\r\n\r\n00:15:26:23  00:15:30:20\r\n{\\an1}C'est le probl\u00e8me des transports\r\nde marchandises.\r\n\r\n00:15:31:00  00:15:35:01\r\n{\\an1}-Donc c'est plut\u00f4t le probl\u00e8me\r\nde ce que l'on consomme.\r\n\r\n00:15:35:05  00:15:37:01\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n00:15:37:05  00:15:43:03\r\n{\\an1}L'effort qui est fait doit \u00eatre fait\r\ndans ces domaines.\r\n\r\n00:15:44:22  00:15:48:12\r\n{\\an1}On critique beaucoup les jeunes\r\npour dire qu'ils prennent l'avion.\r\n\r\n00:15:48:16  00:15:51:08\r\n{\\an1}Mais souvent,\r\nc'est avec leurs parents.\r\n\r\n00:15:51:11  00:15:56:04\r\n{\\an1}En tout cas en Suisse.\r\n\r\n00:15:56:08  00:16:00:03\r\n{\\an1}Et depuis quelque temps,\r\non leur dit que c'est mal.\r\n\r\n00:16:00:07  00:16:06:05\r\n{\\an1}C'est une situation ambivalente.\r\n\r\n00:16:10:23  00:16:15:08\r\n{\\an1}-Il faudrait\r\nque l'avion co\u00fbte cher ?\r\n\r\n00:16:15:11  00:16:19:20\r\n{\\an1}-Effectivement,\r\n\r\n00:16:20:00  00:16:22:19\r\n{\\an1}si je m'ach\u00e8te une pizza\r\nou je prends un vol en avion,\r\n\r\n00:16:23:00  00:16:28:02\r\n{\\an1}c'est pratiquement\r\nle m\u00eame prix.\r\n\r\n00:16:28:06  00:16:33:09\r\n{\\an1}Les jeunes voyagent\r\nau meilleur march\u00e9.\r\n\r\n00:16:33:12  00:16:39:03\r\n{\\an1}Les avions, il n'y a pas de TVA,\r\nde taxes sur le carburant,\r\n\r\n00:16:39:07  00:16:42:00\r\n{\\an1}et en plus,\r\nils ne payent pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:16:42:04  00:16:45:17\r\n{\\an1}Est-ce qu'on\r\nne pourrait pas changer cela ?\r\n\r\n00:16:45:21  00:16:50:16\r\n{\\an1}-Il y a une solution,\r\nla bascule est entre nos mains.\r\n\r\n00:16:50:20  00:16:56:18\r\n{\\an1}Mais faut-il r\u00e9duire sa mobilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:16:58:04  00:17:02:19\r\n{\\an1}-Il y a une chose\r\nextraordinaire qui se passe\r\n\r\n00:17:03:00  00:17:06:14\r\n{\\an1}avec ces jeunes, ils se regroupent.\r\n\r\n00:17:07:21  00:17:13:21\r\n{\\an1}Il y a peut-\u00eatre 5 millions\r\nde jeunes \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n00:17:14:18  00:17:16:11\r\n{\\an1}J'\u00e9tais \u00e0 Bruxelles l'autre jour.\r\n\r\n00:17:16:15  00:17:17:21\r\n{\\an1}Les jeunes font la gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:18:01  00:17:22:00\r\n{\\an1}\u00c9galement en Australie,\r\nen Suisse, en Allemagne.\r\n\r\n00:17:22:04  00:17:26:15\r\n{\\an1}50 % de la population mondiale\r\na moins de 30 ans.\r\n\r\n00:17:26:18  00:17:29:21\r\n{\\an1}C'est le nombre qui va\r\npouvoir faire avancer les choses.\r\n\r\n00:17:33:20  00:17:35:04\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:17:37:02  00:17:39:17\r\n{\\an1}Le pape Fran\u00e7ois vient d'arriver\r\naux \u00c9mirats arabes unis.\r\n\r\n00:17:39:19  00:17:42:22\r\n{\\an1}Il devient donc le premier chef de\r\nl'\u00c9glise catholique \u00e0 fouler le sol\r\n\r\n00:17:43:00  00:17:44:22\r\n{\\an1}de la p\u00e9ninsule arabique.\r\n\r\n00:17:45:00  00:17:46:22\r\n{\\an1}Il c\u00e9l\u00e9brera mardi\r\nune messe historique\r\n\r\n00:17:47:00  00:17:48:23\r\n{\\an1}o\u00f9 sont attendus 135'000 fid\u00e8les.\r\n\r\n00:17:50:06  00:17:52:19\r\n{\\an1}La pression augmente\r\nsur le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien,\r\n\r\n00:17:52:21  00:17:54:17\r\n{\\an1}Nicolas Maduro.\r\n\r\n00:17:54:19  00:17:56:12\r\n{\\an1}La France lui a rappel\u00e9\r\n\r\n00:17:56:14  00:18:00:13\r\n{\\an1}qu'elle attend l'annonce d'une\r\n\u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e.\r\n\r\n00:18:00:15  00:18:03:08\r\n{\\an1}Les \u00c9tats-Unis n'\u00e9cartent pas\r\nl'option d'envoyer des troupes.\r\n\r\n00:18:04:08  00:18:08:10\r\n{\\an1}-Sur la tribune, N.Maduro savait\r\nqu'il \u00e9tait dans un bras de fer.\r\n\r\n00:18:08:11  00:18:15:04\r\n{\\an1}Mais il n'en a rien montr\u00e9.\r\n\r\n00:18:15:06  00:18:22:11\r\n{\\an1}\"Nous aurons des \u00e9lections\r\nl\u00e9gislatives\" a-t-il promis.\r\n\r\n00:18:22:12  00:18:30:06\r\n{\\an1}Six pays europ\u00e9ens avaient donn\u00e9\r\nhuit jours au chef de l'Etat\r\n\r\n00:18:30:08  00:18:36:20\r\n{\\an1}pour convoquer\r\nune \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n00:18:36:22  00:18:41:10\r\n{\\an1}Paris a qualifi\u00e9 de \"farce\"\r\nla r\u00e9ponse de N.Maduro.\r\n\r\n00:18:41:11  00:18:45:13\r\n{\\an1}Pour sortir de l'impasse, la cheffe\r\nde la diplomatie europ\u00e9enne\r\n\r\n00:18:45:15  00:18:52:19\r\n{\\an1}propose de se r\u00e9unir pour faciliter\r\nl'organisation des \u00e9lections.\r\n\r\n00:18:52:21  00:18:59:17\r\n{\\an1}Mais pour le pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9\r\nJ.Guaido, cela doit aller vite.\r\n\r\n00:18:59:19  00:19:03:19\r\n{\\an1}Il s'est aussi adress\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e\r\n\r\n00:19:03:20  00:19:08:00\r\n{\\an1}pour qu'elle laisser entrer\r\nl'aide humanitaire au Venezuela.\r\n\r\n00:19:08:18  00:19:11:22\r\n{\\an1}-Vous aurez entre vos mains\r\n\r\n00:19:12:00  00:19:16:00\r\n{\\an1}la d\u00e9cision de laisser entrer\r\n\r\n00:19:16:02  00:19:19:14\r\n{\\an1}les aides humanitaires\r\net de les surveiller.\r\n\r\n00:19:20:05  00:19:23:09\r\n{\\an1}-Une technique habile pour inciter\r\nles militaires \u00e0 changer de camp.\r\n\r\n00:19:23:11  00:19:27:00\r\n{\\an1}Alors que D.Trump affirme\r\nqu'une intervention am\u00e9ricaine\r\n\r\n00:19:27:02  00:19:31:17\r\n{\\an1}est toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:19:31:19  00:19:35:05\r\n{\\an1}\"C'est une option\", a-t-il dit.\r\n\r\n00:19:36:12  00:19:41:07\r\n{\\an1}-Fran\u00e7ois-Xavier Freland, bonsoir.\r\n\r\n00:19:41:11  00:19:46:00\r\n{\\an1}Vous avez \u00e9t\u00e9 correspondant\r\nau Venezuela.\r\n\r\n00:19:46:04  00:19:54:14\r\n{\\an1}Quel enjeu strat\u00e9gique\r\ny a-t-il dans ce pays ?\r\n\r\n00:19:56:08  00:20:00:00\r\n{\\an1}-Je crois que c'est\r\nposer la question \u00e0 l'envers.\r\n\r\n00:20:00:04  00:20:06:04\r\n{\\an1}On en est arriv\u00e9 l\u00e0\r\ncar le r\u00e9gime de Nicolas Maduro\r\n\r\n00:20:06:09  00:20:09:10\r\n{\\an1}n'est plus une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:20:09:17  00:20:14:05\r\n{\\an1}C'est devenu une n\u00e9odictature.\r\n\r\n00:20:14:10  00:20:23:17\r\n{\\an1}Il y a eu il y a quelques ann\u00e9es\r\ndes \u00e9lections qui ont donn\u00e9 lieu\r\n\r\n00:20:23:22  00:20:28:05\r\n{\\an1}\u00e0 une victoire de l'opposition.\r\n\r\n00:20:28:09  00:20:36:15\r\n{\\an1}Ce parlement a \u00e9t\u00e9 boycott\u00e9\r\npar Nicolas Maduro.\r\n\r\n00:20:36:19  00:20:42:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, vous \u00eates\r\ndans un face-\u00e0-face difficile\r\n\r\n00:20:43:02  00:20:51:01\r\n{\\an1}pour l'opposition\r\nqui a pour seule arme\r\n\r\n00:20:51:14  00:20:55:09\r\n{\\an1}de demander l'aide internationale.\r\n\r\n00:20:55:12  00:21:01:05\r\n{\\an1}Dans le camp de Nicolas Maduro,\r\nles soutiens sont cubains,\r\n\r\n00:21:01:09  00:21:04:11\r\n{\\an1}la Russie, la Chine.\r\n\r\n00:21:04:15  00:21:10:12\r\n{\\an1}Et d'autres pays comme l'Iran\r\net la Syrie.\r\n\r\n00:21:10:16  00:21:13:11\r\n{\\an1}Deux blocs se reconstituent\r\nautour de ce Venezuela.\r\n\r\n00:21:13:14  00:21:18:22\r\n{\\an1}Pas s\u00fbr que ce soit li\u00e9\r\nseulement aux richesses du pays\r\n\r\n00:21:19:03  00:21:21:12\r\n{\\an1}comme le p\u00e9trole et l'or.\r\n\r\n00:21:21:16  00:21:26:04\r\n{\\an1}On sait que la Russie\r\narme le r\u00e9gime de Nicolas Maduro\r\n\r\n00:21:26:08  00:21:30:13\r\n{\\an1}pour revenir dans une r\u00e9gion o\u00f9\r\nelle n'avait pas l'habitude d'\u00eatre.\r\n\r\n00:21:32:12  00:21:34:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:21:34:11  00:21:38:06\r\n{\\an1}Si vous partez \u00e0 la chasse aux\r\ncorbeaux, \u00e9quipez-vous d'un laser.\r\n\r\n236:29:58:18  236:29:58:18\r\n{\\an1}C'est une des techniques\r\npour convaincre les corbeaux freux\r\n\r\n00:21:42:00  00:21:44:10\r\n{\\an1}de s'installer\r\nailleurs que dans nos villes.\r\n\r\n00:21:44:11  00:21:47:06\r\n{\\an1}Il ne reste que quelques jours\r\npour cela.\r\n\r\n00:21:51:08  00:21:53:18\r\n{\\an1}-Depuis plusieurs semaines,\r\n\r\n00:21:53:20  00:21:57:13\r\n{\\an1}les employ\u00e9s du Service\r\ndes parcs et promenades de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:21:57:15  00:22:00:04\r\n{\\an1}partent \u00e0 la traque\r\ndu corbeau freux.\r\n\r\n00:22:01:10  00:22:03:18\r\n{\\an1}-Ils nous ont reconnus.\r\n\r\n00:22:03:20  00:22:05:17\r\n{\\an1}Les trois quarts sont partis.\r\n\r\n00:22:05:23  00:22:08:18\r\n{\\an1}-Pour l'\u00e9loigner du centre-ville,\r\nce laser.\r\n\r\n00:22:08:20  00:22:12:05\r\n{\\an1}Il reste quinze jours\r\npour le d\u00e9loger.\r\n\r\n00:22:12:07  00:22:14:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, il sera prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n00:22:14:14  00:22:16:16\r\n{\\an1}-On intervient assez t\u00f4t\r\n\r\n00:22:16:18  00:22:19:11\r\n{\\an1}pour \u00e9viter qu'il s'installe\r\n\r\n00:22:19:12  00:22:21:18\r\n{\\an1}pour nidifier.\r\n\r\n00:22:22:01  00:22:26:10\r\n{\\an1}-Le corbeau freux a nich\u00e9 pour\r\nla premi\u00e8re fois en Suisse en 1963.\r\n\r\n00:22:26:11  00:22:29:17\r\n{\\an1}Depuis, il prolif\u00e8re.\r\n\r\n00:22:29:19  00:22:33:23\r\n{\\an1}5'500 couples\r\nse sont \u00e9tablis en Suisse.\r\n\r\n00:22:34:01  00:22:38:04\r\n{\\an1}Le croassement du corbeau\r\npeut atteindre 75 d\u00e9cibels.\r\n\r\n00:22:38:06  00:22:41:12\r\n{\\an1}La cohabitation\r\navec la population est compliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:22:41:14  00:22:44:15\r\n{\\an1}On cherche \u00e0 le repousser.\r\n\r\n00:22:45:02  00:22:47:03\r\n{\\an1}-La difficult\u00e9,\r\n\r\n00:22:47:05  00:22:49:08\r\n{\\an1}c'est qu'on manque\r\n\r\n00:22:49:10  00:22:51:09\r\n{\\an1}de m\u00e9thodes efficaces,\r\n\r\n00:22:51:11  00:22:53:10\r\n{\\an1}en particulier en ville.\r\n\r\n00:22:53:11  00:22:55:11\r\n{\\an1}Il est exclu de faire des tirs.\r\n\r\n00:22:55:12  00:22:58:03\r\n{\\an1}On t\u00e2tonne un peu.\r\n\r\n00:22:58:23  00:23:03:11\r\n{\\an1}-En dix ans, dans le Nord vaudois,\r\non a investi 200'000 francs.\r\n\r\n00:23:03:12  00:23:06:01\r\n{\\an1}On a presque tout essay\u00e9:\r\n\r\n00:23:06:03  00:23:10:16\r\n{\\an1}faucons, balises sonores,\r\ndrones effaroucheurs et le laser.\r\n\r\n00:23:10:18  00:23:15:03\r\n{\\an1}Le corbeau freux\r\na enfin c\u00e9d\u00e9 du terrain.\r\n\r\n00:23:15:11  00:23:18:15\r\n{\\an1}-En plus des tests avec le laser,\r\n\r\n00:23:18:17  00:23:21:12\r\n{\\an1}la combinaison de toutes nos mesures:\r\n\r\n00:23:21:14  00:23:26:11\r\n{\\an1}les effarouchements, le laser\r\net les enregistrements sonores.\r\n\r\n00:23:26:13  00:23:31:05\r\n{\\an1}Toujours varier permet\r\nd'avoir des r\u00e9sultats positifs.\r\n\r\n00:23:31:23  00:23:34:15\r\n{\\an1}-Yverdon \u00e9tudie\r\nla possibilit\u00e9 de l\u00e2cher\r\n\r\n00:23:34:17  00:23:38:22\r\n{\\an1}des buses dress\u00e9es pour qu'elles\r\ns'attaquent aux oeufs dans les nids.\r\n\r\n00:23:39:00  00:23:42:01\r\n{\\an1}On n'a pas fini\r\nde tester les m\u00e9thodes.\r\n\r\n00:23:44:08  00:23:47:11\r\n{\\an1}-Soigner son homosexualit\u00e9.\r\n\r\n00:23:47:12  00:23:50:06\r\n{\\an1}Une expression barbare pour certains,\r\n\r\n00:23:50:08  00:23:54:00\r\n{\\an1}la conviction d'apporter une aide\r\npour d'autres.\r\n\r\n00:23:54:02  00:23:57:09\r\n{\\an1}Les th\u00e9rapies de conversion\r\nexistent en Suisse.\r\n\r\n00:23:57:11  00:24:06:06\r\n{\\an1}Ces pratiques marquent profond\u00e9ment\r\nceux qui les vivent.\r\n\r\n00:24:10:04  00:24:12:19\r\n{\\an1}-\"C'est le diable\r\nqui vous a pouss\u00e9 \u00e0 cet acte.\"\r\n\r\n00:24:12:21  00:24:15:12\r\n{\\an1}\"L'homosexualit\u00e9\r\nest un p\u00e9ch\u00e9 devant Dieu,\r\n\r\n00:24:15:14  00:24:17:14\r\n{\\an1}\u00e9ventuellement une maladie.\"\r\n\r\n00:24:17:21  00:24:21:22\r\n{\\an1}-L'homosexualit\u00e9 comme un p\u00e9ch\u00e9\r\nou une maladie, des mots que Thomas\r\n\r\n00:24:22:00  00:24:25:13\r\n{\\an1}a retranscrits dans son livre et\r\nqu'il a entendus toute son enfance.\r\n\r\n00:24:25:15  00:24:29:00\r\n{\\an1}Elev\u00e9 dans une communaut\u00e9 religieuse\r\nen Suisse-allemande,\r\n\r\n00:24:29:02  00:24:32:22\r\n{\\an1}il est attir\u00e9 par les hommes,\r\nmais impossible de l'accepter.\r\n\r\n00:24:33:17  00:24:37:00\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une communaut\u00e9 qui voulait\r\n\r\n00:24:37:02  00:24:39:16\r\n{\\an1}vivre avec les principes de la Bible.\r\n\r\n00:24:39:18  00:24:42:04\r\n{\\an1}Les gens disaient: \"Il faut\r\n\r\n00:24:42:05  00:24:44:07\r\n{\\an1}se marier, avoir des enfants\".\r\n\r\n00:24:44:09  00:24:50:04\r\n{\\an1}\"L'homosexualit\u00e9 est probl\u00e9matique,\r\nun p\u00e9ch\u00e9, une maladie\".\r\n\r\n00:24:51:05  00:24:54:15\r\n{\\an1}-Thomas rencontre des pasteurs,\r\nprie pour oublier\r\n\r\n00:24:54:17  00:24:58:21\r\n{\\an1}son attirance pour les hommes,\r\nmais sans y parvenir.\r\n\r\n00:24:58:23  00:25:02:01\r\n{\\an1}A 25 ans, il participe\r\n\u00e0 un s\u00e9minaire o\u00f9 on lui dit\r\n\r\n00:25:02:03  00:25:05:01\r\n{\\an1}que son homosexualit\u00e9 est un d\u00e9mon,\r\ndont il doit se lib\u00e9rer.\r\n\r\n00:25:05:07  00:25:13:17\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais entour\u00e9 de gens qui priaient\r\npour sortir ce d\u00e9mon de moi.\r\n\r\n00:25:13:19  00:25:23:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait traumatisant, je me sentais\r\ntelle une chaussette retourn\u00e9e.\r\n\r\n00:25:25:18  00:25:29:11\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s d'autres \u00e9pisodes similaires,\r\nThomas se marie avec une femme,\r\n\r\n00:25:29:13  00:25:32:13\r\n{\\an1}a des enfants, et continue \u00e0 croire\r\nqu'avec de la volont\u00e9,\r\n\r\n00:25:32:15  00:25:35:16\r\n{\\an1}il oubliera son attirance\r\npour les hommes.\r\n\r\n00:25:35:18  00:25:39:02\r\n{\\an1}Les personnes qui ont v\u00e9cu\r\nces \"th\u00e9rapies de conversion\"\r\n\r\n00:25:39:04  00:25:41:15\r\n{\\an1}sont nombreuses dans le monde.\r\n\r\n00:25:41:17  00:25:44:15\r\n{\\an1}S'il s'agissait de traitements\r\npar \u00e9lectrochocs en 1960,\r\n\r\n00:25:44:17  00:25:47:22\r\n{\\an1}aujourd'hui ce sont\r\ndes accompagnements psychologiques,\r\n\r\n00:25:48:00  00:25:50:15\r\n{\\an1}souvent li\u00e9s\r\n\u00e0 des mouvements religieux.\r\n\r\n00:25:50:17  00:25:53:13\r\n{\\an1}On trouve sur les sites\r\nfigures de proue de ces m\u00e9thodes,\r\n\r\n00:25:53:15  00:25:57:01\r\n{\\an1}de nombreux t\u00e9moignages d'ex-gays,\r\naujourd'hui convertis.\r\n\r\n00:25:57:14  00:25:59:14\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais homosexuel,\r\n\r\n00:25:59:16  00:26:02:15\r\n{\\an1}mais c'\u00e9tait incompatible\r\n\r\n00:26:02:17  00:26:05:08\r\n{\\an1}avec ce qu'on m'avait enseign\u00e9.\r\n\r\n00:26:05:10  00:26:07:22\r\n{\\an1}-Moi m\u00eame, j'\u00e9tais homosexuel.\r\n\r\n00:26:08:00  00:26:10:11\r\n{\\an1}Mais tout est parti.\r\n\r\n00:26:11:03  00:26:13:22\r\n{\\an1}-L'an dernier, le Pape Fran\u00e7ois\r\ncr\u00e9ait la pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:26:14:00  00:26:18:01\r\n{\\an1}-Quand cela se manifeste\r\n\r\n00:26:18:02  00:26:20:14\r\n{\\an1}d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge,\r\n\r\n00:26:20:16  00:26:23:15\r\n{\\an1}il y a beaucoup \u00e0 faire\r\ndans la psychiatrie,\r\n\r\n00:26:23:17  00:26:26:20\r\n{\\an1}pour voir comment sont les choses.\r\n\r\n00:26:27:08  00:26:31:04\r\n{\\an1}-En Suisse, les milieux religieux\r\ntraditionnalistes ont ce discours.\r\n\r\n00:26:31:06  00:26:34:21\r\n{\\an1}Mais aucun des th\u00e9rapeutes\r\nproposant ce type d'accompagnement\r\n\r\n00:26:34:23  00:26:37:20\r\n{\\an1}n'a souhait\u00e9 s'exprimer\r\ndevant notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:26:37:22  00:26:42:01\r\n{\\an1}Voici J-L.Ruffieux, pr\u00e9sident\r\nde la section genevoise de l'UDF,\r\n\r\n00:26:42:03  00:26:46:22\r\n{\\an1}un parti politique en faveur\r\nde la famille traditionnelle.\r\n\r\n00:26:47:18  00:26:51:09\r\n{\\an1}Pour lui, l'homosexualit\u00e9 est due\r\n\u00e0 une blessure dans l'enfance.\r\n\r\n00:26:52:03  00:26:55:04\r\n{\\an1}-C'est un d\u00e9s\u00e9quilibre de l'identit\u00e9\r\n\r\n00:26:55:06  00:27:00:05\r\n{\\an1}sexuelle, naturelle de la personne.\r\n\r\n00:27:01:01  00:27:04:11\r\n{\\an1}-L'UDF r\u00e9colte actuellement\r\ndes signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n00:27:04:13  00:27:09:11\r\n{\\an1}pour limiter la censure et garder\r\nla libert\u00e9 de parole.\r\n\r\n00:27:10:23  00:27:14:11\r\n{\\an1}-C'est difficile de sortir\r\nde l'homosexualit\u00e9,\r\n\r\n00:27:14:12  00:27:18:03\r\n{\\an1}mais certains\r\nse sont remis en question.\r\n\r\n00:27:18:05  00:27:24:17\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient d\u00e9go\u00fbt\u00e9s, r\u00e9volt\u00e9s\r\nde passer d'un partenaire \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:27:25:06  00:27:27:13\r\n{\\an1}-Nombre de ces th\u00e9rapies\r\nse pratiquent\r\n\r\n00:27:27:15  00:27:29:18\r\n{\\an1}dans les milieux \u00e9vang\u00e9liques.\r\n\r\n00:27:29:20  00:27:32:22\r\n{\\an1}Leurs repr\u00e9sentants disent\r\nrejeter toute pratique\r\n\r\n00:27:33:00  00:27:36:13\r\n{\\an1}qui mette les personnes\r\nsous pression.\r\n\r\n00:27:36:15  00:27:39:09\r\n{\\an1}Et essaient d'accorder de la valeur\r\n\u00e0 la libert\u00e9 de chacun.\r\n\r\n00:27:39:11  00:27:43:01\r\n{\\an1}Pour ceux qui sont pass\u00e9s par l\u00e0,\r\nil faut se reconstruire.\r\n\r\n00:27:43:03  00:27:47:21\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, un espace de parole existe\r\no\u00f9 chacun peut partager son v\u00e9cu.\r\n\r\n00:27:50:05  00:27:54:06\r\n{\\an1}-J'ai pens\u00e9 ne pas avoir ma place\r\n\r\n00:27:54:08  00:27:57:09\r\n{\\an1}sur cette Terre.\r\n\r\n00:27:57:11  00:27:59:22\r\n{\\an1}Si je n'ai plus l'amour de Dieu,\r\nmieux vaut en finir.\r\n\r\n00:28:00:07  00:28:02:18\r\n{\\an1}-Muriel est aussi pass\u00e9e par l\u00e0.\r\n\r\n00:28:02:20  00:28:05:14\r\n{\\an1}C'est gr\u00e2ce \u00e0 ce groupe\r\nqu'elle a r\u00e9ussi \u00e0 s'accepter.\r\n\r\n00:28:05:22  00:28:08:02\r\n{\\an1}-La spiritualit\u00e9 fait partie\r\n\r\n00:28:08:04  00:28:11:21\r\n{\\an1}de ma vie, comme mon orientation.\r\n\r\n00:28:11:23  00:28:16:21\r\n{\\an1}Renier l'un, c'est me couper\r\nd'une part de moi-m\u00eame.\r\n\r\n00:28:17:23  00:28:22:02\r\n{\\an1}-Le fondateur de ce groupe\r\na v\u00e9cu une tentative de conversion.\r\n\r\n00:28:22:04  00:28:26:06\r\n{\\an1}Il veut r\u00e9concilier\r\nspiritualit\u00e9 et communaut\u00e9 LGBT.\r\n\r\n00:28:26:14  00:28:30:04\r\n{\\an1}-Ces pratiques cr\u00e9ent des d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n00:28:30:06  00:28:33:10\r\n{\\an1}int\u00e9rieurs profonds de l'identit\u00e9.\r\n\r\n00:28:33:11  00:28:38:13\r\n{\\an1}Cette antenne a pour but de\r\nse r\u00e9concilier avec sa spiritualit\u00e9\r\n\r\n00:28:38:15  00:28:46:19\r\n{\\an1}et d'offrir un cadre dans lequel\r\ntoute personne peut vivre sa foi.\r\n\r\n00:28:47:19  00:28:50:11\r\n{\\an1}-Quant \u00e0 Thomas,\r\nil a fait son coming-out.\r\n\r\n00:28:50:13  00:28:54:13\r\n{\\an1}Il milite pour que son histoire\r\nne devienne pas celle d'un autre.\r\n\r\n00:28:58:21  00:29:01:20\r\n{\\an1}-La neige a perturb\u00e9\r\nle programme sportif aujourd'hui.\r\n\r\n00:29:01:22  00:29:05:15\r\n{\\an1}En Suisse centrale, le match\r\nLucerne-Sion a \u00e9t\u00e9 report\u00e9.\r\n\r\n00:29:05:17  00:29:10:13\r\n{\\an1}M\u00eame sort pour les rencontres\r\nSaint-Gall-Zurich et Lugano-Thoune.\r\n\r\n00:29:10:15  00:29:17:04\r\n{\\an1}Annulation aussi des \u00e9preuves\r\nde ski alpin de Garmisch.\r\n\r\n00:29:19:03  00:29:23:10\r\n{\\an1}Les Mondiaux de ski alpin font vibrer\r\nune bonne partie de la Suisse.\r\n\r\n00:29:23:11  00:29:27:22\r\n{\\an1}Dans deux jours, coup d'envoi\r\nde ces Mondiaux \u00e0 Are, en Su\u00e8de.\r\n\r\n00:29:28:00  00:29:30:08\r\n{\\an1}Une station atypique.\r\n\r\n00:29:30:10  00:29:32:11\r\n{\\an1}Les Suisses esp\u00e8rent briller.\r\n\r\n00:29:34:05  00:29:37:03\r\n{\\an1}-Kitzbuehel,\r\n\r\n00:29:37:05  00:29:39:11\r\n{\\an1}Schladming,\r\n\r\n00:29:39:13  00:29:42:14\r\n{\\an1}Are.\r\n\r\n00:29:42:16  00:29:47:07\r\n{\\an1}Place \u00e0 ce petit village\r\n\u00e0 700 km au nord de Stockholm.\r\n\r\n00:29:47:09  00:29:52:11\r\n{\\an1}Ici, tout le monde se r\u00e9jouit\r\nd'accueillir le gratin du ski\r\n\r\n00:29:52:13  00:29:56:06\r\n{\\an1}et est pr\u00eat \u00e0 relever le d\u00e9fi\r\nd'une telle organisation.\r\n\r\n00:29:56:12  00:29:59:11\r\n{\\an1}-Nous avons vendu 40'000 billets.\r\n\r\n00:29:59:13  00:30:02:02\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9gion peu peupl\u00e9e\r\n\r\n00:30:02:04  00:30:04:09\r\n{\\an1}donc nous devons\r\ninciter les gens \u00e0 venir\r\n\r\n00:30:04:11  00:30:06:22\r\n{\\an1}mais l'ambiance sera super !\r\n\r\n00:30:07:14  00:30:12:23\r\n{\\an1}-\"L'Areskutan\" est la montagne\r\nqui surplombe le domaine.\r\n\r\n00:30:13:01  00:30:17:09\r\n{\\an1}Son sommet ne culmine qu'\u00e0 1'420 m,\r\n\r\n00:30:17:11  00:30:20:18\r\n{\\an1}mais le spectacle\r\nvous coupe le souffle.\r\n\r\n00:30:21:00  00:30:24:11\r\n{\\an1}La petite station d'Are accueille\r\n\r\n00:30:24:13  00:30:27:06\r\n{\\an1}les championnats du monde de ski\r\n\r\n00:30:27:08  00:30:29:16\r\n{\\an1}pour la troisi\u00e8me fois.\r\n\r\n00:30:29:18  00:30:33:15\r\n{\\an1}Pour la petite r\u00e9gion,\r\nc'est un \u00e9norme \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:30:33:17  00:30:37:03\r\n{\\an1}On attend pr\u00e8s de 120'000 personnes\r\ndurant les deux prochaines semaines.\r\n\r\n00:30:37:05  00:30:40:12\r\n{\\an1}Onze titres seront \u00e0 d\u00e9crocher.\r\n\r\n00:30:40:14  00:30:43:11\r\n{\\an1}La d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique\r\nvise plusieurs m\u00e9dailles.\r\n\r\n00:30:43:20  00:30:46:04\r\n{\\an1}Lors des derniers mondiaux su\u00e9dois,\r\n\r\n00:30:46:06  00:30:49:08\r\n{\\an1}les Suisses \u00e9taient mont\u00e9s\r\nsix fois sur le podium.\r\n\r\n00:30:49:10  00:30:55:10\r\n{\\an1}Notamment Didier Cuche\r\net Daniel Albrecht.\r\n\r\n00:30:55:11  00:30:57:04\r\n{\\an1}Douze ans plus tard,\r\n\r\n00:30:57:06  00:31:02:15\r\n{\\an1}Beat Feuz et Wendy Holdener\r\nrepr\u00e9sentent les plus gros espoirs.\r\n\r\n00:31:04:15  00:31:06:21\r\n{\\an1}-Nous avons d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9\r\n\r\n00:31:06:23  00:31:09:03\r\n{\\an1}les mondiaux en 2007.\r\n\r\n00:31:09:05  00:31:11:20\r\n{\\an1}Les grosses structures sont en place.\r\n\r\n00:31:11:22  00:31:17:17\r\n{\\an1}Nous avons juste d\u00fb faire quelques\r\nam\u00e9liorations sur les pistes.\r\n\r\n00:31:19:05  00:31:22:14\r\n{\\an1}-Candidate aux Jeux olympiques 2026\r\navec Stockholm,\r\n\r\n00:31:22:16  00:31:24:22\r\n{\\an1}Are compte d\u00e9crocher la mise.\r\n\r\n00:31:26:16  00:31:31:16\r\n{\\an1}-Le week-end s'ach\u00e8ve et le ciel\r\nretrouve peu \u00e0 peu sa s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n00:31:31:18  00:31:33:11\r\n{\\an1}Ce soir, la m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret.\r\n\r\n00:31:33:13  00:31:35:05\r\n{\\an1}Puis \"Mise au point\",\r\n\r\n00:31:35:07  00:31:38:06\r\n{\\an1}reportage avec ceux qui parient sur\r\nun nouveau boom des trains de nuit.\r\n\r\n00:31:38:08  00:31:40:08\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e,\r\nau plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n00:31:40:10  00:31:43:08\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nS.Curcu, L.Estade,\r\nR.Katiyunguruza, F.Wieser\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046496\r\nDate de transcription : 09-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:16 > 0:01:20) [99%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:21 > 0:01:49) [93%] : \r\nConfier ses bagages au CFF un bon r\u00e9flexe citoyen respectueux de l'environnement, mais ce n'est pas sur les bagages voyagent souvent par la route, c'est la d\u00e9couverte surprise de notre journaliste, les m\u00e9decins qui facturent bien plus que leurs coll\u00e8gues sont traqu\u00e9s par les assureurs maladie 8 millions de francs, ont d\u00fb \u00eatre rembours\u00e9 par les praticiens l'an dernier, vous verrez le d\u00e9tail des sommes dues dans les cantons romands avec nous, le vice- pr\u00e9sident de la FMH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:50 > 0:01:57) [97%] : \r\nOn ne voit que les jeunes pour le climat et les plus anciennes g\u00e9n\u00e9rations alors nous sommes all\u00e9s les voir en ce week- end de mobilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:59 > 0:02:10) [95%] : \r\nEt puis sur cette question du climat que faire pour passer de la parole aux actes dans notre vie quotidienne, notre invit\u00e9 Laurent Horvath, sp\u00e9cialiste des \u00e9nergies, nous donne quelques cl\u00e9s ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:11 > 0:02:32) [90%] : \r\nSoigner l'homosexualit\u00e9 c'est th\u00e9rapies de conversion existe en Suisse, elle laisse parfois des souvenirs douloureux t\u00e9moignage dans le document de ce journal, d\u00e9cor de r\u00eave pour la f\u00eate du ski alpin, les championnats du monde d\u00e9butent cette semaine \u00e0 or en Su\u00e8de, les Suisses de m\u00e9daille, les Su\u00e9dois promettent une ambiance du tonnerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:34 > 0:02:55) [94%] : \r\nF\u00e9vrier et bient\u00f4t les vacances de ski pour nombre d'entre vous et vous avez peut-\u00eatre l'intention de confier vos bagages aux CFF h\u00e9 bien sachez que vos skis et vos valises pourrait bien ne pas prendre le train et \u00eatre achemin\u00e9s jusqu'\u00e0 votre destination par la route plut\u00f4t \u00e9tonnant pour les chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux notre journaliste Jean-Marc Heuberger a men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:56 > 0:03:16) [92%] : \r\nLorsque vous confiez vos bagages aux CFF, ceux-ci ne voyagent plus forc\u00e9ment en train comme sur ces images, c'est ce que nous avons constat\u00e9 en testant le service porte-\u00e0-porte un service plus cher auquel les clients sont de plus en plus contraints de recourir, car il y a de moins en moins de guichets dans les gares, on commande en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:17 > 0:03:20) [97%] : \r\nPuis un coursier vient chercher vos bagages \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:21 > 0:03:31) [93%] : \r\nLes CFF d\u00e9l\u00e8guent ses livraisons \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, une signature et c'est parti pour un voyage de 100 kilom\u00e8tres en direction d'Engelberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:36 > 0:03:37) [99%] : \r\nDans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:37 > 0:03:40) [97%] : \r\nPublicit\u00e9 CFF les bagages sont ensuite transbord\u00e9s dans un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:43 > 0:03:51) [94%] : \r\nCe qui pour un transport en direction d'Engelberg serait possible la station obwaldienne est en effet bien desservie par le rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:52 > 0:04:12) [94%] : \r\nMais dans notre cas, la promesse n'est pas tenu les bagages feront tout le trajet en voiture, c'est le chauffeur qui nous l'assure, lors de son arriv\u00e9e, selon nos informations, plusieurs clients ont fait la m\u00eame exp\u00e9rience \u00e0 force d'insister, les CFF le conc\u00e8de, avec le service porte-\u00e0-porte, les bagages font en moyenne une fois sur 2, l'entier du trajet par la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:13 > 0:04:20) [89%] : \r\nCombin\u00e9, transport par la route et par le rail co\u00fbterait trop cher et serait trop compliqu\u00e9, nous on \u00e9crit les CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:21 > 0:04:28) [93%] : \r\nNous avons soumis nos recherches \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs celle-ci d\u00e9nonce un manque de transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:28 > 0:04:42) [93%] : \r\nOn commande quand m\u00eame une prestation aupr\u00e8s des chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux il assez logique de penser que le bagage sera transport\u00e9 par le rail, et puis beaucoup de de gens vont prendre le rail pour renoncer \u00e0 la voiture, donc on joue un peu sur leur fibre \u00e9cologique au final et l\u00e0 effectivement, ils se sont tromp\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:42 > 0:04:51) [94%] : \r\nLes CFF ne r\u00e9pondent que par \u00e9crit, comme les bagages de diff\u00e9rents clients sont regroup\u00e9s le bilan \u00e9cologique de ces transports par route ne serait pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:53 > 0:05:00) [94%] : \r\nSi notre offre permet de convaincre certains automobilistes de prendre le train, alors, au total on r\u00e9duira le nombre de trajet par la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:01 > 0:05:07) [96%] : \r\nEn attendant, reste un go\u00fbt amer pour les habitu\u00e9s du rail qui voient leurs bagages voyager par la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:09 > 0:05:32) [93%] : \r\nLes co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e0 nouveau \u00e0 la une de l'actualit\u00e9 ces derniers jours, on a beaucoup parl\u00e9 du prix exorbitant de certains m\u00e9dicaments et des aides pour payer les primes maladie ce soir, nous ouvrons le dossier de la surfacturation des m\u00e9decins selon Sant\u00e9Suisse 8 millions de francs de remboursements ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s aux praticiens l'an dernier, ces factures gonfl\u00e9es concerne moins de 2 pourcent des m\u00e9decins mais elles interpellent Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:34 > 0:05:51) [91%] : \r\nApr\u00e8s une consultation chez son m\u00e9decin, pas toujours simple de s'y retrouver dans sa facture et de savoir exactement quels actes m\u00e9dicaux sont comptabilis\u00e9s, certains m\u00e9decins profiterait de ce flou pour surfacturer selon Le Temps, qui cite les chiffres de Sant\u00e9suisse en 2018, les praticiens suisses ont d\u00fb Rambo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:51 > 0:05:58) [89%] : \r\nC'est plus de 8 millions de francs aux caisses maladie pour des montants ind\u00fbment re\u00e7u 1 \u00e0 2 pourcent des m\u00e9decins seraient concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:59 > 0:06:13) [80%] : \r\nD\u00e9velopper une m\u00e9thodologie pour vous faire contr\u00f4ler la facturation des m\u00e9decins cette m\u00e9thodologie est pass\u00e9 sur plusieurs crit\u00e8res, comme par exemple la pass\u00e9 en est le sextet patients vers \u00e7a n'arrive pas \u00e0 un, les m\u00e9decins qui facturent trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:14 > 0:06:43) [94%] : \r\nConcr\u00e8tement, cette m\u00e9thode filtre tous les m\u00e9decins, dont les co\u00fbts par patient exc\u00e8de de 30 pourcent la moyenne suisse dans une sp\u00e9cialit\u00e9 donn\u00e9e ce ph\u00e9nom\u00e8ne de surfacturation toucherait davantage la Suisse romande que le reste du pays, avec au total plus de 3 millions de francs rembours\u00e9s en 2018, c'est la m\u00eame les mauvais \u00e9l\u00e8ves, les m\u00e9decins Genevois cumule plus d'un 1000000 300 1000 francs de r\u00e9trocession \u00e0 l'oppos\u00e9, les Fribourgeois sont dans le bas du classement, avec seulement 30000 francs \u00e0 rendre aucun chiffre n'est communiqu\u00e9 pour le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:44 > 0:06:55) [92%] : \r\nAu-del\u00e0 des remboursements que faire contre ces praticiens qui gonflent leurs honoraires, les autorit\u00e9s cantonales appel \u00e0 plus d'\u00e9changes d'informations avec les assureurs pour pouvoir sanctionner un m\u00e9decin fraudeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:56 > 0:07:10) [91%] : \r\nNous pouvons \u00e9videmment d\u00e9cid\u00e9 que ce m\u00e9decin ne pourra tout simplement plus jamais factur\u00e9s \u00e0 charge de l'assurance maladie, ce qui \u00e9videmment une cons\u00e9quence \u00e9conomique extr\u00eamement grave, nous pouvons \u00e9videmment suspendre ce m\u00e9decin voir le radier si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:10 > 0:07:20) [94%] : \r\nEt les actes sont d'une gravit\u00e9 extr\u00eame, les cas de fraude concerne une minorit\u00e9 de m\u00e9decins bien s\u00fbr mais dans un contexte de hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 chaque franc compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:21 > 0:07:33) [88%] : \r\nMich\u00e8le Martin Mater bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la voix des m\u00e9decins, ce soir, les chiffres, c'est une chose mais on a l'impression d'entendre une sorte de ritournelle il y a une ann\u00e9e cette surfacturation, on en parlait d\u00e9j\u00e0 la les remboursements demand\u00e9s sont en hausse, c'est ce que cela veut dire qu'on ne tire pas les le\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:33 > 0:08:03) [93%] : \r\nJe crois que c'est une excellente nouvelle que les fraudeurs soient d\u00e9masqu\u00e9s et aucune profession ne peut accepter qu'il y ait des fraudeurs, donc on doit travailler, nous travaillons avec les assureurs \u00e0 mettre au point un syst\u00e8me qui soit de plus en plus efficaces pour faire la chasse aux fraudeurs, ce qui ne va pas assez de pointer toute une profession de salir une profession parce que quelques cas isol\u00e9s viennent surfactur\u00e9s, faire des actes qui ne sont aucunement n\u00e9cessaire et cela et non acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:03 > 0:08:08) [94%] : \r\nPour vous, la hausse de ces remboursements demand\u00e9s, elle est due surtout au fait qu'on les traque de mani\u00e8re plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:08 > 0:08:29) [95%] : \r\nOn doit les traquer, mais encore une fois, lorsqu'on dit un psychiatre, ce ne sont pas les psychiatres, quand on dit un m\u00e9decin de famille, ce sont pas les m\u00e9decins de famille parce que ce sont des gens qui travaillent aupr\u00e8s des plus fragiles, les plus vuln\u00e9rables de la soci\u00e9t\u00e9, au contraire, on doit dire bravo et ce sont pas quelques cas isol\u00e9s, je rappelle 129 sur plus de 37000 m\u00e9decins ont \u00e9t\u00e9 pris dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:29 > 0:08:34) [85%] : \r\nDans votre profession, comment on fait pour, pour, pour \u00eatre plus efficace pour traquer mieux ces d\u00e9passements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:34 > 0:08:59) [94%] : \r\nAlors, l\u00e0 encore, nous travaillons avec les assureurs, il y a des r\u00e9unions o\u00f9 les cas sont \u00e9tudi\u00e9s, que ce soit dans des commissions o\u00f9 il y a des repr\u00e9sentants des assureurs, des m\u00e9decins, mais \u00e9galement, nous devons nous assurer que ces m\u00e9decins soient exclus \u00e0 quelque part, mais malheureusement nous ne sommes aucunement un ordre c'est le magistrat qui lui doit et peut agir pour dire Stop, pour ces fraudeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:59 > 0:09:19) [90%] : \r\nMerci beaucoup, sachez le matin cette mise au point qui doit payer pour qu'elle soit bien, on va en parler encore durant toute la semaine, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, les co\u00fbts de la sant\u00e9 dentaire sont au coeur du d\u00e9bat dans le canton, dimanche prochain, les citoyens Genevois diront s'ils souhaitent une assurance obligatoire pour les soins de leurs dents Jo\u00ebl Errani H\u00e9l\u00e8ne Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:20 > 0:09:22) [96%] : \r\nBen prenez place, je vous en prie pour compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:22 > 0:09:40) [92%] : \r\nPour les remboursements de soins dentaires Gen\u00e8ve s'appr\u00eate \u00e0 voter selon l'OFS 7 pourcent de la population renonce \u00e0 ces soins faute de moyens financiers \u00e0 Gen\u00e8ve et selon les initiants, ils seraient 15 pourcent c'est le cas de Carlos, il n'est pas all\u00e9 chez le dentiste depuis 5 ans, un accident et un manque de soins lui ont co\u00fbt\u00e9 la plupart de ses dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:40 > 0:09:52) [77%] : \r\nOn a une pathologie, on a mal ou ou on a d\u00fb donc qui bouge, peu importe, moi, c'\u00e9tait le cas, les leaders Ludon bouger mais tout simplement le le la prise en charge financi\u00e8re ne \u00e9tait pas possible \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:52 > 0:10:01) [94%] : \r\nL'initiative lanc\u00e9e par le Parti du travail et soutenu par l'ensemble de la gauche demande \u00e0 l'\u00c9tat de cr\u00e9er une assurance obligatoire pour les soins dentaires de base, ainsi qu'une pr\u00e9vention efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:01 > 0:10:15) [91%] : \r\nFaire donc une une assurance dentaire sur le m\u00eame mod\u00e8le que l'assurance maternit\u00e9 en faisant un pr\u00e9l\u00e8vement paritaire employeurs employ\u00e9 et libre \u00e0 l'\u00c9tat ensuite \u00e9galement, s'il veut participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:15 > 0:10:19) [93%] : \r\n\u00e0 droite, on rejette cette initiative, le financement est d'ailleurs au coeur du d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:19 > 0:10:29) [87%] : \r\nAujourd'hui, on parle d'un pr\u00e9l\u00e8vement de de 2, quelques pour 100 sur sur le salaire tr\u00e8s rapidement de retrouver exactement comme avec la LAMal, avec une augmentation des co\u00fbts non ma\u00eetrisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:29 > 0:10:33) [96%] : \r\nLes opposants redoutent \u00e9galement les effets pervers qui d\u00e9responsabilise les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:33 > 0:10:43) [89%] : \r\nCe qui s'bon plus ses dents, je ne suis pas certain, on ne peut obliger personne \u00e0 faire de la pr\u00e9vention, on ne peut obliger personne \u00e0 accepter un traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:44 > 0:10:53) [94%] : \r\nEt l\u00e0, le probl\u00e8me il est l\u00e0, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, ces personnes qui refusent vont devoir quand m\u00eame se faire soigner et \u00e7a va \u00eatre co\u00fbteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:53 > 0:10:58) [89%] : \r\nCertains dentistes sont en faveur, ils pense que \u00e7a permettrait d'\u00e9viter le tourisme dentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:58 > 0:11:13) [91%] : \r\nVaudrait mieux que tout cela reste sur Gen\u00e8ve plut\u00f4t que de voir ces patients partir ailleurs se faire sonner dans des conditions qui sont pas toujours id\u00e9ales qui sont m\u00eame quelquefois assez m\u00e9diocre, avec des cons\u00e9quences de sant\u00e9 publique que cela entra\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:13 > 0:11:24) [98%] : \r\nLe canton de Vaud a d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 \u00e0 57 pourcent un projet semblable en mars 2018 en Valais \u00e0 Neuch\u00e2tel et au Tessin la population devra bient\u00f4t se prononcer sur des initiatives similaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:26 > 0:11:42) [93%] : \r\nActualit\u00e9 marquante du week- end, les dizaines de milliers de personnes qui ont d\u00e9fil\u00e9 hier en Suisse pour une nouvelle politique climatique des jeunes par milliers, mais pas seulement les d\u00e9fenseurs du climat de la premi\u00e8re heure, vous allez le voir se disent rassur\u00e9s par la rel\u00e8ve Thibault Li et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:45 > 0:12:11) [94%] : \r\nLa rue comme tribunal et la pression qui monte au fil des semaines ils \u00e9taient hier 40000 \u00e0 manifester \u00e0 travers la Suisse 4000 rien qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, vous le voyez, ils sont jeunes, ils sont convaincants, leur message passe bien en tout cas beaucoup mieux que celui de leurs a\u00een\u00e9s, ce qu'on appelle volontiers les activistes les lanceurs d'alerte du climat aux cheveux gris, on en a rencontr\u00e9 quelques-uns cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:13 > 0:12:29) [89%] : \r\nCes images, c'est un peu leur fond de commerce leur anti- aussi depuis plus de 17 ans, nous sommes \u00e0 Fribourg, dans la r\u00e9daction de La Revue durable, une revue qui d\u00e9nonce les d\u00e9rives environnemental et soci\u00e9tal pour eux, la rue qui bouge, c'est un vrai cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:29 > 0:12:41) [88%] : \r\nEh bien, ce qu'elle est jeune, apporte la en ce moment, c'est de montrer le visage des personnes qui vont payer le prix fort, des choses qu'on est en train de ne pas faire aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:41 > 0:12:50) [93%] : \r\nLes grands- parents pour le climat cette les artisans de la transition, c'est eux aussi ils sont infatigables, du coup, on se demande ce qu'il leur reste \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:50 > 0:13:13) [89%] : \r\nDe de fonctionner, on peut pousser les universit\u00e9s, les universit\u00e9s qui vont accueillir ces jeunes et ce qu'elles investissent leur argent dans l'industrie fossile ou pas, la, la, il y a des leviers imm\u00e9diat \u00e0 brandir il y a l'initiative pour les glaciers, il y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en octobre 2019, mais il y a aussi des leviers \u00e0 plus long terme, qui consiste \u00e0 revoir notre mobilit\u00e9 revoir notre am\u00e9nagement du territoire, revoir notre fa\u00e7on de vivres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:14 > 0:13:27) [89%] : \r\nAutre combat, plus frontal, celui des a\u00een\u00e9s pour le climat, le mouvement a lanc\u00e9 une action judiciaire contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui l'accuse de ne pas prot\u00e9ger ses citoyens la justice les a d\u00e9bout\u00e9s, mais ils gardent espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:27 > 0:13:34) [91%] : \r\nL'espoir c'est que les juges au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, soit des juges courageux telle qu'on l'a vu par exemple avec les juges en Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:34 > 0:13:42) [81%] : \r\nQui d\u00e9finitivement condamn\u00e9 le gouvernement sur un d\u00e9sert tous ces activistes de la premi\u00e8re heure, \u00e9tait bien s\u00fbr dans la rue hier avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:46 > 0:14:18) [91%] : \r\nCes Manifestation pour le climat, elles font d\u00e9bat, feu de paille ou r\u00e9elle prise de conscience, on va mettre \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 quelques minutes ce soir pour parler solutions avec notre invit\u00e9, que faire pour passer de la parole aux actes et notamment dans notre vie quotidienne, Laurent Horvath, bonsoir, vous \u00eates g\u00e9o- \u00e9conomiste, vous \u00eates un grand sp\u00e9cialiste des \u00e9nergies, une connaissance encyclop\u00e9dique aussi une connaissance du terrain, \u00e0 des technologies propres alors ce qui se passe, c'est une vraie prise de conscience est-ce que d\u00e9j\u00e0, on le voit, par exemple, ce n'est pas dans la consommation des \u00e9nergies fossiles, \u00e0 travers la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:18 > 0:14:38) [92%] : \r\nAlors, aujourd'hui au niveau du p\u00e9trole par exemple, on utilise une quantit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nale, on n'a jamais autant consomm\u00e9 de p\u00e9trole dans toute la plan\u00e8te de p\u00e9trole, de gaz de charbon pourquoi main parce que l'\u00e9conomie est coupl\u00e9 au \u00e0 l'utilisation des \u00e9nergies donc aujourd'hui malheureusement on consomme une quantit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nale, on a jamais autant consomm\u00e9 d'\u00e9nergie \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:38 > 0:14:47) [93%] : \r\n\u00e7a veut dire que l'une des exigences de ces manifestations, le 0 carbone en 2030, c'est \u00e0 peine dans 11 ans c'est quelque chose de compl\u00e8tement utopique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:47 > 0:15:02) [89%] : \r\nTotalement, en tout cas sur place un plan pour la Suisse, la Suisse depuis la 2\u00e8me guerre mondiale a toujours v\u00e9cu \u00e0 illustrer sa richesse gr\u00e2ce au p\u00e9trole et gr\u00e2ce aux \u00e9nergies fossiles et aujourd'hui ben continue ce cette parce qu'on a toujours fait \u00e7a par le pass\u00e9 dans compte continuent sur cette tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:02 > 0:15:09) [93%] : \r\nAlors aujourd'hui, qu'est ce qu'il faut faire pour inverser cette tendance, dont vous parlez, quel quel quel est le poids de nos comportements \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:09 > 0:15:57) [87%] : \r\nAlors \u00e9videmment on peut recycler, on peut acheter des habits, c'est positif, mais c'est pas d\u00e9cisif, je prends un exemple : il y a un balancement qui a \u00e9t\u00e9 fait, donc des entreprises au niveau des citoyens \u00e0 l'\u00e9poque, si par exemple, quand on pouvait s'acheter une bouteille de boisson, elle \u00e9tait en Vert et c'\u00e9tait \u00e0 l'industriel \u00e0 entreprendre ce ver \u00e0 le nettoyer \u00e0 l'eau recycl\u00e9e construite pendant le mais \u00e7a co\u00fbte cher alors qu'est ce qu'ils ont fait, ils ont fabriqu\u00e9 des bouteilles en PET, maintenant c'est \u00e0 moi, citoyen \u00e0 nos citoyens, a apport\u00e9 ces bouteilles en PET et puis c'est la commune c'est aux \u00c9tats \u00e0 recycler se p\u00e8te ou \u00e0 le br\u00fbler, donc du coup il y a un manque d'engagement aupr\u00e8s des entreprises et c'est ce qu'il faut faire si on va voir Monsieur Coca-Cola et PC il y a des dizaines de millions de personnes qui freinent l'utilisation de cette bo\u00eete pour dire maintenant, vous vous engagez r\u00e9ellement l\u00e0, \u00e7a va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:57 > 0:16:09) [85%] : \r\nUne sorte d'id\u00e9e l\u00e0 s'\u00e9tend, c'est de dire : avoir \u00e9t\u00e9 de prendre l'avion, c'est vraiment quelque chose de catastrophique est-ce que en mati\u00e8re d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, je fais vraiment un Crime, chaque fois que je monte dans un avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:10 > 0:17:07) [89%] : \r\nLa plus grande consommation est faite par les camions par les bateaux et puis l'aviation est un peu la voiture, donc le plus grand, la plus grande chose qu'on peut faire actuellement, ben c'est justement, c'est le transport de bateaux, les transports de marchandises donc donc parce qu'on sent dans ce qu'on consomme, alors que ce soit la base final exactement, voil\u00e0, donc on peut dire que toute la la la la, l'effort qui est fait aujourd'hui, il doit \u00eatre fait dans ce domaine mais on critique beaucoup les jeunes tandis dit ils prennent l'avion, mais il faut savoir que ces jeunes quand ils prennent l'avion, ils prennent souvent avec leurs parents, donc on on a 10 jours de vacances en une semaine de vacances, les parents, les prennent alors en vacances en tout cas en Suisse, donc ces jeunes, ils sont biberonn\u00e9 \u00e0 l'avion et c'est quelques ann\u00e9es plus tard, leur dit : mais \u00e9coute, je ne peux pas prendre l'avion parce que c'est mal, donc on est dans une situation qui peu ambivalente de l'autre c\u00f4t\u00e9, j'ai lu beaucoup de dans les r\u00e9seaux sociaux pour dire : tant que les jeunes prendront l'avion, je ne fais rien, donc, en fait, c'est trouver une excuse, je me trouve une excuse pour rien faire en accusant les jeunes qui prennent l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:07 > 0:17:12) [94%] : \r\nMais alors il faudrait que l'avion co\u00fbte cher aujourd'hui, c'est \u00e7a qu'il faut c'est \u00e7a une des voies \u00e0 creuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:12 > 0:17:40) [87%] : \r\nAlors effectivement, aujourd'hui, si par exemple je m'acheter une pizza ou je prendrais un vol en avion, c'est pratiquement le m\u00eame prix, les jeunes, qu'est ce qu'ils font, ils voyagent toujours au plus bon, meilleur march\u00e9 et, quand j'\u00e9tais jeune, mais il y avait Inter- Rail qui permettait de voyager \u00e0 travers toute l'Europe pour 200 francs et du coup, c'est ce qu'on conna\u00eet et c'est ce qu'on prenait on n'avait pas d'avion, c'\u00e9tait trop cher, alors les avions font quoi, il y a pas de TVA, il y a pas de taxes sur le carburant et en plus ils en payent pas d'imp\u00f4ts, pourquoi c'est vraiment \u00e9trange alors est-ce qu'on pouvez pas chang\u00e9 cette mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:40 > 0:17:51) [91%] : \r\nAlors si je vous comprends bien, aujourd'hui, il y a qu'une solution : c'est l'la bascule, elle est, elle est entre nos mains mais est-ce qu'on doit r\u00e9duire sa mobilit\u00e9, par exemple, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s obligatoire si on veut arriver \u00e0 ce but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:53 > 0:18:25) [89%] : \r\nIl y a une chose qui est extraordinaire, qui se passe avec ces jeunes, aujourd'hui, ceux qui sont capables de se regrouper avant quand on on parlait de \u00e7a, on \u00e9tait peut-\u00eatre une ou 2 personnes, on sait pas qu'il y avait d'autres personnes \u00e0 travers le monde l\u00e0 maintenant, il y a peut-\u00eatre, je sais pas, 3, 4, 5 millions de jeunes \u00e0 travers le monde, j'\u00e9tais \u00e0 Bruxelles, l'autre jour, les jeunes font la gr\u00e8ve, ils le font la gr\u00e8ve aussi en Australie, en Nouvelle-Z\u00e9lande, en Suisse, en Allemagne, donc on voit que c'est un groupement mondial qui est en train de faire qui est en train de passer une bascule 50 pourcent de la population mondiale \u00e0 moins de 30 ans et c'est ce chiffre-l\u00e0, une question de nombre qui va faire que va pour basculer, comme pour faire avancer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:25 > 0:18:32) [90%] : \r\nMerci beaucoup pour vos lumi\u00e8res Laurent Horvath, bonne soir\u00e9e acqu\u00e9rir, on va \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant le pape Fran\u00e7ois Fillon d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:32 > 0:18:47) [93%] : \r\nRiv\u00e9 aux \u00c9mirats Arabes Unis devient donc le 1er, chef de l'\u00c9glise catholique a foul\u00e9 le sol de la p\u00e9ninsule arabique, berceau de l'Islam, le souverain pontife c\u00e9l\u00e9brera mardi une messe historique o\u00f9 sont attendus 135000 fid\u00e8les dans un grand stade d'Abou Dhabi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:50 > 0:19:03) [95%] : \r\nLe \u00e0 la pression augmente sur le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro la France lui a rappel\u00e9 aujourd'hui qu'elle attend, ce soir, l'annonce d'une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e, les \u00c9tats-Unis n'\u00e9carte pas l'option d'envoyer des troupes Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:05 > 0:19:23) [94%] : \r\nQuand il est mont\u00e9 sur la tribune hier apr\u00e8s- midi Nicolas Maduro savait qu'il \u00e9tait engag\u00e9 dans un sacr\u00e9 bras de fer, mais il n'en a rien montr\u00e9, il n'a fait aucun cas de l'ultimatum pos\u00e9 par les Europ\u00e9ens, vous voulez des \u00e9lections anticip\u00e9es, nous aurons des \u00e9lections l\u00e9gislatives, a promis le chef de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:26 > 0:19:55) [94%] : \r\nEurop\u00e9en, l'Allemagne, l'Espagne, la France, les Pays-Bas, le Portugal, le Royaume-Uni avait Denis 8 jours au chef de l'\u00c9tat pour convoquer une nouvelle \u00e9lection pr\u00e9sidentielle Paris vient de qualifier de farce la r\u00e9ponse de Nicolas Maduro pour sortir de l'impasse, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Fr\u00e9d\u00e9ric Mogherini a propos\u00e9 qu'un groupe de contact se r\u00e9unissent pour faciliter l'organisation de ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles mais pour le pr\u00e9sident auto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:56 > 0:20:10) [89%] : \r\nEt Juan Guaido au coeur de la ferveur populaire, il faut que les choses aillent vite et l'arm\u00e9e est un \u00e9l\u00e9ment incontournable, il s'est adress\u00e9 \u00e0 eux hier pour qu'il laisse entrer l'aide humanitaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, donc il Bazinga Biden lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:10 > 0:20:19) [88%] : \r\nNon au colonel major Capitaine de la vie, Arte, l\u00e0 vous aurez entre vos mains, la d\u00e9cision de laisser entrer les aides humanitaires et de les surveiller pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:19 > 0:20:37) [93%] : \r\n\u00e7a l'union mon\u00e9taire, une technique habile pour inciter les militaires a chang\u00e9 de camp, alors que le pr\u00e9sident Trump lors d'une interview accord\u00e9e \u00e0 CBS vient d'affirmer qu'une intervention am\u00e9ricaine \u00e9tait toujours d'actualit\u00e9, c'est une option, a-t-il dit en pleine gueule sera d'ailleurs \u00eatre chaleureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:37 > 0:20:50) [91%] : \r\nFran\u00e7ois-Xavier Freland, bonsoir, vous \u00eates journaliste, vous avez \u00e9t\u00e9 correspondant au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la entre 2008 et 2012, ce sera la question c'est : quel est l'enjeu strat\u00e9gique, il y a dans ce pays, pourquoi ces pays, notamment europ\u00e9ens, mais cette pression-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:52 > 0:22:26) [92%] : \r\nAlors je crois que c'est un peu pos\u00e9 la question \u00e0 l'envers : pourquoi on en est arriv\u00e9 l\u00e0, tout simplement parce que le r\u00e9gime de Monsieur Maduro n'est plus une d\u00e9mocratie n'est plus de la fameuse d\u00e9mocratie participative qui sont vendus pendant tr\u00e8s longtemps, c'est devenu n\u00e9o- dictature pourquoi bien parce que vous avez eu des \u00e9lections l\u00e9gislatives il y a 2 ans, 3 ans en 2015 sur 2015, qui ont donn\u00e9 lieu \u00e0 une large victoire de l'opposition qui a gagn\u00e9 donc le Parlement \u00e0 64 pourcent et aujourd'hui ce par le mot a \u00e9t\u00e9 boycott\u00e9 par monsieur Maduro, vous avez eu des \u00e9lections au mois de mai dernier pr\u00e9sidentielle qui ont \u00e9t\u00e9 boycott\u00e9es par l'opposition, parce qu'on craignait un manque de transparence des \u00e9lections qui ont \u00e9t\u00e9 tax\u00e9 d'ailleurs de frauduleuses par des observateurs et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 reconnue par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale, donc aujourd'hui, vous \u00eates dans un face-\u00e0-face difficile pour l'opposition, qui n'a plus qu'une seule arme est bien celle de faire appel au secours \u00e0 l'appel international \u00e0 l'aide internationale et qui s'est tourn\u00e9 effectivement, vous l'avez dit dans votre sujet vers les \u00c9tats-Unis vers l'Europe vers certaines d\u00e9mocraties, alors que dans le camp de monsieur Maduro, h\u00e9 bien les soutiens sont Cuba qui peut-\u00eatre pas non plus un mod\u00e8le de d\u00e9mocratie, la Russie, la Chine et puis d'autres pays comme l'Iran et la Syrie, donc effectivement, vous avez 2 blocs qui sont en train de se reconstituer autour de ce V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, pas s\u00fbr que cela soit li\u00e9 au co\u00fbt richesse \u00e9conomique du pays, on sait qu'il y a du p\u00e9trole, il y a de l'or, mais aussi aussi peut-\u00eatre quand m\u00eame, a eu des, des, des, des besoins strat\u00e9giques dans la r\u00e9gion, on sait que la Russie est en train de d'armer le r\u00e9gime Maduro pour h\u00e9 bien prendre possession ou revenir dans un, dans une r\u00e9gion o\u00f9 elle n'avait pas l'habitude d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:26 > 0:22:50) [91%] : \r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois-Xavier Freland, pour cet \u00e9clairage, on revient sur le sol suisse ou plut\u00f4t \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, dans les arbres et si vous partez \u00e0 la chasse au corbeau \u00e9quipez-vous d'un laser c'est un dr\u00f4le de conseil, oui, mais c'est une des techniques pour convaincre les corbeau freux de s'installer ailleurs que dans nos villes et il ne reste que quelques jours pour amadouer l'animal, reportage \u00e0 Neuch\u00e2tel Sergio Vilar naseaux et Miroslav Mar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:52 > 0:23:01) [96%] : \r\nDepuis plusieurs semaines aux aurores et la tomb\u00e9e de la nuit, les employ\u00e9es du service des parcs et promenades de la Ville de Neuch\u00e2tel partent \u00e0 la traque du corbeau freux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:02 > 0:23:06) [82%] : \r\nOui, ils nous ont d\u00e9j\u00e0 reconnu un Les 3 corps qui sont partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:06 > 0:23:14) [95%] : \r\nPour l'\u00e9loigner du centre- ville, une seule arme ce laser et il ne reste qu'une quinzaine de jours pour le d\u00e9loger puisqu'apr\u00e8s il sera prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:14 > 0:23:22) [92%] : \r\nOn commence d'intervenir assez t\u00f4t dans cette p\u00e9riode, pour \u00e9viter qu'ils s'installe vraiment pour nidifier dans cet endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:22 > 0:23:45) [91%] : \r\nLe corbeau freux originaire d'Europe de l'Est \u00e0 Nis et pour la premi\u00e8re fois en Suisse en 1963 depuis il prolif\u00e8re, selon un recensement de 2012, 5500 couples se sont \u00e9tablis dans notre pays le croassement du corbeau peut atteindre les 75 d\u00e9cibels la cohabitation avec la population est on cherche donc \u00e0 le repousser en p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:45 > 0:23:59) [93%] : \r\nCe qui est difficile avec le corbeau freux c'est qu'on manque un peu de m\u00e9thode efficace, en particulier lorsque lorsqu'on est en ville, donc il est exclu de de, par exemple, de faire des tirs, donc en fait on t\u00e2tonne un petit peu actuellement donc on cherche des m\u00e9thodes pour faire d\u00e9placer ces animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:59 > 0:24:16) [94%] : \r\nLes Neuch\u00e2telois s'inspirent des Yverdonnois en disant dans le Nord Vaudois, on a investi pr\u00e8s de 200000 francs on a aussi presque tout essay\u00e9 faucon balise sonore drone effaroucher et derni\u00e8rement le laser depuis quelques mois, le corbeau freux a enfin c\u00e9d\u00e9 du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:16 > 0:24:33) [93%] : \r\nJe pense que, en plus des tests qu'on a fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec le laser, la combinaison de toutes les mesures qu'on a pris donc l'effarouchement avec des rapaces le les enregistrements sonores et le laser de toujours vari\u00e9 pour que le corbeau freux ne puisse pas s'y habituer, permet d'avoir des r\u00e9sultats positifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:33 > 0:24:43) [92%] : \r\nLa ville d'Yverdon \u00e9tudie aussi la possibilit\u00e9 de l\u00e2cher des bus dress\u00e9s pour qu'elle puisse s'attaquer aux oeufs dans les nids, on n'a donc pas fini de multiplier et de tester les m\u00e9thodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:44 > 0:25:07) [91%] : \r\nC'est l'heure du document de ce journal soigner son homosexualit\u00e9, une expression barbare pour beaucoup la conviction d'apporter une aide pour d'autres, les th\u00e9rapies de conversion \u00e7a existe en Suisse, elles sont le plus souvent encourag\u00e9s dans les milieux religieux traditionaliste mais ces pratiques marque profond\u00e9ment ceux qui les vivent, le document de ce journal est sign\u00e9 C\u00e9line Brichet et Delphine Schnidrig.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:10 > 0:25:18) [97%] : \r\nC'est le diable qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 cet acte, l'homosexualit\u00e9 est un p\u00e9ch\u00e9 devant Dieu \u00e9ventuellement une maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:18 > 0:25:33) [90%] : \r\nL'homosexualit\u00e9 comme un p\u00e9ch\u00e9, une maladie ou un d\u00e9mon ces mots que Thomas retranscrit dans un livre- sont ce qu'il a entendu toute son enfance, elle vit dans une communaut\u00e9 religieuse en Suisse allemande, il est aussi loin qu'il s'en souviennent toujours attir\u00e9 par les hommes, mais pour lui, impossible de l'accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:34 > 0:25:51) [88%] : \r\nC'\u00e9tait une communaut\u00e9 qui voulait lui fera avec les principes de la Bible et puis l\u00e0 les gens ils ont dit qu'il faut s'est mari\u00e9, il faut avoir des enfants \u00e0 avoir une femme et puis que l'homosexualit\u00e9, c'\u00e9tait un comportement sexuel probl\u00e9matique emp\u00eacher ou m\u00eame une maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:52 > 0:26:05) [89%] : \r\nThomas rencontre alors des pasteurs se procure des livres de conversion pris beaucoup dans le but d'oublier son attirance pour les hommes, sans y parvenir \u00e0 25 ans, il participe \u00e0 un s\u00e9minaire o\u00f9 on lui dit que son homosexualit\u00e9 est un d\u00e9mon dont il doit se lib\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:05 > 0:26:26) [88%] : \r\nJ'\u00e9tais par terre et puis j'ai j'\u00e9tais entour\u00e9 par des gens de 3 qui priaient pri\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s violente, justement pour sortir ce d\u00e9mon de l'homosexualit\u00e9 de moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s traumatisant j'ai j'ai d\u00e9crit \u00e7a aussi, je me sentais vraiment apr\u00e8s comme une chaussette qui \u00e9tait tourn\u00e9 de l'autre sens en int\u00e9rieur \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:26 > 0:26:58) [91%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs \u00e9pisodes similaires Thomas se Marie \u00e0 une femme, il a 2 enfants et continue \u00e0 croire qu'avec de la volont\u00e9, il oubliera son attirance pour les hommes, les personnes qui, comme lui, ont v\u00e9cu ce qu'on appelle des th\u00e9rapies de conversion sont nombreuses partout dans le monde si l'on parlait dans les ann\u00e9es 60 de traitement par \u00e9lectrochocs ou vomissements, aujourd'hui ce sont des accompagnements psychologiques qui reste r\u00e9pandue, souvent li\u00e9s \u00e0 des mouvements religieux exemple sur les sites, figure de proue de ces m\u00e9thodes de nombreux t\u00e9moignages d'ex- gais, aujourd'hui converti \u00e0 l'h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:58 > 0:27:06) [88%] : \r\nEn fait, j'\u00e9tais homosexuel, mais ce n'\u00e9tait pas compatible avec ce que j'avais \u00e9t\u00e9 enseign\u00e9 quand j'\u00e9tais enfant, ce que je connaissais de Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:06 > 0:27:11) [83%] : \r\nMoi-m\u00eame j'\u00e9tais homosexuel, \u00e7a Mex\u00e8s peut-\u00eatre plus en moins, tout est parti, tout est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:11 > 0:27:16) [80%] : \r\nL'an dernier, c'est le pape Fran\u00e7ois qui cr\u00e9e la pol\u00e9mique, point de ce manifeste Ada bambines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:17 > 0:27:25) [98%] : \r\nQuand cela se manifeste d\u00e8s l'enfance, il y a beaucoup de choses \u00e0 faire par la psychiatrie pour voir comment sont les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:25 > 0:27:52) [92%] : \r\nMais comme elles sont, les causes en Suisse, on retrouve ce discours dans les milieux religieux traditionaliste, nous aurions souhait\u00e9 entendre un th\u00e9rapeute qui proposent ce type d'accompagnement, mais aucun n'a souhait\u00e9 s'exprimer devant notre cam\u00e9ra, lui, accepte de nous r\u00e9pondre, Jean-Luc Ruffieux et le pr\u00e9sident de la section genevoise de l'UDF, un parti politique qui se positionne en faveur de l'\u00e9thique chr\u00e9tienne et de la famille traditionnelle, pour lui, l'homosexualit\u00e9 est souvent due \u00e0 une blessure dans l'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:52 > 0:28:02) [89%] : \r\nJe pense que c'est une lacune qui grandit et il y a d\u00e9s\u00e9quilibre dans l'identit\u00e9 de la personne, on l'identit\u00e9 sexuelle de la personne, l'identit\u00e9 naturelle de la personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:02 > 0:28:12) [95%] : \r\nL'UDF r\u00e9colte actuellement des signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum, son but : limiter la censure et garder la libert\u00e9 de parole et de conviction, notamment sur le th\u00e8me d'une possible conversion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:12 > 0:28:25) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile de sortir de l'homosexualit\u00e9, effectivement, mais il y a des gens qui sont remis en question oui ou parce qu'ils \u00e9taient d\u00e9go\u00fbt\u00e9s ou parce qu'ils \u00e9taient r\u00e9volt\u00e9s par ce qu'qui passer d'un partenaire \u00e0 l'autre et \u00e7a suffit quoi, mais il faut un bon accompagnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:26 > 0:28:50) [94%] : \r\nBeaucoup de ces th\u00e9rapies sont pratiqu\u00e9s dans les milieux \u00e9vang\u00e9liques leurs repr\u00e9sentants nous disent regretter et rejet\u00e9 toute pratique qui met les personnes sous pression pour changer leur identit\u00e9 sexuelle essayer d'accorder une grande valeur \u00e0 l'accueil et \u00e0 la libert\u00e9, chacun reste que pour ceux qui sont pass\u00e9s par l\u00e0, il y a besoin de se reconstruire, \u00e0 Gen\u00e8ve, un espace de parole existent o\u00f9 chacun peut partager son v\u00e9cu plusieurs sont pass\u00e9s par des th\u00e9rapies de conversion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:50 > 0:29:00) [85%] : \r\nPendant longtemps, j'ai montr\u00e9 pas place sur cette terre l\u00e0 ce est plus l'amour de Dieu, qui est mon seul ami depuis l'enfance parce que j'\u00e9tais toujours tr\u00e8s seul, donc allons avant l'\u00e2ge dans ma jeunesse, mais ils vont finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:01 > 0:29:05) [89%] : \r\nIl Muriel, elle aussi est pass\u00e9 par l\u00e0, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce groupe, qui l'a finalement r\u00e9ussi \u00e0 s'accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:06 > 0:29:18) [87%] : \r\nLa spiritualit\u00e9, \u00e7a fait partie de ma vie autant que que mon orientation affective et et et en renier, hein, c'est le coup\u00e9 d'une part de moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:18 > 0:29:26) [94%] : \r\nLe fondateur de ce groupe a lui- m\u00eame v\u00e9cu une tentative de conversion par cet accueil, il veut r\u00e9concilier spiritualit\u00e9 et communaut\u00e9 LGBT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:27 > 0:29:48) [91%] : \r\nJe pense que ce genre de pratique cr\u00e9er des d\u00e9g\u00e2ts int\u00e9rieurs extr\u00eamement profond au niveau de l'identit\u00e9 et c'est aussi pour cette raison que j'avais \u00e0 coeur de pouvoir fonder cette antenne dans le but de pouvoir r\u00e9concilier tout un chacun, avec sa spiritualit\u00e9 mais aussi offrir un cadre dans lequel toute personne en recherche de sens et de spiritisme spiritualit\u00e9 peut vivre sa foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:48 > 0:29:55) [92%] : \r\nThomas a quant \u00e0 lui, a fait son coming-out a pass\u00e9 40 ans aujourd'hui, il milite pour que son histoire ne devienne pas aussi celle d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:57 > 0:30:33) [91%] : \r\nUn peu de sport dans les derni\u00e8res minutes de ce journal, la neige a perturb\u00e9 le programme sportif aujourd'hui en Suisse centrale le match Lucerne Sion a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e, terrain largement impraticable, on le voit m\u00eame sort pour les rencontrer, Saint-Gall Z\u00fcrich et Lugano Thoune annulation aussi des \u00e9preuves de ski alpin de Garmisch hier, c'\u00e9tait \u00e0 cause de la pluie, aujourd'hui c'est la neige qui a jou\u00e9 les trouble-f\u00eate, les Mondiaux de ski alpin font g\u00e9n\u00e9ralement vibrer une bonne partie de la Suisse, les voil\u00e0 dans 2 jours, coup d'envoi de ces Mondiaux aurait en Su\u00e8de, les suisses esp\u00e8rent briller dans cette station atypique, le r\u00e9cit de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, J\u00e9r\u00e9my Henrion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:38 > 0:30:39) [100%] : \r\nJ'Schladming.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:43 > 0:30:57) [97%] : \r\nApr\u00e8s les classiques du mois de janvier, place \u00e0 ce petit village \u00e0 700 kilom\u00e8tres au nord de Stockholm tout proche de la fronti\u00e8re norv\u00e9gienne, ici tout le monde se r\u00e9jouit d'accueillir le gratin du ski et se dit pr\u00eat \u00e0 relever le Challenge d'une telle organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:57 > 0:31:07) [94%] : \r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 vendu environ 40000 billets, nous ne sommes pas dans une r\u00e9gion tr\u00e8s peupl\u00e9e, donc nous devons inciter les gens \u00e0 venir jusqu'ici et \u00e0 y rester, mais je suis s\u00fbr que l'ambiance \u00e9tait super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:08 > 0:31:19) [84%] : \r\nLes comp\u00e9titions se disputeront sur l'et Scoot co\u00fbtant du nom de la montagne surplombant le domaine sont semaine culmine qu'\u00e0 1420 m\u00e8tres mais de l\u00e0- haut le spectacle vous coupe le souffle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:21 > 0:31:43) [92%] : \r\nLa petite station dor\u00e9 et ses 1300 habitants accueille les championnats du monde de ski pour la 3\u00e8me fois apr\u00e8s 1954 et 2007 pour la petite r\u00e9gion, c'est un \u00e9norme \u00e9v\u00e9nement malgr\u00e9 les moins 20 degr\u00e9s on attend pr\u00e8s de 120000 personnes durant les 2 prochaines semaines de prochaines semaines durant lesquelles 11 titres seront \u00e0 d\u00e9crocher et la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique vise plusieurs m\u00e9dailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:44 > 0:31:54) [89%] : \r\nLors des derniers Mondiaux su\u00e9dois, les Suisses s'\u00e9taient distingu\u00e9s en montant six fois sur le podium, notamment Didier Cuche, m\u00e9daill\u00e9 de bronze en g\u00e9ant et surtout Daniel Albrecht titr\u00e9 en super- combin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:56 > 0:32:06) [82%] : \r\n12 ans plus tard, b\u00e9ate feuilleter Wendy Holdener repr\u00e9sentent les plus gros espoirs aurait une station o\u00f9 finalement tr\u00e8s peu d'choses ont chang\u00e9 sur la The Big Bang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:06 > 0:32:19) [96%] : \r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 les Mondiaux en 2007 et c'est un Avantage, la plupart des grosses structures sont en place et nous avons juste d\u00fb faire quelques am\u00e9liorations sur les pistes de comp\u00e9tition, le monde \u00e9volue constamment et nous nous sommes adapt\u00e9s en cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:20 > 0:32:25) [88%] : \r\nCandidate aux jeux olympiques 2026 avec Stockholm aurait compte profiter de ces mondiaux pour d\u00e9crocher la mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:26 > 0:32:39) [91%] : \r\nChampion du monde des pr\u00e9sentateurs m\u00e9t\u00e9o voil\u00e0 tout de suite Philippe Jeanneret puis mise au point, reportage avec ceux qui parient sur un nouveau boom des trains de nuit, porte- voix de la r\u00e9daction demain, Claire Burgy et Darius Rochebin belle soir\u00e9e au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902805051", "durationSec": 94, "title": "SO VENEZUELA NEWS_RTS000001727529", "excerpt": "Foule de manifestants d\u00e9filant lors des manifestations contre le changement climatique qui ont rassembl\u00e9 pr\u00e8s de 40000 personnes dans 14 villes de Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902805052", "durationSec": 57, "title": "SO TAPIS 0 CARBONE_RTS000001727369", "excerpt": "Selon Sant\u00e9suisse, en 2018 les m\u00e9decins suisses ont d\u00fb rembourser plus de 8 millions de francs aux caisses maladies pour des montants ind\u00fbment re\u00e7us. 1 \u00e0 2% des m\u00e9decins seraient concern\u00e9s par la surfacturation de leurs prestations. Pr\u00e9prod d'archives avec l'itw de directrice de Sant\u00e9suisse Verena Nold et du conseiller d'Etat en charge de la Sant\u00e9 (GE) Mauro Poggia.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1806443"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805053", "durationSec": 109, "title": "SO SURFACTURATION ACTES MEDICAUX V2_RTS000001727523", "excerpt": "Les citoyens de toutes les g\u00e9n\u00e9rations accentuent la pression pour que les gouvernements prennent des actions concr\u00e8tes contre le changement climatique.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "M\u00c9DECIN"], "thematicPersons": ["POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805054", "durationSec": 125, "title": "SO PROJETS CITOYENS CLIMAT V2_RTS000001727451", "excerpt": "Foule de manifestants d\u00e9filant lors des manifestations contre le changement climatique qui ont rassembl\u00e9 pr\u00e8s de 40000 personnes dans 14 villes de Suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ", "type": "Organisation"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1806427"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805055", "durationSec": 30, "title": "SO PAPE ABU DHABI_RTS000001727536", "excerpt": "La station de ski d'Are, en Su\u00e8de, se pr\u00e9pare \u00e0 accueillir les Championnats du monde de ski alpin 2019 du 05.02.1019 au 17.20.2019. Avec l'itw du CEO Are Niklas Carlsson et du directeur de courses Are Anders Sundqvist."}, {"internalArchiveId": "AA1902805056", "durationSec": 112, "title": "SO MUR MANIF RAPPEL_RTS000001727391", "excerpt": "Les CFF d\u00e9l\u00e8guent les livraisons de bagages du service porte-\u00e0-porte \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es qui, dans 50% des cas, font le trajet par la route non en train. Jean-Marc Heuberger a test\u00e9 le service.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805057", "durationSec": 114, "title": "SO MONDIAUX J MOINS 1_RTS000001727449", "excerpt": "Temps neigeux au stade de football de Lucerne et sur la piste de ski \u00e0 Garmisch-Partenkirchen qui ont entra\u00een\u00e9 l'annulation des matches pr\u00e9vus en Suisse centrale et des \u00e9preuves de ski alpin.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DE CAMPO, Giuliano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "role": "Statement Are", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805058", "durationSec": 137, "title": "SO CFF BAGAGES ROUTE V2_RTS000001727506", "excerpt": "Le corbeau freux colonise les villes suisses, au grand d\u00e9sarroi des citadins. Pour les d\u00e9loger, les employ\u00e9s de la Ville de Neuch\u00e2tel tentent de les \u00e9pouvanter avec des lasers. Pour d\u00e9nicher les colonies, il faut pousser l\u00bfoiseau \u00e0 s\u00bfinstaller ailleurs, avant la mi-f\u00e9vrier, car apr\u00e8s \u00e0 la p\u00e9riode de nidification, l\u00bfoiseau est prot\u00e9g\u00e9.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "BEAUG\u00c9, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE MARCHANDISES", "TRANSPORT PAR ROUTE"], "thematicPersons": ["HEUBERGER, JEAN-MARC"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1806411"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805059", "durationSec": 19, "title": "SO  ANNULATIONS FOOT ET SKI V2_RTS000001727446", "excerpt": "Des th\u00e9rapies de conversion \u00e0 l'h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9 pour homosexuels sont encourag\u00e9es par certains milieux, souvent des mouvements religieux. Des groupes de parole existent o\u00f9 les personnes qui ont v\u00e9cu des th\u00e9rapies de conversion peuvent partager leur exp\u00e9rience.", "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE", "GARMISCH-PARTENKIRCHEN"], "thematicThemes": ["NEIGEUX", "STADE DE FOOTBALL", "ENNEIG\u00c9", "NEIGE", "PISTE DE SKI"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805060", "durationSec": 114, "title": "FRIGO CORBEAUX FREUX CHASSES_RTS000001725879", "excerpt": "L'initiative populaire \"Pour le remboursement des soins dentaires\" sur une assurance obligatoire pour les soins dentaires est soumise \u00e0 la votation du 10.02.2019 dans le canton de Gen\u00e8ve. Selon les initiants, 15% de la population genevoise renonce \u00e0 consulter un dentiste par manque d'argent. Les avis des m\u00e9decins sont partag\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CORBEAU", "\u00c9COLOGIE ACOUSTIQUE"], "sequenceIds": ["1806457"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805061", "durationSec": 290, "title": "SO THERAPIE HOMOSEXUALITE V3_RTS000001727442", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "sequenceIds": ["1806463"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805062", "durationSec": 128, "title": "FRIGO SOINS DENTAIRES_RTS000001725487", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "M\u00c9DECINE DENTAIRE"], "sequenceIds": ["1806416"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902806096", "summary": "Employ\u00e9 CFF chargeant bagages int wagon.\nJean-Marc Heuberger \u00e9crivant sur ordinateur Mac. \nStatement Jean-Marc Heuberger. Coursier r\u00e9cup\u00e9rant bagage de Jean-Marc Heuberger.\nExtrait d'un spot publicitaire CFF sur le service porte-\u00e0-porte pour les bagages. \nEngelberg, enneig\u00e9, ensoleill\u00e9 : train circulant.\nCoursier sortant bagages de v\u00e9hicule et le donnant \u00e0 Jean-Marc Heuberger.\nStatement Jean-Marc Heuberger. \nLaurianne Altwegg, F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), travaillant \u00e0 son ordinateur. Itw Laurianne Altwegg.\nCoursier sortant bagages de v\u00e9hicule.", "id": "1806411", "visualThemes": ["TRANSPORT PAR ROUTE", "TRANSPORT DE MARCHANDISES", "BAGAGE"], "visualGeographicals": ["ENGELBERG"], "visualPersons": ["HEUBERGER, JEAN-MARC"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806099", "summary": "Plateau : itw Michel Matter, vice-pr\u00e9sident F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses (FMH).", "id": "1806414", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806101", "summary": "Richard Zink De Raczynski, docteur en m\u00e9decine dentaire, examinant dents de Carlos Deus, conseiller en personnels.\nItw Carlos Deus.\nBrochure de l'initiative populaire \"Pour le remboursement des soins dentaires\".\nItw Maria Perez, comit\u00e9 d'initiative \"Pour le remboursement des soins dentaires\".\nPierre Conne, d\u00e9put\u00e9 PLR, contre l'initiative, consultant son t\u00e9l\u00e9phone portable. Itw Pierre Conne.\nItw Edouard Coquoz, m\u00e9decin dentiste responsable du cabinet dentaire du Point d'eau.\nItw Richard Zink De Raczynski.\nMat\u00e9riel de cabinet dentaire.", "id": "1806416", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "M\u00c9DECINE DENTAIRE", "DENTISTE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["CONNE, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806112", "summary": "Gen\u00e8ve, 02.02.2019 : \nFoule de jeunes manifestants d\u00e9filant en brandissant \u00e9criteaux contre le changement climatique.\nStatement Thierry Cl\u00e9mence.\nFribourg, int r\u00e9daction La Revue Durable :\nSusana Jourdan, r\u00e9dactrice La Revue Durable, et Jacques Mirenowicz, r\u00e9dacteur La Revue Durable, discutant. Itw Susana Jourdan. Itw Jacques Mirenowicz.\nR\u00e9union de personnes \u00e2g\u00e9es sur le climat.\nR\u00e9union et manifestation des A\u00een\u00e9es pour la protection du climat.\nItw Anne Mahrer, copr\u00e9sidente A\u00een\u00e9es pour la protection du climat.\nLausanne, 02.02.2019 :\nDiscours Jacques Dubochet, prix Nobel de chimie, devant foule de manifestants en liesse.", "id": "1806427", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["MAHRER, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806128", "summary": "Plateau : itw Laurent Horvath, g\u00e9o-\u00e9conomiste de l'\u00e9nergie.", "id": "1806443", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806142", "summary": "Nocturne : corbeaux freux s'envolant et dans arbre. \nEddy Macuglia, contrema\u00eetre Service des parcs et promenades Neuch\u00e2tel, brandissant laser sur corbeaux. Itw Eddy Macuglia.\nCorbeaux dans arbres croassant. \nChristophe No\u00ebl, inspecteur cantonal de la faune Neuch\u00e2tel, feuilletant livre. Itw Christophe No\u00ebl.\nYverdon-les-Bains : \nFauconnier portant faucon sur son bras. \nItw Antoine Sauser, responsable for\u00eats et biodiversit\u00e9 commune Yverdon.", "id": "1806457", "visualThemes": ["CORBEAU", "FAUCON", "\u00c9COLOGIE ACOUSTIQUE", "RAYON LASER"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806148", "summary": "D\u00e9claration Thomas Lauber, pr\u00e9sident Association Sarigai, lisant extrait de livre. Itw Thomas Lauber. Thomas Lauber marchant. \nArticles de presse et site Internet sur th\u00e9rapie de conversion.\nImages Torrents de Vie : d\u00e9claration ex-homosexuel. \nImages Oser en Parler : d\u00e9claration ex-homosexuel.\nArchives 2018 : d\u00e9claration pape Fran\u00e7ois. \nItw Jean-Luc Ruffieux, pr\u00e9sident UDF Gen\u00e8ve.\nR\u00e9union de groupe de parole LGBTI du LAB. Itw Simon Barbey alias Simongad. chanteur. itw Muriel Mosimann. D\u00e9claration Adrian Stiefel, responsable antenne LGBTI du LAB. Itw Adrian Stiefel.", "id": "1806463", "visualThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9", "TH\u00c9RAPEUTIQUE", "PRATIQUE RELIGIEUSE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["FRANCOIS", "SIMONGAD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FRELAND, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772365", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046496", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1722706", "internalArchiveId": "AA1810722657", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde. SBX team event. Finale. Snowboardcross - Epreuve par \u00e9quipe (Solitude)", "publicationDate": "2019-02-03T18:55:00Z", "durationSec": 4200, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-24T16:39:19Z", "program": {"href": "/programs/530", "id": "530", "name": "Freestyle"}, "medias": [{"id": "1760071", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT043408", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1801907", "internalArchiveId": "AA1901801574", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde. Slalom G\u00e9ant Messieurs. 2\u00e8me manche. Slalom G\u00e9ant messieurs (Garmisch-Partenkirchen)", "publicationDate": "2019-02-03T14:06:00Z", "durationSec": 3900, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-11T14:43:28Z", "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "medias": [{"id": "1771886", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT046400", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1803189", "internalArchiveId": "AA1901802861", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-03T12:45:00Z", "durationSec": 1877, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10189333", "imageURL": "http://www.rts.ch/10189332.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10189333"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T09:10:35Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT046497\r\nDate de transcription : 09-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:02:20) [99%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:21 > 0:02:34) [89%] : \r\nLa Suisse, patrie de ski \u00e0 l'ancienne dans les comp\u00e9titions de ski acrobatique titre mondial pour le Bernois Fabian gauche en vigueur, m\u00e9daille d'argent pour la Vaudoise Fanny Smith en skicross, retour sur une nuit de succ\u00e8s sur l'\u00e9nergie am\u00e9ricaine a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:35 > 0:03:01) [92%] : \r\nL'ultimatum donn\u00e9 par 6 pays europ\u00e9ens \u00e0 Nicolas Maduro pour convoquer une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle expire aujourd'hui le pr\u00e9sident sortant et son opposant Juan gouaille d'eau ont mesur\u00e9 leur soutien hier \u00e0 l'occasion de manifestations de masse, on s'y rend pour faire la f\u00eate sans vraiment pr\u00eater attention \u00e0 ces lieux et \u00e0 ceux qui les font vivre les clubs, bo\u00eetes de nuit ou salles de concert, ouvrent leurs portes ce week- end d\u00e9couverte du monde de la nuit, sous un autre jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:03 > 0:03:16) [94%] : \r\nLe tennis suisse va-t-il faire germer une nouvelle graine de champion, ce visage juv\u00e9nile, c'est celui de J\u00e9r\u00f4me Kim 15 ans il a permis \u00e0 la Suisse, hier, d'entretenir le suspense en Coupe Davis en \u00e9tablissant au passage un record de pr\u00e9cocit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:18 > 0:03:31) [91%] : \r\nLes skieurs suisses n'ont pas froid aux yeux et ils font chaud au coeur, Fabian en or Fanny Smith en argent, les Mondiaux de ski freestyle dans l'Utah, confirment le potentiel des athl\u00e8tes helv\u00e9tiques dans 6 sport spectaculaire Pascal Tournaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:33 > 0:04:28) [90%] : \r\nLa plus belle des m\u00e9daille vient r\u00e9compenser un Fabian Boesch, qui a pris tous les risques en finale, il force la d\u00e9cision, notamment gr\u00e2ce \u00e0 son 2\u00e8me saut un triple 1620 Safety opposa \u00e9tait le globe avec r\u00e9ception arri\u00e8re parfaitement ma\u00eetris\u00e9 une figure qui lui vaut 90 6 points, loin devant le Su\u00e9dois une Carlo et le Canadien Alex Beaulieu-Marchand une tr\u00e8s belle victoire donc qui compense les d\u00e9ceptions de Mathilde Gremaud et Sarah H\u00f6fflin, la Fribourgeoise 7\u00e8me et la Genevoise 4\u00e8me pourront encore viser des m\u00e9dailles mercredi lors de l'\u00e9preuve du slopestyle Fanny Smith, elle visait \u00e9galement l'or en finale du skicross la Vaudoise domine la Coupe du monde cette saison avec 4 victoires et lorsqu'elles se retrouvent en t\u00eate, elle semble presque assur\u00e9 de l'emporter, mais dans l'avant- dernier virage, la Canadienne Marielle Thompson la d\u00e9passe, par l'ext\u00e9rieur, rien \u00e0 faire, ensuite pour revenir Fanny Smith doit faire contre mauvaise fortune bon coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:29 > 0:04:49) [89%] : \r\nJe pensais que quelqu'un allait venir dans le l'int\u00e9rieur n'en fait pas du tout, elle a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 l'ext\u00e9rieur et voil\u00e0, elle a juste fait une avant- derni\u00e8re mieux que moi, et c'est ce qui se passe, \u00e7a arrive et voil\u00e0 la 2\u00e8me place mais l\u00e0 faut quand m\u00eame la prend avec le sourire, parce que je reste quand m\u00eame, et la vice- championne du monde et j'aurai 27 20 m\u00e9dailles en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:50 > 0:04:57) [92%] : \r\nDans cette m\u00eame finale, la Bernoise Sanna L\u00fcdi termine 4\u00e8me alors que chez les messieurs, le Grison Alex Fiva termine lui aussi chocolat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:58 > 0:05:18) [91%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, ce dimanche marque la fin de l'ultimatum lanc\u00e9 par 6 pays europ\u00e9ens, Nicolas Maduro pour convoquer une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Nicolas Maduro, pr\u00e9sident sortant, Juan gouaille pr\u00e9sident autoproclam\u00e9, ils ont pu mesurer leur force et leur soutien hier, les 2 hommes tablent sur 2 voies de sortie de crise, bien diff\u00e9rente, Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:20 > 0:06:08) [92%] : \r\nQui \u00e9taient des moyens mis en place par le pouvoir pour ce grand rassemblement chaviste une rh\u00e9torique bien rod\u00e9e et l'annonce est tomb\u00e9e : vous voulez des \u00e9lections, vous vouliez des \u00e9lections anticip\u00e9es, nous allons avoir des \u00e9lections l\u00e9gislatives, a promis le chef de l'\u00c9tat, Nicolas Maduro habile propositions face \u00e0 un ultimatum pos\u00e9 par 6 pays europ\u00e9ens mais r\u00e9clamant des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, sans quoi les Europ\u00e9ens reconna\u00eetrait Juan Guaido comme pr\u00e9sident, un pr\u00e9sident auto- proclam\u00e9 tr\u00e8s pl\u00e9biscit\u00e9 hier avec ses avenues noires de monde, il sent qu'il a le vent en poupe, il profite de la tribune pour lancer un appel du pied en direction des militaires et leur demander de laisser entrer l'aide humanitaire promise par l'\u00e9tranger au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:06:08 > 0:06:09) [98%] : \r\nQuand il parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:09 > 0:06:20) [90%] : \r\nCapitaine lieutenant- colonel major capitaines de navire, l\u00e0 vous aurez entre vos mains, la d\u00e9cision de laisser entrer les aides humanitaires et de les surveiller \u00e7a de nos monnaies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:20 > 0:06:41) [93%] : \r\nUne technique habile pour inviter l'arm\u00e9e a chang\u00e9 de camp, alors que dans un 28 les \u00c9tats-Unis encouragent tous les militaires \u00e0 faire de m\u00eame, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la se trouve d\u00e9cid\u00e9ment un point crucial de son histoire, de nouvelles manifestations sont pr\u00e9vues prochainement, il y a urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:41 > 0:08:18) [90%] : \r\nDans la presse aujourd'hui un focus dans Le Matin dimanche sur une \u00e9tonnante diff\u00e9rence de traitement appliqu\u00e9 aux chauffards \u00e9trangers illustration avec le cas d'un jeune Irlandais qui a \u00e9t\u00e9 flash\u00e9 \u00e0 144 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur une route limit\u00e9e \u00e0 50 dans le canton de Vaud : interdiction de conduire pendant 2 ans en Suisse par contre son pays ne sera pas inform\u00e9 de ce d\u00e9lit, les pratiques sont extr\u00eamement diff\u00e9rentes d'un cas d'un canton \u00e0 l'autre, apprend-on aujourd'hui, pendant que la Suisse se t\u00e2te, l\u00e0 on est dans un autre dossier, pendant que la dame suisse se t\u00e2tent sur sa relation avec l'Union europ\u00e9enne, on part dans le SonntagsBlick qui nous apprend aujourd'hui que les entreprises et organisations helv\u00e9tiques investissent des millions \u00e0 Bruxelles pour faire du lobbying, \u00e7a passe par Novartis, Cr\u00e9dit Suisse, les PME Z les Suisses ne comptent pas leurs sous pour faire pression dans la capitale europ\u00e9enne 45 millions de francs puis un clin d'oeil en cuisine, \u00e0 l'heure du repas, tu piges Schweizerischer le rustique et la meilleure fa\u00e7on de r\u00e9ussir, mais on peut en d\u00e9battre, et bien s\u00fbr des heures, le SonntagsBlick, explique que ce qui compte, c'est le type de pommes de terre, une grille \u00e0 ou une Binoche et il faut la rappeler, dans le sens de la longueur, c'est important, on la cuisson lardons et sans oignons, \u00e7a va nous amener \u00e0 parler maintenant de sant\u00e9 et l\u00e0 on redevient s\u00e9rieux : les primes d'assurance maladie p\u00e8sent toujours plus sur le budget, on le sait, la SonntagsZeitung montre que ces primes pousse de plus en plus de monde vers l'endettement alors Delphine Jeanne aura cette semaine, on a vu que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral un faisait pression, a remis \u00e0 l'ordre les cantons qui ont r\u00e9duit les aides aux m\u00e9nages pour se payer ses primes, on le comprend mieux \u00e0 la lumi\u00e8re de cette enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:18 > 0:09:32) [91%] : \r\nOui, selon la syntaxe Zeitung, les primes d'assurance- maladie sont la 2\u00e8me cause d'endettement apr\u00e8s les imp\u00f4ts, les dettes dues aux assurances maladie ont d\u00e9pass\u00e9 les cr\u00e9dits \u00e0 la consommation depuis une dizaine d'ann\u00e9es, et ne cesse d'augmenter depuis alors les personnes les plus touch\u00e9es sont bien s\u00fbr les personnes \u00e0 bas revenus, mais maintenant aussi une grande enfin une part de la classe moyenne 6,4 pour 100 de la population vit dans un m\u00e9nage qui au moins une fois par ann\u00e9e ben ne peut pas payer ses primes d'assurance maladie, un exemple cit\u00e9 par la SonntagsZeitung, c'est que la moiti\u00e9 des gens qui consid\u00e8rent que le bureau de d'information d'bernois h\u00e9 bien \u00e0 des dettes envers son assurance maladie et c'\u00e9tait moins de 20 pourcent il y a 20 ans, alors ces dettes en 2010 et en 2017 s'\u00e9levait en moyenne \u00e0 10849 francs alors que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, h\u00e9 bien c'\u00e9tait 9733 francs, on voit que \u00e7a augmenter de 1000 francs en une ann\u00e9e, alors on le voit encore une fois, le poids du co\u00fbt de l'assurance maladie et bient\u00f4t un th\u00e8me r\u00e9current, surtout cette ann\u00e9e en ann\u00e9e \u00e9lectorale, tout le monde y va de ses sa solution et aujourd'hui encore, dans un autre quotidien, la SonntagsBlick h\u00e9 bien, c'est le pr\u00e9sident de la FMH, la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses qui propose, lui, h\u00e9 bien de supprimer les primes d'assurance maladie pour les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:32 > 0:09:59) [90%] : \r\nEffectivement, le poids de ces primes sur les m\u00e9nages, on va en reparler encore ces prochains mois, dans le domaine politique merci Delphine aura ce sont des endroits qui entretiennent une sorte de myst\u00e8re des souvenirs de jeunesse pour certains, les clubs organisait hier une journ\u00e9e de d\u00e9couverte partout en Suisse romande, salle de concert, bo\u00eete de nuit bars ont ouvert leurs portes, 2 jours, histoire de faire d\u00e9couvrir les coulisses de leur activit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve Flore Amos a suivi un safari des clubs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:00 > 0:10:12) [80%] : \r\nOn les conna\u00eet, de nuit, inond\u00e9 de monde et vibrant de musique, on les d\u00e9couvre de jour sous de nouvelles perspectives, les gens arrivent, nous dit souvent que \u00e7a para\u00eet beaucoup plus grande, soir et en soir\u00e9e, et les gens se perdent tr\u00e8s passer mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:12 > 0:10:22) [80%] : \r\nAyant bu un verre ou 2, ils ne savent plus o\u00f9 est la porte du bar o\u00f9 elle apporte de la grande salle des fois, il rentre dans le miroir mon c'est les effets ont peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:22 > 0:10:48) [90%] : \r\nAnecdotes et envers du d\u00e9cor, hier \u00e0 Gen\u00e8ve une dizaine de personnes a particip\u00e9 \u00e0 un safari des clubs dans 5 lieux embl\u00e9matiques des nuits genevoises donc ici, c'est un ancien b\u00e2timent p\u00e9trochimie de Firmenich sur ce parcours \u00e0 travers les diff\u00e9rents temples des noctambules Genevois s'inscrit dans le cadre de la 2\u00e8me journ\u00e9e europ\u00e9enne de portes ouvertes des clubs objectif dissiper les mythes parfois un n\u00e9gatif li\u00e9s au monde de la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:48 > 0:11:02) [88%] : \r\nLes gens font souvent des amalgames et n'ont pas forc\u00e9ment la connaissance en fait que ce milieu g\u00e9n\u00e8re des emplois que ce que les clubs ont une importance sociale ont une importance culturelle ont une \u00e9conomie aussi qui est assez cons\u00e9quente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:02 > 0:11:13) [89%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, balad\u00e9 de club en club dans un noctambus, les participants ont pu donner un visage \u00e0 ces acteurs de l'ombre et appr\u00e9hender leur savoir- faire \u00e7a plus compliqu\u00e9e que ce qu'on pense de faire un cocktail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:14 > 0:11:33) [85%] : \r\nC'est surtout qu'apr\u00e8s c'est compl\u00e8tement bloqu\u00e9 et qu'on n'a pas de force dans le dans tout \u00e7a, en fait, si tu te mets l\u00e0, tu peux avec l'agence tarif \u00e0 rencontrer des gens qui travaillent et et d\u00e9couvrir les lieux, voir les d\u00e9tails de qu'on n'a pas l'habitude de voir \u00e0 3 heures du mat \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:33 > 0:11:44) [93%] : \r\nOui suisse, plus de 21000 salari\u00e9s 17000 b\u00e9n\u00e9voles sont recens\u00e9s par la f\u00e9d\u00e9ration des clubs et festivals pour environ 11300 manifestations organis\u00e9es chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:45 > 0:12:04) [92%] : \r\nLa page sport de ce dimanche midi apr\u00e8s avoir partag\u00e9 la joie et les m\u00e9dailles des skieurs acrobatiques en d\u00e9but de journal, on va parler football avec vous Pascal Thurnherr bonjour bonjour Pascale aujourd'hui championnat suisse de Super League \u00e7a a repris hier Sion cet apr\u00e8s- midi et hier Neuch\u00e2tel Xamax qui reprenait le championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:04 > 0:12:19) [90%] : \r\nOui, effectivement, et les Neuch\u00e2telois avait \u00e0 faire tout de suite \u00e0 forte partie face au champion en titre et grand dominateur de la saison \u00e0 Berne Les Young Boys c'est Xamax s'est logiquement inclin\u00e9 7 une une partie que nous r\u00e9sume Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:20 > 0:12:38) [94%] : \r\nDans sa qu\u00eate du maintien en Super League, ce n'est pas au Stade de Suisse que Neuch\u00e2tel Xamax avait l'intention de prendre de pr\u00e9cieux points d\u00e8s le d\u00e9but de la partie Young Boys battait la mesure c'est tout d'abord, suite \u00e0 un corner que Benito ouvre la marque \u00e0 la Catho.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:41 > 0:13:06) [89%] : \r\nSursaut d'orgueil des neuch\u00e2telois qui contre- attaque, mais cela ne suffira pas au fil de la rencontre, la supr\u00e9matie des jeunes s'affiche mais Valter le portier neuch\u00e2telois r\u00e9ussit un magnifique arr\u00eat lors de la seconde mi- temps Young Boys d\u00e9marre tr\u00e8s tr\u00e8s fort, un gamin le marque de la t\u00eate et ses 2 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:09 > 0:13:14) [89%] : \r\nEt pendant le reste de la partie Xamax ces chinois \u00e0 revenir, mais ce fut sans succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:17 > 0:13:21) [93%] : \r\nEssayer de faire quelque chose pour ramener quelque chose parce que si on en avait marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:21 > 0:13:34) [84%] : \r\nEt le 2 1 je pense qu'on aurait on aurait fait souffrir eBay jusqu'\u00e0 la fin, ma foi c'est pas mieux mais en ce cas il toute mani\u00e8re c'est tr\u00e8s difficile d'amener prendre des points, donc, mais \u00e7a nous d\u00e9montre qu'on a quelque chose \u00e0 faire, ce 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:36 > 0:13:42) [87%] : \r\n\u00e7a Max reste bon dernier de la Super League et depuis fin septembre, le club n'a plus gagn\u00e9 un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:44 > 0:13:54) [89%] : \r\nDonc, si on joue cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Lucerne et puis en question un seul match hier au programme de National League Pascal, c'est la victoire, peut-\u00eatre la plus importante de la saison pour Fribourg Gott\u00e9ron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:54 > 0:14:34) [89%] : \r\nOui, effectivement, Fribourg Gott\u00e9ron est all\u00e9 remporter \u00e0 Davos, dans les Grisons un match hyper important c'est la victoire qu'il fallait aux Fribourgeois pour repasser du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre au classement, victoire 2 \u00e0 1 dans les Grisons et les Fribourgeois peuvent remercier 2 hommes leur gardien Reto Berra et l'attaquant Lucas l'Tags Berra a multipli\u00e9 les arr\u00eats devant son filet et puis l'autre axe surtout a marqu\u00e9 le but de la victoire \u00e0 la 30\u00e8me minute suite \u00e0 ce Tir de Jonas Folger s'il r\u00e9cup\u00e8re le peu et bah imparablement le gardien de Davos, c'est surtout une victoire d'\u00e9quipe qui r\u00e9compense la t\u00e9nacit\u00e9 des Fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:34 > 0:14:49) [88%] : \r\nOui, je crois qu'on manque beaucoup de caract\u00e8re, ce soir encore, jusqu'\u00e0 la, \u00e0 la fin du match, on arrive encore \u00e0 se mettre un peu \u00e0 un peu des probl\u00e8mes et puis voil\u00e0, on monte beaucoup de caract\u00e8re, on reste solides d\u00e9fensivement si r\u00e2teaux nous sort un gros match, c'est ce qui compte, on prend les 6 points du week- end, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:50 > 0:15:00) [94%] : \r\nHier, la Suisse a \u00e9t\u00e9 battue par la Russie en Coupe Davis de tennis \u00e0 ce n'est pas une surprise, on s'y attendait, source d'espoir quand m\u00eame, les amateurs de tennis ont peut-\u00eatre d\u00e9couvert hier une graine de champion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:00 > 0:15:22) [92%] : \r\nOui, c'est le visage du renouveau du tennis suisse, il s'appelle J\u00e9r\u00f4me Kim Il \u00e9tait argovien il aura 16 ans dans moins d'une semaine, c'est un gamin qui a permis hier au double helv\u00e9tique de l'emporter et de faire na\u00eetre l'espoir, un jeune prodige qui pourrait bien \u00eatre le successeur la rel\u00e8ve des Federer et Wawrinka Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:24 > 0:15:37) [90%] : \r\nRetenez bien son nom Kim pr\u00e9nom J\u00e9r\u00f4me, un grand gar\u00e7on de bient\u00f4t 16 ans hier \u00e0 Bienne, le jeune Argovien le double helv\u00e9tique jusqu'\u00e0 la victoire lorsque Henri Laaksonen pein\u00e9 face au Russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:40 > 0:15:47) [72%] : \r\nMais \u00e7a ne me positif pla\u00eet, nous sommes toujours rest\u00e9s positifs \u00e0 Hano\u00ef \u00eatre fondent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:47 > 0:16:03) [88%] : \r\nNous avons toujours avancer ensemble, a pignon sur les navets, m\u00eame si j'\u00e9tais nerveux au d\u00e9but rp les faits, je me suis senti bien tout le match que portillon je suis hyper content d'avoir gagn\u00e9, je remercie beaucoup mon partenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:03 > 0:16:24) [83%] : \r\nDe double \u00e0 4 6 6 3 7 6, il esp\u00e8re les Suisses remporte ce double, ils ont une victoire inesp\u00e9r\u00e9e victoire aussi pour le coach S\u00e9verine L\u00fcthi qui a os\u00e9 lancer un jeune gamin de 15 ans et 11 mois dans le grand bain aux c\u00f4t\u00e9s de Henri Laaksonen \u00eatre dans la rue de training s'ab\u00eeme cf \u00e9lectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:24 > 0:16:36) [88%] : \r\nIl m'a beaucoup aid\u00e9, il m'a toujours motiv\u00e9 et quand il servait, je me sentais hyper bien au filet Nets tennis note, c'est la formule gagnante pour gagner en double sens ne stoppe son aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:37 > 0:16:46) [92%] : \r\nDepuis hier, le jeune Argovien a gomm\u00e9 Heinz G\u00fcnthardt d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9poque G\u00fcnthardt avait 16 ans et demi lorsqu'il a jou\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en Coupe Davis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:48 > 0:16:56) [98%] : \r\nMieux encore, Federer avait 18 ans et Wawrinka 19 ans lorsqu'ils ont commenc\u00e9 en Coupe Davis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:57 > 0:17:06) [94%] : \r\nRetour \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Kim, m\u00e9daille de bronze au championnat d'Europe des moins de 16 ans l'\u00e9t\u00e9 dernier, gageons que le tennis suisse n'est pas pr\u00eat d'oublier son nouveau prodige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:08 > 0:17:24) [91%] : \r\nVoile sur attentivement merci Pascal Thurnherr les reportages de couleur locale valent le d\u00e9tour, c'est tous les jours \u00e0 19 heures sur RTS Un mais c'est aussi dans ce journal du week- end parmi les meilleurs moments de la semaine, voil\u00e0, ceux de la s\u00e9rie consacr\u00e9e aux utopies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:29 > 0:17:47) [84%] : \r\nPlan d'heures dans le s'isoler de ce clocher dans les courbes f\u00e9\u00e9riques de la basse ville lov\u00e9e contre ces bienveillante, Falaise, mais la r\u00e9alit\u00e9 fribourgeoises c'est aussi des farandoles \u00e9nerv\u00e9 de v\u00e9hicules \u00e0 l'arr\u00eat, tous les jours \u00e0 l'Aurore au cr\u00e9puscule, comme la plupart de ses consoeurs en Suisse les art\u00e8res du coeur de Fribourg, sont r\u00e9guli\u00e8rement bouch\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:48 > 0:18:00) [93%] : \r\nOn doit vraiment pens\u00e9 mobilit\u00e9 globale, il faut avoir cette coh\u00e9rence, de d\u00e9velopper les transports publics, la mobilit\u00e9 d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et l\u00e0 nous avons une responsabilit\u00e9 d'am\u00e9liorer les flux en termes de mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:00 > 0:18:21) [86%] : \r\n2 d\u00e9cennies d\u00e9j\u00e0 que la ville se cherche un mod\u00e8le de mobilit\u00e9 au d\u00e9but, l'id\u00e9e \u00e9tait de tout cacher sous terre, un m\u00e9tro qui reliera Fribourg et sa banlieue, mais de viser \u00e0 quasi un milliard, c'est finalement le projet lui- m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9, alors on se tourne du c\u00f4t\u00e9 du ciel avec en 2015, un concept de m\u00e9tro c\u00e2ble, sorte de grand t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique urbain port\u00e9 par cet homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:22 > 0:18:36) [90%] : \r\nIl y a une une assez grande d\u00e9clivit\u00e9 hein dans on \u00e0 Fribourg, et c'est un moyen de transport efficace et relativement bon march\u00e9 en fait le rapport co\u00fbt b\u00e9n\u00e9fice tr\u00e8s tr\u00e8s avantageux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:36 > 0:18:50) [90%] : \r\nLisbonne Barcelone Caracas, toutes ont opt\u00e9 pour ce syst\u00e8me \u00e0 Fribourg plusieurs variantes ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s, taille des cabines trac\u00e9 vitesse mais rien \u00e0 faire 25 millions pour la construction et 5 millions d'entretien annuel, c'est encore trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:50 > 0:18:59) [94%] : \r\nOn a des moyens moins spectaculaire mais plus efficace, nettement plus efficace \u00e9conomiquement, en tout cas \u00e0 court et \u00e0 moyen terme pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de circulation et d'efficacit\u00e9 des transports publics dans les quartiers concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:59 > 0:19:12) [93%] : \r\nJe trouve un peu dommage d'avoir pas plus d'ambition, sachant que le quand on a aussi des moyens, \u00e7a pourrait \u00eatre un symbole pour la la fusion du Grand Fribourg de relier les communes, maintenant ils sont en train de discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:12 > 0:19:28) [92%] : \r\nEn 2010 un autre canton aurait aussi pu \u00eatre un pionnier en la mati\u00e8re, le bouton, alors que le d\u00e9bat sur le Transrun projet de RER reliant le bas et le haut du canton d\u00e9chire la population le conseiller d'\u00c9tat, Thierry Grosjean proposera en vain de le remplacer par un m\u00e9tro C\u00e2ble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:28 > 0:19:50) [87%] : \r\nLe t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique a cet Avantage, c'est qu'il respecte le terrain et puis il y a une question de co\u00fbt puisque, entre les 60 millions d'euros de l'installation, certes, sans les 3 gares interm\u00e9diaires et les plusieurs centaines de millions puce RER Transrun il y avait une grosse diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:50 > 0:20:02) [87%] : \r\nMoins cher, plus propres certes plut\u00f4t invasif avec ses grands poteaux le m\u00e9tro c\u00e2bles et de moins en moins per\u00e7u comme un doux fantasme peu exotique, il ne manque plus grand- chose, sinon une touche d'audace pour qu'il perde son statut d'utopies urbaines ont su.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:07 > 0:20:25) [85%] : \r\nS. E. L. celle, 3 lettres pour un syst\u00e8me d'\u00e9change local troc et \u00e9conomie mondialis\u00e9e et voici comment \u00e7a marche \u00e0 ses futurs invit\u00e9s Lilou aimerait bien servir des lasagnes et \u00e7a tombe bien, sur la plateforme de sa communaut\u00e9 chaux-de-fonni\u00e8re il y a justement quelqu'un qui en fabriquent \u00e0 la mode des Abruzzes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:20:25 > 0:20:27) [89%] : \r\nEt puis combien \u00e7a me co\u00fbterait en Lyon aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:28 > 0:20:38) [85%] : \r\nNormalement, il faut compter une heure, une heure et demie de travail donc 25 Picard ont de leur, je dirais que, voil\u00e0, on peut s'accorder pour pars \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 36 Caillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:38 > 0:20:47) [86%] : \r\nLes pics hayon c'est la monnaie virtuelle qui circule dans cette communaut\u00e9, contrairement au troc le ses listes comme on l'appelle, n'est pas tenu de rendre \u00e0 celui dont il re\u00e7oit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:47 > 0:20:48) [75%] : \r\nRegardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:49 > 0:20:52) [84%] : \r\nUn plat comme \u00e7a irait oui je pense oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:52 > 0:21:00) [91%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi-l\u00e0, \u00e0 Lille, o\u00f9 est Carla se rencontrent pour discuter de la pr\u00e9paration des lasagnes, histoire aussi de mettre un peu de sel ou de sucre dans la transaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:01 > 0:21:18) [91%] : \r\nMoi je dirais pas par exemple que l'argent est mal, mais je dirais plut\u00f4t que le partage des biens c'est vraiment un regard plus humain, plus humaniste sur ce qu'on sait faire, ce n'est pas seulement vendre mais \u00e9changer, partager et cette, ce sont des valeurs qui font maintenant commencer \u00e0 cultiver \u00e0 nouveau, \u00e0 mon avis dans dans cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:18 > 0:21:35) [91%] : \r\nThibault apparue au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 au Canada, laissez-le puisent leur inspiration dans les utopies r\u00e9volutionnaires en Suisse romande, il existe aujourd'hui une trentaine d'antennes avec des monnaies au joli nom comme Trident s\u00e9same ou encore flocons \u00e0 La Chaux-de-Fonds la communaut\u00e9 compte 300 membres, loin des valeurs de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:35 > 0:21:49) [89%] : \r\nC'est en fait de d'apprendre \u00e0 interagir et d'\u00eatre en relation avec les autres, sans relation de pouvoir en fait en tout cas moi c'est vraiment comme \u00e7a que je vois, et donc c'est vrai que c'est l\u00e0- dessus que joint \u00e0 cette id\u00e9e d'utopie et de soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:49 > 0:22:00) [92%] : \r\nMais c'est monnaie parall\u00e8le \u00e9chappent \u00e0 l'imposition si parfois ce sont seulement des lasagnes dans d'autres cas, c'est un peu plus comme des travaux de r\u00e9novation alors c'est celle du travail au noir de la fraude fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:00 > 0:22:21) [91%] : \r\nL'\u00e9vasion fiscale, c'est vrai que c'est un probl\u00e8me, mais il faut aller plut\u00f4t chercher du c\u00f4t\u00e9 des multinationales du c\u00f4t\u00e9 de c'est g\u00e9ant de l'internet, qui s'arrangent pour ne pas payer les imp\u00f4ts, l\u00e0 il s'agit des milliards et des milliards alors qu'ici, vous avez des montants qui d\u00e9passent pas les centaines de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:21 > 0:22:32) [91%] : \r\nDans l'esprit du sel, l'antenne de La Chaux-de-Fonds va prochainement test\u00e9 le sel d'abondance un peu sur le mod\u00e8le d'un revenu de base inconditionnel, un herbicide, histoire de se d\u00e9tacher vraiment du pouvoir de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:37 > 0:22:46) [99%] : \r\nFaire tomber les fronti\u00e8res entre Neuch\u00e2tel le Jura et le Jura bernois et cr\u00e9er un supercanton une id\u00e9e \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises \u00e0 travers l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:46 > 0:23:05) [89%] : \r\nLa premi\u00e8re fois il y a une bonne centaine d'ann\u00e9es ensuite ces revenus sous la plume, mais de la bouche de Roland B\u00e9guelin dans les ann\u00e9es 60 et puis celui qui a peut-\u00eatre le plus marqu\u00e9 de son nom, cette id\u00e9e \u00e7a a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 Jacques Hirt, l'ancien maire de de La Neuville dans les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:06 > 0:23:09) [93%] : \r\nPour Jacques Hirt un grand canton avait l'Avantage de r\u00e9gler la question jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:09 > 0:23:22) [93%] : \r\nOn peut chercher le plus grand d\u00e9nominateur commun et essayer de trouver une solution de consensus o\u00f9 chacun doit faire des compromis, mais solution dans laquelle il n'y aurait pas de vainqueur ou de vaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:22 > 0:23:29) [93%] : \r\nCette id\u00e9e d'un grand canton est revenue sur le devant de la sc\u00e8ne, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, dans chaque r\u00e9gion des politiciens soutenaient l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:29 > 0:23:45) [90%] : \r\nLa division des forces en faible, il faut au contraire les les concentrer ses forces pour que, effectivement, on trouve une v\u00e9ritable place dans cette Europe des r\u00e9gions, mais aussi dans une sorte de nouvelle configuration du paysage helv\u00e9tique qui voit des grands centres \u00e9marger et les r\u00e9gions, comme les doit justement se r\u00e9unir pour garder leur place sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:45 > 0:24:11) [89%] : \r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 en 2010 montre m\u00eame qu'une majorit\u00e9 de la population il y \u00e9tait favorable, dans un livre, Jean-Claude Rennwald, dresse le portrait de ce super- canton 300000 habitants, une \u00e9conomie centr\u00e9 sur l'horlogerie et la microtechnique 7 conseillers d'\u00c9tat dans la capitale, Neuch\u00e2tel 150 d\u00e9put\u00e9s pour un l\u00e9gislatif qui si\u00e8ge \u00e0 Del\u00e9mont et 7 conseillers nationaux au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, de quoi renforcer l'influence de l'Arc jurassien sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:11 > 0:24:28) [85%] : \r\nEt l\u00e0, je me dis quand m\u00eame que lorsque la d\u00e9l\u00e9gation z\u00fcrichoises bernois vaudoise des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux qui compte 25 30 35 personnes, avoir un conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a a un peu plus de poids que les 4 Jurassiens de de services, si je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:28 > 0:24:34) [95%] : \r\nMais l'id\u00e9e fera long feu aujourd'hui, le projet a disparu des agendas politiques, on pr\u00e9f\u00e8re collaborer au cas par cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:34 > 0:24:48) [88%] : \r\nOn a d\u00e9ploy\u00e9 de hautes \u00e9coles qui nous sont communes on a d\u00e9ploy\u00e9 des programmes de formation la de plaques des conditions cadres en faveur du d\u00e9veloppement industriel, on a cr\u00e9\u00e9 une destination touristique commune Un Jura et Trois-Lacs qui couvre l'ensemble de ce territoire de l'Arc jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:48 > 0:25:01) [94%] : \r\nDes solutions pragmatiques : c'est le but de l'association Arc jurassien Point CH qui a f\u00eat\u00e9 ses 10 ans en novembre dernier, reste que derri\u00e8re cette id\u00e9e de rassemblement se trouve le d\u00e9bat sur les limites du f\u00e9d\u00e9ralisme m\u00eame au-del\u00e0 de l'Arc jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:01 > 0:25:18) [92%] : \r\nMoi, je ne suis pas s\u00fbr que la Suisse pourront encore vivre \u00e9ternellement avec 26 cantons et demi- cantons 26 syst\u00e8mes scolaires 26 syst\u00e8mes fiscaux etc, alors je suis pas tout pour unifier, mais je pense quand m\u00eame qu'il y a une redistribution des cartes \u00e0 envisager \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:18 > 0:25:25) [90%] : \r\n\u00e0 moyen terme, comprenez que de l'eau coulera encore dans le Doubs, la Suze et l'Areuse avant l'\u00e9mergence de supercanton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:30 > 0:25:47) [86%] : \r\nUne structure en bois pos\u00e9es sur le 3\u00e8me, plus au barrage du Valais 150 lits comme suspendues de part et d'autre de la structure en b\u00e9ton et cette question projet h\u00f4telier chim\u00e9rique ou g\u00e9niale inspiration commerciales susceptibles de relancer l'activit\u00e9 touristique dans la vall\u00e9e du tri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:48 > 0:26:04) [88%] : \r\nCe complexe spectaculaire au coeur d'un panorama de carte postale, c'est ce jeune architecte qui l'a imagin\u00e9 en 2012 pour son travail de master, on va aller voir votre projet sur maquette, un projet d'\u00e9tudiants qui a tap\u00e9 dans l'oeil des autorit\u00e9s de fin ou commune sites du barrage d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:04 > 0:26:15) [89%] : \r\nComment on voyez ici l'id\u00e9e c'\u00e9tait d'avoir le la partie basse qui permet de garder l'acc\u00e8s aux v\u00e9hicules en chantier avec des zones de service pour avoir toute la logistique de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:15 > 0:26:21) [91%] : \r\nL'h\u00f4tel est pens\u00e9 comme une mini- station perch\u00e9e \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, au coeur de l'Espace Mont- Blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:21 > 0:26:37) [87%] : \r\nLe fait qu'il soit \u00e0 proximit\u00e9 de la voie entre Martigny et jamais ni \u00e7a donner vraiment une sorte d'horreur international la possibilit\u00e9 \u00e9ventuellement de, de, de pouvoir le rejoindre en t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique depuis une gare et c'\u00e9tait des th\u00e8mes qui qui qui \u00e9tait porteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:40 > 0:26:42) [79%] : \r\nEt ce projet Basile du frais, il croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:44 > 0:26:54) [92%] : \r\nPour moi, l'\u00c9thiopie, c'est quand m\u00eame il avec le r\u00eave et qui, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a du r\u00eave, pourquoi pas essayer d'aller au fond des choses et r\u00e9aliser un projet qui, qui peut nous faire avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:54 > 0:26:58) [83%] : \r\nR\u00eaver des ambitions que partage d'ailleurs le pr\u00e9sident enfin au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:58 > 0:27:16) [87%] : \r\nPersonne n'a dit que c'\u00e9tait une utopie, c'est clair qu'il faut avoir toutes les aspects techniques, maintenant il faut affiner le projet l'aspect financier, elle a m\u00eame \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e lors d'un congr\u00e8s international en Chine Thierry en suite attaque jalouse vous \u00e7a a pas mal \u00e9veiller la curiosit\u00e9, je r\u00eaverais qu'il soit d\u00e9j\u00e0 en phase de r\u00e9alisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:16 > 0:27:29) [92%] : \r\nDu r\u00eave \u00e0 la r\u00e9alisation, il y en a pas un pas colossal, les obstacles sont financiers, on parle de 50 millions de francs et juridique, mais du c\u00f4t\u00e9 des sp\u00e9cialistes du tourisme, on semble convaincu par le potentiel de ce type d'objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:29 > 0:27:44) [93%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre un compl\u00e9ment d'offres int\u00e9ressantes parce qu'on a tr\u00e8s peu de l'h\u00e9bergement consid\u00e9r\u00e9es comme insolites, \u00e7a peut \u00eatre vraiment un atout pour le canton d'avoir ce genre de produits en fait renouveler l'offre d'h\u00e9bergement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:45 > 0:28:00) [91%] : \r\nCe n'est pas le 1er projet pharaonique dont on parle a fin un centre thermal \u00e0 100 millions de francs a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 par manque de soutien populaire, l'avenir dira si ce projet d'h\u00f4tel sur le barrage d'Emosson parviendra lui a d\u00e9pass\u00e9 le stade de la simple utopie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:05 > 0:28:14) [90%] : \r\n\u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro, l'ambiance est bon enfant dans cet endroit cosy, on ne d\u00e9guste que des crus de la r\u00e9gion, les 3 associ\u00e9s de ce relais Welt exclusivement mettre en valeur les producteurs romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:14 > 0:28:21) [95%] : \r\nLe concept, c'est simple, c'est une mise en avant des des produits du terroir, par le biais de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:23 > 0:28:29) [92%] : \r\nDes artisans producteurs que Benjamin le cuisinier rencontre personnellement presque tous les jours, \u00e0 l'heure des achats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:29 > 0:28:41) [84%] : \r\nC'est \u00e7a qui garantit la qualit\u00e9 du produit du plan directement avec la personne hein et puis d\u00e8s qu'une personne voil\u00e0 et est ouverte \u00e0 tous, souvent ce que tu vois qu'il y a rien a g\u00e2ch\u00e9 derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:41 > 0:28:47) [90%] : \r\nDe retour en cuisine Benjamin concocte le menu du jour, essentiellement compos\u00e9e de produits frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:47 > 0:28:59) [88%] : \r\nChaque matin, o\u00f9 chaque de matin, on va aller chercher nos l\u00e9gumes et puis on travaille sur un circuit tr\u00e8s court en fait que tant sur la la viande que les l\u00e9gumes on va respecter les saisons, on va respecter le rythme de nos producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:59 > 0:29:07) [89%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric au relais de charniers, vous l'aurez compris il n'y a qu'un seul menu quotidien tous les jours diff\u00e9rents est constitu\u00e9 de 3 plats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:07 > 0:29:16) [74%] : \r\nVous avez raison, quand tu viens chez nous : ah, il ne faut pas que tu viens dans la peau d'un client, il faut que tu dises ah, je vais en manger juste un pote ah, comme j'\u00e9tais invit\u00e9 chez quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:17 > 0:29:30) [92%] : \r\n\u00e0 la fin du repas, les clients convives sont tout de m\u00eame invit\u00e9s \u00e0 payer librement ce qu'ils souhaitent la premi\u00e8re ann\u00e9e, les responsables ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas percevoir de salaire les montants per\u00e7us sont int\u00e9gralement r\u00e9inject\u00e9 dans leur Business associatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:30 > 0:29:43) [86%] : \r\nL'argent qui est qui est laiss\u00e9 sur les devoirs ni \u00eatre utilis\u00e9 uniquement pour r\u00e9investir au sein du relais de voir donc on rach\u00e8te du b\u00e9tail, on rach\u00e8te des poules, des lapins, des l\u00e9gumes, de la viande des vents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:43 > 0:29:50) [91%] : \r\n\u00e0 l'heure des comptes, pas facile d'articuler remontant la crainte de ne pas payer rac\u00e9 se dispute, celle d'\u00eatre trop g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:50 > 0:30:14) [88%] : \r\nC'\u00e9tait magnifique, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bon et je pense que moi, je mettrais en 30 5 et 38 francs sans les vins pour moi avec l'entr\u00e9e, plat, dessert le vin, le digestif \u00e7a va tourner autour de 40 40 francs 45, \u00e7a peut \u00eatre 10 francs 20 francs, \u00e7a peut \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:14 > 0:30:25) [92%] : \r\n3000 francs merci, \u00e7a peut \u00eatre, comme je disais aussi avant une caisse de l\u00e9gumes, le but c'est vraiment de pouvoir continuer tous les jours avec ce que les gens laissent ou avec le support de tout un chacun aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:25 > 0:30:32) [92%] : \r\nApr\u00e8s 5 mois d'ouverture, les responsables de ce restaurant original entendent bien surfer sans utopie sur la vague du bien- manger les produits d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:38 > 0:30:57) [92%] : \r\nAinsi se referme ce journal, le ciel de ce d\u00e9but de mois de f\u00e9vrier chahut\u00e9 Philippe Jeanneret va nous le d\u00e9crypter dans quelques instants, la m\u00e9t\u00e9o, juste avant de retrouver, pardonnez-moi, Darius Rochebin est all\u00e9 rencontrer Nicolas Hulot dans sa demeure bretonne, la r\u00e9daction vous donne rendez- vous \u00e0 19 heures 30 de l'apr\u00e8s- midi, au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:05 > 0:31:08) [93%] : \r\nSuivez l'information en continu sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:27 > 0:31:51) [88%] : \r\nBonjour, je vais \u00eatre encore un coup d'oeil \u00e0 la situation cet apr\u00e8s- midi j'ai j'ai l'impression que ce centre c'est le long des Pr\u00e9alpes ou peut-\u00eatre, tu vois, il peut y avoir tout \u00e0 coup une avalanche parce qu'on est quand m\u00eame en degr\u00e9 2 et 3 et \u00e0 \u00e7a, mais, mais, sur les routes, j'ai l'impression que non, parce que \u00e7a, \u00e7a va se calmer, ce soir, au moment, les gens vont rentrer chez eux, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:52 > 0:32:41) [88%] : \r\nIl plaide plut\u00f4t pour situation calme, on verra apr\u00e8s ben des fois o\u00f9 on se trompe alors, d\u00e9but de la semaine, c'est anticyclonique, la prochaine perturbation c'est pour jeudi et puis la limite des chutes de neige jeudi la se situe vers midi 5 vendredi la perturbation continue de passer mais c'est de l'air froid, c'est 900 m\u00e8tres mais en pleine tu vois \u00e7a, on voit pas mais et m\u00eame ont voit globalement, \u00e7a va \u00eatre assez doux \u00e0 partir de la semaine prochaine, donc tu vois le le spectre de f\u00e9vrier 2012 pour l'instant non, on le voit pas mais faut attendent que f\u00e9vrier se terminent, \u00e7a c'est s\u00fbr vu \u00e7a c'est la bonne image pour Val\u00e9rie Odilon \u00e7a fait presque an 2000 \u00e7a fait, \u00e7a fait une une aur\u00e9ole de saintet\u00e9 tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:43 > 0:32:53) [69%] : \r\nAlors que Staline pousse mais au les caisses N\u00eemes Sagouine Isma\u00efl Creep formule faut nettoyer en r\u00e9mission un P4 aux Roms c'est g\u00e9nial qu'est-ce qu'on se marre, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:58 > 0:33:00) [83%] : \r\nJe vous rassure, je suis pas L\u00e9a \u00e0 \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:07 > 0:33:09) [92%] : \r\nEn fait je suis agnostique, vous n'avez jamais dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:29 > 0:37:02) [89%] : \r\nMadame monsieur bonjour le soleil aura de la peine \u00e0 percer les nuages cet apr\u00e8s- midi, il y aura encore passablement de barrage au nord, mais le maillot de pression et le soleil vont revenir sur la Suisse, nous sommes actuellement sous l'influence d'une d\u00e9pression qui s'\u00e9tire depuis la M\u00e9diterran\u00e9e jusqu'au nord de l'Europe, nuages et pr\u00e9cipitations circule dans un courant nord qui a du barrage, le long des Pr\u00e9alpes le Valais ou bien encore les versants sud des Alpes s'en marge des \u00e9v\u00e9nements : cette situation ne va pas beaucoup changer cet apr\u00e8s- midi, demain, en revanche, l'oppression vont se renforcer depuis le proche Atlantique elle nous am\u00e8neront attend de plus en plus stable cet apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations seront encore assez forte : le long des Pr\u00e9alpes m\u00e9t\u00e9o maintient ses avis, de fortes chutes de neige de degr\u00e9 de pour le pays, d'en haut et 2 degr\u00e9s 3 pour les pr\u00e9- Alpes centrale orientale, les pr\u00e9cipitations circuleront \u00e9galement assez volontiers sur le quart Nord-Est la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 400 m\u00e8tres ailleurs au nord, les averses devraient prendre un caract\u00e8re de plus en plus occasionnels le Valais devrait garder un temps sec, m\u00eame chose pour les versants sud des Alpes, o\u00f9 l\u00e0 les \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper ce soir, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre, le long des Pr\u00e9alpes et la vie d'intemp\u00e9ries de M\u00e9t\u00e9oSuisse de devrait prendre fin qu'\u00e0 partir de minuit, h\u00e9 bien ailleurs, on devrait retrouver un temps sec, ce qui devrait quand m\u00eame faciliter les situations de retour sur les routes pour les temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi, il pourra faire jusqu'\u00e0 2 3 degr\u00e9s sur le plateau, nous serons souvent en dessous de la norme, mais on devrait atteindre les 4 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 11 au Tessin, les vents seront de secteur nord et contrairement \u00e0 ce qu'on pensait hier soir ses ventes ne seront pas faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 mais mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne, tendance \u00e0 la bise sur le plateau et autour du d\u00e9ment demain matin, des bancs de stratus devra se former entre le lac de Constance et l'arc l\u00e9manique leur sommet devrait se situer vers 1000 m\u00e8tres au dessus encore des r\u00e9sidus nuageux le long des Pr\u00e9alpes, si l'on attend bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, une grande partie de stratus devrait se dissiper, il pourrait y avoir encore ici et l\u00e0 des poches de r\u00e9sistance, le soleil va se souvent l'emporter, notez que des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s vont faire leur apparition le long du Jura ou bien encore la joie, il s'agira de la marge d'une perturbation peu active, les temp\u00e9ratures seront assez proche de celle d'aujourd'hui, elles auront donc de la peine \u00e0 grimper demain le il pourra faire en d\u00e9but de journ\u00e9e jusqu'\u00e0 moins 4 en pleine l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 3 4 sur le plateau 5 en Valais 11 au Tessin les enfin seront encore de secteur nord des vents qui reste fort en montagne et qui vont souffler sous forme de mise sur le plateau sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs 7bis devrait s'att\u00e9nuer en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e voil\u00e0 donc soit vous pouvez dire en ce milieu de journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride fait \u00e0 tout ce qui s'appelle Blaise dans quelques instants on retrouve d'arrive ce rangement pour un nouveau, pardonnez-moi, tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902804955", "durationSec": 106, "title": "MI COUPE DEVIS PORTRAIT KYM V2_RTS000001727209", "excerpt": "Le jeune joueur de tennis suisse J\u00e9r\u00f4me Kym, \u00e2g\u00e9 de 15 ans, a disput\u00e9 sa premi\u00e8re Coupe Davis avec l'\u00e9quipe nationale de Suisse \u00e0 Bienne. Il a remport\u00e9 le double face \u00e0 la Russie. C'est le plus jeune joueur suisse \u00e0 participer \u00e0 un match de Coupe Davis.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["COUPE DAVIS", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1837173"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804956", "durationSec": 106, "title": "MI GE CLUBS PORTES OUVERTES_RTS000001727189", "excerpt": "La 2e Journ\u00e9e portes ouvertes des clubs s'est d\u00e9roul\u00e9e dans 9 pays d'Europe. En Suisse, 30 lieux, dont 13 en Suisse romande, ont ouvert leurs coulisses comme \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 les participants ont pu suivre un parcours transport\u00e9s dans un noctambus. Avec l'itw de la coordinatrice romande Petzi, F\u00e9d\u00e9ration suisse des clubs et festivals de musiques actuelles Anya Della Croce.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES", "DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804957", "durationSec": 24, "title": "MI HOCKEY GOTTERON_RTS000001727212", "excerpt": "Le skieur freestyle suisse Fabian Boesch a d\u00e9croch\u00e9 la m\u00e9daille d'or en Big Air et la skieuse freestyle suisse Fanny Smith la m\u00e9daille d'argent en skicross lors des Championnats du monde de ski freestyle de Park City, dans l'Utah, aux USA. Itw de la vice-championne du monde de Skicross Fanny Smith.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902804958", "durationSec": 87, "title": "MI MONDIAUX SKI FREE STYLE_RTS000001727173", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARK CITY"], "thematicThemes": ["BIG AIR (SKI FREESTYLE)", "SKICROSS", "DAMES", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY", "BOESCH, FABIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804959", "durationSec": 16, "title": "MI SONORE GOTTERON_RTS000001727220"}, {"internalArchiveId": "AA1902804960", "durationSec": 83, "title": "MI VENEZUELA NEWS_RTS000001727229", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902804961", "durationSec": 86, "title": "MI XAMAX_RTS000001727226", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905836683", "summary": "Bienne : J\u00e9r\u00f4me Kym, joueur de tennis suisse, saluant la foule. Extrait match du double de la Coupe Davis entre la Suisse et la Russie. Itw J\u00e9r\u00f4me Kym.", "id": "1837173", "visualThemes": ["COUPE DAVIS", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772366", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046497", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1743077", "internalArchiveId": "AA1811742880", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Secours dentaire international", "publicationDate": "2019-02-03T12:36:00Z", "durationSec": 232, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10178681", "imageURL": "http://www.rts.ch/10174219.image", "alternativeTitle": ["Le Secours Dentaire International pour l\u2019hygi\u00e8ne dentaire en C\u00f4te d\u2019Ivoire", "Ensemble"], "alternativeSummary": ["Le Secours Dentaire International (SDI) est une fondation suisse qui \u0153uvre dans les pays en voie de d\u00e9veloppement.\nEn C\u00f4te d\u2019Ivoire, elle a lanc\u00e9 r\u00e9cemment un nouveau projet de pr\u00e9vention et de prophylaxie en zones isol\u00e9es.\nSon coordinateur est St\u00e9phane, un jeune b\u00e9n\u00e9vole qui habite dans une r\u00e9gion recul\u00e9e du nord. C\u2019est lui qui, depuis 2016, coordonne les activit\u00e9s du cabinet dentaire du village de Dianra. Un reportage de Vito Robbiani.", "Secours dentaire international"], "variantIds": ["ece-10178681"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-05T01:40:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT044658\r\nDate de transcription : 05-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:07 > 0:01:07) [81%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:19 > 0:01:32) [98%] : \r\nNous sommes dans le District de Diane dans une zone recul\u00e9e du nord de la C\u00f4te d'Ivoire, St\u00e9phane nous accueille chez lui dans la petite maison o\u00f9 il vit avec sa femme, sa m\u00e8re et ses 2 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:32 > 0:01:44) [82%] : \r\nAu revoir, chaque jour, il faut se brosser les dents, chaque matin, surtout apr\u00e8s cette la vie apr\u00e8s le petit-d\u00e9jeuner, soumettre \u00e0 la bouche propres avant de sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:44 > 0:01:59) [92%] : \r\nSt\u00e9phane se rend au village au centre de sant\u00e9 g\u00e9r\u00e9 par les missionnaires de la console atteint, il est devenu le coordinateur de la Fondation suisse, Secours dentaire international, une institution qui encourage la pr\u00e9vention et les soins dentaires dans les pays en voie de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:01 > 0:02:09) [90%] : \r\nDe Matteo originaire de S\u00e9n\u00e9gal y a en Italie et le missionnaire qui g\u00e8re le centre m\u00e9dical du village o\u00f9 se trouve aussi le cabinet dentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:09 > 0:02:32) [92%] : \r\nIl y a une \u00e9ternelle une certaine, j'ai d'abord pens\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas mon r\u00f4le et que \u00e7a ne faisait pas partie des priorit\u00e9s de notre mission r\u00e9seau compte et finalement je me suis rendu compte que dans cette r\u00e9gion, il s'agit d'une urgence sanitaire pour des enfants qui en CE2 ou en CM1 ont d\u00e9j\u00e0 perdu toutes leurs dents ou presque et se retrouve \u00e0 souffrir toute leur vie \u00e0 cause de probl\u00e8mes de nutrition et de sant\u00e9 li\u00e9s \u00e0 ce manque d'hygi\u00e8ne dentaire dig\u00e9rer des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:32 > 0:02:42) [80%] : \r\n\u00e0 l'offre et de la boue qu'pas toute la nourriture c'est dans la bouche, qu'il aime Corinthe, moi je pense que un trait\u00e9 ni la bouche, \u00e7a fait partie de la sant\u00e9, c'est primordial, je peux dire comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:47 > 0:02:59) [92%] : \r\nAvec les 2 hygi\u00e9niste du centre, St\u00e9phane, se pr\u00e9pare \u00e0 donner un cours de pr\u00e9vention dentaire dans une \u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire du village, ils y sont attendus par les enfants d'une classe comptant plus de 70 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:04 > 0:03:08) [83%] : \r\nVous \u00eates petite question pour moi, c'est qu'il y a une brosse \u00e0 dents, leurs maisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:08 > 0:03:18) [93%] : \r\n\u00e0 cause de la guerre civile et de l'instabilit\u00e9 politique qui a suivi St\u00e9phane, \u00e2g\u00e9 de 34 ans, n'a pu obtenir son brevet d'\u00e9cole secondaire que cette ann\u00e9e, en suivant des cours du soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:18 > 0:03:42) [85%] : \r\nC'est pas comme \u00e7a, en fait, c'est pas la mani\u00e8re de se brosser, donc moi je vais prendre une brosse \u00e0 dents et je vais montrer comment il faut c'est brasser, vous voyez, j'ouvre la bouche, \u00e7a c'est \u00e0 l'Ast\u00e9rix n'est-ce pas, \u00e7a c'est s\u00fbr, la salet\u00e9 qui sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Madame manage ouvre la bouche parce qu'il y a des d\u00e9p\u00f4ts d'Allemands qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur, un belge ou ma bouche et puis j'ai fait comme \u00e7a \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:45 > 0:03:56) [87%] : \r\nPratiquement \u00e0 l'\u00e9cole alcool par les de l\u00e0- dedans mais enfin moi j'ai jamais \u00e9t\u00e9 chez un m\u00e9decin, dentiste voil\u00e0 donc pour dire que je ne connaissais rien \u00e0 en dentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:58 > 0:04:05) [95%] : \r\nLe Secours dentaire projette d'ouvrir un cabinet de proth\u00e9siste dentaire au village et a d\u00e9cid\u00e9 d'investir pour les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:05 > 0:04:19) [82%] : \r\nIci, il y a le mat\u00e9riel du laboratoire, les proth\u00e8ses merci tous les cartons, prison, d'accord, j'attends la formation pour d\u00e9marrer les travaux, voil\u00e0 pour que je sois les responsables du laboratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:21 > 0:04:26) [94%] : \r\nApr\u00e8s la s\u00e9ance de pr\u00e9vention effectuer \u00e0 l'\u00e9cole, arrivent les premiers patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:30 > 0:04:37) [84%] : \r\nIl reste une brosse \u00e0 dents au K\u00e9m\u00e9na chaque jour, chaque matin, chaque midi et puis chaque soir qui datait brosser les dents n'est-ce pas.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:13:10Z", "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "medias": [{"id": "1764624", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044658", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1801906", "internalArchiveId": "AA1901801573", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde. Slalom G\u00e9ant Messieurs. 1\u00e8re manche. Slalom G\u00e9ant messieurs (Garmisch-Partenkirchen)", "publicationDate": "2019-02-03T10:22:00Z", "durationSec": 4200, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-11T14:43:27Z", "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "medias": [{"id": "1771885", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT046399", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 28300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer xkuGF3mjFzUsWTYauPGGjUDGCCjI"}]