[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=9500&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=9525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=9475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-C838CF01-580F-4E71-B5BA-0C2DDD41A9A0", "internalArchiveId": "C838CF01-580F-4E71-B5BA-0C2DDD41A9A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, environ 700 milles couples sont p\u00e9nalis\u00e9s en mati\u00e8re d'imp\u00f4t par rapport au couples non-mari\u00e9s : interviews des conseillers nationaux Isabelle Moret et Benjamin Roduit ", "publicationDate": "2019-08-17T00:00:00Z", "summary": "Environ 700 milles couples sont p\u00e9nalis\u00e9s en mati\u00e8re d'imp\u00f4t par rapport au non-mari\u00e9s. Environ car ce chiffre de 700 mille car le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cise que ce chiffre se fonde sur une estimation et non sur des donn\u00e9es claires. Une chose est s\u00fbre par contre \u00e0 Berne on souhaite corriger cette discrimination fiscales envers certains couples mari\u00e9s. Par contre pas tout le monde est d'accord sur les moyens d'y parvenir.. La commision en charge du sujet se penchera \u00e0 nouveau sur la question \u00e0 la fin du mois mais ce soir on ouvre le d\u00e9bat dans ce forum!\r\nOn accueille Isabelle Moret, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale PLR Vaudoise bonsoir \u00e0 vous!\r\nEt Benjamin Roduit vous \u00eates \u00e9galement conseiller national mais PDC et valaisan! Bonsoir \u00e0 vous!\r\nIsabelle MORET: \r\n- Isabelle Moret, le PLR l'a rep\u00e9t\u00e9 cette semaine, vous plaidez pour un mod\u00e8le de taxation individuelle au sein des couples, pourquoi?\r\n- Pour vous il est temps d'\u00e9voluer par rapport au couple.. il faut une vision moderne et ind\u00e9prendante de l'\u00e9tat civil?\r\n- Quels seraient les avantages concrets d'une imposition individuelle pour tous? (L'imposition individuelle pourrait inciter de nombreuses personnes, des femmes surtout, \u00e0 reprendre un travail->La cr\u00e9ation de 60 000 emplois suppl\u00e9mentaires)\r\n- Mais ne risque-t-il pas, ce mod\u00e8le, de p\u00e9naliser les couples mari\u00e9s dont un seul des conjoints travaille? \r\n- Cette semaine le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 cette semaine son message compl\u00e9mentaire pour l'imposition des couples..Il propose le mod\u00e8le de calcul alternatif de l'imp\u00f4t..on calcule les imp\u00f4ts d'apr\u00e8s les r\u00e8gles de taxation ordinaire communes et ensuite on calcule \u00e9galement sur une base individuelle--> on paye le moins \u00e9lev\u00e9 des deux--> c'est une solution qui pourrait vous s\u00e9duire?\r\n- Isabelle Moret, la question divise depuis des ann\u00e9es au parlement... est ce qu'il est pas temps de trouver une solution? vous seriez pr\u00eate \u00e0 un certain compromis?\r\nBenjamin RODUIT:\r\n- Benjamin Roduit.. l'imposition individuelle pour les couple ca ne vous s\u00e9duit pas franchement?\r\n-> l'institution du couple doit rester \u00e0 tout prix?\r\n- Vous vous pr\u00e9f\u00e9rez le mod\u00e8le du \"splitting\" comme on dit, revenu cumul\u00e9 du couple mari\u00e9 impos\u00e9 \u00e0 un taux plus bas que celui d'une personne seule...\r\n- La cr\u00e9ation d'emplois ca ne vous convainc pas?\r\n- Ce qui avait beaucoup gen\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque c'est la d\u00e9finition que vous faisiez dans votre initiative du couple mari\u00e9, qui excluait des facto les couples homosexuels, vous allez revenir en arri\u00e8re sur ce point?\r\n- La proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral vous s\u00e9duit-elle? On garde un mod\u00e8le bas\u00e9 sur l'\u00e9tat civil mais on lui ajoute la possibilit\u00e9 de la taxation individuelle?\r\n3 mod\u00e8les:\r\n- Calcul alternatif de l'imp\u00f4t: on calcule les imp\u00f4ts d'apr\u00e8s les r\u00e8gles de taxation ordinaire communes et ensuite on calcule \u00e9galement sur une base individuelle--> on paye le moins \u00e9lev\u00e9 des deux.\r\n- Splitting: revenu cumul\u00e9 du couple mario\u00e9 impos\u00e9 \u00e0 un taux plus bas que celui d'une personne seule.\r\n- Imposition individuelle:", "durationSec": 646, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10621112", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "couple (relation)"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Isabelle Moret et Benjamin Roduit sur l'imposition des couples mari\u00e9s / FOR_2019-08-17T18:02:00_developpement-8", "Forum du 17.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et Benjamin Roduit conseiller national PDC valaisan."], "variantIds": ["ece-10621112"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:17Z", "speechToTexts": ["23.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va passer \u00e0 l'imposition des couples mari\u00e9s, environ 700000 couples en sont p\u00e9nalis\u00e9s en mati\u00e8re d'imp\u00f4t par rapport aux couples non mari\u00e9s, environ 700000 car le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cise que ce chiffre se fonde sur une estimation et non sur des donn\u00e9es claires, une chose est s\u00fbre, par contre, \u00e0 Berne, on souhaite corriger cette discrimination fiscales envers certains couples mari\u00e9s par contre pas tout le monde est d'accord sur les moyens d'y parvenir \u00e0 la commission en charge du sujet, sujet se se penchera \u00e0 nouveau sur la question \u00e0 la fin du mois, mais ce soir, on ouvre le d\u00e9bat dans ce forum, on accueille Isabelle Moret, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et Benjamin Roduit pas je vous repr\u00e9sente, vous \u00eates \u00e9galement conseiller national mais PDC PDC et valaisan rebonsoir \u00e0 vous Isabelle Moret le PLR l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette semaine, vous, vous plaidez pour atteindre l'\u00e9galit\u00e9 entre les couples mari\u00e9s et les couples mon \u00e0 mon mari, pour un mod\u00e8le de de taxation individuelle au sein des couples pourquoi c'est la bonne solution selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:56) [85%] :\r\nParce que c'est la solution la plus simple, la plus logique de quoi on parle, h\u00e9 bien il y a un jeune homme qui a avait une jeune femme, ils vivent ensemble, mais ils ne sont pas mari\u00e9s, h\u00e9 bien monsieur \u00e0 paye des imp\u00f4ts sur ses revenus et sa port\u00e9e une \u00e8re mademoiselle payent des imp\u00f4ts sur les Alpes, ses revenus et sa remorque et puis coup ils vont l'id\u00e9e il peut-\u00eatre de se marier, alors on additionne leurs revenus et leur fortune, ce qui fait qu'ils vont payer des imp\u00f4ts plus parce qu'\u00e0 on va consid\u00e9rer qu'ils gagnent plus d'argent et ils auront plus \u00e9lev\u00e9 et notre id\u00e9e, c'est de dire : mais attendez, ce n'est pas logique que uniquement parce qu'on change d'\u00e9tat civil, il faut tout d'un coup payer plus d'imp\u00f4ts, alors qu'on soit il y a pas eu plus d'argent \u00e0 disposition pour l'un ou pour l'autre, donc le puissant, c'est de dire que vous vous mariez et que vous vous mariez pas c'est \u00e9gal, de toute fa\u00e7on, chacun paye ses imp\u00f4ts, c'est ce qu'on appelle la taxation individuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [89%] :\r\nBenjamin Roduit vous la taxation individuelle, \u00e7a vous s\u00e9duit pas des masses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [93%] :\r\nNon, il n'y aura pas d'entrer en mati\u00e8re de la part de notre parti sur la position individuelle et ceci pour plusieurs raisons : d'une part, la famille, c'est une communaut\u00e9 \u00e9conomique qu'on le veuille ou pas encore, une structure les plus importantes dans notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a peut-\u00eatre pas farfelu effectivement de se marier la 2\u00e8me raison, h\u00e9 bien c'est que finalement pour Les couples \u00e0 un seul revenu, il aurait alors l\u00e0 maintenant une discrimination puisque vous savez quand on additionne les les revenus pour pour la position dans le syst\u00e8me actuel, et c'est \u00e7a qui cr\u00e9e la discrimination mais l\u00e0 sa ceinture, ce serait une discrimination absolument \u00e0 l'envers et puis quant \u00e0 la simplification du syst\u00e8me, je ne crois pas du tout parce que \u00e7a signifierait que l'ensemble des couples mari\u00e9s aujourd'hui les faits sous le r\u00e9gime matrimonial de la s\u00e9paration des biens, or ce n'est pas du tout le cas actuellement, c'est plut\u00f4t une minorit\u00e9 de des familles, donc je vois d\u00e9j\u00e0 sur des ann\u00e9es et des abeilles, des proc\u00e9dures juridiques pour changer le et le r\u00e9gime matrimonial et le r\u00e9gime de la fiscalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [91%] :\r\nIsabelle Moret, Benjamin Roduit, parle de la n\u00e9cessit\u00e9 de garder un cette institution du coup pour vous, c'est un bon argument, il faut une vision moderne et et ind\u00e9pendante de l'\u00e9tat civil, comme vous le disiez dans votre communiqu\u00e9 de presse cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:06) [82%] :\r\nBen, il faut que chaque couples puissent choisir de vivre comme ils veulent, c'est-\u00e0-dire est -ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re ne pas \u00eatre mari\u00e9 que dans plus de Jane Ansah grande pompe fortement \u00eatre mari\u00e9s carton souhaitent se marier et je trouve qu'elle ne doivent pas \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s parce qu'ils souhaitent se marier en fait, chacun doit pouvoir choisir est-ce que lorsqu'il y a des enfants est des conjoints de rester \u00e0 la maison diminuer son temps de travail, est ce que les 2 doivent diminuer quand on travaille et le choix de vie, le mode de vie du couples de la femme ne doit pas avoir des enseignants. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:36) [82%] :\r\nKelkal monsieur heureux il vient d'\u00e9voquer que \u00e7a oblige les gens \u00e0 aller couples adopter le r\u00e9gime n'a fait part \u00e0 attendent l'avait pas rien \u00e0 voir la rue parle pas du tout de de r\u00e9gime matrimonial qui rel\u00e8ve du droit civil en on parle de fiscalit\u00e9 et d'imp\u00f4ts et donc \u00e7a n'est pas beaucoup plus compliqu\u00e9 parce que si on regarde la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts dans couples mari\u00e9s Bayard contribuable puis un contribuable d'autres puis \u00e0 la fin on additionne, elle a simplement serait plus exercice final d'additionner, il y aurait un contribuable son coin Pierre un contribuable 2 donc pourquoi, mais par contre, la question est bien balis\u00e9 \u00e0 a pu quelque chose d'int\u00e9ressant, c'est que lorsqu'on a une famille ou un des conjoints, en fait, ou de travailler pour s'occuper des enfants, ont vraiment travaille beaucoup moins alors l\u00e0 effectivement \u00e7a peut \u00eatre plus avantageux pour le compte d'avoir le syst\u00e8me actuel et donc \u00e7a nos flics pas forc\u00e9ment, surtout les femmes qui ont des salaires plus bas \u00e0 reprendre un travail parce que si leur salaire par dans l'augmentation d'imp\u00f4ts pile frais cr\u00e8ches et garderies franchement \u00e7a vaut plus la peine de travailler, donc le communiqu\u00e9 final me ce que je propose que ce sera une sorte de compromis, c'est-\u00e0-dire le Parena onusien, St\u00e9phane, de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [93%] :\r\nOn y viendra, Benjamin Roduit, \u00e7a n'incite pas les, les, les, les gens, les femmes \u00e0 retourner \u00e0 un emploi avec un taux plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait l'analyse qui vient d'\u00eatre faite juste puisque on on la compare \u00e0 une situation actuelle qui est discriminatoire, mais lorsqu'on parle de ces couples un seul revenu, c'est quand m\u00eame 300000 couples en Suisse, donc c'est absolument \u00e9norme ensuite si je reviens sur la question purement de la s\u00e9paration des biens, et de la fiscalit\u00e9, je ne sais pas, quel syst\u00e8me d'imposition dans le d\u00e9tail sur le canton de Vaud mais je peux vous dire que dans bon nombre de cantons, h\u00e9 bien \u00e7a a une influence sur la taxation, le fait d'avoir le r\u00e9gime de d'union des biens par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [88%] :\r\nBon, l\u00e0 on est sur l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral en vous monsieur Roduit au PDC vous profitez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le mod\u00e8le qu'on appelle le le splitting en fait c'est le on calcule le revenu Cuckoo cumul\u00e9 du couple mari\u00e9 et on la pose \u00e0 un taux plus bas que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 le cas pour une personne seule, pourquoi, pourquoi ce mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [93%] :\r\nVoil\u00e0, parce qu'un \u00e9l\u00e9ment que nous avons pas encore \u00e9voqu\u00e9 dans ce d\u00e9bat bien ce sont les enfants, or si je prends maintenant le syst\u00e8me Vaudois qui conna\u00eet ce syst\u00e8me de splitting m\u00eame perfectionn\u00e9 avec ce qu'on appelle le quotient familial, h\u00e9 bien on tient compte du nombre total de personnes dans un m\u00e9nage et donc les enfants bien s\u00fbr, joue un r\u00f4le en terme de charge et donc aussi de de fiscalit\u00e9 et d\u00e8s l'instant o\u00f9 on applique un coefficient par rapport au nombre de personnes et qui permet, revenu r\u00e9duit alors l\u00e0 on freine la la progressivit\u00e9 de la l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct et puis on arrive \u00e0 quelque chose qui est qui est sens\u00e9e par contre je ne comprends pas pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'analyse pas plus et descendre dans le d\u00e9tail cette solution -l\u00e0 que nous prenons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [88%] :\r\nJustement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a publi\u00e9 au adopt\u00e9 aujourd'hui ce cette semaine en son son message compl\u00e9mentaire pour pour l'imposition des couples, il propose encore un autre mod\u00e8le, donc un 3\u00e8me mod\u00e8le c'est celui du calcul, natif de de la peau, alors, de nouveau, on calcule les imp\u00f4ts d'apr\u00e8s les r\u00e8gles, r\u00e8gles de taxation ordinaire communes et ensuite on calcule aussi les imp\u00f4ts sur une base individuelle et on paie le moins \u00e9lev\u00e9 des deux en gros est ce que cette solution pourrait potentiellement vous s\u00e9duire Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:59) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez oui parce que je pense que c'est une solution qui pourrait aboutir \u00e0 une majorit\u00e9, rappelez -vous, \u00e7a fait quand m\u00eame visage enfin plusieurs ann\u00e9es presque 10 ans d'ann\u00e9es que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral nous dire mais c'est pas normal d'avoir cette in\u00e9galit\u00e9 de traitement fait quelque chose de f\u00e9d\u00e9ral et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on n'y est jamais parvenu, donc il faut essayer maintenant de vraiment de trouver une solution, le fait que le pape se soit prononc\u00e9s en refusant l'Initiative PDC \u00e0 l'\u00e9poque, montrait quand m\u00eame lors des d\u00e9bats, que tout le monde \u00e9tait d'accord pour trouver une solution maintenant faut juste qu'on s'accorde sur quelles solutions et monsieur Roduit a raison, l'alerte qui ont vaudoise avec le le quotient familial, elle est vraiment bien vu parce qu'elle favorise l'Espagne mais ma foi, visiblement, on a un peu de peine \u00e0 l'imposer au niveau f\u00e9d\u00e9ral, donc le compromis qui est propos\u00e9 ici, c'\u00e9tait de dire adieu, bien en fait \u00e0 la fois le syst\u00e8me tels que le le PDC ou peut-\u00eatre le le soutien, c'est-\u00e0-dire un syst\u00e8me qui sera plus favorable, a fait 300000 familles o\u00f9 il n'y a qu'un seul revenu \u00e0 la fois le syst\u00e8me de l'imposition individuelle qui est plus favorable aux familles o\u00f9 il y a de revenu ou un second revenu, m\u00eame partielle, et puis finalement quand on regarde, lequel est le plus avantageux pour la famille \u00e9tait plus l\u00e0 qui sera appliqu\u00e9e, l'Avantage d'avoir ce syst\u00e8me alternatif dans finalement personne ne sera d\u00e9favoris\u00e9, quel que soit le mode de la structure familiale est -ce qu'il y en a un qui travaillent, et ce qu'il y en a 2 qui en a demi etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [91%] :\r\nCette sorte de compromis, \u00e7a, \u00e7a vous s\u00e9duit Benjamin Roduit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [87%] :\r\nAlors qu'on soit clair hein, donc le PDC ne ne l\u00e2chera son initiative que lorsqu'il n'y aura plus d'discrimination et \u00e7a, c'est une solution, mais pouvait se font et dans le temps de ma voix, ce qui ne me convint pas : c'est la lourdeur administrative, donc il y aura de modes de calcul \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre \u00e0 monstre administratif du point de vue aussi des contribuables, h\u00e9 bien ils ne seront plus o\u00f9 donner de la t\u00eate, \u00e7a pour moi c'est l'inconv\u00e9nient mais je le r\u00e9p\u00e8te, on s'accommodera s'il y a une majorit\u00e9 au parlement pour la solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Le Bihan signera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:59) [92%] :\r\nIsabelle Marie sur ce monstre administratif sera pas le cas, selon vous, si on fait un score de d\u00e9claration d'imp\u00f4ts pour les couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:07) [88%] :\r\nNon, de toute fa\u00e7on, actuellement il y a une d\u00e9claration qui a rempli, mais il y a le contribuable en une colonne, le contribuable une 2\u00e8me colonne de toute fa\u00e7on tout le d\u00e9tail des revenus et la fortune des dates et s\u00e9par\u00e9s par contribuable, \u00e0 la fin c'est et puis je vous rappelle qu'on est quand m\u00eame \u00e0 l'heure de l'informatique, de plus en plus de cantons permettent des d\u00e9clarations informatis\u00e9, donc \u00e7a n'est pas du tout en monstre bureaucratique d'arriver \u00e0 ceci et je pense que pour pour le bien des familles, leur possibilit\u00e9 d'avoir le libre choix de s'organiser comme elles veulent et \u00e7a vaut la peine de faire ce pas, apr\u00e8s des dizaines d'ann\u00e9es qu'on attend enfin d'aboutir \u00e0 quelque chose, mais moi je ne m'opposerai en tout cas l'initiative telle qu'\u00e0 l'heure, l'initiative du PDC, je vous rappelle, elle interdit le mariage pour tous. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:09:49) [78%] :\r\nAlors, \u00e7a va vite, moi dans les. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:51) [76%] :\r\nEt qu'on a \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:52) [83%] :\r\nJustement je, je suis \u00e0 r\u00e9agir Benjamin Roduit \u00e7a est ce que vous allez changer c'est c'est c'est cette formulation dans votre initiative qui avait g\u00ean\u00e9 qui qui fermait la porte aux couples homosexuels ont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [88%] :\r\nPour nous, ce n'est pas que d'actualit\u00e9 puisque la priorit\u00e9 num\u00e9ro 1 c'est Stop \u00e0 la discrimination, ce plan fiscal et puis un 2\u00e8me point essentiel qui avait n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, nous avons demand\u00e9 dans notre initiative qui n'est plus de discrimination, ce plan des assurances sociales, vous avez entendu tout \u00e0 l'heure monsieur Rodin nous dire tous les efforts qui sont faits en envers les personnes \u00e2g\u00e9es, or je vous rappelle qu'il y a encore un \u00e9cart salarial 2200 francs au niveau de la veille \u00e0 entre couples mari\u00e9s il y a un couples toutes 2 concubins, donc \u00e7a, ce sera le 2\u00e8me chantier avant la d\u00e9finition du mariage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:32) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, bon alors les discussions vont aller bon train ces ces prochains temps sous la Coupole, merci Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale PLR Vaudoise d'\u00eatre venu dans ce forum, merci Bandama Roduit, conseiller national mais PDC PDC valaisan, je le r\u00e9p\u00e8te, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [89%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-17T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roduit, Benjamin", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E8F2EF4-D5A4-4EB5-97E8-55D35FF98C9D", "internalArchiveId": "5E8F2EF4-D5A4-4EB5-97E8-55D35FF98C9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les manifestations se poursuivent \u00e0 Hong Kong malgr\u00e9 les menaces de P\u00e9kin", "publicationDate": "2019-08-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLes manifestations se poursuivent \u00e0 Hong Kong malgr\u00e9 les menaces de P\u00e9kin Weekend-test \u00e0 Hong Kong. Des milliers de manifestants ont battus le pav\u00e9 apr\u00e8s une semaine extr\u00eamement tendue marqu\u00e9e par les menaces de P\u00e9kin. L'ex-colonie britannique est secou\u00e9e depuis pr\u00e8s de trois mois par des mobilisations pro-d\u00e9mocratiques parfois violentes. La Chine a d\u00e9nonc\u00e9 un mouvement pr\u00e9sentant des signes de terrorisme et a envoy\u00e9 troupes et convois de blind\u00e9s se poster \u00e0 Shenzhen (Schenne-Djenne), ville frontali\u00e8re. Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Hong Kong. Beaucoup restent d\u00e9termin\u00e9s malgr\u00e9 la pression.\r\n  DIGAS 2'23\r\n((Oui. \u00ab Ne pas se laisser intimider, ne rien l\u00e2cher \u00bb. Voil\u00e0 les mots d'ordre aujourd'hui. Vous l'avez dit, ils \u00e9taient plusieurs milliers \u00e0 d\u00e9fier \u00e0 nouveau P\u00e9kin. Le principal d\u00e9fil\u00e9 pro-d\u00e9mocratique s'est termin\u00e9 en affrontements entre policiers et manifestants - c'est devenu un peu une routine. Mais compar\u00e9 aux derni\u00e8res mobilisations, celle-ci \u00e9tait plus calme. Il faut dire que certains ne cachaient pas leur inqui\u00e9tude. Les craintes s'intensifient au sujet des intentions de P\u00e9kin. La Chine va-t-elle intervenir ou pas ? La question est dans l'air.\r\nEt de son c\u00f4t\u00e9, est-ce que P\u00e9kin a r\u00e9agi ? Est-ce que \u00e7a bouge du c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re ?\r\nNon. Ca ne bouge pas et \u00e7a ne bougera probablement pas. Pourquoi ? Parce qu'on a vu aujourd'hui sans doute la vraie strat\u00e9gie de la Chine. Une manifestation rivale pro-p\u00e9kin a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e proche du conseil l\u00e9gislatif - le parlement. Ils \u00e9taient des milliers \u00e0 chanter l'hymne national chinois et \u00e0 appeler au soutien de la police. Sur le chemin menant \u00e0 l'\u00e9v\u00e8nement des drapeaux chinois, des panneaux, des banderoles toutes pr\u00eates \u00e9taient distribu\u00e9es. Un \u00e9cran g\u00e9ant avait \u00e9t\u00e9 install\u00e9 au fond de la place. Des images de violences commises par des manifestants radicaux y \u00e9taient projet\u00e9es. Une r\u00e9alisation de qualit\u00e9 avec, en fonds sonore, une musique dramatique digne des meilleurs films hollywoodiens. De nombreuses \u00e9quipes de la CCTV la cha\u00eene nationale chinoise \u00e9taient pr\u00e9sentes. Une cam\u00e9ra mont\u00e9e sur grue captait les images a\u00e9riennes. Cette mobilisation fait \u00e9videmment la Une ce soir en Chine. Le Global Times, quotidien ultra-nationaliste du parti communiste \u00e9voque la participation de 476'000 personnes. \r\nC'est une manifestation qui tombe \u00e0 pic pour P\u00e9kin, non ?\r\nOui. La rh\u00e9torique \u00e9tait d'ailleurs la m\u00eame qu'en Chine : les manifestations seraient le fait d'une minorit\u00e9 violente. Le slogan officiel se voulait certes pacifique : dites non \u00e0 la violence pour la paix, mais les images dures diffus\u00e9es ont attis\u00e9 la col\u00e8re du public envers les manifestants pro-d\u00e9mocratiques... Cette mobilisation incarne je vous le disais la strat\u00e9gie de la Chine qui cherche \u00e0 diviser la soci\u00e9t\u00e9 hongkongaise pour neutraliser le mouvement.\r\nPour cette raison, la journ\u00e9e de demain s'annonce cruciale : le front civil des droits de l'homme, l'organisation \u00e0 l'origine des deux manifestations massives de juin et juillet dernier a appel\u00e9 \u00e0 une nouvelle mobilisation d'envergure demain. Ce sera un barom\u00e8tre crucial pour P\u00e9kin et, surtout pour le mouvement pro-d\u00e9mocratique. Est-ce qu'au terme de bient\u00f4t trois mois de tensions et de violences le soutien des hongkongais est toujours aussi fort ? R\u00e9ponse, demain. ))", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10621106", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les manifestations se poursuivent \u00e0 Hong Kong malgr\u00e9 les menaces de P\u00e9kin / FOR_2019-08-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.08.2019"], "variantIds": ["ece-10621106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:19Z", "speechToTexts": ["23.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nWeek- end test \u00e0 Hong Kong, des milliers de manifestants ont battu le pav\u00e9 apr\u00e8s une semaine extr\u00eamement tendue, marqu\u00e9e par les menaces de P\u00e9kin, l'ex- colonie britannique est secou\u00e9e depuis pr\u00e8s de 3 mois par des mobilisations pro- d\u00e9mocratiques, parfois violentes, la Chine a d\u00e9nonc\u00e9 un mouvement pr\u00e9sentant des signes de terrorisme est envoy\u00e9 troupes et convois de blind\u00e9s se poster \u00e0 Shenzhen, ville frontali\u00e8re Michael peu car vous \u00eates \u00e0 Hong Kong, beaucoup restent d\u00e9termin\u00e9s, malgr\u00e9 la pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [96%] :\r\nOui, ne pas se laisser intimider, ne rien l\u00e2cher, voil\u00e0 les mots d'ordre : aujourd'hui, vous l'avez dit, ils \u00e9taient plusieurs milliers \u00e0 d\u00e9fier \u00e0 nouveau P\u00e9kin le principal d\u00e9fil\u00e9 pro- d\u00e9mocratique s'est termin\u00e9e en affrontements entre policiers et manifestants comme c'est devenu un petit peu d'usage ici mais compar\u00e9 aux derni\u00e8res mobilisations, celle -ci a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame beaucoup plus calme, il faut dire que certains ne cachaient pas leur inqui\u00e9tude, les craintes s'intensifient au sujet des intentions de P\u00e9kin, la Chine va -t-elle intervenir ou pas, la question est dans l'air. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [94%] :\r\nEt justement, de son c\u00f4t\u00e9, ce que P\u00e9kin a r\u00e9agi, est-ce que \u00e7a bouge du c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nNon, \u00e7a, \u00e7a bouge pas et \u00e7a bougera probablement pas pourquoi parce qu'on a vu aujourd'hui, sans doute la vraie strat\u00e9gie de la Chine, une manifestation rivale pro- P\u00e9kin a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e, proche du conseil l\u00e9gislatif, donc le Parlement hongkongais, ils \u00e9taient des milliers \u00e0 chanter l'hymne national chinois a appel\u00e9 au soutien de la police, une manifestation qui \u00e9tait, il faut le dire tr\u00e8s organis\u00e9 des drapeaux chinois des panneaux, des banderoles toutes pr\u00eates \u00e9taient distribu\u00e9es \u00e0 un \u00e9cran g\u00e9ant avait \u00e9t\u00e9 install\u00e9 au fond de la place des images de violences commises par les manifestants radicaux, il \u00e9tait projet\u00e9 une r\u00e9alisation quand m\u00eame de qualit\u00e9, avec en fond sonore une musique dramatique digne des meilleurs films hollywoodiens, de nombreuses \u00e9quipes d'ailleurs de la Sissi TV, la cha\u00eene nationale chinoise \u00e9taient pr\u00e9sentes, une cam\u00e9ra mont\u00e9e sur grue captait les images a\u00e9riennes cette mobilisation fait \u00e9videmment la une ce soir en Chine, le Global Times, quotidien ultra- nationalistes du Parti communiste \u00e9voque la participation de 470000 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [92%] :\r\nEt Michael est -ce qu'on peut justement dire que c'est une manifestation qui tombe \u00e0 pic pour P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [94%] :\r\nAlors oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, la rh\u00e9torique de cet \u00e9v\u00e9nement \u00e9tait d'ailleurs la m\u00eame qu'en Chine, les manifestations seraient le fait d'une minorit\u00e9 violente le slogan officiel se voulait certes pacifique, dites non \u00e0 la violence pour la paix, mais les images dures diffus\u00e9es ont attis\u00e9 la col\u00e8re du public envers les manifestants pro- d\u00e9mocratique et cette mobilisation, incarne je vous le disais tout \u00e0 l'heure, la strat\u00e9gie de la Chine, qui cherche \u00e0 diviser la soci\u00e9t\u00e9 hongkongaise pour neutraliser le mouvement alors pour cette raison, la journ\u00e9e de demain s'annonce cruciale le front civil des droits de l'homme, l'organisation \u00e0 l'origine des deux manifestations massives de juin et juillet a appel\u00e9 \u00e0 une nouvelle mobilisation d'envergure, demain ce sera un barom\u00e8tre crucial pour P\u00e9kin et surtout pour le mouvement pro- d\u00e9mocratique est -ce qu'au terme de bient\u00f4t 3 mois de tensions et de violences, le soutien des hongkongais est toujours aussi fort, c'est pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [88%] :\r\nMerci Micha\u00ebl Poker. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-17T16:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1851283", "internalArchiveId": "AA1907850793", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe de Suisse 2019 - 2020 - 32e de finale : FC Monthey - FC St-Gall", "publicationDate": "2019-08-17T00:00:00Z", "durationSec": 9781, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-19T10:28:34Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791930", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050873", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1858549", "internalArchiveId": "AA1908858059", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-17T00:00:00Z", "durationSec": 686, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10642524", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620481.image", "backgrounds": ["Avion militaire Gripen du constructeur su\u00e9dois Saab effectuant un vol de d\u00e9monstration dans le canton de Glaris."], "alternativeTitle": ["Le coureur cycliste italien star des ann\u00e9es 60 et 70 Felice Gimondi est mort d'une crise cardiaque \u00e0 76 ans", "12h45", "L'artiste vaudois Etienne Kr\u00e4henb\u00fchl est l'invit\u00e9 du festival pluridisciplinaire Castrum \u00e0 Yverdon", "12h45", "Des avions de combat Gripen ont effectu\u00e9 un vol de d\u00e9monstration dans le canton de Glaris", "12h45", "L'autopsie du corps du milliardaire Jeffrey Epstein confirme un suicide par pendaison", "12h45", "L'acteur du film culte Easy Rider Peter Fonda est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 79 ans", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10627797", "ece-10642524", "ece-10642526", "ece-10642518", "ece-10642520", "ece-10642522", "ece-10642528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-23T09:16:41Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051524\r\nDate de transcription : 23-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:00 > 0:00:05) [82%] : \r\nCes six Carouge club de premi\u00e8re ligue promotion ah merde je ne sais toujours pas comment dit Nicolas Hammoumi nous Ngamaleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:09 > 0:00:31) [80%] : \r\nUne Ngamaleu c'est pas Ngamaleu o\u00f9 une gamelle non non sc\u00e8ne autre momie William alors oui merci ah ben alors \u00e7a, \u00e7a me rassure, oui, on a de la on a du bol l\u00e0 parce que conna\u00eetre les joueurs de Young Boys c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:56) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, le retour du Gripen dans le ciel helv\u00e8te, il avait pourtant \u00e9t\u00e9 exclu de la course pour l'acquisition de nouveaux avions de combat en juin dernier, nous verrons si la strat\u00e9gie est gagnante ou arrogante, son r\u00f4le de motard dans le film Easy Rider, l'avait rendu mondialement c\u00e9l\u00e8bre, l'acteur am\u00e9ricain Peter Fonda est mort hier \u00e0 Los-Angeles, \u00e0 l'\u00e2ge de 79 ans, il \u00e9tait le fils de la Star d'Hollywood, Henri Fonda et le petit fr\u00e8re de Jane Fonda \u00e9lev\u00e9 des d\u00e9chets plastiques au rang d'art, c'est le d\u00e9fi que s'est lanc\u00e9 l'artiste Vaudois \u00c9tienne craignent une invit\u00e9 du festival interdisciplinaire du Castrum \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:59 > 0:02:13) [97%] : \r\nOn pensait ne pas revoir de Grippen voler en Suisse, et pourtant, alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 du processus de s\u00e9lection des nouveaux avions de combat, le groupe Saab a organis\u00e9 hier des vols de d\u00e9monstration dans le canton de Glaris Thierry Cl\u00e9mence avec nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:16 > 0:02:34) [97%] : \r\nIl virevolte il pirouette dans le ciel comme Gimondi le faisaient sur la route, nous sommes dans les Alpes suisses \u00e0 Mollis, canton de Glaris et cet oiseau de fer c'est le Gripen l'avion chasse su\u00e9dois du groupe Saab comme l'oiseau \u00e0 plumes sa parade n'a qu'un seul but : s\u00e9duire sa belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:35 > 0:02:46) [95%] : \r\nCe qui est difficile, c'est que la montagne se trouve tout pr\u00e8s, mais avec le Gripen, nous sommes capables de prendre des virages tr\u00e8s serr\u00e9s, le plus difficile c'est de voler en toute s\u00e9curit\u00e9, mais de fa\u00e7on spectaculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:47 > 0:02:58) [94%] : \r\nViola Amherd avait pourtant \u00e9t\u00e9 claire en juin dernier, le Gripen ne remplacera pas le FA 18, l'avion n'est pas au point quand m\u00eame bizarre alors de le voir voler en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:59 > 0:03:27) [94%] : \r\nNon, le Gripen est hors comp\u00e9tition, nous avons eu des essais en juin \u00e0 l'a\u00e9rodrome de Payerne et Saab n'a pas particip\u00e9 \u00e0 la comp\u00e9tition, ils ne sont donc plus dans la comp\u00e9tition mais Saab a pourtant d\u00e9clar\u00e9 que l'offre \u00e9tait toujours valable pour la Suisse, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair pour nous, apr\u00e8s la fin de l'essai, la comp\u00e9tition pour le Gripen a pris fin et nous poursuivrons avec les 4 autres fabricants \u00e0 l'essai et seuls ces quatre constructeurs sont encore dans la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:28 > 0:04:04) [93%] : \r\n\u00e0 Mollis s', c'est le Gripen C avec un Kit am\u00e9lior\u00e9 \u00e0 la sauce su\u00e9doise pour ressembler au Gripen et qui est en d\u00e9monstration dans ce show a\u00e9rien le Gripen et lui n'existe pas encore officiellement, \u00e7a reste un avion de papier, coup de force ou coup de pub, les Su\u00e9dois en tout cas l'ont r\u00e9ussi lorsqu'il faudra choisir entre le Rafale, l'Eurofighter, le FA 35 et le nouveau FA 18 de Boeing, h\u00e9 bien les militaires et les politiques suisses penseront encore \u00e0 cet avion un peu fou qui a d\u00e9chir\u00e9 le ciel de police joli jour du mois d'ao\u00fbt 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:06 > 0:04:22) [95%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, l'autopsie du corps de Jeffrey Epstein, confirme un suicide par pendaison, une semaine apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du milliardaire, alors qu'il \u00e9tait en d\u00e9tention pour trafic sexuel de mineures, les avocats d'Epstein d\u00e9clarent ne pas \u00eatre satisfaits de ces conclusions et entendent mener leur propre enqu\u00eate C\u00e9drinne Vergain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:24 > 0:04:56) [96%] : \r\nDans l'une des prisons les plus s\u00fbrs du pays dans sa cellule de Manhattan Jeffrey Epstein, c'est donc bien suicid\u00e9 par pendaison le 10 ao\u00fbt dernier la responsable du service de m\u00e9decine l\u00e9gale de New York d\u00e9clare avoir \u00e9tabli ses conclusions apr\u00e8s un examen m\u00e9ticuleux de toutes les informations, y compris les r\u00e9sultats complets de l'autopsie de Jeffrey Epstein, 66 ans, arr\u00eat\u00e9 le 6 juillet dernier accus\u00e9 d'avoir organis\u00e9 un vaste r\u00e9seau de mineures, dont il abusait sexuellement sa mort a nourri toute la semaine, interrogations et th\u00e9ories du complot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:57 > 0:05:15) [87%] : \r\nAu moins, le B quoi Shenzhen, l'une des grandes questions, comment se fait- il qu'un prisonnier comme lui un d\u00e9tenu arr\u00eat\u00e9 il y a plusieurs semaines pour trafic sexuel, comment se fait- il qu'il ait \u00e9t\u00e9 en mesure de se tuer lui- m\u00eame dans une des prisons les plus s\u00fbres qu'il y a 11 ans et les faire au pr\u00e9sident Saleh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:15 > 0:05:43) [88%] : \r\nCar la mort de Jeffrey Epstein, suscite une vive indignation notamment parmi ses victimes d\u00e9clar\u00e9es et qui ne le verront jamais r\u00e9pondre de ses actes devant un tribunal Il risquait jusqu'\u00e0 45 ans de prison God I'm'sans un bon je suis d\u00e9sol\u00e9, aurait suffi parce que je ne m\u00e9ritais PSA je ne m\u00e9ritais pas de ne plus \u00eatre une adolescente erectus non b\u00e9ate lin\u00e9aire du carreau un \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:44 > 0:05:54) [96%] : \r\nLes avocats de Jeffrey putain eux d\u00e9clarent aujourd'hui ne pas \u00eatre satisfaits des conclusions du m\u00e9decin l\u00e9giste et demandent \u00e0 visionner l'enregistrement vid\u00e9o de s\u00e9curit\u00e9 au moment de sa mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:55 > 0:06:08) [94%] : \r\n\u00e0 Hong Kong, le mouvement pro- d\u00e9mocratie hostile \u00e0 P\u00e9kin aborde un week- end crucial, plusieurs milliers d'enseignants se sont joints aujourd'hui au mouvement : un 1000000 de personnes sont attendues demain pour une mobilisation qui se veut record.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:14 > 0:06:30) [98%] : \r\nInoubliable dans le film culte Easy Rider en 1969 l'acteur et r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Peter Fonda est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 79 ans, fils d'Henri Fonda et fr\u00e8re de la com\u00e9dienne Jane Fonda, il a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 par un cancer des poumons Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:32 > 0:06:44) [97%] : \r\n1969 juste quelques semaines avant Woodstock Peter Fonda devient gr\u00e2ce \u00e0 ce r\u00f4le de motard, une ic\u00f4ne de la contre- culture am\u00e9ricaine 1969 c'est la sortie d'Easy Rider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:49 > 0:07:03) [97%] : \r\nLe film qu'il co- \u00e9crit avec son acolyte \u00e0 l'\u00e9cran, Dennis Hopper \u00e9voque la qu\u00eate de libert\u00e9 \u00e0 travers cette odyss\u00e9e dans les grands espaces am\u00e9ricains un film devenu l\u00e9gende pour les fans qui se sont recueillis sur son \u00e9toile \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:05 > 0:07:14) [94%] : \r\nOui alors \u00e0 donner vie, je crois que Peter Fonda a fa\u00e7onn\u00e9 une identit\u00e9 qui lui est propre, loin de l'image de son p\u00e8re Henri Fonda, il est devenu sa propre personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:15 > 0:07:27) [93%] : \r\nOui, pas facile, sans doute, de tuer ce p\u00e8re Henry Fonda qui a vol\u00e9 de succ\u00e8s en succ\u00e8s avant lui, un p\u00e8re un peu distant, mais qu'il admirait et qu'il retrouve, en 2003 sur le c\u00e9l\u00e8bre WorldCom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:30 > 0:07:36) [90%] : \r\nEt c'est c'est incroyable pour moi d'arriver \u00e0 rejoindre mon p\u00e8re, j'esp\u00e8re vraiment que ma soeur et ma fille suivront bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:37 > 0:07:58) [96%] : \r\nCar oui, les Fonda sont une dynastie il y a la soeur Jane, actrice et productrice la fille Bridget, qui a jou\u00e9 dans Jackie Brown de Tarantino, mais dans ce tableau plus de m\u00e8re, elle se donne la mort alors que Peter est encore enfant pour la petite histoire, il sera m\u00eame gard\u00e9 par une politicienne zurichoise dans les ann\u00e9es 50 avec qui il apprend quelques mots de fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:05 > 0:08:13) [98%] : \r\n\u00e0 79 ans, c'est donc le g\u00e9n\u00e9rique de fin pour Peter Fonda sa famille a demand\u00e9 \u00e0 ses fans de porter un Toast \u00e0 la libert\u00e9 en son honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:16 > 0:08:25) [96%] : \r\nEn Coupe de Suisse de football Carouge club de premi\u00e8re ligue de promotion a longtemps tenu t\u00eate aux champions de Suisse Young Boys hier soir les Bernois ont fini par s'imposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:25 > 0:08:41) [93%] : \r\nC'est un \u00e0 0, le but de la victoire est tomb\u00e9 en seconde mi- temps, but de Nicolas Mouminine gamelle \u00e0 la 68\u00e8me suite des matchs de la Coupe de Suisse d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi avec notamment Pully qui accueille B\u00e2le Echallens Servette ou encore Yverdon contre Neuch\u00e2tel Xamax demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:43 > 0:08:55) [94%] : \r\nLe coureur cycliste italien Felice Gimondi, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une crise cardiaque \u00e0 76 ans, Star des ann\u00e9es 1960 et 70, il \u00e9tait l\u00e0, une des grandes figures de la petite reine Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:56 > 0:09:19) [94%] : \r\nFelice Gimondi, \u00e9tait un des rares cyclistes, ils sont 7 \u00e0 avoir gagn\u00e9 les trois grandes boucles, le Tour de France en 1965 le Giro \u00e0 3 reprises et la Vuelta en 1968 le Bergamasque \u00e9tait aussi \u00e0 l'aise sur les courses d'un jour, comme en t\u00e9moigne son titre de champion du monde en 173 \u00e0 Barcelone, c'est un doute, le sommet de sa carri\u00e8re, o\u00f9 il devance Freddy Maertens au sprint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:20 > 0:09:44) [96%] : \r\nSon palmar\u00e8s parle pour lui : si on ajoute ses victoires dans les grandes classiques malheureusement il v\u00e9cut l'ombre d'Eddy Merckx, ce qui lui a plan\u00e9, mieux qu'un Gripen sur les ann\u00e9es 70, n'emp\u00eache que Gimondi aura toujours su s'incliner mais avec classe Felice Gimondi s'est \u00e9teint hier soir des suites d'une crise cardiaque alors qu'il se baignait du c\u00f4t\u00e9 de Taormina, en Sicile, il avait 76 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:47 > 0:10:01) [93%] : \r\nFaire de l'art avec des bouteilles et des assiettes en plastique si d\u00e9cri\u00e9e aujourd'hui, c'est le projet de l'artiste Vaudois, \u00c9tienne Kr\u00e4henb\u00fchl, connu pour ses sculpture en m\u00e9tal, il est l'invit\u00e9 du festival pluridisciplinaire Castrum, qui se tient \u00e0 Yverdon jusqu'\u00e0 demain, Anna Schleper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:03 > 0:10:14) [98%] : \r\nAu d\u00e9but, il y a une bouteille, puis 2, puis plus encore du plastique press\u00e9 color\u00e9 \u00e0 l'encre puis imprim\u00e9 sur du carton pour cr\u00e9er une fresque du quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:14 > 0:10:35) [93%] : \r\nAlors dans cette Exposition, c'est la consommation de notre foyer de plastique alimentaire qui a \u00e9t\u00e9 chaque jour m\u00e9ticuleusement pr\u00e9par\u00e9 ce qui \u00e9tait compliqu\u00e9 dans le processus et que je ne voulais pas sur cette ann\u00e9e changer mes habitudes parce que le processus, c'\u00e9tait de dire : je vis normalement, et et voil\u00e0 ce qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:35 > 0:10:49) [94%] : \r\nEst ce qu'il y a, ce sont 730 gravures expos\u00e9es depuis vendredi au centre d'art contemporain d'Yverdon : un an de voyage avec des d\u00e9chets qui se d\u00e9gradent au fil des saisons d'une assiette automnale, un pique- nique estival.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:49 > 0:11:12) [91%] : \r\nCe n'est pas un discours pour dire : voyez ces tas d'ordures qui sont d\u00e9gueulasses, ce n'est pas un discours comme \u00e7a, c'est plut\u00f4t utiliser la beaut\u00e9 de ce mat\u00e9riau mais soulever par cette ce nombre cette quantit\u00e9 de plastique qui est la consommation d'une ann\u00e9e, c'est montrer et questionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:12 > 0:11:23) [93%] : \r\nQuestionn\u00e9 par son art, \u00c9tienne Kr\u00e4henb\u00fchl, le fait d'habitude par la sculpture du m\u00e9tal le plastique, c'est donc un changement d'd\u00e9cor un nouveau territoire \u00e0 explorer pour parler \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:23 > 0:11:45) [93%] : \r\nOn peut les lire ce travail comme un artiste comme un collectionneur comme un enfant \u00e0, regardez les objets qu'elles les objets dans les gravures et on peut le voir aussi la partie esth\u00e9tique et ensuite la partie compl\u00e8tement quotidienne citoyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:45 > 0:12:01) [97%] : \r\nComme pour boucler la boucle, l'artiste d\u00e9voile sa sculpture Vortex, \u00e0 l'occasion du festival d'art pluridisciplinaire du Castrum \u00e0 Yverdon sculpture faites \u00e0 partir des 5000 gants utilis\u00e9s pour ses gravures pour provoquer peut-\u00eatre quelques vagues dans les consciences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:03 > 0:12:10) [93%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis votre magazine aujourd'hui qui vous fait go\u00fbter du quinoa Genevois en taxi, BAIC \u00e0 ce soir 19 heures 30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-17T11:33:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908859618", "durationSec": 122, "title": "FRIGO CASTRUM PLASTIQUES_RTS000001927640", "excerpt": "L'artiste vaudois Etienne Kraehenbuehl est l'invit\u00e9 du festival d'art pluridisciplinaire Castrum \u00e0 Yverdon et expose ses \u0153uvres au mus\u00e9e d'art contemporain. Il \u00e9voque notre soci\u00e9t\u00e9 de consommation et notamment l'importance du plastique dans notre quotidien.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["ART PLASTIQUE", "MANIFESTATION CULTURELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859619", "durationSec": 93, "title": "MI EPSTEIN SUICIDE_RTS000001928093", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nA l'\u00e9tranger... l'autopsie du corps de Jeffrey Epstein confirme un suicide par pendaison, une semaine apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du milliardaire alors qu'il \u00e9tait en d\u00e9tention pour trafic sexuel de mineures ....les avocats d'Epstein d\u00e9clarent ne pas \u00eatre satisfaits de ces conclusions et entendent mener leur propre enqu\u00eate C\u00e9drinne Vergain", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908859620", "durationSec": 52, "title": "MI GIMONDI DECES_RTS000001928056", "excerpt": "D\u00e9c\u00e8s du coureur cycliste italien Felice Gimondi \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans d'une crise cardiaque. Dans les ann\u00e9es 60 et 70, il a remport\u00e9 le Tour de France, le Tour d'Italie, la Volta et est devenu champion du monde sur route en Espagne en 1973.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ACHOUMI, Colette", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["CYCLISME (COMP\u00c9TITION)", "D\u00c9C\u00c8S"], "sequenceIds": ["1860093"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859621", "durationSec": 112, "title": "MI GRIPEN_RTS000001928067", "excerpt": "Le constructeur su\u00e9dois Saab a organis\u00e9 un vol de d\u00e9monstration des avions de combat Gripen dans le canton de Glaris. Pourtant le constructeur su\u00e9dois a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 de la s\u00e9lection des nouveaux avions de combat suisses par le D\u00e9partement militaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GLARIS"], "thematicThemes": ["GRIPEN", "VOL A\u00c9RIEN"], "thematicCorporations": ["SAAB"], "sequenceIds": ["1860087"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859622", "durationSec": 25, "title": "MI PC HONG KONG MANIFS_RTS000001928034", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Hong Kong, aujourd'hui)) A Hong Kong le mouvement pro-d\u00e9mocratie, hostile \u00e0 P\u00e9kin, aborde un week-end crucial. Plusieurs milliers d'enseignants se sont joints aujourd'hui au mouvement Un million de personnes sont attendues demain pour un mobilisation qui se veut record.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908859623", "durationSec": 22, "title": "MI PC MATCH CAROUGE_RTS000001927950", "excerpt": "D\u00e9c\u00e8s de l'acteur et r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Peter Fonda, fils du com\u00e9dien Henri Fonda. En 1969, il joue dans le film culte Easy Rider du r\u00e9alisateur Dennis Hopper. Il est mort \u00e0 79 ans d'un cancer des poumons. En 2003, il a inaugur\u00e9 son \u00e9toile sur le Walk of fame d'Hollywood en compagnie de son p\u00e8re Henri Fonda."}, {"internalArchiveId": "AA1908859624", "durationSec": 106, "title": "MI PETER FONDA_RTS000001928103", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HOLLYWOOD"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "COM\u00c9DIEN"], "thematicPersons": ["FONDA, PETER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908859653", "summary": "Avion militaire Gripen effectuant un vol de d\u00e9monstration. Itw Henrik Bjoerling, pilote su\u00e9dois. Itw Renato Kalbermatten, porte-parole du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense.", "id": "1860087", "visualThemes": ["GRIPEN", "VOL A\u00c9RIEN"], "visualGeographicals": ["GLARIS"], "visualCorporations": ["SAAB"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859659", "summary": "Archive SRF 1965, Felice Gimondi, coureur cycliste italien, au Tour de France. Archive RTS 1975, Felice Gimondi au Tour d'Italie. Archive SRF 1973, Felice Gimondi au Championnat du monde de cyclisme sur route \u00e0 Barcelone. Diverses archives.", "id": "1860093", "visualThemes": ["CYCLISME (COMP\u00c9TITION)", "D\u00c9C\u00c8S"], "visualGeographicals": ["ITALIE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1794894", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051524", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1851284", "internalArchiveId": "AA1907850794", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe de Suisse 2019 - 2020 - 32e de finale : Pully Football - FC B\u00e2le", "publicationDate": "2019-08-17T00:00:00Z", "durationSec": 12900, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-04T08:49:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908859700", "durationSec": 186, "title": "SPDE 170819 PUL BAL OK", "excerpt": "Victoire du FC B\u00e2le, qui a battu \u00e0 l'ext\u00e9rieur le Pully Football sur le score de 4 \u00e0 1 lors des 32es de finale de la Coupe de Suisse de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PULLY"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795539", "isColor": true, "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU112884", "position": "1"}}, {"id": "1791931", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050874", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1851285", "internalArchiveId": "AA1907850795", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe de Suisse 2019 - 2020 - 32e de finale : FC Echallens R\u00e9gion - Servette FC", "publicationDate": "2019-08-17T00:00:00Z", "durationSec": 9993, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-04T08:44:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908859695", "durationSec": 190, "title": "SPDE 170819 FOOT ECH SFC", "excerpt": "Victoire du Servette FC; qui a battu \u00e0 l'ext\u00e9rieur le FC Echallens R\u00e9gion sur le score de 6 \u00e0 0 lors des 32\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECHALLENS"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["SERVETTE FC"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859842", "durationSec": 151, "title": "SPDI 180819 FOOT ECHALLENS", "excerpt": "Victoire du Servette FC qui a battu 6 buts \u00e0 0 le club vaudois du FC Echallens R\u00e9gion lors d'un match des 32e de finale de la Coupe de Suisse de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECHALLENS"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL", "CLUB SPORTIF"], "thematicCorporations": ["SERVETTE FC"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795538", "isColor": true, "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU112883", "position": "1"}}, {"id": "1791932", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050875", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1754051", "internalArchiveId": "AA1901753754", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-17T00:00:00Z", "durationSec": 1721, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10642889", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620625.image", "alternativeTitle": ["Coupe de Suisse: Allschwil - Sion", "Sport derni\u00e8re", "Coupe de Suisse: Etoile Carouge fait douter Young Boys", "Sport derni\u00e8re", "Coupe de Suisse: R\u00e9sultats actuels", "Sport derni\u00e8re", "Aviron: La F\u00e9d\u00e9ration suisse d\u2019aviron vise trois qualifications pour Toyko", "Sport derni\u00e8re", "Coupe de Suisse: Echallens recevait le Servette FC", "Sport derni\u00e8re", "Coupe de Suisse: Monthey s\u2019est mesur\u00e9 \u00e0 St-Gall", "Sport derni\u00e8re", "Coupe de Suisse: Quand les petits clubs re\u00e7oivent les grands", "Sport derni\u00e8re", "Coupe de Suisse: Pully - B\u00e2le, le r\u00e9sum\u00e9 du match", "Sport derni\u00e8re", "Sport Derni\u00e8re - Samedi 17.08.2019", "Sport derni\u00e8re"], "variantIds": ["ece-10633604", "ece-10642889", "ece-10642891", "ece-10642893", "ece-10642895", "ece-10642881", "ece-10642883", "ece-10642885", "ece-10642887", "ece-10642897"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T08:39:18Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT045839\r\nDate de transcription : 19-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:00:36) [89%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, ravi de vous retrouver pour sport derni\u00e8re on va passer ensemble 30 minutes et j'ai le plaisir il va me suivre jusqu'au bout de l'\u00e9mission, J\u00e9r\u00e9mie Henriod, bonsoir, parce que son \u00e9mission consacr\u00e9e essentiellement au football 32\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse et c'est l'occasion, J\u00e9r\u00e9mie, de voir de plus pr\u00e8s les cadors de Super League 6 des 10 clubs de l'\u00e9lite jouait en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:36 > 0:01:05) [89%] : \r\nOui, il y avait Young Boys, B\u00e2le, Saint-Gall Thoune Xamax et le Servette qui joue ce week- end en Suisse romande et l'affiche la plus all\u00e9chante sur le papier, elle nous venait du Gros-de-Vaud, le Servette FC 5\u00e8me de Super League se d\u00e9pla\u00e7ait justement dans le Gros-de-Vaud pour y affronter le FC Echallens r\u00e9gion dans six dans son stade des 3 Sapins, je propose qu'on y a tout de suite on y aller tout de suite dans ce stade des 3 Sapins Alain Geiger co\u00fbte ce grenat fait tourner qui a sous- bois dans les buts Routis en d\u00e9fense et Schalke et Chagas Sandra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:05 > 0:01:19) [86%] : \r\nJacques 3 ligues d'car sur le papier, mais aucun complexe de la part des ch\u00e2les soie qui se procurent les 2 premi\u00e8res occasions tout d'abord sur ce corner, le ballon revient sur Yannick Groult, mais sa frappe s'envole puis sur cette tentative de Danielle Fernandez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:20 > 0:01:23) [83%] : \r\nIl encha\u00eene puis une belle frappe, vous \u00eates le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:25 > 0:01:39) [89%] : \r\nServette ne montre pas grand- chose jusqu'\u00e0 ces actes, cette action de la 22\u00e8me minute Stefanovic se d\u00e9barrasse du ballon duel font Guilhot Schalke, le N\u00e9erlandais prend le meilleur sur son vis-\u00e0-vis et file vers la cage avant de servir tout tranquillement j'agace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:42 > 0:01:52) [89%] : \r\n3 0 pour Servette un but contre le cours du jeu et un but qui n'aurait pas d\u00fb \u00eatre valid\u00e9 au d\u00e9part Schalke s'emm\u00e8ne le ballon du bras avant de servir le Br\u00e9silien dur \u00e0 encaisser pour et Chalon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:55 > 0:02:07) [95%] : \r\nMais les Vaudois ne baisse pas la t\u00eate, au contraire, ils font preuve de caract\u00e8re et profite d'une d\u00e9fense genevoise \u00e0 la rue vingt-septi\u00e8me on retrouve Yannick pour Fernandez, mais ce dernier manque son affaire \u00e0 5 m\u00e8tres du but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:09 > 0:02:20) [87%] : \r\n6 minutes plus tard, Christopher Routis prend beaucoup trop son temps Kadima lui subtiliser le cuir un 2 contre se pr\u00e9sente, il sert Sonny Kok mais \u00e0 nouveau, c'est le dernier geste qui pose probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:23 > 0:02:44) [88%] : \r\nLes chalands soit regardent leur adversaire, droit dans les yeux et m\u00e9riterait m\u00eame de mener \u00e0 la pause, ultime exemple avec cet essai de Fernandez bien repouss\u00e9e par Kiassoungw\u00e9l\u00e9 Alain Geiger, 4 fois vainqueur de la coupe comme joueur n'est pas rassur\u00e9 parce qu'il a vu, mais ces hommes vont se reprendre en seconde p\u00e9riode 47\u00e8me mauvais renvoi Vaudois Schalke sans filtre insiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:45 > 0:02:48) [83%] : \r\nPuis trouve j'agace, compl\u00e8tement seul pour le 2 \u00e0 0 Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:48 > 0:02:49) [98%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:49 > 0:02:50) [99%] : \r\nBut du break ou presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:52 > 0:03:02) [86%] : \r\nChalon n'a pas encore d\u00e9pos\u00e9 les armes, l'excellent Kadima gratte encore un ballon \u00e0 Mitterrand s'ensuit un cafouillage qui profite \u00e0 Jonathan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:03 > 0:03:07) [91%] : \r\nMais l'histoire se r\u00e9p\u00e8te pas de r\u00e9duction du score pourrait Chalon l'occasion rat\u00e9e de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:10 > 0:03:20) [94%] : \r\nLes Vaudois marquent le pas physiquement et Servette va d\u00e9rouler 57\u00e8me Taza r\u00e9alise un petit num\u00e9ro partie de son camp, il fait parler sa vitesse et son sens du but pour le 3 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:25 > 0:03:33) [92%] : \r\nDerri\u00e8re le 5\u00e8me de Super League inscrira 3 nouvelles r\u00e9ussites de la t\u00eate par Routis qui se rattrape bien de son erreur en premi\u00e8re mi- temps, pour le 4 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:36 > 0:03:40) [91%] : \r\nLe 5\u00e8me, nous vient des pieds de Taza qui y va de son doubl\u00e9 apr\u00e8s un beau mouvement collectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:45 > 0:03:59) [90%] : \r\nQuant au h\u00e9ros de la journ\u00e9e c\u00f4t\u00e9 grenat et les Br\u00e9siliens s'agace sale l'addition et signe un tripl\u00e9 dans les arr\u00eats de jeu, le Servette FC se qualifie pour le tour suivant, au terme d'un match o\u00f9 le score, c'est un peu clich\u00e9, mais c'est vrai, ne rend pas honneur \u00e0 la performance du Petit Poucet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:01 > 0:04:14) [92%] : \r\n\u00e0 l'issue de cette rencontre David Lemos a interview\u00e9 un acteur de chaque c\u00f4t\u00e9, l'attaquant Vaudois Sony coquin qui regrette le nombre incalculable d'occasions manqu\u00e9es et Christopher Routis, le d\u00e9fenseur Genevois qui se contente simplement de cette qualification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:15 > 0:04:31) [83%] : \r\nLa diff\u00e9rence France aussi ceux qui font \u00e7a tous les jours, nous, on est tous les jours, boulot et enfin on vient le soir, mais c'est clair que la diff\u00e9rence se fait, on a dit en d\u00e9but de nuit, en fin de premi\u00e8re mi- temps sur peu mais apr\u00e8s, c'est vrai que si il marque un goal de Gaulle va vite quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:32 > 0:05:06) [92%] : \r\nOui, c'est vrai, je pense qu'il y a, il y a un petit peu de rel\u00e2chement souvent et l'adversaire joue les \u00e9galement je dirais dans la peau de de, du plus petit et on sait que, voil\u00e0, on veut toujours donner le le meilleur de soi-m\u00eame, on joue pas beaucoup de matches comme \u00e7a quand on est une \u00e9quipe inf\u00e9rieure donc voil\u00e0 c'est important aujourd'hui le r\u00e9sultat est l\u00e0, donc voil\u00e0, nous, nous on est satisfait, mais c'est vrai qu'on a, on a conc\u00e9d\u00e9 pas mal d'occasions, on \u00e9tait beaucoup port\u00e9 sur l'attaque \u00e9galement, c'est pour \u00e7a que par moment se un petit peu, un petit peu en difficult\u00e9 donc voil\u00e0, je pense que c'est une des raisons, mais aujourd'hui on n'a pas pris de but avec un petit peu de r\u00e9ussite, mais voil\u00e0 c'est c'est aussi important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:06 > 0:05:20) [89%] : \r\nOui, victoire donc 6 0 mais on retient surtout une f\u00eate cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Echallens un pr\u00e9sident de Ch\u00e2lons lucide mais surtout heureux de voir 2500 personnes pr\u00e9sentes cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:21 > 0:05:40) [92%] : \r\nQuelques minutes apr\u00e8s la fin du match, ici au stade des 3 Sapins j'ai le plaisir d'\u00eatre avec le pr\u00e9sident du FC Chalon r\u00e9gion frites et je barre bon 6 0 c'est dur, on a parl\u00e9 avec avec vos joueurs du du r\u00e9sultat et du de la physionomie de cette partie, mais je crois que vous avez aujourd'hui montrer surtout un beau visage de de votre club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:40 > 0:06:09) [89%] : \r\nAh oui, alors, de tous les stades avec tout le public dans avec cette ambiance dans le stade, c'est juste merveilleux pour le club le r\u00e9sultat est s\u00e9v\u00e8re, c'est vrai, on avait plein d'occase, normalement, on devrait m\u00eame ma\u00eetre 3 \u00e0 la premi\u00e8re mi- temps, mais l'ambiance, le la m\u00e9t\u00e9o tout ce qui s'est pass\u00e9 dans ce stade, je f\u00e9licite l'\u00e9quipe je f\u00e9licite les entra\u00eeneurs, tout le monde le public aussi, pour nous avoir fait v\u00e9cu ces moments-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:09 > 0:06:22) [86%] : \r\nOui, parce qu'il avait parl\u00e9 avec vous avant l'OL, je tiens un petit peu inquiet par rapport \u00e0 d'\u00e9ventuels d\u00e9bordements, c'est normal lorsqu'on soit clubs de Super League, on se pose des questions l\u00e0 franchement aujourd'hui \u00e7a, c'\u00e9tait presque parfait, c'est presque le r\u00eave pour vous au coeur la fa\u00e7on \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:22 > 0:06:39) [89%] : \r\nOui, c'est vrai au d\u00e9but, on \u00e9tait un peu inquiet mais l\u00e0 je peux f\u00e9liciter les supporters g\u00e9nevois, franchement, \u00e7a s'est super bien pass\u00e9 et c'est juste un plaisir de vivre un match comme \u00e7a encore une fois, malheureusement, le r\u00e9sultat est s\u00e9v\u00e8re, mais par contre tout ceux qui \u00e9taient autour du match, c'est vraiment super et puis vraiment tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:40 > 0:06:48) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 tout, \u00e0 Chalon, qui reste un club de tradition en Coupe de Suisse, qui a l'habitude de recevoir d\u00e9sormais ce genre de grosses \u00e9quipes, et peut-\u00eatre un nouveau rendez- vous l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:49 > 0:07:04) [82%] : \r\nMais oui, on souhaite cela Echallens \u00e0 noter que demain, dans le cas de sports dimanche on construit Cora, un reportage dans les coulisses de ce 32\u00e8me de finale J\u00e9r\u00e9mie autre Petit Poucet montait, qui \u00e9volue en 2\u00e8me ligne Inter qui recevait cet apr\u00e8s- midi, Saint-Gall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:04 > 0:07:21) [93%] : \r\nOui, le FC monter un club historique fond\u00e9e en 1910 le club chablaisien a m\u00eame \u00e9t\u00e9 le 1er club valaisan \u00e0 \u00e0 jouer dans l'\u00e9lite, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 30 aujourd'hui, vous l'avez dit \u00e9volue en 2\u00e8me ligue inter et donc c'\u00e9tait l'occasion de de faire la f\u00eate et puis de se mesurer \u00e0 cette armada saint-galloise le r\u00e9sum\u00e9 de cette rencontre avec John Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:22 > 0:07:41) [96%] : \r\nRomain des Ribao et de quitter le terrain apr\u00e8s quelques minutes de jeu seulement ce duel tant attendu face \u00e0 Saint-Gall commence de la pire des mani\u00e8res pour le FC sur cette action, le milieu de terrain se blesse au bras, le choc est violent, la douleur est intense mais pas aussi forte que la tristesse de devoir renoncer \u00e0 un moment historique du club valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:42 > 0:07:54) [96%] : \r\nLes premi\u00e8res minutes de ce match tourne carr\u00e9ment au cauchemar pour les hommes de C\u00e9dric Strahm une relance hasardeuse le ballon atterrit dans les pieds de bien plac\u00e9, le num\u00e9ro 7 ne manque pas l'occasion d'ouvrir le score d\u00e8s la 7\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:57 > 0:08:33) [88%] : \r\nPas de joie ostentatoire pour les Saint-Gallois juste le sentiment de tenir leur r\u00f4le de favoris, c'est partout, m\u00eame les 2 \u00e9quipes domin\u00e9 chahut\u00e9 par les Brodeurs s'accroche gr\u00e2ce \u00e0 son gardien Chazel le Valaisan met son v\u00e9to aux offensives adverses gr\u00e2ce \u00e0 2 parades de grande classe, d'abord de mani\u00e8re a\u00e9rienne devant Costanzo ensuite sur ce Tir insidieux 10 tonnes, auteur d\u00e9j\u00e0 de 3 buts en Super League l'orage pass\u00e9, Monthey tente d'aller inqui\u00e9ter Klinsmann le gardien saint-gallois un centre- Back Kachalla seul au 2\u00e8me poteau le Valaisan prend tout son temps avant d'ajuster Klinsmann au 1er poteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:35 > 0:08:41) [91%] : \r\n30 minutes tr\u00e8s compliqu\u00e9es, les Montheysans \u00e9galise l'ambiance monte d'un cran au stade Philippe Pottier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:45 > 0:09:03) [87%] : \r\nLes hommes de Peter \u00e7a l'air \u00e9voluait sur un rythme de s\u00e9nateur depuis l'entame de cette partie ce but, les oblige \u00e0 r\u00e9agir et s'\u00e9couter, \u00e0 qui s'en charge, juste avant la pause, superbe, une une-deux avec quizz pour redonner l'Avantage aux Vert et blanc, la d\u00e9fense valaisanne est compl\u00e8tement hors de position et elle ne peut strictement rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:05 > 0:09:14) [89%] : \r\nEn 2\u00e8me mi- temps, les jambes commencent \u00e0 \u00eatre lourde dans les rangs chablaisien le marquage est moins pr\u00e9cis qui peut en profiter pour inscrire le 3 \u00e0 la 62\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:17 > 0:09:23) [84%] : \r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les Valaisans ont quelques \u00e9clairs, \u00e0 l'image de cette frappe puissante de Shala Klinsmann reste toujours attentif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:27 > 0:09:45) [89%] : \r\n\u00e0 la mi- temps 2\u00e8me minute composent Oliveira s'offre un rush solitaire au milieu de quatre montheysan le Saint-Gallois r\u00e9siste et inscrit le 4 ans il compose d\u00e9finitivement le ticket saint-gallois pour le tour suivant, le score aurait pu \u00eatre encore plus s\u00e9v\u00e8res si n'avait pas manqu\u00e9 un penalty dans les derniers instants de la rampe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:50 > 0:10:10) [85%] : \r\nChristian Gal de qui acc\u00e9l\u00e8rent le jeu et qui sont dans les 16 m\u00e8tres il peut marquer un importe occasion tandis, plus on a de la peine \u00e0 concr\u00e9tiser nos nos derni\u00e8res notre derni\u00e8re passe le dernier choix, c'est c'est vraiment \u00e7a qui \u00e9tait un p\u00e9ch\u00e9, je pense qu'il montre sa diff\u00e9rence entre le monde pro et le monde amateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:10 > 0:10:16) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 la d\u00e9faite, les Montheysans peuvent \u00eatre fiers de leur prestation face \u00e0 un club historique du football suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:17 > 0:10:42) [90%] : \r\nOui, voyez donc les premiers tours de la Coupe de Suisse et c'est cette occasion pour ces petits clubs d'avoir l'honneur de recevoir des grands ben \u00e0 ce jeu- l\u00e0, puis club de 2\u00e8me hier a tir\u00e9 le gros lot en recevant le FC B\u00e2le on va \u00e9videmment vous montrer les images du match dans un instant, avant cela, le reportage de Michel Di Tria sur les enjeux pour un petit club d'organiser un match comme celui-l\u00e0, c'est bien, mais pas que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:43 > 0:10:46) [94%] : \r\nDes joueurs depuis s'appr\u00eate \u00e0 vivre un jour historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:46 > 0:10:55) [84%] : \r\nJe pense juste le moment de l'entr\u00e9e, on sera d\u00e9j\u00e0 heureux d'\u00eatre, d'\u00eatre sur le terrain est tr\u00e8s fier, d\u00e9j\u00e0, de ne pouvoir nous opposer \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:55 > 0:10:59) [99%] : \r\nUn entra\u00eeneur qui parle du bonheur d'affronter un t\u00e9nor du football suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:59 > 0:11:10) [86%] : \r\nVoil\u00e0, chaque fois qu'on se pr\u00e9parait pour un match de qualification Coupe vaudoise on avait quelqu'un dans le tie dans la Team qui disait : voil\u00e0, on n'est plus qu'\u00e0 5 matches, 4 matches, 3 matchs de des hausses en rigolant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:11 > 0:11:16) [88%] : \r\n\u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 pile de l'\u00e9v\u00e9nement, il existe une face cach\u00e9e car puis class\u00e9 \u00e0 hauts risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:18 > 0:11:24) [87%] : \r\nMalheureusement, la s\u00e9curit\u00e9 doit \u00eatre assur\u00e9e et c'est vrai que \u00e7a, c'est des frais qui sont assez assez important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:24 > 0:11:28) [97%] : \r\nOui car affronter le FC B\u00e2le est un casse- t\u00eate financier pour le pr\u00e9sident du club local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:29 > 0:11:39) [84%] : \r\nBien s\u00fbr, ce moment c'est loup\u00e9, tout le monde content, grand sourire, on re\u00e7oit le FC B\u00e2le, OK, mais il va y avoir des co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:40 > 0:11:55) [95%] : \r\nDans le d\u00e9tail les recettes ne vont pas couvrir les d\u00e9penses du match les frais pour la s\u00e9curit\u00e9 p\u00e8se lourd dans le budget 25000 pour la police cantonale et 12000 pour la municipale \u00e0 l'arriv\u00e9e et puis et d\u00e9j\u00e0 perdants financi\u00e8rement parlant, \u00e0 hauteur de 4000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:55 > 0:12:02) [92%] : \r\nLa tuile, c'est le c\u00f4t\u00e9 financier aujourd'hui, on fait un budget th\u00e9orique et on ne conna\u00eet pas les co\u00fbts finaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:02 > 0:12:06) [93%] : \r\nUn des gros probl\u00e8mes, c'est que l'ASF ne subventionne qu'\u00e0 hauteur de 3000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:07 > 0:12:19) [86%] : \r\nDe nos jours, quand on re\u00e7oit une \u00e9quipe comme \u00e7a, comme B\u00e2le on a parl\u00e9 de \u00e7a, les choses devraient rouler d'elle- m\u00eame, on avoir l'occasion de la part de nos instances dirigeantes en terme de football d'avoir une aide un peu plus cons\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:19 > 0:12:27) [89%] : \r\nIl y a quand m\u00eame toute une part de r\u00eave qui est important, et puis \u00e0 un moment, comment le quantifier financi\u00e8rement r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:27 > 0:12:31) [91%] : \r\nUn r\u00eave qui vaut peut-\u00eatre les 4000 francs probables de d\u00e9ficit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:34 > 0:12:47) [85%] : \r\nOui, mais un casse- t\u00eate quand m\u00eame, elle, c'est quand m\u00eame l'honneur de recevoir B\u00e2le qui prime et donc cet apr\u00e8s- midi pour les joueurs et tout le staff du club Vaudois, le r\u00e9sum\u00e9 de ce match puis bal avec Bryan vainqueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:49 > 0:12:58) [90%] : \r\nLa coupe et sa magie c'est le village qui vient s'accoud\u00e9 \u00e0 la main courante, c'est place de choix dans le talus, cette \u00e9quipe de 2\u00e8me ligue qui ne veut pas prendre une fess\u00e9e contre le grand FC B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:58 > 0:13:16) [86%] : \r\nOn sait que de toute fa\u00e7on on va tr\u00e8s peu de ballons qu'il va falloir d\u00e9fendre il fallait enfin vrai compact qu'il va falloir, \u00e7a va \u00eatre un match particulier o\u00f9 personne pourra tricher et puis o\u00f9 tout le monde \u00e0 devoir donner le maximum de soi-m\u00eame pour \u00e0 quelque part entre le moins possible et puis voil\u00e0 qu'aujourd'hui, on a fait une mi- temps incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:17 > 0:13:34) [91%] : \r\nLa coupe, c'est aussi ce r\u00eave d'exploit que publie \u00e0 caresser les Vaudois ont fait une tr\u00e8s bonne premi\u00e8re mi- temps, ce rapidement des occasions et m\u00eame lorsque les B\u00e2lois ont trouv\u00e9 les espaces ont ouvert le score gr\u00e2ce \u00e0 Kevin Bua et puis hier en n'ont pas paniqu\u00e9, ils ont continu\u00e9 de croire en leurs chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:37 > 0:13:54) [89%] : \r\nEn t\u00e9moigne cette acc\u00e9l\u00e9ration de la 45\u00e8me minute, un une-deux \u00e0 Mitterrand qui prend de vitesse le milieu rh\u00e9nan, le co\u00fbt d'un ensuite Daquineau qui d\u00e9stabilise la d\u00e9fense b\u00e2loise, et provoque cette sortie approximative de Nikolic et surtout cette intervention de la main de Petretta l'arbitre, bien plac\u00e9, n'h\u00e9site pas penalty et carton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:56 > 0:14:00) [95%] : \r\nGrosse pression sur les \u00e9paules de Yannick Fabre mais pas l'ombre d'un doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:00 > 0:14:02) [89%] : \r\nUn partout au retour au vestiaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:07 > 0:14:18) [86%] : \r\nC'est souvent difficile de jeux comme des \u00e9quipes un peu de de niveau inf\u00e9rieur parce qu'ils sont, mais ils ont jou\u00e9 cr\u00e2nement leur chance, leur chance mais voil\u00e0 nous aussi on a, on a, on a, il faut dire, on a, on n'a pas tr\u00e8s bien jou\u00e9, on prend \u00e0 mi- temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:18 > 0:14:34) [90%] : \r\nMarcel Koller absent aujourd'hui suite \u00e0 un accident de v\u00e9lo avait confi\u00e9 son \u00e9quipe \u00e0 son assistante, Mastroianni chiites et malgr\u00e9 la mauvaise prestation b\u00e2loise l'Autrichien renvoient les m\u00eames hommes sur le terrain apr\u00e8s le th\u00e9, un groupe qui hausse le ton et permet \u00e0 Bu\u00e9a de s'offrir un doubl\u00e9 \u00e0 la 49\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:37 > 0:14:57) [87%] : \r\nCe relais avec pour est parfaite dans un petit p\u00e9rim\u00e8tre trop rapide pour la d\u00e9fense du Puy football sa joie par contre et mesurer parce que B\u00e2le a de la peine en terre vaudoise malgr\u00e9 Cilic \u00e9cart les Rh\u00e9nans manque de pr\u00e9cision, offensivement comme sur cette action qui est autant dangereuse pour le spectateur que vous allez d\u00e9couvrir dans l'arbre en haut \u00e0 gauche de votre \u00e9cran, que pour le gardien, puis hier en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:02 > 0:15:11) [87%] : \r\nCet homme en rouge id\u00e9alement plac\u00e9s pour appr\u00e9cier le tripl\u00e9 de Buea puis football a tenu, il a cru pendant 80 minutes, mais cette sur une nouvelle acc\u00e9l\u00e9ration du jeune vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:14 > 0:15:34) [91%] : \r\nLe rythme \u00e9tait trop \u00e9lev\u00e9 pour lui qui jouait son 1er match officiel aujourd'hui contre un adversaire qui essayait de se qualifier pour la Ligue des champions, il y a quelques jours, c'est donc logiquement que B\u00e2le s'est impos\u00e9 cet apr\u00e8s- midi 4 avec un dernier but sur penalty inscrit par Samuel et comme pour un score un peu s\u00e9v\u00e8re, mais dont les Vaudois n'ont pas \u00e0 rougir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:36 > 0:15:43) [86%] : \r\nOn a fait un truc de fou quand m\u00eame, parce que pour pour mes 4 rencontres comme B\u00e2le c'est juste, c'est juste la classe je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:43 > 0:15:44) [58%] : \r\nN'pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:44 > 0:15:50) [95%] : \r\nUne fiert\u00e9 pour toute la commune, ils \u00e9taient plus de 2000 au stade cet apr\u00e8s- midi sous le soleil \u00e0 vivre ce truc de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:53 > 0:16:06) [95%] : \r\nLe FC Sion 3\u00e8me de Super League se d\u00e9pla\u00e7ait dans le nord du pays, dans le canton de B\u00e2le- Campagne et dans leur qu\u00eate d'une nouvelle victoire dans leur comp\u00e9tition f\u00e9tiche les Valaisans n'y ont pas \u00e9t\u00e9 en douceur avec le FC Allschwil Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:06 > 0:16:31) [89%] : \r\nTous Contrepas Jim Kasami c'\u00e9tait un peu la philosophie d'Allschwil dans le d\u00e9but de ce match, l'international subi 3 fautes en 5 minutes, mais non seulement il va s'en remettent lui- m\u00eame, mais les Valaisans avait d'autres pointent la maison FC Sion domine de la t\u00eate et des \u00e9paules et les 13 fois vainqueur de la Coupe de Suisse vont se mettre \u00e0 l'abri en moins de 4 minutes, tout d'abord la 21\u00e8me sur une action qui part de guerre kitsch qui permettent \u00e0 Bastien Toma, d'ouvrir le score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:34 > 0:16:40) [84%] : \r\nMoins de 2000 plus tard Center et qui relayent avec Casa pour Robert Hue, le c'est 2 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:41 > 0:16:45) [85%] : \r\nL'international letton ne pouvait pas rater \u00e7a, face au gardien je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:52 > 0:17:06) [95%] : \r\nSi on fait absolument ce qu'il veut, face \u00e0 une d\u00e9fense bien na\u00efve, la diff\u00e9rence de niveau est trop \u00e9vidente Thomas double son compteur personnel d'un habile Tir \u00e0 la limite de la surface de r\u00e9paration, la messe est dite apr\u00e8s 25 minutes de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:08 > 0:17:16) [94%] : \r\nEt c'est loin d'\u00eatre fini les Valaisans inscrive le 4\u00e8me sur corner et une t\u00eate de Facchinetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:21 > 0:17:28) [88%] : \r\nFacchinetti qu'on retrouve pour le 5\u00e8me, but de Sion et ce centre bien ma\u00eetris\u00e9 par Kasami c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:32 > 0:17:37) [94%] : \r\nEt enfin le 6\u00e8me juste avant la mi- temps par Thomas pour un hat-trick qui lui fait bien plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:40 > 0:17:49) [88%] : \r\nBref, pas la moindre alerte pour les prot\u00e9ger de Christian Constantin qui continuent leur massacre en 2\u00e8me mi- temps : 7 \u00e0 0 Parker Geek.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:51 > 0:17:56) [88%] : \r\nEt \u00e7a rend m\u00eame compte on tr\u00e9buche comme ici avec Casa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:59 > 0:18:18) [89%] : \r\nOui, c'est s\u00fbr, c'est, c'est une tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi avec avec 3 buts pour pour ma part, on a pris ce match au s\u00e9rieux et et on passe, on passe le prochain tour, on a pu se font sur le terrain et \u00e7a se voit et j'esp\u00e8re que \u00e7a porte \u00e7a portera ses fruits pour le futur et voir avec cet engagement peut-on pas aller loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:19 > 0:18:22) [90%] : \r\nSi on va encore marquer 2 buts par Song et Casa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:22 > 0:18:36) [87%] : \r\nOui mais B\u00e2lois vaut quand m\u00eame sauv\u00e9 l'honneur en toute fin de match, un score sans appel dit \u00e7a, pas d'inqui\u00e9tude pour le FC Sion 32\u00e8me de finale le d\u00e9clin died DSK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:36 > 0:18:55) [87%] : \r\nOui, tout le monde est content avec le butin \u00e0 la fin pour sauver l'honneur quand m\u00eame pour ce club de Asheville hier soir Etoile-Carouge n'est pas pass\u00e9 loin d'un exploit parce que pour l'instant il n'y a pas de surprise dans ces 32\u00e8me de finale et \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 quoi mise \u00e0 \u00e7a, bon, un but de diff\u00e9rence entre \u00c9toile Carouge et il faut vous Boyce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:56 > 0:19:12) [87%] : \r\nDans leur stade de La Fontaine, les Carougeois en fait plus que douter, ils ont fait plus que douter le double champion de Suisse a notamment gr\u00e2ce \u00e0 un gardien en \u00e9tat de gr\u00e2ce, je crois que vous l'avez beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 un dans le maquis, \u00e7a c'est chapeau, les hommes de Gerardo Serrano quand m\u00eame fini par passer l'\u00e9paule, je propose qu'on voit \u00e7a avec Pascal Dro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:14 > 0:19:21) [89%] : \r\nUn peu plus de 1500 spectateurs \u00e0 la Fontenette pour voir le champion de Suisse et ses vedettes, rien n'a \u00e9t\u00e9 simple pour les Boys dans ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:23 > 0:19:33) [93%] : \r\n\u00e0 commencer par la blessure de Marvin Spielmann apr\u00e8s 6 minutes de jeu d\u00e9j\u00e0 l'ancien tournoi se fait descendre par Dia apr\u00e8s avoir tir\u00e9 et doit se faire remplacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:36 > 0:19:40) [92%] : \r\nIntervention pour le moins muscl\u00e9e du joie m\u00eame beaucoup trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:42 > 0:19:51) [86%] : \r\n\u00e0 la 22\u00e8me minute l'action passe par Gamal le et c'est Fasnacht qui tire \u00e7a finit sur le poteau de Damien Charton le gardien car.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:00 > 0:20:09) [89%] : \r\n\u00e0 la 39\u00e8me Assal\u00e9 profite d'une h\u00e9sitation de la d\u00e9fense genevoise pour filer seul au but, mais la bonne sortie de chapeaux, le g\u00e8ne, on en reste \u00e0 0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:14 > 0:20:26) [89%] : \r\n\u00e0 la 42\u00e8me minute Lustenberger regardez rate son contr\u00f4le et commettent une faute assez \u00e9vidente sur Moussa l'arbitre Dudic nocif pas le penalty, \u00e7a semble assez incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:30 > 0:20:42) [89%] : \r\nEt \u00e7a provoque bien s\u00fbr la col\u00e8re de Jean-Michel Aeby et des Carougeois juste avant la pause, ce Tir de Gao Dino prend la direction de la lucarne mais la parade, sa peau est absolument superbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:46 > 0:20:54) [93%] : \r\n0 \u00e0 0 \u00e0 la mi- temps, les Bernois doute d'autant plus que le gardien carougeois \u00e0 se mettre en \u00e9vidence en 2\u00e8me p\u00e9riode comme sur cette t\u00eate donne \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:00 > 0:21:10) [85%] : \r\n\u00e0 la 68\u00e8me, les Carougeois se d\u00e9couvrent un peu en d\u00e9fense, Sam en profite tente sa chance Gamma le d\u00e9lit et cette fois-ci, chapeau ne peut rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:13 > 0:21:25) [91%] : \r\nOui mais ouvrent le score et c'est ce seul petit but qui qualifie les Bernois issue malheureuse pour une valeureuse \u00e9quipe d'Etoile-Carouge, la formation de Jean-Michel Aeby a certainement un bon coup \u00e0 jouer en promotion de ligue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:27 > 0:21:44) [85%] : \r\nOui, ce match, c'\u00e9tait aussi l'heure Des retrouvailles un an pour Matias Vitkieviez et Jean-Pierre \u00e7a mais qui ont jou\u00e9 ensemble \u00e0 Servette s\u00e9quence sympa plut\u00f4t \u00e0 l'interview compte David Lemos a juste l'intention d'interroger Matias Vitkieviez et puis Jean-Pierre de sommeil, des sites de venir dire coucou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:45 > 0:21:54) [81%] : \r\nJe tiens remarqu\u00e9 l'\u00e9tat esprit d'\u00e9quipe, voil\u00e0, on a jou\u00e9 contre le champion suisse, c'est pass\u00e9 une fois malheureusement plus s'ouvrira sur un contre- attaque ou, \u00e7a allait tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:57 > 0:22:09) [82%] : \r\nUn gestionnaire, Jean-Pierre, on parlait de \u00e7a avec Matthias c'est con Etoile-Carouge qu'en fait vous avez voulu vous avez r\u00e9ussi \u00e0 les avoir en contre- attaque, en fait, c'\u00e9tait presque ironique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:09 > 0:22:30) [85%] : \r\nOuais, je pense que c'est mais moi c'est un peu compliqu\u00e9 aussi un apr\u00e8s innovants, ils ont mis un peu en difficult\u00e9, on avait droit \u00e0 la province de leur espace derri\u00e8re qu'on mette un peu plus de retenue, voil\u00e0, on en ressort \u00e0 marquer ce but qui nous emp\u00eachent n\u00e9anmoins de prolonger le match et quelque part de facilit\u00e9 aussi un peu un peu la fin du match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:31 > 0:23:32) [86%] : \r\nIl aurait pu tout est sympa le petit bisou donne \u00e7a mais Vitkieviez J\u00e9r\u00e9my on va peut-\u00eatre r\u00e9capituler les principaux r\u00e9sultats de ces 32\u00e8me de finale avec \u00e9videmment les r\u00e9sultats du jour il y aura encore des matches demain et on va en parler d'ailleurs rappeler qu'il y a pas de surprise majeure en qualification de balles puis qui n'a pas \u00e9t\u00e9 ridicule Echallens, le score est trop s\u00e9v\u00e8re, mais quand m\u00eame qualification facile sur le score pour Servette Z\u00fcrich a trembl\u00e9 a pein\u00e9 face au B\u00e2lois des Black Stars mais finalement une victoire 2 \u00e0 1, aucun probl\u00e8me pour Lausanne face aux Soleurois de il y a victoire 6 \u00e0 1 le carton, on l'a vu tout \u00e0 l'heure de Sion et puis s'il y a une surprise \u00e0 relever, c'est bien celle-l\u00e0 : le FC Bulle premi\u00e8re League et qui qui \u00e9limine apr\u00e8s prolongation le club de Challenge et que le FC qui assaut, pas de probl\u00e8me pour le pensionnaire de Challenge League Stade Lausanne Ouchy victoire 5 \u00e0 0 et puis on l'a vu aussi tout \u00e0 l'heure, Saint-Gall qui s'impose face au FC monter, ce qui nous donne quoi pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:32 > 0:23:53) [87%] : \r\nAlors je vous laisse reprendre votre souffle de matches nous int\u00e9resse tout particuli\u00e8rement, et seront \u00e0 suivre sur la RTS sur le web \u00e0 15 heures RTL Sport Point CH Le FC signal Confignon club de 2\u00e8me ligue inter re\u00e7oit le FC Thoune des Bernois qui, en quelques jours passent de Moscou \u00e0 la campagne genevoise normal et \u00e0 16 heures, ne manquez pas Yverdon Sport Neuch\u00e2tel Xamax sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:53 > 0:24:30) [91%] : \r\nDe la revanche dans l'air, effectivement, on aura l'occasion \u00e9videmment de revenir sur ces 32\u00e8me de finale demain dans Sport dimanche, dimanche prochain, \u00e7a se passera \u00e0 Linz, se d\u00e9rouleront les championnats du monde d'aviron depuis la retraite du 4 sans barreur m\u00e9daill\u00e9 d'or \u00e0 Rio avec Lucas Tram\u00e8r la Suisse a fait \u00e9merger 3 talons m\u00e9daillables chez les gar\u00e7ons et chez les filles, Fabienne Nicolas Burgy ont rencontr\u00e9 \u00e0 Sarnen, l'entra\u00eeneur national \u00c9douard blanc qui nous fait part des forces en pr\u00e9sence des objectifs pour Linux et puis \u00e9videmment, on pourrait de Mir aussi ce qui nous attend l'ann\u00e9e prochaine, \u00e0 savoir les Jeux olympiques \u00e0 Tokyo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:30 > 0:25:02) [87%] : \r\nL'objectif de la F\u00e9d\u00e9ration suisse d'aviron c'est de qualifier cette ann\u00e9e 3 embarcations pour les Jeux olympiques de Tokyo et puis ensuite, l'objectif de m\u00e9dailles que je vois qu'il est r\u00e9aliste c'est Janine M\u00e9line en skiff chez les femmes et puis c'est le double- avec Roman Barnab\u00e9 de l'chez les hommes, ces 2 embarcations sont potentiellement m\u00e9daillables je dirais d\u00e9j\u00e0 aux championnats du monde cette ann\u00e9e, \u00e0 Linz et lors des Olympiques de Tokyo en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:07 > 0:25:24) [88%] : \r\nC'est toujours difficile de maintenir la rel\u00e8ve a eu \u00e0 gagner une fois, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile et gagner r\u00e9guli\u00e8rement, c'est ce qui a le plus difficile, parce qu'il faut toujours avoir la rel\u00e8ve qui est pr\u00eate qui est en embuscade en fait pour d\u00e8s qu'il y a des leaders qui arr\u00eate qui puisse reprendre places.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:30 > 0:25:57) [88%] : \r\nRoman, Russie et Barnab\u00e9 dollars sont les grands espoirs de l'Aviron Suisse avec Janine puisqu'ils ont d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 des m\u00e9dailles par le pass\u00e9, donc ils sont vice- champions du monde l'an dernier et puis ils ont gagn\u00e9 le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde cette ann\u00e9e, donc ils ont montr\u00e9 l'an dernier, ainsi que cette ann\u00e9e, que leur \u00e9tat de forme et tr\u00e8s bon qui continue \u00e0 se d\u00e9velopper dans le bon sens, donc, \u00e9videmment, on attend 2 en tr\u00e8s bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:01 > 0:26:46) [90%] : \r\nLa structure nationale est une structure qui accueille tous les athl\u00e8tes qui veulent s'entra\u00eener \u00e0 tr\u00e8s haut niveau et puis normalement tout le monde s'entra\u00eene ici je dirais dans la structure nationale qui est \u00e0 Sarnen, c'est le Centre national suisse d'aviron et puis pour Jeanine, cela correspondait pas \u00e0 ses attentes, o\u00f9 elle avait d'autres envies d'\u00e9voluer, et puis il a \u00e9t\u00e9 possible gr\u00e2ce \u00e0 de longues discussions et puis on a trouv\u00e9 un accord pour qu'elle puisse \u00e9voluer, de son c\u00f4t\u00e9, et puis ainsi voler de ses propres \u00e0 et \u00e0, \u00e0 la suite des championnats du monde de l'INSEE, on pourra \u00e9valuer avec le r\u00e9sultat on pour \u00e9valuer si le le l'\u00e9volution de son propre c\u00f4t\u00e9 ou l'\u00e9volution, ici \u00e0 Sarnen quelle \u00e9tait la meilleure solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:51 > 0:27:16) [84%] : \r\nOn a toute une bande de vie c'est bien antigang l\u00e0 avec des 2 cousines Fr\u00e9d\u00e9ric r\u00f4le Eline r\u00f4le Sofiane, qui sont des des d\u00e9fis qui est-ce investissent \u00e9norm\u00e9ment qui qui montre un gros potentiel et puis qui pour Fr\u00e9d\u00e9ric r\u00f4le fait partie des des 3 places qualificatives que la f\u00e9d\u00e9ration esp\u00e8re gagner lors du championnat du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:19 > 0:28:22) [90%] : \r\nOui demain dans Sport dimanche offre un petit peu mieux connaissance avec le duo que le Vaudois Barnab\u00e9 de la forme avec Romano espoirs de m\u00e9daille donc pour ces championnats du monde, mais aussi pour Tokyo, merci \u00e0 tous de nous avoir suivis demain, n'oubliez pas la Coupe de Suisse de football a su surtout nos vecteurs sur RTS deux pour Yverdon, Neuch\u00e2tel Xamax mais aussi sur notre application, la Ligue de diamant avec cette \u00e9tape de Birmingham est \u00e0 suivre justement sur rtssport j'aurai le plaisir de vous retrouver demain \u00e0 18 heures 45 pour pour dimanche et mon petit doigt me dit que J\u00e9r\u00e9mie, vous serez aussi l\u00e0 au rendez- vous pour nous conter toi tr\u00e8s loin effectivement oui, on va juste se d\u00e9place un tout petit peu pour nous conter tout ce qui s'est pass\u00e9 de particulier dans cette 32 dans ce 32\u00e8me de finale de de la Coupe de Suisse et puis on aura aussi l'occasion demain dans Sport dimanche de parler des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 venir et notamment de l'\u00e9v\u00e9nement le plus important quand on parle de sport suisse, c'est la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte qui a lieu tous les 3 ans, \u00e7a sera le week- end prochain \u00e0 tous qu'on aura l'occasion de parler de la situation de la lutte romande merci J\u00e9r\u00e9mie merci \u00e0 vous, merci \u00e0 tous et belle nuit \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-17T21:49:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908859691", "durationSec": 169, "title": "SPDE 170819 AVIRON ITW BLANC", "excerpt": "Itw d'Edouard Blanc, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale de Suisse d'aviron, qui expose les objectifs de la Suisse lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Tokyo 2020 ainsi qu'\u00e0 propos de la rel\u00e8ve de l'aviron suisse.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908859692", "durationSec": 151, "title": "SPDE 170819 FOOT ALL SION + ITW", "excerpt": "Victoire du FC Sion, qui a battu \u00e0 l'ext\u00e9rieur le FC Allschwil sur le score de 10 \u00e0 1 lors des 32es de finale de la Coupe de Suisse de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["B\u00c2LE-CAMPAGNE"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FC SION"], "sequenceIds": ["2033211"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859693", "durationSec": 136, "title": "SPDE 170819 FOOT CAR YB", "excerpt": "Victoire de Young Boys, qui a battu \u00e0 l'ext\u00e9rieur l'Etoile Carouge FC sur le score de 1 \u00e0 0 lors des 32es de finale de la Coupe de Suisse de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROUGE"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["YOUNG BOYS", "ETOILE CAROUGE FC"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859694", "durationSec": 45, "title": "SPDE 170819 FOOT CAR YB ITV", "excerpt": "Itw de Matias Vitkieviez, footballeur et capitaine de l'Etoile Carouge FC, et de Jean-Pierre Nsam\u00e9, footballeur de Young Boys, suite au match entre leurs 2 \u00e9quipes lors des 32es de finale de la Coupe de Suisse de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908859695", "durationSec": 190, "title": "SPDE 170819 FOOT ECH SFC", "excerpt": "Victoire du Servette FC; qui a battu \u00e0 l'ext\u00e9rieur le FC Echallens R\u00e9gion sur le score de 6 \u00e0 0 lors des 32\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECHALLENS"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["SERVETTE FC"], "sequenceIds": ["2033208"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859696", "durationSec": 51, "title": "SPDE 170819 FOOT ECH SFC ITV", "excerpt": "Itw de Sonny Kok, footballeur du FC Echallens R\u00e9gion, et de Christopher Routis, footballeur du Servette FC, suite au match entre leurs 2 \u00e9quipes lors des 32es de finale de la Coupe de Suisse de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908859697", "durationSec": 88, "title": "SPDE 170819 FOOT FAUX DUPLEX DAVID", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident du FC Echallens R\u00e9gion Fritz Aeschbach suite au match entre son \u00e9quipe et le Servette FC lors des 32es de finale de la Coupe de Suisse de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "role": "Faux duplex Echallens", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908859698", "durationSec": 177, "title": "SPDE 170819 FOOT MON STG", "excerpt": "Victoire du FC St-Gall, qui a battu \u00e0 l'ext\u00e9rieur le FC Monthey sur le score de 4 \u00e0 1 lors des 32es de finale de la Coupe de Suisse de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FC ST-GALL"], "sequenceIds": ["2033209"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859699", "durationSec": 113, "title": "SPDE 170819 FOOT SECU PULLY", "excerpt": "Victoire du FC B\u00e2le, qui a battu \u00e0 l'ext\u00e9rieur le Pully Football sur le score de 4 \u00e0 1 lors des 32es de finale de la Coupe de Suisse de football."}, {"internalArchiveId": "AA1908859700", "durationSec": 186, "title": "SPDE 170819 PUL BAL OK", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PULLY"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["2033210"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911032806", "summary": "Echallens, stade du Centre sportif des Sapins : diverses occasions de footballeurs du FC Echallens R\u00e9gion.\n6 buts marqu\u00e9s pour le Servette FC par les footballeurs Mychell Ruan Silva (3 buts), Varol Salman Tasar (2 buts) et Christopher Routis.", "id": "2033208", "visualThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ECHALLENS"], "visualCorporations": ["SERVETTE FC"]}, {"internalArchiveId": "AA1911032807", "summary": "Monthey, stade Philippe Pottier : 4 buts marqu\u00e9s pour le FC St-Gall par les footballeurs Victor Ruiz Abril, Dereck Kutesa, C\u00e9dric Itten et Angelo Campos Oliveira.\n1 but marqu\u00e9 pour le FC Monthey par le footballeur Kevin Bakashala.\nItw Guillaume Baillifard, footballeur et capitaine du FC Monthey.", "id": "2033209", "visualThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["MONTHEY"], "visualCorporations": ["FC ST-GALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1911032808", "summary": "Pully, stade du Centre sportif de Rochettaz : itw Herv\u00e9 Rickli, footballeur Pully Football.\n4 buts marqu\u00e9s pour le FC B\u00e2le par les footballeurs Kevin Bua (2 buts), Valentin Stocker, et Samuel Campo, avec ce dernier but marqu\u00e9 sur penalty.\n1 but marqu\u00e9 pour le Pully Football par le footballeur Yannick Favre, sur penalty.\nItw Kevin Bua, footballeur FC B\u00e0le.\nThomas Janeschitz, entra\u00eeneur adjoint du FC B\u00e2le, regardant le match.", "id": "2033210", "visualThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["PULLY"], "visualPersons": ["STOCKER, VALENTIN"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911032809", "summary": "B\u00e2le-campagne, Allschwil, satde im Bruel : 10 buts marqu\u00e9s pour le FC Sion par les footballeurs Bastien Toma (3 buts), Roberts Uldrikis, Micka\u00ebl Facchinetti, Pajtim Kasami (2 buts), Anto Grgic, Jared Khasa et Alexandre Dimitri Song.\nChristian Constantin, pr\u00e9sident FC Sion, regardant match en souriant, assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son fils Barth\u00e9l\u00e9my Constantin.\n1 but marqu\u00e9 pour le FC Allschwil par le footballeur Rafael Fonseca.\nItw Bastien Toma.", "id": "2033211", "visualThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["B\u00c2LE-CAMPAGNE"], "visualPersons": ["KASAMI, PAJTIM"], "visualCorporations": ["FC SION"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "ZURCHER, Anne-Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1769785", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045839", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1851704", "internalArchiveId": "AA1907851214", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cuntrast du 04.8.19", "publicationDate": "2019-08-17T00:00:00Z", "durationSec": 1576, "genres": ["Communaut\u00e9s linguistiques"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-21T11:43:11Z", "program": {"href": "/programs/416", "id": "416", "name": "Svizra Rumantscha"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RTR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1792080", "comment": "Niveau audio \u00e9lev\u00e9...", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL roh / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050920", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1851286", "internalArchiveId": "AA1907850796", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe de Suisse 2019 - 2020 - 32e de finale : FC Allschwil - FC Sion", "publicationDate": "2019-08-17T00:00:00Z", "durationSec": 11491, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-19T10:20:44Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "medias": [{"id": "1791933", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050876", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1830921", "internalArchiveId": "AA1905830467", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "4/5", "publicationDate": "2019-08-16T20:10:00Z", "durationSec": 2446, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10623980", "imageURL": "http://www.rts.ch/10577105.image", "alternativeTitle": ["Des Suisses \u00e0 Los Angeles (4/5)", "Le doc feuilleton"], "alternativeSummary": ["Lutter corps \u00e0 corps, se remuer, s\u2019activer. C\u2019est la vie \u00e0 Los Angeles. C\u2019est aussi le sport de Randy, grand joueur de football am\u00e9ricain. Dora se bat pour vendre sa maison au prix qu\u2019elle a fix\u00e9, une bonne surprise l\u2019attend. \u00c0 L.A. la nuit tombe t\u00f4t mais on travaille tard, comme Roger le sait. L\u2019expo multiforme de Francesca et ses amies prend forme et Lauriane d\u00e9cide de passer son permis de conduire.", "Des Suisses \u00e0 Los Angeles\n4/5"], "variantIds": ["ece-10623980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-19T16:26:08Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:03:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:03:19  10:00:09:03\r\n{\\an1}Rock\r\n\r\n10:00:09:08  10:00:19:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:19:12  10:00:21:21\r\n{\\an1}-Don't look at me like this, hon\r\n\r\n10:00:22:02  10:00:23:02\r\n{\\an1}Don't be upset\r\n\r\n10:00:23:07  10:00:27:03\r\n{\\an1}What a wonderful day\r\n\r\n10:00:27:08  10:00:30:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:30:07  10:00:31:22\r\n{\\an1}Don't be mad at me\r\n\r\n10:00:32:03  10:00:34:02\r\n{\\an1}Cause I feel all right\r\n\r\n10:00:34:07  10:00:37:00\r\n{\\an1}I can't be happy\r\nif you're not all right\r\n\r\n10:00:37:05  10:00:40:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:40:12  10:00:43:15\r\n{\\an1}Don't worry\r\ncause I really feel all right\r\n\r\n10:00:43:20  10:00:45:14\r\n{\\an1}I go to USA\r\n\r\n10:00:45:19  10:00:54:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:00:05  10:01:02:19\r\n{\\an1}Un coup de tonnerre \u00e9clate\r\n\r\n10:01:03:00  10:01:04:14\r\n{\\an1}-Des \u00e9clairs ?\r\n\r\n10:01:06:19  10:01:09:09\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:01:09:13  10:01:21:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:21:21  10:01:24:01\r\n{\\an1}Il est en retard.\r\n\r\n10:01:24:06  10:01:26:18\r\n{\\an1}Il n'est pas \u00e0 l'heure suisse.\r\n\r\n10:01:26:23  10:01:30:01\r\n{\\an1}Je lui donne exactement\r\njusqu'\u00e0 14h00.\r\n\r\n10:01:30:06  10:01:31:11\r\n{\\an1}Il est 13h50.\r\n\r\n10:01:31:15  10:01:34:13\r\n{\\an1}S'il ne se montre pas, je me casse.\r\n\r\n10:01:34:18  10:01:39:07\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s suisse: tu es en retard,\r\ntu dors, tu perds.\r\n\r\n10:01:42:19  10:01:45:05\r\n{\\an1}Dis-moi de quoi tu as besoin.\r\n\r\n10:01:45:10  10:01:47:19\r\n{\\an1}Dis-moi ce que je peux faire.\r\n\r\n10:01:48:00  10:01:50:16\r\n{\\an1}Vous n'avez pas froid en short ?\r\n\r\n10:01:50:21  10:01:53:12\r\n{\\an1}Moi, je me g\u00e8le les couilles !\r\n\r\n10:01:53:17  10:01:55:23\r\n{\\an1}-Quel est votre nom ?\r\n-Tony.\r\n\r\n10:01:56:04  10:01:58:17\r\n{\\an1}-Je suis Pat, l'entrepreneur mandat\u00e9\r\n\r\n10:01:58:22  10:02:00:15\r\n{\\an1}par le propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:02:00:20  10:02:03:12\r\n{\\an1}On va faire beaucoup de travaux.\r\n\r\n10:02:03:17  10:02:05:04\r\n{\\an1}On fait cette maison,\r\n\r\n10:02:05:09  10:02:08:00\r\n{\\an1}le 25, et la maison de la piscine.\r\n\r\n10:02:08:05  10:02:09:17\r\n{\\an1}On sera l\u00e0 souvent.\r\n\r\n10:02:09:22  10:02:13:21\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:02:14:02  10:02:18:00\r\n{\\an1}-Roger l'architecte\r\nest toujours en qu\u00eate de bons plans.\r\n\r\n10:02:18:05  10:02:21:23\r\n{\\an1}Un jeune entrepreneur\r\na besoin de son expertise.\r\n\r\n10:02:22:04  10:02:24:03\r\n{\\an1}-Combien de temps \u00e7a prendra\r\n\r\n10:02:24:08  10:02:26:15\r\n{\\an1}pour dessiner les plans ?\r\n\r\n10:02:26:20  10:02:28:04\r\n{\\an1}-Je ne sais pas.\r\n\r\n10:02:28:09  10:02:30:07\r\n{\\an1}-Ca jouerait pour jeudi ?\r\n\r\n10:02:30:11  10:02:32:22\r\n{\\an1}-Je ne garantis pas, mais j'essaye.\r\n\r\n10:02:33:03  10:02:37:01\r\n{\\an1}Si tu peux mesurer le tout\r\net faire des photos,\r\n\r\n10:02:37:06  10:02:41:11\r\n{\\an1}disons pour lundi.\r\n-Je te le fais pour ce soir.\r\n\r\n10:02:41:16  10:02:44:00\r\n{\\an1}-Non, ce n'est pas possible.\r\n\r\n10:02:44:05  10:02:46:14\r\n{\\an1}-Je peux le faire rapidement.\r\n\r\n10:02:46:19  10:02:49:01\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:02:49:06  10:02:50:22\r\n{\\an1}-C'est tellement L.A.\r\n\r\n10:02:52:07  10:02:54:09\r\n{\\an1}-OK, \u00e7a, c'est l'autre maison.\r\n\r\n10:02:54:13  10:02:56:12\r\n{\\an1}-Tu vois la maison l\u00e0-haut ?\r\n\r\n10:02:56:17  10:02:59:09\r\n{\\an1}-Ouais, c'est une maison qui tue.\r\n\r\n10:02:59:13  10:03:03:21\r\n{\\an1}Mais ils l'ont abandonn\u00e9e\r\npour des histoires de permis\r\n\r\n10:03:04:02  10:03:06:10\r\n{\\an1}et des probl\u00e8mes financiers.\r\n\r\n10:03:06:14  10:03:11:14\r\n{\\an1}-Je devrais peut-\u00eatre en parler\r\n\u00e0 l'un de mes investisseurs.\r\n\r\n10:03:11:19  10:03:14:05\r\n{\\an1}-On ne va que laisser les armoires,\r\n\r\n10:03:14:10  10:03:18:02\r\n{\\an1}que l'on va peindre,\r\net le reste, on va l'enlever.\r\n\r\n10:03:18:07  10:03:21:16\r\n{\\an1}Trois chambres\r\nqu'on va laisser en l'\u00e9tat.\r\n\r\n10:03:21:21  10:03:24:13\r\n{\\an1}Une autre salle de bain, ici.\r\n\r\n10:03:24:18  10:03:27:09\r\n{\\an1}-Bon, le gros des travaux, c'est ici.\r\n\r\n10:03:27:13  10:03:28:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:03:28:23  10:03:33:06\r\n{\\an1}-Alors envoie-moi \u00e7a d'abord\r\net on verra pour d\u00e9marrer la suite.\r\n\r\n10:03:33:11  10:03:35:04\r\n{\\an1}-G\u00e9nial.\r\n\r\n10:03:36:12  10:03:38:20\r\n{\\an1}Je vais me mettre au boulot.\r\n\r\n10:03:39:01  10:03:41:15\r\n{\\an1}Un dessin au propre, \u00e7a te va ?\r\n\r\n10:03:43:07  10:03:47:17\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:03:47:22  10:03:51:13\r\n{\\an1}-Les plans sont simples,\r\nmais \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n10:03:51:18  10:03:55:01\r\n{\\an1}On est jeudi,\r\ndonc c'est s\u00fbrement pas faisable.\r\n\r\n10:03:55:23  10:03:57:04\r\n{\\an1}On verra.\r\n\r\n10:03:57:09  10:03:58:13\r\n{\\an1}J'ai dit oui.\r\n\r\n10:03:59:12  10:04:02:19\r\n{\\an1}Il doit me fournir des choses\r\net devrait le faire\r\n\r\n10:04:03:00  10:04:07:10\r\n{\\an1}d'ici demain, mais je crois\r\nque ce n'est pas possible.\r\n\r\n10:04:07:14  10:04:11:16\r\n{\\an1}Je sais d\u00e9j\u00e0 qu'il ne pourra pas\r\nrespecter le d\u00e9lai.\r\n\r\n10:04:11:21  10:04:15:15\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:04:15:20  10:04:18:11\r\n{\\an1}Ce gars a de bonnes connexions.\r\n\r\n10:04:18:15  10:04:22:15\r\n{\\an1}Nous avons d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9\r\nsur un projet ensemble.\r\n\r\n10:04:22:20  10:04:27:20\r\n{\\an1}On s'aime bien et on cherche\r\nun projet plus important.\r\n\r\n10:04:28:01  10:04:31:18\r\n{\\an1}En attendant,\r\non se file des petits boulots.\r\n\r\n10:04:31:23  10:04:35:12\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 nos connexions,\r\non pourrait d\u00e9velopper\r\n\r\n10:04:35:17  10:04:37:10\r\n{\\an1}notre collaboration.\r\n\r\n10:04:37:14  10:04:39:19\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:04:40:00  10:04:54:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:55:02  10:04:58:12\r\n{\\an1}Musique amusante\r\n\r\n10:04:58:17  10:05:02:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:02:19  10:05:05:07\r\n{\\an1}-Monika sort le grand jeu.\r\n\r\n10:05:05:11  10:05:10:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s des semaines de r\u00e9novation\r\net de r\u00e9paration, les acheteurs\r\n\r\n10:05:10:12  10:05:13:00\r\n{\\an1}vont-ils se bousculer \u00e0 la porte ?\r\n\r\n10:05:13:05  10:05:30:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:30:17  10:05:32:12\r\n{\\an1}Des chiens aboient\r\n\r\n10:05:32:17  10:05:35:21\r\n{\\an1}-Dora, enchant\u00e9e; vous \u00eates ?\r\n\r\n10:05:36:02  10:05:37:07\r\n{\\an1}-Amy.\r\n-Dora.\r\n\r\n10:05:37:11  10:05:39:04\r\n{\\an1}Et mon mari Pasquale.\r\n\r\n10:05:40:23  10:05:42:11\r\n{\\an1}-David ?\r\n-Yes.\r\n\r\n10:05:42:15  10:05:44:13\r\n{\\an1}-Et le nom de ta soeur ?\r\n\r\n10:05:45:08  10:05:46:17\r\n{\\an1}Adele ?\r\n\r\n10:05:46:22  10:05:48:23\r\n{\\an1}Comme la chanteuse ?\r\n\r\n10:05:49:04  10:05:51:02\r\n{\\an1}-Ils sont mignons.\r\n\r\n10:05:51:07  10:05:54:00\r\n{\\an1}-Vous vivez l\u00e0 depuis quand ?\r\n-15 ans.\r\n\r\n10:05:54:05  10:05:57:13\r\n{\\an1}On rentre au pays\r\napr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es.\r\n\r\n10:05:57:18  10:05:59:09\r\n{\\an1}-D'o\u00f9 la vente ?\r\n\r\n10:05:59:13  10:06:02:02\r\n{\\an1}-Oui, on n'a pas de famille, ici.\r\n\r\n10:06:02:07  10:06:03:14\r\n{\\an1}-Bonne d\u00e9cision.\r\n\r\n10:06:04:19  10:06:07:17\r\n{\\an1}-OK, on vous laisse\r\nvisiter la maison.\r\n\r\n10:06:10:06  10:06:12:17\r\n{\\an1}-They seem to like it.\r\n-Yeah.\r\n\r\n10:06:12:22  10:06:14:17\r\n{\\an1}-On cherche une maison\r\n\r\n10:06:14:22  10:06:16:04\r\n{\\an1}comme celle-ci.\r\n\r\n10:06:16:09  10:06:19:13\r\n{\\an1}Surtout pour les enfants,\r\npour \u00eatre plus dehors.\r\n\r\n10:06:19:18  10:06:22:11\r\n{\\an1}Car toute la journ\u00e9e dedans,\r\n\u00e0 l'\u00e9cole...\r\n\r\n10:06:22:15  10:06:24:11\r\n{\\an1}-Oui, et ici, c'est s\u00fbr,\r\n\r\n10:06:24:16  10:06:26:06\r\n{\\an1}tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00fbr.\r\n\r\n10:06:28:01  10:06:31:09\r\n{\\an1}-Maintenant,\r\non a le droit de faire un studio\r\n\r\n10:06:31:13  10:06:33:08\r\n{\\an1}dans le fond du jardin.\r\n\r\n10:06:33:12  10:06:36:20\r\n{\\an1}Les chiens aboient\r\n\r\n10:06:37:01  10:06:38:23\r\n{\\an1}Bonjour, venez, entrez.\r\n\r\n10:06:39:04  10:06:43:07\r\n{\\an1}On va vous laisser voir la maison\r\npar vous-m\u00eame.\r\n\r\n10:06:43:11  10:06:47:07\r\n{\\an1}Je n'ai jamais vu autant de gens\r\npour visiter une maison.\r\n\r\n10:06:49:12  10:06:54:04\r\n{\\an1}-Pour \u00e9viter que les chiens\r\nne fassent fuir les visiteurs,\r\n\r\n10:06:54:09  10:06:57:22\r\n{\\an1}le couple\r\nva se r\u00e9fugier chez une amie.\r\n\r\n10:06:58:03  10:07:00:18\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:07:00:23  10:07:06:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:07:01  10:07:09:06\r\n{\\an1}Id\u00e9e folle ou bonne r\u00e9solution,\r\n\r\n10:07:09:11  10:07:12:12\r\n{\\an1}Lauriane encha\u00eene les examens.\r\n\r\n10:07:12:17  10:07:14:14\r\n{\\an1}-Nous sommes au DMV.\r\n\r\n10:07:14:19  10:07:19:12\r\n{\\an1}Je vais passer mon examen th\u00e9orique\r\npour le permis de conduire.\r\n\r\n10:07:19:17  10:07:22:01\r\n{\\an1}J'essaye de passer le permis\r\n\r\n10:07:22:06  10:07:24:17\r\n{\\an1}depuis quatre ans en Suisse.\r\n\r\n10:07:24:22  10:07:28:04\r\n{\\an1}J'ai fait la \"sensi\",\r\nles samaritains, la th\u00e9orie.\r\n\r\n10:07:28:09  10:07:30:01\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9j\u00e0 pris 25 h.\r\n\r\n10:07:30:06  10:07:33:14\r\n{\\an1}Je pense que j'ai d\u00e9pens\u00e9\r\n2'000 balles.\r\n\r\n10:07:33:19  10:07:39:13\r\n{\\an1}Je suis trop perfectionniste, donc\r\nj'attends avant de passer l'examen.\r\n\r\n10:07:39:18  10:07:42:12\r\n{\\an1}Et je n'avais plus trop d'argent.\r\n\r\n10:07:42:17  10:07:47:21\r\n{\\an1}Ici, \u00e7a co\u00fbte 36 dollars,\r\npour la th\u00e9orie et l'examen pratique.\r\n\r\n10:07:48:02  10:07:50:14\r\n{\\an1}Et si je le rate, c'est genre 6 frs\r\n\r\n10:07:50:19  10:07:53:16\r\n{\\an1}pour refaire, m\u00eame le lendemain.\r\n\r\n10:07:53:21  10:07:57:14\r\n{\\an1}Ca semble plus simple,\r\nc'est des automatiques.\r\n\r\n10:07:57:19  10:08:01:13\r\n{\\an1}Et je peux facilement\r\nle convertir en permis suisse.\r\n\r\n10:08:01:18  10:08:06:04\r\n{\\an1}J'ai commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9viser \u00e0 minuit\r\net j'ai fini \u00e0 04h00.\r\n\r\n10:08:06:09  10:08:09:03\r\n{\\an1}Enfin, en vrai, il y a 5 minutes.\r\n\r\n10:08:09:08  10:08:13:06\r\n{\\an1}Je pense qu'il y a 1 h de queue\r\net 1 h d'examen.\r\n\r\n10:08:13:11  10:08:18:05\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que \u00e7a va bien se passer,\r\ncar il y a des questions juridiques.\r\n\r\n10:08:18:10  10:08:22:03\r\n{\\an1}Par exemple, le montant\r\nde la franchise d'assurance\r\n\r\n10:08:22:08  10:08:25:10\r\n{\\an1}ou les amendes maximales,\r\nou comme \u00e7a.\r\n\r\n10:08:25:14  10:08:29:16\r\n{\\an1}On croise les doigts\r\net on esp\u00e8re que \u00e7a va aller.\r\n\r\n10:08:29:21  10:08:32:12\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:08:32:17  10:08:48:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:48:20  10:08:50:02\r\n{\\an1}-Marie, Marie !\r\n\r\n10:08:50:07  10:08:51:18\r\n{\\an1}T'es l\u00e0.\r\n\r\n10:08:51:23  10:08:53:04\r\n{\\an1}-Comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:08:53:09  10:08:56:09\r\n{\\an1}-Moi, l\u00e0, et toi, en dessous de moi.\r\n\r\n10:08:56:13  10:09:00:11\r\n{\\an1}-Je t'ai touch\u00e9 les seins !\r\n-Tu peux me toucher les seins.\r\n\r\n10:09:00:15  10:09:04:02\r\n{\\an1}Ils sont pas si grands,\r\n\u00e7a sera dur de les \u00e9viter.\r\n\r\n10:09:05:09  10:09:07:11\r\n{\\an1}-Francesca et ses amies\r\n\r\n10:09:07:16  10:09:10:21\r\n{\\an1}poursuivent leur vie d'amoureuses.\r\n\r\n10:09:11:02  10:09:12:22\r\n{\\an1}Leur exposition prend forme.\r\n\r\n10:09:13:03  10:09:14:19\r\n{\\an1}-On est toutes femmes\r\n\r\n10:09:15:00  10:09:17:17\r\n{\\an1}vivant \u00e0 Los Angeles et des mamans.\r\n\r\n10:09:17:22  10:09:20:03\r\n{\\an1}Avant tout, on est artistes.\r\n\r\n10:09:20:08  10:09:23:10\r\n{\\an1}Il fallait un sujet,\r\net l'amour de l'art,\r\n\r\n10:09:23:14  10:09:26:22\r\n{\\an1}de l'autre, de la ville,\r\nc'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:09:27:03  10:09:28:13\r\n{\\an1}-Je travaille seule,\r\n\r\n10:09:28:18  10:09:32:20\r\n{\\an1}mais l'id\u00e9e d'une expo ensemble\r\nest venue naturellement.\r\n\r\n10:09:33:01  10:09:36:18\r\n{\\an1}Cette id\u00e9e de solidarit\u00e9\r\nest tr\u00e8s forte\r\n\r\n10:09:36:23  10:09:38:18\r\n{\\an1}et l'envie de se frotter\r\n\r\n10:09:38:23  10:09:42:01\r\n{\\an1}les unes aux autres\r\ns'est \u00e9tendue aux Amoureuses.\r\n\r\n10:09:42:06  10:09:45:11\r\n{\\an1}-L\u00e0, c'est le nombril\r\net la fin du bras.\r\n\r\n10:09:46:08  10:09:47:19\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:09:48:00  10:09:51:09\r\n{\\an1}-On a pris une journ\u00e9e enti\u00e8re\r\n\r\n10:09:51:13  10:09:55:23\r\n{\\an1}pour faire des cadavres exquis\r\net pour en faire un petit fanzine.\r\n\r\n10:09:56:04  10:10:00:14\r\n{\\an1}C'est notre journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e\r\n\u00e0 faire un truc collaboratif\r\n\r\n10:10:00:19  10:10:04:11\r\n{\\an1}qui va peut-\u00eatre prendre forme,\r\npeut-\u00eatre pas.\r\n\r\n10:10:04:16  10:10:05:21\r\n{\\an1}On verra.\r\n\r\n10:10:06:02  10:10:09:13\r\n{\\an1}La radio diffuse de la musique dub\r\n\r\n10:10:09:18  10:10:13:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:13:10  10:10:14:17\r\n{\\an1}Tu fais de l\u00e0...\r\n\r\n10:10:15:19  10:10:18:11\r\n{\\an1}Tu regardes combien de place t'as.\r\n\r\n10:10:18:16  10:10:21:04\r\n{\\an1}Soit jusque-l\u00e0, soit plus bas.\r\n\r\n10:10:21:09  10:10:25:08\r\n{\\an1}-Notre pratique artistique\r\nest vraiment du domaine\r\n\r\n10:10:25:12  10:10:29:04\r\n{\\an1}de l'amour\r\nqui peut \u00eatre violent, passionnel,\r\n\r\n10:10:29:09  10:10:33:11\r\n{\\an1}qui n'est pas\r\nni forc\u00e9ment facile ni doux.\r\n\r\n10:10:33:15  10:10:35:21\r\n{\\an1}C'est comme \u00eatre amoureux,\r\n\r\n10:10:36:02  10:10:37:21\r\n{\\an1}c'est une passion folle.\r\n\r\n10:10:38:02  10:10:39:17\r\n{\\an1}-On est toutes\r\n\r\n10:10:39:22  10:10:43:04\r\n{\\an1}multidimensionnelles,\r\nmais comme sont...\r\n\r\n10:10:43:09  10:10:45:23\r\n{\\an1}Comme sont les femmes et l'amour.\r\n\r\n10:10:48:15  10:10:50:19\r\n{\\an1}*Un homme parle en anglais\r\n\r\n10:10:51:00  10:10:54:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:55:03  10:10:58:06\r\n{\\an1}-L.A. est une ville tr\u00e8s dur.\r\n\r\n10:10:58:11  10:11:00:16\r\n{\\an1}C'est dur d'y rester, d'y vivre.\r\n\r\n10:11:00:21  10:11:03:21\r\n{\\an1}Les gens sont l\u00e0\r\npour faire de l'argent.\r\n\r\n10:11:04:02  10:11:09:00\r\n{\\an1}Quand quelqu'un te dit bonjour,\r\nil va penser \u00e0 ce qu'il pourrait\r\n\r\n10:11:09:05  10:11:11:12\r\n{\\an1}en tirer, d'une certaine mani\u00e8re.\r\n\r\n10:11:11:17  10:11:13:13\r\n{\\an1}Et \u00e7a, c'est fatigant.\r\n\r\n10:11:13:18  10:11:16:02\r\n{\\an1}-Toi tu vas faire les pieds.\r\n\r\n10:11:16:07  10:11:17:11\r\n{\\an1}Elle soupire\r\n\r\n10:11:17:16  10:11:20:11\r\n{\\an1}-T'as pas travaill\u00e9 sur celui-ci.\r\n\r\n10:11:20:15  10:11:22:23\r\n{\\an1}Fais-lui les pieds, putain !\r\n\r\n10:11:23:04  10:11:26:11\r\n{\\an1}C'est sur lequel\r\nque t'as pas travaill\u00e9 ?\r\n\r\n10:11:27:18  10:11:30:18\r\n{\\an1}Une tablette diffuse\r\nune musique dynamique\r\n\r\n10:11:30:23  10:11:36:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:36:19  10:11:38:00\r\n{\\an1}-1, 2, 3 !\r\n\r\n10:11:38:05  10:11:39:10\r\n{\\an1}Wouah !\r\n\r\n10:11:39:14  10:11:41:03\r\n{\\an1}Une des femmes rit\r\n\r\n10:11:45:11  10:11:50:17\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:11:50:22  10:12:00:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:00:11  10:12:02:04\r\n{\\an1}On frappe \u00e0 la porte\r\n\r\n10:12:02:09  10:12:05:07\r\n{\\an1}-Au coeur de Laurel Canyon,\r\n\r\n10:12:05:11  10:12:08:22\r\n{\\an1}Dora et Pasquale\r\nretrouvent leur amie Paddy.\r\n\r\n10:12:09:03  10:12:10:19\r\n{\\an1}-Je t'en ach\u00e8terai un.\r\n\r\n10:12:15:22  10:12:18:16\r\n{\\an1}-J'ai une maison pour les chiens.\r\n\r\n10:12:18:21  10:12:23:09\r\n{\\an1}Il y a deux portes pour chiens,\r\nla fen\u00eatre faite pour les chiens...\r\n\r\n10:12:23:13  10:12:25:17\r\n{\\an1}Une maison pour les chiens.\r\n\r\n10:12:25:22  10:12:30:00\r\n{\\an1}-On va chez Paddy\r\nquand on doit quitter la maison.\r\n\r\n10:12:30:05  10:12:34:09\r\n{\\an1}Quand notre colline\r\n\u00e9tait en feu, on est venus ici.\r\n\r\n10:12:34:13  10:12:39:15\r\n{\\an1}On a pass\u00e9 quelques nuits ici\r\njusqu'\u00e0 ce qu'on puisse rentrer.\r\n\r\n10:12:39:20  10:12:41:03\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\n\r\n10:12:41:08  10:12:45:20\r\n{\\an1}on a quitt\u00e9 la maison\r\n\u00e0 cause des visites.\r\n\r\n10:12:46:01  10:12:49:23\r\n{\\an1}-Paddy et une autre amie\r\nfaisaient partie des Gypsies,\r\n\r\n10:12:50:04  10:12:52:11\r\n{\\an1}des danseuses professionnelles\r\n\r\n10:12:52:15  10:12:56:06\r\n{\\an1}qui ont jou\u00e9\r\ndans des films ou \u00e0 Broadway.\r\n\r\n10:12:56:11  10:12:59:15\r\n{\\an1}Un jour, Paddy a dit:\r\n\"Dora a besoin d'un homme.\"\r\n\r\n10:12:59:20  10:13:03:01\r\n{\\an1}Alors elles ont arrang\u00e9\r\nle rendez-vous.\r\n\r\n10:13:03:06  10:13:06:09\r\n{\\an1}Peu apr\u00e8s,\r\nelle me demandait en mariage.\r\n\r\n10:13:08:12  10:13:11:06\r\n{\\an1}-Tu penses que c'est cr\u00e9dible ?\r\n\r\n10:13:11:11  10:13:14:07\r\n{\\an1}-Tu peux pr\u00e9tendre\r\nque je t'ai demand\u00e9\r\n\r\n10:13:14:11  10:13:16:11\r\n{\\an1}en mariage.\r\n-Je plaisante.\r\n\r\n10:13:16:16  10:13:19:12\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, elle \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9e\r\n\r\n10:13:19:17  10:13:21:11\r\n{\\an1}et calme, et puis...\r\n\r\n10:13:21:16  10:13:23:16\r\n{\\an1}Elle a pris le contr\u00f4le\r\n\r\n10:13:23:21  10:13:25:22\r\n{\\an1}et c'\u00e9tait... fichu.\r\n\r\n10:13:26:03  10:13:28:11\r\n{\\an1}-A real toy boy.\r\n\r\n10:13:29:12  10:13:33:21\r\n{\\an1}-Je d\u00e9teste te voir partir.\r\n-Mais tu vas venir\r\n\r\n10:13:34:02  10:13:36:04\r\n{\\an1}nous voir en Suisse.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:13:38:05  10:13:41:14\r\n{\\an1}-On s'enverra\r\ndes messages, des mails.\r\n\r\n10:13:41:19  10:13:46:05\r\n{\\an1}-L'espoir de vendre et la tristesse\r\nde quitter les \u00eatres chers.\r\n\r\n10:13:46:10  10:13:50:09\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:13:50:13  10:13:54:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:56:14  10:14:00:03\r\n{\\an1}-Bon, ben,\r\nje sors de deux heures d'examen.\r\n\r\n10:14:01:02  10:14:02:10\r\n{\\an1}Et j'ai r\u00e9ussi !\r\n\r\n10:14:02:14  10:14:04:16\r\n{\\an1}Du coup, je suis contente.\r\n\r\n10:14:04:21  10:14:07:03\r\n{\\an1}C'\u00e9tait long, fallait attendre,\r\n\r\n10:14:07:08  10:14:09:11\r\n{\\an1}que je donne 10'000 papiers\r\n\r\n10:14:09:15  10:14:12:10\r\n{\\an1}vu que je ne suis pas am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:14:12:14  10:14:15:10\r\n{\\an1}Mais l'examen en lui-m\u00eame\r\n\u00e9tait court.\r\n\r\n10:14:15:14  10:14:18:10\r\n{\\an1}La prochaine \u00e9tape est de trouver\r\n\r\n10:14:18:14  10:14:21:02\r\n{\\an1}un moniteur de conduite, \u00e0 d\u00e9faut\r\n\r\n10:14:21:07  10:14:25:15\r\n{\\an1}de trouver un Am\u00e9ricain\r\nqui veuille enseigner gratuitement.\r\n\r\n10:14:25:20  10:14:29:19\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:14:30:00  10:14:31:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:31:23  10:14:33:11\r\n{\\an1}-Au revoir, Paddy.\r\n\r\n10:14:33:16  10:14:34:21\r\n{\\an1}On y va.\r\n\r\n10:14:36:03  10:14:38:01\r\n{\\an1}-C'est l'heure de rentrer.\r\n\r\n10:14:38:06  10:14:41:01\r\n{\\an1}Les visites sont termin\u00e9es.\r\n\r\n10:14:41:06  10:14:45:20\r\n{\\an1}Il ne reste plus\r\nqu'\u00e0 attendre le feu vert de Monika.\r\n\r\n10:14:46:01  10:14:48:10\r\n{\\an1}Un t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\n\r\n10:14:48:14  10:14:49:20\r\n{\\an1}-All\u00f4, Monika ?\r\n\r\n10:14:51:08  10:14:53:18\r\n{\\an1}Alors, comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:14:58:12  10:14:59:18\r\n{\\an1}C'est fini, OK.\r\n\r\n10:14:59:23  10:15:02:13\r\n{\\an1}On est sur le chemin du retour.\r\n\r\n10:15:02:18  10:15:05:00\r\n{\\an1}De bonnes nouvelles ?\r\n\r\n10:15:05:05  10:15:10:07\r\n{\\an1}Elle a eu des offres l\u00e9g\u00e8rement\r\nsup\u00e9rieures aux prix demand\u00e9.\r\n\r\n10:15:10:11  10:15:13:11\r\n{\\an1}Il y a d'autres personnes\r\nqui sont venues\r\n\r\n10:15:13:15  10:15:16:02\r\n{\\an1}et qui ont dit vouloir offrir plus.\r\n\r\n10:15:18:23  10:15:21:03\r\n{\\an1}Les uns contre les autres.\r\n\r\n10:15:21:08  10:15:23:10\r\n{\\an1}-La guerre des ench\u00e8res !\r\n\r\n10:15:23:14  10:15:26:15\r\n{\\an1}-Elle a fait ce qu'elle a dit\r\nqu'elle ferait.\r\n\r\n10:15:26:20  10:15:30:04\r\n{\\an1}Musique tranquille\r\n\r\n10:15:30:09  10:15:33:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:33:09  10:15:36:19\r\n{\\an1}-Los Angeles,\r\nla ville qui concentre le monde.\r\n\r\n10:15:37:00  10:15:39:04\r\n{\\an1}Une v\u00e9ritable mosa\u00efque ethnique.\r\n\r\n10:15:39:09  10:15:43:11\r\n{\\an1}Classes et races se croisent,\r\nmais ne fraternisent pas.\r\n\r\n10:15:43:15  10:15:46:09\r\n{\\an1}Arc-en-ciel, Afro-Am\u00e9ricains,\r\n\r\n10:15:46:13  10:15:48:11\r\n{\\an1}Chicanos ou Asiatiques.\r\n\r\n10:15:48:16  10:15:53:22\r\n{\\an1}On traverse la plan\u00e8te\r\nsans quitter l'agglom\u00e9ration.\r\n\r\n10:15:54:03  10:15:58:23\r\n{\\an1}Les musulmans font profil bas,\r\nquestion de climat politique.\r\n\r\n10:15:59:04  10:16:03:04\r\n{\\an1}L.A. est aussi la troisi\u00e8me ville\r\njuive au monde\r\n\r\n10:16:03:09  10:16:04:17\r\n{\\an1}apr\u00e8s Tel Aviv\r\n\r\n10:16:04:22  10:16:06:03\r\n{\\an1}et New York.\r\n\r\n10:16:07:11  10:16:10:15\r\n{\\an1}Pr\u00e8s de la synagogue, un restaurant\r\n\r\n10:16:10:20  10:16:12:09\r\n{\\an1}pas tr\u00e8s casher.\r\n\r\n10:16:12:13  10:16:16:00\r\n{\\an1}Saucisses au menu;\r\nles Suisses s'y retrouvent.\r\n\r\n10:16:16:05  10:16:21:12\r\n{\\an1}-Randy, c'est le premier joueur\r\nde football suisse \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n10:16:21:17  10:16:23:10\r\n{\\an1}C'est particulier.\r\n\r\n10:16:25:22  10:16:29:21\r\n{\\an1}-Nous sommes \u00e0 une r\u00e9union\r\ndes Swiss Mix.\r\n\r\n10:16:30:02  10:16:34:02\r\n{\\an1}Un rendez-vous pour conna\u00eetre\r\nd'autres Suisses \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n10:16:34:07  10:16:38:11\r\n{\\an1}C'est pour cr\u00e9er des amiti\u00e9s\r\nou pour aider\r\n\r\n10:16:38:15  10:16:42:01\r\n{\\an1}ceux qui ont besoin de quelque chose.\r\n\r\n10:16:44:17  10:16:49:11\r\n{\\an1}-Mon p\u00e8re est suisse de Winterthour\r\net ma m\u00e8re est sud-africaine.\r\n\r\n10:16:49:16  10:16:52:21\r\n{\\an1}Je dois donc \u00eatre apparent\u00e9e\r\n\u00e0 Roger Federer.\r\n\r\n10:16:56:21  10:17:01:15\r\n{\\an1}-Je ne peux pas venir tous les mois\r\n\u00e0 cause de mon boulot.\r\n\r\n10:17:01:20  10:17:03:20\r\n{\\an1}Souvent, je travaille le soir.\r\n\r\n10:17:06:23  10:17:09:16\r\n{\\an1}La Suisse me manque, parfois.\r\n\r\n10:17:09:21  10:17:12:15\r\n{\\an1}On a tous ce sentiment de manque.\r\n\r\n10:17:12:20  10:17:16:22\r\n{\\an1}C'est pourquoi on organise\r\nces r\u00e9unions.\r\n\r\n10:17:17:03  10:17:19:10\r\n{\\an1}On se sent plus proche\r\n\r\n10:17:19:14  10:17:23:06\r\n{\\an1}de la maison,\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la nourriture, les amis.\r\n\r\n10:17:23:11  10:17:25:20\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:17:26:01  10:17:30:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:30:09  10:17:33:20\r\n{\\an1}La musique devient rythm\u00e9e\r\n\r\n10:17:34:01  10:17:41:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:42:03  10:17:45:14\r\n{\\an1}-Pacific Palisades,\r\n\u00e0 l'ouest de la ville.\r\n\r\n10:17:45:19  10:17:49:11\r\n{\\an1}Ce quartier a abrit\u00e9 les Allemands\r\nayant fui le nazisme\r\n\r\n10:17:49:15  10:17:53:05\r\n{\\an1}comme Thomas Mann,\r\nprix Nobel de litt\u00e9rature.\r\n\r\n10:17:53:10  10:17:56:16\r\n{\\an1}Fond\u00e9 par les m\u00e9thodistes\r\ndans les ann\u00e9es 20,\r\n\r\n10:17:56:21  10:17:59:11\r\n{\\an1}le quartier s'est m\u00e9tamorphos\u00e9.\r\n\r\n10:17:59:16  10:18:02:06\r\n{\\an1}Les bungalows d'autrefois\r\n\r\n10:18:02:11  10:18:05:15\r\n{\\an1}ont fait place aux b\u00e2tisses de luxe.\r\n\r\n10:18:06:20  10:18:09:18\r\n{\\an1}Ils se saluent en anglais\r\n\r\n10:18:15:03  10:18:18:03\r\n{\\an1}-Il faut que j'arrange ces choses.\r\n\r\n10:18:18:08  10:18:23:06\r\n{\\an1}La maison a \u00e9t\u00e9 construite en 1962\r\n\r\n10:18:23:11  10:18:27:03\r\n{\\an1}et mon client\r\nl'a achet\u00e9e il y a dix ans.\r\n\r\n10:18:27:08  10:18:30:12\r\n{\\an1}C'est une maison\r\ndu milieu du si\u00e8cle.\r\n\r\n10:18:30:17  10:18:33:23\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait sombre et humide.\r\n\r\n10:18:34:04  10:18:37:14\r\n{\\an1}On l'a r\u00e9nov\u00e9e\r\nen gardant son caract\u00e8re.\r\n\r\n10:18:40:03  10:18:44:05\r\n{\\an1}Ces maisons ont \u00e9t\u00e9 construites\r\ndans les ann\u00e9es 50-60.\r\n\r\n10:18:44:10  10:18:47:05\r\n{\\an1}C'\u00e9tait des maisons \u00e0 petit budget.\r\n\r\n10:18:47:10  10:18:49:12\r\n{\\an1}Des espaces ouverts.\r\n\r\n10:18:49:17  10:18:52:01\r\n{\\an1}Beaucoup de vert.\r\n\r\n10:18:52:06  10:18:54:11\r\n{\\an1}Un projet pilote, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:18:54:15  10:18:56:23\r\n{\\an1}Cet endroit a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9\r\n\r\n10:18:57:04  10:18:59:13\r\n{\\an1}par un promoteur dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n10:18:59:18  10:19:01:22\r\n{\\an1}Il a divis\u00e9 ces terrains\r\n\r\n10:19:02:03  10:19:03:08\r\n{\\an1}en parcelles.\r\n\r\n10:19:04:16  10:19:08:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait bon march\u00e9,\r\ncar personne ne voulait vivre ici,\r\n\r\n10:19:08:14  10:19:10:18\r\n{\\an1}trop loin des lieux de travail.\r\n\r\n10:19:10:23  10:19:15:13\r\n{\\an1}Maintenant, c'est le contraire,\r\nc'est devenu tr\u00e8s exclusif.\r\n\r\n10:19:15:18  10:19:18:10\r\n{\\an1}Ces maisons sont tr\u00e8s recherch\u00e9es.\r\n\r\n10:19:18:14  10:19:22:14\r\n{\\an1}Il y a quatre ans,\r\nmon client a achet\u00e9\r\n\r\n10:19:22:19  10:19:25:04\r\n{\\an1}la maison un peu plus bas.\r\n\r\n10:19:25:09  10:19:28:11\r\n{\\an1}On a construit un tunnel qui relie\r\n\r\n10:19:28:16  10:19:30:02\r\n{\\an1}les deux maisons.\r\n\r\n10:19:30:07  10:19:34:15\r\n{\\an1}La loi dit qu'on ne peut pas\r\nmodifier l'ext\u00e9rieur des maisons.\r\n\r\n10:19:37:13  10:19:41:11\r\n{\\an1}Le mot tunnel ne passait pas\r\npour les autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:19:41:16  10:19:44:23\r\n{\\an1}On a attendu une ann\u00e9e\r\npour avoir le permis\r\n\r\n10:19:45:04  10:19:46:09\r\n{\\an1}de construire.\r\n\r\n10:19:46:13  10:19:49:06\r\n{\\an1}On trouve toujours une solution.\r\n\r\n10:19:49:11  10:19:53:21\r\n{\\an1}On a dit \u00e0 la ville\r\nqu'on faisait un couloir.\r\n\r\n10:20:02:22  10:20:06:09\r\n{\\an1}L'id\u00e9e est qu'on ne sache pas\r\nque c'est un garage.\r\n\r\n10:20:06:13  10:20:10:06\r\n{\\an1}Tu ne sais pas par o\u00f9 les voitures\r\npeuvent entrer.\r\n\r\n10:20:10:11  10:20:12:01\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9licat,\r\n\r\n10:20:12:06  10:20:16:22\r\n{\\an1}il faut sortir les voitures,\r\ndessiner un espace qui convienne.\r\n\r\n10:20:17:03  10:20:19:11\r\n{\\an1}Faire que \u00e7a ne sente rien.\r\n\r\n10:20:19:15  10:20:22:04\r\n{\\an1}Roger a compris ce qu'il faut faire\r\n\r\n10:20:22:09  10:20:25:01\r\n{\\an1}pour garder le caract\u00e8re\r\nde cette maison\r\n\r\n10:20:25:06  10:20:28:03\r\n{\\an1}tout en la transformant\r\nen un lieu moderne.\r\n\r\n10:20:28:08  10:20:30:22\r\n{\\an1}Seul Roger peut faire \u00e7a.\r\n\r\n10:20:31:03  10:20:35:01\r\n{\\an1}On entend mal\r\nce qu'ils se disent en anglais\r\n\r\n10:20:35:06  10:20:39:22\r\n{\\an1}-Dans une maison familiale,\r\ntu n'as le droit qu'\u00e0 une cuisine.\r\n\r\n10:20:40:03  10:20:42:18\r\n{\\an1}Mais comme il y a une grande distance\r\n\r\n10:20:42:23  10:20:45:08\r\n{\\an1}entre ici et l\u00e0-bas, on voulait\r\n\r\n10:20:45:12  10:20:50:01\r\n{\\an1}faire une petite cuisine,\r\nmais on n'avait pas le droit.\r\n\r\n10:20:50:06  10:20:54:09\r\n{\\an1}Alors on a dit qu'ici,\r\nc'\u00e9tait une cuisine casher,\r\n\r\n10:20:54:13  10:20:56:06\r\n{\\an1}ce qui est autoris\u00e9.\r\n\r\n10:20:59:09  10:21:00:23\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 l'histoire.\r\n\r\n10:21:01:04  10:21:03:02\r\n{\\an1}Ils n'ont rien demand\u00e9.\r\n\r\n10:21:03:07  10:21:07:07\r\n{\\an1}Ils n'ont pas demand\u00e9\r\nsi on \u00e9tait juifs ou musulmans.\r\n\r\n10:21:07:11  10:21:10:10\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:21:10:14  10:21:20:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:23:02  10:21:27:12\r\n{\\an1}-Dora et Pasquale pourront-ils\r\nrentrer en Suisse le coeur l\u00e9ger\r\n\r\n10:21:27:17  10:21:29:11\r\n{\\an1}et les poches pleines ?\r\n\r\n10:21:29:15  10:21:31:15\r\n{\\an1}-C'est le moment de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:21:32:21  10:21:34:05\r\n{\\an1}-Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:21:34:10  10:21:35:14\r\n{\\an1}-How are you ?\r\n\r\n10:21:35:19  10:21:37:13\r\n{\\an1}It's good to see you.\r\n\r\n10:21:37:18  10:21:39:12\r\n{\\an1}-Good to see you too.\r\n\r\n10:21:39:17  10:21:43:01\r\n{\\an1}Comment tu te sens, ce matin ?\r\n-Nerveuse.\r\n\r\n10:21:43:06  10:21:44:23\r\n{\\an1}-Bien, calme-toi.\r\n\r\n10:21:45:04  10:21:48:20\r\n{\\an1}A combien d'offres t'attends-tu ?\r\n\r\n10:21:49:01  10:21:50:06\r\n{\\an1}-Deux.\r\n\r\n10:21:50:11  10:21:52:14\r\n{\\an1}-Ce n'est pas le bon nombre.\r\n\r\n10:21:52:19  10:21:54:00\r\n{\\an1}On en a onze.\r\n\r\n10:21:54:05  10:21:55:23\r\n{\\an1}-Wow !\r\n-Wow !\r\n\r\n10:21:56:04  10:21:59:01\r\n{\\an1}-Elles vont de 520'000 \u00e0 550'000.\r\n\r\n10:21:59:19  10:22:01:11\r\n{\\an1}-Deux \u00e0 550 ?\r\n\r\n10:22:01:15  10:22:02:20\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:22:03:01  10:22:04:15\r\n{\\an1}-C'est fantastique.\r\n\r\n10:22:07:02  10:22:12:20\r\n{\\an1}Je pensais qu'il y aurait beaucoup\r\nplus d'offres pour le prix de base.\r\n\r\n10:22:13:01  10:22:15:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait mon grand souci.\r\n\r\n10:22:15:06  10:22:16:16\r\n{\\an1}Je ne pensais pas.\r\n\r\n10:22:16:21  10:22:18:09\r\n{\\an1}C'est fantastique.\r\n\r\n10:22:21:16  10:22:25:02\r\n{\\an1}J'\u00e9tais sceptique\r\nquand elle a voulu mettre\r\n\r\n10:22:25:07  10:22:27:22\r\n{\\an1}la maison sur le march\u00e9 \u00e0 499'000.\r\n\r\n10:22:28:03  10:22:30:23\r\n{\\an1}J'ai dit que les gens\r\noffriraient moins.\r\n\r\n10:22:31:04  10:22:33:21\r\n{\\an1}C'est bien, elle a eu raison.\r\n\r\n10:22:34:02  10:22:36:22\r\n{\\an1}-C'est typiquement\r\nce que croient les gens\r\n\r\n10:22:37:03  10:22:38:20\r\n{\\an1}qui vendent leur maison.\r\n\r\n10:22:39:01  10:22:42:13\r\n{\\an1}Ils pensent que si tu demandes\r\nun prix plus \u00e9lev\u00e9,\r\n\r\n10:22:42:18  10:22:47:13\r\n{\\an1}on ne peut pas l'obtenir ou alors,\r\nil faut le n\u00e9gocier \u00e0 la baisse.\r\n\r\n10:22:47:18  10:22:52:11\r\n{\\an1}Elle ne peut pas comprendre,\r\ncar ce n'est pas son m\u00e9tier.\r\n\r\n10:22:52:15  10:22:54:15\r\n{\\an1}Elle enseigne le ballet.\r\n\r\n10:22:54:20  10:22:56:23\r\n{\\an1}Mais on lui fait confiance\r\n\r\n10:22:57:04  10:23:01:17\r\n{\\an1}et dans ce cas-l\u00e0,\r\nelle m'a fait confiance.\r\n\r\n10:23:01:22  10:23:03:19\r\n{\\an1}J'\u00e9tais inqui\u00e8te,\r\n\r\n10:23:04:00  10:23:08:02\r\n{\\an1}car j'ai vu le march\u00e9 baisser,\r\nmais je lui ai pas tout dit\r\n\r\n10:23:08:07  10:23:11:10\r\n{\\an1}pour qu'elle ne panique pas.\r\n\r\n10:23:11:14  10:23:16:18\r\n{\\an1}C'est mon job et je voulais atteindre\r\nle meilleur prix pour elle.\r\n\r\n10:23:19:22  10:23:22:06\r\n{\\an1}C'est ma prof de ballet pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:23:22:11  10:23:24:00\r\n{\\an1}Ma personne pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:23:24:05  10:23:27:05\r\n{\\an1}Elle a remodel\u00e9 mon corps.\r\n\r\n10:23:27:10  10:23:29:17\r\n{\\an1}C'est un mod\u00e8le pour moi.\r\n\r\n10:23:34:08  10:23:37:04\r\n{\\an1}Travailler si dur \u00e0 son \u00e2ge.\r\n\r\n10:23:37:09  10:23:40:18\r\n{\\an1}Tous ces \u00e9tudiants l'adorent,\r\npas seulement moi.\r\n\r\n10:23:40:23  10:23:44:03\r\n{\\an1}Et je suis heureuse de l'avoir aid\u00e9e.\r\n\r\n10:23:44:08  10:23:46:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait mon but,\r\n\r\n10:23:46:05  10:23:47:10\r\n{\\an1}la rassurer.\r\n\r\n10:23:47:14  10:23:52:09\r\n{\\an1}Faire de mon mieux pour lui rendre\r\nce qu'elle a fait pour moi.\r\n\r\n10:23:53:17  10:23:57:00\r\n{\\an1}OK, I'll bring you out.\r\n\r\n10:24:01:06  10:24:02:20\r\n{\\an1}Goodbye Dora !\r\n\r\n10:24:06:06  10:24:09:00\r\n{\\an1}Tu te d\u00e9brouilles bien au minigolf !\r\n\r\n10:24:09:05  10:24:11:04\r\n{\\an1}Viens jouer quand tu veux.\r\n\r\n10:24:11:09  10:24:15:23\r\n{\\an1}Hip-hop\r\n\r\n10:24:16:04  10:24:26:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:26:06  10:24:30:13\r\n{\\an1}-Un unique amour\r\na travers\u00e9 la vie de Randy,\r\n\r\n10:24:30:18  10:24:32:16\r\n{\\an1}le football am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:24:32:21  10:24:36:01\r\n{\\an1}-Ma passion\r\npour le football am\u00e9ricain\r\n\r\n10:24:36:06  10:24:41:12\r\n{\\an1}a commenc\u00e9 en 1983 quand on a form\u00e9\r\nles Lugano Seagulls \u00e0 Lugano.\r\n\r\n10:24:41:17  10:24:44:15\r\n{\\an1}Je suis tomb\u00e9 amoureux de ce sport.\r\n\r\n10:24:44:20  10:24:46:15\r\n{\\an1}Et mon r\u00eave,\r\n\r\n10:24:46:20  10:24:49:06\r\n{\\an1}c'\u00e9tait de jouer en Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:24:49:11  10:24:55:04\r\n{\\an1}Presque \u00e0 mes d\u00e9buts ici, j'ai jou\u00e9\r\navec les California Bandits.\r\n\r\n10:24:55:09  10:24:59:01\r\n{\\an1}On a gagn\u00e9 trois fois\r\nle championnat national.\r\n\r\n10:24:59:06  10:25:02:11\r\n{\\an1}Je suis un des seuls joueurs suisses\r\n\r\n10:25:02:16  10:25:06:02\r\n{\\an1}qui a jou\u00e9 au football am\u00e9ricain\r\naux USA\r\n\r\n10:25:06:07  10:25:08:11\r\n{\\an1}en tant que professionnel.\r\n\r\n10:25:12:12  10:25:16:11\r\n{\\an1}Il y a deux ans,\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 honor\u00e9 de la Hall of Fame.\r\n\r\n10:25:16:16  10:25:21:08\r\n{\\an1}C'est la r\u00e9compense supr\u00eame,\r\nun immense accomplissement.\r\n\r\n10:25:21:12  10:25:23:11\r\n{\\an1}Car c'est une chose de gagner\r\n\r\n10:25:23:15  10:25:28:11\r\n{\\an1}un championnat, mais atteindre\r\nle cercle du Temple de la renomm\u00e9e,\r\n\r\n10:25:28:15  10:25:30:01\r\n{\\an1}c'est fantastique.\r\n\r\n10:25:32:22  10:25:34:19\r\n{\\an1}Comme joueur de football,\r\n\r\n10:25:35:00  10:25:37:08\r\n{\\an1}je me prot\u00e8ge beaucoup.\r\n\r\n10:25:38:16  10:25:43:06\r\n{\\an1}A l'\u00e2ge que j'ai,\r\nj'essaye de prot\u00e9ger les genoux,\r\n\r\n10:25:43:11  10:25:46:05\r\n{\\an1}les chevilles, les coudes...\r\n\r\n10:25:46:10  10:25:48:10\r\n{\\an1}Comme joueur de ligne,\r\n\r\n10:25:48:14  10:25:50:23\r\n{\\an1}je mets des gants, des protections\r\n\r\n10:25:51:04  10:25:54:16\r\n{\\an1}pour les \u00e9paules\r\net le casque, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:25:54:21  10:25:56:14\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des joueurs\r\n\r\n10:25:56:19  10:25:59:08\r\n{\\an1}ont entre 20 et 30 ans.\r\n\r\n10:26:01:12  10:26:05:01\r\n{\\an1}J'en ai 54,\r\ndonc je suis le joueur actif\r\n\r\n10:26:05:06  10:26:07:11\r\n{\\an1}le plus vieux de Californie.\r\n\r\n10:26:07:16  10:26:12:07\r\n{\\an1}On entend mal\r\nce qu'ils se disent en anglais\r\n\r\n10:26:12:11  10:26:15:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:16:03  10:26:17:16\r\n{\\an1}C'est pour toi.\r\n\r\n10:26:17:21  10:26:19:20\r\n{\\an1}-Thank you so much.\r\n\r\n10:26:26:14  10:26:28:12\r\n{\\an1}-Tous les footballs\r\n\r\n10:26:28:17  10:26:31:01\r\n{\\an1}sont les bienvenus\r\n\r\n10:26:31:06  10:26:33:12\r\n{\\an1}au paradis du sport.\r\n\r\n10:26:33:17  10:26:35:19\r\n{\\an1}L'esprit d'\u00e9quipe compte ici.\r\n\r\n10:26:36:00  10:26:38:06\r\n{\\an1}-On vient chercher les enfants\r\n\r\n10:26:38:11  10:26:39:15\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:26:39:20  10:26:43:04\r\n{\\an1}Ils ont leur dernier\r\nentra\u00eenement de foot.\r\n\r\n10:26:45:15  10:26:48:12\r\n{\\an1}-On est venu voir le prof de foot\r\n\r\n10:26:48:17  10:26:50:11\r\n{\\an1}de Tristan qui part.\r\n\r\n10:26:50:15  10:26:53:18\r\n{\\an1}On \u00e9tait invit\u00e9s, on est venus.\r\n\r\n10:26:57:22  10:26:59:03\r\n{\\an1}Oh...\r\n\r\n10:26:59:17  10:27:02:23\r\n{\\an1}-C'est une \u00e9cole internationale\r\no\u00f9 ils font\r\n\r\n10:27:03:04  10:27:06:08\r\n{\\an1}le curriculum fran\u00e7ais et am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:27:06:12  10:27:11:02\r\n{\\an1}Il y a plus d'histoire\r\ndans le curriculum fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:27:11:07  10:27:15:20\r\n{\\an1}On voulait que leur culture g\u00e9n\u00e9rale\r\nsoit plus ouverte.\r\n\r\n10:27:16:01  10:27:17:15\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:27:18:13  10:27:21:00\r\n{\\an1}J'aime beaucoup ce prof.\r\n\r\n10:27:21:05  10:27:23:18\r\n{\\an1}Il est tr\u00e8s gentil.\r\n\r\n10:27:23:23  10:27:27:01\r\n{\\an1}-Je d\u00e9pose les enfants \u00e0 l'\u00e9cole,\r\nje vais\r\n\r\n10:27:27:06  10:27:29:09\r\n{\\an1}\u00e0 mon atelier et ensuite,\r\n\r\n10:27:29:13  10:27:31:23\r\n{\\an1}je dois repartir chercher\r\nles enfants\r\n\r\n10:27:32:04  10:27:34:21\r\n{\\an1}et apr\u00e8s, il faut faire \u00e0 manger...\r\n\r\n10:27:35:02  10:27:36:20\r\n{\\an1}Le truc normal, quoi.\r\n\r\n10:27:37:01  10:27:39:02\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:27:39:07  10:27:48:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:48:15  10:27:50:10\r\n{\\an1}-On va jouer au foot.\r\n\r\n10:27:50:14  10:27:53:03\r\n{\\an1}C'est Ania qui me l'a propos\u00e9.\r\n\r\n10:27:53:08  10:27:56:11\r\n{\\an1}Je ne sais pas\r\nsi j'aurais d\u00fb accepter.\r\n\r\n10:27:56:16  10:28:02:07\r\n{\\an1}J'ai tendance \u00e0 \u00eatre super motiv\u00e9e\r\nquand on me propose quelque chose\r\n\r\n10:28:02:11  10:28:04:04\r\n{\\an1}et \u00e0 accepter direct.\r\n\r\n10:28:04:09  10:28:09:01\r\n{\\an1}Mais l\u00e0, j'ai un examen demain,\r\nje ne joue jamais au foot\r\n\r\n10:28:09:06  10:28:13:11\r\n{\\an1}et la derni\u00e8re fois que j'y ai jou\u00e9,\r\nj'avais 14 ans.\r\n\r\n10:28:13:16  10:28:16:14\r\n{\\an1}Du coup, j'appr\u00e9hende un peu.\r\n\r\n10:28:16:19  10:28:21:06\r\n{\\an1}J'aurais peut-\u00eatre d\u00fb proposer\r\nun cin\u00e9 ou un resto.\r\n\r\n10:28:23:16  10:28:24:21\r\n{\\an1}Hey !\r\n-Hey !\r\n\r\n10:28:25:02  10:28:27:02\r\n{\\an1}-Ca va ?\r\n-Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:28:27:07  10:28:29:14\r\n{\\an1}Voici Tom, un ami.\r\n-Enchant\u00e9.\r\n\r\n10:28:29:19  10:28:31:00\r\n{\\an1}Tom, fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:28:31:05  10:28:33:01\r\n{\\an1}-Lauriane.\r\n\r\n10:28:33:06  10:28:35:02\r\n{\\an1}-Mais au cin\u00e9 ou au resto,\r\n\r\n10:28:35:07  10:28:38:06\r\n{\\an1}elles n'auraient pas fait\r\ncette rencontre.\r\n\r\n10:28:43:03  10:28:46:18\r\n{\\an1}-Je peux vous demander\r\nde nous prendre en photo ?\r\n\r\n10:28:46:23  10:28:48:04\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n10:28:52:18  10:28:54:09\r\n{\\an1}Thank you ! Thank you !\r\n\r\n10:28:57:06  10:28:58:11\r\n{\\an1}-Del Piero !\r\n\r\n10:28:58:15  10:29:00:17\r\n{\\an1}-Il est tr\u00e8s connu, non ?\r\n\r\n10:29:00:22  10:29:02:10\r\n{\\an1}-Oui, hyper connu !\r\n\r\n10:29:02:14  10:29:05:01\r\n{\\an1}C'est trop styl\u00e9, \u00e0 part \u00e7a.\r\n\r\n10:29:05:06  10:29:06:18\r\n{\\an1}On a vu Del Piero.\r\n\r\n10:29:06:23  10:29:09:23\r\n{\\an1}C'est un joueur assez connu...\r\n\r\n10:29:10:04  10:29:11:16\r\n{\\an1}Enfin, tr\u00e8s connu.\r\n\r\n10:29:11:21  10:29:14:11\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es... un peu avant.\r\n\r\n10:29:14:15  10:29:16:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait sympa.\r\n\r\n10:29:16:07  10:29:21:03\r\n{\\an1}-J'ai des amis fans de foot,\r\ndonc cette photo va les faire rager.\r\n\r\n10:29:25:08  10:29:30:07\r\n{\\an1}-Ania assure au foot;\r\nelle joue dans un club genevois.\r\n\r\n10:29:30:11  10:29:35:04\r\n{\\an1}-Ca fait du bien, apr\u00e8s les cours,\r\nde se vider la t\u00eate.\r\n\r\n10:29:37:07  10:29:38:11\r\n{\\an1}Elles rient\r\n\r\n10:29:39:10  10:29:41:17\r\n{\\an1}Vu que c'est p\u00e9riode d'examens,\r\n\r\n10:29:41:22  10:29:44:14\r\n{\\an1}il y en a pas mal\r\nqui n'ont pas pu venir,\r\n\r\n10:29:44:19  10:29:46:02\r\n{\\an1}donc on est peu.\r\n\r\n10:29:49:01  10:29:51:10\r\n{\\an1}Ils s'exclament\r\n\r\n10:29:51:14  10:29:54:18\r\n{\\an1}-Je suis impliqu\u00e9e,\r\ncar je veux gagner,\r\n\r\n10:29:54:23  10:29:58:07\r\n{\\an1}mais je ne suis pas\r\ncomp\u00e9tente des pieds.\r\n\r\n10:29:58:11  10:30:00:08\r\n{\\an1}Le basket me va mieux.\r\n\r\n10:30:00:12  10:30:03:07\r\n{\\an1}Mais \u00e7a fait du bien, \u00e7a d\u00e9foule.\r\n\r\n10:30:03:11  10:30:08:07\r\n{\\an1}Quand on est toute la journ\u00e9e\r\n\u00e0 la biblioth\u00e8que, \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n10:30:08:11  10:30:10:05\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:30:10:10  10:30:19:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:19:08  10:30:20:22\r\n{\\an1}La voiture bipe\r\n\r\n10:30:21:03  10:30:28:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:28:20  10:30:30:01\r\n{\\an1}-Ca va, Milo ?\r\n\r\n10:30:30:06  10:30:31:11\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:30:31:15  10:30:32:20\r\n{\\an1}-Tu \u00e9tudies...\r\n\r\n10:30:33:01  10:30:34:06\r\n{\\an1}Ah, regarde !\r\n\r\n10:30:34:11  10:30:36:16\r\n{\\an1}Voix aigu\u00eb\r\nBonjour, bonjour.\r\n\r\n10:30:36:21  10:30:39:05\r\n{\\an1}T'\u00e9tudies les maths ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:30:39:10  10:30:42:00\r\n{\\an1}-Tu dois faire \u00e7a pour demain ?\r\n\r\n10:30:42:05  10:30:43:10\r\n{\\an1}-Pour lundi.\r\n\r\n10:30:45:14  10:30:47:12\r\n{\\an1}-(Attends, je regarde.)\r\n\r\n10:30:47:17  10:30:48:22\r\n{\\an1}Tu comprends ?\r\n\r\n10:30:49:03  10:30:52:05\r\n{\\an1}-Ouais; \u00e7a,\r\nil faut faire le dos, ici.\r\n\r\n10:30:52:10  10:30:55:09\r\n{\\an1}Et il y a aussi \u00e7a.\r\n\r\n10:30:55:13  10:30:58:06\r\n{\\an1}Les \"calculations\".\r\n-Les calculs.\r\n\r\n10:30:58:11  10:31:00:03\r\n{\\an1}-Ouais, les calculs.\r\n\r\n10:31:00:08  10:31:01:15\r\n{\\an1}-Ca, t'as fait ?\r\n\r\n10:31:03:01  10:31:04:19\r\n{\\an1}-Non, pas encore.\r\n-OK, OK.\r\n\r\n10:31:05:00  10:31:08:14\r\n{\\an1}-Je voulais commencer par \u00e7a,\r\ncar c'\u00e9tait plus simple.\r\n\r\n10:31:08:19  10:31:11:04\r\n{\\an1}-Ca va ton poignet ?\r\n\r\n10:31:11:09  10:31:12:23\r\n{\\an1}-L\u00e0, \u00e7a va, mais...\r\n\r\n10:31:16:17  10:31:19:23\r\n{\\an1}-Super, merci\r\nde m'avoir montr\u00e9 tout \u00e7a.\r\n\r\n10:31:20:04  10:31:21:20\r\n{\\an1}Ca bosse.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:31:22:23  10:31:24:04\r\n{\\an1}-C'est bien.\r\n\r\n10:31:28:11  10:31:32:03\r\n{\\an1}-Je ne connais pas beaucoup\r\nde st\u00e9r\u00e9otypes suisses.\r\n\r\n10:31:32:08  10:31:34:19\r\n{\\an1}Mais je sais qu'elle est pr\u00e9cise,\r\n\r\n10:31:35:00  10:31:36:19\r\n{\\an1}qu'elle est...\r\n\r\n10:31:37:00  10:31:39:00\r\n{\\an1}Tout le temps \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:31:39:05  10:31:43:19\r\n{\\an1}A chaque fois que je lui demande\r\nde faire quelque chose,\r\n\r\n10:31:44:00  10:31:45:10\r\n{\\an1}elle va la faire.\r\n\r\n10:31:46:22  10:31:50:15\r\n{\\an1}Tandis qu'avec mon p\u00e8re,\r\nc'est pas toujours garanti.\r\n\r\n10:31:50:20  10:31:52:17\r\n{\\an1}Des fois, il va oublier.\r\n\r\n10:31:52:22  10:31:55:23\r\n{\\an1}Mais ma m\u00e8re,\r\nelle va toujours se souvenir.\r\n\r\n10:31:59:05  10:32:01:21\r\n{\\an1}La plupart de mes amis,\r\n\r\n10:32:02:02  10:32:05:00\r\n{\\an1}ils n'ont pas des parents artistes.\r\n\r\n10:32:05:05  10:32:08:17\r\n{\\an1}Donc, \u00e7a m'a ouvert \u00e0 beaucoup de...\r\n\r\n10:32:08:22  10:32:12:11\r\n{\\an1}Ils m'ont aid\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir\r\nma passion pour la musique.\r\n\r\n10:32:12:16  10:32:15:11\r\n{\\an1}C'est bien qu'ils sont \"supportive\"\r\nde moi\r\n\r\n10:32:15:15  10:32:17:11\r\n{\\an1}et de ce que j'aime faire.\r\n\r\n10:32:21:17  10:32:24:09\r\n{\\an1}-J'aime ce qu'aiment mes parents,\r\n\r\n10:32:24:13  10:32:26:23\r\n{\\an1}mais je ne me comporte pas\r\n\r\n10:32:27:04  10:32:28:09\r\n{\\an1}comme eux.\r\n\r\n10:32:28:13  10:32:30:15\r\n{\\an1}Ma personnalit\u00e9 n'est pas\r\n\r\n10:32:30:20  10:32:33:22\r\n{\\an1}exactement comme la leur.\r\n\r\n10:32:34:03  10:32:37:05\r\n{\\an1}Ils sont assez stricts\r\npour mes notes,\r\n\r\n10:32:37:10  10:32:39:17\r\n{\\an1}mais pas trop pour le reste.\r\n\r\n10:32:39:22  10:32:43:17\r\n{\\an1}Aussi pour le temps\r\nque je passe sur les \u00e9crans.\r\n\r\n10:32:45:15  10:32:46:20\r\n{\\an1}-Tristan.\r\n\r\n10:32:48:09  10:32:49:13\r\n{\\an1}Ouh-ouh !\r\n\r\n10:32:51:03  10:32:52:08\r\n{\\an1}-Yeah ?\r\n\r\n10:32:54:04  10:32:56:01\r\n{\\an1}-T'as fait tes devoirs ?\r\n\r\n10:32:56:06  10:32:59:06\r\n{\\an1}T'as plein de chaussettes par terre.\r\n\r\n10:33:00:20  10:33:03:18\r\n{\\an1}-J'ai fait une couverture de livre.\r\n\r\n10:33:03:23  10:33:06:22\r\n{\\an1}-\"J'ai fait une couverture de livre.\"\r\n\r\n10:33:07:03  10:33:08:16\r\n{\\an1}Ah, pour qui ?\r\n\r\n10:33:08:21  10:33:12:02\r\n{\\an1}-Pour le bouquin\r\nqu'on a fait avec mes amis.\r\n\r\n10:33:12:07  10:33:16:18\r\n{\\an1}\"101 mani\u00e8res de gagner\r\nun concours de hot-dog.\"\r\n\r\n10:33:16:23  10:33:21:05\r\n{\\an1}-J'aime bien quand tu fais\r\ndes trucs qui sont dr\u00f4les.\r\n\r\n10:33:21:10  10:33:22:14\r\n{\\an1}C'est super.\r\n\r\n10:33:27:12  10:33:29:08\r\n{\\an1}-Moi, dans 10 ans,\r\n\r\n10:33:29:12  10:33:30:17\r\n{\\an1}je me vois...\r\n\r\n10:33:32:15  10:33:35:10\r\n{\\an1}Avec un \"degr\u00e9\" de musique.\r\n\r\n10:33:35:14  10:33:37:19\r\n{\\an1}Quelque part dans la musique.\r\n\r\n10:33:38:00  10:33:40:01\r\n{\\an1}Il joue un air calme\r\n\r\n10:33:40:06  10:33:51:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:51:09  10:33:56:04\r\n{\\an1}-A L.A., la nuit tombe vite,\r\nmais on travaille tard.\r\n\r\n10:33:56:09  10:33:59:15\r\n{\\an1}-Tu me promets une chose\r\nque tu ne fais pas ?\r\n\r\n10:33:59:20  10:34:03:05\r\n{\\an1}Je t'appelle pour \u00e7a;\r\nque se passe-t-il ?\r\n\r\n10:34:03:10  10:34:05:17\r\n{\\an1}OK, juste vas-y, sois sympa.\r\n\r\n10:34:05:22  10:34:08:00\r\n{\\an1}Commence par l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:34:10:11  10:34:11:18\r\n{\\an1}Mais bouge-toi !\r\n\r\n10:34:11:23  10:34:17:07\r\n{\\an1}Moi aussi je dois faire des trucs\r\nque je n'ai pas envie de faire.\r\n\r\n10:34:21:20  10:34:23:01\r\n{\\an1}Il soupire\r\n\r\n10:34:24:03  10:34:27:15\r\n{\\an1}Si un Am\u00e9ricain\r\nn'a pas de r\u00e9ponse ad\u00e9quate,\r\n\r\n10:34:27:20  10:34:31:23\r\n{\\an1}il n'appellera jamais\r\npour te dire qu'il ne sait pas.\r\n\r\n10:34:32:04  10:34:36:06\r\n{\\an1}Il devait m'appeler \u00e0 08h00\r\net il ne l'a pas fait.\r\n\r\n10:34:36:11  10:34:40:17\r\n{\\an1}Je lui avais laiss\u00e9 beaucoup\r\nde messages et il n'a pas rappel\u00e9,\r\n\r\n10:34:40:22  10:34:43:01\r\n{\\an1}car il n'avait pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:34:43:06  10:34:47:23\r\n{\\an1}Je lui ai dit: \"Si tu n'as pas fini\r\nvendredi, je te vire\r\n\r\n10:34:48:04  10:34:50:12\r\n{\\an1}et j'engage quelqu'un d'autre\r\n\r\n10:34:50:17  10:34:54:16\r\n{\\an1}et c'est toi qui assumes\r\nles co\u00fbts additionnels.\"\r\n\r\n10:34:57:07  10:34:59:01\r\n{\\an1}C'est partout comme \u00e7a.\r\n\r\n10:34:59:06  10:35:01:06\r\n{\\an1}Chacun veut se remplir\r\n\r\n10:35:01:11  10:35:03:16\r\n{\\an1}les poches sans rien faire,\r\n\r\n10:35:03:21  10:35:06:11\r\n{\\an1}mais \u00e7a ne marche pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:35:06:16  10:35:09:16\r\n{\\an1}Non, pour les YouTubeurs, \u00e7a marche.\r\n\r\n10:35:09:21  10:35:13:11\r\n{\\an1}Ils se font plein de fric\r\nsans vraiment travailler.\r\n\r\n10:35:16:17  10:35:18:08\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre\r\n\r\n10:35:18:12  10:35:20:11\r\n{\\an1}parfois dur avec les gens.\r\n\r\n10:35:20:16  10:35:23:00\r\n{\\an1}Ils ne travaillent\r\n\r\n10:35:23:05  10:35:25:11\r\n{\\an1}que quand tu n'es pas aimable.\r\n\r\n10:35:27:00  10:35:30:13\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s patient,\r\njusqu'\u00e0 une certaine limite.\r\n\r\n10:35:30:18  10:35:35:20\r\n{\\an1}Quand je n'ai plus de patience,\r\nje ne suis plus du tout agr\u00e9able.\r\n\r\n10:35:36:01  10:35:38:13\r\n{\\an1}Mais je suis un homme pacifique.\r\n\r\n10:35:38:18  10:35:42:12\r\n{\\an1}Avant, je pouvais vivre\r\navec moins de projets,\r\n\r\n10:35:42:17  10:35:44:17\r\n{\\an1}mais ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:35:44:22  10:35:48:12\r\n{\\an1}le co\u00fbt de la vie\r\na beaucoup augment\u00e9 \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n10:35:48:17  10:35:52:12\r\n{\\an1}Les loyers\r\nsont comparables \u00e0 ceux de Zurich.\r\n\r\n10:35:52:17  10:35:54:18\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas comme \u00e7a avant.\r\n\r\n10:35:54:23  10:35:58:11\r\n{\\an1}Moi, je pr\u00e9f\u00e8re payer plus\r\npour ne pas passer\r\n\r\n10:35:58:15  10:36:00:01\r\n{\\an1}1 h 30 en voiture.\r\n\r\n10:36:00:06  10:36:05:04\r\n{\\an1}Il est tard et je veux \u00eatre\r\n\u00e0 la maison en 10 minutes.\r\n\r\n10:36:05:09  10:36:07:17\r\n{\\an1}Ca, c'est un luxe \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n10:36:07:22  10:36:10:05\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un coup de chance.\r\n\r\n10:36:13:00  10:36:16:19\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:36:17:00  10:36:19:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:19:21  10:36:22:11\r\n{\\an1}Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:36:22:15  10:36:28:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:28:07  10:36:30:16\r\n{\\an1}-Randy entre enfin dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n10:36:30:21  10:36:33:19\r\n{\\an1}Le plus vieux, le plus exp\u00e9riment\u00e9;\r\n\r\n10:36:34:00  10:36:36:04\r\n{\\an1}une \u00e9toile sous l'oeil admiratif\r\n\r\n10:36:36:09  10:36:39:17\r\n{\\an1}des joueurs, du coach,\r\ndu commentateur, du public.\r\n\r\n10:36:39:22  10:36:42:07\r\n{\\an1}*Rap\r\n\r\n10:36:42:11  10:36:44:01\r\n{\\an1}-Let's go !\r\n\r\n10:36:46:00  10:36:47:11\r\n{\\an1}-Go !\r\n\r\n10:36:50:23  10:36:52:16\r\n{\\an1}Coup de sifflet\r\n\r\n10:36:55:16  10:36:58:15\r\n{\\an1}-C'est le meilleur jeu du monde,\r\n\r\n10:36:58:20  10:37:00:01\r\n{\\an1}homme \u00e0 homme.\r\n\r\n10:37:00:06  10:37:04:10\r\n{\\an1}Ca devrait se jouer dans une ar\u00e8ne\r\nromaine avec des lions.\r\n\r\n10:37:04:14  10:37:08:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui, \u00e7a se joue\r\navec 12 guerriers, comme ces mecs.\r\n\r\n10:37:08:20  10:37:10:01\r\n{\\an1}Coup de sifflet\r\n\r\n10:37:11:06  10:37:13:16\r\n{\\an1}Vieillir, c'est dur pour tous.\r\n\r\n10:37:13:21  10:37:16:20\r\n{\\an1}Je ne sais pas\r\ncomment il fait ce qu'il fait.\r\n\r\n10:37:17:01  10:37:19:19\r\n{\\an1}Quand tu joues\r\n\u00e0 son niveau \u00e0 son \u00e2ge,\r\n\r\n10:37:20:00  10:37:22:02\r\n{\\an1}c'est un don de Dieu.\r\n\r\n10:37:22:07  10:37:24:00\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que Randy\r\n\r\n10:37:24:05  10:37:27:11\r\n{\\an1}sera avec nous longtemps,\r\nm\u00eame s'il n'est plus\r\n\r\n10:37:27:16  10:37:28:22\r\n{\\an1}sur le terrain.\r\n\r\n10:37:29:03  10:37:31:14\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re qu'il sera au bord.\r\n\r\n10:37:31:19  10:37:34:04\r\n{\\an1}Les gars ont besoin de lui.\r\n\r\n10:37:34:09  10:37:36:00\r\n{\\an1}*Rap\r\n\r\n10:37:36:05  10:37:48:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:48:11  10:37:52:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:52:11  10:37:55:03\r\n{\\an1}-Je me suis cass\u00e9\r\ntellement de choses !\r\n\r\n10:37:55:08  10:37:58:22\r\n{\\an1}Les doigts, le pouce,\r\nles deux chevilles, le genou.\r\n\r\n10:37:59:03  10:38:03:10\r\n{\\an1}J'ai eu un poumon perfor\u00e9,\r\nj'ai des probl\u00e8mes de dos.\r\n\r\n10:38:03:14  10:38:05:11\r\n{\\an1}C'est un sport dangereux.\r\n\r\n10:38:05:15  10:38:08:01\r\n{\\an1}La voix d'un speaker retentit\r\n\r\n10:38:08:06  10:38:12:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:12:15  10:38:15:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:15:14  10:38:19:15\r\n{\\an1}-C'est le terrain des r\u00eaves,\r\nune terre magique.\r\n\r\n10:38:19:20  10:38:22:22\r\n{\\an1}Nous avons vu\r\nde nombreuses \u00e9toiles y d\u00e9filer.\r\n\r\n10:38:23:03  10:38:26:15\r\n{\\an1}Et ce gars-l\u00e0,\r\nRandy Danner, oh mon Dieu.\r\n\r\n10:38:26:20  10:38:29:06\r\n{\\an1}Je lui tire mon chapeau.\r\n\r\n10:38:31:02  10:38:33:16\r\n{\\an1}-Je suis tr\u00e8s \u00e9mu,\r\n\r\n10:38:33:21  10:38:35:14\r\n{\\an1}parce que je sais\r\n\r\n10:38:35:19  10:38:38:01\r\n{\\an1}que je vais devoir arr\u00eater.\r\n\r\n10:38:38:06  10:38:40:15\r\n{\\an1}Je suis triste, dans un sens.\r\n\r\n10:38:40:20  10:38:44:07\r\n{\\an1}Je voudrais continuer \u00e0 jouer,\r\nmais je ne peux pas.\r\n\r\n10:38:44:11  10:38:47:16\r\n{\\an1}En m\u00eame temps,\r\nje suis heureux, car je sais\r\n\r\n10:38:47:21  10:38:51:10\r\n{\\an1}que je resterai proche\r\nde ce sport que j'aime.\r\n\r\n10:38:56:10  10:39:00:07\r\n{\\an1}-Lutter corps \u00e0 corps,\r\ncombattre comme des gladiateurs.\r\n\r\n10:39:00:11  10:39:03:10\r\n{\\an1}Ce n'est pas un sport,\r\nmais la vie \u00e0 L.A.\r\n\r\n10:39:03:14  10:39:06:07\r\n{\\an1}Bouscule-toi et active-toi.\r\n\r\n10:39:06:11  10:39:09:11\r\n{\\an1}On doit tout le temps \u00eatre\r\nen mouvement;\r\n\r\n10:39:09:15  10:39:11:17\r\n{\\an1}la t\u00eate et les jambes.\r\n\r\n10:39:15:16  10:39:18:23\r\n{\\an1}-J'ai achet\u00e9 \u00e7a\r\ncomme une \u00e9chappatoire\r\n\r\n10:39:19:04  10:39:20:12\r\n{\\an1}de la vie \u00e0 L.A.\r\n\r\n10:39:20:17  10:39:22:13\r\n{\\an1}C'est bien pour la t\u00eate.\r\n\r\n10:39:22:18  10:39:25:07\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que la barri\u00e8re s'ouvrira.\r\n\r\n10:39:28:16  10:39:30:10\r\n{\\an1}-Turn right.\r\n\r\n10:39:30:14  10:39:32:07\r\n{\\an1}Il y a des enfants, l\u00e0.\r\n\r\n10:39:33:23  10:39:36:14\r\n{\\an1}-C'est le jour des Oscars.\r\n\r\n10:39:36:19  10:39:38:20\r\n{\\an1}On ne peut pas filmer, stop.\r\n\r\n10:39:39:01  10:39:42:08\r\n{\\an1}Musique lounge\r\n\r\n10:39:42:12  10:39:50:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:50:07  10:40:16:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:16:09  10:40:29:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:29:19  10:40:32:19\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T18:55:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906847844", "durationSec": 2580, "title": "Des Suisses \u00e0 Los Angeles 4/5 (version clean)"}], "program": {"href": "/programs/5257", "id": "5257", "name": "Des Suisses \u00e0 Los Angeles"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FARES, Nadia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1784274", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048910", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1858396", "internalArchiveId": "AA1908857906", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Forum en diff\u00e9r\u00e9 du 16.08.2019", "publicationDate": "2019-08-16T09:00:00Z", "durationSec": 3060, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-09T07:32:31Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1794830", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT051512", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-48C4AB9C-7B3D-4055-945A-6D4F2F4CF4E2", "internalArchiveId": "48C4AB9C-7B3D-4055-945A-6D4F2F4CF4E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " [doublon] Kluk contre Elon Musk", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 215, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619335", "imageURL": "http://www.rts.ch/10576144.image", "alternativeTitle": ["Kluk2", "Kluk2 / COQC_2019-08-16T07:45:00_kluk2", "Kluk2 / COQC_2019-08-16T07:45:00_kluk2"], "variantIds": ["ece-10619350", "ece-10619335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:57:09Z", "speechToTexts": ["27.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [86%] :\r\n\u00e0 la fermeture des guichets. \r\nLuc contre elle, mesquin, mais la m\u00eame monnaie, monsieur, les autres bienvenue au M\u00e9lenchon je vous aujourd'hui, c'est un grand jour pour que les cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nOui, c'est vrai, je me r\u00e9jouis de d\u00e9couvrir tout un tas d'id\u00e9es originales et farfelues Darcos je vais commencer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [78%] :\r\nLe chose dit tu as envie d'aller vers ces applaudissements non c'est vous qui avait envie d'y aller, ben je sais pas, ils viennent peut-\u00eatre de pr\u00e9senter une invention g\u00e9niale, \u00e7a serait b\u00eate de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [85%] :\r\nBon d'accord, mais apr\u00e8s on va vers la halle au jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [71%] :\r\nOui, voici alors la position est un magnifique petite de la d\u00e9jection canine de choc, je vais tout de suite passer \u00e0 la base, op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [74%] :\r\nExcusez -moi monsieur le vigile pourquoi que c'est tout bouch\u00e9 par ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [73%] :\r\nIl \u00e9tait au courant et l'autre de monsieur \u00e9cartez -vous s'il vous pla\u00eet, la Guyard dire qu'est en train de r\u00e9volutionner le monde, je vois pas Monsieur th\u00e8se -l\u00e0 Hyperloop Icitte c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui qu'on partira sur Mars un jour, mais pour quoi faire, moi je peux pas rester l\u00e0 monsieur sont faites la tout vous partez plus que je crois qu'une opportunit\u00e9 se pr\u00e9sente \u00e0 tous un abandon Star laisse -moi t'expliquer chapeau c'est bien bizarre d'accord oui mais les gros cul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [97%] :\r\nBon d'accord, je reste mais apr\u00e8s on va voir les ouvre bo\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [91%] :\r\nApr\u00e8s 7 heures 45 d'attente plus parvient enfin \u00e0 rencontrer sa globalit\u00e9 gu\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [83%] :\r\nBonjour monsieur multim\u00e9dia adore ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [73%] :\r\nBien vite, monsieur, vous n'avez qu'une minute pour obliger l'int\u00e9rim occuper de la traduction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [78%] :\r\nAlors, en fait c'est tr\u00e8s simple, puisqu'il s'agit d'magie a \u00e9pluch\u00e9 les bananes suivant non mais si un jour vous \u00eates dans l'espace \u00e0 \u00e0 Belo utile monsieur, j'ai dit attendez, mais, mais laissez -moi une chance de 6 mois, vous expliquez \u00e7a pourrait sauver des pays s\u00e9curit\u00e9 quelque part la Royal \u00e0 lire m\u00eame si moi je voulais juste montrer mon Monsieur Mulcair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [83%] :\r\nEt qui conclut se fait Taser et il ne fait pas bon tra\u00eener dans le quartier. \r\nL'agression doit pas adaptateur doit pardon rester c'est pas Jos\u00e9 parler de il faut pas vous va dans cet \u00c9tat doit peur Gondecourt. \r\nPlus derri\u00e8re toi avait s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [73%] :\r\nSubjugu\u00e9s par la puissance d\u00e9gag\u00e9e par notre super- h\u00e9ros Elon me ce que sort de sous la table, son slip tendue en guise de drapeau blanc plus donc il mixe finale lui remet une au quoi dit du GATT, parfois je ne suis pas tr\u00e8s bon, l'anglais, mais je crois qu'il aimerait que tu envoies vers Mars plut\u00f4t, qu'on voit mieux comprendre. \r\nJoli drop mon ami Bourges, bon il y a un peu frott\u00e9 la t\u00f4le en traversant le toit, mais je crois que nous accomplissons r\u00eave \u00e0 toute crue autant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [73%] :\r\nSur \u00e0 ce qui ce qui s'est pass\u00e9 et pourquoi il y a plus d'avions, le salon il y a quoi ficel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [77%] :\r\nPar terre, j'rien plus allez on rentre en d\u00e9panner quelqu'un parti mais on ira plus de vendredi dans la ville vendredi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/063317E9-8162-440E-AB27-8069F5F199AD", "id": "063317E9-8162-440E-AB27-8069F5F199AD", "name": "Kluk (2019)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10573D80-293F-4C66-BC1C-1A3B1D72AA98", "internalArchiveId": "10573D80-293F-4C66-BC1C-1A3B1D72AA98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A corps perdus (5/5): Luul Sebathu, de combattant pour la libert\u00e9 \u00e9rythr\u00e9en \u00e0 employ\u00e9 de la Migros, en rediffusion", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 346, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619208", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["A corps perdus (5/5): Luul Sebathu, de combattant pour la libert\u00e9 \u00e9rythr\u00e9en \u00e0 employ\u00e9 de la Migros, en rediffusion / LME_2019-08-16T06:11:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "La Matinale du 16.08.2019"], "variantIds": ["ece-10619208"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-22T06:31:52Z", "webPublicationDate": "2019-08-16T04:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-361D930A-D4C4-4CA4-8AD8-5467AF0AAC06", "internalArchiveId": "361D930A-D4C4-4CA4-8AD8-5467AF0AAC06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel degr\u00e9 de protection pour les esp\u00e8ces menac\u00e9es d'extinction?", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 298, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619284", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Quel degr\u00e9 de protection pour les esp\u00e8ces menac\u00e9es d'extinction? / TUM_2019-08-16T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 16.08.2019"], "variantIds": ["ece-10619284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-22T06:31:42Z", "webPublicationDate": "2019-08-16T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-AB832962-CBCA-4DAB-B40C-E93F299A415F", "internalArchiveId": "AB832962-CBCA-4DAB-B40C-E93F299A415F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Ad\u00e8le Thorens,conseill\u00e8re nationale verte VD;Boukari, Fouad;Pascal Broulis, Conseiller d'Etat vaudois, PLR;Simonet;David Chassot, membre du comit\u00e9 directeur du CPA\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/PESTICIDES EAUX AGRICULTURE ITV THORENS) Peut-on encore boire sans craintes l'eau du robinet ?\r\nPesticides et engrais menacent la qualit\u00e9 des eaux souterraines suisses. \r\n15 \u00e0 20% des stations de mesure pr\u00e9sentent des niveaux de nitrate sup\u00e9rieurs aux valeurs-limites. \r\nPrincipale responsable de cette pollution, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement: l'agriculture.\r\nIl a publi\u00e9 hier ses donn\u00e9es recueillies entre 2007 et 2016. \r\nLes r\u00e9actions politiques ont \u00e9t\u00e9 nombreusers...\r\nChez les verts la d\u00e9put\u00e9 Ad\u00e8le Thorens a rappel\u00e9 hier le besoin urgent de revoir notre fa\u00e7on de cultiver et de consommer...\r\n  45''\r\nLa Conseilli\u00e8re nationale Ad\u00e8le Thorens, interrog\u00e9e par Alexandra Richard.\r\nAutres r\u00e9actions: celles du PS et des Vert'liberaux.\r\nIls demandent des mesures rapide apr\u00e9s la publication de ce rapport.\r\nLes deux formations brandissent la menace d'un soutien \u00e0 l'initative populaire \"pour une eau potable propre et une alimentation saine\".\r\nLe texte propose que les argiculteurs utilisant des pesticides ne puissent plus recevoir de subventions f\u00e9d\u00e9rales.\r\nLes deux partis souhaitent un contre projet.\r\nCe que le Parlement n'a pas encore fait.\r\n(Bve plastique Alpes Arctique) *** Des pesticides sous nos pieds...  Mais aussi du pastique au dessus de nos t\u00eates...\r\nLa neige qui tombe sur les Alpes est en effet pollu\u00e9e par de minuscules particules de plastique.\r\nTransport\u00e9es par le vent, ces d\u00e9bris de moins de cinq millim\u00e8tres sont d\u00e9vers\u00e9s loin de leur lieu d'origine par les pr\u00e9cipitations, en particulier la neige.\r\nC'est le cas dans les Alpes mais aussi en Arctique. \r\nUne d\u00e9couverte r\u00e9alis\u00e9e par les scientifiques de l'Institut suisse de recherche sur la neige et les avalanches et de l'Institut allemand Alfred Wegener.\r\n(Bve cong\u00e9 paternit\u00e9 CH) Nouveau soutien au cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines\r\nLa commission de l'\u00e9ducation du National ne veut pas de l'initiative populaire en faveur de quatre semaines.\r\nElle a soutenu hier le contre-projet adopt\u00e9 par les s\u00e9nateurs. \r\nAvec ce texte, les dix jours de cong\u00e9 seraient \u00e0 prendre dans les six mois suivant la naissance de l'enfant.\r\nSur le mod\u00e8le de l'assurance maternit\u00e9, le cong\u00e9 serait financ\u00e9 via les allocations pour perte de gains et garantirait 80% du revenu.\r\n(06/VD/SECURITE CATHEDRALE LSNE PI) *** Le gouvernement vaudois veut boucler la longue restauration de la cath\u00e9drale de Lausanne entam\u00e9 en 1972. \r\nLe Conseil d'Etat demande aux d\u00e9put\u00e9s une enveloppe d'un peu plus de 10 millions de francs pour ce dernier chantier...\r\nDes travaux par \u00e9tape qui s'\u00e9taleront de 2021 \u00e0 2030. \r\nMais qui dit chantier dit aussi danger... \r\nEt le souvenir des image de la charpente en feu de la cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris.\r\nDominique Choffat, le gouvernement vaudois se dit attentif face aux risques encourus. \r\n  1'03''\r\n(( Il faut toujours peser dans la balance les diff\u00e9rents dangers qui guettent un monument tel que la cath\u00e9drale de Lausanne. D'un c\u00f4t\u00e9, vous avez le risque de voir se d\u00e9grader cet \u00e9difice en ne le restaurant pas, avec des d\u00e9g\u00e2ts d\u00e9j\u00e0 visibles d'ailleurs aujourd'hui, par exemple sur les fa\u00e7ades de la tour du transsept sud. \r\nMais d'un autre c\u00f4t\u00e9, et il faut s'en inqui\u00e9ter, ce prochain chantier ouvre aussi la porte \u00e0 un risque suppl\u00e9mentaire d'incendie. \r\nLe conseiller d'Etat vaudois en charge du patrimoine, Pascal Broulis, en est d'ailleurs bien conscient. \r\n27''\r\nLa vigilence sera donc renforc\u00e9e aux alentours de la cath\u00e9drale de Lausanne, avec une ronde d'agents de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaire pr\u00e9vue d\u00e8s le d\u00e9but de ce chantier. ))\r\n(14/HONGKONG PA) *** \u00ab\u00a0P\u00e9kin ne restera pas les bras crois\u00e9s si la situation empire encore \u00e0 Hong Kong\u00a0\u00bb. \r\nNouvelle d\u00e9claration mena\u00e7ante hier de l'ambassadeur de Chine au Royaume-Uni \u00e0 la veille d'un week-end de tensions. \r\nLe repr\u00e9sentant chinois a tenu \u00e0 mettre en garde contre toute ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re dans cette crise. \r\nUne r\u00e9ponse Michael Peuker aux nombreux appels \u00e0 la retenue et au dialogue lanc\u00e9s par des dirigeants occidentaux.\r\n 1'03'\r\n(( Hong Kong fait partie de la Chine. M\u00ealez-vous de ce qui vous regarde. voil\u00e0 en somme le message \u00e0 peine voil\u00e9 de P\u00e9kin au reste du monde. En ligne de mire\u00a0: la Grande-Bretagne, le Canada, l'Allemagne et, surtout, les Etats-Unis qui tous ont exprim\u00e9 leur vives inqui\u00e9tudes. Donald Trump a m\u00eame sous-entendu vouloir lier la question hongkongaise aux n\u00e9gociations commerciales. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, la Chine veut un accord, on y travaille. Mais laissons-l\u00e0 avant tout traiter humainement avec Hong Kong\u00a0!\u00a0\u00bb. La petite phrase a suscit\u00e9 la col\u00e8re de P\u00e9kin... \r\nApr\u00e8s plus de deux mois de manifestations dans l'ancienne colonie britannique, le parti communiste fait planer le spectre d'une intervention pour r\u00e9tablir l'ordre. Un important convoi de v\u00e9hicules blind\u00e9s a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 Shenzhen, m\u00e9tropole chinoise aux portes de Hong Kong. Des troupes paramilitaires \u00e9taient rassembl\u00e9es hier dans le stade de la ville selon plusieurs journalistes sur place. Sceptiques, nombre d'experts \u00e9voquent une simple tentative d'intimidation. Mais d'autres restent prudents : la Chine perd patience. Et ce weekend promet d'\u00eatre particuli\u00e8rement tendu\u00a0: les mouvements pro-d\u00e9mocratiques appellent \u00e0 de nouvelles manifestations anti-gouvernementales. Michael Peuker, RTSInfo, Hong Kong.))\r\n(22/PLAINTES N-Y PEDOPHILIE PA) Des centaines de plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es dans l'Etat de New York mercredi. \r\nCons\u00e9quence d'une nouvelle loi qui permet aux victimes de demander r\u00e9paration pendant un an sans aucun d\u00e9lai de prescription. \r\nLa nouvelle l\u00e9gislation inqui\u00e8te de nombreuses institutions comme l'Eglise catholique, directement vis\u00e9e. \r\nLes plaignants esp\u00e8rent mettre au jour les complicit\u00e9s et protections dont les agresseurs ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9. \r\n  0'59''\r\n((James Grein est l'une des centaines de victimes qui vient de porter plainte. Son cas est embl\u00e9matique. Son agresseur pr\u00e9sum\u00e9 Theordore McCarrick ancien cardinal d\u00e9froqu\u00e9 l'an dernier apr\u00e8s ses accusations, l'avait emmen\u00e9 rencontrer le pape au Vatican en 1988. \r\n\u00e2g\u00e9 alors de 30 ans, il assure avoir confi\u00e9 au Souverain pontife lui-m\u00eame et \u00e0 quelques cardinaux les s\u00e9vices dont il \u00e9tait victime depuis son plus jeune \u00e2ge. Sans aucun effet. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 la nouvelle l\u00e9gislation James Grein, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 61 ans peut porter plainte..et c'est le Vatican lui-m\u00eame qui est vis\u00e9. Ses avocats vont exiger d'obtenir des archives et documents qui pourraient prouver l'ampleur des protections et complicit\u00e9s au sein de l'Eglise. \r\nD'autres institutions sont ainsi vis\u00e9es : les Scouts am\u00e9ricains, le d\u00e9partement d'\u00e9ducation de New York ou encore l'universit\u00e9 Rockefeller de Manhattan. \r\nLe nombre et l'importance des dossiers attendus est tel que 45 juges ont \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement d\u00e9sign\u00e9s pour les traiter. ))\r\n(TF2/CYCLISME DANGEROSITE PARCOURS PI) *** Les cyclistes demandent plus de s\u00e9curit\u00e9s sur les parcours... \r\nDemande quui intervient apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s, le 5 ao\u00fbt, du coureur belge Bjorg Lamprecht, suite \u00e0 une chute...\r\nLe coureurs engag\u00e9s sur le BinckBank Tour, ancien Tour du Benelux, se sont plaint hier de la dangerosit\u00e9 du parcours de la veille. \r\nCertains estiment que chaque course devient plus dangereuse.\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, ils demandent une r\u00e9action de l'Union Cycliste Internationale. \r\n  1'21\r\n((D'autant que, juste avant le d\u00e9part de l'\u00e9tape de mercredi, un hommage avait \u00e9t\u00e9 rendu au jeune coureur d\u00e9c\u00e9d\u00e9.  Et, sur twitter, c'est le manager de l'\u00e9quipe Deceunink Quick Step, Patrick Lefevere qui a conseill\u00e9 aux coureurs de ne pas s'\u00e9pancher sur les r\u00e9seaux sociauxmais de faire confiance au CPA, l'association des cyclistes professionnels.  David Chassot est membre du comit\u00e9 directeur du CPA, il repr\u00e9sente les coureurs Suisses et rappelle qu'un observateur du CPA est pr\u00e8sent \u00e0 chaque course World Tour, qu'il est partie prenante des discussions avec l'organisateur, mais n'a pas de pouvoir de d\u00e9cision \r\n 1'21'' \r\nEt David Chassot de rappeler que l'UCI s'est ouverte ces derni\u00e8res ann\u00e9es, au coureurs et \u00e0 leurs repr\u00e9sentants, c'est \u00e0 elle maintenant de prendre des d\u00e9cisions pour prot\u00e9ger la sant\u00e9, voir la vie des coureurs. ))\r\n(Bve Locarno L\u00e9opard) Fredi Murer, le vieux ma\u00eetre du cin\u00e9ma suisse recompens\u00e9 d'un L\u00e9opard pour sa carri\u00e8re.\r\nPlus de 30 ans apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le L\u00e9opard d'or pour L'\u00c2me-soeur.\r\n\u00e2g\u00e9 de 78 ans Fredi Murer a re\u00e7u en soir\u00e9e le Pardo d'honneur sur la Piazza Grande, \r\nvisiblement tr\u00e8s \u00e9mu et sous les applaudissements du public.", "durationSec": 561, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619211", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-16T06:00:06_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-16T06:00:06_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10619244", "ece-10619211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-22T06:31:55Z", "webPublicationDate": "2019-08-16T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-532FB657-C386-4E5C-8AB1-3AED1B7B5A90", "internalArchiveId": "532FB657-C386-4E5C-8AB1-3AED1B7B5A90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse - Les cours de tonnellerie pour apprentis viticulteurs et cavistes en Valais, en rediffusion", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619214", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Les cours de tonnellerie pour apprentis viticulteurs et cavistes en Valais, en rediffusion", "Ici la Suisse - Les cours de tonnellerie pour apprentis viticulteurs et cavistes en Valais, en rediffusion / LME_2019-08-16T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Les cours de tonnellerie pour apprentis viticulteurs et cavistes en Valais, en rediffusion / LME_2019-08-16T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10619245", "ece-10619214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-22T07:13:06Z", "speechToTexts": ["22.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSont pas \u00e7a ici, la Suisse, direction le Valais marteau \u00e9maill\u00e9e en main en nouvelle diffusion ce matin Julie Rosie nous emm\u00e8ne \u00e0 un cours de tonnellerie, un enseignement propos\u00e9 depuis 2011 aux apprentis viticulteurs et cavistes de l'\u00e9cole d'agriculture du Valais \u00e0 Sion ce jour- l\u00e0, ils sont une dizaine \u00e0 y participer avec leurs outils devant leur future cha\u00eene sous le regard et les instructions de Fr\u00e9d\u00e9ric Gillet en ma\u00eetre tonnelier fran\u00e7ais qui a fait le d\u00e9placement depuis la Bourgogne les Julie sont rares en Suisse, oui, on y compte seulement 2 entreprises, l'une \u00e0 Morges, l'autre dans le canton de Schwyz, contre 90 tonnellerie en France et c'est assez paradoxal car les vents \u00e9lev\u00e9s sous bois sont de plus en plus demand\u00e9s en Suisse aussi, on pourrait dire qu'ils sont \u00e0 la mode, alors pourquoi ce succ\u00e8s h\u00e9 bien le cha\u00eenes gr\u00e2ce \u00e0 la micro- oxyg\u00e9nation offrirait des vins de garde qui r\u00e9pondent aux nouvelles habitudes de consommation des vents plaisir plut\u00f4t que des vins de table aujourd'hui pratiquement tous les encaveurs suisses ont ainsi des vins qui vieillissent en barriques, comme vous allez l'entendre dans le reportage, on y va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [79%] :\r\nJe crois plus tabou l\u00e0 avec le temps, comit\u00e9, vous \u00eates en m\u00eame temps mais force tu vois, je ne les force pas allez dit attend ses partisans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [82%] :\r\nVotre \u00e0 No\u00ebl et puis d'apprendre \u00e0 la \u00e0 la au Cap et en fait \u00e7a CFA et vos r\u00e9cits \u00e0 des fuites en annulant chauffage Jean-Fran\u00e7ois bon je travaille pour Serge voil\u00e0 Renate avait trop il y a pas mal de petites choses qu'on n'a vraiment pas l'habitude de faire pour moi que justement fait \u00e7a, il est vraiment \u00e0 l'aise avec \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est incroyable, mais, mais, voil\u00e0, \u00e7a vient avec un peu d'exp\u00e9rience, \u00e7a va venir, je pense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:42) [94%] :\r\nPour vous, en quoi c'est int\u00e9ressant de suivre ces ateliers de tonnellerie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [90%] :\r\nC'est toujours int\u00e9ressant, vu qu'on travaille beaucoup avec les Brics c'est quelque chose qu'on utilise de plus en plus souvent car et puis bah c'est toujours int\u00e9ressante pour faire un peu d'entretien depuis surtout de de conna\u00eetre d'apprendre vraiment le travail d'artisan que notre professeur nous a appris durant ces 2 jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [77%] :\r\nAlors regardez quand vous avait un si\u00e8cle depuis que vous mettez que l'\u00e9tude ne veut pas \u00e9quip\u00e9s, hein, \u00e7a peut arriver, comme la Donati plus soutenu simplement de prendre et la crainte \u00e7a sur le circuit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [91%] :\r\nLe but d'une journ\u00e9e comme \u00e7a n'est pas de former des tonneliers en 2 jours, mais c'est de leur faire apprendre \u00e0 conna\u00eetre leur outil de travail, un tonneau aujourd'hui au prix d'achat, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s Hauts-de-Seine autour de 1000 francs hors taxes, donc vous voyez, c'est quand m\u00eame un gros investissement pour le vigneron le tonneau et en bo\u00eete 100 pourcent naturel sans aucun traitement ces tout au long de l'utilisation du tonneau, il va vivre et le but c'est de leur apprendre va pendant la vie du tonneau \u00e0 savoir faire les op\u00e9rations d'entretien, de r\u00e9paration et de faire tout ce qu'il faut pour que le tonneau, vive le mieux possible et le plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Gillet vous \u00eates tonneliers en France, vous devez venir jusqu'en Suisse ici pour donner ce genre de cours il y a une diff\u00e9rence, une grande diff\u00e9rence de tradition au niveau de la barrique entre la France et la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [91%] :\r\nEn France, ce c\u00f4t\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s de 70 tonnellerie mais en sachant que l'on exporte aujourd'hui 80 pourcent de notre production, la Suisse et devient aussi un pays tr\u00e8s important pour nous tonnellerie de plus en plus de \u00e7a revient aux vins haut de gamme du fait des contraintes de la des co\u00fbts de production et puis tout et on ne peut pas dissocier l'\u00e9levage des grands vins de l'\u00e9levage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [67%] :\r\nTous les 2 mois, il un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:36) [86%] :\r\nTous les jours dans notre vie de vignerons va employer des barriques et l\u00e0 on apprend surtout \u00e0 faire des petites r\u00e9parations qui sont assez banales et \u00e7a nous \u00e9vite d'appeler \u00e0 un thonier bien en fait qui sont assez loin de la Suisse, je m'appelle Am\u00e9lie Grasset et l\u00e0 je travaille chez G\u00e9rard Dorsaz et donc lui il va faire des vins qui va passer en barrique notamment beaucoup de respect, il a fait aussi des vins comme la petite qu'il a pass\u00e9 en fuite, donc \u00e7a donne des expressions diff\u00e9rentes au vent et c'est original, c'est vrai qu'on aime bien ancien, avoir des vins de qualit\u00e9 dont les vins, les jambes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:09) [89%] :\r\nUn incontournable fourch\u00e9 beaucoup de producteurs aujourd'hui d'avoir cette gamme vari\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [99%] :\r\nRapha\u00ebl Gaillard, responsable de la formation continue \u00e0 l'\u00e9cole d'agriculture du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:18) [82%] :\r\nNotre objectif, c'est aussi qu'ils comprennent comment est -ce qu'on ach\u00e8te une barrique comment est -ce que se construit une barricade sont les des frappes de chauffe les diff\u00e9rentes origines d\u00e9boires etc, c'est un peu ce qu'on apporte aussi \u00e0 travers ce court. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:28) [89%] :\r\nQuels sont les retours des \u00e9tudiants s'est appr\u00e9ci\u00e9 de leur part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [83%] :\r\nEn tout cas sur le moment, comme vous avez pu le constater, les gens sont contents, on voit qu'ils sont s\u00e9rieux dans le travail, apr\u00e8s les retours Directs, c'est pas un \u00e9l\u00e8ve qui m'a dit : oui, \u00e7a m'a sauv\u00e9 ma vinification et je pense que \u00e7a leur apprendra \u00e0 comprendre, nous allons \u00eatre capables d'acheter de discuter plut\u00f4t ragga Connolly, peut-\u00eatre que c'est \u00e0 l'approche de la pleine c'est important de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [90%] :\r\nAlors des apprentis valaisan plut\u00f4t convaincue par cet enseignement l'entend Julie mais est -ce qu'une telle formation existe ailleurs en Suisse, oui, l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs de Changins par exemple, offre \u00e0 ses \u00e9tudiants oenologues et des cours de tonnellerie mais plut\u00f4t ax\u00e9 sur la recherche et l'innovation Julie Rosseler Fuchs, responsable de la CAF didactique de l'\u00e9cole, explique que c'est d\u00e9sormais un incontournable dans la formation des m\u00e9tiers du vin face justement au succ\u00e8s de la barrique, en revanche, il n'existe pas de cursus complet pour devenir tonneliers en Suisse, la France, elle compte 3 \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es 30 tonneliers en sortent chaque 2 ans mais sur cette cohorte 4 \u00e0 5 seulement restent dans la profession, constate Fr\u00e9d\u00e9ric Gillet, qui reconna\u00eet que c'est un m\u00e9tier difficile de passion avant tout les cours de tonnellerie pour apprentis viticulteurs et cavistes en Valais, un reportage de Julie Rosie s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-5DB1C32F-676D-4F5C-B7FE-42F3F3A4EE9C", "internalArchiveId": "5DB1C32F-676D-4F5C-B7FE-42F3F3A4EE9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin - Un sportif doit-il \u00eatre exemplaire?", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619212", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin \u2013 Un sportif doit-il \u00eatre exemplaire?", "Sport matin \u2013 Un sportif doit-il \u00eatre exemplaire? / LME_2019-08-16T06:39:00_sport-matin", "Sport matin \u2013 Un sportif doit-il \u00eatre exemplaire? / LME_2019-08-16T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10619242", "ece-10619212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-22T07:13:07Z", "speechToTexts": ["22.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nQuand on sportif doit \u00eatre exemplaire, c'est sport maintenant. \r\nCette question de l'exemplarit\u00e9, on se la pose avec vous, Herv\u00e9 Borsier dans la mesure o\u00f9 les d\u00e9rives en mati\u00e8re de comportement sport font souvent l'actualit\u00e9 touche le sport et ses \u00e0 c\u00f4t\u00e9s en passant par le dopage et les tricheries avec le Fisc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nEn effet, le sport, reflet de la soci\u00e9t\u00e9 pourtant g\u00e9r\u00e9 par des r\u00e8gles propres \u00e0 chaque discipline a aussi ses d\u00e9rives, seul probl\u00e8me : les acteurs du sport ont aussi un devoir d'exemplarit\u00e9 et Vienne avec la notori\u00e9t\u00e9 des personnages publics leurs faits et gestes sont souvent reproduit par les jeunes qui s'identifient \u00e0 eux, amplifi\u00e9 par les r\u00e9seaux sociaux, relay\u00e9 par les supporters, ils ont un effet boule de neige, parfois difficile \u00e0 endiguer, donner l'exemple, c'est la base \u00e0 respecter, Lorenzo Fall beau est agent de joueurs de football. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:54) [86%] :\r\nAujourd'hui, si on pense \u00e0 un pas de travers, il est tout de suite r\u00e9pondu sur les r\u00e9seaux tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour un joueur ou pour un club d'apr\u00e8s de de g\u00e9rer ce genre de situation, on le voit souvent avec 4 de joueurs qui d\u00e9rape un petit peu donc adoriez o\u00f9 o\u00f9 il est en train de fumer de la Suisse a avec avec des amis et l'image qu'il renvoyait aupr\u00e8s des jeunes, c'est qu'un joueur de ce niveau -l\u00e0 peut se permet de fumer l\u00e0 si \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [95%] :\r\nPour certaines Stars du sport mondial semble avoir perdu leur devoir d'exemplarit\u00e9 au profit de leur image dans les m\u00e9dias et les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [91%] :\r\nOui, c'est une sorte de gangr\u00e8ne, conseill\u00e9 par des responsables de communication qui fausse tout, depuis les tricheries sur le terrain, en passant par les interviews pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 l'avance, tout comme les rendez- vous cruciaux quand il s'agit de leur image, on retrouve Lorenzo enfin le beau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:39) [88%] :\r\nUn joueur de football se doit de donner l'exemple, on sait que les r\u00e9seaux sociaux sont fr\u00e9quent\u00e9es par tout le monde au g\u00e9n\u00e9ral, mais principalement par les jeunes et les ados et c'est \u00e9vident que les joueurs de football doit donner un bon exemple l'\u00e0 ces jeunes- l\u00e0, on est dans un monde o\u00f9 justement tout est digitalis\u00e9e et malheureusement le moindre \u00e9cart et sanctionn\u00e9 donc voil\u00e0, oui, c'est beaucoup plus ma\u00eetris\u00e9 40, bien s\u00fbr, on a moins de spontan\u00e9it\u00e9, les interviews sont souvent et vous le savez, pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 l'avance avec des questions qui peuvent \u00eatre pos\u00e9es, d'autres qui ne peuvent pas \u00eatre pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [91%] :\r\nMalgr\u00e9 le le contr\u00f4le de leur communication par des professionnels, certains cultivent leur impertinence et semble en faire une carte de visite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [90%] :\r\nEh oui, cela semble \u00eatre le cas du tennisman australien Nick Kyrgios qui cultive cette image, il se permet toutes les fantaisies et revendique avec une certaine culture de l'irrespect dans un sport qui ne sont pas faits pour lui, ce fut une nouvelle fois le cas, on s'en souvient, lors du dernier Wimbledon ou lors d'un match face \u00e0 Nadal il a invectiv\u00e9 l'arbitre tu as tellement de pouvoir l\u00e0- haut, ouah, regarde toi : c'est bien d'\u00eatre l\u00e0, ou non, moi aussi j'aimerais \u00eatre l\u00e0 quelle puissance tu\u00e9 un homme tr\u00e8s puissant, l\u00e0- haut, c'est l'inverse, donc de Roger Federer que certains trouvent trop lisse, trop parfait, mais qui est un exemple sur et en dehors du corps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [91%] :\r\nC'est pas du tout le m\u00eame Style, leur succ\u00e8s sur le plan sportif les d\u00e9connecte du monde r\u00e9el, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [94%] :\r\nOui, port\u00e9s par leur image et leur facilit\u00e9 facult\u00e9 \u00e0 influer sur le r\u00e9sultat d'un match et des salaires mirobolants, ils perdent ainsi toute notion d'humilit\u00e9 mais aussi le contact avec la r\u00e9alit\u00e9 et la vie de tous les jours, c'est le cas des Stars du sport mondial, \u00e0 l'image du footballeur Neymar qui s'autorisent des passe- droits ne respectant pas les dates de reprise des entra\u00eenements de la vie collective d'un club o\u00f9 il devrait pourtant montr\u00e9 l'exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [95%] :\r\nCela dit Herv\u00e9 les sportifs sont aussi \u00e0 l'image de la soci\u00e9t\u00e9, ils ne peuvent pas \u00eatre parfait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [91%] :\r\nBen vous avez raison, c'est une exigence qui vient certainement des valeurs communes qui r\u00e9gissent le sport et l'\u00e9ducation, respect de la r\u00e8gle et de la hi\u00e9rarchie probit\u00e9 \u00e9quit\u00e9 ou encore savoir- vivre, mais ces valeurs parfois n'ont pas \u00e9t\u00e9 inculqu\u00e9es en amont, voire pas du tout respect\u00e9, ils ont oubli\u00e9 que le sportif est un personnage public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [92%] :\r\nEffectivement, c'est un personnage public l'exemplarit\u00e9 des sportif pour sports Martin merci beaucoup Herv\u00e9 Borsier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T05:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-D247AF33-FE40-4535-B073-48E91681F3AD", "internalArchiveId": "D247AF33-FE40-4535-B073-48E91681F3AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur - Les grainoth\u00e8ques essaiment dans les villes, en rediffusion", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 268, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619210", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Les grainoth\u00e8ques essaiment dans les villes, en rediffusion", "Futur ant\u00e9rieur - Les grainoth\u00e8ques essaiment dans les villes, en rediffusion / LME_2019-08-16T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Les grainoth\u00e8ques essaiment dans les villes, en rediffusion / LME_2019-08-16T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10619236", "ece-10619210"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-22T07:19:58Z", "speechToTexts": ["22.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn passe au 5\u00e8me \u00e9pisode de notre rediffusion estivale de futur ant\u00e9rieur, consacr\u00e9 au renouveau d'anciennes pratiques li\u00e9es au travail de la Terre et ce matin Didier pr\u00e9servant une tendance qui, lentement mais s\u00fbrement, essaiment non pas en campagne, mais dans les villes, les graines Tech. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [78%] :\r\nApr\u00e8s Vevey Gen\u00e8ve Yverdon Bussigny Lausanne Sierre c'\u00e9tait Morges qui d\u00e9but mars inaugur\u00e9 sacr\u00e9 notait que sa gen\u00e8se racont\u00e9e par S\u00e9bastien Loeb. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [88%] :\r\nC'est un projet qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par nos Lecteurs qui est venu nous rencontrer dans TP de l'ann\u00e9e pass\u00e9e et qui se demander pourquoi ce qu'on fait pas \u00e7a ici, donc j'y r\u00e9fl\u00e9chis, un moment, puis apr\u00e8s, je me suis dit ben pourquoi pas voici ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [84%] :\r\nCar attention S\u00e9bastien l'ennemi jardinier ni mara\u00eechers ni m\u00eame ou semenciers non il est biblioth\u00e9caire, responsable du secteur adultes car c'est dans les biblioth\u00e8ques, d\u00e9sormais fleurissent et s'\u00e9panouissent ces cr\u00e9neaux tech comme un mariage r\u00e9ussi entre culture de l'esprit et culture de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [91%] :\r\nL'\u00e9change de graines en fait est assez proche de ce qu'on peut faire avec des livres, c'est-\u00e0-dire que quand vous avez un livre qui vous a beaucoup plus ben ce que vous avez envie de faire, en fait de le faire d\u00e9couvrir d'autres personnes la mani\u00e8re un jardinier si tout d'un coup, ils d\u00e9couvrent une plante offrir l\u00e9gumes qui lui pla\u00eet beaucoup, il aura plaisir \u00e0 le faire partager \u00e0 d'autres personnes qui pourront aussi le d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [90%] :\r\nEt physiquement, Didier, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [86%] :\r\nAlors imaginez une grande bo\u00eete en bois, bo\u00eete \u00e0 casiers r\u00e9alis\u00e9s par le menuisier de la ville de Morges et dans lesquels on vient d\u00e9poser ou prendre des petits sachets en papier, sp\u00e9cialement con\u00e7u pour elle et du Dumont \u00e9tiquet\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [84%] :\r\nPrincipalement, ben c'est le nom de la plante, fruits, l\u00e9gumes, prendre aromatiques, fleurs quand est -ce qu'il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s, d'o\u00f9 est -ce qu'il vient et surtout on a mis nos petites rubriques, note que les gens peuvent remplir sur conteste mais sans c\u00e9der semer et ce qu'il y a des sp\u00e9cificit\u00e9s \u00e0 la plante, beaucoup d'eau, peu d'eau, des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [89%] :\r\nEt, en pratique, \u00e7a fonctionne comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [93%] :\r\nTr\u00e8s simplement, selon des principes de l'\u00e9conomie solidaire du partage et de l'\u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [97%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [87%] :\r\nOui, \u00e9videmment, et c'est aupr\u00e8s des autres, notez que romande que Morges a \u00e9t\u00e9 chercher non pas en r\u00e8glement mais une charte de bonne conduite, notamment quant aux graines et semences qui ne peuvent et ne doivent pas \u00eatre \u00e9chang\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [93%] :\r\nC'est bien s\u00fbr tout ce qui va \u00eatre les esp\u00e8ces end\u00e9miques les esp\u00e8ces exotiques, rien \u00e0 faire ici, et donc on a impos\u00e9 qu'on ne veut pas de graines de type F 1. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [71%] :\r\nEt j'en sais quoi s'grainesF.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [80%] :\r\nEh bien, c'est des graines et semences hybrides et je vous donne un exemple : d'un c\u00f4t\u00e9, maman \u00e9pinards robuste mais \u00e0 petites feuilles pas tr\u00e8s savoureuses, de l'autre papa \u00e9pinards \u00e0 grandes feuilles parfaite go\u00fbt mais super fragile h\u00e9 bien un b\u00e9b\u00e9 \u00e9pinard \u00e9pinards F un 1er r\u00e9colte sera parfait robuste \u00e0 grandes feuilles super go\u00fbt dessus mais attention. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [93%] :\r\nD\u00e8s que vous allez r\u00e9cup\u00e9rer les graines puis vous allez replanter une 2\u00e8me fois la les caract\u00e8res des parents vont ressortir et donc votre production ne sera plus exactement la m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [91%] :\r\nOu autrement dit, au fil des saisons au lieu de toujours profiter de qualit\u00e9 de maman et papa, \u00e9pinards, vous risquez de n'en avoir que les d\u00e9fauts cumuler ou m\u00e9lang\u00e9es et plus vous reprendrez vos \u00e9pinards et plus \u00e7a empire si les hybrides F1 peuvent donc faire sens dans une logique agricole de rendement, c'est bien moins le cas dans les projets de qui vise \u00e0 pr\u00e9server les semences indig\u00e8nes Semences \u00e9videmment sans produits chimiques et en mode bio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [96%] :\r\nJusqu'\u00e0 vouloir sauver les esp\u00e8ces rares et menac\u00e9es de disparition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [85%] :\r\nEh bien si, au d\u00e9but, ce n'\u00e9tait pas le but est la priorit\u00e9 des cr\u00e9neaux d\u00e9sormais \u00e0 Morges comme ailleurs \u00e7a le devient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [86%] :\r\nC'est vrai qu'en discutant avec justement les Lecteurs qui nous en a parl\u00e9, \u00e7a m'a paru que mettre en quarantaine extr\u00eamement important et puis \u00e7a me touche particuli\u00e8rement parce que mon p\u00e8re \u00e9tait biologiste \u00e0 l'Agroscope de Changins et lui- m\u00eame a oeuvr\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 la sauvegarde d'anciennes d'esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [90%] :\r\nEt S\u00e9bastien Loeb convenir que ce travail de sauvegarde exigent plus d'attention de m\u00e9ticulosit\u00e9 et de r\u00e8gles et c'est pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [83%] :\r\n\u00e0 l'occasion de l'inauguration avec que le 16 mars on ateliers, conf\u00e9rences donn\u00e9es par une sp\u00e9cialiste qui va apprendre aux gens justement \u00e0 r\u00e9colter et \u00e0 sauvegarder leurs graines dans les meilleures fa\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [97%] :\r\nUn atelier qui s'est aussi accompagn\u00e9e d'un l\u00e9ger remaniement des lieux, histoire de cr\u00e9er un v\u00e9ritable espace pour amoureux des plantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [84%] :\r\nJuste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la craie notait qu'on a fait une s\u00e9lection de Livres qui parle entre autres de la r\u00e9colte de graines la mani\u00e8re de conserver ainsi que tout ce qui a un rapport avec le jardinage et aussi quelques livres traitant peut-\u00eatre la permaculture au tout le concept en fait qui peut venir autour des canaux TAC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [84%] :\r\nComme quoi, revu, corrig\u00e9 et adapt\u00e9 \u00e0 nos vies plus urbaine, l'ancestrale tradition de trier, s\u00e9lectionner et pr\u00e9cieusement conserv\u00e9 ses graines et semences retrouve \u00e9lan et NRJ. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [77%] :\r\nLes \u00e9gr\u00e8ne dans futur ant\u00e9rieur, merci beaucoup Didier Fradin avant. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T04:59:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-26B6B8A0-D6CD-49DA-B62C-4A8E440AD720", "internalArchiveId": "26B6B8A0-D6CD-49DA-B62C-4A8E440AD720", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale : L'invit\u00e9e de La Matinale - Fran\u00e7oise Riquier, psychiatre sp\u00e9cialiste des TOC", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9e de La Matinale - Fran\u00e7oise Riquier, psychiatre sp\u00e9cialiste des TOC LP vous offre l'heure\r\nIl est 6h sur LP, c'est la matinale, bienvenue!\r\nJINGLE\r\nLe journal Marielle Savoy\r\n--------------------\r\nMarielle Savoy pour le journal merci!\r\nIl est 6h10.... bonjour et bienvenue \u00e0 vous dans cette matinale... nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 8h... tr\u00e8s bon r\u00e9veil...\r\ntapis\r\non parle de TOCS toute cette semaine, de troubles obessionnels compulsifs dans notre s\u00e9rie chaque matin \u00e0 7h25. On va entendre le 5e et dernier \u00e9pisode ce matin mais on va aussi recevoir la psychiatre Fran\u00e7ois Riquier \u00e0 7h30 pour clore cette th\u00e9matique. Elle est sp\u00e9cialiste des TOCs... elle nous dira comment vivre avec... comment les traiter aussi... que c'est encore un tabou aujourd'hui... en parler, oser en parler... \u00e7a aide. Fran\u00e7oise Riquier est notre invit\u00e9e \u00e0 7h30 ce matin.\r\nPour RTS religion il sera question d'un p\u00e9lerinage de motards \u00e0 la Vierge Marie...\r\nEt puis FA revisite les techniques ancestrales de l'agriculture... le point sur les grainoth\u00e8ques ce matin avec DP... \u00e0 6h25.\r\nJINGLE", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619221", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de La Matinale \u2013 Fran\u00e7oise Riquier, psychiatre sp\u00e9cialiste des TOC", "L'invit\u00e9e de La Matinale \u2013 Fran\u00e7oise Riquier, psychiatre sp\u00e9cialiste des TOC / LME_2019-08-16T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9e de La Matinale \u2013 Fran\u00e7oise Riquier, psychiatre sp\u00e9cialiste des TOC / LME_2019-08-16T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10619233", "ece-10619221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-22T07:20:00Z", "speechToTexts": ["22.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe plaisir d'accueillir Fran\u00e7oise Riquier bonjour \u00e0 bonjour, vous \u00eates psychiatre sp\u00e9cialiste des TOC, vous avez votre cabinet \u00e0 Lausanne, vous suivez de nombreux patients atteints de ces TOC, ces troubles obsessionnels compulsifs, certains ont m\u00eame t\u00e9moigner en toute cette semaine sur notre antenne dans cette s\u00e9rie, r\u00e9alis\u00e9e par Caroline Stevan vous avez \u00e9cout\u00e9 Fran\u00e7oise Riquier, les 5 t\u00e9moignages de cette s\u00e9rie est -ce que vous avez \u00e0 chaud une premi\u00e8re impression \u00e0 l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [89%] :\r\nAlors, j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s impressionn\u00e9 par l'la qualit\u00e9 des t\u00e9moignages je f\u00e9licite Caroline Stevan parce que vraiment ils \u00e9taient tout \u00e0 fait repr\u00e9sentatif de ce qu'on peut voir, nous en tant que th\u00e9rapeute psychiatre car c'est vraiment ce genre de de comment dire de t\u00e9moignages sont rares quand m\u00eame, c'est pas si \u00e9vident pour les patients de venir parler comme \u00e7a, un micro de leur trouble d'autant plus comme on voit avec le dernier t\u00e9moignage, ils ne peuvent avoir des compte de leur troubles, ils ont, ils se sentent ridicules, c'est pas toujours \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [85%] :\r\nCaroline qui nous disaient effectivement avoir eu beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 mettre en confiance en c'est ces personnes pour t\u00e9moigner, certaines ont dit oui, puis se sont r\u00e9tract\u00e9s, enfin voil\u00e0 le r\u00e9sultat, effectivement, tout \u00e0 fait fort, c'est un un grand tabou aujourd'hui de, de, d'oser dire qu'on a des TOC on \u00e0 l'\u00e9coute dans notre r\u00e9daction se disait oulala au d\u00e9but des sujets, on se disait : oh la la, \u00e7a c'est moi, c'est moi, je fais quand m\u00eame un peu si un peu \u00e7a, puis apr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9couter des t\u00e9moignages, c'est un peu c'est c'est terrible, on on se rassure en dire ah non non c'est c'est pas, c'est pas \u00e0 ce point- l\u00e0, on n'imagine pas l'enfer que c'est pour ces gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [93%] :\r\nAlors je pense qu'on n'imagine pas, parce que c'est vraiment se poser vraiment prendre des proportions tr\u00e8s importantes, c'est-\u00e0-dire prendre des heures 20 heures des fois par jour, pour certains, on a des cas bien entendu plus mod\u00e9r\u00e9, moins grave et qui vont prendre 4 heures 2 heures mais qui vont avoir un impact dans leur vie tr\u00e8s important lorsqu'une m\u00e8re doit exiger de ses enfants d'enlever leurs chaussures d'enlever leurs v\u00eatements d\u00e8s qu'il rentre \u00e0 la maison par peur de la contamination, c'est vrai que \u00e7a a un impact. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [90%] :\r\nO\u00f9 est la limite entre les petites manies qu'on a tout \u00e7a on on contr\u00f4le plusieurs fois que la porte est ferm\u00e9e et que le gaz est ferm\u00e9, on joue \u00e0 \u00e0 ne pas \u00e0 ne pas marcher sur les, les, les petites lignes qui s\u00e9pare les pav\u00e9s en ville par exemple, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est le quotidien pratiquement de tout le monde \u00e0 partir de quand on parle de taux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [92%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 \u00e7a prend du temps, c'est-\u00e0-dire que ce n'est pas sur une heure par jour \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a un retentissement dans votre qualit\u00e9 de vie vraiment la personne qui a un moment o\u00f9 une pens\u00e9e intrusives concernant la salet\u00e9, la crainte d'une catastrophe n'arrive pas \u00e0 s'en d\u00e9barrasser, vous, dans votre quotidien vous pouvez partir le matin en disant tiens mon fer \u00e0 repasser et ce que j'ai d\u00e9branch\u00e9 en fin de compte, les priorit\u00e9s, la journ\u00e9e font faire que vous avez compl\u00e8tement oubli\u00e9 ce d\u00e9tail et de dire bon ben c'est bon, c'est fait, tandis que la personne qui a TOC qui a peur d'avoir oubli\u00e9 de fermer la porte qui a peur d'avoir oubli\u00e9 de contr\u00f4ler le frein de sa voiture ou d'autre chose, va rester compl\u00e8tement focalis\u00e9 parce que cette pens\u00e9e -l\u00e0 va d\u00e9clencher une anxi\u00e9t\u00e9 \u00e9norme et va l'amener \u00e0 utiliser, comment dire, les rituels pour se rassurer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [90%] :\r\nEt pour se calmer, on va r\u00e9\u00e9couter si vous le voulez bien un extrait, il y en aura plusieurs, dans cette interview en premi\u00e8re, extrait de Langnau t\u00e9moignage et on se retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [84%] :\r\nQuand j'\u00e9tais petite, ou des sc\u00e8nes mon papa, en me disant : bon, ce matin, maman m'a dit que ma chambre, elle \u00e9tait pas bien rang\u00e9, donc mon p\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, c'est parce que ma chambre, elle \u00e9tait pas bien rang\u00e9 et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, h\u00e9 bien \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 dire, faut que je range vraiment bien marchand comme \u00e7a, il y a rien qui va m'arriver quoi, moi, et tout ce que j'aime en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [92%] :\r\nVoil\u00e0 les les TOC qui semble survenir d'un coup d'un seul, \u00e0 la lecture de l'\u00e9tiquette d'un produit m\u00e9nager apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s d'un proche, c'est la seule raison, il y a des personnes qui sont peut-\u00eatre g\u00e9n\u00e9tiquement ou naturellement pr\u00e9dispos\u00e9 en effet le TOC c'est la r\u00e9sultante de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [92%] :\r\nPlusieurs facteurs, des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques des facteurs biologiques, physiologiques, l'\u00e9ducation des \u00e9v\u00e9nements ou de vie aussi qui peuvent \u00eatre traumatiques et puis aussi le profil psychologique de la personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [88%] :\r\nOn ce constat Fran\u00e7oise Riquier si terribles, vous vous occupez -vous des TOC depuis longtemps et vous aviez dit Caroline quand elle pr\u00e9parait cette s\u00e9rie qu'\u00e0 vos d\u00e9buts, c'\u00e9tait 10 ans pour qu'un malade consulte disons pour poser un diagnostic et 10 ans de soins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [89%] :\r\nEn effet, alors c'est vrai que maintenant c'est beaucoup plus rapide, je pourrais dire merci, m\u00eame \u00e0 la presse mais en avoir parl\u00e9 parce que, enfin de compte, c'est l'information qui a fait que les patients \u00e9taient au courant et des fois exig\u00e9 certains types de soins et consulte plus rapidement, plus rapidement en effet et que les m\u00e9decins quelque part on \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 aussi de de r\u00e9ajuster leur th\u00e9rapie, il reste n\u00e9anmoins encore des difficult\u00e9s \u00e0 acc\u00e9der aux soins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [83%] :\r\nQuels sont les prix justement en charge possible et souvent impossible, on entendait tout \u00e0 l'heure, cette femme qui s'est fait op\u00e9rer, mais est -ce qu'on sent, on sent son sort facilement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [89%] :\r\nAujourd'hui pas aussi facilement que \u00e7a, on aimerait bien que \u00e7a soit quand m\u00eame beaucoup plus, comment dire qu'on ait dit avoir des r\u00e9sultats beaucoup plus cons\u00e9quent, on est satisfait lorsque nous avons une diminution des sympt\u00f4mes de 35 pourcent, \u00e7a peut vous para\u00eetre pas important, disons qu'que c'est que 35 pourcent, mais si on imagine quelqu'un qui a 20 heures de trouble, \u00e7a lui fait quand m\u00eame 7 heures de gagner, alors c'est vrai que on est content qu'on a \u00e0 35 pourcent on essaie toujours de faire plus, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire qu'on c'est que la personne soit le mieux lib\u00e9rer le plus lib\u00e9r\u00e9 de ses rituels de ses pens\u00e9es obs\u00e9dantes, il faut quand m\u00eame savoir que comme tout le monde et il restera quand m\u00eame des signes du trouble comme tout nombreux comme vous disiez tout \u00e0 l'heure, on a des fois des besoins de v\u00e9rifier d\u00e9but aussi des pens\u00e9es intrusives hier je discutais avec un jeune gar\u00e7on qui avait, lui, la crainte de devenir transgenre ou homosexuels, et c'est vrai que, qui ne se pose pas cette question sur son identit\u00e9 sexuelle, \u00e0 moment donn\u00e9, mais vous, vous allez balayer vraiment vraiment de d'un coup de main, enfin je dirais ce cette ce ce sujet et puis vous allez passer \u00e0 votre vie, tandis que eux vont rester compl\u00e8tement bloqu\u00e9 l\u00e0- dessus, alors en revenant aux r\u00e9sultats les r\u00e9sultats, on sait que, \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent des patients peuvent b\u00e9n\u00e9ficier des traitements alors je parle des traitements de base avec psychoth\u00e9rapie th\u00e9rapies comportementales et cognitives traitement pharmacologique apr\u00e8s 30 pourcent je dirais 25 30 pourcent vont avoir des r\u00e9sultats des am\u00e9liorations, mais pas suffisante et on aura \u00e0 peu pr\u00e8s 25 pourcent de personnes qui ne rompt aucune am\u00e9lioration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [90%] :\r\nLa chirurgie, on entendait tout \u00e0 l'heure, cet exemple cette femme qui s'est fait op\u00e9rer, \u00e7a c'est \u00e7a touche beaucoup de monde, potentiellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [88%] :\r\nC'est pas si accessible que \u00e7a d\u00e9j\u00e0, il faut avoir des centres qui puis qui peuvent accueillir, \u00e7a n\u00e9cessite des suivis et aussi une information des psychiatre, on a essay\u00e9 je on en discute beaucoup avec le professeur Jocelyne Bloch qui travaillent sur tous les implants, comment dire, au niveau c\u00e9r\u00e9bral, en particulier pour les maladies de Parkinson ou Gilles de la Tourette et on s'est rendu compte que c'\u00e9tait pas si \u00e9vident dans la, comment dire, dans la, je dirais dans la culture des psychiatre d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ce type de soins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [90%] :\r\nOn va \u00e9couter si vous le voulez bien un un 2\u00e8me t\u00e9moignage, hein, c'est celui d'une maman, c'\u00e9tait jeudi je crois sur notre antenne, maman d'une jeune fille atteinte de TOC, elle raconte la n\u00e9cessit\u00e9 de confronter le malade \u00e0 son angoisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:33) [89%] :\r\nJe me suis aper\u00e7u moyennement tardivement qu'il fallait pas c\u00e9der, mais c'est difficile lorsque vous avez face \u00e0 vous quelqu'un qui d\u00e9compensent qui en pleurs en disant : je te supplie lave- toi les mains encore une fois \u00e0 M\u00fcnich XM fois avant de mettre la table, il faut lui dire \u00e9coute, non, c'est chez moi, je ne me la vraie pas les mains, j'estime que c'est bon comme \u00e7a, je ne mangerai pas, h\u00e9 bien tu ne mangeras pas c'est la r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:55) [92%] :\r\nOui, \u00e7a para\u00eet peut-\u00eatre un peu dur quand il s'agit de son propre enfant Fran\u00e7oise Riquier, mais c'est essentiel confront\u00e9 le malade \u00e0 son angoisse : ne pas entrer dans son jeu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:03) [94%] :\r\nMieux entendu, mais il faut le faire toujours dans un programme th\u00e9rapeutique, c'est-\u00e0-dire des fois, les parents vont obliger l'enfant \u00e0 s'exposer \u00e0 des situations et \u00e7a peut augmenter justement le trouble tout d'o\u00f9 l'importance d'\u00eatre suivi par un sp\u00e9cialiste et de mettre un programme en accord avec le patient et en accord avec la famille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:23) [89%] :\r\nCertains critiquent aussi le manque de prise en charge en Suisse, notamment pour les jeunes patients est -ce que vous partagez ses ses doutes ce que la Suisse est en retard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [88%] :\r\nJe dirais que c'est tout le probl\u00e8me de la Suisse, c'est \u00e0 dire Suisse romande, on a une population qui est petite, c'est s\u00fbr que c'est plus facile d'implanter des services des groupes th\u00e9rapeutiques lorsqu'on il y a une population beaucoup plus importante, donc c'est vrai qu'il y a une f\u00eate proportion, on est 2 1000000 en Suisse romande, \u00e0 peu pr\u00e8s 2 \u00e0 3 pourcent de passer enfin son souffre de TOC dans ces populations, c'est tr\u00e8s difficile, on fait une compte de d\u00e9velopper des soins sp\u00e9cifiques, alors on est chaque fois des fois confront\u00e9, donc d'une part, c'est vrai, \u00e0 trouver des sp\u00e9cialistes pour les traitements psychoth\u00e9rapie TCC, les traitements pharmacologiques, c'est vrai que des fois il y a des gens qui n'ont pas au comment dire, ne sont pas vraiment sp\u00e9cialis\u00e9 dans le domaine on n'ont pas ce genre de techniques qui sont importants, apr\u00e8s au niveau hospitalier c'est vrai que lorsqu'on hospitalise, des gens qui en souffrent de cette pathologie, moi, je cite, confront\u00e9, je suis souvent amen\u00e9e \u00e0 expliquer aux assistants qui accueille ce patient qu'est-ce que c'est que le TOC je suis chaque fois surprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:38) [92%] :\r\nEst ce que vous constatez qu'il y en a de plus en plus aujourd'hui est -ce que c'est aussi le signe d'un temps d'une \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, o\u00f9 on a nos vies sous contr\u00f4le, on veut \u00eatre performant est -ce que \u00e7a c'est g\u00e9n\u00e9rateur de plus d'angoisse et partant de plus de TOC non je pense pas qu'il y ait plus de TOC simplement maintenant on en parle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T06:06:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4DD0093-ECC3-4753-96DE-7DA5938D0017", "internalArchiveId": "A4DD0093-ECC3-4753-96DE-7DA5938D0017", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619207", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-08-16T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-08-16T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10619231", "ece-10619207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-22T07:13:07Z", "speechToTexts": ["22.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe journal Marielle savoir les vacances touchent \u00e0 leur fin, en Suisse, les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux aussi en ont profit\u00e9 pour changer d'air, mais o\u00f9 sont -ils partis et sont -ils plus sensibles aux questions environnementales, en pleine ann\u00e9e \u00e9lectorale la RTS a enqu\u00eat\u00e9, la course contre la montre est lanc\u00e9e \u00e0 Bienne, la ville va enfin pouvoir d\u00e9marrer l'immense chantier du futur campus de la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e bernoise, elle a obtenu gain de cause dans un bras de fer judiciaire avec un propri\u00e9taire r\u00e9calcitrant et puis du football hier soir sur la Piazza Grande est, avec la projection d'un film d'Asif Kapadia consacr\u00e9 a Maradona Sophie Zlin il \u00e9tait et le r\u00e9alisateur britannique lui a confi\u00e9 sa perception du c\u00e9l\u00e8bre sportif argent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [93%] :\r\nDes vacances en Suisse et moins de voyages en avion, c'est le programme des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, cet \u00e9t\u00e9, selon une enqu\u00eate de la RTS \u00e0 laquelle 108 \u00e9lus ont particip\u00e9 une majorit\u00e9 d'entre eux ne se dit influenc\u00e9e ni par les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ni par le d\u00e9bat sur le climat mais certains admettent avoir chang\u00e9 leurs habitudes, c'est le cas du conseiller national socialiste Carlos au magot Sommaruga les Genevois se rend chaque ann\u00e9e en Gr\u00e8ce mais il compense d\u00e9sormais les \u00e9missions de CO2 de ses trajets en avion. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:09) [89%] :\r\nLe d\u00e9bat sur le climat m'amener, d'une part \u00e0 modifier nos comportements, notamment alimentaires pour pouvoir tenir compte de ce d\u00e9placement en Gr\u00e8ce annuel et puis en plus je compense pour mes voyages en avion sur des diff\u00e9rentes plateformes, on peut acheter finalement la compensation de CO2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [97%] :\r\nVous modifiez vos vos habitudes alimentaires en vue de vos vacances. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:33) [88%] :\r\nOui, parce que j'avais lu un article si l'on devenait v\u00e9g\u00e9tariens, la baisse de consommation de viande correspondait \u00e0 un vol aller-retour pour Amsterdam, d\u00e8s lors que je suis pas de l'UGTA rien mais je fais une consommation minimale des prot\u00e9ines animales pour consommer des prot\u00e9ines de lait j'\u00e9tale sous diff\u00e9rentes formes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [93%] :\r\nEt d'autres parlementaires, \u00e0 l'inverse, ne souhaitent pas changer leur mode de vie, c'est le cas de l'UDC Manfred B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:58) [93%] :\r\nCet \u00e9t\u00e9, comme j'ai eu 40 ans, ce printemps, je me suis offert un joli voyage aux \u00c9tats-Unis, je ne me laisse pas intimider par le climat qui s'instaure actuellement o\u00f9 on essaye de de montrer du doigt les gens qui qui prennent l'avion ou qui se d\u00e9placent loin pour faire leur voyage, je crois qu'il faut garder la t\u00eate froide et puis laisser la libert\u00e9 \u00e0 chacun de prendre ses d\u00e9cisions en fonction de son \u00e9thique personnelle, je crois que les \u00e9lus doivent se montrer responsables et je pense l'\u00eatre largement si on consid\u00e8re l'ensemble de ce que je fais ou que je ne fais pas dans dans ma vie professionnelle, priv\u00e9e ou politique, de ce point de vue l\u00e0 je je ne me laisserais encore pas intimider par une esp\u00e8ce de pens\u00e9e politiquement correcte qui voudrait qu'un \u00e9lu ne prennent plus jamais l'avion, sous pr\u00e9texte d'une exemplarit\u00e9 qui serait compl\u00e8tement factice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu Henderson les migrants secourus il y a 2 semaines par le navire Open Arms -ils enfin pouvoir toucher terre 6 pays europ\u00e9ens sont pr\u00eats \u00e0 accueillir chacun une partie de ses 147 personnes le Portugal, la France, l'Allemagne, la Roumanie et le Luxembourg et l'Espagne, le pr\u00e9sident du gouvernement italien Giuseppe Conte, elle a annonc\u00e9 hier, mais l'Open Arms, c'est pour l'instant toujours bloqu\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e du port de l'\u00eele sicilienne de l'homme paie tout \u00e7a car le ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini lui interdit d'accoster f\u00eate nationale en Inde maintenant et journ\u00e9e de manifestations au Pakistan, 2 ambiances bien diff\u00e9rentes fili\u00e8res dans 2 pays voisins, 2 ambiances diff\u00e9rentes mais une m\u00eame th\u00e9matique : le statut de la partie du Cachemire contr\u00f4l\u00e9e par New Delhi mais revendiqu\u00e9 par Islamabad, le 1er ministre indien Narendra Modi a profit\u00e9 des c\u00e9l\u00e9brations pour d\u00e9fendre sa d\u00e9cision de r\u00e9voquer l'autonomie de ce territoire, les Pakistanais, eux, se sont mobilis\u00e9s pour protester contre cette m\u00eame d\u00e9cision Sonia Ghezali, vous avez assist\u00e9 \u00e0 l'un de ces rassemblements dans la ville de Lahore. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:49) [89%] :\r\nUne libert\u00e9 au peuple du Cachemire scandent ces manifestantes Albrand ni drapeau Vert, blanc et jaune aux couleurs du Cachemire, quelques m\u00e8tres plus loin, un groupe d'hommes le Cachemire sera au Pakistan que la m\u00e9decine rassembl\u00e9s devant le palais du gouverneur \u00e0 l'arri\u00e8re de camionnettes ou par leur diffuse des chansons du Cachemire. \r\nMohamed Chafi r\u00e9volt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [89%] :\r\nVoil\u00e0 un gr\u00e8ve M\u00e9liane people : nous sommes 200 millions de personnes, aux c\u00f4t\u00e9s de nos forces arm\u00e9es, si Dieu le veut, si nous appelle nous sommes toute une nation derri\u00e8re notre arm\u00e9e et si Dieu le veut, nous irons en Inde nous l'\u00e9craserons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:27) [80%] :\r\nIl y a, elle, peut faire Charles de Moody's tendent ces manifestants, parmi eux, Mohamed, un jeune manutentionnaire Metayer que vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [95%] :\r\nNotre gouvernement doit faire quelque chose pour les cachemiris afin qu'ils puissent \u00eatre ind\u00e9pendants, nous sommes l\u00e0 pour eux, pour expliquer que nous sommes l\u00e0 pour nos fr\u00e8res et soeurs du Cachemire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:46) [88%] :\r\nMais on est la majeure partie des manifestants r\u00e9clament avant tout une intervention de la communaut\u00e9 internationale pour faire pression sur Londres Sony Ghezali Lahore pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [92%] :\r\nIl n'avait jamais fait plus chaud que le mois dernier, selon l'Agence oc\u00e9anique et atmosph\u00e9rique am\u00e9ricaine, juillet 2019 a battu un record, la majeure partie de la plan\u00e8te \u00e0 affronter des chaleurs sans pr\u00e9c\u00e9dent, jusqu'ici, le mois le plus chaud jamais enregistr\u00e9 \u00e9tait celui de juillet 2016 et c'est justement pour r\u00e9sister aux canicules que la Ville de Paris veut cr\u00e9er de v\u00e9ritables for\u00eats urbaines dans la mairie de la capitale fran\u00e7aise poursuit sa campagne de plantation sur des surfaces d\u00e9bit des avec l'espoir d'obtenir des zones refuges pendant les fortes chaleurs, entre autres, mais Pierre-\u00c9tienne Joye, la v\u00e9g\u00e9tation permet -elle vraiment d'abaisser la temp\u00e9rature des villes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [87%] :\r\nOui, c'est possible, si les moyens sont \u00e0 disposition et si les plans d'am\u00e9nagement passe la rampe et cela peut se r\u00e9aliser aussi dans des villes suisses pour St\u00e9phane cr\u00eapes ce ma\u00eetre paysagiste sp\u00e9cialis\u00e9e en grands arbres, la cr\u00e9ation de for\u00eat urbaine \u00e0 grande \u00e9chelle est une bonne solution pour temp\u00e9rer le climat une trame ou grosse cela pourrait contrer le ph\u00e9nom\u00e8ne dit des 3 soleils Exposition directe r\u00e9verb\u00e9ration et chaleur accumul\u00e9e St\u00e9phane Creps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:03) [85%] :\r\nC'est exactement dans cette philosophie -l\u00e0 qu'il faut absolument planter des arts pour ombrag\u00e9e, le sol pour qu'il y ait plus d'actes mena\u00e7ant une chaleur pour \u00e9viter qu'il y ait de la r\u00e9verb\u00e9ration de lumi\u00e8re, chaleur sur les fa\u00e7ades pour permettent justement \u00e0 d'\u00e9viter cette augmentation cette accumulent c'est la seule chaleur \u00e9touffante dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:21) [93%] :\r\nAu-del\u00e0 de \u00e7a, l'arbre lui- m\u00eame peut contribuer \u00e0 mod\u00e9rer la chaleur en ville gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00f4le de rafra\u00eechissant naturel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:28) [89%] :\r\nLes feuilles, c'est comme des panneaux solaires pour refroidir le feuillage, h\u00e9 bien la pompe de l'eau dans le sol la transmet dans l'atmosph\u00e8re, donc c'est pour \u00e7a que c'est important, les Arabes en ville parce que non seulement ils font long mais en plus il ram\u00e8ne de l'humidit\u00e9 dans l'air, donc de la fra\u00eecheur sous leur couronne et dans l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [91%] :\r\nMais des dispositions s'impose, faire cro\u00eetre en pleine terre en si \u00e0 bonne distance des bosquets d'arbres adapt\u00e9s \u00e0 leur milieu, en somme, il s'agit de leur assurer une forme de vie sociale entre pour les rendre viables et r\u00e9sistant, condition indispensable pour esp\u00e9rer vivre \u00e0 la fra\u00eeche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [94%] :\r\nC'est le projet immobilier du si\u00e8cle en ville de Bienne, h\u00e9 bien il va pouvoir d\u00e9marrer le tribunal administratif bernois le confirme, il c\u00e8de \u00e0 la ville de b\u00e2timents, dont le propri\u00e9taire refusait de se s\u00e9parer leur d\u00e9molition est une condition indispensable pour lancer le chantier du futur campus de la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e bernoise un projet \u00e0 plus de 230 millions de francs, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:22) [91%] :\r\nC'est une course contre la montre, voil\u00e0 des mois que les travaux devaient commencer, ils sont toujours bloqu\u00e9es par le propri\u00e9taire de ces 2 immeubles et leur vingtaine d'appartements aussi d\u00e9labr\u00e9 que cher l'homme d'affaires on exigeait une somme que la Ville jugeait exorbitante, elle a donc cherch\u00e9 \u00e0 l'exproprier avec l'accord de la Commission cantonale en mati\u00e8re d'expropriation, d'o\u00f9 un 1er recours au tribunal administratif qui d\u00e9boute le plaignant mais le tribunal f\u00e9d\u00e9ral lui donner raison, pour vice de forme, retour donc \u00e0 l'instance inf\u00e9rieure qui d\u00e9bute une nouvelle fois aujourd'hui, le propri\u00e9taire a priori sans vice de forme, cette fois -ci la ville devrait donc prendre possession d\u00e8s le premier octobre des 2 b\u00e2timents de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir lancer les travaux si possible cette ann\u00e9e encore, mais leur ach\u00e8vement, initialement pr\u00e9vue pour l'Automne 2022 para\u00eet bien al\u00e9atoire surtout qu'un nouveau recours n'est pas exclu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:13) [94%] :\r\nLa direction Locarno maintenant et son festival du film la Piazza Grande et il y avait des allures de fan zone hier soir avec la projection de Maradona d'Asif Kapadia plus de 500 heures d'images in\u00e9dites issues des archives personnelles du footballeur, mais aussi des t\u00e9moignages et des matchs de l\u00e9gende immortalis\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, le film est une plong\u00e9e dans la vie incroyable de cette \u00e9toile du football d'origine Argentine, mais aussi un coup de projecteur sur la face cach\u00e9e et plus personnel du sportif, comme l'explique Asif Kapadia. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:40) [89%] :\r\nMaisM. One Yougoslavie, je l'ai rencontr\u00e9 quand il vivait \u00e0 Duba\u00ef et je lui ai interview\u00e9 pendant pr\u00e8s de 9 heures mais les images parlent d'elles-m\u00eames, de toute fa\u00e7on, quand j'ai fait ce film, j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 regarder toutes ces s\u00e9quences regardez son visage et ses yeux et ce qui est devenu tr\u00e8s clair, c'est que la plupart du temps m\u00eame si nous avons cette image de Maradona macho qui fait des choses totalement folle et se fait passer pour un idiot, si vous le regardez -vous, regardez ses yeux, il a l'air d'avoir peur et \u00e7a et si \u00e7a ferait \u00e7a d'\u00eatre triste et malheureux, il a pas l'air \u00e0 l'aise avec lui- m\u00eame dans la foule, quand les gens le toucher la trappe, il n'a peut-\u00eatre jamais dit : j'avais peur, mais vous voyez son visage et vous r\u00e9alisez qu'il a peur ici donc qu'il est malheureux et qu'il se sent seul, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant et c'est le cin\u00e9ma car vous devez regarder le visage et les yeux pour raconter l'histoire, ce n'est pas seulement ce que les gens vous disent : c'est le sujet du film, et pour ce qui est le public et ce qui est personnel, \u00e7a fait de \u00e9clat la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:30) [90%] :\r\nAinsi Kapadia au micro de Sophie Higelin et le film Maradona sortira mercredi prochain en Suisse romande et puis en tennis, Andrej Roublev est devenu le cauchemar des Suisses, apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 Stan Wawrinka mercredi \u00e0 Cincinnati, le Russe a \u00e9galement sorti Roger Federer hier soir en 8\u00e8me de finale, il a battu le B\u00e2lois 6 3 6 4 Marielle sa voix pour le journal merci beaucoup Marielle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T04:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-B9EDDA34-F2A6-4B57-886C-8AE943FDB6E1", "internalArchiveId": "B9EDDA34-F2A6-4B57-886C-8AE943FDB6E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 795, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619217", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-16T06:30:25_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-16T06:30:25_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10619229", "ece-10619217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-22T07:13:07Z", "speechToTexts": ["22.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, ce n'est pas encore l'\u00e9pilogue, mais un pas en avant avec une solution europ\u00e9enne pour accueillir les migrants bloqu\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e Step ou encore des stations d'\u00e9puration trop nombreux aujourd'hui en Suisse, le rem\u00e8de la collaboration r\u00e9gionale mauvais pour la sant\u00e9, le Spritz pour la sant\u00e9 des sols en tout cas en cause la surproduction du proc\u00e8s court. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\n14 jours, il aura fallu 14 jours pour donner un espoir aux migrants de l'Open Arms se bloquer dans les eaux italiennes cette solution elle est europ\u00e9enne, 6 pays ont offert leurs services pour accueillir ces 147 personnes sauv\u00e9es en mer par le bateau de l'ONG espagnol Portugal France- Allemagne, Roumanie, Luxembourg et Espagne, c'est d'ailleurs \u00e0 Madrid que nous vous retrouvons Val\u00e9rie de Mont une solution laborieuse \u00e0 \u00e9laborer et qu'il est toujours ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [92%] :\r\nOui laborieuses et longue surtout la menace de mauvaises conditions climatiques a semble -t-il pouss\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 agir, d'abord avec la d\u00e9cision d'un tribunal italien de laisser l'ONG entr\u00e9 dans les eaux italiennes, mais le bateau reste toujours bloqu\u00e9e ce matin car les gardes- c\u00f4tes italiens emp\u00eache depuis hier l'Open Arms de d\u00e9barquer dans le port de lampes et tout \u00e7a, Matteo Salvini, se posent en obstacle et refuse toujours d'autoriser le d\u00e9barquement, seuls 9 migrants ont pu quitter hier le bateau pour des raisons psychologiques, mais la r\u00e9ponse coordonn\u00e9e de 6 pays europ\u00e9ens sous le chapeau de la Commission europ\u00e9enne devrait permettre d'accueillir les migrants apr\u00e8s cette longue attente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [90%] :\r\nAvec un pays donc Val\u00e9rie l'Espagne qui bougeait peu jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [93%] :\r\nOui, ils se faisaient tr\u00e8s discrets et ne r\u00e9pondait pas aux appels insistants de l'Open Arms, une attitude qui contraste avec celle adopt\u00e9e en fait il y a plus d'un an, lorsque le pr\u00e9sident du gouvernement, Pedro Sanchez d\u00e9cid\u00e9 par surprise d'accueillir le bateau Aquarius dans le port de Valence alors une mani\u00e8re de se positionner \u00e0 l'\u00e9poque comme un gouvernement de gauche et de marquer un point diplomatique en se faisant remarquer clairement sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, mais depuis plus d'un an au pouvoir Pedro Sanchez reste peau beaucoup moins actif sur cette question d\u00e9licate, Madrid veut que ce sujet complexe soit coordonn\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne de mani\u00e8re conjointe avec des m\u00e9canismes de collaboration, autrement dit, \u00e9viter que la question soit g\u00e9r\u00e9e syst\u00e9matiquement par les pays du sud de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [83%] :\r\nVal\u00e9rie de Mont, en Direct de Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [81%] :\r\nMais un autre bateau sillonne les eaux pour secourir les migrants, l'oxyg\u00e8ne vikings. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [89%] :\r\nCe navire de SOS M\u00e9diterran\u00e9e de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res croisent au large de la Libye pour J\u00e9r\u00e9my, l'un de ses marins sauveteurs la criminalisation des ONG par le gouvernement italien rend toujours plus difficile et le secours apport\u00e9 aux migrants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [90%] :\r\nOn en est donc r\u00e9duit soit intercept\u00e9 des conversations Audio satellite ou sur bandes radio entre des \u00e9l\u00e9ments militaires de garde- c\u00f4tes libyens et ou de suivre \u00e0 la trace des mouvements de b\u00e2timents militaires comme des avions qui peuvent nous amener jusqu'\u00e0 des embarcations en d\u00e9tresse, on doit aussi redoubler de vigilance quant \u00e0 nos car 2 en passerelle pour regard\u00e9 aux jumelles donc faire vraiment une observation \u00e0 360 degr\u00e9s de scruter l'horizon pour essayer de rep\u00e9rer un peu au hasard : ces embarcations quand elle se pr\u00e9sente dans notre Champ de vision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:20) [79%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my, joint \u00e0 bord de l'eau Viking par Caroline Stevan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [90%] :\r\nLe plastique est partout, m\u00eame dans les neiges de l'Arctique, des chercheurs suisses et allemands le r\u00e9v\u00e8le des micro- plastiques dans l'air comme les pollens pour se retrouver donc en Arctique loin a priori de toute civilisation, vous les voyez scintiller de loin sur les terrasses de Suisse, d'Italie et d'ailleurs, \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro, ces petites lumi\u00e8res orange, h\u00e9 oui le Street se fait toujours fureur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:45) [93%] :\r\nEt pourtant, Olivier, la question se pose : faudra -t-il limiter notre consommation de Prosecco. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [83%] :\r\nUn vin blanc mousseux \u00e0 la base de cet ap\u00e9ritif produit dans les collines du nord de l'Italie, d\u00e9sormais prot\u00e9g\u00e9 par l'UNESCO, mais un proc\u00e8s co- produit de mani\u00e8re toujours plus intensive \u00e0 grand renfort de pesticides cons\u00e9quence une \u00e9rosion des sols, le croissante, Pauline Rappaz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [94%] :\r\n400 millions de bouteilles de Prosecco vendus l'an dernier dans le monde, c'est le vin italien le plus export\u00e9 et notamment en Suisse, la production explose depuis 10 ans et des chercheurs de l'universit\u00e9 de Padoue estime que chaque bouteille produite d\u00e9truit 4 kilos de terre l'importatrice de vins italiens Sara Cabrel et relativise elle distingue deux aires de production du Prosecco avec 2 appellations diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:28) [80%] :\r\nSi on vous gardait un consid\u00e9ration les soucis de leur habilit\u00e9 il faut vraiment se focaliser dans les trois bio, c'est si on a rien de production \u00e9norme qui n'est pas de tout durable et Claude pour garder la chance pour le producteur historique de proc\u00e8s cod\u00e9e aussi j'ai une rien bien petit, alors l\u00e0, il faut d\u00e9velopper des solutions entre l'importance commerciale trop cocon produit la n\u00e9cessit\u00e9 d'un producteur de fer devront la n\u00e9cessit\u00e9 des m\u00eames producteurs de garder les sols o\u00f9 il produit du vin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:00) [87%] :\r\nLes seules de plus en plus d\u00e9nud\u00e9e, moins de mati\u00e8re organique limon Saab l'argile et des Terres qui deviennent selon Doroth\u00e9e \u00e0 Nole professeure et chercheuse \u00e0 l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs de Changins c'est aussi li\u00e9 aux pratiques culturales. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:14) [90%] :\r\nIl il y a eu beaucoup de Vinci qui vient en terrasse, qui ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s pour avoir une plus forte densit\u00e9 de plantation et donc \u00e7a aussi, le fait de modifier de planter les vignes apr\u00e8s dans le sens de la pente accentu\u00e9e le risque d'\u00e9rosion et donc de perte d'auteurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:31) [91%] :\r\nDes Terres qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re lentement entre0,1 et0,2 millim\u00e8tres par an on on compte 800 en Suisse, mais leur nombre pourrait drastiquement baisser ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [90%] :\r\nDe qui s'agit -il des stations d'\u00e9puration, qu'il va falloir \u00e9pur\u00e9e car trop nombreuses, le jeu des subventions pousse en tout cas le regroupement en Valais 10 communes de la r\u00e9gion du Chablais ont d\u00e9cid\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 de se rapprocher et ce n'est pas fini Julie Rosie s'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:55) [89%] :\r\nD'autres projets de Step r\u00e9gionales sont \u00e0 l'\u00e9tude, comme dans le District de Morges 20 communes pourraient aussi s'unir pour traiter leurs eaux us\u00e9es leur motivation, efficacit\u00e9, \u00e9conomies d'\u00e9chelle et la possibilit\u00e9 d'obtenir des subventions, la Conf\u00e9d\u00e9ration encourage en effet le traitement des micro- polluants qui menace la qualit\u00e9 de l'eau potable et la survie des organismes aquatiques H\u00e9l\u00e8ne Blais ni collaboratrice \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:06:19) [89%] :\r\nCet \u00e9tablissement, ce n'est que pour des steppes d'une certaine taille, donc souvent \u00e0 partir de au moins 8000 habitants, donc c'est vrai que pour des petites stations qui sont raccord\u00e9s, des cours d'eau qui sont peut-\u00eatre d\u00e9licat pour eux, \u00e7a a un int\u00e9r\u00eat de se raccorder de se mettent tous ensemble pour pouvoir essayer d'attendre cet objectif. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:35) [92%] :\r\n\u00e0 ces aides s'ajoutent les subventions de certains cantons comme Vaud o\u00f9 l'objectif est clair : passer de 159 centrales \u00e0 50 d'ici 2040 reste que certaines communes choisissent quand m\u00eame de faire cavalier seul, c'est le cas de Collombey-Muraz qui n'enverra pas ses eaux \u00e0 la future aux steppes de l'entreprise CIMO \u00e0 Monthey, comme l'explique son pr\u00e9sident Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:56) [89%] :\r\nC'est une analyse financi\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 faite de notre c\u00f4t\u00e9, la proposition de Simon et moins attractive que une solution individuelle, d'o\u00f9 la reprise de notre chantier d\u00e8s cet Automne, notre station d'\u00e9puration peut \u00eatre r\u00e9nov\u00e9, tr\u00e8s rapidement, \u00e7a permettrait d'am\u00e9liorer la situation environnementale, alors que du c\u00f4t\u00e9 de Simon ne sait pas vraiment quand est -ce que cette Step sera op\u00e9rationnelle, h\u00e9 bien \u00e7a a \u00e9galement aid\u00e9 \u00e0 faire pencher la balance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:19) [92%] :\r\nAutre cas o\u00f9 les solutions individuelles sont privil\u00e9gi\u00e9s dans les communes de montagne ou les raccordements co\u00fbte souvent trop cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [88%] :\r\nLe minist\u00e8re public vois entendra Pierre Maudet, \u00e0 la rentr\u00e9e dans le cadre de l'affaire h\u00f4tel dixit La Tribune de Gen\u00e8ve, un h\u00f4tel, ce grand groupe h\u00f4telier, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir vers\u00e9 d'importantes sommes d'argent au conseiller d'\u00c9tat PLR la justice, selon le journal pourrait mettre Pierre Maudet en pr\u00e9vention pour acceptation d'un Avantage en plus donc de la proc\u00e9dure p\u00e9nale le visant pour son voyage controvers\u00e9 \u00e0 Abou Dhabi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:49) [95%] :\r\nMichael Lauber, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, cet Automne, rien ne s'y oppose, estime la commission judiciaire de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [87%] :\r\nElle doit bient\u00f4t d\u00e9cid\u00e9 de recommander aux 2 chambres r\u00e9unies de r\u00e9\u00e9lire ou non, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais hier l'un de ses mombre, est sorti du bois, il ne voit aucune objection \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, Camille de Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:07) [91%] :\r\nLes membres de la commission n'ont pas beaucoup de marge de manoeuvre, explique le conseiller national socialiste Matthias et Bichard, il pr\u00e9side la sous- commission en charge du minist\u00e8re public ici le Champ d'action et juridique et la loi est tr\u00e8s claire, c'est seulement en cas de manquement extr\u00eamement grave qu'un procureur n'est pas propos\u00e9 \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, politiquement, Michael Lauber est toujours sur la sellette, mais il n'y a pas de preuve qu'il ait manqu\u00e9 gravement \u00e0 ses devoirs de procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Matthias et Bichard, l'a dit \u00e0 nos coll\u00e8gues de la SRF. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [83%] :\r\nDes je m\u00eame et Street, il en faut peu pour ne pas r\u00e9\u00e9lire un procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, par contre, il en faut beaucoup pour que la commission judiciaire refuse de proposer une r\u00e9\u00e9lection, il faudrait que Michael Lauber et viol\u00e9 gravement ses devoirs et, en ce moment, ce n'est pas av\u00e9r\u00e9, cela signifie que la commission judiciaire va sans doute recommand\u00e9 la r\u00e9\u00e9lection de Michael la Aubert apr\u00e8s le Parlement peut suivre ou pas cette recommandation, mais \u00e7a c'est une autre histoire, si dans ces un vides Ren\u00e9 Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:59) [97%] :\r\nD'autant plus qu'une enqu\u00eate disciplinaire est toujours en cours, son issue pourrait influencer le choix des parlementaires cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [94%] :\r\nJ'ai fait oeuvre de pionnier, pas peu fier, le 1er ministre indien Narendra Modi, il a d\u00e9fendu hier sa d\u00e9cision controvers\u00e9e, celle de r\u00e9voquer l'autonomie de la partie du Cachemire contr\u00f4l\u00e9e par l'Inde, une d\u00e9claration faite le jour de l'ind\u00e9pendance du pays, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies se r\u00e9unira aujourd'hui \u00e0 New York, \u00e0 huis clos pour \u00e9voquer la situation du Cachemire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:25) [86%] :\r\nAinsi Isra\u00ebl les accueillait, ce serait un signe de grande faiblesse \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [90%] :\r\nTweet de Donald Trump il voil\u00e0 de parlementaires am\u00e9ricaines interdites d'entr\u00e9e en Isra\u00ebl 6 \u00e9lus d\u00e9mocrates, premi\u00e8re femme femmes musulmanes \u00e9lues au Congr\u00e8s aurait d\u00fb atterrir ce week- end \u00e0 Tel-Aviv, mais le minist\u00e8re isra\u00e9lien de l'Int\u00e9rieur a dit non, leur visite, selon lui, s'inscrit dans le cadre d'activit\u00e9s de boycott anti- isra\u00e9lien, nous ne resterons pas les bras crois\u00e9s si la situation empire Hong Kong d\u00e9claration hier de l'ambassadeur de Chine \u00e0 Londres, une mise en garde contre toute ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re dans cette crise, \u00e0 la veille d'un nouveau week- end de manifestations des mouvement pro- d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:01) [94%] :\r\nCar, Emmanuel Macron, lui a rendu hommage aux combattants africains morts pour la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [92%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl 75 ans apr\u00e8s le d\u00e9barquement de Provence le 15 ao\u00fbt 1944 450000 soldats alli\u00e9s pos\u00e9 le pied dans le sud de la France, parmi eux 130000 Africains centre- ville africain pendant trop longtemps tomb\u00e9e dans l'oubli, a rappel\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, photographe, r\u00e9alisateur Julien Masson a consacr\u00e9 un documentaire et un livre aux tirailleurs s\u00e9n\u00e9galais. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:28) [84%] :\r\nPlut\u00f4t que les paroles et politiques ou des politiciens, c'est bien de regarder les actes, ce qui est fait r\u00e9ellement plut\u00f4t cr\u00e9er des discours qui qu'on toujours un peu pr\u00e8s, au bon moment compte quand ils peuvent, quoi, c'est vrai que les choses vont dans le bon sens, mais c'est surtout li\u00e9 \u00e0 tous les historiens, aux associations, Bob, anciens combattants \u00e0 des gens qui se mobilisent comme \u00e0 \u00e9quiper X a pass\u00e9 avec ou d'autres qui, depuis des ann\u00e9es, en fait, essaye de r\u00e9habiliter la m\u00e9moire situation soit de carri\u00e8re qui y aller mais aussi p tirailleurs maghr\u00e9bins et Alg\u00e9rie watching musicien marocain l'\u00c9tat etc toute l'arm\u00e9e en fait venus d'Afrique qu'elle a un r\u00f4le essentiel en fait dans la lib\u00e9ration de la France, mais pas seulement dans la lib\u00e9ration de la France dans le fait que la France et plus s'asseoir \u00e0 la table des vainqueurs au moment de la victoire et donc d'\u00eatre d\u00e9cisionnaire dans ce qui se passait par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [92%] :\r\nCar, souligne amassant avec Mouna Hussein le Br\u00e9sil accueillera en octobre prochain Forum des mouvements ultra- conservateurs dans le monde, annonce faite hier par le d\u00e9put\u00e9 et fils du pr\u00e9sident Eduardo Bolsonaro qui participera le myst\u00e8re plane encore, juillet 2019 a battu un record, celui du mois le plus chaud, selon l'Agence oc\u00e9anique et atmosph\u00e9rique am\u00e9ricaine, le dernier record remontait \u00e0 juillet 2016. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:39) [99%] :\r\n40 milliards de dollars, voil\u00e0 ce qu'ont co\u00fbt\u00e9 les catastrophes naturelles depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [93%] :\r\nUne nette baisse par rapport aux 10 derni\u00e8res ann\u00e9es selon Swiss Re assurance mais cela ne veut pas dire pour autant qu'il y a eu moins de catastrophe naturelle, nous dit l'analyste financier J\u00e9r\u00f4me soupe. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:54) [91%] :\r\nOn peut avoir plus de catastrophes, mais qui concerne peut-\u00eatre des zones g\u00e9ographiques qui sont peu assur\u00e9s ou r\u00e9assur\u00e9s, \u00e7a veut dire qu'ils vont toucher peut-\u00eatre plus les pays \u00e9mergents et l\u00e0 effectivement les particuliers ou les entreprises sont beaucoup moins assur\u00e9e que dans en en Europe ou aux \u00c9tats-Unis, r\u00e9assurance fait de gros efforts de diversification g\u00e9ographique de ses primes pour r\u00eaver, pour \u00e9viter d'\u00eatre d\u00e9pendant d'une seule r\u00e9gion, parce que si vous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9 dans une seule zone, vous pouvez avoir pendant des ann\u00e9es, peu d'incidents, donc vous avez des primes qui rentre sans devoir faire des remboursements et peut-\u00eatre d'un coup, vous avez une catastrophe importante et l\u00e0 \u00e7a va vider vos r\u00e9serves d'un coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:36) [83%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me sous avec Katia Bitsch, une Katie habite une devinette Val\u00e9rie pour conclure ce journal, quel est le point commun entre Roger Federer Christian je fais et Stefan Glarner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:47) [88%] :\r\n\u00e0 Parkland finissent tous pareils, je sais pas trop non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:50) [90%] :\r\nOn va quoi nuit dans la rime, ils ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s hier le 1er au tournoi de tennis de Cincinnati en 2 manches par le Russe Andre\u00ef Roublev le 2\u00e8me avec son club de football : le FC Lucerne sorti s\u00e8chement des qualifications pour la Ligue Europa par l'Espanyol Barcelone, le dernier enfin avec lui si battu par Spartak Moscou mais comme le dit ce proverbe japonais, on apprend peu par la victoire mais beaucoup par la dette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:12) [83%] :\r\nElle dit : Schorderet le roi de la rime merci vous que votre journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T05:28:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-03937EB1-EDD7-475E-8F53-BCD22F11E44A", "internalArchiveId": "03937EB1-EDD7-475E-8F53-BCD22F11E44A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Umberto Bandiera, secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia Gen\u00e8ve;Boukari, Fouad;Bakaloglou;Bakaloglou, Sarah  ;Nicolas Jordan, professeur HES, en charge du projet pour une nouvelle batterie pour v\u00e9los \u00e9lectriques;Asif Kapadia, r\u00e9alisateur\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(18/UBER CALIFORNIE PA) C'est un  projet de loi qui donne des sueurs froides aux g\u00e9ants am\u00e9ricains des VTC, UBER... \r\nEt autres entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans la mise en relation...\r\nAttaqu\u00e9s sur leur terre natale, la californie...\r\nLe texte AB-5 doit d\u00e9sormais \u00eatre examin\u00e9 par le S\u00e9nat... \r\nLe principe de ce texte est simple: il vise \u00e0 transformer une d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de Californie en loi pour mieux prot\u00e9ger les milliers de travailleurs ind\u00e9pendants. Katja Schaer\r\n  0'50''\r\n((C'est un tour de vis au statut d'ind\u00e9pendant - un statut invoqu\u00e9 par les entreprises comme Uber ou Amazon par exemple, pour contourner les exigences l\u00e9gales en termes de pr\u00e9voyance professionnelle, de cong\u00e9 maternit\u00e9, d'assurances ch\u00f4mage notamment. Un tour de vis qui s'appuie sur une d\u00e9finition tr\u00e8s claire de l'ind\u00e9pendant - celui-ci doit \u00eatre libre du contr\u00f4le de l'entreprise qui le mandate, son travail ne doit pas \u00eatre central \u00e0 l'entreprise et il doit d\u00e9tenir sa propre entreprise. Si ces trois crit\u00e8res ne sont pas remplis ... l'ind\u00e9pendant devient employ\u00e9. Un employ\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 au minimum 12 dollars de l'heure. Inutile de pr\u00e9ciser que les groupes technologiques, qui s'appuient souvent sur une arm\u00e9e d'ind\u00e9pendants s'opposent avec v\u00e9h\u00e9mence \u00e0 ce projet de loi. Un projet de loi lanc\u00e9 - paradoxalement - dans un Etat qui a ... justement ... permis le d\u00e9veloppement de telles entreprises. Et un projet de loi qui, d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 par l'Assembl\u00e9e, sera soumis prochainement au S\u00e9nat.))\r\n(19/UNIA UBER SUISSE ITV BANDIERA) Alors donner un statut de salari\u00e9 aux chauffeurs Uber,...\r\nC'est le combat en Suisse d'Umberto Bandiera, \r\nPour le Secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia Gen\u00e8ve, ce  projet de loi californien va dans le bon sens.\r\n  26''\r\nUmberto Bandiera avec Vincent Stocklin\r\n(21/MICROPLASTIQUES NEIGE PA) *** Les flocons blancs pr\u00e9sents sur les pistes de ski ne sont pas toujours ce que vous croyez.\r\nLa pollution au plastique est d\u00e9cid\u00e9ment partout, on la retrouve en effet dans la neige, dans les alpes et jusqu' en Arctique. \r\nDes micro particules  de moins de 5mm qui se d\u00e9placent grace au vent dans l'atmosph\u00e8re. \r\nC'est ce d\u00e9crit une \u00e9tude parue hier dans la revue Science Advances, effectu\u00e9e par des chercheurs allemands et suisses, Virginie Langerock.\r\n  45\"\r\n((Jusqu'ici, on pensait les r\u00e9sidus de plastique essentiellement pr\u00e9sents dans les cours d'eau et oc\u00e9ans. Des scientifiques allemands et suisses viennent d'en mesurer les quantit\u00e9s dans la neige, en Arctique et dans les Alpes,  les r\u00e9sultats sont \u00e9difiants : dans les Alpes la concentration de microplastiques  est \u00e9lev\u00e9e, jusqu' \u00e0 150' mille particules par litre. Ce sont des r\u00e9sidus de c\u00e2bles, de tuyaux ou de peintures industrielles, de tous petits fragments, parfois plus fins qu'un cheveu.\r\n Plus \u00e9tonnant, ils ont aussi mesur\u00e9... en Arctique....\u00e0 priori donc loin de toute civilisation...des quantit\u00e9s moindres mais tout de m\u00eame importantes de microplastiques - 1800 particules en  moyenne par litre. Ces particules...comme le sable et le pollen... ont ainsi parcouru des milliers de kilom\u00e8tres dans l'atmosph\u00e8re... charg\u00e9s de ces r\u00e9sidus. Apr\u00e8s l'eau, on comprend que la neige accumule aussi les fragments de plastique toutes sortes.))\r\n(Bve Trump Groenland) Pas s\u00fbr qu'une Trump tower se fondrait bien dans le paysage...\r\nDonald Trump voudrait acheter le Groenland. \r\nSelon le Wall Street Journal, l'ancien magnat de l'immobilier se serait plusieurs fois renseigner aupr\u00e8s de ses conseillers de la possibilit\u00e9 pour les Etats-Unis de l'acheter...\r\nLe Groenland territoire danois de 56 000 habitants, grand comme 4 fois la France.\r\nUtilisation militaire ? Scientifique ? Touristiques, ou acc\u00e8s aux ressources ? \r\nSelon le journal, les \u00e9quipes de Donald Trump ne sont elles-m\u00eames pas certaines de savoir quel serait le projet du pr\u00e9sident.\r\nQuoi qu'il en soit, le Wall Street Journal ne pr\u00e9cise pas si le Danemark serait int\u00e9ress\u00e9 par cette \u00e9trange transaction.\r\n(11/IT/MULTI MIGRANTS UE PA) *** Une premi\u00e8re solution diplomatique se dessine pour les migrants bloqu\u00e9s au large de l'Italie...\r\nLes 138 migrants encore pr\u00e9sent sur l'Open Arms commencent \u00e0 entrevoir une solution...\r\nSix pays europ\u00e9ens sont pr\u00eats \u00e0 se r\u00e9partir ses passagers...\r\nMais les 356 rescap\u00e9s de l'Ocean Viking, toujours en pleine mer, se pr\u00e9parent avec r\u00e9signation \u00e0 une longue attente. \r\nAucune perspective similaire n'est en vue pour le bateau de S0S M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF). \r\nIl navigue d\u00e9sormais au ralenti \u00e0 mi-chemin entre Malte et Lampedusa.\r\nL'Italie, Eric Josef, par la voix du ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini maintient son interdiction malgr\u00e9 une d\u00e9cision de justice.\r\n  0'57'' \r\n((Cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s hier soir \u00e0 d\u00e9barquer avec quatre de leurs proches pour des \"raisons psychologiques\" mais il reste 138 migrants bloqu\u00e9es sur le navire humanitaire qui se trouve \u00e0 l'entr\u00e9e du port de Lampedusa. Alors que l'Italie est en pleine crise politique, le gouvernement est profond\u00e9mment divis\u00e9. Le pr\u00e9sident du Conseil Giuseppe Conte et la ministre de la d\u00e9fense appellent \u00e0 faire preuve d'humanit\u00e9 mais Matteo Salvini continue de pr\u00f4ner la fermet\u00e9. M\u00eame si six pays europ\u00e9ens dont la France, l'Allemagne et l'Espagne ont fait savoir qu'ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 accueillir une partie des migrants de l'Open Arms. \"L'europe nous tend la main\" \u00e0 mis en avant le chef du gouvernement qui a d\u00e9nonc\u00e9 la \"concentration obsessionnelle\" de Matteo Salvini sur le th\u00e8me de l'immigration. Lequel Matteo Salvini a r\u00e9pliqu\u00e9 que son obsession \u00e9tait de combattre l'immigration clandestine et que sans sa fermet\u00e9,\" l'Union europ\u00e9enne n'aurait jamais lev\u00e9 un petit doigt, laissant seuls l'Italie et les Italiens\".))\r\n(Bve Israel \u00e9lues US) Isra\u00ebl interdit l'entr\u00e9e de son territoire \u00e0 deux \u00e9lues am\u00e9ricaines oppos\u00e9es \u00e0 l'occupation des territoires palestiniens.\r\nDeux femmes d\u00e9mocrates, membres de la Chambre des repr\u00e9sentants qui devaient atterrir ce week-end \u00e0 Tel-Aviv pour visiter les Territoires palestiniens occup\u00e9s.\r\nUne d\u00e9cision soutenue par Donald Trump, mais vivement critiqu\u00e9e par le puissant lobby am\u00e9ricain pro-Isra\u00ebl Aipac.\r\nDepuis 2017, l'Etat h\u00e9breu a adopt\u00e9 une loi qui vise les personnalit\u00e9s appellant au boycott \u00e9conomique, culturel ou scientifique d'Isra\u00ebl.\r\n(16/BIRMANIE PA) *** En Birmanie, le conflit dans le nord du pays prend un nouveau tournant...\r\nAu moins 14 personnes tu\u00e9es hier (jeudi) selon un bilan encore provisoire, dans une ville jusqu'ici \u00e9pargn\u00e9e par les combats... \r\nPlusieurs offensives,  Eliza Hunt.  revendiqu\u00e9es par trois groupes rebelles, ont vis\u00e9 l'arm\u00e9e birmane.\r\n  0'54''\r\n((C'est une attaque rare qui a eu lieu jeudi matin dans une ville touristique birmane: une \u00e9cole militaire a \u00e9t\u00e9 prise pour cible par des tirs de roquettes.  En tout, cinq endroits ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es par les rebelles, dont un poste de police et un pont, faisant plusieurs victimes. \r\nDes attaques revendiqu\u00e9es tr\u00e8s rapidement par des gu\u00e9rillas ethniques, qui ont dit agir en repr\u00e9sailles aux op\u00e9rations militaires en Birmanie.. Parmi ces groupes, l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale Taaung qui affronte les soldats birmans dans le nord-est du pays. Mais aussi l'Arakan Army, qui se bat lui \u00e0 l'ouest, dans l'Etat Rakhine.Des gu\u00e9rillas dont la demande est la m\u00eame:  avoir davantage d'autonomie face au pouvoir central. \r\nMalgr\u00e9 un cessez-le-feu d\u00e9clar\u00e9 unilat\u00e9ralement par les militaires birmans, les combats continuent donc dans la r\u00e9gion. un nouveau signe de l'\u00e9chec du processus de paix. La r\u00e9conciliation nationale \u00e9tait une promesse qu'avait pourtant faite la dirigeante Aung San Suu Kyi \u00e0 son arriv\u00e9e au pouvoir en 2016.\r\nEliza Hunt pour RTS Info, Rangoun ))\r\nPied : Et puis selon l'agence Reuters, le rapatriement des rohingyas r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh devrait commencer la semaine prochaine. Annonc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises depuis deux ans, il a \u00e9t\u00e9 report\u00e9, faute de candidats au retour.\r\n(Bve Avion russie) C'est l'image du jour. \r\nUn Airbus s'est pos\u00e9 hier en urgence en plein milieu d'un champ de ma\u00efs apr\u00e8s avoir d\u00e9coll\u00e9 de Moscou . \r\nL'appareil et ses 233 personnes \u00e0 bord se sont retrouv\u00e9s au milieu d'une nu\u00e9e d'oiseaux.\r\nDes mouettes aspir\u00e9s par les moteurs.\r\nDeux r\u00e9acteurs, dont l'un en feu, ont \u00e9t\u00e9 mis hors service par les oiseaux.\r\nDes oisaux attir\u00e9s en nombre par un d\u00e9charge ill\u00e9gale  a proximit\u00e9 de l'a\u00e9roport.\r\nUne femme bless\u00e9e a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9.\r\n(10/VS/EBIKE VERBIER HES-SO ITV JORDAN) *** La station valaisanne de Verbier accueille jusqu'\u00e0 dimanche son premier e-bike Festival. \r\nUn \u00e9v\u00e9nement d'envergure internationale consacr\u00e9 uniquement au v\u00e9lo \u00e9lectrique...\r\nL'occasion pour la Haute-Ecole d'ing\u00e9nierie de la HES-SO Valais de pr\u00e9senter une nouvelle batterie.\r\nSa particularit\u00e9 : se recharger en 30 minutes seulement au lieu de 3 \u00e0 4 heures pour les batteries pr\u00e9sente aujourd'hui sur le march\u00e9... \r\nUne innovation qui offre de nouvelles possibilit\u00e9s aux adeptes du velo en montagne...\r\nEcoutez Nicolas Jordan, professeur HES en charge de ce projet..\r\n  41''\r\nNicolas Jordan interrog\u00e9 par Yves Terrani.\r\n(Bve Tennis Federer) Roger Federer, \u00e9limin\u00e9 hier en 8e de finale du tournoi de Cincinnati...\r\nle N.3 mondial  a \u00e9t\u00e9 battu par par le Russe Andrey Rublev, 70e mondial.\r\nD\u00e9faire  6-3, 6-4.\r\nRoger Federer qui dit vouloir \"travailler dur\" avant l'US Open.\r\n(Bve Foot Thoune Lucerne)  Les aventures europ\u00e9ennes de Thoune et de Lucerne s'arr\u00eatent presque aussi vite qu'elles ont commenc\u00e9. Les Bernois ont \u00e9t\u00e9 sortis par Spartak Moscou, alors que le FCL a pris l'eau \u00e0 Barcelone.\r\nAu 3e tour pr\u00e9liminaire de la Ligue Europa, Thoune a \u00e9t\u00e9 battu 2-1 par le Spartak Moscou, alors que les Lucernois n'ont rien pu faire face \u00e0 l'Espanyol Barcelone (3-0).\r\n(TF3/LOCARNO FILM MARADONA PI) *** La l\u00e9gende du football, Diego Maradona a fait vibr\u00e9 hier soir les 8'000  spectateurs de la Piazza grande avec la projection du documentaire sign\u00e9 Asif Kapadia. \r\n1984... Ann\u00e9e, ou Naple, la ville la plus pauvre d'Europe venait de s'acheter le joueur le plus cher et le plus dou\u00e9 du monde.. \r\nAvec le Napoli, l'Argentin va enflammer les stades.\r\nMais l'ancien gamin des bidonvilles reste un colosse aux pieds d'argile.\r\nEntre addiction \u00e0 la coca\u00efne et fricotage avec la mafia, Sophie Iselin, le documentaire nous plonge dans la vie incroyable de la l\u00e9gende du ballon rond...\r\n  1'36''\r\n((Une fois sur le terrain, Diego Maradona oubliait tout....\r\nLe quotidien, la pression ,les attentes du public..plus rien n'existait en dehors de la rage de vaincre!\r\nReNonte son ?\r\nA coup d'archives et d'interview in\u00e9dites avec le joueur, Asif Kapadia dresse le portrait d'un homme sinc\u00e8re dont l'ascension fulgurante \u00e0 Naples et son rapport avec les supporters lui  vaudront un destin tragique....\r\nSON\r\nNaples \u00e9tait le meilleur endroit pour lui, l'endroit parfait \u00e0 ce moment car ils ont avanc\u00e9 ensemble et sont devenus la meilleure \u00e9quipe. Il venait d'un milieu tr\u00e8s pauvre et tr\u00e8s dur et Naples \u00e9tait tr\u00e8s pauvre tr\u00e8s dure. Et ils avaient besoin l'un de l'autre. Ils \u00e9taient parfaits l'un pour l'autre. Ils avaient besoin d'un h\u00e9ro, d'un saint, de quelqu'un qui leur apporte du succ\u00e8s et de la fiert\u00e9 et leur offre une forme de r\u00e9domtion. Lui avait besoin d'une maison, de gens qui l'aiment et d'une ar\u00e8ne o\u00f9 il puisse \u00e9voluer. C'est pourquoi la ville est un personnage important et cela parle beaucoup de la joie et du bonheur qu'il a apport\u00e9 aux gens.Encore maintenant ils l'adorent! Vous avez des photos du pape... de San G\u00e9naro et de Diego Maradona... Toutes les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres, accroch\u00e9es \u00e0 \u00e9galit\u00e9 au-dessus du lit!\r\nUne ville et un joueur li\u00e9es pour l'\u00e9ternit\u00e9 par le jeu! Marqu\u00e9s par les exc\u00e8s et la d\u00e9mesure du football! L'histoire se termine mal mais reste fascinante!. Hier soir, la Paizza grande avait des allures de fan zone....pour c\u00e9l\u00e9brer la l\u00e9gende de Maradona))\r\nEt pour ceux qui ont rat\u00e9 le film \"Maradona\" sur la Piazza Grande, le film sort mercredi prochain dans les salles Romandes\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 715, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619224", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10619228", "ece-10619224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-22T07:19:59Z", "speechToTexts": ["22.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nAvec Foued Boukari la Californie va -t-elle mettre Hubert \u00e0 terre un projet de loi pourrait bien faire tanguer le mod\u00e8le \u00e9conomique de ce genre de soci\u00e9t\u00e9, la fin de l'uberisation qui ne d\u00e9plairait pas en Suisse au syndicat Unia malgr\u00e9 une solution diplomatique, les migrants bloqu\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e font face au blocage politique en Italie quelque 500 rescap\u00e9s toujours suspendue aux d\u00e9cisions de Matteo Salvini, et puis les ann\u00e9es italienne de Diego Maradona au coeur d'un documentaire projet\u00e9 hier soir \u00e0 Locarno sauf Iselin nous parlera du pass\u00e9 l\u00e9gendaire de l'argentin, qui a souvent flirt\u00e9 avec la ligne blanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [90%] :\r\nC'est un projet de loi qui donne des sueurs froides aux g\u00e9ants am\u00e9ricains des VTC Hubert et autres entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans la mise en relation attaqu\u00e9s sur leur terre natale, la Californie, le texte 5 doit d\u00e9sormais \u00eatre examin\u00e9 par le S\u00e9nat, le principe de ce projet de loi est simple : il vise \u00e0 transformer une d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de Californie en loi pour mieux prot\u00e9ger des milliers de travailleurs ind\u00e9pendants Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [91%] :\r\nC'est un Tour de vices au statut d'ind\u00e9pendants, un statut invoqu\u00e9s par les entreprises comme Hubert ou Amazon, par exemple, pour contourner les exigences l\u00e9gales en terme de pr\u00e9voyance professionnelle de cong\u00e9 maternit\u00e9 d'assurance ch\u00f4mage, notamment autour de vis qui s'appuie sur une d\u00e9finition tr\u00e8s claire de l'ind\u00e9pendance, celui -ci doit \u00eatre libres du contr\u00f4le de l'entreprise qui le mandate son travail ne doit pas \u00eatre central \u00e0 l'entreprise et il doit d\u00e9tenir sa propre soci\u00e9t\u00e9, si ces 3 crit\u00e8res ne sont pas remplies, l'Ind\u00e9pendant devient employ\u00e9 un employ\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 au minimum 12 dollars de l'heure, inutile de pr\u00e9ciser que les groupes technologiques qui s'appuient souvent sur une arm\u00e9e d'ind\u00e9pendants s'opposent avec v\u00e9h\u00e9mence \u00e0 ce projet de loi, un projet de loi lanc\u00e9 paradoxalement dans un \u00e9tat qui a justement permis le d\u00e9veloppement de telles entreprises et un projet de loi qui d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9e par l'assembl\u00e9e sera soumis prochainement au S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [95%] :\r\nDonner un statut de salari\u00e9 aux chauffeurs Hubert c'est le combat en Suisse d'Umberto Bandiera pour le secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia Gen\u00e8ve ce projet de loi californien va dans le bon sens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:04) [87%] :\r\nLes \u00e9l\u00e9ments de fond \u00e7a exactement le m\u00eame du d\u00e9bat actuel est en train de livres en Suisse depuis quelques ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire le statut de tous ses collaborateurs de ces plateformes num\u00e9riques, qui aujourd'hui vient pour un cauchemar, c'est lui qui en avait que 2 des si\u00e8cles en arri\u00e8re Birdal faire un travail qui n'est pas correctement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 ni prot\u00e9g\u00e9 par les assurances sociales et je pense que la Californie, c'est un bon exemple de comment proc\u00e9der exactement comment les autorit\u00e9s genevoises sont en train de faire depuis que que moi aussi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [90%] :\r\nLe secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia Gen\u00e8ve au Umberto Bandiera, interrog\u00e9 par Vincent les 9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:36) [94%] :\r\nCette information pr\u00e9sent les flocons blancs pr\u00e9sents sur nos pistes de ski ne sont pas toujours ce qu'on croit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [93%] :\r\nLa pollution au plastique est en effet partout, on la retrouve aussi dans la neige dans les Alpes jusqu'en Arctique, des micro- particules de moins de 5 millim\u00e8tres qui se d\u00e9place gr\u00e2ce au vent dans l'atmosph\u00e8re, c'est ce que d\u00e9crit une \u00e9tude parue hier dans la revue Science advances, sise \u00e9tude men\u00e9e par des chercheurs suisses et allemands Virginie Langeroc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [95%] :\r\nJusqu'ici on pensait les r\u00e9sidus de plastique essentiellement pr\u00e9sents dans les cours d'eau et les oc\u00e9ans des scientifiques allemands et suisses viennent d'en mesurer les quantit\u00e9s dans la neige en Arctique et dans les Alpes, les r\u00e9sultats sont \u00e9difiants : dans les Alpes, la concentration de microplastiques est \u00e9lev\u00e9e jusqu'\u00e0 150000 particules par litre, ce sont des r\u00e9sidus de c\u00e2bles de tuyaux ou de peintures industrielles de tous petits fragments parfois plus fin qu'un cheveu, plus \u00e9tonnant, ils ont aussi mesur\u00e9 en Arctique, a priori, donc loin de toute civilisation des quantit\u00e9s moindres mais tout de m\u00eame importantes de microplastiques 1800 particules en moyenne par litre, ces particules comme le sable et le pollen ont ainsi parcouru des milliers de kilom\u00e8tres dans l'atmosph\u00e8re apr\u00e8s l'eau, on comprend que la neige accumule aussi les fragments de plastique de toutes sortes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [92%] :\r\nPas s\u00fbr qu'une Trump Tower se fondrait bien dans le paysage, Donald Trump voudrait acheter le Groenland, selon le Wall Street Journal, l'ancien magnat de l'immobilier se serait plusieurs fois renseigner aupr\u00e8s de ses conseillers de la possibilit\u00e9 pour les \u00c9tats-Unis de l'acheter, le Groenland territoire danois de 56000 habitants grand comme 4 fois la France utilisation militaire Scientifique touristique ou acc\u00e8s aux ressources, selon le journal, des \u00e9quipes de Donald Trump ne sont elles-m\u00eames pas certaines de savoir quel serait le projet du pr\u00e9sident, quoi qu'il en soit, le Wall Street Journal ne pr\u00e9cise pas si le Danemark serait int\u00e9ress\u00e9 par cette \u00e9trange transaction. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:20) [98%] :\r\nUne premi\u00e8re solution diplomatique se dessine pour les migrants bloqu\u00e9 au large de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [91%] :\r\nLes 130 8 rescap\u00e9s encore pr\u00e9sent sur l'Open Arms s'commence \u00e0 entrevoir une solution 6 pays europ\u00e9ens sont pr\u00eats \u00e0 se r\u00e9partir ses passagers mais les 356 migrants de la cha\u00eene Viking, toujours en pleine mer se pr\u00e9parent avec r\u00e9signation \u00e0 une longue attente, aucune perspective similaire n'est en vue pour le bateau de SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res il navigue d\u00e9sormais au ralenti, \u00e0 mi- chemin entre Malte et l'emp\u00eache 12 \u00e0 l'Italie Eric Joseph, par la voix du ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini maintient donc son interdiction malgr\u00e9 une d\u00e9cision de justice. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:56) [91%] :\r\n5 personnes ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s, hier soir, a d\u00e9barqu\u00e9 avec quatre de leurs proches pour des raisons psychologiques, mais il reste 138 migrants bloqu\u00e9s sur le navire humanitaire qui se trouve \u00e0 l'entr\u00e9e du port de lampes et 12 a alors que l'Italie est en pleine crise politique, le gouvernement est profond\u00e9ment divis\u00e9, le pr\u00e9sident du conseil de Giuseppe Conte et la ministre de la D\u00e9fense appelle \u00e0 faire preuve d'humanit\u00e9 mais Matteo Salvini continue de pr\u00f4ner la fermet\u00e9, m\u00eame si 6 pays europ\u00e9ens dont la France, l'Allemagne et l'Espagne ont fait savoir qu'ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 accueillir une partie des migrants de l'Open Arms l'Europe nous tend la main, a mis en avant le chef du gouvernement qui a d\u00e9nonc\u00e9 la concentration obsessionnelle de Matteo Salvini, sur le th\u00e8me de l'immigration, lequel Matteo Salvini a r\u00e9pliqu\u00e9 que son obsession \u00e9tait de combattre l'immigration clandestine et que sans sa fermet\u00e9, l'Union europ\u00e9enne n'aurait jamais lev\u00e9 un petit doigt, laissant seule l'Italie et les Italiens \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [92%] :\r\nIsra\u00ebl interdit l'entr\u00e9e de son territoire \u00e0 deux \u00e9lues am\u00e9ricaines oppos\u00e9es \u00e0 l'occupation des territoires palestiniens 2 femmes d\u00e9mocrates, membres de la Chambre des repr\u00e9sentants, devait atterrir ce week- end \u00e0 Tel-Aviv pour visiter les territoires palestiniens occup\u00e9s, une d\u00e9cision soutenue par Donald Trump, mais vivement critiqu\u00e9 par le puissant lobby am\u00e9ricain pro- Isra\u00ebl IPAC depuis 2017, l'\u00c9tat h\u00e9breu a adopt\u00e9 une loi qui vise les personnalit\u00e9s appelant au boycott \u00e9conomique, culturel ou scientifique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:20) [89%] :\r\nQue d'Isra\u00ebl, en Birmanie, le conflit dans le nord du pays prend un nouveau tournant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [93%] :\r\nAu moins 14 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es hier, selon un bilan encore provisoire, dans une ville jusqu'ici \u00e9pargn\u00e9e par les combats plusieurs offensives Eliza un revendiqu\u00e9es par 3 heures ou groupes rebelles ont vis\u00e9 l'arm\u00e9e birmane. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:36) [91%] :\r\nC'est une attaque rare qui a eu lieu jeudi matin dans une ville touristique birmane, une \u00e9cole militaire a \u00e9t\u00e9 prise pour cible par des tirs de roquettes en tout cinq endroits ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es par les rebelles, dont un poste de police et un pont faisant plusieurs victimes des attaques revendiqu\u00e9es tr\u00e8s rapidement par des gu\u00e9rillas ethniques qui ont dit agir en repr\u00e9sailles aux op\u00e9rations militaires en Birmanie, parmi ces groupes, l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale Ta Hoang qui affronte les soldats birmans dans le nord- est du pays, mais aussi l'art \u00e0 Cannes Army, qui se bat, lui, \u00e0 l'ouest, dans l'\u00c9tat racaille n'des gu\u00e9rillas dont la demande est la m\u00eame, avoir davantage d'autonomie face au pouvoir central, malgr\u00e9 un cessez-le-feu d\u00e9clar\u00e9 unilat\u00e9ralement par les militaires birmans, les combats continuent donc dans la r\u00e9gion, un nouveau signe de l'\u00e9chec du processus de paix, la r\u00e9conciliation nationale \u00e9tait pourtant une promesse qu'avait faite \u00e0 la dirigeante Aung San Suu Kyi \u00e0 son arriv\u00e9e au pouvoir en 2016 \u00c9lise hein pour RTS Info Rangoun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [92%] :\r\nEt selon l'agence Reuter s'le rapatriement des Rohingyas r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh devrait commencer la semaine prochaine, annonc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises depuis 2 ans, il a \u00e9t\u00e9 report\u00e9, faute de candidats au retour, c'est l'image du jour, un Airbus s'est pos\u00e9 en urgence, hier, en plein milieu d'un Champ de ma\u00efs apr\u00e8s avoir d\u00e9coll\u00e9 de Moscou, l'appareil et ses 233 personnes \u00e0 bord, se sont trouv\u00e9s au milieu d'une nu\u00e9e d'oiseaux, des mouettes aspir\u00e9s par les moteurs de r\u00e9acteurs, dont l'un en feu, ont \u00e9t\u00e9 mis hors service par les oiseaux des zozos attirer en nombre par une d\u00e9charge ill\u00e9gale \u00e0 proximit\u00e9 de l'a\u00e9roport, une femme bless\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:04) [89%] :\r\nDe retour en Suisse, la station valaisanne de Verbier accueille jusqu'\u00e0 dimanche son 1er Ibaye Festival. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [93%] :\r\nUn \u00e9v\u00e9nement d'envergure internationale consacr\u00e9 uniquement aux v\u00e9los \u00e9lectriques, l'occasion pour la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie de la HES-SO Valais de pr\u00e9senter une nouvelle batterie sa particularit\u00e9 se recharger en 30 minutes seulement au lieu de 3 \u00e0 4 heures pour les batteries pr\u00e9sente aujourd'hui sur le march\u00e9, une innovation qui offre de nouvelles possibilit\u00e9s aux adeptes du v\u00e9lo en montagne \u00e9coutez Nicolas Jordan professeur HES, en charge du projet. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:36) [76%] :\r\nPouvoir faire r\u00e9ellement des tours en v\u00e9lo qu'on puisse partir d'un point, faire une boucle Dalton une vall\u00e9e par \u00e9tait bref passe par demi- heure pour recharger son v\u00e9lo respect batterie \u00e0 100 pourcent et on est plus limit\u00e9, comme on est actuellement \u00e0 1000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 cinquantaine de km ou on parle de Verbier en paiement B et en bordure, pointait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [90%] :\r\nCe sont des batteries qui sont adaptables \u00e0 tous les types de v\u00e9los \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:56) [82%] :\r\nActuellement, il y a beaucoup de petites patries et moteur sur le march\u00e9, nous avons fait \u00e0 c\u00f4te FIP adaptable actuellement \u00e0 un type de fournisseurs et l'objectif, c'est d'avoir vraiment un connecteur recharge rapide sur tous les types de batteries et la partie recharge lente ou d'un parti moteur achat fabricant je pense tr\u00e8s difficile, il est formalis\u00e9 leur un d\u00e9lai relativement court. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:17) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani, la l\u00e9gende du football Diego Maradona a fait vibr\u00e9 hier soir les 8000 spectateurs de la Piazza grande avec la projection du documentaire sign\u00e9 Asif Kapadia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [95%] :\r\n1984 ann\u00e9e o\u00f9 Naples, la ville la plus pauvre d'Europe, venait de s'acheter le joueur le plus cher et le plus dou\u00e9 du monde avec le Napoli l'argentin va enflammer les stades, mais l'ancien gamin des bidonvilles reste un colosse aux pieds d'argile entre addiction \u00e0 la coca\u00efne et Free cottages avec la mafia, Sophie Iselin, le documentaire nous plonge dans la vie incroyable de la l\u00e9gende du ballon rond. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:00) [92%] :\r\nUne fois sur le terrain, Diego Maradona oubliait tout le quotidien, la pression, les attentes du public, plus rien n'existait en dehors de la rage de vaincre la \u00e7a nous rassurer, \u00e0 coup d'archives et d'interviews in\u00e9dites avec le joueur Asif Kapadia dresse le portrait d'un homme sinc\u00e8re, dont l'ascension fulgurante \u00e0 Naples et son rapport avec les supporters lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [97%] :\r\nVaudront un destin tragique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:24) [86%] :\r\nL'Appli parce Best Price Fahim un Naples \u00e9tait le meilleur endroit pour lui l'endroit parfait \u00e0 ce moment, car ils ont avanc\u00e9 ensemble et sont devenus la meilleure \u00e9quipe, il venait d'un milieu tr\u00e8s pauvre et tr\u00e8s dur et Naples \u00e9tait tr\u00e8s pauvre et tr\u00e8s dur, ils avaient besoin l'un de l'autre, ils \u00e9taient parfaits, l'un pour l'autre, il avait besoin d'un h\u00e9ro d'de quelqu'un qui leur apporte du succ\u00e8s de la fiert\u00e9 et leur offre une forme de r\u00e9demption lui avait besoin d'une maison de gens qui l'avait mais d'une ar\u00e8ne o\u00f9 il puisse \u00e9voluer, c'est pourquoi la ville est un personnage pourrait, en fait, cela parle beaucoup de la joie et bonheur qu'il a apport\u00e9 aux gens de Joe encore maintenant il adore, vous avez des photos du pape de San Gennaro et de Diego Maradona toutes les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres accroch\u00e9es \u00e0 \u00e9galit\u00e9 au-dessus de lui et l\u00e0 Onex oui \u00e7a va oh le sein et on l'IFRI al\u00e9atoire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:07) [90%] :\r\nUne ville et un joueur li\u00e9s pour l'\u00e9ternit\u00e9, par le jeu, marqu\u00e9e par les exc\u00e8s et la d\u00e9mesure du football, l'histoire se termine mal, mais elle reste fascinante, hier soir, la Piazza Grande et avait des allures de fan zone autour d'une l\u00e9gende, celle de Maradona. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [93%] :\r\nLe sujet de Sophie Iselin et le documentaire Maradona sortira mercredi prochain dans les salles Romandes Roger Federer, \u00e9limin\u00e9 en huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Sin Sin aux \u00c9tats-Unis et le num\u00e9ro 3 mondial, battu par le Russe Andrey Rublev 70\u00e8me mondial, d\u00e9faite 6 3 6 4, Roger Federer qui dit vouloir travailler dur avant l'US Open, et puis en football, les aventures europ\u00e9ennes de Thoune et de Lucerne s'arr\u00eatent presque aussi vite qu'elles ont commenc\u00e9 les Bernois sortir par Spartak Moscou alors que Lucerne a pris l'eau \u00e0 Barcelone. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E46576F-D224-48B5-BE17-D9513F102746", "internalArchiveId": "2E46576F-D224-48B5-BE17-D9513F102746", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les places (5/5) - La Puerta Del Sol \u00e0 Madrid", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619285", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les places (5/5) \u2013 La Puerta Del Sol \u00e0 Madrid / TUM_2019-08-16T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 16.08.2019"], "variantIds": ["ece-10619285"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-22T07:13:06Z", "speechToTexts": ["22.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les places, c\u00e9l\u00e8bre lieu de c\u00e9l\u00e9bration du pouvoir ou lieu de r\u00e9volution dernier Stop \u00e0 Madrid \u00e0 la Puerta del Sol, c'est l\u00e0 que le mouvement des indign\u00e9s est n\u00e9 le 15 mai 2011, une grande manifestation d\u00e9bouche d\u00e8s le lendemain sur l'occupation de la Puerta del Sol et pendant un mois, ensuite des \u00e9tudiants occupent cette place et dressent leur campement, retour sur la Puerta del Sol \u00e0 Madrid avec Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [76%] :\r\nLa voil\u00e0 je viens l\u00e0 nous ce rend. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [84%] :\r\nR\u00e9veille -toi fait la r\u00e9volution, ouvre les yeux, crier, cette jeune femme en mai 2011, c'\u00e9tait il y a 8 ans, la Puerta del Sol, en plein centre de Madrid se r\u00e9veillant attend le 16 mai occup\u00e9 par les indign\u00e9s St\u00e9phane Gruet 146 ans, il a pass\u00e9 ses journ\u00e9es et ses nuits, il s'en souvient comme si c'\u00e9tait hier, il a m\u00eame faire documentaire sur les individus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [88%] :\r\nDonc l'eau durant un mois, j'ai pass\u00e9 entre saisi 18 heures sur la Puerta del Sol c'\u00e9tait magn\u00e9tique en 85 jours \u00e0 peine du monde N\u00eemes ville s'est construite avec ces espaces parfaitement d\u00e9fini sa carte de la cuisine, l'infirmerie, la biblioth\u00e8que, nous ne faisions rien d'autre que d'\u00eatre l\u00e0 nous rencontrer et parler, ce fut un mouvement g\u00e9n\u00e9rationnel, je sais que dans ma vie, un \u00e9v\u00e9nement pareil, on ne va pas m'arriver \u00e0 nouveau c'\u00e9tait stimulant, ce fut comme mon Mai 68 ma chute du mur de Berlin comme un \u00e9v\u00e9nement historique qui d\u00e9termine qui je suis maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:22) [68%] :\r\nC'est elle \u00e9tait non pas bien s\u00fbr que la presse Mons vraiment \u00e7a va c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [80%] :\r\nLa pour telle chose se transforme en Allemagne gigantesque Agora o\u00f9 les indign\u00e9s participe \u00e0 de multiples assembl\u00e9es d\u00e9battant tant de centaines de propositions politiques, sociales et \u00e9conomiques, 3 Fran\u00e7ais Cavagna avait 25 ans \u00e0 l'\u00e9poque, lui aussi, a pass\u00e9 la plupart de son temps, les journ\u00e9es passionnantes, se souvient -il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:45) [70%] :\r\nEt Allemand m\u00e8ne donc sa personne, donc on n'en est pas Dave. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:49) [88%] :\r\nC'\u00e9tait le moment, en fait, nous \u00e9tions nombreux \u00e0 nous r\u00e9veiller \u00e0 descendre dans la rue, enfin nous protestions nous avions montrer notre indignation, nous \u00e9tions beaucoup \u00e0 avorter mes les \u00e9tudes universitaires en train de les terminer et nous pensions qu'elle n'allait pas nous servir \u00e0 grand chose, on nous enlever de nombreux droits d'opportunit\u00e9s surtout nous nous rendions compte que cela faisait trop longtemps qu'untel mouvement n'arrivaient pas en Espagne ou cela et des ann\u00e9es que nous ne l'oublions pas le petit doigt, alors que la corruption \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:14) [66%] :\r\nCharlot dans l'accord aussi \u00e0 bombarder en veulent pas et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [93%] :\r\nLes indign\u00e9s ont chang\u00e9 la vie de St\u00e9phane pour toujours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [76%] :\r\nAlors qu'ils aiment, mais c'est une personne a regrett\u00e9 quand elle n'en a pas maman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [89%] :\r\nOn nous a toujours critiqu\u00e9 pour n'avoir pas pr\u00e9sent\u00e9 des demandes concr\u00e8tes mais nous pensions que c'est n'\u00e9tait pas notre r\u00f4le, les repr\u00e9sentants politiques sont l\u00e0 pour \u00e7a, comme le gouvernement et les institutions, nous notre r\u00f4le c'\u00e9tait de pointures du Laonnois certains probl\u00e8mes qui nous paraissait vraiment grave qui touch\u00e9 la vie des citoyens, de fait, ce fut \u00e0 la fois un succ\u00e8s et un \u00e9chec, je me souviens de mettre \u00e9nerv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, je pensais qu'il valait mieux \u00e9laborer un document minimum, on n'en n'avons pas \u00e9t\u00e9 capable et avec les ann\u00e9es, je me suis rendu compte que l'important, c'\u00e9tait le trajet et que nous avons accompli, peu importe les demandes, ce qui est important dans le mouvement des indign\u00e9s et c'est le changement que nous avons exp\u00e9riment\u00e9 avant les indign\u00e9s je participais peu \u00e0 la vie publique et c'est le typique spectateurs passifs de ce qui se passait dans la soci\u00e9t\u00e9, mais apr\u00e8s le 15 mai j'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait participer en politique qui est fait \u00e0 la d\u00e9mocratie, cet appel qui maculent cette \u00e0 participer \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Slimani, je crois que cela nous gardons donnera jamais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [72%] :\r\nLa politique pas certes Alexis, apr\u00e8s on a consacr\u00e9 marins Daurade non clanisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [90%] :\r\nMais l'\u00e9motion de l'\u00e9poque n'emp\u00eache pas certaines d\u00e9ceptions pour Juan Jos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [57%] :\r\nEt Mutsch 60 donc d'ailleurs mais enfin personne temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [89%] :\r\nJe crois que beaucoup de monde, parmi lesquels je m'inclus nous en temps un peu d\u00e9\u00e7u par ce mouvement, ni par sa trajectoire, ni par les d\u00e9cisions prises blind\u00e9 mais nous sommes d\u00e9\u00e7us, parce que cela n'a pas entra\u00een\u00e9 aujourd'hui un changement radical, il y a chou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [62%] :\r\nRolston camions Blue en organisation Preston Camus radical, la course a fait derri\u00e8re moi j'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:55) [91%] :\r\nOu du moins des choses importantes qui aurait modifi\u00e9 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 qui aurait entra\u00een\u00e9 des changements l\u00e9gislatifs un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [71%] :\r\nLa sortira s'organise la ce qui lui arrive en Chine branding pour tenter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [95%] :\r\nQue reste -t-il aujourd'hui des indign\u00e9s Pablo Simone, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III de Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:14) [89%] :\r\nEt qui ne s'mais tout le 15 mai \u00e0 une composante nouvelles pour la premi\u00e8re fois depuis la transition d\u00e9mocratique, nous avons vu une mobilisation autonome en dehors des partis, c'est la premi\u00e8re fois que nous avons vu une protestation dans laquelle ni les partis ni les syndicats, ont eu un r\u00f4le significatif, les indign\u00e9s ont entra\u00een\u00e9 des changements, ils ont introduit une sensibilit\u00e9 sur certains sujets, dans l'opinion publique espagnole si l'on remonte \u00e0 2011 il \u00e9tait relativement fr\u00e9quent d'avoir des personnes sur les listes \u00e9lectorales, accus\u00e9 de corruption, les indign\u00e9s et les partis politiques qui ont surgi ensuite ont \u00e9lev\u00e9 le degr\u00e9 d'exigence aujourd'hui encore peut sur une liste \u00e9lectorale n'est plus acceptable, il doit se retirer, autre sujet, les exigences de transparence \u00e0 l'\u00e9poque, on en parlait peu, aujourd'hui, tout le monde insiste sur le fait qu'il doit y avoir de meilleures lois de transparence et que l'on doit tout conna\u00eetre, je pense donc que les indign\u00e9s ont plant\u00e9 des graines dont les effets se sont fait sentir ensuite dans les d\u00e9bats publics, secteur cher nos talents post\u00e9rieurement et d\u00e9terminant, vous allez voir des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [90%] :\r\nJean Grosset aujourd'hui p\u00e8re de 2 enfants, vibre toujours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:23) [88%] :\r\nOK, c'est Hamon je crois que nous sommes truc tranquille, m\u00eame si les choses avancent lentement et mal, elles avancent petit \u00e0 petit, mais nous ne recule Hurion pardon pas Charles si je devais revenir demain \u00e0 la Puerta del Sol ou un autre endroit parce que certaines choses sont injustes, je ne le ferai pas seulement pour moi mais aussi pour mes enfants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:39) [61%] :\r\nNon sur le d\u00e9voilement d'ivoire, celle de la Wallonie, c'est une aubaine, me dira \u00e7a Saddlebrook c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [92%] :\r\nVoil\u00e0, reportage sign\u00e9 Val\u00e9rie de Mont \u00e0 Madrid. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T07:02:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-CC45E777-DD4A-4A32-A9A0-F17E8D8804AB", "internalArchiveId": "CC45E777-DD4A-4A32-A9A0-F17E8D8804AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Op\u00e9ration Libero en campagne pour promouvoir les candidats qu'elle soutient en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619219", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Op\u00e9ration Libero en campagne pour promouvoir les candidats qu'elle soutient en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-08-16T07:19:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 16.08.2019"], "variantIds": ["ece-10619219"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-22T07:19:59Z", "speechToTexts": ["22.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl n'y a pas que les partis qui veulent placer leur candidat au Parlement op\u00e9ration lib\u00e9raux l'Association citoyenne pour une Suisse ouverte sur le monde, s'engage dans la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, elle a d\u00e9but\u00e9 cette semaine un Tour de Suisse pour mettre en \u00e9vidence les candidats qu'elle soutient, au-del\u00e0 des partis, alors si l'op\u00e9ration lib\u00e9raux et d'abord connu pour des succ\u00e8s lors de votations notamment contre les initiatives de l'UDC, comment est -il per\u00e7u par les partis politiques traditionnels lorsqu'elle s'engage sur le terrain des \u00e9lections, on va le voir avec vous, Julien Bangerter, bonjour, bonjour tout d'abord, Julien, en quoi consiste cette campagne men\u00e9e par op\u00e9ration lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nAlors l'association soutient dans chaque canton, entre 2 et 5 candidats le plus souvent peu connus, \u00e0 chaque fois un seul candidat par parti au maximum toutes les grandes formations sont repr\u00e9sent\u00e9es, sauf l'UDC les candidats s\u00e9lectionn\u00e9s doivent garantir qu'il partage une bonne partie des id\u00e9es d'op\u00e9rations lib\u00e9raux donc la promotion d'une Suisse ouverte et progressiste dans certains cas, l'association a fait le 1er pas dans d'autres, les politiciens se sont eux- m\u00eames port\u00e9s volontaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [98%] :\r\nAlors o\u00f9 est l'int\u00e9r\u00eat pour les candidats Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [92%] :\r\nOp\u00e9ration lib\u00e9raux les met en avant lors d'\u00e9v\u00e9nements ou de d\u00e9bats publics, c'\u00e9tait par exemple le cas hier soir \u00e0 Schwyz ils sont aussi mis en \u00e9vidence sur des Flyers et surtout sur les r\u00e9seaux sociaux l\u00e0 o\u00f9 le mouvement se dit tr\u00e8s efficace, bref ce soutien offre une meilleure visibilit\u00e9, selon une candidate soutenue \u00e0 Gen\u00e8ve op\u00e9ration lib\u00e9raux c'est communiquer de fa\u00e7on diff\u00e9rente, ils ont une force de frappe importante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [88%] :\r\nEt alors, qu'en pensent les politiciens d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9tablie \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [94%] :\r\nAlors on a sond\u00e9 des \u00e9lus sortants de chaque grand parti sur le principe, tous saluent ce type d'engagement citoyen, mais ils per\u00e7oivent op\u00e9ration lib\u00e9raux comme un acteur de campagne parmi tant d'autres, pas forc\u00e9ment plus signifiant que les autres, beaucoup doutent de son impact r\u00e9el sur le choix des \u00e9lecteurs, notamment la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:49) [85%] :\r\nAlors, pense de frappe tr\u00e8s clairement dans des campagnes o\u00f9 nous moment des potassium c'est-\u00e0-dire r\u00e9f\u00e9rendum m\u00e9ga Sports de frappes n'est pas la m\u00eame au niveau des \u00e9lections, je crois que les gens comme m\u00eame en grande majorit\u00e9 pour des disques, puis apr\u00e8s il y a des rajouts de noms sur notre liste, mais je pense comme la priorit\u00e9 bah pour les listes et et voil\u00e0, je veux dire il y a beaucoup d'associations qui ne soutiennent pas des candidats UDC mais il faut faire avec, cela ne va pas du tout d\u00e9stabiliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [88%] :\r\nEt c'est dans cette analyse ne se limite pas \u00e0 l'UDC dans les autres partis aussi les \u00e9lus pensent que soutient vers des personnes, aura un impact faible dans les urnes en effet m\u00eame anecdotique, selon une des t\u00eates pensantes du Parti socialiste, selon lui, le mouvement ne s'est ouf, pas par la modestie, il est surestim\u00e9 cette attribu\u00e9 certaines victoires en votation alors que d'autres acteurs s'\u00e9taient aussi engag\u00e9s, il nous l'a dit hors micro, c'est tout de m\u00eame le signe qu'on ne souhaite pas f\u00e2ch\u00e9 op\u00e9ration lib\u00e9raux et que l'association compte donc, au moins, un peu plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [95%] :\r\nMais certains \u00e9lus soulignent aussi Julien le caract\u00e8re un peu fourre-tout des revendications d'op\u00e9ration lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [95%] :\r\nPrenez l'association le r\u00e9p\u00e8te souvent, elle n'est pas un lobby, elle ne d\u00e9fend aucun int\u00e9r\u00eat sp\u00e9cifique mais des id\u00e9es sur de nombreux th\u00e8mes tr\u00e8s divers de la migration au climat en passant par le mariage pour tous, difficile donc de s'y retrouver, selon le vice- pr\u00e9sident du PLR Philipp enterrement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:04) [90%] :\r\nBen c'est assez difficile \u00e0 lire leur message pas c'est vrai qu'il est pas tr\u00e8s coh\u00e9rent, les objets sont pas forc\u00e9ment compl\u00e9mentaires les uns avec les autres, un peu comme si c'\u00e9tait un parti sans en \u00eatre vraiment hein sur certains aspects, je trouve qu'ils sont assez peu concrets, notamment les les revendications qu'ils ont, en ce qui concerne l'Europe, on sait pas vraiment jusqu'o\u00f9 ils veulent aller, \u00e7a je pense a l'\u00e9t\u00e9, c'est un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [92%] :\r\nCritiques rejet\u00e9es par op\u00e9ration lib\u00e9raux qui se dit favorable \u00e0 la signature rapide d'un accord cadre, tout en trouvant des solutions dans le droit suisse pour prot\u00e9ger les salaires 2 objectifs a priori contradictoires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [90%] :\r\nMais dans l'ensemble, aucun \u00e9lu ne consid\u00e8re pour l'instant aberration lib\u00e9raux comme un un acteur politique incontournable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [89%] :\r\nQuand m\u00eame, ses proches restent nuanc\u00e9s, la Verte Ad\u00e8le Torrance marraine du mouvement dans le canton de Vaud admet que ces \u00e9lections seront une sorte de test. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:50) [92%] :\r\nC'est un mouvement qui est plus 13 dont et qui a plus d'impact \u00e0 dans le d\u00e9bat public en Suisse al\u00e9manique a je pense qu'il y a encore pas mal de travail \u00e0 faire pour pour s'imposer dans le d\u00e9bat public en Suisse romande dans cette campagne qui vont mener maintenant \u00e0 l'occasion des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est un nouvel instrument qui va leur permettent de s'imposer, un petit peu partout en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [87%] :\r\nAd\u00e8le Thorens souligne par ailleurs l'importance du mouvement en terme de renouvellement du monde politique, une jeunesse, symbolis\u00e9 par le profil type des 4000 sympathisants actifs plut\u00f4t jeune, urbain, adepte des r\u00e9seaux sociaux, d'autres \u00e9lus le souligne par ses m\u00e9thodes et son image sans \u00e9tiquette partisane op\u00e9ration lib\u00e9raux pourraient amener aux urnes de jeunes citoyen qui ne votent pas habituellement s'\u00e9taient fait pr\u00e9cis sera bien s\u00fbr impossible \u00e0 mesurer le 20 octobre mais on verra par contre combien d'\u00e9lus parrain\u00e9e par op\u00e9ration lib\u00e9raux sont parvenus \u00e0 d\u00e9crocher ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [91%] :\r\nL'op\u00e9ration lib\u00e9raux qui se lancent dans cette campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'\u00e9tait votre \u00e9clairage Julien Bangalter merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T05:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-E96E2816-C171-467F-B72B-DB1784257BCA", "internalArchiveId": "E96E2816-C171-467F-B72B-DB1784257BCA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli **********la revue de presse, sandra zimmerli et on commence avec le pr\u00e9sident des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques suisses qui veut que les couples homosexuels puissent se marier \u00e0 l'\u00e9glise....\r\nAttention: Gottfried Locher le pr\u00e9cise d'ambl\u00e9e dans son entretien au TAges Anzeiger: le plus haut protestant du pays parle bien en son nom propre. \r\nMais donc OUI il soutient le mariage pour tous,  et aussi sa b\u00e9n\u00e9diction \u00e0 l'\u00e9glise, \"qui  doit s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9\" dit-il,  et il ajoute:\r\n\"l'homosexualit\u00e9 correspond aussi \u00e0 l'amour de la cr\u00e9ation divine!\"\r\nVous pensez bien que son avis ne fait de loin pas l'unanimit\u00e9. Selon le journal dans les cantons romands et dans les campagnes les protestants sont plut\u00f4t contre.\r\nQuoiqu'il en soit l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e prendra position de mani\u00e8re officielle le 4 novembre.\r\nMais Gottfried Locher en est conscient: il y a un risque que cette question \"spaltet\" divise, fracture l'\u00e9glise,  m\u00eame s'il ne l'esp\u00e8re  \u00e9videmment pas!\r\n***************tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent: Michael Lauber re\u00e7oit un premier soutien de poids!\r\n\u00e7a change! on le sait ces derniers temps le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration est plus que vivement critiqu\u00e9, fait l'objet de plusieurs proc\u00e9dures par rapport \u00e0 sa gestion de l'enqu\u00eate sur la FIFA, sa r\u00e9election et m\u00eame menac\u00e9e. \r\nET voil\u00e0 que dans les journaux Tam\u00e9dia, 24h et la tribune de Gen\u00e8ve c\u00f4t\u00e9 romand, une voix qui compte \u00e0 Berne vole \u00e0 son secours. C'est Claude Janiak, conseiller aux \u00e9tats socialiste de B\u00e2le-campagne.\r\n\"si le parlement ne devait pas le r\u00e9elire, cela nuirait \u00e0 la r\u00e9putation de la Suisse sur le plan international\" dit-il. De plus \" Michael Lauber fait bien son travail. \"on a tap\u00e9 sur lui sans discontinuer et je n'en vois pas la raison\" dit-il. \r\nPr\u00e9cison que ce soutien tombe \u00e0 pic: la commission juridiciaire des chambres doit annoncer d'ici quelques jours si elle recommande de reconduire Michael Lauber dans ses fonctions ou pas. \r\n*************le rapport de la conf\u00e9d\u00e9ration sur les eaux souterraines pollu\u00e9es soul\u00e8ve quelques commentaires ce matin....\r\n\"ce n'est pas la panique, mais on sent une certaine nervosit\u00e9 monter \u00e0 Berne \" remarque Sylvain Besson dans la tribune et 24h. C'est que l'an prochain les suisses votent sur deux initiatives qui veulent interdire les pesticides.\r\nla majorit\u00e9 des milieux \u00e9conomiques et agricoles jugent ces textes exc\u00e9ssifs, par contre ils ont toutes leurs chances \u00e0 en juger par la gestion brouillonne et d\u00e9sordonn\u00e9e de ce dossier dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale.  \r\nDAns le courrier Philippe Bach rel\u00e8ve que ces initiative n'ont pourtant rien de tr\u00e8s r\u00e9volutionnaire: il s'agit d'une simple r\u00e9orientation de notre politique agricole avec des outils de pilotage \u00e9conomique qui devrait en plus bien plaire aux tenants du lib\u00e9ralisme. \r\nA moins, que leur r\u00e9cent pl\u00e9doyer environnemental et climatique ne soit bassement li\u00e9 aux \u00e9lections de cet automne. Mais ce serait voir le mal partout!!! conclut notre confr\u00e8re. \r\n...(( enl\u00e8ve si trop longue))**************en Suisse al\u00e9manique un \u00e9boulement bloque l'un des principaux axes routiers de la suisse.... \r\nC'est vrai que \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s loin: uri, urnersee. Il n'emp\u00e9che cette fameuse axenstrasse, 15'000 voitures l'empruntent tous les jours. Elle relie les cantons de Schwyz et d'uri,  et surtout c'est l'acc\u00e8s direct au gothard pour tout le nord-est de la suisse rappelle le Blick. \r\nOr depuis 28 juillet dernier un gigantesque \u00e9boulement bloque la route. \u00e7a provoque le chaos sur l'ensemble du r\u00e9seaux routiers de la r\u00e9gion, notemment sur l'autoroute A2. Les restaurateurs eux souffrent aussi, ils doivent licencier leur personnel. \r\n************tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent: les portables des adolescents contiennent de plus en plus de violence\r\ndes vid\u00e9os avec de la pornographie interdite des sc\u00e8nes de violence, ces images circulent de plus en plus entre les jeunes. L'ann\u00e9e derni\u00e8re elles ont m\u00eame fait l'objet de plus de 80 proc\u00e9dure judiciaire rien que dans le canton de Z\u00fcrich rapporte la NZZ.\r\nDAns un cas sur trois, les ados ont m\u00eame  film\u00e9 les sc\u00e8nes eux-m\u00eame. sinon c'est souvent de la pornographie animale, des sc\u00e8nes de violence, de plus en plus de cadavres aussi. \r\n\"c'est qu'aujourd'hui ils veulent choquer sur les r\u00e9seaux sociaux, par le pass\u00e9 c'\u00e9tait en fumant au fond de la cour\" explique une sp\u00e9cialiste. Il n'emp\u00e8che les limites entre le monde digital et la vie r\u00e9elle semble de plus en plus floue pour eux.  \r\n((..enl\u00e8ve si jamais))**********on termine avec la 2\u00e8me vie des boilles \u00e0 lait\r\nvous savez qu'elles peuvent m\u00eame vous sourire les boille \u00e0 lait? humaniser le paysage? G\u00e9rard Beno\u00eet, artiste contemporain est un convaincu, en a diss\u00e9min\u00e9 tout plein par les alpages valaisans..dans le nouvelliste))", "durationSec": 519, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619222", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse \u2013 Par Sandra Zimmerli / LME_2019-08-16T07:46:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Sandra Zimmerli / LME_2019-08-16T07:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10619238", "ece-10619222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-22T07:26:51Z", "speechToTexts": ["22.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nSandra d'Zimmerli on commence avec le pr\u00e9sident des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques suisses qui veut que les couples homosexuels puissent se marier \u00e0 l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nAlors attention, Gottfried leur rire le pr\u00e9cise d'embl\u00e9e dans son entretien au Tages-Anzeiger, le plus haut protestant du pays parle bien en son nom propre, mais donc oui il soutient le mariage pour tous c'est aussi sa b\u00e9n\u00e9diction \u00e0 l'\u00e9glise, qui doit s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, dit -il, et il ajoute : l'homosexualit\u00e9 correspond aussi \u00e0 l'amour de la cr\u00e9ation divine alors vous pensez bien que son avis ne fait de loin pas l'unanimit\u00e9, selon le journal dans les cantons romands dans les campagnes, les protestants sont plut\u00f4t contre, alors quoi qu'il en soit, l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e prendra sa position de mani\u00e8re officielle le 4 novembre et Gottfried leur fr\u00e8re en est conscient, il y a un risque que cette question je t\u00eate divise fracture l'\u00e9glise, m\u00eame s'il ne l'esp\u00e8re \u00e9videmment pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [84%] :\r\nTout autre chose, Sandra, \u00e0 pr\u00e9sent, Michael Lauber, il re\u00e7oit un 1er, soutien de poids. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [91%] :\r\nOui, \u00e7a nous change, on le sait, ces derniers temps, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration et plus que vivement critiqu\u00e9, fait l'objet de plusieurs proc\u00e9dures par rapport \u00e0 sa gestion de l'enqu\u00eate sur la FIFA sa r\u00e9\u00e9lection et m\u00eame menac\u00e9e et voil\u00e0 que dans les journaux Tamedia 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve, donc c\u00f4t\u00e9 Romand, une voix qui compte \u00e0 Berne, vole \u00e0 son secours, c'est Claude Janiak, conseiller aux \u00c9tats socialiste de B\u00e2le- Campagne, si le Parlement ne devait pas le r\u00e9\u00e9lire, cela nuirait \u00e0 la r\u00e9putation de la Suisse sur le plan international, dit -il, de plus, Michael la Aubert c'est bien son travail, on a tap\u00e9 sur lui sont discontinuer je ne vois pas la raison, dit -il, alors pr\u00e9cisons que ce soutien tombe \u00e0 pic, la commission judiciaire des chambres doit annoncer d'ici quelques jours si elle recommande de reconduire Michael la Aubert dans ses fonctions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [94%] :\r\nBah, on verra tout \u00e7a \u00e0 la rentr\u00e9e, le rapport de la conf\u00e9d\u00e9ration maintenant sur les eaux souterraines pollu\u00e9es soul\u00e8ve quelques commentaires aussi ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [94%] :\r\nCe n'est pas la panique, mais on sent une certaine nervosit\u00e9 monter \u00e0 Berne, remarque Sylvain Besson dans la Tribune et 24 heures c'est que l'an prochain, les Suisses votent sur 2 initiatives qui veulent interdire les pesticides, la majorit\u00e9 des milieux \u00e9conomiques et agricoles jugent ces textes excessif par contre ils ont toutes leurs chances \u00e0 en juger par la gestion brouillonne et d\u00e9sordonn\u00e9e de ce dossier dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale et puis dans le courrier, Philippe Bas rel\u00e8ve que ces initiatives n'ont pourtant rien de tr\u00e8s r\u00e9volutionnaire, il s'agit d'une simple r\u00e9orientation de notre politique agricole avec des outils de pilotage \u00e9conomique qui devrait en plus bien plaire aux tenants du lib\u00e9ralisme, \u00e0 moins, \u00e0 moins que leur r\u00e9cent plaidoyer environnementale et climatique ne soit bassement li\u00e9 aux \u00e9lections de cet Automne, mais ce serait voir le mal partout, conclut notre confr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [90%] :\r\nFran\u00e7oise Riquier, pas un jour ne passe depuis des semaines maintenant, sans qu'on parle du climat d'urgence climatique de cette prise de conscience, les jeunes se mobilisent mais aussi dans les m\u00e9dias, on en parle \u00e9galement beaucoup, est ce que vous voyez aussi sur le, le fait de manger moins de viande, la mode des ce que vous voyez un effet tr\u00e8s concret de de cette vague verte climatique et des nouveaux modes de vie il r\u00e9f\u00e9rents dans votre pratique de psychiatres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que dans la population jeune, on voit une modification de leur comportement, certains sont donc plus sont de plus en plus, comment dire, sensibles \u00e0 l'alimentation font attention deviennent de plus en plus ou v\u00e9gane ou v\u00e9g\u00e9tarien, par ailleurs, on retrouve des th\u00e8mes concernant le climat d'un certain trouble dans les troubles anxieux g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s, m\u00eame dans les toques, c'est-\u00e0-dire la crainte qu'il arrive quelque chose, et surtout avec une sorte d'incertitude, c'est-\u00e0-dire ce sensation d'incertitude va favoriser l'anxi\u00e9t\u00e9 et va favoriser des fois un sentiment d'impuissance chez certains, d'ailleurs je crois qu'on a trouv\u00e9 un syndrome maintenant qui s'appelle le trouble la soute enfin Solace Tal, DJ qui est l\u00e0 qui veut dire en fin de compte, c'est un, c'est un terme qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e dans les ann\u00e9es 2000 par un certain Albrecht, c'\u00e9tait par rapport \u00e0 une une mine qui existaient en Australie, c'\u00e9tait la construction de cette mine qui avait tout modifier autour des gens, des habitants de la ville cette avait compl\u00e8tement modifi\u00e9 leur habitat et ce terme, c'est maintenant \u00e9largi aux probl\u00e8mes de l'environnement, c'est-\u00e0-dire que notre habitat Plan\u00e8te change et nous sommes un peu \u00e0 la merci de ce changement et de s'adapter \u00e0 ce changement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [86%] :\r\nMais vous avez des jeunes qui qui qui vous appelle pour pour consulter ou qui vous parle, dans les consultations de cette angoisse li\u00e9e au climat de l'urgence climatique de de fin du monde, c'est, c'est, vous voyez, alors \u00e7a nous a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [90%] :\r\nMais pas pour \u00e7a, g\u00e9n\u00e9ralement nous appelle pour une anxi\u00e9t\u00e9, mais c'est vrai que dans certains cas, on retrouve ce th\u00e8me -l\u00e0 et j'ai aussi une jeune femme qui travaillait -elle sur la faune marine et qui est parti en Indon\u00e9sie et me racontait que certains scientifiques avec elle travaillait \u00e9tait r\u00e9ellement touch\u00e9es avec une sorte de d\u00e9pression, de voir l'impact de la pollution sur le coup, comment dire, sur l'\u00e9cologie et donc oui, il y a un probl\u00e8me l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [92%] :\r\nDe plus en plus de jeunes qui deviennent v\u00e9gane est -ce que parce qu'il sait s'il y a, il y a aucun mal \u00e0 devenir v\u00e9gane mais est -ce que \u00e7a \u00e7a engendre certaines d\u00e9rives ou des comportements alimentaires biais\u00e9, vous le constatez, ou alors \u00e7a s'arr\u00eate simplement je mange de la viande je mange pas de viande et c'est c'est OK comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [91%] :\r\nAlors on peut avoir des d\u00e9rives, c'est vrai, c'est-\u00e0-dire qu'on peut voir des jeunes qui ne veut plus rien manger, qui est un peu comme les anorexiques qui vont avoir une fa\u00e7on de contr\u00f4ler leur alimentation qui vont m\u00eame refuser les m\u00e9dicaments parce que les m\u00e9dicaments sont issus des laboratoires, on utilise des animaux pour tester les animaux, donc nous en terme de psychiatres en tant en termes de m\u00e9decins, on peut \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 certaines difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [95%] :\r\nOn poursuit cette revue de presse sandra en Suisse al\u00e9manique maintenant ou un \u00e9boulement bloque l'un des principaux axes routiers de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [93%] :\r\nOui, bon alors c'est vrai que \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s loin uri ou runners et il n'emp\u00eache, cette fameuse strass 15000 voitures l'empruntent tous les jours elle relie les cantons de Schwyz et Duri et, surtout, c'est l'acc\u00e8s Direct au Gothard pour tout le nord- est de la suisse rappelle le Blick, or depuis le 28 juillet dernier un gigantesque \u00e9boulement bloque la route, \u00e7a provoque le chaos sur l'ensemble du r\u00e9seau routier de la r\u00e9gion, notamment sur l'autoroute A2, les restaurateurs souffrent aussi, ils doivent licencier leur personnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [97%] :\r\nTout autre chose maintenant les portables des adolescents contiennent de plus en plus de violence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [92%] :\r\nOui, des vid\u00e9os avec de la pornographie interdite, des sc\u00e8nes de violence ces images circulent de plus en plus entre les jeunes, alors l'ann\u00e9e derni\u00e8re, elles ont m\u00eame fait l'objet de plus de 80, proc\u00e9dure judiciaire, rien que dans le canton de Z\u00fcrich, rapporte la NZZ dans un cas sur 3, les ados ont eux- m\u00eames film, un film en les sc\u00e8nes sinon c'est souvent de la pornographie animale des sc\u00e8nes donc de violence et de plus en plus de cadavres aussi, c'est qu'aujourd'hui ils veulent choquer sur les r\u00e9seaux sociaux, par le pass\u00e9, c'\u00e9tait au fond de la cour explique une sp\u00e9cialiste, il n'emp\u00eache, les limites entre le monde digital et la vie r\u00e9elle, semble de plus en plus floue pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [89%] :M. Fran\u00e7oise Riquier, quel regard la psychiatrie, vous \u00eates porte l\u00e0- dessus, sur cette violence qui entrent dans la vie de de nos ados, des jeunes et qui prend une place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [88%] :\r\nOui mais non, bien entendu, c'est un probl\u00e8me, on s'en rend compte apr\u00e8s dans les conduites sexuelles qu'ils sont, c'est-\u00e0-dire griller un lien Direct ah ils sont d\u00e9phas\u00e9s, certains, certains, pas tous, c'est l\u00e0, on voit que l'environnement, l'\u00e9ducation et aussi importante, mais certains enfants qui sont livr\u00e9s \u00e0 ce genre de d'Exposition peuvent vraiment \u00eatre perturb\u00e9e, vous en avez dans votre consultation quelques-uns, il nous est arriv\u00e9 de rencontrer ce genre de situation et vraiment la personne ne sait plus en fin de compte qu'il est la vraie la la sexualit\u00e9, la plus constructive femme dans ce sens -l\u00e0 plus \u00e9panouissante on avait dire ils partent, ils partent tous les ans des d\u00e9rives mais on a, on pensait \u00e0 la normalit\u00e9, mais il n'y a pas de normalit\u00e9, il y a pas une de la normalit\u00e9, je suis enti\u00e8rement d'accord, mais justement je c'est pour \u00e7a que je parle d'\u00e9panouissement, une sexualit\u00e9 qui \u00e9panouit mais on l'a, et les gens en fin de compte sont souvent perdus par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [98%] :\r\nOn termine cette revue de presse sandra avec la 2\u00e8me vie des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [86%] :\r\nOui, c'est quand elle est oh la la c'est du jargon Vaudois, il est beau, il peut y aller, vous avez pas ce qui Val\u00e9rie oui je sais, \u00e7a oui, oui, donc de sympathique, non la r\u00e9v\u00e9lation la voyait absolue, on est sur le terrain ont rat\u00e9, alors vous savez qu'elles peuvent m\u00eame vous sourire ces fameuses Boy \u00e0 lait humaniser le paysage mais oui alors G\u00e9rard Beno\u00eet, un artiste contemporain, on est convaincu, il n'a diss\u00e9min\u00e9 tout plein comme \u00e7a dans les Alpes alpages valaisans Alain tableau grandeur r\u00e9elle, si vous voulez, alors si \u00e7a vous int\u00e9resse, h\u00e9 bien, lisez le Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:34) [88%] :\r\nJe vais lire la nouvelle tout sur les allait aller les voir, merci beaucoup pour votre revue de presse sandra. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T06:10:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 9500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer q2Et5GpSefO1J9IbTWk5VTNtDcJx"}]