[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=12200&rows=25", "count": 31631, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=12225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31606&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=12175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-5BD4C561-0510-4FFB-A445-49EF177EA48D", "internalArchiveId": "5BD4C561-0510-4FFB-A445-49EF177EA48D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des consommateurs en hausse et un march\u00e9 noir, c'est le constat que fait le gouvernement Canadien 10 mois apr\u00e8s la l\u00e9galisation du cannabis : interview de Tristan P\u00e9loquin, journaliste canadien, co-auteur du \"Petit livre vert du cannabis\" (\u00c9d. Qu\u00e9bec-Am\u00e9rique, 2018)", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "summary": "Dix mois apr\u00e8s, quel est le bilan de la d\u00e9criminalisation du cannabis au Canada?  \r\nDes consommateurs en hausse, un march\u00e9 noir, c'est le constat que fait le gouvernement canadien 10 mois apr\u00e8s la l\u00e9galisation du cannabis. En octobre dernier, le Canada est en effet devenu le deuxi\u00e8me pays au monde et le premier du G20 \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis r\u00e9cr\u00e9atif. Comment analyser ce premier bilan?\r\nAvec nous depuis MOntr\u00e9al Tristan Peloquin, journaliste \u00e0 La Presse et co-auteur du \"Petit livre vert du cannabis\", bonsoir\r\n***Le but de cette d\u00e9p\u00e9nalisation, au Canada, \u00e9tait clairement annonc\u00e9 par le premier ministre Justin Trudeau : mettre fin au march\u00e9 noir ... Finalement, aujourd'hui, on se rend compte que les dealers sont toujours aussi nombreux ... Est-ce qu'on peut parler d'\u00e9chec ? \r\n***Autre chiffre, publi\u00e9 r\u00e9cemment : on recensait 646'000 consommateurs de cannabis en plus, \u00e0 la fin du premier trimestre de cette ann\u00e9e. Est-ce que l\u00e9galisation ne rime pas un peu avec incitation ? \r\nBeaucoup de consommateurs par curiosit\u00e9. Et pr\u00e8s de 50% d'entre eux ont plus de 45 ans. Chez les jeunes, pas d'effet incitatif. Les autorit\u00e9s tablaient sur une consommation par 15% de la population et on est \u00e0 peu pr\u00e8s dans cette moyenne. Le cannabis est encore un tabou, mais de plus en plus de personnes osent se d\u00e9clarer consommateurs, ce qui n'\u00e9tait pas le cas auparavant. La Direction de la sant\u00e9 publique a constat\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re hausse des cas cliniques de surconsommation, mais \u00e0 cause de produits comestibles \u00e0 base de cannabis qui sont encore ill\u00e9gaux (la l\u00e9galisation des cookies et brownies au cannabis entrera en vigueur en octobre prochain au Canada). \r\n***Est-ce qu'au final, les vraies motivations pour d\u00e9p\u00e9naliser le cannabis ne sont pas purement financi\u00e8res ? C'est devenu un march\u00e9 tr\u00e8s lucratif qui rapporte des taxes...\r\nC'est effectivement un march\u00e9 qui repr\u00e9sente environ 15 millions de dollars CA par mois. Certaines entreprises se montrent tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9es, notamment Constellation Brands (propri\u00e9taire de la bi\u00e8re Corona) et des cigarettiers comme Altria (Marlboro / Philip Morris) investissent massivement dans ce march\u00e9. Le plus gros fabricant canadien de cannabis, Canopy Growth repr\u00e9sente 30 \u00e0 40 milliards de capitalisation boursi\u00e8re (alors que l'entreprise a vu le jour en 2014). Les taxes repr\u00e9sentent entre 350 et 400 millions de dollars engreng\u00e9s ces 10 premiers mois, mais l'Etat ne doit pas faire de profit, l'argent est r\u00e9investi dans la pr\u00e9vention. \r\nBarbara Broers\r\n***La Suisse s'interroge encore \u00e0 l'id\u00e9e de l\u00e9galiser le cannabis. Vous diriez que le Canada est un exemple \u00e0 suivre ? \r\nL'exemple est \u00e0 suivre pour les normes de production qui sont tr\u00e8s strictes, similaires aux normes de l'industrie pharmaceutique. La l\u00e9galisation est une bonne chose, elle permet aux gens de consommer un produit certifi\u00e9 et contr\u00f4l\u00e9 et non pas une saloperie cultiv\u00e9e par on ne sait qui et dans laquelle on a ajout\u00e9 des produits. Ils savent ce qu'ils fument, avec un taux de THC contr\u00f4l\u00e9. \r\nEn revanche, le Canada a voulu l\u00e9galiser en deux \u00e9tapes, et c'\u00e9tait une erreur. La l\u00e9galisation a d'abord concern\u00e9 le cannabis m\u00e9dicinal, autorisant certains malades, sous prescription, de cultiver leurs propres plants. R\u00e9sultat, ils cultivent en quantit\u00e9 \u00e9norme et revendent sur internet. Ce qui a cr\u00e9\u00e9 un march\u00e9 gris. Et la police ne peut rien faire, n'ayant pas le pouvoir de contr\u00f4ler les prescriptions m\u00e9dicales. Les policiers s'en plaignent et les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales font l'autruche. \r\nIl ne faut pas faire de distinction entre cannabis m\u00e9dical et r\u00e9cr\u00e9atif, c'est le double-r\u00e9gime qui pose probl\u00e8me.", "durationSec": 130, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10550319", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Canada"], "thematicThemes": ["lib\u00e9ralisation des stup\u00e9fiants", "haschich"], "alternativeTitle": ["Dix mois apr\u00e8s, quel est le bilan de la d\u00e9criminalisation du cannabis au Canada? / FOR_2019-07-10T18:02:00_developpement-4", "Forum du 10.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Tristan P\u00e9loquin, journaliste \u00e0 La Presse et co-auteur du \"Petit livre vert du cannabis\"."], "variantIds": ["ece-10550319"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:43Z", "speechToTexts": ["16.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes consommateurs en hausse, un march\u00e9 noir, c'est le constat que fait le gouvernement canadien, 10 mois apr\u00e8s la l\u00e9galisation du cannabis en octobre dernier, le Canada est en effet devenue le 2\u00e8me pays au monde et le premier du G20 \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis r\u00e9cr\u00e9atif alors comment analyser ce premier bilan avec nous depuis Montr\u00e9al, Tristan P\u00e9loquin, journaliste \u00e0 La Presse et co- auteur du Petit livre Vert du cannabis, bonsoir, bonsoir, le but de cette d\u00e9p\u00e9nalisation au Canada a \u00e9t\u00e9 clairement annonc\u00e9e par le 1er ministre Justin Trudeau mettre fin au march\u00e9 noir, finalement aujourd'hui on se rend compte que les dealers sont toujours aussi nombreux, est ce qu'on peut parler d'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [90%] :\r\nJe ne dirais pas que c'est un \u00e9chec mais plut\u00f4t processus qui va prendre beaucoup de temps, on a bien plus que des criminels, on a l\u00e9galiser, on a donc cr\u00e9\u00e9 ici au Canada, tout un march\u00e9 avec des producteurs autoris\u00e9s qui vendaient du du cannabis vous voulez pas \u00e0 la tonne et et donc \u00e7a prend du temps, puisque on a l\u00e9galiser le 17 octobre dernier et on s'est retrouv\u00e9 rapidement dans une situation de p\u00e9nurie ou dans les magasins, il y avait pratiquement pas de cannabis au point o\u00f9 les gens faisaient la file pratiquement pour rien, il devait retourner chez eux bredouilles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [93%] :\r\nAlors il y a un autre chiffre qui est publi\u00e9, on recensait 646000 consommateurs de cannabis en plus \u00e0 la fin du du 1er trimestres de cette ann\u00e9e, est-ce que l\u00e9galisation ne rime pas un peu avec incitation dans ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [90%] :\r\nMoi, moi je suis tr\u00e8s prudent par rapport \u00e0 ces chiffres -l\u00e0, ce sont des auto- d\u00e9clarations qui ont \u00e9t\u00e9 faites, donc les gens se d\u00e9clarer consommateurs sur un site de Statistique Canada donc c'est pas de v\u00e9ritablement une enqu\u00eate permet de d\u00e9terminer, c'est clair, la l\u00e9galisation a augment\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on la consommation et de fa\u00e7on assez l\u00e9g\u00e8re, on voit pas de probl\u00e8mes sociaux majeurs appara\u00eetre les sont de la sant\u00e9 publique rapporte quelques cas suppl\u00e9mentaires entre autres d'enfin qui consomment des des produits comestibles comme des, des, des, des biscuits, des bonbons qui contient du cannabis, mais ces produits -l\u00e0 sont ill\u00e9gaux, de toute fa\u00e7on, donc c'est quelque chose qui est apparu sur le march\u00e9 noir, c'est une tendance qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en route, les autorit\u00e9s qu\u00e9b\u00e9coises et canadiennes font de grands efforts pour qu'il y ait pas d'augmentation de la consommation et pour les cinq c'est assez stable d'apr\u00e8s moi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-10T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "P\u00e9loquin, Tristan", "role": "journaliste canadien&#x0D;\n&#x0D;\n", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1849415", "internalArchiveId": "AA1907848925", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 4202, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-25T11:03:51Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT050506\r\nDate de transcription : 12-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:47) [87%] : \r\nJ'aime peu de gens et je les aime beaucoup, je crois que c'est \u00e7a, c'est Pierre 9 Turcs qui disait \u00e7a, j'aime beaucoup plus de gens et je me retrouve assez l\u00e0- dedans, je mets des choses assez simples finalement j'aime bien \u00e0 prendre des choses, ce soit quelque chose qui me fait plaisir de lire des trucs de d\u00e9couvrir de nouvelles choses de d'avoir de l'information, \u00e7a j'aime bien, j'aime bien me faire rire les gens, ce qui est quand m\u00eame plut\u00f4t une bonne nouvelle parce que c'est la majorit\u00e9 de mon quotidien, j'aime bien \u00eatre avec les gens que j'aime bien c'est \u00e7a, on dira une phrase Miss Suisse mais \u00e7a me paraissent essentiel, quand m\u00eame, j'aime bien les enfants, je pars faisait de la peine et que les adultes que je connais pas, mais avec des enfants, que je connais pas apr\u00e8s 30 secondes, je peux me marrer et puis passer un excellent moment m\u00e9dicaux comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:49 > 0:02:18) [85%] : \r\nComme je suis toujours assez calme quand je sors de ce calme-l\u00e0 c'est plus marquant, quelqu'un qui est surexcit\u00e9 tout le temps, mais ce sont, c'est sa normalit\u00e9 \u00e0 lui tandis que moi, comme maintenant r\u00e9aliser tr\u00e8s calme, des fois, quand j'ai juste un pic d'activit\u00e9, les gens sont pas un quand j'ai la soir\u00e9e de l'ann\u00e9e, je suis motiv\u00e9, puis je danse un peu puisse faire un peu le quand les gens sont toujours \u00e0 16 assez surpris, il a pr\u00e9cise justement \u00e7a arrive en fait c'est \u00e7a le secret c'est faut baisser les attentes tout au long de l'ann\u00e9e comme \u00e7a le soir, on est dans un dans une forme normale, h\u00e9 ben c'est c'est nouvel an, le premier de son anniversaire, r\u00e9unis, quoi, c'est le feu d'artifice, je d\u00e9teste les feux d'artifice, d'ailleurs, donc c'est une tr\u00e8s mauvaise ann\u00e9e analogie non c'est facile de parler des choses que je m'enfin \u00e7a \u00e7a ne tue pas, j'ai besoin de les sorties un ton est quelque chose que j'aime, je sais pas facile de les garder l'int\u00e9rieur Fran\u00e7ois je suis dr\u00f4le dans la vie je pense comme tout le monde, j'ai des sorties dr\u00f4le des moments amusants mais je pense pas, en tout cas je ne cherche pas \u00e0 l'\u00eatre, enfin je suis pas en repr\u00e9sentation dans dans ma vie, j'ai pas j'ai pas ce c\u00f4t\u00e9 clown fait j'ai r\u00e9alis\u00e9 que comme adolescent j'avais besoin peut-\u00eatre le centre de l'attention parfois puisque de par ma nature discr\u00e8te samedi, \u00e7a me faisait un peu d'\u00eatre inaper\u00e7u tout le temps et puis maintenant que dans mon m\u00e9tier, je suis le centre de l'attention quand je travaille, bah dans le priv\u00e9 ce si je peux dispara\u00eetre, \u00e7a me va tr\u00e8s bien, Max je fais quasi plus mon anniversaire, je fais plus de f\u00eates chez moi, enfin j'ai plus besoin d'organiser des choses qui repose autour de moi, j'aime bien dans ma vie priv\u00e9e, \u00eatre en marge plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:19 > 0:02:57) [83%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a fait un esp\u00e8ce d'\u00e9quilibre, j'aime bien avoir des potes de r\u00f4le puis des potes qui qui sont plus exub\u00e9rant et qui sont beaucoup plus sociaux que moi comme \u00e7a, c'est, c'est eux qui font le boulot, moi je peux \u00eatre un peu spectateur, moi j'ai un 1er contact est difficile souvent, les gens y bah disons avant qu'il fasse ce m\u00e9tier, c'\u00e9tait les gens, ils pensaient que j'\u00e9tais muet au timide ou que je n'avais pas de personnalit\u00e9 \u00e9lectro 80 fois qui me voyais et puis apr\u00e8s, parfois on apprennent \u00e0 se conna\u00eetre, \u00e7a c'est bien, maintenant que j'ai ce m\u00e9tier et ce c\u00f4t\u00e9 public ben les gens pensent que je suis arrogant et puis que je les m\u00e9prisais chantre d\u00e9cline donc c'est un peu, c'est un peu d\u00e9licat comme analyse, mais non, j'ai souvent un round d'observation qui peut \u00eatre assez long et que les gens dans la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:59 > 0:03:08) [82%] : \r\nLe lien, le lien se je veux dire que le lien seul ou non, c'est une contrep\u00e8terie qui veut rien dire, c'est le matin, pour moi c'est pas, c'est pas des mots Moget j'ai petite de parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:09 > 0:03:36) [71%] : \r\nUn jour, se trouve le vote car Bolt Hegel \u00e0 \u00e0 \u00e7a, mais je sais qu'est trop fort, tu connais sans pas \u00e0 un jour les enfants Fanta metteur sans comme un vide parce qu'en fait trouv\u00e9 \u00e7a n'a un jour s'\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat dans la vraie et pluvieux, temp\u00e8re : des photos de quand \u00e9tait est chantier de 100 dans les f\u00eates de fin mai portable en plein de photos d'un stade actuel faute de gamin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:39 > 0:03:41) [68%] : \r\nQue dans les faire ce qui est la leur de rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:45 > 0:03:50) [94%] : \r\n\u00e7a sera la f\u00eate est finie d'Orelsan pour cette \u00e9tape de la maladie de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:50 > 0:03:55) [96%] : \r\nThomas Wiesel info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:55 > 0:03:59) [84%] : \r\nAvec hyundai tout sonne renseignements chez votre partenaire officiel hyundai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:59 > 0:04:10) [91%] : \r\nL'axe Lausanne- Vevey est ferm\u00e9e entre Lausanne- ch\u00e8vres en direction de Vevey en raison de travaux, une d\u00e9viation est signal\u00e9 en cons\u00e9quence un bouchon remonte sur le contournement de Lausanne jusqu'\u00e0 Lausanne blesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:10 > 0:04:15) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:18 > 0:04:40) [89%] : \r\nUne m\u00e9t\u00e9o assez simple, aujourd'hui, du soleil et c'est tout, partout, en Suisse, il fait de 14 \u00e0 18 degr\u00e9s ce matin, il va faire jusqu'\u00e0 26 cet apr\u00e8s- midi sur le plateau 28 en Valais avec de la bise qui persiste demain le temps va se couvrir par le nord- ouest, il restera nuageux dans le Jura et le nord du plateau, le soleil par compte sera bien pr\u00e9sent autour du les mains et en Valais m\u00eame temp\u00e9rature qu'aujourd'hui de 26 \u00e0 28 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:42 > 0:04:47) [97%] : \r\nMercredi 10 juillet bienvenue si vous nous rejoignez il est 7 heures au menu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:47 > 0:05:39) [89%] : \r\nDe cette Matinale la France des gilets jaunes et la France des maillots jaunes, la journaliste fran\u00e7aise B\u00e9atrice signe le Tour de France, la France du Tour, une immersion passionnante dans l'histoire de cette manifestation, si caract\u00e9ristique de l'Hexagone, une plong\u00e9e dans les petits villages fran\u00e7ais dans la vie des gens qui attendent impatiemment le peloton mais B\u00e9atrice ou est avant tout une journaliste politique, elle a couvert 6 campagnes pr\u00e9sidentielles, elle nous explique ce qu'lie les gilets jaunes en maillot jaune, elle est l'invit\u00e9 de cette Matinale, ce sera \u00e0 7 heures et demie la Suisse des contrastes notre op\u00e9ration sp\u00e9ciale en marge des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, cet Automne, on parle d'\u00e9galit\u00e9 homme- femme ce matin avec nos 2 correspondants parlementaires en immersion sur le terrain, vous d\u00e9couvrirez ou entre un bastion progressiste en termes d'\u00e9galit\u00e9 et un lieu recul\u00e9 mais pas si r\u00e9trograde que \u00e7a, ce sera juste apr\u00e8s le journal, voil\u00e0 pour les grandes lignes ce matin, place au journal justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:40 > 0:05:42) [72%] : \r\nD'Olivier sur Dor\u00e9, bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:42 > 0:06:07) [89%] : \r\nBonjour Vevey ces vignerons ces spectateurs aussi par centaines de milliers pour les CFF un vrai d\u00e9fi, avec 1000 trains suppl\u00e9mentaires, \u00e7a va chauffer, Notre-Dame de voitures rien venir, 3 mois apr\u00e8s l'incendie, l'argent promis se fait attendre, \u00e0 Paris, heureusement, les Am\u00e9ricains sont l\u00e0, Netflix, fait un tabac, mais elle en mettra moins \u00e0 l'\u00e9cran 260 de cigarettes grill\u00e9es dans une seule saison de sa s\u00e9rie phare, c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:10 > 0:06:28) [93%] : \r\nLes vignerons leur fait entre tradition et modernit\u00e9 Vevey sa gare r\u00e9nov\u00e9e \u00e0 8 jours du coup d'envoi, il faut bien \u00e7a pour accueillir les centaines de milliers de spectateurs attendus jusqu'au 11 ao\u00fbt un d\u00e9fi de taille pour les organisateurs, mais aussi pour les CFF : nous sommes sur les quais de la gare \u00e0 Vevey, avec Simon cort\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:31 > 0:06:46) [90%] : \r\nVoix de entr\u00e9e de la r\u00e9gion, les centaines de milliers de personnes qui passeront jusqu'au 11 ao\u00fbt par la Garde veut faire arriveront et repartiront par trains r\u00e9guliers et trains sp\u00e9ciaux, Alain Barbey, directeur r\u00e9gional des CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:46 > 0:07:02) [92%] : \r\nPour nous, c'est une tr\u00e8s grosse organisation c'est pratiquement 1000 trains suppl\u00e9mentaires qui seront organis\u00e9s, c'est \u00e9galement 450 personnes qui seront mobilis\u00e9es, pour indiquer pour filtrer les gens autour de la gare et des gares p\u00e9riph\u00e9riques comme montre par exemple \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:02 > 0:07:19) [96%] : \r\nPour \u00e9viter le stress, les organisateurs recommandent d'arriver \u00e0 Vevey, 2 heures avant le d\u00e9but du spectacle, m\u00eame si la reine ne se trouve qu'\u00e0 200 m\u00e8tres de la gare d'ailleurs les portes ouvriront une heure et demie \u00e0 l'avance, Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, directeur ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:19 > 0:07:43) [92%] : \r\nPour entrer 20000 personnes dans une ar\u00e8ne, il faut 90 minutes les personnes ne sont pas toutes fouill\u00e9es, mais il y a aussi des fouilles al\u00e9atoires, il y a des gens qui vont pas trouver leur billet au fond de leur sac, il y a des gens qui ne pourront pas rentrer, parce que c'est interdit de prendre par exemple un grand sac, il faudra qu'on leur dise allez dans les consignes, donc tout ce processus peut retarder passablement la fluidit\u00e9 d'entrer dans une ar\u00e8ne, donc c'est vraiment pour cette raison, comme dans un grand match de football, vous pouvez pas rentrer 10 minutes avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:43 > 0:07:57) [93%] : \r\nQuant aux CFF il pr\u00e9voit surtout un branle-bas de combat apr\u00e8s le spectacle, quand le public prendra par milliers, les trains du retour, les spectateurs devraient \u00eatre filtr\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la gare, selon leur destination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:57 > 0:08:00) [97%] : \r\nLa direction Yverdon maintenant o\u00f9 le feu couve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:00 > 0:08:18) [92%] : \r\nRupture de la coll\u00e9gialit\u00e9 atteintes pr\u00e9sum\u00e9es \u00e0 la libert\u00e9 de la presse, la municipalit\u00e9 de la ville du Nord Vaudois se d\u00e9chire autour de la r\u00e9gion et de sa r\u00e9dactrice en chef, le syndic et ses coll\u00e8gues PLR au sein de l'ex\u00e9cutif r\u00e9fute avoir demand\u00e9 son d\u00e9part, mais l'avocat de Caroline Gabart conteste cette version Rapha\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:18 > 0:09:08) [92%] : \r\nL'entretien a commenc\u00e9 de la fa\u00e7on suivante Madame Guillard, le conseil d'administration a pris la d\u00e9cision de rompre les rapports de travail, \u00e7a, \u00e7a s'appelle un licenciement, il faut appeler un chat un chat, il y a pas mati\u00e8re \u00e0 discuter ce qui s'est pass\u00e9 ensuite, et c'est tout \u00e0 fait correct, c'est que, tout \u00e0 fait, sonn\u00e9s par l'annonce qui venait de lui \u00eatre faite Madame Guevara dit ah ben dans ces conditions, peut-\u00eatre que je vais devoir chercher un autre emploi, et peut-\u00eatre qu'un d\u00e9part plus pr\u00e9coce pourrait \u00eatre envisageable, ce \u00e0 quoi le conseil d'administration, le pr\u00e9sident a r\u00e9pondu : ah mais alors c'est parfait dans ce cas, c'est pas nous qui vous licencions c'est une d\u00e9mission en r\u00e9alit\u00e9 que vous nous annoncez aujourd'hui cette mani\u00e8re d'essayer de faire passer un licenciement pour une d\u00e9mission c'est insultant, c'est choquant et juridiquement \u00e7a ne tient pas la route parce qu'une fois qu'un licenciement a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e, on ne peut plus revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:08 > 0:09:30) [93%] : \r\nRapha\u00ebl main avec Dominique chauffeur prochaine \u00e9tape cet \u00e9t\u00e9 avec une tentative de conciliation entre les 2 parties, le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a-t-il le droit de surveiller internet le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral tranchera pour l'ONG soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique la surveillance massive op\u00e9r\u00e9e par le SRC va \u00e0 l'encontre des libert\u00e9s fondamentales, elle a donc d\u00e9cid\u00e9 de saisir la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:30 > 0:09:36) [95%] : \r\nLa politique les int\u00e9resse mais hors des partis, il se lance donc comme ind\u00e9pendant dans la course aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:36 > 0:09:49) [80%] : \r\nAinsi, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 leur nom r\u00e9sonne le d\u00e9put\u00e9 Guillemette ont d\u00e9missionn\u00e9 du PDC, il vise le Conseil national vignerons encaveurs Vili chr\u00e9tienne, il brigue lui un si\u00e8ge aux \u00c9tats leur point commun : l'\u00e9cologie Guillaume braire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:10:06) [91%] : \r\nNon retenu sur la liste du PDC, Guy Mettan avait quitt\u00e9 le parti ce printemps, le voici donc comme ind\u00e9pendant dans la course nationale le mouvement qu'il soit incarn\u00e9 s'appelle Plan\u00e8te bleue, il met l'accent sur la d\u00e9fense de l'environnement ou encore la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique mais qui mettent en se d\u00e9fend de tout opportunisme politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:10:06 > 0:10:31) [86%] : \r\nLongtemps que je m'int\u00e9resse \u00e0 l'environnement, \u00e7a fait plus mes \u00e9tudes universitaires, il y a pr\u00e8s de 45 ans, donc c'est pas une nouveaut\u00e9 allait pas, j'avais d\u00e9j\u00e0 fait des travaux sur l'catastrophe qu'est-ce que tu as la version originelle de ce qu'on appelle aujourd'hui la collapse logis, donc j'ai pas chang\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat en cours de route m\u00eame s'il est vrai que durant mes activit\u00e9s politiques au sein du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien cette th\u00e9matique moi paru au 1er plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:31 > 0:10:45) [88%] : \r\nQuant \u00e0 Villy Crayton il vise lui les \u00c9tats, il avait surpris l'an dernier avec ses quelques 20000 voix au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, lui aussi, mais l'\u00e9cologie au coeur de ses priorit\u00e9s, mais pourquoi ne pas avoir choisi de rejoindre un parti traditionnel, \u00e9coutez ce qu'qui l'ont dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:45 > 0:11:11) [91%] : \r\nJe suis ind\u00e9pendant, parce que j'ai vraiment envie d'apporter des solutions qui peuvent \u00eatre efficaces et aujourd'hui par rapport \u00e0 la situation du climat on doit plus se permettent d'amener juste des petites modifications de faire des broutilles aujourd'hui le la situation du climat des changements forts pour ces changements forts, il faut des gens, tu as une vision claire et aujourd'hui, elle est partie naviguer une fois d'un c\u00f4t\u00e9, une fois de l'autre, et moi je supporte pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:11 > 0:11:19) [87%] : \r\nVille cr\u00e9e tonique, Guy Mettan, 2 candidats qui joue donc la carte de l'ind\u00e9pendance mais \u00eatre \u00e9lu en \u00e9tant hors parti serait un sacr\u00e9 exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:19 > 0:11:22) [92%] : \r\nUne autre \u00e9lection se joue actuellement, mais au Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:22 > 0:11:38) [95%] : \r\nEn jeu : la succession de Theresa May, \u00e0 la t\u00eate du parti conservateur et donc de fac de facto du gouvernement britannique, les 2 derniers pr\u00e9tendants encore en lice se sont affront\u00e9s hier soir lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 et chacun a voulu prouver \u00e0 l'autre, qu'il \u00e9tait le plus \u00e0 m\u00eame de g\u00e9rer le dossier du Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:38 > 0:11:48) [73%] : \r\nUne prime, une esp\u00e8ce de par sa limpide pour I n\u00e9 non gersois Ta\u00efwan, tu es \u00e0 noter enfin, mais il y aura pas de ligne ce m\u00e9c\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:48 > 0:11:56) [91%] : \r\n\u00eatre 1er ministre c'est rouges ont ce qu'ils ont besoin d'entendre pas simplement ce qu'ils veulent entendre la diff\u00e9rence entre vous et moi, h\u00e9 bien c'est que vous colportez de l'optimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:56 > 0:12:00) [88%] : \r\nOui, \u00e7a c'\u00e9tait j\u00e9r\u00e9miades, l'actuel ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:00 > 0:12:03) [91%] : \r\nEt la r\u00e9ponse de Boris Johnson, l'ancien maire de Londres a fus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:04 > 0:12:13) [63%] : \r\nMoine Tsiganes est-ce que Lighting de fait, Havana eu dit aux Blacks c'est moi mon oui subite et ce qui a fait une blague il Annick Raoul Jean me pour les exclus de Brive, avec une dur\u00e9e de presse et Khan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:13 > 0:12:30) [94%] : \r\nDe nouveau, il fait peur en parlant d'un Brexit sans accord, il faut plut\u00f4t nous pr\u00e9parer et dire aux gens qu'ils peuvent le faire, Boris Johnson, selon les derniers sondages, cr\u00e9dit\u00e9 de 74 pourcent des intentions de vote des membres du parti conservateur, contre 26 pourcent pour J\u00e9r\u00e9my Hunt, les militants ont jusqu'au 22 juillet pour faire leur choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:30 > 0:12:33) [93%] : \r\nLes plus riches de la plan\u00e8te, le sont un peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:33 > 0:12:46) [89%] : \r\nLa fortune de ceux qui poss\u00e8dent au moins un 1000000 de dollars \u00e0 investir, a recul\u00e9 de 7 pourcent long dernier \u00e9tude Cap G\u00e9mini \u00e0 l'appui, les march\u00e9s boursiers, tire la langue et l'\u00e9conomie a ralenti, ainsi en Asie en Chine sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:46 > 0:12:51) [83%] : \r\nTout on ne sait pas si elles sont devenus moins riche mais les sauveurs de Notre-Dame de Paris, se font attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:51 > 0:13:08) [93%] : \r\nRappelez-vous, au lendemain de l'incendie de la cath\u00e9drale, les promesses de dons avaient afflu\u00e9, 3 mois plus tard, la somme des dons r\u00e9colt\u00e9s ne d\u00e9passe pas 38 millions d'euros loin dit 850 millions \u00e9voqu\u00e9s mi- mai par le ministre de la culture que de promesses non tenues apparemment rien Adler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:08 > 0:14:03) [93%] : \r\nOn se souvient, au lendemain de l'incendie de la course \u00e0 l'annonce la plus folle en terme de dons du c\u00f4t\u00e9 des milliardaires fran\u00e7ais, or si ces derniers ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapides pour annoncer qu'il se porter au chevet de Notre-Dame, en revanche il semble \u00eatre bien moins d'honorer leurs promesses pour rappel, Bernard Arnault et Fran\u00e7ois Pinault 1\u00e8re et 3\u00e8me fortune de France avaient respectivement promis 200 et 100 millions d'euros, mais ils ne sont pas les seuls \u00e0 n'avoir pas encore concr\u00e9tis\u00e9 leurs annonces du c\u00f4t\u00e9 des collectivit\u00e9s, qui avait fait des promesses, par exemple, celle-ci doit faire l'objet de d\u00e9lib\u00e9ration, du coup, certaines municipalit\u00e9s ont d\u00fb faire marche arri\u00e8re ou temporise : c'est le cas par exemple de Lyon qui a d\u00e9cid\u00e9 d'attendre avant de verser les 200000 euros promis, ironie de l'histoire, pour l'instant, c'est gr\u00e2ce \u00e0 des Am\u00e9ricains avec l'association Friends of Notre-Dame, que les 4 premiers millions ont pu \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s pour commencer les travaux Ariane Hasler rtsinfo Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:03 > 0:14:41) [90%] : \r\nBoeing a du plomb dans les ailes, ces livraisons ont chut\u00e9 de plus de 50 pourcent entre le 2\u00e8me trimestre de l'ann\u00e9e et celui de l'an pass\u00e9, l'avionneur am\u00e9ricain a suspendu, celle du 737 Max clou\u00e9s au sol depuis mars dernier apr\u00e8s son application dans 2 accidents mortels, son rival europ\u00e9en Airbus pourrait-on profit\u00e9 et devenir pour la premi\u00e8re fois, num\u00e9ro un mondial en terme de livraisons, Stop \u00e0 la clope, dixit Netflix \u00e9pingl\u00e9 par une organisation anti- tabac aux \u00c9tats-Unis, le g\u00e9ant mondial s'engagent \u00e0 r\u00e9duire le tabagisme dont ses programmes car trop de gens fument dans les productions du num\u00e9ro un mondial, Pierre-\u00c9tienne Joye, chiffres \u00e0 l'appui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:41 > 0:15:13) [87%] : \r\nL'ONG a analys\u00e9 la saison 2 de Strangers \u00e0 Phoenix, r\u00e9sultat, les acteurs, il fume 262 cigarettes ses 44 pourcent de plus par rapport \u00e0 la saison, hein, d'autres films ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s au peigne fin, avec un constat similaire, Netflix a donc promis qu'\u00e0 l'avenir ces productions destin\u00e9es \u00e0 un public adolescent serait r\u00e9alis\u00e9es sans tabac ni cigarette \u00e9lectronique une r\u00e9ponse hypocrite, estime Didier Nourrisson, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Lyon, il est aussi l'auteur du livre, cigarettes, histoire d'une allumeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:15:13 > 0:15:39) [92%] : \r\n\u00e9videmment, il mettait tout un tas de conditions pour r\u00e9introduire des cigarettes apr\u00e8s ne pas les avoir enlev\u00e9s puisque il est pr\u00e9vu que la cigarette d\u00e9fini le caract\u00e8re ou le comportement de telle ou telle un individu de la s\u00e9rie, on va bien entendu pas supprimer la cigarette, donc c'est tout \u00e0 fait artificielle et c'est un effet d'annonce qui suit une simple pression du lobby anti- tabac ne soyons pas dupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:39 > 0:15:48) [90%] : \r\nPour Karine sur cher du centre universitaire suisse de sant\u00e9 publique Unisant\u00e9 la d\u00e9cision de Netflix est louable, \u00e0 condition d'\u00eatre r\u00e9ellement mise en pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:48 > 0:16:05) [90%] : \r\nEffectivement, l'initiative priv\u00e9e et d'une entreprise comme celle-l\u00e0 est \u00e0 respecter, mais \u00e0 voir dans les sectes, comment \u00e7a va se mat\u00e9rialiser et puis il y a vraiment mati\u00e8re \u00e0 contr\u00f4ler, surveiller et puis \u00eatre r\u00e9actif propositionnelle pour quelque chose de plus contraignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:05 > 0:16:15) [95%] : \r\nNetflix s'octroie d\u00e9j\u00e0 le droit de d\u00e9roger exceptionnellement \u00e0 ses promesses, notamment quand il s'agira de r\u00e9pondre \u00e0 des exigences d'exactitude historique ou factuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:15 > 0:16:17) [98%] : \r\nNicki Minaj fait marche arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:17 > 0:16:49) [93%] : \r\nElle ne chantera pas en Arabie Saoudite, la rappeuse am\u00e9ricaine annule son concert pr\u00e9vu jeudi prochain, une forme de soutien, dit-elle, aux droits des femmes, des homosexuels et \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, plusieurs organisations de d\u00e9fense des droits humains, avait critiqu\u00e9 sa participation pr\u00e9vue au festival de Djeddah, c'est la victoire qui me manquait, parole d'un sprinter italien celle d'Elia Viviani hier \u00e0 Nancy, une premi\u00e8re sur le Tour de France, pour sa deuxi\u00e8me participation lui le multiple vainqueur d'\u00e9tape sur le Giro et la Vuelta par ailleurs champion olympique sur piste, \u00e0 Rio en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:49 > 0:16:52) [89%] : \r\nUne 4\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, c'\u00e9tait hier, \u00e0 Nulle part en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:52 > 0:17:06) [95%] : \r\nIl a vendu ch\u00e8rement sa peau cher repris \u00e0 15 kilom\u00e8tres seulement de l'arriv\u00e9e, apr\u00e8s s'\u00eatre \u00e9chapp\u00e9 pendant 200 kilom\u00e8tres en compagnie de 2 autres coureurs, lot de consolation pour le Lucernois, le prix de la combativit\u00e9 comme \u00e0 Valence l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:06 > 0:17:27) [90%] : \r\nC'\u00e9tait peu le m\u00eame sc\u00e9nario, comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re au moment o\u00f9 on a, on n'a pas de couler le poulet classement g\u00e9n\u00e9ral Laurent pour les opportunit\u00e9s si on essaie chaque jour, je suis s\u00fbr \u00e0 la fin, on a quelque chose de bon mais tu sais, en d\u00e9but de la course, les \u00e9quipes sprint les contr\u00f4les tr\u00e8s tr\u00e8s intelligent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:27 > 0:17:32) [94%] : \r\n\u00e7a fait votre 9\u00e8me Tour de France, vous avez vu une \u00e9volution, c'est toujours plus difficile de gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:32 > 0:17:53) [84%] : \r\nC'est jamais gagn\u00e9 non je vais gagner, des fois, les grandes par \u00e9quipe, mais pour gagner une \u00e9tape, ici c'est pas facile, moi je trouve chez moi, je sentais super le et j'ai fait, j'essaye de d'aller au-dessus de la derni\u00e8re mont\u00e9e prendra la descente en avant, mais \u00e7a n'a pas le le niveau de toutes parts, le ton est assez haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:53 > 0:18:00) [88%] : \r\nQui cher avec J\u00e9r\u00f4me Jean nin le peloton prend aujourd'hui la route de Colmar toujours conduit par le Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:00 > 0:18:16) [88%] : \r\nOui, on va parler Tour de France dans un quart d'arr\u00eat \u00e0 7 heures et demie Xavier Alonso re\u00e7oit B\u00e9atrice ou chars et les journalistes fran\u00e7ais et les sp\u00e9cialiste de politique, mais c'est une fan du Tour de France, elle est d'ailleurs entr\u00e9 en dans la profession, \u00e0 l'\u00e9poque pour couvrir id\u00e9alement le Tour de France ce qu'elle a fait dans dans ce quart d'heure, B\u00e9atrice chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:17 > 0:18:29) [91%] : \r\nIl n'est pas tr\u00e8s grand mais il est vaillant Kei Nishikori, ce sera cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Wimbledon face \u00e0 Roger Federer sur un central toujours moins vers enjeux de ce duel nippo- suisse, une place en demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:29 > 0:18:31) [86%] : \r\nEt un carr\u00e9 final connue depuis hier chez les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:31 > 0:19:03) [89%] : \r\nParti pour \u00e9galer le record de victoires en Grand Chelem 24 S\u00e9r\u00e9na Williams affrontera demain la Tch\u00e8que Barbora Astrid \u00e0 tout va dans l'autre demi- finale, l'Ukrainienne Elina Svitolina se mesurera \u00e0 la Roumaine Simona Halep, enfin il y a eu avant lui Frisch D\u00fcrrenmatt mouche qui Lucas Baerfuss re\u00e7oit \u00e0 son tour le prix Georg B\u00fcchner, la plus haute distinction litt\u00e9raire allemande, la Suisse, un pays de tonique qui a \u00e9crit un jour l'\u00e9crivain bernois qui se mobilisent devant ces monuments nationaux mais dont les partis politiques n'ont pas le courage d'affronter les vrais d\u00e9fis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:03 > 0:19:06) [90%] : \r\nOlivier Schorderet pour le journal, merci beaucoup, Olivier, il est 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:06 > 0:19:50) [89%] : \r\nTerre 14 vous \u00e9coutez la Matinale de la premi\u00e8re, vous ne regardez peut-\u00eatre aussi sur RTS deux on est ensemble jusqu'\u00e0 8 heures il sera question d'\u00e9galit\u00e9 dans un instant entre hommes et femmes, apr\u00e8s la gr\u00e8ve du 14 juin comment cette \u00e9galit\u00e9 se concr\u00e9tiser se vit au quotidien, en Suisse, notre op\u00e9ration, la suite des contrastes qui prend le pouls sur les grands th\u00e8mes des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne s'arr\u00eate outre- Sarine quelque part dans nos montagnes vers 7 heures 20 on va aussi faire le point sur la qualit\u00e9 des eaux de nos lacs, figurez-vous qu'elles sont trop propre pour les poissons, ces eaux et ce n'est pas sans cons\u00e9quences \u00e0 d\u00e9couvrir vers 7 heures 26 enfants B\u00e9atrice ou char journaliste fran\u00e7aise politique et fan du Tour de France est notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures et demie, on la retrouve avec Xavier Alonso.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:53 > 0:19:54) [94%] : \r\nVal\u00e9rie Hauert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:54 > 0:20:08) [89%] : \r\nMais tout de suite, il est avec nous dans ce Studio 7 Alain Franco, bonjour Alain, bonjour Val\u00e9rie, direction l'Inde ce matin, un pays qui assiste peut-\u00eatre \u00e0 l'extinction d'une dynastie politique comme on en croise rarement dans le monde tol\u00e9rera on y vendait par une ligue pas bl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:08 > 0:20:14) [67%] : \r\nDes cha\u00eenes et Step down comme de poste se place donne et une de se tromper, explique le riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:14 > 0:20:51) [92%] : \r\nEn Inde, plus encore qu'ailleurs, un dirigeant de parti, \u00e7a ne d\u00e9missionne pas madame, pas \u00e9tonnant alors que le d\u00e9part de Raul Gandhi fasse la une de tous les m\u00e9dias du pays, surtout que l'homme est l'h\u00e9ritier d'une famille qui a fa\u00e7onn\u00e9 comme aucune autre, le visage de l'Inde moderne : Rendez-vous compte, \u00e0 49 ans, cet homme, toujours v\u00eatu d'une tunique blanche et fils, petit-fils et arri\u00e8re- petit-fils de Premiers ministres indien Pandit Nehru d'abord puis Indira dira et enfin Rajiv Gandhi ont pu le familiariser avec l'exercice du pouvoir, il dira meurt assassin\u00e9e par ses gardes du corps en 1984 il avait 14 ans, voil\u00e0 pour la face tragique de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:51 > 0:20:54) [86%] : \r\nEt malgr\u00e9 cette un \u00e9tage Gandhi n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 gouverner l'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:54 > 0:21:44) [92%] : \r\nEt non, il a m\u00eame pris une sacr\u00e9e claque aux \u00e9lections de mai dernier, son parti du Congr\u00e8s le parti historique d'Inde n'a d\u00e9croch\u00e9 que 52 si\u00e8ges sur les 143 que compte le Lok Sabha, le parlement de New Delhi, c'est 6 fois moins que le parti de l'ultra- nationaliste hindou du 1er ministre r\u00e9\u00e9lu Narendra Modi cette cuisante d\u00e9faite dans les urnes et bien s\u00fbr la raison de sa d\u00e9mission au cours de la campagne \u00e9lectorale, Raul Gandhi n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 contrer le charisme et puis la formidable machine de communication politique de maudit, lequel a parfaitement ses modestes origines de vendeur de th\u00e9 face \u00e0 celui qu'il moquait comme le prince Gandhi, un prince qui a su trouver les mots de sa d\u00e9mission, je n'ai aucune haine ou col\u00e8re envers le parti adverse, dit-il, mais chaque cellule de mon corps s'opposent instinctivement \u00e0 son id\u00e9e de l'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:44 > 0:21:49) [91%] : \r\nAlors Gandhi se retire \u00e0 qui pour lui succ\u00e9der, un autre membre de la dynastie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:49 > 0:22:26) [91%] : \r\nC'est la question est \u00e9videmment que se posent les Indiens avec d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui appelle le plus vieux parti politique du pays \u00e0 sortir de ce qu'ils appellent une mentalit\u00e9 f\u00e9odale \u00e0 se r\u00e9inventer \u00e0 comprendre en fait que l'Inde a chang\u00e9 mais on l'a dit, le Parti du Congr\u00e8s par son histoire et son organisation dynastique n'est pas un parti comme les autres, Sonia, la m\u00e8re r\u00e9gnait sur les instances dirigeantes avant Raoul et Priyanka, la soeur il a fait son entr\u00e9e, il y a quelques mois \u00e0 peine, Raul et Sonia affirme en tout cas qui ne participeront pas au choix du successeur il ou elle aura la t\u00e2che immense de combattre un Rennes Drame dit vraiment au fa\u00eete de sa popularit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:26 > 0:22:43) [91%] : \r\nPour l'extinction de la dynastie Gandhi en Inde, c'\u00e9tait votre chronique Alain, merci beaucoup \u00e0 7 heures 18 3\u00e8me volet ce matin de notre op\u00e9ration sp\u00e9ciale, la Suisse, des contrastes op\u00e9ration o\u00f9 nous prenons le pouls des Helv\u00e8tes sur des th\u00e8mes phares des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:43 > 0:22:57) [88%] : \r\nAujourd'hui l'\u00e9galit\u00e9 homme, femme ou comment ce th\u00e8me Sant\u00e9 aigre et s'incarne dans nos vies, sur le terrain, on vous retrouve quelque part en Suisse Marc Meunier qui nie Alexandra Richard bonjour \u00e0 vous 2 bonjour Alexandra on commence avec vous o\u00f9 \u00eates-vous ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:58 > 0:23:29) [91%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich sur le le lit qu'est, ce matin, c'est un petit peu plus calme que le 14 juin parce que Z\u00fcrich, c'est l\u00e0 qu'il y a eu le plus de personnes dans les rues pour la gr\u00e8ve des femmes entre 70 et 100000 selon la police, 160000 m\u00eame, selon les syndicats, alors c'\u00e9tait assez naturel pour nous de venir ici pour parler \u00e0 \u00e9galit\u00e9 et puis c'est aussi la ville des suffragettes elle s'\u00e9taient mobilis\u00e9s pour obtenir le droit de vote des femmes en 1971 vous vous souvenez peut-\u00eatre de de cette sc\u00e8ne dans l'ordre divin, le film de de P\u00e9tra Volpe o\u00f9 les h\u00e9ro\u00efnes descendent de leurs montagnes pour venir manifester ici \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:30 > 0:24:06) [88%] : \r\nOui, alors moi je me souviens tr\u00e8s bien de ce film et j'ai beaucoup pens\u00e9 en \u00e9tant ici, en fait, moi j'ai fait le mouvement compl\u00e8tement inverse, je suis all\u00e9 \u00e0 la montagne pour parler \u00e9galit\u00e9 femmes oui o\u00f9 pr\u00e9cis\u00e9ment, Marc alors Unterberg dans le Haut-Valais cette commune, on l'appelle aussi Das Ruth leader Schweizer fera d\u00e9sol\u00e9 pour le mauvais accent le Grutli de la femme suisse en r\u00e9f\u00e9rence au 3 mars 1957 quand parmi les 80 6 femmes du village, h\u00e9 bien, une trentaine d'entre elles sont all\u00e9s voter sur un objet f\u00e9d\u00e9ral et ce contre l'avis du canton et de la Conf\u00e9d\u00e9ration un acte ill\u00e9gal mais symboliquement tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:06 > 0:24:13) [93%] : \r\nOui 60 ans plus tard, y a-t-il toujours ici le m\u00eame esprit frondeur pionnier sur les questions d'\u00e9galit\u00e9 Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:13 > 0:24:37) [90%] : \r\nJe vais vous donner une sorte d'esquisses de r\u00e9ponses hein Alexandra a parler de la gr\u00e8ve des femmes, h\u00e9 bien ici, \u00e0 Unterberg le 14 juin dernier il ne s'est rien pass\u00e9 il y a, il y a juste un petit signe de cette manifestation, c'est un petit autocollant qui \u00e9tait coll\u00e9e sur la sculpture comm\u00e9morative de ce 3 mars 57 et puis c'est tout, alors, d'apr\u00e8s ce qu'on m'a dit : rares sont les femmes d'ici \u00e0 \u00eatre descendu en pleine pour manifester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:37 > 0:24:43) [87%] : \r\nAlexandra \u00e0 Z\u00fcrich, l\u00e0 vous \u00eates histoire et les \u00e9v\u00e9nements de 1971 ont laiss\u00e9 davantage de traces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:44 > 0:25:03) [86%] : \r\nOui, Andersen beaucoup plus ici \u00e0 Z\u00fcrich 1 d'abord dans les attentes de la population, elle est tr\u00e8s sensible \u00e0 la question des familles z\u00fcrichois, ce que j'ai rencontr\u00e9s se disent \u00e9galitaire les parents partagent les t\u00e2ches s'ils travaillent les 2 s'occupent les 2 des enfants, mais du coup, ils en attendent aussi beaucoup plus de la ville de Qom Branco rencontr\u00e9s sur une place de jeux avec son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:03 > 0:25:30) [84%] : \r\nOui, c'est une grosse famille en tant que femme tr\u00e8s \u00e9galitaire, nous nous voyons dans un m\u00eame r\u00f4le avec les enfants Roumains mettaient m'qui s'il suis Rick faut mais c'est difficile dans le fonctionnement au quotidien avec la ville avec les imp\u00f4ts et puis on en attend toujours davantage des femmes qu'elle reste plus \u00e0 la maison avec les enfants et \u00e7a, on le constate encore vraiment au quotidien technicienne, les premiers, et maintenant c'est Epstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:30 > 0:25:35) [89%] : \r\nAlors, on entend \u00e0 ce papa z\u00fcrichois Marc est-ce que c'est pareil, l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates, hein, c'est un th\u00e8me important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:36 > 0:25:59) [88%] : \r\nBon, pas vraiment, hein, j'ai l'impression enfin c'est compliqu\u00e9 particulier je vais juste laisser passer ce petit tracteur peut-\u00eatre vous l'entendez, on entend tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, on laisse passer voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 c'est pas saisi donc le th\u00e8me de l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, ici c'est c'est pas vraiment un th\u00e8me super important, mais c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 et c'est ce que me laisse entendre Sarah Vauclair, elle est conseill\u00e8re communale ici \u00e0 hauteur Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:59 > 0:26:20) [87%] : \r\nIl n'a pas un une paire Kamanda ici dans une petite commune de montagne, le r\u00f4le de l'homme et celui de la femme sont plus fortement distingu\u00e9s selon la vieille g\u00e9n\u00e9ration, la femme reste \u00e0 la maison et doit \u00e9lever les enfants, l'homme va travailler dites Light alors ici, chez nous, l'\u00e9galit\u00e9 n'a pas vraiment une forte r\u00e9sonance parce que les choses joue comme \u00e7a pour chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:20 > 0:26:23) [74%] : \r\nQuand est-ce North, la Chine fait li\u00e9 d'une salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:24 > 0:26:49) [91%] : \r\nVoil\u00e0 donc la r\u00e9alit\u00e9, ici, c'est que la majorit\u00e9 des femmes ne travaillent pas ou alors un petit pourcentage et ce, pour s'occuper de leurs enfants mais elle revendique tout de m\u00eame aussi l'\u00e9galit\u00e9 salariale et certaines exige des employeurs de la r\u00e9gion davantage d'offres de travail \u00e0 temps partiel des revendications sans manifestation parce que la gr\u00e8ve c'est inutile, voil\u00e0 ce qu'on m'a confi\u00e9 des habitantes d'Unterberg qui ont toutes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 me parler hors micro et ne pas \u00eatre enregistr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:49 > 0:26:56) [85%] : \r\nOui, on l'entend Marc les questions d'\u00e9galit\u00e9 ne semble pas per\u00e7u comme urgente prioritaire la commune s'engage quand m\u00eame sur ce th\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:57 > 0:27:24) [88%] : \r\nOui, elle a essay\u00e9, en proposant par exemple de cr\u00e9er une cr\u00e8che, mais un sondage a montr\u00e9 qu'il n'y avait pas de r\u00e9els besoins pour untel projet et puis niveau salaire au sein du conseil communal Sarah faut clair que vous avez entendu et pay\u00e9 comme ses coll\u00e8gues masculins, elle en est certaine, puisque c'est elle qui g\u00e8re les finances alors voil\u00e0 un de ces rencontres faites ici, j'ai, j'en conclus que les questions d'\u00e9galit\u00e9 les avanc\u00e9es et les blocages dans ce domaine, h\u00e9 bien ce vivent se g\u00e8re \u00e0 une \u00e9chelle tr\u00e8s individuelle et non collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:24 > 0:27:54) [90%] : \r\nC'est int\u00e9ressant, un contraste parce qu'ici les Z\u00fcrichois demande justement beaucoup plus la part de la collectivit\u00e9 de la ville, beaucoup d'choses ont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faite par l'administration de la ville qui a un plan \u00e9galit\u00e9 d'ailleurs son objectif c'est 35 pourcent de de femmes cadres et dans tous les d\u00e9partements, et puis, \u00e0 quelques pas d'ici, aura, c'est pareil, la la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline Fehr a par exemple d\u00e9cid\u00e9 que d\u00e9sormais les CV pour obtenir un job arrive sans photo sans mention du genre justement pour \u00e9carter les risques de discrimination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:54 > 0:27:59) [94%] : \r\nDans les les questions d'\u00e9galit\u00e9 on sait Alexandra que l'exemplarit\u00e9 est importante aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:00 > 0:28:15) [91%] : \r\nLe mod\u00e8le oui l'image qu'on donne d'une soci\u00e9t\u00e9, le papa qu'on entendait m'en parler aussi, et puis la la ville de Z\u00fcrich a par exemple d\u00e9cid\u00e9 justement d'engager plus d'hommes dans les cr\u00e8ches, pour montrer aux enfants que c'est pas seulement le le r\u00f4le des femmes de s'occuper d'eux, que les hommes peuvent le faire aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:15 > 0:28:38) [87%] : \r\nAlexandra Richard Marc mais qui ni merci beaucoup \u00e0 tous les 2, malgr\u00e9 les bruits de camions et de votre m\u00e8re, on \u00e9tait dedans n'\u00e9tait sur le terrain, on vous retrouve Marc Alexandra pour notre op\u00e9ration, la Suisse, des contrastes avec vos reportages respectifs, ce sera \u00e0 la mi- journ\u00e9e dans le journal de midi 30, et ce soir \u00e9galement, pour un d\u00e9bat dans Forum sur la place des femmes en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:41 > 0:28:42) [89%] : \r\nLa Matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:42 > 0:28:56) [88%] : \r\nUne question maintenant tout \u00e0 fait de saison nous lacs romans sont-ils en bonne sant\u00e9, l'interrogation est r\u00e9currente depuis les r\u00e9sultats alarmants du dernier rapport mondial sur la biodiversit\u00e9, plusieurs esp\u00e8ces sont en effet menac\u00e9s et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:56 > 0:29:11) [89%] : \r\nUn poisson en font partie, tant dans le les manques dans le lac de Neuch\u00e2tel, les fers \u00e0 bon elle et pas les choses se font tr\u00e8s rares depuis 3 saisons, les facteurs sont multiples : Pierre-\u00c9tienne Joye l'\u00e9quilibre \u00e9cologique des eaux lacustres pourraient en p\u00e2tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:11 > 0:29:32) [90%] : \r\nLes premiers \u00e0 tirer la sonnette d'alarme, ce sont les p\u00eacheurs professionnels depuis 2016 leur butin a diminu\u00e9 de 70 pourcent la photo cormorans ces oiseaux pr\u00e9dateurs pas encore r\u00e9guler sans doute en partie au r\u00e9chauffement des eaux peut-\u00eatre bas\u00e9e \u00e0 Portalban, sur les rives fribourgeoise du lac de Neuch\u00e2tel, Claudel, elle est en tout cas convaincu d'une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:33 > 0:29:58) [82%] : \r\nL'arc est trop propres, il faut un juste milieu, le poisson peut parler dans l'eau de Javel, ce qui donne de la nourriture, c'est la mati\u00e8re f\u00e9cale Caracas en se d\u00e9composant et ce que manger par les bact\u00e9rie \u00e0 bact\u00e9rie celle nourriture du plancton plancton nourriture les petits poissons, etc et cette fa\u00e7on d'\u00e9puration retiennent \u00e7a et laisse passer le chimique, donc c'est clair qu'il faut pr\u00e9voir que tout partout au lac, mais il y a un d\u00e9s\u00e9quilibre l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:58 > 0:30:01) [95%] : \r\nUne autre propre vraiment Pierre-\u00c9tienne c'est pas un peu paradoxal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:01 > 0:30:19) [92%] : \r\nC'est un paradoxe : en effet, qu'on peut relever, surtout lorsqu'on sait que la lutte pour assainir l'eau des lacs a \u00e9t\u00e9 vive depuis plus de 30 ans, quand la situation \u00e9tait carr\u00e9ment d\u00e9sastreuse Fr\u00e9d\u00e9ric Hofmann, inspecteur de la chasse et de la p\u00eache, du canton de Vaud et donc pour les lacs de Neuch\u00e2tel et du L\u00e9man et conscient du dilemme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:19 > 0:30:44) [90%] : \r\nC'est paradoxal absolument le but de l'assainissement de la qualit\u00e9 des eaux est atteint, c'est un, c'est une r\u00e9ussite et on peut s'en f\u00e9liciter parce qu'il y a eu des millions de francs investis par le canton et les communes, au niveau des stations d'\u00e9puration, au niveau de, des produits et de l'abandon du phosphore dans les si etc, par contre, la contrepartie est \u00e9vidente, c'est que, oui, on fait face maintenant \u00e0 une diminution lente des rendements de la p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:44 > 0:31:07) [92%] : \r\nIl faudrait aussi parler des esp\u00e8ces invasives qui nuisent \u00e0 la biodiversit\u00e9 du lac \u00e0 l'oxyg\u00e9nation des eaux par brassage naturel qui n'a d'ailleurs pas \u00e9t\u00e9 complet partout cette ann\u00e9e et puis la propret\u00e9 de la que \u00e7a ne se mesure pas seulement aux normes de phosphates ou phosphore Audrey Klein, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Cypel la Commission internationale pour la protection des eaux du L\u00e9man.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:07 > 0:31:41) [94%] : \r\nIl y a d'autres param\u00e8tres qui agissent mais vraiment par rapport au phosphore, nous on souhaite quand m\u00eame encore r\u00e9duire les apports en phosphore au lac parce que il y a plusieurs usages \u00e0 garantir, il y a, effectivement, la p\u00eache, hein, mais il faut aussi rappeler que l'\u00e9l\u00e9ment sert \u00e0 alimenter la population en eau potable pour pratiquement un 1000000 d'habitants et certaines algues on souhaite pas qu'elle se d\u00e9veloppe parce que certaines d'entre elles peuvent lib\u00e9rer des toxines, ce n'est pas souhaitable pour la production d'eau potable, donc vous voyez, c'est quand m\u00eame assez complexe et on n'agit pas sur un param\u00e8tre juste parce que ce param\u00e8tre va avoir un effet sur un usage mais vraiment sur une multitude d'usage en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:41 > 0:31:43) [84%] : \r\nQuels sont ces substances nocives Pierrette Yann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:43 > 0:32:06) [94%] : \r\nEh bien, c'est ce qu'on appelle les micro- polluants, on les retrouve dans la plupart de nos lacs, les pesticides, les m\u00e9taux, les r\u00e9sidus m\u00e9dicamenteux et aussi de ces substances chimiques qu'on l'utilise au quotidien comme les produits cosm\u00e9tiques, les cr\u00e8mes solaires, par exemple, et l\u00e0 c'est \u00e0 la source qu'il faut agir ces substances n'ont rien \u00e0 faire dans les milieux naturels et ce n'est sans doute pas tr\u00e8s bons non plus pour l'essor de la faune piscicole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:06 > 0:32:20) [88%] : \r\nLa qualit\u00e9 des eaux de nos lacs en Suisse romande, merci beaucoup, Pierre-\u00c9tienne Joye \u00e0 7 heures bient\u00f4t 28 Xavier Alonso est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi dans ce Studio, bonjour Xavier bonjour, vous recevez ce matin Xavier B\u00e9atrice Kuchar et on va parler petites reines et politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:20 > 0:32:49) [90%] : \r\nOui, dit le journaliste B\u00e9atrice ou Sarah celui-ci pr\u00e9sidentielle c'est une plume politique r\u00e9put\u00e9, mais c'est aussi une passionn\u00e9e du Tour de France, son livre le Tour de France et la France du Tour, paru chez Calmann-L\u00e9vy est une plong\u00e9e passionnante dans l'histoire de la France qui existent \u00e0 travers cette course cycliste, c'est la France des petits villages de la province, celle des oubli\u00e9s, des gens qui ne sont rien, comme dirait Emmanuel Macron et qui attendent le passage du peloton, oui la France des gilets jaunes, M. le maillot jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:49 > 0:32:51) [92%] : \r\n\u00e0 tout de suite avec B\u00e9atrice chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:53 > 0:32:54) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:56 > 0:33:01) [92%] : \r\nL'axe Lausanne- Vevey est \u00e0 nouveau ouvert entre Lausanne Chabrol en direction de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:04 > 0:33:30) [91%] : \r\nUne m\u00e9t\u00e9o assez simple, aujourd'hui, du soleil partout en Suisse, il fait 14 voire 18 degr\u00e9s d\u00e9j\u00e0 ce matin, il va faire jusqu'\u00e0 26 cet apr\u00e8s- midi sur le plateau 28 en Valais avec de la bise qui persiste demain le temps va se couvrir un peu par le Nord Nord-Ouest, mais pas partout, il restera peut-\u00eatre nuageux dans le Jura et le nord du plateau, mais le soleil par compte sera bien pr\u00e9sent autour du L\u00e9man et on va la m\u00eame temp\u00e9rature qu'aujourd'hui de 26 \u00e0 28 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:33 > 0:33:38) [86%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure 7 heures 29 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:39 > 0:33:42) [79%] : \r\nEt le rappel de l'info avec Marianne, sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:42 > 0:35:26) [92%] : \r\nBoris Johnson ou J\u00e9r\u00e9my Inde pour diriger le futur gouvernement britannique les conservateurs qui h\u00e9sitent encore, on puisse faire un avis hier en allumant leur t\u00e9l\u00e9vision, un grand d\u00e9bat tendu qui a fait la part belle au Brexit le verdict, c'est pour le 23 juillet prochain imb\u00e9ciles et pr\u00e9tentieux, Donald Trump ne d\u00e9col\u00e8re pas contre l'ambassadeur britannique aux \u00c9tats-Unis, en cause, une fuite de documents confidentiels, le diplomate qualifi\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d'instable et d'incomp\u00e9tents, de 2 \u00e0 20 francs Suisses environ, c'est la somme qu'il vous faudra ajouter \u00e0 votre billet d'avion, des prochain si vous d\u00e9coller depuis la France, Paris met en place une \u00e9cotaxe l'argent r\u00e9colt\u00e9 sera investi dans des infrastructures de transports plus \u00e9cologiques si vous comptez prendre le train pour aller en France ce week- end, h\u00e9 bien, vous ne paierez pas plus cher mais vous risquez d'arriver en retard, 3 syndicats ont d\u00e9pos\u00e9 un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve \u00e0 Lyon depuis demain 19 heures jusqu'\u00e0 samedi matin 8 heures elle avait aid\u00e9 une retrait\u00e9e d\u00e9pressive \u00e0 se suicider, elle ne sera pas condamn\u00e9 pour meurtre, une m\u00e9decin b\u00e2loise \u00e9chappe \u00e0 la prison ferme, mais elle aurait d\u00fb demander une expertise psychiatrique, r\u00e9sultat 15 mois d'enfermement avec sursis et une amende de 20000 francs, eux aussi, vont devoir mettre la main au porte- monnaie, l'entreprise valait paiera tous les dommages caus\u00e9s par la rupture du barrage br\u00e9silien de Brumadinho en janvier dernier la justice br\u00e9silienne Gis\u00e8le pr\u00e8s de 3 milliards de francs suisses sur les comptes du g\u00e9ant minier la cybercriminalit\u00e9 a de moins en moins importantes mais elles co\u00fbtent de plus en plus cher : conclusion de l'alliance en ligne de la soci\u00e9t\u00e9 Internet le con le nombre d'attaques informatiques a baiss\u00e9 de 20 pourcent l'an dernier mais les pertes financi\u00e8res, elles ont plus que doubl\u00e9 et puis ce sera peut-\u00eatre sa 100\u00e8me victoire sur le gazon de Wimbledon, Roger Federer joue cet apr\u00e8s- midi pour une place dans le carr\u00e9 final son adversaire, le Japonais Kei Nishikori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:31 > 0:35:47) [93%] : \r\n7 candidats exercent une profession li\u00e9e aux m\u00e9tiers de la Terre tous favorisent la biodiversit\u00e9 sur leur exploitation et chacun partage les richesses de son terroir pour une comp\u00e9tition culinaire national, direction le canton de Berne pour la premi\u00e8re \u00e9tape gourmande de cuisine de chez nous, ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:49 > 0:35:53) [86%] : \r\n7 heures 31.\r\nLa journaliste fran\u00e7aise B\u00e9atrice ou chars et votre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:53 > 0:36:15) [93%] : \r\nB\u00e9atrice ou Cher bonjour bonjour Xavier Alonso merci bonjour, il y a 100 ans jour pour jour, c'\u00e9tait historique le 10 juillet 1919 le journal L'Auto, organisateur du Tour de France publi\u00e9 une petite info en page 2 pour reconna\u00eetre le leader, c'\u00e9tait son titre c'\u00e9tait en quelque sorte le Faire-part de naissance du maillot jaune, pourquoi ce besoin de reconnaissance, pourquoi \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:16 > 0:37:14) [89%] : \r\nOui, faire par tr\u00e8s discret, parce que vous le disiez, ces quelques lignes en page 2 du journal L'Auto bah, \u00e9coutez le, le Tour de France a red\u00e9marr\u00e9 en 1919 apr\u00e8s l'interruption de la de la premi\u00e8re guerre mondiale, tr\u00e8s peu de temps d'ailleurs, apr\u00e8s l'armistice, puisqu'il s'\u00e9coule moins d'un an, entre l'armistice de du 11 novembre 1918 et ce tour de de la reprise, qui est un petit peu le signe que que la France repart, que la guerre est est vraiment fini et le directeur du Tour de France, Henri Desgranges, cherche un moyen de faire reconna\u00eetre alors \u00e0 la fois par les spectateurs qui qui sont sur le bord de la route, mais aussi par les coureurs eux- m\u00eames dans le dans le peloton de du Tour, un signe distinctif pour qu'on voit toujours o\u00f9 est le leader de la course et pourquoi un maillot jaune bah parce que le journal L'Auto, qui organise le Tour de France est imprim\u00e9 sur du papier jaune, donc ce sera jaune comme quelques ann\u00e9es plus tard, au tour d'Italie : ce sera rose, un maillot rose puisque le la course est organis\u00e9e et toujours organis\u00e9 par La Gazzetta dello Sport, imprim\u00e9 sur papier rose, donc il y a un lien Direct entre le la presse \u00e9crite et le cyclisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:15 > 0:37:18) [93%] : \r\nCette couleur jaune tout d'abord, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s aim\u00e9 des coureurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:19 > 0:37:54) [89%] : \r\nNon, alors les, les, les chercheurs, je trouvais que les les chercheurs comme Michel Pastoureau, qui travaille beaucoup sur la question de des coureurs disent que dans toutes les \u00e9tudes d'opinion, quand on demande aux gens quel est le quel est leur coureur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le jour n'arrive toujours, toujours en en dernier, ou quasiment dernier c'est la couche la couleur de la maladie de la l\u00e2chet\u00e9 des maris tromp\u00e9s des des trahisons, donc effectivement au d\u00e9but les les coureurs qui avait le maillot jaune entre ce enfin le le coureur, qui avait le le maillot jaune \u00e9tait un peu moqu\u00e9 par les autres, qui le traitait de Canary ou de choses comme \u00e7a, et puis finalement c'est devenu pour un coureur cycliste le le Graal, si l'on peut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:55 > 0:38:05) [95%] : \r\nOn a, on apprend aussi que Raymond Poulidor n'a jamais port\u00e9 le maillot jaune, alors on conna\u00eet l'histoire de Raymond Poulidor, l'\u00e9ternel 2\u00e8me mais mais mais mais jamais en jaune, c'est incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:06 > 0:38:48) [90%] : \r\nOui, oui, ce qui est ce qui est \u00e9tonnant, alors qu'il a, c'est ce qui est amusant, c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 plus souvent 3\u00e8me que, deuxi\u00e8mement, fait dans le Tour de France, mais c'est vrai qu'il a \u00e9t\u00e9 3 fois 2\u00e8me et qui n'est pas gagn\u00e9 le Tour de France, bon \u00e7a c'est arriv\u00e9 \u00e0 beaucoup d'autres champions, y compris des champions qui par ailleurs avait gagn\u00e9 beaucoup de courses, qui est le cas de Raymond Poulidor, mais il n'a m\u00eame pas porter le maillot jaune m\u00eame une demi- journ\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait des demi- \u00e9tape il dit maintenant que sa popularit\u00e9 doit beaucoup finalement au fait de n'avoir pas porter ce maillot jaune et que s'il avait \u00e9t\u00e9 un coureur normal portant le le maillot jaune, 2 ou 3 jours, le monde l'aime l'aimerait moins parce qu'il est toujours, il est toujours dans la caravane du Tour de France, c'est un vieux monsieur de 81 ce 3 ou 84 ans, maintenant il est toujours signe toujours des autographes au d\u00e9part de chaque \u00e9tape, il a toujours beaucoup de succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:48 > 0:39:02) [90%] : \r\nVous avez \u00e9crit donc ce livre, le Tour de France et la France du Tour, le titre n'est pas \u00e0 Denain anodin quand est-ce que vous est venue l'id\u00e9e de raconter, c'est l'histoire r\u00e9cente de de la France \u00e0 travers cette course cycliste mythique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:03 > 0:40:00) [92%] : \r\nOh, \u00e9coutez le id\u00e9e avec avec l'\u00e9diteur Calmann L\u00e9vy, en l'occurrence, \u00e7a date de de l'Automne dernier mais j'avais \u00e7a en t\u00eate depuis longtemps, pour tout vous dire, moi je m'int\u00e9resse au Tour de France depuis l'\u00e2ge de 12 ans donc c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s vieille tr\u00e8s tr\u00e8s vieille histoire entre le Tour de France et moi, et comme j'ai surtout suivi entre autres l'aile et les \u00e9v\u00e9nements politiques, pas seulement mais enfin beaucoup, vous le rappeliez tout \u00e0 l'heure, beaucoup, notamment les campagnes pr\u00e9sidentielles, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par ce lien entre le entre la course et le et la vie de la France, parce que finalement le tour notamment aujourd'hui, o\u00f9 beaucoup de gens s'int\u00e9ressent peut-\u00eatre moins \u00e0 la course elle- m\u00eame, sauf quand Julian Alaphilippe a le maillot jaune, ce qui est le cas depuis 2 jours, \u00e7a peut relancer un petit peu l'int\u00e9r\u00eat mais il y a une esp\u00e8ce d'osmose entre le pays et la course qui est beaucoup plus qu'une \u00e9preuve sportive, c'est le Patrimoine, \u00e7a fait partie de l'histoire, c'est c'est la r\u00e9vision annuelle de des cours de g\u00e9ographie, c'est de la litt\u00e9rature ce que \u00e7a a beaucoup inspir\u00e9 les \u00e9crivains, donc c'est un c'est un monument de de l'histoire de France bien au-del\u00e0 du sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:00 > 0:40:09) [91%] : \r\nL'actualit\u00e9 r\u00e9cente, c'\u00e9tait celle des des gilets jaunes est-ce que ce ce Tour de France, c'est le maillot jaune qui traverse la France, des gilets jaunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:10 > 0:41:15) [91%] : \r\nAlors il faut se m\u00e9fier de toute de toute caricature mais vous n'avez pas tort, il y a le le lien, c'est ce que certains ont pu appeler la France des oubli\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que les les gilets jaunes, \u00e7a \u00e9t\u00e9 alors avec beaucoup de d\u00e9rives et de de violence, notamment sur la fin du mouvement, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 au d\u00e9part le l'esp\u00e8ce de cri de col\u00e8re, de gens qui disent : il y en a que pour les m\u00e9tropoles que pour les grandes villes et nous, on n'existe plus, on nous oublie, il y a plus de bureaux de poste, les \u00e9coles ferment, on trouve plus de m\u00e9decin, il y a plus de de commerce dans les dans les centres-villes des, des, des petites villes et le Tour de France, il traverse toutes, c'est toutes ces communes-l\u00e0 et le le directeur du Tour de France, Christian Prudhomme raconte volontiers que depuis quelques ann\u00e9es, il entend ce discours, ce discours de dire tout le monde nous oublie, on compte plus alors, avec une part de fantasme, sans doute, mais aussi une vraie part de r\u00e9alit\u00e9, il suffit de se promener en France pour voir que cette quand m\u00eame une vraie, une vraie r\u00e9alit\u00e9 et les, les, les gens lui disent : alors, quand je dis les gens, les les \u00e9lus, les responsables d'associations, les responsables de clubs sportifs lui disent au moins de temps en temps, le Tour de France, lui, ne nous oublie pas, donc il a, il y a, il y a effectivement un lien gilet jaune, maillot jaune sans le pousser \u00e0 l'extr\u00eame \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:15 > 0:41:32) [92%] : \r\nMais il y a beaucoup de dignit\u00e9, justement, vous \u00e9crivez, vous dites : le passage du Tour de France c'est la France, le dimanche, les villages se font beau, les gens sont contents, il y a un air de f\u00eate ce qu'est ce que \u00e7a cache pas aussi voil\u00e0, tous les autres jours de la semaine, qui sont peut-\u00eatre un peu plus triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:33 > 0:42:22) [92%] : \r\nOui, peut-\u00eatre, en m\u00eame temps c'est une vraie constante, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a toujours que, comme \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a quand on relit Albert Londres le qui va sur le Tour de France en 1924 ce qu'il d\u00e9crit, sur ce qu'il voit au bord de la route, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s alors bien s\u00fbr les les la la France a chang\u00e9 \u00e9videmment, heureusement, depuis 1924 mais ce qu'il d\u00e9crit les r\u00e9actions des gens, le fait qu'il a toutes les cat\u00e9gories des jeunes, des vieux, des femmes, des hommes, des gamins, ce qu'il d\u00e9crit ressemble beaucoup finalement \u00e0 ce qu'on a ce qu'on ressent aujourd'hui quand on suit une \u00e9tape du Tour et ce qui frappe beaucoup quand on suit une \u00e9tape du Tour aujourd'hui c'est d'abord le monde m\u00eame si peut-\u00eatre un petit peu moins de monde l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans les \u00e9tapes de de montagne, parce que la course n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas tr\u00e8s passionnantes, mais ce qui moi ce qui m'a toujours beaucoup frapp\u00e9, c'est que le c'est tout le monde a le sourire et en France, un endroit o\u00f9 tout le monde a le sourire, je peux vous dire que c'est on n'en trouve pas tous les jours, h\u00e9las.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:22 > 0:42:35) [92%] : \r\nPour revenir \u00e0 \u00e0 Raymond Poulidor, mais aussi les gilets jaunes l'opposition Poulidor, Anquetil, vous la d\u00e9crivez aussi comme une France coup\u00e9e en 2, c'est quelque part d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lites compte les oublier les premiers de cord\u00e9e compte les gilets jaunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:42:35 > 0:43:47) [90%] : \r\nIl y avait un peu de \u00e7a alors, moi, c'est la p\u00e9riode \u00e0 laquelle je me suis int\u00e9ress\u00e9 au Tour de France, donc c'est vrai que je connais, enfin, je connais bien et je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 cette \u00e0 cette cette p\u00e9riode-l\u00e0, vous savez, chaque chaque personne Ravoux vous raconte le Tour de France en en revenant \u00e0 l'enfance, c'est c'est tr\u00e8s c'est assez le tout aussi le lien alors peut-\u00eatre avec un peu de nostalgie Bezos l'occurrence pour moi non, mais pour beaucoup de gens un peu de la nostalgie de l'enfance et Anquetil, Poulidor, on a, on a oubli\u00e9 maintenant et c'est normal parce que c'est quand m\u00eame assez ancien, mais il y a vraiment il y avait vraiment une France coup\u00e9e en 2, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame les gens qui ne s'int\u00e9ressaient pas au aux courses cyclistes \u00e9taient somm\u00e9s de choisir leur camp, on \u00e9tait anti- liste o\u00f9 on \u00e9tait Poulidor East alors \u00e7a n'\u00e9tait pas la France coup\u00e9e en 2 par par la gauche ou la droite que a pu avoir ensuite en politique, mais il y avait un bon, il y avait un peu de \u00e7a, Raymond Poulidor, dit qu'il existe un sondage disons qu'Anquetil \u00e9tait plut\u00f4t soutenu par les, les, les, les CSP Plus on dirait maintenant les \u00e9cart sup\u00e9rieur appel\u00e9s oui, les \u00e9lites, les \u00e9lites mondialis\u00e9es dans le langage de d'aujourd'hui et Poulidor par les classes populaires, je n'ai pas retrouv\u00e9 la trace de ce sondage, donc je pense qu'il n'existe pas mais \u00e7a ressemble un peu, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 \u00e7a et puis Poulidor, c'\u00e9tait le c'\u00e9tait la malchance, c'\u00e9tait le le le le le coureur Dieu dur au mal, pers\u00e9v\u00e9rant et qui finalement accept\u00e9 son sort, quelles que soient les r\u00e9sultats de la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:47 > 0:44:02) [88%] : \r\nMais heureusement, il y a eu un un gilet jaune en maillot jaune c'est Bernard Hinault c'est un chapitre passionnant, vous nous le d\u00e9crivez en ont qui Rulon quasiment contestataires organisateurs de gr\u00e8ve mais avec ce panache 6 Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:03 > 0:44:36) [90%] : \r\nAh oui, oui, \u00e7a peut panache panache incontestable, grande gueule, pardon de l'expression mais c'est vraiment l'expression qui lui convient, il est toujours d'ailleurs, hein, il a, il a toujours ce ce ce temp\u00e9rament \u00e0 65 ans quelque chose comme \u00e7a et c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a, mais effectivement regarde incitant les coureurs \u00e0 faire gr\u00e8ve pour protester contre le rythme de la course, o\u00f9 on les faisait le se lever trop t\u00f4t, il y avait trop de transfert d'une ville d'une ville \u00e0 l'autre et puis faisant m\u00eame le coup de poing une fois avec D. contre des manifestants qui avaient qui avaient arr\u00eat\u00e9 la queue qui avait provisoirement arr\u00eat\u00e9 la course pour pour faire valoir leur manifestent leur leurs revendications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:36 > 0:44:45) [92%] : \r\n\u00e0 propos d'arr\u00eat vous raconter cette anecdote d\u00e9licieuse de la seule fois o\u00f9 le Tour de France, s'est arr\u00eat\u00e9e pour rendre hommage \u00e0 une personnalit\u00e9, c'\u00e9tait en 1960.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:44:46 > 0:45:30) [91%] : \r\nOui, la, la, la seule fois o\u00f9 le Tour s'est volontairement arr\u00eat\u00e9 pour saluer quelqu'un, c'\u00e9tait le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle qui, qui avaient pris place dans le dans la dans la foule dans sa commune, o\u00f9 il avait \u00e7a \u00e7a \u00e0 sa r\u00e9sidence \u00e0 Colombey-les-Deux-\u00c9glises, dans l'Est de la France et donc tout le peloton s'arr\u00eate, les coureurs enl\u00e8vent leur casquette, on raconte m\u00eame que certains coureurs \u00e9trangers ne comprennent pas bien parce que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est mort, non, non, pas du tout, il est bien vivant, il est l\u00e0, il vient saluer quelques quelques coureurs alors faut se remette dans l'\u00e9poque, en 1960 de Gaulle et pr\u00e9sident de la R\u00e9publique depuis un peu plus d'un an, mais c'est surtout car on n'est pas si loin apr\u00e8s la apr\u00e8s la fin de la Seconde Guerre mondiale, c'est surtout l'homme de la l'homme du 18 juin 1940 et l'homme de la victoire de de la guerre, donc c'est c'est un c'est c'est un autre monument las du coup c'est un monument qui s'arr\u00eate pour saluer un autre monument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:30 > 0:45:41) [91%] : \r\nOn a l'impression qu'Emmanuel Macron n'est pas tr\u00e8s Tour de France, c'est ce que c'est une impression que vous confirmez ce que nous, on le verra, \u00e7a n'est-ce se reconnecter avec ce pays que tu ne connais pas comme dirait Rufin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:45:42 > 0:46:07) [91%] : \r\nAlors il y et moi, on me dit qu'il aime beaucoup le Tour de France, il avait suivi une \u00e9tape quand il \u00e9tait ministre de l'\u00e9conomie, il avait subi une \u00e9tape l'ann\u00e9e de son \u00e9lection 2017 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a eu l'affaire Benalla, qui d\u00e9marrait, donc c'\u00e9tait un peu compliqu\u00e9, il est un peu occup\u00e9, normalement il doit venir suivre une \u00e9tape dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, \u00e7a n'est pas confirm\u00e9e officiellement parce que cela d\u00e9pend \u00e9videmment de l'agenda du pr\u00e9sident de la r\u00e9publique c'est parfois compliqu\u00e9 mais, normalement, il doit, il doit venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:46:07 > 0:46:20) [95%] : \r\nEt le Tour de France, c'est aussi la Suisse entre Ferdi K\u00fcbler qui a gagn\u00e9 en 1950 Hugo Koblet 51 Alex Tony Rominger dans les ann\u00e9es 90 et Cancellara plus r\u00e9cemment vous prenez qui vous personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:46:21 > 0:47:13) [90%] : \r\nMoi, j'aimais beaucoup Cancelara parce que beaucoup de beaucoup de panache donc et budget Cancelara il porte le maillot jaune je crois 29 jours en tout ce qui est quand m\u00eame ce qui est ce qui est ce qui est \u00e9norme, il gagne des \u00e9tapes de plus le personnage int\u00e9ressant sinon les folles, je crois que les Fran\u00e7ais avaient un petit faible alors par les plus jeunes parce que pour eux c'est loin maintenant mais moi j'ai le souvenir, quand j'\u00e9tais plus jeune Hugo Koblet avec eux, avait, avait laiss\u00e9 un souvenir formidable si on l'appelait le p\u00e9daleur de charme, il sera faire apr\u00e8s les arriv\u00e9es d'\u00e9tape pour pour venir impeccable sur le, sur le podium et le il avait beaucoup d'\u00e9l\u00e9gance, il avait eu un geste formidable en 1951 l'ann\u00e9e de sa victoire il avait offert une gerbe de fleurs \u00e0 l'\u00e9quipe de France, c'\u00e9tait les \u00e9quipes nationales, \u00e0 l'\u00e9poque, il va faire une gerbe de France \u00e0 une gerbe de fleurs pardon aux coureurs de l'\u00e9quipe de France le 14 juillet pour la f\u00eate nationale fran\u00e7aise et \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame un, un geste d'une grande \u00e9l\u00e9gance, il \u00e9tait connu pour son pour son \u00e9l\u00e9gance et je crois que les femmes trouvaient qu'il \u00e9tait tr\u00e8s jolie hier soir en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:47:13 > 0:47:26) [90%] : \r\nVous le disiez tout \u00e0 l'heure ce ce l'\u00e9criture de ce li\u00e8vre vous a vous a reli\u00e9 \u00e0 la roue \u00e0 l'enfance et le Tour de France, c'est vraiment un lien avec l'enfance o\u00f9 vous aviez-vous quel \u00e2ge vous avez quel \u00e2ge quand vous \u00e9crivez ce livre dans votre t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:47:27 > 0:47:56) [89%] : \r\n\u00e0 quand j'ai \u00e9crit le livre dans ma t\u00eate quand je d\u00e9cide d'\u00eatre journaliste, poursuit le Tour de France, j'ai 12 ans mais bon j'\u00e9cris pas de Live dans ma t\u00eate 12 ans ou pas, en tout cas pas celui-l\u00e0, et l\u00e0 le sujet sur Tour de France France du Tour, \u00e7a fait une petite dizaine d'ann\u00e9es que j'ai ce que j'ai \u00e7a en t\u00eate, sans, sans savoir si je suis je l'\u00e9crirai un jour apr\u00e8s, il y a une la rencontre avec l'\u00e9diteur, qui fait que le livre devient devient possible, mais c'est en suivant des \u00e9tapes suivi une quinzaine d'\u00e9tapes du Tour de France, j'ai toujours essay\u00e9 de faire le le le le lien entre le entre les 2 sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:47:56 > 0:47:58) [76%] : \r\nB\u00e9atrice \u00e7a merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:59 > 0:48:00) [74%] : \r\nSi vous \u00e0 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:48:01 > 0:48:16) [92%] : \r\nLa Matinale B\u00e9atrice ch\u00e2tain, vous restez avec nous, vous \u00eates notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures, on va passer tout de suite \u00e0 la revue de presse : revue de presse, que vous allez pouvoir commenter Val\u00e9rie Drou une presse qui lance un appel ce matin, il faut une loi sur l'aide au suicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:48:16 > 0:49:02) [89%] : \r\nUne loi pour que celui qui, d'une personne \u00e0 mourir ne doivent plus faire les r\u00e8gles lui- m\u00eame l'appel lanc\u00e9 par l'\u00e9ditorial du Tages-Anzeiger et du Bund, il fait suite \u00e0 l'acquittement hier de la m\u00e9decin b\u00e2loise \u00c9ric pressing qu'elle avait aid\u00e9 une retrait\u00e9e d\u00e9pressive \u00e0 mourir, il \u00e9tait accus\u00e9 de meurtres, le suicide assist\u00e9 est un suicide accept\u00e9e socialement en Suisse, mais il ne devrait pas constituer un vide juridique qui disent des journaux, la loi doit accompagner le changement de mentalit\u00e9 individualit\u00e9 et autonomie personnelle sont devenues tr\u00e8s importantes jusque dans la mort, la NZZ soulign\u00e9 qu'avec ce cas, le tribunal a accord\u00e9 plus de poids au droit fondamental \u00e0 l'autod\u00e9termination de la patience de la patiente coup droit \u00e0 la vie prot\u00e9g\u00e9 lui par l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:02 > 0:49:31) [92%] : \r\nB\u00e9atrice, il y a aussi une affaire qui qui secoue votre pays, la France en s\u00e9jour, c'est l'affaire Vincent Lambert, du nom de cet homme qui a \u00e9t\u00e9 dans un \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es et qui est dans les soins \u00e0 bout de bras ont tenu la France en haleine pendant des ann\u00e9es, vous pensez quoi que c'\u00e9tait juste de que c'est juste parce qu'il n'est pas encore d\u00e9cid\u00e9, mais les soins se sont arr\u00eat\u00e9s juste de poursuivre \u00e0 tout prix ou qu'il fallait cesser ses soins faute d'espoir de r\u00e9tablissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:32 > 0:50:13) [89%] : \r\n\u00e9coutez, dans ce dans ce genre d'affaire tellement intime tellement personnelle, je me garderais bien de trancher en disant : il fallait faire ceci ou cela, c'est compliqu\u00e9, on en avait face-\u00e0-face alors c'est une histoire en plus familialement tr\u00e8s c'est une affaire tr\u00e8s, tr\u00e8s complexe, hein, c'est toujours difficile d'entrer comme \u00e7a dans la dans la vie des gens, il y avait d'un c\u00f4t\u00e9 le le une \u00e9pouse qui souhaitaient effectivement que les sources que les soins s'arr\u00eate parce qu'il y avait aucune chance de, de, de sauver Vincent Lambert et de l'autre c\u00f4t\u00e9 des parents et qui une m\u00e8re notamment qui disait peut-\u00eatre qu'on finira par trouver le moyen de le de, le, de le de le r\u00e9veiller, donc c'est c'est compliqu\u00e9, donc en France il y a pas de loi, il y a pas de de de l\u00e9galisation de l'euthanasie, un ni le suicide assist\u00e9 : \u00e7a ne c'est un d\u00e9bat permanent, mais \u00e7a ne ces lois n'existe pas en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:13 > 0:50:18) [88%] : \r\nCette affaire va marquer un tournant ce temps va peut-\u00eatre pr\u00e9cipit\u00e9e \u00e0 terme la m\u00e9ga show si on l'euthanasie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:50:19 > 0:51:48) [89%] : \r\nJe suis, je suis pas, je ne suis pas totalement convaincu, je, je suis incapable de vous r\u00e9ponde l\u00e0 pour le coup, j'allais pas que le le le le d\u00e9bat est revenu alors moi ce qui me g\u00eane toujours beaucoup, c'est que c'est les gens, vous savez, qui ont une opinion d\u00e9finitive non, il faut le alors chef non pas le d\u00e9brancher, d'ailleurs, comme disent les gens, car il n'\u00e9tait pas branch\u00e9, c'est assez peu, pardon pour le ces expression un peu triviale pour pour le la vie d'un homme, mais il faut arr\u00eater les soins o\u00f9 il ne faut pas ce sont des affaires vous vraiment compliqu\u00e9 c'est il y a eu en plus des des recours bon sur le plan judiciaire avec des contradictions entre les d\u00e9cisions donc c'\u00e9tait vraiment difficile de-ci, de s'y retrouver, c'est vraiment une affaire douloureuse qui effectivement se termine, puisque les les soins ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s il y a quelques jours, donc il est en train de de s'\u00e9tendre, de tout doucement et il y a, semble-t-il, plus de 1000 personnes qui sont dans un dans un \u00e9tat m\u00e9dical du m\u00eame ordre que Vincent Lambert alors, cette affaire a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e \u00e0 cause des des querelles familiales je pense et du et des du nombre de recours juridiques, mais il y a effectivement un un \u00e7a ce qui ce qui est vrai c'est que \u00e7a a incit\u00e9 beaucoup de gens, a appliqu\u00e9 une loi r\u00e9cente, la loi dite L\u00e9onetti pour refaire leur le pour, pour, pour dire, pour \u00e9crire peut donner par \u00e9crit et donner \u00e0 leur m\u00e9decin leur nom par leur derni\u00e8re journ\u00e9e directives anticip\u00e9es directive les pas les directives anticip\u00e9es \u00e7a a incit\u00e9 beaucoup de gens \u00e0 le faire et \u00e7a c'est peut-\u00eatre plut\u00f4t positive de se poser la question, alors apr\u00e8s, c'est toujours difficile de, de, de, de, de d\u00e9cider de ce genre de choses mais en tout cas, il y a, il y a une une forte inflation de, de, de, de gens qui l'ont qui ont fait leurs directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:51:48 > 0:51:58) [93%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire de nos derni\u00e8res volont\u00e9s au moment o\u00f9 on doit d\u00e9cider pour nous, voil\u00e0, c'est \u00e7a ce qu'on peut, qu'on fasse pour nous justice encore Val\u00e9rie Drou, une peine confirm\u00e9e pour un aiguilleur du ciel et c'est toute une profession qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:51:58 > 0:52:37) [89%] : \r\nLaurent Blanc : une condamnation \u00e0 une amende avec sursis pour une erreur en 2013 erreurs corrig\u00e9es \u00e0 temps pour un aiguilleur du ciel et ce qui inqui\u00e8te les aiguilleurs, explique la libert\u00e9 et plusieurs autres quotidiens romands qu'elle pourrait, cette d\u00e9cision, remettre en question la tradition du signalement spontan\u00e9e des erreurs, m\u00eame de celles qui sont d\u00e9pourvus de cons\u00e9quences une proc\u00e9dure non punitive qui visent \u00e0 am\u00e9liorer le syst\u00e8me, elle ne concerne \u00e9videmment pas les erreurs intentionnelles ou la n\u00e9gligence grave mais pour que ce syst\u00e8me enfin non punitif fonctionne, il faut de la confiance, expliquant formateur, or ce verdict, la mettent \u00e0 mal cette fois cette confiance, les contr\u00f4leurs r\u00e9fl\u00e9chiront \u00e0 2 fois avant de signaler une faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:52:38 > 0:52:42) [83%] : \r\nSuisse Europe maintenant et aussi dans la presse on parle liste grise et adh\u00e9sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:52:42 > 0:53:24) [93%] : \r\nLa liste grise, c'est celle des paradis fiscaux, l'Union europ\u00e9enne va en retirer la Suisse lit ce matin dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, le groupe d'experts charg\u00e9s de ce dossier doit se r\u00e9unir ce matin et faire donc la proposition de ne plus consid\u00e9rer la Suisse comme un paradis fiscal, le feu Vert officiel viendra lui des ministres des Finances de l'Union \u00e0 l'Automne, c'est bon pour apaiser les tensions, r\u00e9agissent les politiciens suisses et les tensions, lui il en a plut\u00f4t cr\u00e9\u00e9 Joseph Deiss, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral plaidait hier dans la presse al\u00e9manique pour une adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne en gain de souverainet\u00e9, affirme-t-il, r\u00e9action de son parti, le PDC dont plusieurs quotidiens al\u00e9maniques ce matin \u00e0 3 mois un des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, en un mot commen\u00e7ant sabotage c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:24 > 0:53:31) [91%] : \r\nClaire du gaspillage maintenant dont vos journaux, celui des grandes cha\u00eenes de restauration rapide dans les menus en enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:53:31 > 0:54:19) [89%] : \r\nCes jouets souvent peu solide et qu'on trouve sous l'armoire ou derri\u00e8re les coussins du canap\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral cass\u00e9 2 fillettes anglaise partent en guerre contre ces attrape- nigaud qui nous nous raconte ce matin La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures elles ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne ses fillettes alors au d\u00e9but ils ont ram\u00e9, hein, mais depuis un passage \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et le soutien de la ministre britannique de l'environnement, \u00e7a marche : plus de 350000 signatures \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, r\u00e9action des 2 principaux vis\u00e9s McDonald's et Burger King, ils assurent r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'empreinte \u00e9cologique des jouets, les cadeaux dans les repas, c'est de toute fa\u00e7on, d\u00e9pass\u00e9, commente pour sa part Olivier Burlot, dans les 2 journaux la preuve au Japon les 2900 McDo du pays s'\u00e9tait dot\u00e9 de bo\u00eetes \u00e0 recycler ces jouets, ils en ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 un virgule 27 millions en 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:19 > 0:54:26) [92%] : \r\nSommaire oui quand m\u00eame, il y a trop d'accidents sur le Tour de France cycliste professionnel sont prend aux organisateurs c'est ce matin dans la NZZ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:54:26 > 0:55:09) [90%] : \r\nUne fl\u00e8che lanc\u00e9e par le cycliste professionnel Suisse Michael Sch\u00e4r des accidents, difficile \u00e0 \u00e9viter, dit-il, la pression est forte sur les coureurs pour emmener leur \u00e9quipe \u00e0 l'avant, mais certains tron\u00e7ons sont dangereux, les cours, les coureurs sont tr\u00e8s pr\u00e8s les uns des autres et la moindre erreur et c'est la cascade encha\u00eene et il d\u00e9nonce la strat\u00e9gie des organisateurs du Tour du spectacle, du spectacle et encore du spectacle, il cherche d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le danger et spectateurs en prennent aussi pour leur grade, il ne regarde plus la course mais leur \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9phone portable, il tourne m\u00eame parfois le dos \u00e0 la route pour se photographier ou se filmer en selfie et le public est friand de chute, d\u00e9plore aussi le cycliste on aime voir la douleur et la d\u00e9tresse, c'est triste, mais vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:09 > 0:55:14) [90%] : \r\nMon B\u00e9atrice G\u00e9rard, qu'en pensez-vous le le spectacle qui prend le dessus sur la s\u00e9curit\u00e9 de la Grande Boucle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:55:14 > 0:56:03) [88%] : \r\nOui, je suis pas s\u00fbr que les Jeux, que les gens aiment tant que \u00e7a l'est, les chutes, mais ce qui est tr\u00e8s frappant, c'est notamment les gens qui tourne le dos \u00e0 la route et, effectivement, et se photographie avec la course en arri\u00e8re- plan, au lieu de regarder la course cher qui est d'ailleurs hier \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 le plus combatif de l'\u00e9tape, il s'est distingu\u00e9 dans le dans dans l'\u00e9tape d'hier alors, en m\u00eame temps, quand on regarde sur le des ann\u00e9es de Zelaya, \u00e9tant donn\u00e9 le comportement parfois du public qui court \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des coureurs en montagne ou traversent la route n'importe comment ou laisse un chien ou ou laisse les enfants parfois travers\u00e9 ce qui est s\u00fbr de ce qui est dangereux pour les coureurs et pour leurs enfants, il y a pas tant d'accidents que \u00e7a, ce qui est vrai c'est que le il y a peut-\u00eatre moi, j'ai l'impression qu'il a peut-\u00eatre trop de coureurs alors \u00e7a sans doute pour des et pour des, des, des questions \u00e9conomiques, le nombre d'\u00e9quipes pr\u00eates pr\u00e8s de son coureur, la premi\u00e8re semaine sur les petites routes, \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est effectivement assez assez dangereux pour les coureurs oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:03 > 0:56:07) [95%] : \r\nEt on termine cette revue de presse Val\u00e9rie avec une d\u00e9claration d'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:07 > 0:57:07) [87%] : \r\nIl est le roi, le phare, au fond de la nuit, l'\u00e9clat de la pens\u00e9e, le Point Virgule le temps dans sa s\u00e9rie ponctuation \u00e9voque ce matin son h\u00e9ro\u00efque r\u00e9sistance sous le panache de la plume d'Alexandre Demidov et je dois dire, on se r\u00e9gale au 17\u00e8me si\u00e8cles comment chambellan il ordonnait le bal de la pens\u00e9e charpente, elle est belle p\u00e9riode classique Veillette ainsi \u00e0 l'excitation de l'esprit point et virgule il tient du 1er sous l'autorit\u00e9 de cardinal du second sa souplesse de mousquetaires aujourd'hui au tempora, \u00f4 mores s il divise c'est une de ses fonctions, \u00e7a tombe bien, quand il n'est pas ignorer divis\u00e9e mais \u00e9crire, ass\u00e8ne un professeur d'universit\u00e9 se joindre le sens, les gens le Point-Virgule et donc aussi le signe de la jonction vecteur d'\u00e9l\u00e9gance, il r\u00e8gne sur la sym\u00e9trie, il donne au r\u00e9cit une allure de galop ma\u00eetriser et l'article de conclure somptueusement il reste l'aristo de la belle pas je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:07 > 0:57:14) [92%] : \r\nOn se d\u00e9lecte aussi vous \u00e9coutez Val\u00e9rie devant vous pensez vraiment cette s\u00e9rie dans le temps aujourd'hui, merci beaucoup pour votre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:57:14 > 0:57:25) [89%] : \r\nPresse Val\u00e9rie merci \u00e9galement \u00e0 vous B\u00e9atrice Richard d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, rappelle Bercy votre livre, hein, chez Calmann-L\u00e9vy, le Tour de France c'est la France du Tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:25 > 0:57:51) [89%] : \r\nOui, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous Tesla d\u00e9cote si vous parlez de votre journ\u00e9e et \u00e0 8 heures moins 7 minutes on va retrouver, maintenant, l'auteur de polars Jean-Jacques Buzyn Hinault, lui qui, dans un caf\u00e9, une cigarette, publi\u00e9 en 1993 \u00e0 romancer ses 4 ans pass\u00e9s \u00e0 Naples, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, depuis lundi, Dominique Willemin, accompagne l'auteur sur les lieux du Crime ses aventures pass\u00e9es ses souvenirs, ceux de ses d\u00e9buts au volant ce matin au volant d'un petit bolide rouge \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:57:53 > 0:58:03) [88%] : \r\nS'il y a jamais de probl\u00e8me, demain, \u00e7a n'existe pas la jamais aucun probl\u00e8me, on laisse passer le scooter conduit par une gamine qui doit pas d\u00e9passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:58:15 > 0:58:35) [91%] : \r\nQuand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Naples, j'ai achet\u00e9 par erreur une Alfa Rom\u00e9o Spider rouge d\u00e9capotable, j'avais jamais conduit de ma vie, je l'ai achet\u00e9 pour impressionner une gonzesse, j'ai appris \u00e0 conduire un peu plus bas o\u00f9 c'\u00e9tait plus plat d'apr\u00e8s, je me baladais avec cette voiture que j'ai d\u00fb fracasser en une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:58:37 > 0:59:27) [87%] : \r\nJ'ai jamais r\u00e9ussi \u00e0 trouver ou \u00e0 telle garage a pi\u00e9g\u00e9 arriv\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s en bas en voiture jamais parce que la circulation, elle est incompr\u00e9hensible, donc g\u00e9n\u00e9ralement, l\u00e0 c'est c'est c'est beaucoup plus Net mais tu vois bien qu'il y a des signaux qui disent que tu peux aller tout droit du tournage \u00e0 gauche dans l'impression que les gens, \u00e7a leur est compl\u00e8tement indiff\u00e9rent et moi droit il monte alors que c'est interdit cette c'est pas s\u00fbr qu'ils sachent tout, c'est exactement ce que \u00e7a voulait dire : moi, quand j'ai appris \u00e0 conduire un autobus m'a pouss\u00e9 \u00e0 faux, je me suis arr\u00eat\u00e9 je suis descendue, j'ai dit au type, vous m'avez percut\u00e9 le type dit oui, \u00e7a fait 2 fois que tu t'arr\u00eates, moi je parlais assez mal l'Italien je dis ouais mais le feu il \u00e9tait rouge et le type me r\u00e9pond : on en a vu 5 avant tu vas t'arr\u00eater \u00e0 tous ceux qui sont au rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:59:28 > 0:59:29) [92%] : \r\nJe monte dans ma voiture, je suis pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:59:41 > 0:59:42) [93%] : \r\nUn soir, je rends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:59:43 > 0:59:48) [89%] : \r\nJe crois que les rues, elles font voir 3 m\u00e8tres de large, 4 m\u00e8tres de large \u00e0 tout casser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:59:49 > 1:00:04) [84%] : \r\nIl faut \u00eatre assez bon pour prendre un virage donc une fois je je rentre, j'aime j'ai tromp\u00e9, c'est pas o\u00f9 j'\u00e9tais, je voyais pas bien etc, pour un VISA tout ce que tout est \u00e0 angle droit point dira et je me fais l'apport du passager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:00:05 > 1:00:06) [82%] : \r\nCompl\u00e8tement d\u00e9fonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:00:08 > 1:00:41) [86%] : \r\nLa voiture tordu le garagiste \u00e9tait beaucoup plus au dont on est un peu plus haut on mais dans ce quartier-l\u00e0, je l'appelle, je l'ai dit o\u00f9 \u00e9tait la voiture et puis il me dit je m'en occupe, je m'en occupe ce soir, elle est pr\u00eate, je vous dis non mais la porte, elle est cass\u00e9e, elle n'est plus, je suis m\u00eame pas s\u00fbr, je dirais \u00e0 la porte, mais c'est pas un probl\u00e8me, je ne m'en impute je passe la voir le soir, il dit-elle, est pr\u00eate, mais demain tu dois revenir pour la peinture, je retrouve ma voiture la porti\u00e8re nickel, mais elle \u00e9tait jaune canari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:00:45 > 1:00:49) [87%] : \r\nAlfa Rom\u00e9o et vendent des porti\u00e8res, c'est jaune, la peinture c'est pas eux qui font.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:00:51 > 1:01:20) [88%] : \r\nEt puis je pars, je roule un peu et pas tr\u00e8s loin de l\u00e0, je vois une voiture une Alfa Rom\u00e9o, J\u00e9r\u00f4me et manquait la porti\u00e8re et en fait le type partait Alain piquer une porti\u00e8re la mont\u00e9e ailleurs les pots d'\u00e9chappement, donc tout est un syst\u00e8me de d\u00e9brouille, c'est difficile de faire venir l'\u00c9tat, les ambulances donc tout le monde se d\u00e9brouille, moi je me la suis fait voler une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:01:24 > 1:02:17) [83%] : \r\nEn dessous de San Takehara racketter un esp\u00e8ce de Parking sauvage o\u00f9 normalement \u00e0 l'\u00e9poque il y avait les voitures sur 4, 5, 6 niveaux donc si t'\u00e9tait arriv\u00e9 le 1er le matin avait aucune chance de ressortir ta voiture, il avait dit moi qu'ici dans ces ruelles, tu te demandes comment certaines voitures vont sortir parce qu'il y a des bagnoles devront di Maio derri\u00e8re, \u00e0 moins qu'il est vite c'est pas possible, donc moi je les appelle les sp\u00e9cialistes du T\u00e9tris, c'est-\u00e0-dire sur cette place, il y avait des messieurs qui \u00e9taient tu leur donner du fric, des cl\u00e9s et parquet ta voiture tu leur disais environ \u00e0 quelle heure tu allais revenir, elle est type manager les voitures, c'\u00e9tait compl\u00e8tement ill\u00e9gal, une fois, je suis arriv\u00e9 t\u00f4t le matin, je pose ma voiture, je paye personne et je me tire bien 4, 5 heures plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:02:18 > 1:02:19) [91%] : \r\nEt on m'a vol\u00e9 la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:02:22 > 1:02:32) [90%] : \r\n\u00e7a m'\u00e9nerve, je vais au caf\u00e9 avec mes 3 mots d'italien je commande un caf\u00e9 fume une cigarette, le type, il me dit : \u00e7a va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:02:35 > 1:02:52) [90%] : \r\nFait chier, on m'a vol\u00e9 ma voiture, puis le type me dit c'\u00e9tait quoi comme voiture de M. c'est c'est pas une bonne voie, c'est vrai, c'est une vieille Alpha et puis le type me fait horreur, je vais me renseigner revient dans 4 5 heures quand je suis revenue, ma voiture \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:02:53 > 1:02:56) [78%] : \r\nJ'ai la maison puis la t\u00e9l\u00e9phonie et tout \u00e9tait comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:00 > 1:03:09) [89%] : \r\nEt demain, Jean-Jacques d\u00e9couvrent que les histoires de bons et de m\u00e9chants, ce n'est pas si simple, cette s\u00e9rie est r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Balmer \u00e9crite par Dominique Willemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:12 > 1:03:18) [88%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:22 > 1:03:25) [90%] : \r\nVoici info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:25 > 1:03:29) [73%] : \r\nAvec dette tout sonne renseignements chez votre partenaire officiel Young bye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:29 > 1:03:37) [91%] : \r\nSur l'autoroute Gen\u00e8ve- Yverdon, un accident s'est produit et perturbe le trafic entre l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix et Cossonay, en direction d'Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:37 > 1:03:42) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:44 > 1:04:02) [90%] : \r\nDu soleil aujourd'hui partout en Suisse et il fait jusqu'\u00e0 18 degr\u00e9s ce matin, il va faire 26 cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, jusqu'\u00e0 28 en Valais avec de la bise qui est toujours pr\u00e9sente demain le temps va se couvrir par le nord- ouest, sur le Jura et le nord du Plateau, le soleil par compte sera bien pr\u00e9sent autour du L\u00e9man et on va la m\u00eame temp\u00e9rature qu'aujourd'hui de 26 \u00e0 28 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:04:04 > 1:04:13) [87%] : \r\nEt bonjour \u00c9ric Gu\u00e9rin frais bonjour Val\u00e9rie au milieu de tout un monde oui, mais je l'avais not\u00e9 la chercher votre fen\u00eatre s'\u00e9vang\u00e9liser c'est fonds l'Iran, la Cor\u00e9e du Nord et Bernard Tapie c'est improbable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:04:13 > 1:04:43) [90%] : \r\nBen oui, oui, effectivement, alors ce sont quand m\u00eame 2 sujets diff\u00e9rents, le rance, mais effectivement on se demandera si il y a des parall\u00e8les \u00e0 tirer peut-\u00eatre entre la situation de l'Iran, par rapport \u00e0 son programme nucl\u00e9aire et celle de la Cor\u00e9e du Nord, l'Iran, qui fait des concessions qui a sign\u00e9 un accord, et qui se retrouve frapp\u00e9 par des sanctions tr\u00e8s dures et puis \u00e0 l'inverse, on a la Cor\u00e9e du Nord, qui se tient \u00e0 son arsenal nucl\u00e9aire ne fait aucune concession et puis a droit \u00e0 des \u00e0 des selfies, avec Donald Trump, pour faire court, on en parle avec Fran\u00e7ois Nicoullaud, qui est un excellent connaisseur de la situation, ancien ambassadeur de France en niant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:43 > 1:04:48) [81%] : \r\nEt puis un autre sujet tout autre chose : ce sera Bernard Tapie, on va prendre ce timbre, on vous \u00e9coute tr\u00e8s bonne \u00e9mission \u00c9ric merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:04:48 > 1:04:50) [97%] : \r\nSi vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:04:53 > 1:05:25) [92%] : \r\nOui vous qui arrive le d\u00e9bat de la derni\u00e8re chance au Royaume-Uni, J\u00e9r\u00e9my Hunt face \u00e0 Boris Johnson, les 2 candidats au poste de 1er ministre se sont livr\u00e9s hier un \u00e9change muscl\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, mais vous l'entendrez le favori, n'a pas vraiment branch\u00e9 2 millions d'attaque pour 45 milliards de dollars, les chiffres du piratage informatique l'an dernier dans le monde, Caroline Stevan nous dira ce que recouvre cette somme et puis les choses s\u00e9rieuses vont commencer pour Roger Federer \u00e0 Londres, quarts de finale cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Wimbledon contre le Japonais Kei Nishikori un adversaire que le Suisse conna\u00eet bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:05:28 > 1:05:45) [93%] : \r\nLe suspense est quasi nulle dans la course au poste de 1er ministre britannique Boris Johnson a pris, selon les sondages, un Avantage d\u00e9cisif face \u00e0 J\u00e9r\u00e9my Hunt et le 1er et unique d\u00e9bat hier soir entre les 2 hommes ne devrait pas changer la donne, Catherine Litch vous avez suivi cet \u00e9change muscl\u00e9 entre les 2 finalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:05:45 > 1:06:10) [84%] : \r\nVoil\u00e0 Live une sauf \u00e0 \u00eatre ratifi\u00e9 il du pays vitrine plus humaine saying depuis pr\u00e8s que MusiMax PriceMinister dans ce duel m\u00e9diatique tr\u00e8s rythm\u00e9e qui a pris bien souvent des allures de match de boxe, c'est J\u00e9r\u00e9my Hunt, qui a donn\u00e9 le plus de coups que ce soit sur le Brexit, sur des mesures fiscales ou sur la politique \u00e9trang\u00e8re, il a constamment cherch\u00e9 \u00e0 mette son adversaire Boris Johnson sous pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:06:10 > 1:06:23) [84%] : \r\nNon non voyants sont sur le sont va d\u00e9missionner si tu ne concr\u00e9tise pas le Brexit, le 31 octobre oui ou non tu ne r\u00e9pond pas \u00e0 ma question, est ce que mon rival ne veut pas s'engager \u00e0 sortir de l'UE le 31 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:06:24 > 1:06:38) [94%] : \r\nSans surprise, la principale ligne de fracture entre les 2 candidats s'est dessin\u00e9e sur l'Europe alors que J\u00e9r\u00e9my Hunt, a mis en garde contre une sortie sans accord, Boris Johnson, au contraire, a tent\u00e9 de minimiser l'impact d'un sc\u00e9narios.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:06:38 > 1:07:00) [93%] : \r\nIl faut que nous nous sommes fix\u00e9 la date limite de sortie le 31 octobre et nous devons la respecter et plus nous serons pr\u00e9parer une sortie sans accord moins grand sera le risque de perturbation pour tout le monde et la raison pour laquelle j'estime que le risque est minimal, c'est que plus nous serons pr\u00e9par\u00e9s, plus nous serons prises au s\u00e9rieux par l'Union europ\u00e9enne et cela l'encouragera \u00e0 nous donner l'accord que nous demandons, oui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:07:00 > 1:07:25) [90%] : \r\nSi Boris Johnson a dans l'ensemble, \u00e9t\u00e9 plus flottant que J\u00e9r\u00e9my, hein, et m\u00eame parfois paru un peu d\u00e9stabilis\u00e9, il a n\u00e9anmoins \u00e9vit\u00e9 tout d\u00e9rapage verbal, il est donc peu probable que ce d\u00e9bat change l'opinion des militants conservateurs qui, pour rappel, sont les seuls \u00e0 voter lors de cette primaire et qui, au fil des sondages placent invariablement Boris Johnson en t\u00eate, Catherine Litch RTSinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:07:25 > 1:08:14) [92%] : \r\nLors de la campagne qui s'ach\u00e8vera dans 2 semaines, le nom du rempla\u00e7ant de Theresa May sera alors d\u00e9voil\u00e9e apr\u00e8s le 22 juillet et \u00e0 cette date, les espagnols en sauront un peu plus sur le nom de leur prochain dirigeant les socialistes qui renonceront \u00e0 voir leurs dirigeants Pedro Sanchez, reprendra la t\u00eate du gouvernement s'il n'est pas investi par le Parlement, les votes sont pr\u00e9vues les 22 et 23 juillet de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives ne serait alors pas \u00e0 exclure et ce constat surprenant maintenant la place \u00e9conomique z\u00fcrichoises et la plus innovante d'Europe, c'est la Commission europ\u00e9enne qui l'affirme, qui arrive en t\u00eate de son classement sur l'innovation publi\u00e9 tous les 2 ans, le Tessin juste derri\u00e8re en 2\u00e8me position 238 r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s, un classement qui bien s\u00fbr r\u00e9jouit la directrice de l'\u00e9conomie z\u00fcrichoises mais pour Carmen Walker paie, pas question de s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT19 (1:08:14 > 1:08:20) [74%] : \r\nIl y a ni et qui est un Sound avait requis Online dont elle a une telle liste chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:08:20 > 1:08:36) [95%] : \r\nJe suis persuad\u00e9 que les autres r\u00e9gions, les autres pays ne dorment pas, il travaille aussi pour devenir plus comp\u00e9titifs, c'est pourquoi nous devons d'un point de vue z\u00fcrichois mais aussi d'un point de vue suisse rester dans la course et pour cela il faut clarifier nos relations avec l'Europe afin de retrouver une situation stable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT19 (1:08:37 > 1:08:39) [65%] : \r\n\u00e7a n\u00e9e sous a\u00e9roportuaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:08:39 > 1:08:47) [83%] : \r\nCar je pense que la stabilit\u00e9, l'acier a politique, c'est un grand Avantage que nous avons, nous, en Suisse, mais aussi dans la r\u00e9gion z\u00fcrichoises islamique en devons pas Irlande Jos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT19 (1:08:47 > 1:08:54) [59%] : \r\nStroll tellement grotte \u00e2ge fight, ou d'Ostende sont dure f\u00e9ministe Price Kate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:08:54 > 1:09:42) [92%] : \r\nDes propos recueillis par Delphine Gendre Washington demande \u00e0 la Suisse d'extrader un chinois accus\u00e9s d'espionnage \u00e9conomique, l'homme \u00e2g\u00e9 de pr\u00e8s de 50 ans vit en Suisse, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 28 mai dans le canton de B\u00e2le- Campagne et plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire, ce chercheur risquent jusqu'\u00e0 20 ans de prison, il est accus\u00e9 de vol dans une usine du groupe pharmaceutique britannique GlaxoSmithKline en Pennsylvanie, une usine, active dans le secteur de la biopharmacie et le traitement du cancer, 5 personnes ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9es dans cette affaire, 3 d'entre elles avaient cr\u00e9\u00e9 une entreprise en Chine, baptis\u00e9 Renault Pharma dans le but pr\u00e9sum\u00e9 de revendre les secrets commerciaux d\u00e9rober des attaques toujours plus sophistiqu\u00e9es, le piratage informatique a co\u00fbt\u00e9 l'an dernier 45 milliards de dollars au niveau mondial, presque l'\u00e9quivalent en francs suisses selon une \u00e9tude, la somme est \u00e9norme mais que recouvre-t-elle G\u00f6rlitz avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:09:42 > 1:10:01) [92%] : \r\n45 milliards de dollars, c'est \u00e0 titre d'exemple l'\u00e9quivalent des d\u00e9penses militaires en 2017 de pays comme la Grande-Bretagne ou le Japon qui figurent dans le top 10 en la mati\u00e8re, le montant est impressionnant mais certainement sous- estim\u00e9, selon le rapport de l'Alliance pour la confiance en ligne de la soci\u00e9t\u00e9 Internet puisque nombre de cas ne sont pas divulgu\u00e9s 2 millions d'attaques ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9es.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907854027", "summary": "Duplex Paris : itw B\u00e9atrice Houchard, journaliste et auteure.", "id": "1854517", "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "HAUERT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791115", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050506", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1849417", "internalArchiveId": "AA1907848927", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10566977", "imageURL": "http://www.rts.ch/10566976.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Pietro Bugnon", "Forum", "Forum du 10.07.2019"], "variantIds": ["ece-10566977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-24T08:32:30Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT050508\r\nDate de transcription : 16-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:34 > 0:05:20) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 10 juillet la col\u00e8re du personnel soignant des SMS et des h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux dans le canton de Vaud ils exigent les m\u00eames salaires qu'au CHUV mais est-ce vraiment r\u00e9alisable, nous entendrons la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Rebecca Ruiz l'enregistrement est explosif, un proche collaborateur du ministre de l'Int\u00e9rieur italien Matteo Salvini en train de n\u00e9gocier un transfert d'argent en provenance de la Russie, le chef de la Ligue d\u00e9ment fermement une augmentation du nombre de consommateurs de cannabis, un march\u00e9 noir, toujours actif, 10 mois apr\u00e8s la l\u00e9galisation le gouvernement canadien fait un 1er bilan tr\u00e8s nuanc\u00e9e, comment le comprend quel \u00e9cho en Suisse, analyse et interview comment atteindre la pole \u00e0 la parit\u00e9 en politique, c'est notre grand d\u00e9bat ce soir, Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:20 > 0:05:36) [93%] : \r\nOui, vous le savez, avec \u00e0 peine 30 pourcent de femmes sous la Coupole, \u00e0 Berne, la Suisse ne fait pas partie des bons \u00e9l\u00e8ves, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans 3 mois, va-t-on assister \u00e0 une f\u00e9minisation du parlement comment atteindre la parit\u00e9 et puis au fait plus de femmes au Parlement, \u00e7a change quoi, r\u00e9ponse, vers 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:36 > 0:05:51) [89%] : \r\nLa v\u00e9g\u00e9tation se modifie les esp\u00e8ces se d\u00e9placent \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique, explication du ph\u00e9nom\u00e8ne par Blaise Muelhauser, directeur du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel forum sur la premi\u00e8re sur place RTS et sur rtsinfo, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:53 > 0:05:56) [93%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:58 > 0:06:10) [93%] : \r\nMais tout d'abord, nous nous rendons \u00e0 Wimbledon o\u00f9 Roger Federer affronte en ce moment m\u00eame, le Japonais Kei Nishikori en quart de finale Bernardin Aleman, vous suivez ce match pour nous un match qui a mal commenc\u00e9 pour Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:11 > 0:07:36) [89%] : \r\nOui, apr\u00e8s une heure et quart en tout cas c'est la parit\u00e9 parfaite entre les 2 hommes, c'est vrai, \u00e7a avait mal commenc\u00e9 puisque Roger Federer a d'embl\u00e9e de jeu perdu son service et durant tout le 1er set mais il a tent\u00e9 de de faire son break de retard mais sign\u00e9 jamais parvenu et donc et Nishikori difficilement mais finalement a remport\u00e9 la premi\u00e8re manche 6 jeux \u00e0 4, fallait pas \u00e9nerv\u00e9, Roger Federer qui a ensuite tr\u00e8s nettement r\u00e9pliquer pour remporter 6 jeux \u00e0 1 de break au passage le 2\u00e8me set, donc c'est un partout maintenant Roger Federer, et on le voit sup\u00e9rieure \u00e0 \u00e0 Calais Nishikori payent encore une fois ce ce tr\u00e8s mauvais de d\u00e9but de match, mais l\u00e0 il essaye maintenant de, de prendre le jeu de service de quai Nishikori fait d'avoir une balle de break qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 concr\u00e9tiser, Roger Federer, c'est le 1er jeu de la 3\u00e8me manche dans le vainqueur de ce match affrontera en demi- finale soit Rafa\u00ebl Nadal \u00e7a soit Sam quoi et l'America la partie vient de commencer, Rafa\u00ebl Nadal a d\u00e9j\u00e0 fait le break et m\u00e8ne 3 jeux \u00e0 1 dans le 1er set et puis une demi- finale et d'ores et d\u00e9j\u00e0 fixe le Novak Djokovic a tr\u00e8s nettement battu aujourd'hui David Goffin, le belge, malgr\u00e9 un d\u00e9but compliqu\u00e9 ensuite, Djokovic a d\u00e9roul\u00e9 pour s'imposer 6 4 6 0 6 2 le tenant du titre, Novak Djokovic, qui affrontera h\u00e9 bien Roberto bat autiste \u00e0 goutte l'espagnol, qui a battu en 4 manches Guillaudeau paya ce sera la premi\u00e8re demi- finale en Grand Chelem pour Roberto bat autiste a abouti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:36 > 0:08:13) [92%] : \r\nMerci beaucoup Bernard dans les mains, mais vous restez avec nous, hein, puisque vous suivez ce match Roger Federer \u00e0 Kei Nishikori pour nous et vous nous rejoignez un bien s\u00fbr s'il y a des nouvelles pour un travail \u00e9gal un salaire \u00e9gal, c'est le cri du personnel soignant des SMS et des h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux dans le canton de Vaud ils r\u00e9clament d'avoir les m\u00eames salaires qu'au CHUV une p\u00e9tition sign\u00e9e par plus de 7300 employ\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 remis aujourd'hui au fa\u00eeti\u00e8res patronales de la Sant\u00e9 vaudoise, comment expliquer les diff\u00e9rences de salaires pour un m\u00eame travail et quel est le r\u00f4le de l'\u00c9tat, la nouvelle ministre de la Sant\u00e9, Rebecca Ruiz nous a accord\u00e9 une interview tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:15 > 0:08:29) [93%] : \r\nRebecca Ruiz, bonsoir, bonsoir, on parle d'une diff\u00e9rence de 220000 francs de moins sur une carri\u00e8re entre une infirmi\u00e8re du CHUV et une infirmi\u00e8re qui travailleraient dans dans un IMS pour le m\u00eame travail pour le m\u00eame travail p\u00e9nible est-ce qu'il y a pas urgence \u00e0 faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:29 > 0:09:22) [93%] : \r\nOui, alors c'est vrai, il y a des \u00e9normes disparit\u00e9s salariales, vous parlez des infirmi\u00e8res, mais on observe aussi ces disparit\u00e9s dans d'autres cat\u00e9gories socioprofessionnelles D. D. essentiellement des m\u00e9tiers dans dans le domaine des soins, on sait que ces m\u00e9tiers sont difficiles sont p\u00e9nibles sont extr\u00eamement f\u00e9minin et, \u00e9videmment, que toute la soci\u00e9t\u00e9, pas seulement les employ\u00e9es, mais toute la soci\u00e9t\u00e9 gagnerait \u00e0 ce qu'il y ait disons une harmonisation au niveau des des pratiques salariales voil\u00e0, \u00e7a c'est pour le constat g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s \u00e9videmment que pour mettre en place disons c'est c'est raccord si on peut le dire comme \u00e7a, h\u00e9 bien \u00e7a n\u00e9cessite des discussions \u00e7a c'est fondamental entre les employeurs entre les employ\u00e9es et \u00e9videmment que \u00e7a n\u00e9cessite de d\u00e9ployer un certain nombre de moyens, ce qui fait que les choses se font malheureusement lentement mais en tenant compte aussi sans doute des r\u00e9alit\u00e9s financi\u00e8res des institutions qui sont concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:22 > 0:09:42) [89%] : \r\nParce qu'il y a un autre chiffre qui est, qui est sorti, c'est 3700 francs par mois pour un un auxiliaire de soins dans un SMS, c'est bien moins que le salaire moyen en Suisse, on sait que ces gens-l\u00e0 sont importantes dans les dans les EMS avec l'notamment avec le vieillissement de la population, comment faire pour pour pour fid\u00e9liser ces gens \u00e7a passe forc\u00e9ment par une augmentation de salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:42 > 0:11:10) [93%] : \r\n\u00e7a passe pas seulement par une augmentation de salaire, \u00e7a passe par des bonnes conditions de travail par des Management qui soit respectueux \u00e9videmment des des personnes qui, comme je le disais \u00e0 l'instant on des m\u00e9tiers p\u00e9nibles et qui sont aussi des m\u00e9tiers d'avenir, hein, parce qu'on sait que la population est vieillissante et qu'on aura de plus en plus besoin de personnel qualifi\u00e9 pour s'occuper de nos a\u00een\u00e9s, alors \u00e7a c'est dit et maintenant qu'est-ce qu'on peut faire, c'est ce que vous vous posez comme question le 1er mai de cette ann\u00e9e, le Conseil d'\u00c9tat a act\u00e9, suite \u00e0 des discussions, je compare les discussions avancent, les employeurs et les employ\u00e9es a act\u00e9 le fait qu'on va vers une revalorisation du salaire du personnel sanitaire dans dans le parapublic Vaudois puisque, \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par la commission professionnelle paritaire, donc par les employ\u00e9es et les employeurs, c'est de revaloriser ces salaires, en changeant la grille salariale qui aujourd'hui existent dans le cas de la convention collective de travail donc, une fois que, disons, les discussions ont pu \u00eatre faites au sein de cette commission paritaire entre employeur et employ\u00e9 qu'a fait le Conseil d'\u00c9tat, le Conseil d'\u00c9tat a reconnu cette nouvelle grille salariale qui entrera en vigueur \u00e0 partir du 1er septembre pour les SMS et \u00e0 partir du 1er janvier pour les h\u00f4pitaux, le domaine des soins et de l'aide \u00e0 domicile, donc on voit qu'on en \u00e7a, on avance, on avance vers cette revalorisation salariale qui, qui sera effective d'ici, d'ici quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:10 > 0:11:21) [81%] : \r\nMais quel peut \u00eatre votre r\u00f4le, vous, de vous savez quoi, r\u00f4le de de surveillance pour pour autre surveiller, contr\u00f4ler que les les SMS pratique bien c'est c'est hausses de salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:21 > 0:11:22) [91%] : \r\nAlors disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:23 > 0:12:44) [91%] : \r\nIl faut diff\u00e9rencier : vous avez raison, le secteur des des SMS et le secteur des h\u00f4pitaux et des sons \u00e0 domicile puisque les financements ne sont pas les m\u00eames, mais dans tous les cas qu'on parle d'h\u00f4pitaux or CHUV qu'on parle de d'aide et soins \u00e0 domicile ou bien qu'on parle des des SMS qu'il faut savoir, c'est qu'on est dans un secteur parapublic qui est certes subventionn\u00e9 par l'\u00c9tat en fonction des institutions, h\u00e9 bien de mani\u00e8re diff\u00e9rente, mais cela reste des discussions qui doivent \u00eatre men\u00e9es dans le cadre d'un dialogue entre partenaires sociaux, entre syndicats et entre employeurs et que peut faire l'\u00c9tat dans ce cadre l\u00e0 en l'occurrence la chef de d\u00e9partement concern\u00e9 et, enfin, disons en charge du dossier, h\u00e9 bien c'est d'accompagner ces discussions comme \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 fait par par le pass\u00e9 par Pierre-Yves Maillard l'accord dont je ne parle maintenant par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur, qui a d\u00e9bouch\u00e9 donc sur sur cette nouvelle grille, h\u00e9 bien ce sont des ann\u00e9es de discussions au sein de cette commission paritaire professionnel avec l'accompagnement de l'\u00c9tat et caf\u00e9 apr\u00e8s l'\u00c9tat, le 1er mai h\u00e9 bien il a reconnu une nouvelle grille salariale mais l'\u00c9tat ne peut le faire que si les partenaires sociaux s'entendent et trouve un certain nombre d'accords, l'\u00c9tat ne peut pas imposer les choses d\u00e8s lors que, voil\u00e0, on est dans un dans un secteur qui reste quand m\u00eame, alors certes parapublic mais qui reste quand m\u00eame du fait dans six gestion priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:44 > 0:12:52) [89%] : \r\nEt vous verser de l'argent, vous venez d'de verser 13 millions dans les SMS, comment faire pour surveiller que cet argent, et notamment dans l'augmentation des salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:52 > 0:13:34) [89%] : \r\nAlors, en effet, l'\u00c9tat a reconnu cette nouvelle grille et il a fait un pas suppl\u00e9mentaire, ce qu'il a dit : non seulement on accompagne le projet, on reconna\u00eet la nouvelle grille, mais en plus, on fait un geste financier puisque on mai 13 millions sur la pape ses 13 millions ce ne sont pas que pour les pour les SMS, les h\u00f4pitaux, le secteur de l'aide et des soins \u00e0 domicile et, \u00e9videmment, que l'effort doit aussi \u00eatre men\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 des institutions qui sont concern\u00e9s, mais l\u00e0 c'est vrai que le Conseil d'\u00c9tat Vaudois a fait un geste tr\u00e8s important en mettant sur la table, c'est ses 13 millions qui doivent aller directement, vous l'avez dit, dans la poche des des salari\u00e9s et \u00e9videmment qu'on est en contact r\u00e9gulier et qu'on va savoir assez rapidement si cet argent, disons, est utilis\u00e9 dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:34 > 0:13:45) [90%] : \r\nDerni\u00e8re question, aujourd'hui, donc il y a 7300 personnes qui ont sign\u00e9 cette p\u00e9tition demande d'avoir le le m\u00eame salaire d'abord que, \u00e0 l'h\u00f4pital Riviera-Chablais puis au CHUV est ce que c'est vraiment r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:46 > 0:14:33) [93%] : \r\nAlors disons j'je peux pas vous dire si c'est r\u00e9aliste ou pas, ce qui est certain, c'est que vous avez parl\u00e9 des chiffres l\u00e0 on parle d'une masse salariale qui est tr\u00e8s importante et \u00e7a aura un co\u00fbt extr\u00eamement important, donc moi je peux pas vous dire si \u00e7a devait se faire demain non c'est irr\u00e9aliste parce que cela n\u00e9cessiterait bah voil\u00e0 de d\u00e9penser beaucoup plus d'agents se serait pas r\u00e9aliste et pour les institutions concern\u00e9es et ce n'est pas non plus \u00e0 l'\u00e9tat, disons de mettre tout l'argent sur la table, donc comme je vous l'ai dit, il y a un 1er, geste qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 travers ces 13 millions c'est un 1er pas et maintenant ce dialogue, il doit continuer au sein des partenaires sociaux et puis si des revendications nouvelle \u00e9mane des partenaires sociaux, h\u00e9 bien, des discussions s'engageront et continueront avec l'\u00c9tat comme \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:33 > 0:15:07) [95%] : \r\nMerci beaucoup, Rebecca Ruiz d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions, merci \u00e0 vous, voil\u00e0, c'\u00e9tait une interview r\u00e9alis\u00e9e dans l'apr\u00e8s- midi il est l'un des acteurs importants de la paix retrouv\u00e9e au Mozambique, l'ambassadeur suisse Mirco Manzoni a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres pour \u00eatre son envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place nous l'apprenions hier ambassadeur suisse \u00e0 Maputo depuis 2014 il accompagnera le dialogue entre le gouvernement et la R\u00e9sistance nationale du Mozambique pour la mise en oeuvre d'un accord de paix entre les parties, h\u00e9 bien il est avec nous en Direct de Maputo Mirko Monzani, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:15:09 > 0:15:09) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:09 > 0:15:17) [95%] : \r\nAlors vous avez d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 pour ce processus de paix en tant qu'ambassadeur suisse qu'est ce qui va \u00eatre diff\u00e9rent par rapport \u00e0 \u00e0 votre poste actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:15:19 > 0:15:54) [90%] : \r\nMoi je pense que que c'est un moment int\u00e9ressant pour pour ces changements aussi dans ce, dans le sens que l'accompagnement de l'accord de paix et autant pour autant pourtant que l'accord de paix sans un accompagnement on ne saura jamais si c'\u00e9tait cela est respect\u00e9, donc c'est un moment tr\u00e8s important et c'est peut-\u00eatre aussi bien que on puisse avoir le soutien des Nations unies et que tous les pays, parce que les Nations unies sans fondamental dans tous les pays du monde soutient cet accord de paix et qu'il aura besoin en moins de de 2 ans je dirais plus ou moins d'accompagnement pour \u00eatre s\u00fbr que \u00e7a tient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:54 > 0:16:02) [94%] : \r\nAlors il faut rappeler que le Mozambique c'est un des pays les plus pauvres au monde, quel a \u00e9t\u00e9 le r\u00f4le, quel est le r\u00f4le de la diplomatie suisse dans ce processus de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:16:04 > 0:16:50) [89%] : \r\nAlors je ne veux pas vous corriger, mais c'est incroyable, Mozambique, c'est l'un des pays les plus pauvres et les plus riches en m\u00eame temps, il a des ressources en croyable et surnaturel incroyable, le r\u00f4le de la Suisse, il faut dire nous, on a, on a, on est rentr\u00e9 dans le processus de paix sur une demande de bons offices, qui nous a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en 2016 on a r\u00e9pondu positivement, et \u00e0 partir de l\u00e0, on a dessin\u00e9 fondamentalement le processus de paix qui encourent maintenant et on a n\u00e9goci\u00e9, ren\u00e9goci\u00e9 le l'accord politique l'accord militaire et tout ce qui s'est fait jusqu'\u00e0 maintenant, dans le cadre de la m\u00e9diation, moi- m\u00eame j'\u00e9tais, je suis encore aujourd'hui m\u00e9diateur en chef de ce dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:51 > 0:16:55) [91%] : \r\n\u00eatre un diplomate suisse, est ce que c'est un atout pour travailler \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:16:57 > 0:17:40) [89%] : \r\nJe pense que c'est, c'est un atout dans le sens qu'on a la culture de dialogue et c'est important, ce n'est pas, nous, on n'a pas comme pays et comme comme Nature, en g\u00e9n\u00e9ral on est patron pos\u00e9 nous dans notre culture, en Suisse, on discute tous on 26 cantons et et on doit partager tout est discut\u00e9 tout donc je pense que oui c'est, c'est un atout parce qu'on est ouvert, on est ouvert au dialogue, on est ouvert au compromis et sans eux enfin ses atouts franchement dans une processus de paix, c'est assez difficile, je crois que oui on apporte une certaine culture du dialogue, une certaine culture de une certaine capacit\u00e9 d'arriver \u00e0 un compromis qui convient \u00e0 tout le monde \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:40 > 0:17:46) [88%] : \r\nEt qu'est-ce que \u00e7a, \u00e7a rapporte au DFAE un d'avoir un ambassadeur qui est d\u00e9sormais engag\u00e9e pour l'ONU, c'est, c'est une fa\u00e7on de briller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:17:48 > 0:18:16) [86%] : \r\nMoi je pense que que c'est quand m\u00eame avant tout, c'est une honneur pour moi personnellement de de Dutronc de, de, de pouvoir travailler pour l'ONU dans une dans une position si haut niveau, c'est une des positions les plus \u00e9lev\u00e9s et quand vous pouvez avoir la langue dans les g\u00e8nes, je pense que c'est une reconnaissance ont pourtant aussi pour la diplomatie suisse \u00e0 la fin de pouvoir acc\u00e9der \u00e0 des places si important aux Nations-Unies, \u00e7a repousse \u00e7a \u00e7a montre aussi les les capacit\u00e9s et une autre notre savoir- faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:16 > 0:18:22) [91%] : \r\nMais qu'est-ce qui vous a motiv\u00e9 qu'est-ce qui vous a motiv\u00e9, vous de de quitter la diplomatie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:18:23 > 0:18:28) [86%] : \r\nJe dirais que, que c'est un peu exag\u00e9r\u00e9 que je quitte la diplomatie si reste suisse quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:28 > 0:18:28) [100%] : \r\nJ'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:18:28 > 0:19:28) [89%] : \r\nNe que Crime oblige pas quitter mais vous et c'est vrai que je vais avoir un nouveau employeurs, ce qui est ce qui me porte aujourd'hui \u00e0 faire ce pas, c'est aussi le besoin quand m\u00eame d'accomplir un travail comme je vous ai dit un processus de paix ne se termine pas \u00e0 la signature de l'accord de paix, je dirais que c'est presque le d\u00e9but par contre c'est pas assez, c'est, c'est c'est seulement les d\u00e9buts la signature d'un accord de paix, c'est apr\u00e8s le suivi la mise en oeuvre de l'accord de paix qui doit montrer que les solutions propos\u00e9es tiennent tiennent la route et que la paix est d\u00e9finitif, donc le travail qui va se faire \u00e0 partir d'aujourd'hui et autant pourtant que le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait avant et malheureusement souvent on n\u00e9glige cette partie qui est, qui est, qui semble \u00eatre moins important mais, mais une accord de paix tient la route, seulement si vous l'accompagner pour une certaine tant pour montrer que que voil\u00e0, que les solutions sont sont viables sont durables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:28 > 0:19:29) [84%] : \r\nMerci beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:19:29 > 0:19:32) [89%] : \r\nMoi qui m'importait, c'\u00e9tait de pouvoir accomplir le pouvoir terminer le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:33 > 0:19:39) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Mirko Manzani, d'avoir accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions en Direct, hein, je le rappelle de Maputo, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:19:40 > 0:19:42) [91%] : \r\nMerci \u00e0 vous me serait tout le monde au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:42 > 0:20:18) [92%] : \r\nAlors voil\u00e0, c'est un enregistrement qui fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup de bruit, publi\u00e9 sur le site internet de suffisent, on y entendrait l'un des conseillers de Matteo Salvini discuter \u00e0 Moscou, des moyens de dissimuler des transactions atteignant plusieurs millions d'euros le 1er ministre italien aurait ainsi profit\u00e9 d'un financement russe \u00e0 hauteur, je le disais de plusieurs millions d'euros pour son parti, et notamment pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, de quoi raviver les soup\u00e7ons d'ing\u00e9rence russe dans les affaires europ\u00e9ennes pour en parler nous rejoignons notre correspondant \u00e0 Moscou, Jean-Didier revoit que contiennent exactement ces enregistrements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:18 > 0:20:39) [85%] : \r\nEh bien, c'est une discussion entre 6 hommes 3 italiens et 3 russes dont seul Jean Jean-Loup, \u00e0 savoir il est identifi\u00e9, alors qui est-il, on le d\u00e9crit comme le sherpa, l'homme des dossiers russes de Matteo Salvini le vice- 1er ministre italien et pr\u00e9sident de la Ligue du Nord et d'apr\u00e8s BuzzFeed, ces enregistrements contiennent beaucoup de d\u00e9tails techniques sur la fa\u00e7on de faire parvenir des fonds au parti nationaliste italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:39 > 0:20:41) [84%] : \r\nEst ce que les entreprises sont nomm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:42 > 0:21:03) [92%] : \r\nAlors effectivement, on y parle d\u00e9ni, le groupe p\u00e9trolier italien et des g\u00e9ant russe des hydrocarbures que son Rosneft et Louko\u00efl, ainsi que d'interm\u00e9diaire, dont le nom n'est pas d\u00e9voil\u00e9 l'id\u00e9e \u00e9tant de vendre du p\u00e9trole au-dessous du prix du march\u00e9, les interm\u00e9diaires se chargeant de faire parvenir la diff\u00e9rence dans les poches de la Lega et pour l'heure, ENI a d\u00e9menti toute op\u00e9ration de ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:03 > 0:21:09) [93%] : \r\nQuel int\u00e9r\u00eat pour la la Russie de se livrer \u00e0 ces op\u00e9rations et financ\u00e9 des partis en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:10 > 0:21:27) [85%] : \r\nEh bien, les autorit\u00e9s russes actuels partage nombre de valeurs avec ces parties comme la d\u00e9fense de l'identit\u00e9 nationale, de la souverainet\u00e9 et des traditions des valeurs conservatrices qui triomphe en Russie et que Moscou voudrait voir s'\u00e9tendre John Lucas savonne, il a bien compris, comme ses propos rapport\u00e9s par Buzzfeed en attestent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:30 > 0:21:42) [93%] : \r\nNous voulons vraiment d\u00e9cider de notre futur pour l'Italie, pour nos enfants, pour nos fils et ne pas d\u00e9pendre de d\u00e9cisions d'illumin\u00e9s \u00e0 Bruxelles ou des \u00c9tats-Unis entre USA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:44 > 0:22:03) [93%] : \r\nAlors, d'autre part, on le constate maintenant la Russie souffrent des sanctions \u00e9conomiques mises en oeuvre depuis 2014 et l'annexion de la Crim\u00e9e, elle cherche des relais de croissance en Asie mais toute sa structure d'\u00e9changes commerciaux, reste encore orient\u00e9e vers l'ouest et elle a tout int\u00e9r\u00eat de commercer avec l'Union europ\u00e9enne qui elle aussi conna\u00eet des probl\u00e8mes de croissance et donc les avantages pourraient \u00eatre r\u00e9ciproque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:03 > 0:22:09) [96%] : \r\nQuand est-ce qu'on peut d\u00e9duire qu'il y a bel et bien une une tentative d'ing\u00e9rence russe dans les affaires europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:10 > 0:22:24) [91%] : \r\nEh bien, il est trop t\u00f4t pour le dire, Matteo Salvini a d\u00e9menti et BuzzFeed avoue ne pas savoir si ces discussions ont d\u00e9bouch\u00e9 sur un accord et si des fonds ont bel et bien \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e \u00e0 la Lega, mais une fois encore les motivations de Gianluca savonne, ils sont sans \u00e9quivoque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:24 > 0:22:53) [93%] : \r\nMerci beaucoup Jean Didier revoir, je rappelle que vous \u00e9tiez en Direct de Moscou des consommateurs en hausse, un march\u00e9 noir, c'est le constat que fait le gouvernement canadien, 10 mois apr\u00e8s la l\u00e9galisation du cannabis en octobre dernier, le Canada est en effet devenue le 2\u00e8me pays au monde et le 1er du G20 \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis r\u00e9cr\u00e9atif alors comment analyser ce 1er bilan avec nous depuis Montr\u00e9al, Tristan P\u00e9loquin, journaliste \u00e0 La Presse et co- auteur du Petit Livre Vert du cannabis bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:54 > 0:23:06) [93%] : \r\nBonsoir, le but de cette d\u00e9p\u00e9nalisation au Canada a \u00e9t\u00e9 clairement annonc\u00e9e par le Premier ministre, Justin Trudeau mettre fin au march\u00e9 noir, finalement aujourd'hui on se rend compte que les dealers sont toujours aussi nombreux, est ce qu'on peut parler d'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:07 > 0:23:39) [92%] : \r\nJe ne dirais pas que c'est un \u00e9chec, mais plut\u00f4t un processus qui va prendre beaucoup de temps, on a bien plus que des criminels, on a l\u00e9galis\u00e9, on a donc cr\u00e9\u00e9 ici au Canada, tout un march\u00e9 avec des producteurs autoris\u00e9s qui vendaient du cannabis vous voulez pas \u00e0 la tonne et et donc \u00e7a prend du temps, puisque on a l\u00e9galis\u00e9 le 17 octobre dernier et on s'est retrouv\u00e9 rapidement dans une situation de p\u00e9nurie ou dans les magasins, il y avait pratiquement pas de cannabis au point o\u00f9 les gens faisaient la file pratiquement pour rien, il devait retourner chez eux bredouilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:39 > 0:23:53) [90%] : \r\nAlors il y a un autre chiffre qui est, qui est publi\u00e9, on recensait 646000 consommateurs de cannabis en plus \u00e0 la fin du du 1er trimestres de cette ann\u00e9e, est ce que l'\u00e9galisation ne rime pas un peu avec incitation dans ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:54 > 0:24:41) [91%] : \r\nMoi, je suis tr\u00e8s prudent par rapport \u00e0 ces chiffres-l\u00e0, ce sont des auto- d\u00e9clarations qui ont \u00e9t\u00e9 faites, donc les gens se d\u00e9clarer consommateurs sur un site de Statistique Canada donc c'est pas de v\u00e9ritablement une enqu\u00eate permet de d\u00e9terminer, c'est clair que la l\u00e9galisation a augment\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on la consommation et de fa\u00e7on assez l\u00e9g\u00e8re, on voit pas de probl\u00e8mes sociaux majeurs appara\u00eetre les listes Direction de la sant\u00e9 publique rapporte quelques cas suppl\u00e9mentaires entre autres d'enfin qui consomment des des produits comestibles comme des, des, des, des biscuits, des bonbons qui contiennent du cannabis, mais ces produits-l\u00e0 sont ill\u00e9gaux, de toute fa\u00e7on, donc c'est quelque chose qui est apparu sur le march\u00e9 noir, c'est une tendance qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en route, les autorit\u00e9s qu\u00e9b\u00e9coises et canadiennes font de grands efforts pour qu'il y ait pas d'augmentation de la consommation et pour l'instant, c'est assez stable d'apr\u00e8s moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:41 > 0:25:03) [90%] : \r\n\u00e0 Tristan P\u00e9loquin, vous restez avec nous parce que vous savez que cette question, h\u00e9 bien elle se pose aussi en Suisse, \u00e0 la question de la l\u00e9galisation une commission f\u00e9d\u00e9rale a justement recommand\u00e9 en avril dernier de l\u00e9galiser le le comme le cannabis, Barbara Brard s'vous \u00eates vice- pr\u00e9sident justement de cette commission, la Commission pour les questions li\u00e9es aux addictions, vous \u00eates aussi m\u00e9decin sp\u00e9cialiste des addictions OH sujet bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:25:04 > 0:25:04) [97%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:05 > 0:25:11) [93%] : \r\nUn nombre de consommateurs qui augmente, c'est de nature \u00e0 vous inqui\u00e9ter ce 1er bilan du gouvernement canadien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:25:13 > 0:26:03) [89%] : \r\nAlors tout d'abord je tiens \u00e0 f\u00e9liciter Canada pour ses c'\u00e9tait sec, nous avons essay\u00e9 de proposer un dans la commission depuis 20 ans, en Suisse, hein, parce que c'est quand m\u00eame un constat d'\u00e9chec de de march\u00e9 noir d'une interdiction qui marche pas et \u00e9videmment c'est un projet que nous suivons avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat et on remercie aussi les Canadiens de bien \u00e9volu\u00e9 et donc du coup, l\u00e0 on prend un chiffre c'est c'est les consommateurs qui semblent avoir augment\u00e9, on parle de nouveaux consommateurs et je pense qu'il y a 2 choses : tout d'abord Canada quelques je fais quelque chose d'extr\u00eamement innovateur, donc il y a laiss\u00e9, innovation et que je pense qu'il y a beaucoup de consommateurs peut-\u00eatre qui ont voil\u00e0 vouloir participer \u00e0 cette ce moment historique, hein, donc du coup, c'est nouveau, on va assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:03 > 0:26:07) [77%] : \r\nIl y a pas, ce qui est un vrai que pour vous il y a pas d'inqui\u00e9tude \u00e0 avoir, moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:26:07 > 0:26:30) [85%] : \r\nC'est, il faut plus de mais est que c'est des gens qui ont juste et c'est une fois par cette nouveaut\u00e9 est que c'est des gens qui con qu'on con qui consomment de fa\u00e7on quotidienne ou c'\u00e9tait juste une fois et surtout aussi qu'elle a la valider ces donn\u00e9es quand on pense que, quand le march\u00e9 illicite, les gens donc n'osent peut-\u00eatre pas dire dans une enqu\u00eate qui consomment du cannabis, dont peut-\u00eatre des consommateurs qui disent non avant et qui au qui disent oui, maintenant, dans une enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:26:30 > 0:26:32) [65%] : \r\nAu s\u00fbrement c'est une doc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:26:32 > 0:26:36) [90%] : \r\nDe ce qu'est que j'ose extr\u00eamement important \u00e0 suivre \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:26:36 > 0:26:36) [63%] : \r\nEt bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:26:36 > 0:26:40) [97%] : \r\nAussi de regarder qui sont les consommateurs \u00e0 probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:40 > 0:26:47) [87%] : \r\nAlors l\u00e0, on parle de non- augmentation de consommateurs mais visiblement le march\u00e9 noir ne diminue pas, \u00e7a, c'est aussi un autre constat n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:26:48 > 0:27:35) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, donc effectivement comme mon coll\u00e8gue vient de dire, je pense qu'il y a eu des probl\u00e8mes de, de, de, de construction de ce march\u00e9 illicite au d\u00e9but, moi j'ai eu la chance d'\u00e9couter un de pr\u00e9sentation sur le Qu\u00e9bec, il n'y a pas longtemps et qu'effectivement il y a eu un, un, de, de, de faire des, des, de donner des permissions \u00e0 des gens pour que le suivait et c'\u00e9tait un processus longue, donc du coup au moment du premier octobre l'ann\u00e9e derni\u00e8re de l'ouverture des magasins il y a eu pas pas le produit d'un nombre de de la quantit\u00e9 de produits est peut-\u00eatre pas le produit exact qui \u00e9tait d\u00e9sir\u00e9 par les consommateurs, donc du coup il y a encore un ajustement \u00e0 mon avis \u00e0 faire dans les produits, la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9, le type de de cannabis qui est propos\u00e9 dans le march\u00e9 l\u00e9gal pour faire pour faire suite \u00e0 la demande des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:35 > 0:27:43) [89%] : \r\nTristan P\u00e9loquin on l'entend un donc il y a une volont\u00e9 en Suisse de, de, de l\u00e9galiser le le cannabis pour vous le le Canada, c'est un exemple \u00e0 suivre pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:44 > 0:28:50) [90%] : \r\nBah, \u00e0 certains \u00e9gards oui pour la production, les entreprises ici sont r\u00e9gis par un r\u00e9gime de contr\u00f4le qui est tout \u00e0 fait comparable \u00e0 celui de l'industrie pharmaceutique, par exemple, c'est un, c'est une avanc\u00e9e formidable les consommateurs savent quel est le taux de THC et de CBD dans chacun de leurs produits, donc on sait, on conna\u00eet la puissance de de ces produits l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a aide peut-\u00eatre \u00e0 \u00e9viter d\u00e8s des crises de panique ou des probl\u00e8mes d'anxi\u00e9t\u00e9 par quant \u00e0 certains \u00e9gards, c'est moins bien r\u00e9ussi, on la Diffalah, bon il y a eu de la de la p\u00e9nurie, mais le r\u00e9gime canadien aussi est assez imparfait dans le sens o\u00f9 on a actuellement au Canada, un r\u00e9gime pour la consommation, r\u00e9active et r\u00e9cr\u00e9atives plut\u00f4t mais on a \u00e9galement un r\u00e9gime pour la consommation m\u00e9dicale o\u00f9 les gens font pousser chez eux du cannabis et souvent ce cannabis se retrouvent sur le march\u00e9 noir vendues dans un esp\u00e8ce de on l'appelle le march\u00e9 gris, enfin qui est pas du tout r\u00e9glementer les positions de la mis\u00e8re \u00e0 mettre fin \u00e0 ces pratiques l\u00e0 parce que les gens ont des permis qui leur permet de faire passer \u00e0 la maison, donc les policiers peuvent pas obtenir les autorisations judiciaires pour pousser leur enqu\u00eate plus loin donc c'est c'est un autre, c'est un probl\u00e8me naissant, que le gouvernement tarde \u00e0 reconna\u00eet d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:50 > 0:28:57) [84%] : \r\nBarbara 5 derni\u00e8re question : vous n'avez pas command\u00e9 un mod\u00e8le pr\u00e9cis qu'est ce que vous avez \u00e0 prendre du cas canadien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:28:58 > 0:29:37) [87%] : \r\nAlors je que nous avons appr\u00e9ci\u00e9 dans le mod\u00e8le canadien qui, c'est un mod\u00e8le absolument pas ax\u00e9e uniquement sur le le c\u00f4t\u00e9 commercial : vendre le maximum, c'est vraiment acc\u00e8s comme son c\u00f4t\u00e9 sant\u00e9 publique rencontrer les consommateurs expliquer les risques accompagner les consommateurs et des des magasins tr\u00e8s s\u00e9par\u00e9es, c'est pas au supermarch\u00e9, des magasins, c'est pas pareil, un \u00e2ge limite et c'est \u00e7a qui nous a aid\u00e9 des produits tr\u00e8s diff\u00e9rents, avec des taux de THC et de CBD pour voil\u00e0 pour conseiller au mieux les consommateurs en fonction de leur profil et leurs besoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:37 > 0:29:38) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, donc avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:29:38 > 0:29:50) [81%] : \r\nOn on a ou non n'a pas propos\u00e9 un mod\u00e8le plus efficace parce que seuls les cantons qui pourrait le le proposer, mais \u00e9videmment, c'est extr\u00eamement pr\u00e9cieux, ce que nous on en apprend actuellement de cette situation au Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:50 > 0:29:55) [99%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 tous 2 d'\u00eatre venus ce soir dans Forum bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:29:55 > 0:29:56) [72%] : \r\nAu plaisir, enfin moi aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:57 > 0:30:23) [93%] : \r\nEt notre v\u00e9g\u00e9tation va-t-elle se m\u00e9tamorphoser avec le r\u00e9chauffement climatique, les plantes et les fleurs sont en tout cas en train de changer d'habitat, autrement dit, on assiste \u00e0 une migration de la flore sauvages, on le per\u00e7oit des gens Suisse surtout dans les r\u00e9gions alpines, mais toute l'Europe est concern\u00e9e en France, une \u00e9tude est sorti ce jour dans la revue Biology Later s', elle fait \u00e9tat d'un d'un changement palpable depuis au moins depuis moins de 10 ans Pierre-\u00c9tienne droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:23 > 0:30:48) [92%] : \r\nOui 9 ans, 9 ans, c'est pendant ce laps de temps relativement court 9 ans que les recherches ont port\u00e9 sur toute la France et dans tous les milieux confondus, les chercheurs d'un institut botanique de Paris et de Montpellier ont observ\u00e9 la flore de plus de 3000 sites Garrigues, prairies, for\u00eats et m\u00eame les milieux urbains qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s au crible, c'est l'\u00e9volution de pas moins de 550 esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales qui ont pu \u00eatre \u00e9tablies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:48 > 0:30:50) [89%] : \r\nAlors une observation mais pour pour quel r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:50 > 0:31:05) [92%] : \r\nAlors, la v\u00e9g\u00e9tation migrent elle change o\u00f9 elle dispara\u00eet, d'autres esp\u00e8ces peuvent aussi appara\u00eetre tout cela, c'est d\u00fb \u00e0 l'augmentation de temp\u00e9rature principalement les sites o\u00f9 la temp\u00e9rature a plus augment\u00e9 sont justement ceux o\u00f9 la v\u00e9g\u00e9tation le plus chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:05 > 0:31:06) [90%] : \r\nDes exemples, vous pouvez nous en donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:06 > 0:31:47) [92%] : \r\nOui, l'\u00e9tude cite le d\u00e9veloppement d'esp\u00e8ces qui tol\u00e8re bien les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es, alors vous vous en doutez, comme certaines gramin\u00e9es qui prendrait le dessus sur les plantes qui pr\u00e9f\u00e8rent les climats plus frais comme le faux Liseron ou le cerveau du cerfeuil sauvage, donc les botanistes dresse ce constat avec le r\u00e9chauffement du climat, ou plut\u00f4t son changement certaines plantes s'\u00e9panouissent d'autres d\u00e9cline, certaines se d\u00e9place vers le nord, d'autres encore migrent en altitude et c'est le cas en Suisse, oui l\u00e0 on sort de l'\u00e9tude fran\u00e7aise mais les observations men\u00e9es par les sp\u00e9cialistes sur notre territoire, vont dans le m\u00eame sens, les recherches se focalise surtout sur les r\u00e9gions alpines, les montagnes sont des sentinelles du changement, me disait un de mes interlocuteurs tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:47 > 0:31:51) [91%] : \r\nDire que le changement climatique \u00e0 force certains v\u00e9g\u00e9taux \u00e0 se d\u00e9placer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:51 > 0:32:12) [91%] : \r\nToujours plus haut, exactement et laisse la place \u00e0 d'autres esp\u00e8ces, les M\u00e9l\u00e8zes poussent plus haut les rhododendrons aussi par exemple en r\u00e9sum\u00e9 des esp\u00e8ces monte pour rechercher la fra\u00eecheur, d'autres arrivent \u00e0 des altitudes o\u00f9 on ne les aurait pas trouv\u00e9 avant et tout cela induit une concurrence \u00e0 certains endroits, des vari\u00e9t\u00e9s sont menac\u00e9s, mais des plantes diff\u00e9rentes peuvent se profiler aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:12 > 0:32:32) [93%] : \r\nMerci Pierre-\u00c9tienne notre v\u00e9g\u00e9tation qui \u00e9volue pour en parler nous retrouvons Blaise Muelhauser, directeur du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel, bonsoir, bonsoir la v\u00e9g\u00e9tation change avec le r\u00e9chauffement climatique, selon cette \u00e9tude fran\u00e7aise dont vient de nous parler, Pierre-\u00c9tienne Joye comment d'abord vous analysez cette \u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:33 > 0:33:21) [94%] : \r\nAlors c'est une \u00e9tude qui s'est faite sur un court terme une dizaine d'ann\u00e9es elle s'est faite par contre avec un \u00e9chantillonnage admirable beaucoup de d'observateurs notamment de botanistes qui ont parcouru la France enti\u00e8re, donc l'\u00e9chantillonnage est excellent en revanche \u00e9videmment le le le constat qu'on peut faire est un 1er constat sur l'effet des temp\u00e9ratures moyennes en augmentation par rapport \u00e0 l'\u00e9volution de de la v\u00e9g\u00e9tation, \u00e7a c'est clair, cette \u00e9volution va plut\u00f4t vers les esp\u00e8ces qui sont dynamiques, qui pr\u00e9f\u00e8re la chaleur plut\u00f4t les esp\u00e8ces annuelles aux esp\u00e8ces vivaces qui vont avoir plus facilement la possibilit\u00e9 de s'installer dans des salles tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:21 > 0:33:27) [88%] : \r\nMais on voit que que la la fleur peut s'adapter au changement climatique, elle \u00e9volue, est ce que \u00e7a c'est pas une bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:27 > 0:33:50) [93%] : \r\nAlors, c'est de toute fa\u00e7on une nouvelle qu'on conna\u00eet depuis longtemps l'\u00e9volution n'a jamais cess\u00e9 d'exister autant l'\u00e9volution du climat que l'\u00e9volution de chacune des esp\u00e8ces animales, v\u00e9g\u00e9tales bact\u00e9rienne ou fongique \u00e0 travers le monde donc, oui, une bonne nouvelle dans le sens o\u00f9 on se rend compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:50 > 0:33:53) [79%] : \r\nMais c'est dans le film, un des bonnes nouvelles traces Louis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:53 > 0:34:19) [92%] : \r\nExactement, alors la vie est tr\u00e8s dynamique et \u00e7a c'est une des tr\u00e8s bonnes nouvelles, je dis souvent un petit peu en en ennuyant mes coll\u00e8gues les esp\u00e8ce dite invasive existe peut-\u00eatre parce qu'elles ont une capacit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper dans des milieux tellement perturb\u00e9 que les autres esp\u00e8ces n'y arrive pas, \u00e7a peut \u00eatre aussi une bonne nouvelle dans le sens o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 il y a de la vie, h\u00e9 bien il y a de l'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:19 > 0:34:25) [89%] : \r\nAlors on on a entendu un que les les r\u00e9gions alpines sont particuli\u00e8rement concern\u00e9es, mais qu'en est-il des r\u00e9gions de plaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:26 > 0:35:06) [91%] : \r\n\u00e0 la difficult\u00e9, je dirais, avec cette \u00e9tude, c'est pas un billet aller tuer des b\u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait, mais elle ne parle que de la probl\u00e9matique des temp\u00e9ratures et ces temp\u00e9ratures, h\u00e9 bien, effectivement, elles vont \u00eatre diff\u00e9rentes d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, par contre elles vont l'\u00e9tude cache un petit peu la la complexit\u00e9 des sols pr\u00e9sents \u00e0 travers les diff\u00e9rents environnements con\u00e7oit en plaine ou en altitude et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient beaucoup plus difficile \u00e0 expliquer de mani\u00e8re claire \u00e0 la population au grand public les faits non pas du d\u00e9r\u00e8glement climatique, mais d'une multitude de facteurs diff\u00e9rents alors oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:07 > 0:35:13) [90%] : \r\nEst-ce qu'est-ce qu'on arrive \u00e0 dire par exemple, dans 50 ans dans un si\u00e8cle, c'est quoi la la v\u00e9g\u00e9tation en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:14 > 0:36:58) [89%] : \r\nJustement, l\u00e0, je crois que c'est impossible de le dire m\u00eame si a D des informations qui tendent \u00e0 nous montrer que ben, on va vers des for\u00eats qui a d\u00fb folie for\u00eats a a failli qui faut tomber durant durant l'hiver, on va favoriser par exemple cha\u00eene peut-\u00eatre qu'on va aussi favoriser la viticulture en Suisse gr\u00e2ce \u00e0 justement des saisons, un peu plus longue au niveau du sol mais on ne sait pas si des \u00e9v\u00e9nements diff\u00e9rents vont nous amener des changements drastiques qui sont pas forc\u00e9ment li\u00e9s au r\u00e9chauffement du climat mais plut\u00f4t \u00e0 ce que le seul absorbe comme mati\u00e8re pour exemple l'azote, \u00e7a c'est un des grands probl\u00e8mes actuellement sur l'ensemble de l'Europe, c'est l'azote atmosph\u00e9rique qui retombe dans tous les sols et dans tous les environnements d'Europe 1 qu'on soit en haute montagne ou dans un bas marais de plaine ou bien dans d'une zone agricole ou une zone foresti\u00e8re et cet azote il va favoriser l'acidification des sols, il va donc avoir un effet vraiment important sur toutes les esp\u00e8ces, les esp\u00e8ces qui auront le la plus grande capacit\u00e9 de comp\u00e9tition comme le pissenlit par exemple pour s'installer dans des milieux qui n'\u00e9taient pas les leur avant et vont remplacer des esp\u00e8ces de milieu beaucoup plus pauvres, donc \u00e7a c'est un des grands facteurs de chute de la biodiversit\u00e9 dans les salles du reste, l'\u00e9tude sur le monitoring de la biodiversit\u00e9 en Suisse, a beaucoup travaill\u00e9 sur ces probl\u00e8mes, Atiq d'azote atmosph\u00e9rique \u00e0 montrer justement cette disparition de beaucoup d'esp\u00e8ces dans des salles beaucoup trop riche en azote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:58 > 0:37:09) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Blaise Mullah Muelhauser d'\u00eatre venu nous parler de cette v\u00e9g\u00e9tation qui \u00e9voluent, des pissenlits, que l'on trouvera ailleurs dans dans quelques ann\u00e9es, merci beaucoup et je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:09 > 0:37:11) [97%] : \r\nUne soir\u00e9e \u00e0 vous au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:13 > 0:37:18) [95%] : \r\nComment atteindre la parit\u00e9 en politique, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir, Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:37:18 > 0:38:18) [91%] : \r\nOui, l'\u00e9galit\u00e9, c'est le th\u00e8me abord\u00e9 aujourd'hui par notre op\u00e9ration, la Suisse, des contrastes dans Forum, on va se concentrer ce soir sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 en politique parce que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans 3 mois, vous le savez, comment atteindre la parit\u00e9 4 invit\u00e9s sont avec nous Aur\u00e9lie Fred, les membres de l'organisation Alliance F, conseill\u00e8re municipale socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates aussi candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, un autre candidat, cet Automne, Emmanuel Weber UDC fribourgeois, vous \u00eates aussi secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC suisse en duplex depuis Z\u00fcrich la conseill\u00e8re nationale PLR bernoise Christa Marc Valter aussi vice- pr\u00e9sidente des Femmes PLR et le pompiste C\u00e9dric Dupraz, conseiller communal au Locle bonsoir \u00e0 vous 4 bonsoir bonsoir Emmanuel Weber le constat d'abord une classe politique qui se f\u00e9minise, mais qui se f\u00e9minise tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s lentement, vous le savez bien, pour qu'il y ait des femmes \u00e9lues, il faut des femmes candidates allonger la liste de l'UDC fribourgeoise sous les yeux, alors on va compter ensemble l'un 2, 3, 4, 5, 6, 7 hommes, dont vous, 0 femme qu'est ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:18 > 0:39:41) [85%] : \r\nAlors c'est vous parlez de maire nous sommes naturellement aussi \u00e9galement \u00e0 Fribourg, comme dans les autres cantons une liste des jeunes ou sur la liste des jeunes en a 3 jeunes femmes qui sont pr\u00eats \u00e0 se montrer pour c'est comme \u00e7a, c'est la principale rue sont assez mal, on a fait les comptes sur les listes dans toute la Romandie toute la Suisse, on a en tout 400 402 candidates \u00e9cart d'\u00c9tat pour ces 200 si\u00e8ges au National de ces 402 il y a quand m\u00eame qu'en 85 femmes qui sont sur la liste, taux de 21 1 pourcent et je dirais : il ne faut pas voir seulement le cas sp\u00e9cifique comme Fribourg au voulait naturellement, c'est aussi l'objectif en d\u00e9cembre pass\u00e9 de ma\u00eetre m\u00eame de femmes sur la liste, mais malheureusement, ces femmes, but de leur direction professeur d\u00e9sormais Georges ma profession, ils ont d\u00fb renoncer parce qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre notre responsabilit\u00e9 par rapport \u00e0 leur famille par rapport aussi la profession, c'est la raison pour laquelle nous avons ensuite an\u00e9mie et puis r\u00e9sultats atteints c'est positif 3 3 jeunes sur la liste pays je rappelle aussi que l'UDC en Suisse romande surtout \u00eatre encore parti tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, je rappelle aussi qu'en 2001 2011, le taux de femmes au sein du PDS, l'UDC et Terrence pourcent 2015, 400 \u00e0 15 pourcent \u00e0 payer maintenant ce qu'progression 20 pourcent des femmes qui seront candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:39:41 > 0:39:48) [88%] : \r\nAur\u00e9lie Fried lire on voit cette liste 100 pourcent masculine, on entend aussi l'explication d'Emmanuel Webers \u00e7a vous f\u00e2chent \u00e7a vous choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:48 > 0:39:55) [89%] : \r\nJe \u00e9tonn\u00e9 devant tendre que pour l'UDC il y a 21 pourcent de femmes en Suisse, c'est un constat, c'est pas le mien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:56 > 0:40:15) [88%] : \r\n\u00e7a me choque pour les femmes en g\u00e9n\u00e9ral et pour la classe politique pour l'UDC pas tellement le combat de d'avoir plus de femmes en politique et pas tellement celui l'UDC six accusent un retard historique, ils doivent aussi eux- m\u00eames leur rattraper, je pense que ce n'est pas une priorit\u00e9 pour USA se montre dans leur liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:15 > 0:40:31) [92%] : \r\nApr\u00e8s une crise, Mark Wahlberg, vice- pr\u00e9sidente des Femmes PLR alors vous vous avez augment\u00e9 sensiblement la part de femmes sur vos listes si on compare 2015 et 2019, 2019 qu'est ce que vous avez fait concr\u00e8tement, vous avez peut-\u00eatre des conseils \u00e0 donner \u00e0 Emmanuel Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:40:34 > 0:41:05) [89%] : \r\nOui, tr\u00e8s volontiers bonsoir \u00e0 tous oui le PLR est tr\u00e8s fier que nous avons plus de 42 pourcent sur les listes pour le Conseil national dans tous les contenants, il y avait aussi le plus clair qu'on veut atteindre au moins 40 pourcent aussi dans mon content de Berne, c'\u00e9tait la strat\u00e9gie et le plus clair comme moiti\u00e9-moiti\u00e9 et maintenant on est arriv\u00e9 chez 11 femmes et 13 hommes s'aiment r\u00e9sultat que nous pouvons aussi \u00eatre fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:05 > 0:41:10) [83%] : \r\nDonc c'est possible Emmanuel Weber, vous voyez qu'un parti, il arrive et un parti qui est plus petit que le vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:10 > 0:41:11) [98%] : \r\nNaturellement, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:11 > 0:41:31) [91%] : \r\nOui, il faut, il faut vraiment une volont\u00e9, il faut une volont\u00e9 et il faut aussi convaincre les femmes parce que c'est aussi moi mon mon exp\u00e9rience personnelle que c'est des fois plus difficile de conf convaincre les 40 candidates f\u00e9minines que les hommes, mais il faut investir dans les candidatures f\u00e9minines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:31 > 0:42:14) [85%] : \r\nJe vous donne 2 exemples : sur les 9 juges au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral 9 juges UDC on a 4 formes qui sont UDC et puis si je fais la comparaison avec le PS, par exemple, PRS et en taux beaucoup plus bas, et maintenant ils sont en train de changer une une femme avec un homme, d'une part, et l'autre par vous avez peut-\u00eatre vu dans les journaux dimanche pass\u00e9 de sont AXA et Thomas, sorti le Rating, c'est-\u00e0-dire au classement, les placements les plus influents, \u00eatre influente dans la Suisse et sous les 10 premiers femme il y a quand m\u00eame 2 femmes UDC c'est Madame C\u00e9line Amaudruz \u00e0 Gen\u00e8ve Madame Magdalena marteau plan de de crise alors vous voyez, or la rel\u00e8ve se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:14 > 0:42:36) [89%] : \r\nIl y a une mesure en tout cas qui revient souvent quand on parle, le PLR \u00e9tait attendue constat Mark valait j'ai pas fait quand je vous propose d'avancer un petit peu parce qu'il y a une mesure qui revient souvent dans ce d\u00e9bat, c'est la question des quotas \u00e9coutez ce qu'en dit par rapport \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, ce qu'on dit la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste du was Jacqueline Fehr, elle est interrog\u00e9e par Mathieu Henderson dans le cadre de notre op\u00e9ration justement la Suisse des contrastes \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:42:36 > 0:43:16) [86%] : \r\nC'est une femme de quota alors \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avec mon mon mon carri\u00e8re politique, c'\u00e9tait dans les dans les ann\u00e9es 90 et punir Nantes alors c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi la question, il faut des femmes mais il faut des femmes et moi, c'\u00e9tait le but mon Corr\u00e9ard, c'\u00e9tait \u00e0 cause du fait que j'y suis, une femme, la chose la plus importante cette ce produit c'est prouv\u00e9 de de vraiment faire un bon Tschopp, o\u00f9 en est, et il y a tant tellement des talents f\u00e9minine, alors c'est pas un probl\u00e8me de trouver des femmes qui qui qui qui rentre peut-\u00eatre par un quota, mais ils font apr\u00e8s un moteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:43:16 > 0:43:37) [92%] : \r\nJe suis une femme quotas c'est la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste z\u00fcrichoises Jacqueline Fehr qui le dit C\u00e9dric Dupraz, on vous a pas encore entendu jusqu'\u00e0 maintenant, vous \u00eates de gauche popiste mais, mais vous avez contribu\u00e9 \u00e0 couler un projet de loi au Grand Conseil neuch\u00e2telois qui voulait instaurer la parit\u00e9 parfaite 50 50 hommes femmes au au l\u00e9gislatif neuch\u00e2telois pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:43:37 > 0:44:37) [88%] : \r\nOui, absolument pas d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9 que le P P obtient la parit\u00e9 une \u00e9galit\u00e9 au niveau des f\u00e9d\u00e9ral avec un m\u00eame nombre de sur ce projet de loi me rappeler aussi que, effectivement, le Conseil, le parlement neuch\u00e2telois refus\u00e9 ce qu'on pourrait appeler \u00e0 un quota par si\u00e8ge, c'est-\u00e0-dire une parit\u00e9 50 hommes 50 femmes au sein du Parlement, le P. O. P. mon parti avait anticip\u00e9, disons, la notion de d'anticonstitutionnalit\u00e9 de de la loi qui nous \u00e9tait propos\u00e9 pour ma part, j'ai accept\u00e9 l'entr\u00e9e en vigueur, j'aurais refus\u00e9, la loi au vote final, il faut savoir que cette ce les quotas par si\u00e8ge malheureusement limite r\u00e9duisent le choix, la libert\u00e9 des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs, ce qui n'est \u00e9videmment pas acceptable au niveau constitutionnel, deuxi\u00e8mement, elle cr\u00e9e aussi des discriminations en termes de genre et ces discriminations ne sont pas acceptables, tout comme des discriminations relatives aux cit\u00e9s religieuses ou \u00e0 l'\u00e2ge par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:37 > 0:44:43) [88%] : \r\nC'est \u00e9tonnant quand m\u00eame quelqu'un de gauche, tenir un discours pareil qu'est contre les quotas non mais \u00e9coutez, \u00e7a fait sourire Monsieur Weber ce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:43 > 0:45:15) [89%] : \r\nC'est fait, non mais je crois qu'on n'est pas compte les quotas, nous on a privil\u00e9gi\u00e9, on a pos\u00e9 un projet de loi sur des quotas par liste ces quotas par listes ont fait leurs preuves, notamment dans un certain nombre de pays, on cite souvent les pays nordiques, ceux-ci appliquent les quotas par liste, ce qui permet de renforcer et finalement l'engagement des femmes en politique, en contraignant les partis, les appareils \u00e0 inscrire des femmes dans leur sur leurs listes \u00e9lectorales et ce type de quotas ne limite pas finalement le choix d\u00e9mocratique pour les citoyennes et citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:45:15 > 0:45:20) [87%] : \r\nAur\u00e9lie Friedli, vous les quotas, vous \u00eates pour, vous avez l'impression que c'est une une n\u00e9cessit\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:20 > 0:46:15) [91%] : \r\nOui, pour juste pour revenir pour l'anticonstitutionnalit\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les 2 femmes obtenu le droit de vote, c'\u00e9tait aussi con anticonstitutionnelle pour une femme de voter, donc je pense qu'aujourd'hui on doit aussi avoir le courage d'instaurer des nouvelles lois de changer la Constitution pour enfin arriver \u00e0 cette \u00e9galit\u00e9 qui est inscrit dans la Constitution depuis 80 ans, donc oui pour les quotas, je suis absolument pour on a essay\u00e9 pendant 28 ans de pain on instaur\u00e9 et puis on voit le r\u00e9sultat, on a 32 pourcent de femmes au Conseil national 13 pourcent au Conseil des \u00c9tats, moi je suis pour des quotas 28 ans, on peut-on \u00e9mettre pendant 28 ans de 28 ans, on fait le bilan, s'il y a autant de femmes que d'hommes, voir plus de femmes et pour les quotas, on peut aussi tr\u00e8s bien si les hommes ont peur de du coup se retrouver minoritaire, instaurer des quotas qui sont en fonction du sexe, le moindre, c'est ce que font beaucoup de pays, c'est ce que fait le Parti socialiste sur ces listes, c'est une solution qui me conviendrait parfaitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:46:15 > 0:47:25) [89%] : \r\n\u00e7a pourrait \u00eatre tr\u00e8s rapidement alors si j'avais 80 pourcent de femmes au parlement neuch\u00e2telois, je crois que je serais le plus heureux des sommes vraiment c'est bien, c'est bien une politique pragmatique, hein, qui a \u00e9t\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9e, c'est-\u00e0-dire r\u00e9aliser le plus rapidement possible ces quotas par listes qui seront appuy\u00e9s par l'ensemble des parties vraisemblablement notamment la droite de l'\u00e9chiquier et je crois qu'il y a aussi les conditions mat\u00e9rielles pour permettre aux femmes de pouvoir si\u00e9ger et de pouvoir se maintenir au sein des parlements typiquement au niveau du du croire qu'on ce qu'elles soient \u00e9lues, d'abord, alors effectivement il faut qu'elle soit \u00e9lue et justement, si ce type de quotas permet disons de de aux femmes de prendre conscience de leur pouvoir de se mettre \u00e0 disposition du bien g\u00e9n\u00e9ral et de l'int\u00e9r\u00eat public, mais apr\u00e8s, faut-il encore qu'elle reste au parlement neuch\u00e2telois, on a eu 2 \u00e9viction la semaine, la seule au dernier lors de la derni\u00e8re session, on a pos\u00e9 un projet de loi sur les quotas par liste on approche poser une motion sur la pr\u00e9sence, charge des frais de de garde aussi pour les hommes, pour les femmes, parce que le le parlement neuch\u00e2telois, \u00e0 l'instar de l'ensemble des parlements de Suisse si\u00e8ge le week- end, si\u00e8ges en commission, le soir, il y a aussi un contr\u00f4le du march\u00e9 du travail et d'autres mesures \u00e0 envisager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:25 > 0:47:32) [78%] : \r\nD'abord, Christa Marc dire sur la question des quotas, ensuite vous monsieur Weber Christian Mark Wahlberg ou les quotas, c'est pas trop trucs au au Parti lib\u00e9ral- radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:47:34 > 0:48:08) [84%] : \r\nOui non pour pour nous les quotas en politique, nous, nous acceptons pas o\u00f9 nous sommes pas favorables, parce que comme monsieur pr\u00eat \u00e0 10 et antid\u00e9mocratique, c'est tr\u00e8s bon aussi limiter le choix des \u00e9lecteurs et des \u00e9lectrices mais o\u00f9 nous avons-nous 13 \u00e0 engager pour des objectifs dans la loi des actions que dans les compagnies priv\u00e9es, on a vraiment des putes concr\u00e8te non, conseil d'administration, mais aussi dans l'ex-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:48:09 > 0:48:11) [96%] : \r\nEmmanuel Faber, ensuite on passe \u00e0 une autre question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:48:11 > 0:48:34) [80%] : \r\nOui, naturellement nous posant aussi \u00e0 Tapie comme monsieur Duprat la mentionner, prenez le cas figurant Canton Neuch\u00e2tel ou dans 2 autres cantons vous avez si\u00e8cles \u00e9lectoral avec moi un si\u00e8ge au sein du Grand Conseil mais vous saurez si vous introduisez un quota, vous serez oblig\u00e9s de mettre 10 femmes sur la liste, vous \u00eates et puis ensuite l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:48:35 > 0:49:00) [84%] : \r\nVa d\u00e9cider, et puis il y aura malheureusement pas assez 10 femmes, la moiti\u00e9 sera pas des femmes mais aussi des hommes qui sont \u00e9lus \u00e0 voir les femmes alors l\u00e0 vous o\u00f9 vous tranchez au niveau de l'\u00e9lectro avec l'\u00e9lectorat n'est plus libres de voter, et puis des femmes ou d'Inde et des hommes qui sont \u00e9lus devrait renoncer \u00e0 l'\u00e9lection, et puis \u00e7a ce cas figurant montre bien que ce syst\u00e8me ne fonctionnera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:00 > 0:49:26) [91%] : \r\nAlors on parle maintenant des \u00e9lus de la parit\u00e9, mais j'avais politique Christian-Marc Marc Van on va juste avant, c'est un petit peu, je suis navr\u00e9, on va aussi se demander maintenant qu'est ce qu'il en mai au sein des administrations, \u00e7a va vous int\u00e9resser vous qui \u00eates justement en duplex de Z\u00fcrich parce qu'Alexandra Richard, vous \u00eates une de nos correspondante parlementaire en vadrouille, pour cette op\u00e9ration, la Suisse, des contrastes et vous \u00e9tiez \u00e0 Z\u00fcrich, ce matin, alors la municipalit\u00e9 de Z\u00fcrich s'est fix\u00e9 pour objectif d'avoir plus de femmes dans ses services et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:49:27 > 0:50:16) [93%] : \r\nOui, dans ces d\u00e9partements, dans ses offices la la ville de Z\u00fcrich le fait en se basant sur un plan \u00e9galit\u00e9, elle a lanc\u00e9 en 2015 et depuis la il y a d\u00e9j\u00e0 eu des effets \u00e0 fin 2018 la la part de femmes parmi les cadres sup\u00e9rieurs avaient progress\u00e9 de 5 pourcent pour arriver \u00e0 27 pourcent, mais en m\u00eame temps 27 pourcent Alexandra c'est c'est pas encore la parit\u00e9 non c'est vrai, hein, du coup, la ville vient de lancer un nouveau plan sur 4 ans, c'\u00e9tait en mai avec cette fois un objectif chiffr\u00e9 qui inscrit sur le plan 35 pourcent de femmes parmi les cadres moyens et sup\u00e9rieurs d'ici 2023 et surtout pour tous les d\u00e9partements parce que certains l'ont d\u00e9j\u00e0 atteint ou m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 ce quota, mais d'autres sont encore tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es, il faut dire que ce n'est pas toujours aussi facile de de concr\u00e9tiser tout \u00e7a dans dans tous les secteurs, la s\u00e9curit\u00e9, la police par exemple le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:50:16 > 0:50:20) [89%] : \r\nOui, \u00e0 avoir l'objectif c'est bien, mais comment atteindre cet objectif alexandrins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:50:20 > 0:50:50) [93%] : \r\nAlors l'avoir \u00e0 l'esprit un avec cette volont\u00e9 de l'atteindre, c'est d\u00e9j\u00e0 en soi une mani\u00e8re d'y arriver et puis il y a des id\u00e9es concr\u00e8tes comme celle de Jacqueline Fehr, on entendait tout \u00e0 l'heure, hein, on est cette fois du du c\u00f4t\u00e9 du canton, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Z\u00fcri toise qui a d\u00e9cid\u00e9 elle de de travailler avec des CV anonymes pour postuler dans son d\u00e9partement, elle demande un dossier sans photo sans mention du genre pour \u00e9viter justement les les discriminations et puis bien s\u00fbr, il y a aussi tout ce qui est fait en amont pour pouvoir changer les mod\u00e8les pas le mod\u00e8le entre hommes et femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:50:51 > 0:51:13) [90%] : \r\nVoil\u00e0 exactement \u00e0 l'image qu'on a de de ce qu'on de ce que chacun est cens\u00e9 faire ou non, c'est encore quelque chose de de tr\u00e8s ancr\u00e9 et l\u00e0, la ville de Z\u00fcrich, c'est par exemple donn\u00e9 pour objectif d'engager plus d'hommes pour travailler dans les cr\u00e8ches, l'accueil parascolaire l'enseignement justement pour changer le mod\u00e8le pour montrer que les hommes aussi peuvent s'occuper des enfants et que ce n'est pas un r\u00f4le qui est r\u00e9serv\u00e9 aux femmes, aux maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:13 > 0:51:29) [86%] : \r\nMerci Alexandra Richard je me tourne justement vers la z\u00fcrichoises de de l'\u00c9tat pris arrive m\u00eame si vous \u00eates \u00e9lu pour le canton d'mais vous travaillez \u00e0 Z\u00fcrich Christian-Marc air qu'est ce que \u00e7a change finalement d'avoir plus de femmes au sein des administrations, mais plus de femmes en politique aussi, qu'est ce que \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:51:31 > 0:52:12) [89%] : \r\nJ'ai l'impression que le climat devient meilleur qu'on n'a plus des d\u00e9bats, respectueux, qu'on a moins des attaques personnelles, j'esp\u00e8re bien qu'on ait aussi plus Innovative mais n'oubliez pas que les femmes ne s'occupe pas seulement de la politique familiale ou sociale ou culturelle, les femmes politiques s'occupe aussi de la politique \u00e9conomique, c'est-\u00e0-, infrastructures et de la politique d'\u00e9nergie par exemple, alors nous avons des autres id\u00e9es des autres packs c'est convaincu qu'\u00e0 la fin si on avait Team mixte, on a aussi des meilleurs r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:52:12 > 0:52:27) [92%] : \r\nEmmanuel Faber, c'est pas trop le Style de l'UDC, d'\u00eatre dans dans la dans, dans, dans un \u00e9tat d'esprit constructif, vous \u00eates plut\u00f4t vous dans la dans la provocation dans la combativit\u00e9, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que que il y a peu de femmes qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la politique au sein dans dans vos rangs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:27 > 0:53:07) [85%] : \r\nNon, moi j'ai fait le constat contraire au niveau surtout au niveau communal, elle suit au niveau cantonal, alors on a parl\u00e9 avant de Audio a fait dr\u00f4le, c'est encore au n\u00f4tre, une autre dimension qu'niveau qu'cantonal, mais il faut toujours des \u00e9quipes au niveau de la conduite, mais aussi \u00e0 un autre, un autre niveau, il faut toujours une \u00e9quipe 10 \u00e9quipes \u00e9quilibr\u00e9e ne faut pas seulement les hommes, pas seulement des femmes et puis avec la proposition de postuler avec qui, avec 10 postulation anonyme mag\u00e9os un peu la peine parce que moi j'ai une certaine exp\u00e9rience aussi fait dans la recherche de quatre il faut toujours une bonne \u00e9quilibre entre hommes et femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:07 > 0:53:10) [79%] : \r\nOui alors par un exemple du front tout cela il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:53:10 > 0:53:50) [86%] : \r\nOui, \u00e7a c'est une bonne je parle ici de la vie professionnelle professionnelle matin Friedrich, si vous permettez, et puis des comp\u00e9tences aussi et puis si vous avez si vous cherchez un juriste pas, par exemple, vous savez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 quatre, \u00e9conomistes, qui s'int\u00e9resse, mais il y a seulement un juriste avec cette sp\u00e9ciale cette connaissance, sp\u00e9cifique, vous \u00eates presque rappeler ici de prendre celui qui a vraiment cette cette cette cette connaissance, d'une part mais \u00e7a pourra \u00eatre \u00e9galement de l'autre camp \u00e0 l'autre cas, alors moi je pr\u00f4ne, je m'engage vraiment avoir des \u00e9quipes \u00e9quilibr\u00e9 comme nous avons dit au du, du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Berne au sein de l'UDC, nous sommes tr\u00e8s bien \u00e9quilibr\u00e9 avec l'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:53:50 > 0:53:52) [68%] : \r\nAur\u00e9lie Fredrik votre votre r\u00e9ponse termes Venise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:52 > 0:54:43) [90%] : \r\nPour politiquement lyc\u00e9e que tiennent la plupart des partis actuellement, c'est-\u00e0-dire oui on encourage le fait d'avoir des femmes on encourage la mixit\u00e9 des partis, c'est quel parti tout dans la r\u00e9alit\u00e9 des faits, nous \u00e7a fait longtemps qu'on s'engage et dont les candidates et les candidats qu'on a, il y a beaucoup de femmes, on a 60 pourcent d'\u00e9lus dans les \u00e9lus PS dans les conseils d'administration en Suisse il y a 20 pourcent de femmes environ mais moins puisque la loi et on est une proposition de modification de la loi avec les partis bourgeois n'\u00e9tait m\u00eame pas pour entre introduire cette limite de 20 pourcent des conseils d'administration, donc on voit bien que ce discours oui les comp\u00e9tences, c'est qu'un discours pour les comp\u00e9tences, les femmes sont aussi comp\u00e9tentes que les hommes dans tous les domaines, il y a plus de femmes form\u00e9s actuellement que d'hommes, si on veut des femmes comp\u00e9tentes, on les trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:43 > 0:54:47) [90%] : \r\nDes CV anonymes, c'est une bonne, une bonne mani\u00e8re de d'atteindre la parit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:47 > 0:55:04) [84%] : \r\nPar moi je trouve que c'est une bonne mani\u00e8re et \u00e7a permet d'\u00e9liminer d'autres discriminations qui serait celle en fonction d'un nom qui a une consonance \u00e9trang\u00e8re ou une identit\u00e9 sexuelle sur petites genre qui serait pas qui serait relev\u00e9 relev\u00e9 par le nom, qui serait pas coh\u00e9rente le sexe pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:55:04 > 0:55:15) [90%] : \r\nC\u00e9dric dupe du C\u00e9dric Dupraz, vous \u00eates membre d'un ex\u00e9cutif, la ville du Locle occurrence je crois que vous avez fait le calcul, en l'occurrence pour notre \u00e9mission chez vous au Locle il y a une majorit\u00e9 d'employer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:15 > 0:56:04) [86%] : \r\n\u00e7a oui exactement envie du lot qui y a pas discrimination, on a m\u00eame de par le le gouvernement de la ville, inciter les collaboratrices \u00e0 participer \u00e0 la journ\u00e9e du 14 juin on a 50 pour 1000 de gauche hein, il faut le dire de gauche Story 52 pourcent parce d'employer et 46 pourcent de de postes occup\u00e9s par des femmes Direct Response d're, on reste responsables directement li\u00e9s \u00e0 un membre de l'ex\u00e9cutif, donc l\u00e0 on est \u00e0 46 pourcent la cour pas atteint les les 50 pourcent c'est vraiment une volont\u00e9 de favoriser l'embauche des des femmes tout en sachant que la r\u00e9partition des genres entre les m\u00e9tiers r\u00e9pond encore \u00e0 une r\u00e9partition je dirais traditionnelle malheureusement o\u00f9 on retrouve une majorit\u00e9 d'hommes au niveau de la du g\u00e9nie civil de la voirie et une majorit\u00e9 de femmes au niveau du social ou de la culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:56:04 > 0:56:10) [95%] : \r\nEt si vous aviez un truc en 20 secondes \u00e0 donner \u00e0 Emmanuel Weber pour que l'UDC et plus de femmes sur ces listes, ce serait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:11 > 0:56:48) [87%] : \r\nAlors c'est de et de de changer les mentalit\u00e9s d'en inscrire d'aller trouver ces femmes et de leur dire : engagez-vous, il y a on \u00e9tait la, la, la probl\u00e9matique de la condition f\u00e9minine doit v\u00e9ritablement maintenant se d\u00e9ployer pleinement, je crois que on il ne faut pas cr\u00e9er des clivages entre les genres, on est des citoyens avant tout qu'on soit ouvri\u00e8re ouvriers Les la condition 10 travailleurs est plus que probl\u00e9matique et puis ensemble, on sera meilleur, les femmes, comme l'a dit Madame Marc Walder apporte \u00e9norm\u00e9ment ou n'et que \u00e7a soit au niveau politique, au niveau soci\u00e9tal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:56:48 > 0:56:53) [84%] : \r\nVous \u00eates all\u00e9 au-del\u00e0 des 20 secondes monsieur monsieur aimez votre convaincu ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:56:53 > 0:57:06) [87%] : \r\nJ'avais pas surtout pas changer la mentalit\u00e9 de non- membres femme au sein de l'UDC, j'observe souvent nos familles sont assez discr\u00e8te, il s'engage dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:57:07 > 0:57:28) [92%] : \r\nDans leur environnement social, familial au sein de la commune, mais \u00e9galement professionnel, comme je l'avais un oui au au d\u00e9but et puis le pas pour la politique, c'est quand m\u00eame encore un pas suppl\u00e9mentaire et puis comme l'annoncer au d\u00e9but, il faut une certaine exp\u00e9rience aussi d'une certaine tradition pour pour s'engager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:57:28 > 0:57:38) [84%] : \r\nEmmanuel Aubert Aur\u00e9lie Fried Lima Chrystelle marque air et C\u00e9dric Dupraz, vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de la place des femmes en politique je merci beaucoup et je vous souhaite une une excellente soir\u00e9e 4, merci, merci \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:57:39 > 0:57:43) [88%] : \r\nMerci beaucoup, forum \u00c9lisabeth Logean pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:44 > 0:57:52) [95%] : \r\nOui, vous \u00eates toujours dans Forum et nous nous rendons maintenant \u00e0 Wimbledon o\u00f9 se joue le match entre Roger Federer et Kei Nishikori alors Bernadin Lehman o\u00f9 en est-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:53 > 0:59:03) [90%] : \r\nEh bien, nous en sommes \u00e0 2 sets \u00e0 1 en faveur de Roger Federer qui avait perdu la premi\u00e8re manche 6 4 qui ensuite a r\u00e9pliqu\u00e9 nettement 6 1 de la 2\u00e8me et qui finalement a remport\u00e9 la 3\u00e8me 6 3 ans r\u00e9ussissant enfin \u00e0 prendre le le service de son adversaire, c'est la 4\u00e8me manche, Roger Federer et qu'\u00e0 Nishikori en sont \u00e0 un jeu partout mais Roger Federer a d\u00e9j\u00e0 eu 2 balles de break qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convertir, c'est un peu le probl\u00e8me ce soir c'est qu'il a un peu de la la peine \u00e0 prendre le service de quelle Nishikori parce que sinon il est sup\u00e9rieur \u00e0 son adversaire, il est, il sert mieux, il est bon il arrive assez r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 monter au filet et puis m\u00eame au du fond du corps face \u00e0 un adversaire qui pourtant aime beaucoup jouer en cadence Kei Nishikori qui qui aime bien renvoyer la balle, qui aime bien Kolya du rythme, h\u00e9 bien m\u00eame dans ces situations-l\u00e0, h\u00e9 bien, Roger Federer est souvent meilleur que son adversaire, donc il fera beau match Roger Federer, pour l'instant rien n'est gagn\u00e9, il m\u00e8ne 2 sets \u00e0 1 mais c'est un jeu partout dans la 2\u00e8me de la 4\u00e8me manche et puis sur le corps, num\u00e9ro 1 donc, le 2\u00e8me en importance de ce tournoi de Wimbledon, h\u00e9 bien sachez que Rafa\u00ebl Nadal a avait eu besoin d'une heure pour remporter la premi\u00e8re manche face \u00e0 Sam quoi 7 jeux \u00e0 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:59:03 > 0:59:26) [93%] : \r\nMerci beaucoup Bernardin depuis 12 ans, elle fait entrer l'art dans les entreprises, dans les h\u00f4pitaux, dans les banques, les bureaux pour le faire d\u00e9couvrir aux employ\u00e9es et donner aux artistes, l'occasion d'exposer dans des endroits inhabituels, Nathalie Eckerd, bonsoir, bonsoir, alors c'est votre id\u00e9e, vous faites le lien entre des entreprises et des artistes, c'est quoi l'id\u00e9e en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:59:26 > 0:59:49) [92%] : \r\nAlors l'id\u00e9e c'est de de sortir l'art des lieux g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'art pour l'amener en entreprise, en lien avec l'image et valeur d'entreprise, c'est-\u00e0-dire que l'art devient en plus un moyen de communication et permet \u00e0 l'entreprise d'afficher sur ses murs un message, une valeur quelque chose qui les propres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:59:49 > 1:00:05) [89%] : \r\nMais alors l\u00e0 ressort souvent un des lieux, Dieu sait s'il va dans des lieux inhabituels, mais l'entreprise quand m\u00eame c'est, c'est c'est un lieu particulier et symbolique dans le fond pourquoi vous voulez \u00e0 tout prix faire rentrer l'art dans ce ce lieu souvent aust\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:00:05 > 1:00:38) [89%] : \r\nBah, l'entreprise c'est c'est un lieu o\u00f9 les gens passent 8 heures par jour en moyenne, voire et voire plus, oui, et je pense que c'est bien que ces gens ressentent travaille dans un cadre qualitatif la rapporte du bien-\u00eatre apporte de l'ouverture, apportent de la culture apporte de la vari\u00e9t\u00e9 puisque nous changeons en fait les collections de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, donc les gens vont \u00eatre expos\u00e9s \u00e0 une fois de la photo de la peinture de la sculpture et et en fait c'est un accompagnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:00:38 > 1:00:44) [90%] : \r\nMais dans l'id\u00e9e aussi que c'est personne l\u00e0 les employer les cadres des entreprises ach\u00e8tent ensuite certaines Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:00:44 > 1:01:17) [91%] : \r\nAlors, non pas forc\u00e9ment \u00e9videmment oui, c'est possible, mais, mais notre, notre but, c'est vraiment de faire d\u00e9couvrir de multiples artistes et \u00e7a fait 12 ans en fait que je vois que nos clients sont assez accro au changement, donc ils adorent quand les choses changent les adore d\u00e9couvrir de nouvelles choses, ils sont curieux, j'ai m\u00eame une petite anecdote dans un cabinet m\u00e9dical, en fait, avec des gens qui viennent de mani\u00e8re r\u00e9currente, le jour de l'accrochage, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus de rendez- vous parce qu'ils veulent voir ce qu'il a nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:17 > 1:01:22) [88%] : \r\nEt qu'est ce que les artistes ont \u00e0 gagner dans cette dans dans cette histoire de toucher un peu un nouveau public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:01:22 > 1:01:41) [93%] : \r\nAlors oui et ils vont gagner en notori\u00e9t\u00e9 en visibilit\u00e9, c'est un public qui est nouveau pour eux parce que ce ne sont pas forc\u00e9ment des gens qui vont se d\u00e9placer pour aller voir de l'art, donc on leur am\u00e8ne et puis \u00e9videmment financi\u00e8rement c'est c'est un Avantage, puisqu'ils sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:41 > 1:01:48) [90%] : \r\nOn sait que les artistes aiment bien la libert\u00e9 et ceux qui les ont une totale libert\u00e9 ou est-ce que les entreprises vous impose des crit\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:01:48 > 1:02:17) [92%] : \r\nIls ont une totale libert\u00e9 puisqu'on travaille principalement avec des Oeuvres existantes, donc on va aller s'les choisir en fonction du lieu de l'architecture des valeurs dans le Studio de l'artiste et ses Oeuvres sont personnalis\u00e9s en fonction des couleurs de de plein de crit\u00e8res donc ce sont des Oeuvres existantes, elles sont pas faite sur mesure, m\u00eame si une il nous arrive de le faire dans certains cas bien s\u00fbr alors vous leur culte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:17 > 1:02:27) [91%] : \r\nSuivez ces employ\u00e9es, c'est presque une vision un petit peu paternaliste, hein, on sait que c'\u00e9tait une vision un peu en vogue dans les ann\u00e9es 50 dans les ann\u00e9es 60, finalement, \u00e7a c'est un peu la poursuite de cette tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:02:28 > 1:02:53) [90%] : \r\nOui, en fait, nous, nos clients la la plupart \u00e7a fait 12 ans qui nous suivent, et en fait on construit une relation \u00e0 long terme, c'est-\u00e0-dire qu'on suit la vie de l'entreprise, on on discute, on fait des Brive sur ce qu'ils aimeraient sur une image qui aimeraient passer rajeunir leur image, enfin il y a, il y a plein de crit\u00e8res et donc \u00e7a, moi je vois \u00e7a comme un vrai accompagnement \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:53 > 1:03:07) [92%] : \r\nAlors donc, je rappelle que vous faites rentrer l'art de au sein des des entreprises Nathalie Eckert, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous nous vous partagez un votre votre id\u00e9e et puis votre passion, bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e et puis c'est l'heure maintenant de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:03:09 > 1:03:24) [92%] : \r\nDemain matin, le ciel sera voil\u00e9 et m\u00eame nuageux au nord de la Suisse, le bassin l\u00e9manique et le Valais auront encore droit \u00e0 de belles \u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi si elle g\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement couvert avec quelques faibles pr\u00e9cipitations pas exclu en montagne minimum 10 \u00e0 13 maximum 23 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:27 > 1:03:29) [89%] : \r\nInfo trafic RTS avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:03:29 > 1:03:33) [82%] : \r\nUne dalle tout sonne renseignements chez votre partenaire officiel hyundai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:33 > 1:03:46) [91%] : \r\nUne information concernant le trafic ferroviaire, la ligne Lausanne- Gen\u00e8ve \u00eatre interrompu entre Rolle et Gland des trains des grandes lignes sont supprim\u00e9s entre Lausanne et Gen\u00e8ve a\u00e9roport et les trains r\u00e9gionaux entre Rolle et Gland la dur\u00e9e de la perturbation n'est pas connu pour l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:49 > 1:04:12) [84%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, une \u00e9dition pr\u00e9par\u00e9e aujourd'hui par Cyril Crozier \u00c9milie id\u00e9e les trop Val\u00e9rie Lepage \u00e0 la technique One a bien dit Collin courte Mathieu Balmer et puis je vous rappelle que vous pouvez-nous nous revoir, on nous \u00e9couter sur RTS pla\u00eet et RTS Info je vous souhaite \u00e0 tous une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:16 > 1:04:22) [87%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-07-11T10:14:22Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907854033", "summary": "Itw Rebecca Ruiz, ministre vaudoise de la sant\u00e9.", "id": "1854523", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["RUIZ, REBECCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1907854034", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : itw Blaise Mulhauser, directeur du jardin botanique de Neuch\u00e2tel.", "id": "1854524", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907854043", "summary": "Lausanne et duplex Zurich : grand d\u00e9bat entre Aur\u00e9lie Friedli, membre de l'organisation Alliance F, Emanuel Waeber, d\u00e9put\u00e9 UDC fribourgeois, Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR bernoise, et C\u00e9drix Duprax, conseiller communal POP au Locle.", "id": "1854533", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1907854044", "summary": "Itw Nathalie Ecker, cr\u00e9atrice de murs porteurs.", "id": "1854534", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JOYE, Pierre-Etienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791117", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050508", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1849414", "internalArchiveId": "AA1907848924", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 794, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10565034", "imageURL": "http://www.rts.ch/10565033.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10565034"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-16T01:50:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT050505\r\nDate de transcription : 16-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:01) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:23 > 0:00:24) [88%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:02:15) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour et merci d'\u00eatre avec nous, voici tout de suite les titres de ce mercredi 10 juillet 18 jours apr\u00e8s les violentes inondations du Val-de-Ruz qui ont fait des centaines de sinistr\u00e9s et caus\u00e9 la mort d'une personne, le canton de Neuch\u00e2tel, rel\u00e8ve la t\u00eate 5 millions de francs vont \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s pour r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts, les autorit\u00e9s organisait hier soir une s\u00e9ance d'information pour les sinistr\u00e9s qui pour remplacer Theresa May, Boris Johnson, grand favori affront\u00e9s hier J\u00e9r\u00e9my Rent dans un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9visuel ton ac\u00e9r\u00e9 face au dossier \u00e9pineux du Brexit, l'ancien maire de Londres, joue la carte de l'optimisme, son adversaire, l'accusent de manquer d'honn\u00eatet\u00e9, Roger Federer ou Xenia Tchoumitcheva ou suivez peut-\u00eatre ces Stars helv\u00e9tique sur Facebook ou Instagram, elles sont aujourd'hui accus\u00e9s de faire de la publicit\u00e9 clandestine sur les r\u00e9seaux sociaux, la fondation al\u00e9manique pour la protection des consommateurs vient de porter plainte aupr\u00e8s de la commission suisse pour la loyaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:35) [95%] : \r\n10 millions de francs de d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, le bilan est lourd, un peu plus de 2 semaines apr\u00e8s les inondations de l'Est du Val de rue, les sinistr\u00e9s n'ont pas tous retrouv\u00e9 leur logement, hier soir, une tente a \u00e9t\u00e9 dress\u00e9e \u00e0 Dombresson pour accueillir autorit\u00e9s assureurs et habitants et parler de la suite Patrice Rullier et Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:37 > 0:02:49) [93%] : \r\n18 jours apr\u00e8s la catastrophe, la s\u00e9ance d'information que beaucoup attendait services cantonaux assureurs, la commune de Val-de-Ruz, la police et la Cha\u00eene du bonheur face aux habitants, avec des bonnes nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:49 > 0:02:57) [90%] : \r\nLe prendrons \u00e0 notre charge la remise en \u00e9tat des infos suite peuvent qui seront directement au b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:57 > 0:03:14) [97%] : \r\nLe canton a aussi d\u00e9bloqu\u00e9 hier une enveloppe de 5 millions de francs pour le Val-de-Ruz objectif, remettre en \u00e9tat les infrastructures publiques et soutenir l'effort de la commune et des citoyens, mais tous ne seront pas d\u00e9dommag\u00e9 Patrick Pszonka a perdu sa salle de boxe, il n'\u00e9tait pas assur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:14 > 0:03:27) [91%] : \r\nJe rentre dans aucune des cases mon cas apparemment voil\u00e0 sans issue fort que je trouve des solutions par moi- m\u00eame, j'ai essay\u00e9 de m'adresser \u00e0 la loterie romande de faire appel le ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:28 > 0:03:30) [71%] : \r\nParlez vous sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:30 > 0:03:35) [98%] : \r\nMais tous ici salue la solidarit\u00e9 des habitants, hier soir, c'\u00e9tait aussi le moment des remerciements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:35 > 0:03:45) [90%] : \r\nEt pour faire le cuisinier de p\u00e9dagogique qui a fait des repas le samedi midi, samedi soir, d\u00e8s dimanche, avant que la protection civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:48 > 0:03:54) [90%] : \r\nSi des critiques, les villages de Villiers Dupaquier de Dombresson ont besoin de r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:54 > 0:04:14) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre que les autorit\u00e9s n'ont pas jug\u00e9 n\u00e9cessaire que l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, mais je peux vous dire que les victimes, on aurait bien pu les voir parce que ce qu'on a v\u00e9cu, c'est pas normal, ce qu'il faut qu'effectivement on regarde M\u00e9t\u00e9oSuisse ou qu'on s'abonne ou est-ce qu'il y aura un syst\u00e8me d'information qui sera communiqu\u00e9 aux habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:14 > 0:04:25) [99%] : \r\nLa catastrophe a \u00e9t\u00e9 rapide, violente, les villages sont encore sous le choc, certains habitants n'ont pas encore retrouv\u00e9 leur logement aucun doute dans les m\u00e9moires, il y aura un avant et un apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:27 > 0:04:50) [97%] : \r\nLa filiale zurichoise de Migros a annonc\u00e9 ce matin vouloir supprimer 39 postes d'ici 2022, notamment par des licenciements, la mesure intervient suite \u00e0 une analyse de l'organisation et de la structure de la coop\u00e9rative zurichoise qui a mis en lumi\u00e8re la n\u00e9cessit\u00e9 d'optimiser la performance de la coop\u00e9rative zurichoise en parall\u00e8le une dizaine de postes devraient \u00eatre cr\u00e9\u00e9s pour assurer la transformation digitale de la filiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:52 > 0:05:06) [97%] : \r\n\u00e0 Londres, le Brexit a domin\u00e9 hier soir le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 entre Boris Johnson et de J\u00e9r\u00e9my Hunt, les deux pr\u00e9tendants conservateurs \u00e0 la succession de Theresa May, le ton \u00e9tait incisif, combatif, m\u00eame si tout semble d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 steven Mossaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:08 > 0:05:14) [94%] : \r\nDans 2 semaines, l'un des 2 sera nomm\u00e9 1er ministre du Royaume-Uni et hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:14 > 0:06:17) [77%] : \r\nLes 2 candidats conservateurs se sont affront\u00e9s autour d'un th\u00e8me majeur, le Brexit, avec un \u00e9change tendu autour de la date du divorce avec l'Union europ\u00e9enne et si une telle qu'elle a servi et paradoxal, va se voir tr\u00e8s bas, oui nous en les le dossier va dire moi respectueux la Deadline afin qu'elle se n'a finalement rien sans les futurs on Line pour oui, Edmund un go\u00fbt les Breeders on a \u00e0 moi est-ce que les notes que m\u00e9tier de cramer intensive alors tr\u00e8s peu de faire l'effort, \u00e0 effectifs very voire une non une visite H\u00e4nni \u00e7a comme et which Wolf, un ou 2 camarades, il y aura donc tr\u00e8s de faire, il passe en a eu bon Montaroup date TV et il y a eu de prospective, moi j'ai une cravate du mal Blasik Ma\u00eeche bah elle aussi usine tu gris ADO sur Boris Johnson met ensuite en avant sa d\u00e9termination \u00e0 ne pas c\u00e9der face \u00e0 Bruxelles alors que Johnny Hunt brandit de son c\u00f4t\u00e9, ses qualit\u00e9s de n\u00e9gociateur en tant qu'ancien entrepreneur quand on leur demande ce qu'ils admirent chez l'autre vague de ma\u00efs Belotti, j'admire beaucoup, sa capacit\u00e9 \u00e0 changer d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:19 > 0:06:32) [91%] : \r\nEt a maintenant faire campagne pour le Brexit, ce qu'il a cette grande capacit\u00e9 vous pose une question, il vous fait sourire et vous oubliez quelle \u00e9tait la question, c'est une qualit\u00e9 brillante pour un politicien, peut-\u00eatre pas pour \u00eatre 1er ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:34 > 0:06:43) [98%] : \r\nM\u00eame si la prestation de Boris Johnson n'a pas convaincu la presse britannique, l'ancien maire de Londres, reste le grand favori pour s'installer au 10 Downing Street.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:44 > 0:07:06) [94%] : \r\nEt en Angleterre, toujours d'autre duels se jouent, aujourd'hui, cette fois sur le gazon de Wimbledon, coup d'envoi cet apr\u00e8s- midi des quarts de finale du tournoi masculin avec un match tr\u00e8s attendu par les fans de Roger Federer, le Suisse affronte le japonais Kei Nishikori, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 8 du tournoi Julien Torrance, vous \u00eates sur place : \u00e0 quoi doit s'attendre, Federer cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:08 > 0:07:30) [95%] : \r\nBonjour Fanny bonjour tout le monde va Federer doit s'attendre \u00e0 un match compliqu\u00e9 parce que Nishikori c'est quand m\u00eame le 7\u00e8me meilleur joueur du monde, c'est un joueur qui est bon \u00e0 la relance, qui est tr\u00e8s compl\u00e8te, tr\u00e8s technique, il est endurant, m\u00eame si c'est vrai que le gazon, c'est pas la surface qui lui convient le mieux, il n'a jamais gagn\u00e9 de tournoi sur herbe ni d\u00e9passer les quarts de finale \u00e0 Wimbledon donc Federer peut quand m\u00eame \u00eatre serein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:30 > 0:07:35) [89%] : \r\nPour \u00e7a, c'est pour Nishikori et pour Federer, dans quel \u00e9tat, ce qu'il se trouve aujourd'hui ce qu'il en forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:37 > 0:08:04) [94%] : \r\nAh oui, bien s\u00fbr, Federer, il est vraiment en pleine forme, on sent qu'il monte en puissance au fil des matches, il a \u00e9t\u00e9 vraiment excellent contre Berrettini au tour pr\u00e9c\u00e9dent, il a fait plusieurs coups incroyables, il est vraiment tr\u00e8s motiv\u00e9, il a envie de gagner un 21\u00e8me titre en Grand Chelem ici de chiffre pour illustrer sa forme, sa domination sur le circuit, il a f\u00eat\u00e9 cette semaine sa 300 50\u00e8me victoire en Grand Chelem et s'il gagne aujourd'hui il f\u00eatera une 100\u00e8me victoire \u00e0 Wimbledon des chiffres compl\u00e8tement fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:04 > 0:08:08) [93%] : \r\nEt s'il gagne, on peut esp\u00e9rer un duel Federer- Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:10 > 0:08:27) [93%] : \r\nOuais, tr\u00e8s clairement, ce serait le 40\u00e8me 40\u00e8me entre ces 2 joueurs ici depuis le tirage au sort, tout le monde en parle, tout le monde esp\u00e8re pouvoir voir ce match, ce serait vraiment quelque chose d'extraordinaire, mais pour \u00e7a fait 2 R. Federer doit d\u00e9j\u00e0 s'imposer cet apr\u00e8s- midi contre Nishikori et Nadal doit battre \u00e7a Kouachi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:28 > 0:08:29) [85%] : \r\nMerci Julia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:30 > 0:08:54) [97%] : \r\nRoger Federer qui fait parler de lui \u00e0 Wimbledon mais aussi sur Instagram Le b\u00e2lois cumule des millions de followers sur les r\u00e9seaux sociaux, il fait partie, avec de nombreuses autres personnalit\u00e9s de cette communaut\u00e9, qu'on appelle couramment les influenceurs des influenceurs point\u00e9s du doigt par la fondation al\u00e9manique pour la protection des consommateurs, elle leur reproche de faire de la publicit\u00e9 clandestine Anne-Lise von Bergen avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:55 > 0:09:16) [92%] : \r\nLe folk South \u00e0 Z\u00fcrich, la cr\u00e8me des influenceurs suisses est au rendez- vous pour la premi\u00e8re fois des prix sont remis au meilleur de ces Stars qui cumulent des milliers d'abonn\u00e9s sur Instagram l'occasion de leur demander comment ils g\u00e8rent la publicit\u00e9 qui appara\u00eet sur leur profile 2000 c'est une collaboration r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e, je pr\u00e9cise toujours publication payante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:17 > 0:09:29) [87%] : \r\nL acc\u00e8s 10 12, sinc\u00e8rement, je n'en ai aucune id\u00e9e, j'ai quelques amis allemands, mais je n'y comprends pas grand chose qui doivent je crois signaler clairement la pub avec un hashtag mais nous qui ne sommes pas dans le et on ne doit pas le faire, mais ce n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:30 > 0:09:44) [95%] : \r\nPour la F\u00e9d\u00e9ration al\u00e9manique des consommateurs, il est grand temps de r\u00e9agir, elle vient de porter plainte aupr\u00e8s de la commission suisse pour la loyaut\u00e9 de reproche \u00e0 plusieurs c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, c'est de faire de la publicit\u00e9 clandestine sur ce r\u00e9seau social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:44 > 0:09:55) [90%] : \r\nTNT syst\u00e8me et je quand m\u00eame les influenceurs sont toujours plus nombreux et incontr\u00f4lables, les jeunes abonn\u00e9s ne font souvent pas la distinction entre ce qui est de la publicit\u00e9 et ce qui n'en est pas : il est temps d'\u00e9tablir des r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:55 > 0:10:09) [92%] : \r\nIncroyable, on savait la parmi les Stars \u00e9pingl\u00e9es pour publicit\u00e9 clandestine Xenia Tchoumitcheva sur ses publications plusieurs r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 des marques, notamment des bijoux, son assistant r\u00e9fute les accusations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:09 > 0:10:14) [94%] : \r\nCe n'est pas une publicit\u00e9 payante, il n'y a pas de contrat r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 entre Xenia et ces marques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:14 > 0:10:20) [98%] : \r\nAutre c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e pour les m\u00eames raisons, Roger Federer, son avocat prend position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:21 > 0:10:27) [99%] : \r\n\u00e0 ce stade, nous ne nous pronon\u00e7ons pas sur le contenu de la proc\u00e9dure en cours, mais nous sommes convaincus que les plaintes seront rejet\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:27 > 0:10:34) [99%] : \r\nPour la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs \u00e9galement, il est temps de clarifier le flou qui r\u00e8gne sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:34 > 0:10:52) [96%] : \r\nNous soutenons cette d\u00e9marche, \u00e0 notre avis, le consommateur ne doit pas \u00eatre expos\u00e9 \u00e0 la publicit\u00e9, \u00e0 son insu et nous esp\u00e9rons que la plainte d\u00e9pos\u00e9e par le SKS permettra un petit peu de faire avancer les choses en la mati\u00e8re, peut-\u00eatre que \u00e7a pourrait conduire \u00e9galement \u00e0 l'adoption de r\u00e8gles plus contraignantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:52 > 0:11:03) [98%] : \r\nLa commission suisse pour la loyaut\u00e9, organisme d'autocontr\u00f4le de la publicit\u00e9 fera part de ses recommandations aux influenceurs int\u00e9ress\u00e9s mais elle n'est pas habilit\u00e9e \u00e0 prononcer des sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:05 > 0:11:22) [97%] : \r\nVous avez peut-\u00eatre remarqu\u00e9 son imposante silhouette depuis quelques jours la libert\u00e9 cette gal\u00e8re de 54 m\u00e8tres de long, a jet\u00e9 son ancre dans le port de Rolle, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'errance, mais sa pr\u00e9sence ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde la fronde s'organise une p\u00e9tition vient d'\u00eatre lanc\u00e9e Claude Olivier Volluz et Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:23 > 0:11:38) [97%] : \r\nSa silhouette ne passe pas inaper\u00e7ue 55 m\u00e8tres de long et pr\u00e8s de 200 tonnes La Gal\u00e8re a pris temporairement ses quartiers \u00e0 Rolle et pourrait bien y rester, sauf que sa pr\u00e9sence ne fait pas que des heureux, \u00e0 commencer par ces habitants de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:38 > 0:11:39) [98%] : \r\nAlors on va aller voir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:41 > 0:11:49) [95%] : \r\nClaude Yvon Chevalier est p\u00eacheur depuis plus de 40 ans, et il est en col\u00e8re, depuis l'arriv\u00e9e du b\u00e2timent qui mouille dans sa zone de p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:49 > 0:12:05) [75%] : \r\nGal\u00e8re, elle tourne autour de l'un, fonction de gens fonction du vent, des cours et puis on sait jamais, je souhaite, elle va tourner, si on en met les filets le soir \u00e9pique les airs tourne pendant la nuit, il est les l'autre c\u00f4t\u00e9, et bien vous avez sur les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:06 > 0:12:16) [97%] : \r\nLes 2 amis ne sont pas seuls dans leur combat, une p\u00e9tition circule actuellement pour Jean-Philippe Mayerat, constructeur de bateau, c'est aussi une question d'\u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:16 > 0:12:32) [91%] : \r\nC'est un objet ex\u00e9crable dans le sens o\u00f9 des milliers de personnes ont souffert ont sont morts sur les gal\u00e8re en plus on a un paysage magnifique de la Savoie, le lointain est quand m\u00eame un paysage qui ce qui nous reste du pays, dans l'ancien, et puis on nous fout ce machin nez et puis on pourrait faire mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:32 > 0:12:52) [98%] : \r\nUn \u00e9pisode de plus dans l'histoire tourment\u00e9e de ce bateau, construit \u00e0 Morges par des ch\u00f4meurs \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90, il a d\u00e9sormais besoin d'argent frais, plus de 75000 francs pour continuer \u00e0 naviguer, mais l'urgence pour son comit\u00e9, c'est surtout de trouver rapidement un port d'attache pour pouvoir exploiter la gal\u00e8re \u00e0 quai et rentabiliser le bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:52 > 0:13:02) [91%] : \r\nMais l\u00e0 surtout pour donner du plaisir, du plaisir aux gens qui ont \u00eatre \u00e0 bord, on est aussi l\u00e0 pour aider \u00e0 d\u00e9velopper le tourisme sur la r\u00e9gion de de la c\u00f4te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:02 > 0:13:07) [96%] : \r\n\u00e0 Rolle, le syndic verrait d'un bon oeil l'arriv\u00e9e de cette nouvelle attraction touristique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:07 > 0:13:15) [85%] : \r\nJe crois que les autorit\u00e9s quelles qu'elles soient le leur Morges de Lyon de Rolle et m\u00eame du canton doivent r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question, un bateau qui erre sur le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:16 > 0:13:18) [96%] : \r\nPendant 20 ans, je pense que \u00e7a suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:18 > 0:13:28) [95%] : \r\nMais la fronde des opposants pourrait couler le projet, une fois de plus, la gal\u00e8re se retrouverait sans port d'attache, cela pourrait sonner le glas de son histoire, mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:30 > 0:13:57) [93%] : \r\nCouleurs d'\u00e9t\u00e9 vous emm\u00e8ne ce soir au pied du tunnel du L\u00f6tschberg c\u00f4t\u00e9 bernois \u00e0 Kandersteg on parlera ferroutage, on d\u00e9couvrira aussi les chercheurs de quartz qui sillonne la r\u00e9gion, et puis on recevra l'homme qui a rendu c\u00e9l\u00e8bre Kandersteg et son tunnel, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Adolf Ogi, rendez- vous \u00e0 19 heures ce sera sur RTS, c'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir sur ce plateau, vous retrouverez Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:06 > 0:14:09) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:18 > 0:14:19) [99%] : \r\n\u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:22 > 0:14:26) [85%] : \r\nUn chic, c'est quand m\u00eame plus plus cool avec hier, j'\u00e9tais un peu basses en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:26 > 0:14:33) [82%] : \r\nOn a dit que c'\u00e9tait un peu le stress hier justement \u00e0 faire, tout faire pour que \u00e7a soit bien ouais avec c'\u00e9tait parfaitement voulons matelas la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:36 > 0:14:39) [92%] : \r\nEt je crois qu'on va Direct remettent le truc pour Dariusz parce qu'apparemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:42 > 0:14:45) [89%] : \r\nAh ok \u00e0 vous faites sur ce plateau du coup ben ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:51 > 0:14:56) [88%] : \r\nOui, c'est moi qui r\u00e9fute toute la journ\u00e9e et puis demain aussi, donc elle pour faire joujou avec alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:58 > 0:15:00) [84%] : \r\nDonc, Docteur oui parce que je sais pas il y a eu un peu de.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906846109", "durationSec": 122, "title": "SO INTEMPERIES VAL DE RUZ NEWS V2_RTS000001884327", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe Val de Ruz est sous le choc...les habitants des villages de Dombresson et Villiers se retrouvent d\u00e9sempar\u00e9s devant l'ampleur de la catastrophe.. l'orage violent qui s'est abattu hier soir dans la r\u00e9gion va laisser des traces... 4 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont une gri\u00e8vememt....inondations, voitures emport\u00e9es : les d\u00e9gats sont impressionants. CCC..ce soir certaines familles ont tout perdu ...Julien Guillaume, C\u00e9dric Adrover et Delphine Gianora...", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1907850829", "durationSec": 130, "title": "FRIGO INFLUENCEURS PUB_RTS000001889208", "excerpt": "La F\u00e9d\u00e9ration al\u00e9manique des consommateurs porte plainte contre des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s suisses ou des influenceurs qui font, selon elle, de la publicit\u00e9 clandestine via leurs comptes Instagram ou sur les r\u00e9seaux sociaux. Parmi les stars \u00e9pingl\u00e9es, on retrouve l'ancienne dauphine de Miss Suisse Xenia Tchoumitcheva qui r\u00e9fute ces accusations.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicCorporations": ["INSTAGRAM", "F\u00c9D\u00c9RATION ROMANDE DES CONSOMMATEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850830", "durationSec": 127, "title": "FRIGO LA GALERE NOUVEL EPISODE_RTS000001898315", "excerpt": "Le bateau La Libert\u00e9, une gal\u00e8re de 54 m\u00e8tres construite par des ch\u00f4meurs, est ancr\u00e9e dans le port de Rolle sur le Lac L\u00e9man. Alors que le syndic Denys Jacquet souhaite d\u00e9velopper le tourisme gr\u00e2ce \u00e0 cette attraction, des p\u00eacheurs et des habitants s'y opposent.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROLLE", "LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["BATEAU", "TOURISME", "P\u00caCHE PROFESSIONNELLE", "P\u00caCHEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850831", "durationSec": 112, "title": "MI AIDE SINISTRES NE_RTS000001899840", "excerpt": "Les autorit\u00e9s cantonales, les assureurs et la population de la commune du Val-de-Ruz se sont rencontr\u00e9s pour une s\u00e9ance d'information. Le canton a d\u00e9bloqu\u00e9 5 millions de francs pour venir en aide aux habitants sinistr\u00e9s suite au violent orage et aux inondations qui ont d\u00e9vast\u00e9 la r\u00e9gion le 22.06.2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOMBRESSON", "VAL-DE-RUZ"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "CATASTROPHE NATURELLE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION", "POPULATION", "ASSURANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850832", "durationSec": 97, "title": "MI DEBATE GB_RTS000001899882", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe Brexit a domin\u00e9 hier soir le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 entre Boris Johnson et Jeremy Hunt, les deux pr\u00e9tendants conservateurs \u00e0 la succession de Theresa May. Le ton \u00e9tait incisif, combatif, m\u00eame si tout semble d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9. Steven Mossaz", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1907850833", "durationSec": 40, "title": "MI FEDERER_RTS000001899779", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEt en Angleterre toujours, d'autre duels se jouent aujourd'hui, cette fois sur le gazon de Wimbledon. Coup d'envoi cet apr\u00e8s-midi des quarts de finale du tournoi masculin. Avec un match tr\u00e8s attendu par les fans de Roger Federer. Le Suisse affronte le japonais Kei Nishikori, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 8 du tournoi...."}, {"internalArchiveId": "AA1907850834", "durationSec": 22, "title": "MI MIGROS ZH SUPRESSION_RTS000001899869", "excerpt": "La filiale zurichoise du groupe suisse Migros annonce la suppression de 39 postes ces 3 prochaines ann\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850835", "durationSec": 31, "title": "MI TAPIS NISHIKORI_RTS000001899819", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis japonais Kei Nishikori qui s'est impos\u00e9 en 4 sets face au Kazakh Mikhail Kukushkin, en 8e de finale des Internationaux de Grande-Bretagne \u00e0 Wimbledon, sur le score de 6-3, 3-6, 6-3 et 6-4.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "thematicPersons": ["NISHIKORI, KEI"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "THORENS, Julien", "role": "Duplex Wimbledon, Londres", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791114", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050505", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1823013", "internalArchiveId": "AA1904822572", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de France 2019 - 3e \u00e9tape : 5\u00e8me \u00e9tape: Saint-Di\u00e9-des-Vosges - Colmar", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 9080, "genres": ["Cyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-15T10:36:08Z", "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791995", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU111459", "position": "1"}}, {"id": "1780936", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT048186", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1822183", "internalArchiveId": "AA1903821757", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Wimbledon 2019 - quarts de finale : David Goffin - Novak Djokovic suivi de Kei Nishikori - Roger Federer suivi de Cara Black et Martina Navratilova - Mary Joe Fernandez et Ai Sugiyama", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 25200, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-15T10:06:24Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1780576", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048085", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1851585", "internalArchiveId": "AA1907851095", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Wimbledon 2019 - quarts de finale : Guido Pella - Roberto Bautista Agut suivi de Sarm Querrey - Rafael Nadal", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 25200, "genres": ["Tennis en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-15T10:10:27Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1792031", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU111473", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1849413", "internalArchiveId": "AA1907848923", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 1744, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10565851", "imageURL": "http://www.rts.ch/10565850.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10565851"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-16T02:10:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:12  00:00:18:15\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:17  00:00:22:19\r\n{\\an1}Notre enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le le d\u00e9veloppement\r\nrapide des antennes 5G en Suisse.\r\n\r\n00:00:22:21  00:00:27:21\r\n{\\an1}Le rapport f\u00e9d\u00e9ral est attendu\r\npour la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:00:27:23  00:00:32:04\r\n{\\an1}Nicolas Ross\u00e9 nous en dira plus.\r\n\r\n00:00:34:04  00:00:37:06\r\n{\\an1}Au Royaume-Uni,\r\nBoris Johnson se rapproche du poste\r\n\r\n00:00:37:08  00:00:39:19\r\n{\\an1}de Premier ministre.\r\n\r\n00:00:39:21  00:00:44:13\r\n{\\an1}Partisan de l'alliance avec D.Trump,\r\nanti-europ\u00e9en...\r\n\r\n00:00:44:15  00:00:49:02\r\n{\\an1}Isabelle Ory nous livrera\r\nles impressions de Bruxelles.\r\n\r\n00:00:50:09  00:00:53:11\r\n{\\an1}Les contr\u00f4les dans la construction\r\nsemblent insuffisants\r\n\r\n00:00:53:12  00:00:55:20\r\n{\\an1}pour d\u00e9busquer le travail au noir.\r\n\r\n00:00:55:22  00:01:00:08\r\n{\\an1}Une affaire jurassienne\r\nr\u00e9v\u00e8le un probl\u00e8me plus global.\r\n\r\n00:01:02:01  00:01:06:06\r\n{\\an1}On pourra faire le plein de\r\nvitamines, la r\u00e9colte d'abricots\r\n\r\n00:01:06:08  00:01:09:05\r\n{\\an1}s'annonce excellente pour 2019.\r\n\r\n00:01:09:07  00:01:13:11\r\n{\\an1}Par contre, la culture bio stagne.\r\n\r\n00:01:15:00  00:01:19:06\r\n{\\an1}Nous verrons aussi les hypoth\u00e8ses\r\npour l'avenir du Centre des Congr\u00e8s\r\n\r\n00:01:19:08  00:01:23:01\r\n{\\an1}\u00e0 Montreux,\r\napr\u00e8s le rejet de sa r\u00e9novation.\r\n\r\n00:01:24:14  00:01:28:13\r\n{\\an1}Enfin, le genre loufoque\r\nse porte bien au cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:01:28:15  00:01:33:07\r\n{\\an1}Ce sera un th\u00e8me du Festival du Film\r\nFantastique \u00e0 Neuch\u00e2tel (NIFF).\r\n\r\n00:01:36:13  00:01:40:04\r\n{\\an1}Avant de d\u00e9velopper ces titres,\r\nla victoire de Roger Federer.\r\n\r\n00:01:40:06  00:01:43:05\r\n{\\an1}Il vient de s'imposer\r\nface \u00e0 Kei Nishikori en 4 sets.\r\n\r\n00:01:43:07  00:01:47:01\r\n{\\an1}La centi\u00e8me de Wimbledon est synonyme\r\nde qualification en demi-finales.\r\n\r\n00:01:56:16  00:02:02:16\r\n{\\an1}-Roger Federer\r\nest en demi-finales de Wimbledon.\r\n\r\n00:02:05:00  00:02:10:16\r\n{\\an1}Cette 100\u00e8me victoire est arriv\u00e9 au\r\nterme d'un affrontement grandiose.\r\n\r\n00:02:10:21  00:02:13:12\r\n{\\an1}Madame Federer soigne son public.\r\n\r\n00:02:13:16  00:02:17:23\r\n{\\an1}Le Japonais brouille les cartes\r\nen d\u00e9but de partie.\r\n\r\n00:02:18:04  00:02:22:09\r\n{\\an1}Il monte \u00e0 la vol\u00e9e\r\net prend le service de Federer.\r\n\r\n00:02:22:13  00:02:28:23\r\n{\\an1}Nishikori\r\nconclut le premier set 6-4.\r\n\r\n00:02:29:03  00:02:33:11\r\n{\\an1}C'est la soupe \u00e0 la grimace\r\npour Federer.\r\n\r\n00:02:33:15  00:02:38:00\r\n{\\an1}Il enclenche le turbo\r\nau d\u00e9but du 2\u00e8me set.\r\n\r\n00:02:38:05  00:02:42:11\r\n{\\an1}R\u00e9volt\u00e9 par la perte\r\nde la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n00:02:42:16  00:02:50:06\r\n{\\an1}Il break deux fois son adversaire\r\net empoche la manche.\r\n\r\n00:02:50:11  00:02:55:17\r\n{\\an1}Dans le 3\u00e8me set,\r\nplus de r\u00e9sistance du Japonais.\r\n\r\n00:02:55:22  00:03:01:13\r\n{\\an1}Mais il finit par c\u00e9der 6-4\r\ndans le 3\u00e8me set.\r\n\r\n00:03:01:17  00:03:05:00\r\n{\\an1}Le 4\u00e8me set est extr\u00eamement disput\u00e9.\r\n\r\n00:03:05:05  00:03:11:18\r\n{\\an1}Federer a ses jambes de 20 ans et va\r\nchercher des points extraordinaires.\r\n\r\n00:03:11:23  00:03:16:18\r\n{\\an1}Mais le Japonais r\u00e9siste\r\njusqu'\u00e0 ce jeu.\r\n\r\n00:03:16:23  00:03:23:11\r\n{\\an1}Plusieurs balles de break\r\nnon converties pour Federer.\r\n\r\n00:03:23:14  00:03:25:17\r\n{\\an1}Mais il fait le break.\r\n\r\n00:03:25:21  00:03:27:23\r\n{\\an1}\u00c7a se termine sur un ace.\r\n\r\n00:03:35:22  00:03:38:23\r\n{\\an1}-Un commentaire en direct.\r\n\r\n00:03:39:04  00:03:42:18\r\n{\\an1}Les antennes 5G\r\nse multiplient rapidement,\r\n\r\n00:03:42:23  00:03:45:08\r\n{\\an1}et les oppositions n'emp\u00eachent rien.\r\n\r\n00:03:45:12  00:03:48:22\r\n{\\an1}Le rapport pr\u00e9vu en d\u00e9cembre\r\nne devrait rien changer.\r\n\r\n00:03:50:14  00:03:54:02\r\n{\\an1}Des c\u00e2bles carbonis\u00e9s,\r\nun local technique inutilisable...\r\n\r\n00:03:54:04  00:03:58:09\r\n{\\an1}Des inconnus ont mis le feu\r\n\u00e0 cette antenne de t\u00e9l\u00e9phonie mobile\r\n\r\n00:03:58:13  00:04:02:03\r\n{\\an1}utilis\u00e9e par Salt et Swisscom,\r\nla mettant hors service.\r\n\r\n00:04:02:05  00:04:05:11\r\n{\\an1}Fait \u00e9tonnant,\r\non s\u2019en est pris \u00e0 cette antenne 4G,\r\n\r\n00:04:05:13  00:04:09:17\r\n{\\an1}alors qu\u2019\u00e0 quelques centaines\r\nde m\u00e8tres tr\u00f4ne une antenne 5G.\r\n\r\n00:04:09:19  00:04:13:15\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\nmalgr\u00e9 le moratoire sur la 5G,\r\n\r\n00:04:13:17  00:04:17:15\r\n{\\an1}on compte une vingtaine\r\nd\u2019antennes en service.\r\n\r\n00:04:17:17  00:04:23:20\r\n{\\an1}Petit test de bande passante:\r\nplus de 600 megabits seconde.\r\n\r\n00:04:23:22  00:04:29:13\r\n{\\an1}Au m\u00eame endroit, la 4G\r\na un d\u00e9bit 15 fois plus faible.\r\n\r\n00:04:29:15  00:04:33:01\r\n{\\an1}Dans ce palace genevois,\r\nop\u00e9ration marketing\r\n\r\n00:04:33:02  00:04:36:12\r\n{\\an1}organis\u00e9e par le plus grand\r\nfabricant de smartphones,\r\n\r\n00:04:36:14  00:04:41:04\r\n{\\an1}cet appareil 5G\r\nest d\u00e9j\u00e0 vendu en Suisse.\r\n\r\n00:04:42:20  00:04:46:07\r\n{\\an1}-En Suisse, on lancera plusieurs 5G.\r\n\r\n00:04:47:03  00:04:50:18\r\n{\\an1}-La 5G, pouss\u00e9e par les fabricants\r\nasiatiques: deux cor\u00e9ens\r\n\r\n00:04:50:21  00:04:54:22\r\n{\\an1}et trois chinois ont d\u00e9j\u00e0 vendu\r\ndes milliers d\u2019appareils en Suisse.\r\n\r\n00:04:55:00  00:04:58:21\r\n{\\an1}Pour contrer la d\u00e9ferlante 5G,\r\nles opposants comptent\r\n\r\n00:04:58:22  00:05:01:01\r\n{\\an1}sur un groupe de travail f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:05:01:03  00:05:03:19\r\n{\\an1}pour limiter le rayonnement\r\ndes antennes.\r\n\r\n00:05:03:21  00:05:06:11\r\n{\\an1}Mais cet expert est sceptique.\r\n\r\n00:05:07:00  00:05:09:02\r\n{\\an1}-On a des limites bizarres\r\n\r\n00:05:09:04  00:05:11:09\r\n{\\an1}qui concernent chaque antenne\r\n\r\n00:05:11:11  00:05:14:04\r\n{\\an1}prise s\u00e9par\u00e9ment\r\net qui sont sp\u00e9cifiques \u00e0 la Suisse,\r\n\r\n00:05:14:06  00:05:16:22\r\n{\\an1}bas\u00e9es sur un principe de pr\u00e9caution\r\n\r\n00:05:17:00  00:05:22:04\r\n{\\an1}et on peut attendre \u00e0 ce qu'il y ait\r\nune adaptation de ces limites,\r\n\r\n00:05:22:06  00:05:25:02\r\n{\\an1}mais en tout cas pas plus s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n00:05:25:16  00:05:29:04\r\n{\\an1}-Le groupe de travail rendra\r\nson rapport \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e,\r\n\r\n00:05:29:06  00:05:32:21\r\n{\\an1}mais on aura d\u00e9j\u00e0 des centaines\r\nd'antennes 5G en Suisse.\r\n\r\n00:05:34:16  00:05:38:17\r\n{\\an1}-Nicolas Ross\u00e9,\r\nles antennes se multiplient\r\n\r\n00:05:38:22  00:05:41:18\r\n{\\an1}malgr\u00e9 toutes les oppositions.\r\n\r\n00:05:41:23  00:05:44:12\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:05:44:17  00:05:50:12\r\n{\\an1}La Suisse est un des pays\r\no\u00f9 la 5G est le plus en avance.\r\n\r\n00:05:50:16  00:05:55:22\r\n{\\an1}Il y a 400 antennes en service.\r\n\r\n00:05:56:02  00:06:01:10\r\n{\\an1}En Suisse romande,\r\non a un \u00e9quipement 30 % plus faible.\r\n\r\n00:06:01:14  00:06:06:21\r\n{\\an1}Mais on le voit,\r\ndans le canton de Vaud ou \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:06:07:02  00:06:11:14\r\n{\\an1}o\u00f9 il y a un moratoire,\r\nil y a des antennes.\r\n\r\n00:06:11:18  00:06:17:16\r\n{\\an1}\u00c0 Neuch\u00e2tel,\r\nc'est encore plus restrictif.\r\n\r\n00:06:19:07  00:06:22:15\r\n{\\an1}-On attend un rapport f\u00e9d\u00e9ral\r\n\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:06:22:20  00:06:26:03\r\n{\\an1}R\u00e9pondra-t-il \u00e0 la question\r\ndu danger sanitaire ?\r\n\r\n00:06:26:07  00:06:28:13\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:06:28:18  00:06:32:10\r\n{\\an1}Ce groupe de travail a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n00:06:32:14  00:06:37:10\r\n{\\an1}\u00e0 la demande\r\ndes op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie.\r\n\r\n00:06:37:13  00:06:42:16\r\n{\\an1}Ils aimeraient pouvoir augmenter\r\nla puissance des antennes.\r\n\r\n00:06:42:21  00:06:45:23\r\n{\\an1}Ils ont demand\u00e9\r\n\u00e0 ce groupe de travail.\r\n\r\n00:06:46:03  00:06:48:18\r\n{\\an1}Selon un document confidentiel,\r\n\r\n00:06:48:23  00:06:53:01\r\n{\\an1}ce groupe de travail\r\nn'a pas pour effet\r\n\r\n00:06:53:06  00:06:57:16\r\n{\\an1}d'\u00e9tudier les effets\r\nde la 5G sur la sant\u00e9.\r\n\r\n00:06:57:20  00:07:03:18\r\n{\\an1}Il n'y aura pas\r\nd'obstacles sanitaires.\r\n\r\n00:07:04:03  00:07:08:22\r\n{\\an1}-Est-ce que le grand doute\r\ncontinuera sur toutes ces ondes ?\r\n\r\n00:07:09:02  00:07:13:18\r\n{\\an1}La 5G ce sera la m\u00eame chose ?\r\n\r\n00:07:13:22  00:07:18:05\r\n{\\an1}-Il n'y a pas de diff\u00e9rence\r\nen l'\u00e9tat actuel.\r\n\r\n00:07:18:10  00:07:22:09\r\n{\\an1}On a une loi\r\nqui encadre toutes les ondes.\r\n\r\n00:07:22:12  00:07:24:15\r\n{\\an1}Elle est assez restrictive.\r\n\r\n00:07:24:19  00:07:26:20\r\n{\\an1}La 5G pourrait \u00eatre \u00e9tendue.\r\n\r\n00:07:27:01  00:07:31:13\r\n{\\an1}Mais pour l'instant,\r\nc'est circuler il n'y a rien \u00e0 voir.\r\n\r\n00:07:31:18  00:07:35:21\r\n{\\an1}-Boris Johnson, anti-europ\u00e9en,\r\nesp\u00e8re \u00eatre Premier ministre,\r\n\r\n00:07:36:02  00:07:39:17\r\n{\\an1}comme Churchill avant lui,\r\ndont il se veut l'h\u00e9ritier.\r\n\r\n00:07:39:19  00:07:43:02\r\n{\\an1}Ses adversaires d\u00e9noncent\r\nun d\u00e9magogue irresponsable.\r\n\r\n00:07:43:04  00:07:46:22\r\n{\\an1}Il reste favori, apr\u00e8s son d\u00e9bat\r\navec son rival Jeremy Hunt.\r\n\r\n00:07:49:11  00:07:51:17\r\n{\\an1}-Ils se sont donc affront\u00e9s.\r\n\r\n00:07:51:19  00:07:55:06\r\n{\\an1}Bouillant, Boris Johnson,\r\nraisonnable Jeremy Hunt\r\n\r\n00:07:55:08  00:08:00:21\r\n{\\an1}autour d'un sujet: le Brexit et l\u00e0,\r\ntoute est question de point de vue.\r\n\r\n00:08:16:00  00:08:19:19\r\n{\\an1}-C\u2019est vrai Boris Johnson,\r\nBoJo pour les intimes, y croit.\r\n\r\n00:08:19:21  00:08:23:06\r\n{\\an1}La preuve, quelques minutes\r\navant le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9,\r\n\r\n00:08:23:11  00:08:26:03\r\n{\\an1}il arrive comme \u00e7a,\r\nmains dans les poches.\r\n\r\n00:08:26:08  00:08:30:00\r\n{\\an1}Il faut bien \u00e7a\r\npour la star des conservateurs.\r\n\r\n00:08:32:00  00:08:35:23\r\n{\\an1}Boris Johnson, 55 ans, fervent\r\npartisan d'un Brexit dur,\r\n\r\n00:08:36:04  00:08:39:02\r\n{\\an1}il promet de sortir de l\u2019UE\r\nau 31 octobre.\r\n\r\n00:08:39:04  00:08:43:07\r\n{\\an1}Pour l\u2019ancien maire de Londres,\r\nministre des affaires \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n00:08:43:11  00:08:46:05\r\n{\\an1}c'est du bagou\r\net beaucoup de mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:08:46:07  00:08:49:11\r\n{\\an1}Qu\u2019\u00e0 cela ne tienne,\r\nil est donc imparfait.\r\n\r\n00:09:04:04  00:09:06:22\r\n{\\an1}et Jeremy Hunt qui le dit.\r\n\r\n00:09:07:03  00:09:18:22\r\n{\\an1}Lui qui doit assumer d'avoir vot\u00e9\r\nen 2016 contre le Brexit.\r\n\r\n00:09:19:03  00:09:28:05\r\n{\\an1}Jeremy Hunt, l'outsider, cr\u00e9dit\u00e9\r\nde 26 % des intentions de vote\r\n\r\n00:09:28:10  00:09:32:13\r\n{\\an1}des membres\r\ndu parti conservateur, 52 ans,\r\n\r\n00:09:32:18  00:09:38:01\r\n{\\an1}actuel ministre des affaires\r\n\u00e9trang\u00e8res pro-europ\u00e9en.\r\n\r\n00:09:45:11  00:09:49:05\r\n{\\an1}-Pour l'Europe,\r\nBoris Johnson est connu ?\r\n\r\n00:09:49:09  00:09:52:20\r\n{\\an1}-Certains sont all\u00e9s\r\n\u00e0 l'\u00e9cole avec lui.\r\n\r\n00:09:53:01  00:09:57:12\r\n{\\an1}Son p\u00e8re \u00e9tait fonctionnaire\r\n\u00e0 la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:09:57:17  00:10:02:16\r\n{\\an1}Il est revenu comme journaliste\r\n\u00e0 Bruxelles \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80.\r\n\r\n00:10:02:19  00:10:08:10\r\n{\\an1}Il \u00e9tait connu\r\npour ses histoires dr\u00f4les.\r\n\r\n00:10:08:13  00:10:13:01\r\n{\\an1}Plus r\u00e9cemment, il \u00e9tait chef\r\nde la diplomatie britannique.\r\n\r\n00:10:13:05  00:10:18:22\r\n{\\an1}Il a laiss\u00e9 un souvenir constern\u00e9\r\n\u00e0 ses homologues.\r\n\r\n00:10:19:02  00:10:24:17\r\n{\\an1}-Il y a ces images embl\u00e9matiques\r\nde celui qu'on a surnomm\u00e9 le clown.\r\n\r\n00:10:24:21  00:10:28:11\r\n{\\an1}C'est aussi un g\u00e9nie de la com' ?\r\n\r\n00:10:28:15  00:10:32:03\r\n{\\an1}-\u00c7a peut le rendre redoutable.\r\n\r\n00:10:32:08  00:10:38:08\r\n{\\an1}Tout le monde s'attend\r\n\u00e0 ce que \u00e7a cr\u00e9e des tensions.\r\n\r\n00:10:38:11  00:10:41:11\r\n{\\an1}Mais il va passer un vrai test.\r\n\r\n00:10:41:16  00:10:47:18\r\n{\\an1}Il faut se rappeler comment\r\nil s'est d\u00e9fil\u00e9 apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:10:47:21  00:10:50:16\r\n{\\an1}L\u00e0, il sera au pied du mur.\r\n\r\n00:10:50:20  00:10:54:13\r\n{\\an1}Il va se retrouver\r\nface \u00e0 Michel Barnier.\r\n\r\n00:10:54:17  00:10:58:04\r\n{\\an1}Il est reconnu\r\npour \u00eatre un bloc de marbre.\r\n\r\n00:10:58:08  00:11:00:09\r\n{\\an1}Il ne bouge pas.\r\n\r\n00:11:00:13  00:11:07:21\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'on va voir\r\nsi Johnson ce n'est que de la com'.\r\n\r\n00:11:08:01  00:11:11:04\r\n{\\an1}Et s'il a une stature.\r\n\r\n00:11:11:07  00:11:16:11\r\n{\\an1}-Il y a de la provocation.\r\n\r\n00:11:16:15  00:11:21:09\r\n{\\an1}Ce c\u00f4t\u00e9 de l'identit\u00e9 anglaise\r\nqui est plus fort que tout.\r\n\r\n00:11:21:12  00:11:27:11\r\n{\\an1}De m\u00eame que les Italiens.\r\n\r\n00:11:27:14  00:11:31:23\r\n{\\an1}Cette fibre nationaliste\r\nparle \u00e0 beaucoup de gens ?\r\n\r\n00:11:32:03  00:11:38:01\r\n{\\an1}-C'est un nostalgique\r\nde l'Empire britannique.\r\n\r\n00:11:38:06  00:11:43:08\r\n{\\an1}Il touche quelque chose de profond\r\nchez ses compatriotes.\r\n\r\n00:11:43:12  00:11:47:00\r\n{\\an1}\u00c7a parle \u00e0 ceux, sur le continent,\r\n\r\n00:11:47:05  00:11:52:12\r\n{\\an1}qui pensent\r\nque l'Europe est un machin sans \u00e2me.\r\n\r\n00:11:52:16  00:11:58:01\r\n{\\an1}En m\u00eame temps,\r\nest-ce que \u00e7a va lui servir ?\r\n\r\n00:11:58:05  00:11:59:21\r\n{\\an1}Ce n'est pas sur.\r\n\r\n00:12:00:02  00:12:05:03\r\n{\\an1}Les nationalistes europ\u00e9ens\r\ncrachent sur Bruxelles,\r\n\r\n00:12:05:08  00:12:08:01\r\n{\\an1}mais il ne rompent pas les rangs.\r\n\r\n00:12:08:06  00:12:11:16\r\n{\\an1}-Il y a deux ans,\r\nla ville de Mossoul, en Irak,\r\n\r\n00:12:11:21  00:12:16:02\r\n{\\an1}\u00e9tait lib\u00e9r\u00e9e de l'Etat islamique\r\napr\u00e8s de violents combats.\r\n\r\n00:12:16:07  00:12:18:23\r\n{\\an1}La ville est toujours\r\n\u00e0 moiti\u00e9 d\u00e9truite.\r\n\r\n00:12:19:01  00:12:20:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s les combats militaires,\r\n\r\n00:12:20:13  00:12:22:23\r\n{\\an1}la reconstruction\r\nest une autre bataille.\r\n\r\n00:12:24:01  00:12:28:16\r\n{\\an1}-Voici \u00e0 quoi ressemble la partie\r\nouest, de la 2\u00e8me ville d'Irak.\r\n\r\n00:12:28:18  00:12:32:06\r\n{\\an1}-C'est compliqu\u00e9 d'imaginer\r\n\r\n00:12:32:08  00:12:34:15\r\n{\\an1}comme on a r\u00e9ussi \u00e0 ce point\r\n\r\n00:12:34:17  00:12:36:03\r\n{\\an1}de d\u00e9truire une ville.\r\n\r\n00:12:36:05  00:12:37:19\r\n{\\an1}C'est absolument d\u00e9vast\u00e9.\r\n\r\n00:12:38:01  00:12:40:15\r\n{\\an1}-En 2018, la r\u00e9alisatrice\r\nAnne Poirez s'est rendue\r\n\r\n00:12:40:17  00:12:43:08\r\n{\\an1}\u00e0 quatre reprises \u00e0 Mossoul.\r\n\r\n00:12:43:22  00:12:47:11\r\n{\\an1}-Il y a un sentiment\r\ntr\u00e8s fort d'abandon.\r\n\r\n00:12:47:13  00:12:51:12\r\n{\\an1}Une col\u00e8re aussi envers l'Etat,\r\n\r\n00:12:51:14  00:12:53:20\r\n{\\an1}envers la communaut\u00e9 internationale,\r\n\r\n00:12:53:22  00:12:57:15\r\n{\\an1}de ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur\r\ndes promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites.\r\n\r\n00:12:58:04  00:13:01:20\r\n{\\an1}-Entre 2014 et 2017, Mossoul\r\nest occup\u00e9e par l'Etat islamique\r\n\r\n00:13:01:22  00:13:04:23\r\n{\\an1}qui proclame son califat.\r\n\r\n00:13:12:16  00:13:14:13\r\n{\\an1}-La reconqu\u00eate de la ville\r\n\r\n00:13:14:15  00:13:17:10\r\n{\\an1}s'est faite\r\nau prix d'une intense bataille.\r\n\r\n00:13:17:11  00:13:22:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, le lien social\r\nest aussi \u00e0 reconstruire.\r\n\r\n00:13:23:02  00:13:26:15\r\n{\\an1}-Tout ce qui a permis \u00e0 Daech\r\nde s'installer \u00e0 Mossoul\r\n\r\n00:13:26:17  00:13:28:21\r\n{\\an1}est \u00e0 nouveau en place.\r\n\r\n00:13:28:23  00:13:31:19\r\n{\\an1}Il y a tr\u00e8s peu de services publics,\r\n\r\n00:13:31:21  00:13:34:16\r\n{\\an1}des familles de Daech non reconnues\r\n\r\n00:13:34:18  00:13:38:09\r\n{\\an1}qui vivent dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s\r\nou comme des fant\u00f4mes dans la ville.\r\n\r\n00:13:38:11  00:13:40:08\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant\r\n\r\n00:13:40:10  00:13:44:12\r\n{\\an1}et en m\u00eame temps, la r\u00e9silience\r\nde la population est impressionnante.\r\n\r\n00:13:45:03  00:13:47:11\r\n{\\an1}-Lors de la prise\r\nde la ville par Daech,\r\n\r\n00:13:47:12  00:13:50:08\r\n{\\an1}des milliers de chr\u00e9tiens\r\nont d\u00fb s'enfuir.\r\n\r\n00:13:50:10  00:13:53:11\r\n{\\an1}Le p\u00e8re Najeeb\r\ntente de les faire revenir.\r\n\r\n00:13:54:09  00:13:57:04\r\n{\\an1}-Beaucoup de familles sont contentes\r\n\r\n00:13:57:06  00:13:59:07\r\n{\\an1}du retour des chr\u00e9tiens.\r\n\r\n00:13:59:09  00:14:02:00\r\n{\\an1}D'autres disent:\r\n\"Aujourd'hui, vous \u00eates l\u00e0,\r\n\r\n00:14:02:02  00:14:04:09\r\n{\\an1}demain, on vous chassera encore.\"\r\n\r\n00:14:04:11  00:14:09:11\r\n{\\an1}On fait tout pour arr\u00eater cette\r\nviolence, bas\u00e9e sur l'ignorance.\r\n\r\n00:14:09:14  00:14:15:04\r\n{\\an1}L'obscurantisme actuel ne peut \u00eatre\r\nabattu que par l'\u00e9ducation.\r\n\r\n00:14:15:18  00:14:18:01\r\n{\\an1}-Quand les morts\r\nauront \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s,\r\n\r\n00:14:18:03  00:14:21:06\r\n{\\an1}les maisons reconstruites,\r\nles habitants de Mossoul\r\n\r\n00:14:21:08  00:14:24:13\r\n{\\an1}devront bien\r\nr\u00e9apprendre \u00e0 vivre ensemble.\r\n\r\n00:14:26:04  00:14:28:10\r\n{\\an1}-Une affaire jurassienne\r\n\r\n00:14:28:11  00:14:32:21\r\n{\\an1}a montr\u00e9 le faible nombre\r\nde contr\u00f4leurs dans la construction.\r\n\r\n00:14:32:23  00:14:39:18\r\n{\\an1}Ils sont trop peu\r\npour d\u00e9busquer le travail au noir.\r\n\r\n00:14:41:14  00:14:47:14\r\n{\\an1}-Bonjour, inspection de la\r\nconstruction du canton de Fribourg,\r\n\r\n00:14:47:16  00:14:49:16\r\n{\\an1}voici ma carte.\r\n\r\n00:14:49:18  00:14:52:17\r\n{\\an1}Est-ce que je pourrais\r\nfaire un contr\u00f4le\r\n\r\n00:14:52:19  00:14:55:23\r\n{\\an1}sur le respect\r\ndes conditions salariales ?\r\n\r\n00:14:56:01  00:14:57:17\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n00:14:57:19  00:15:01:11\r\n{\\an1}-Pascal lutte contre le travail\r\nau noir sur les chantiers.\r\n\r\n00:15:01:12  00:15:03:14\r\n{\\an1}Un combat d\u2019actualit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:15:03:16  00:15:06:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la r\u00e9vision\r\nde la loi f\u00e9d\u00e9rale l\u2019an pass\u00e9,\r\n\r\n00:15:06:11  00:15:10:04\r\n{\\an1}deux cantons comptent muscler\r\nleurs lois: Fribourg et le Valais.\r\n\r\n00:15:10:06  00:15:13:03\r\n{\\an1}Combattre le travail au noir\r\nsemble une priorit\u00e9.\r\n\r\n00:15:13:05  00:15:16:20\r\n{\\an1}Pourtant, il y a peu de contr\u00f4leurs.\r\n\r\n00:15:25:09  00:15:31:02\r\n{\\an1}Pour le directeur de la F\u00e9d\u00e9ration\r\nfribourgeoise des entrepreneurs,\r\n\r\n00:15:31:04  00:15:36:16\r\n{\\an1}c\u2019est trop peu.\r\n\r\n00:15:36:17  00:15:38:23\r\n{\\an1}-Il faut que l\u2019on ose\r\n\r\n00:15:39:01  00:15:41:09\r\n{\\an1}fermer les chantiers\r\n\r\n00:15:41:10  00:15:44:08\r\n{\\an1}ou la partie concern\u00e9e.\r\n\r\n00:15:44:10  00:15:49:08\r\n{\\an1}Lorsque le ma\u00eetre d\u2019ouvrage serait\r\ncomplice de cette activit\u00e9 ill\u00e9gale,\r\n\r\n00:15:49:11  00:15:54:15\r\n{\\an1}qu\u2019on punisse aussi\r\nle ma\u00eetre d\u2019ouvrage.\r\n\r\n00:15:55:15  00:15:58:03\r\n{\\an1}-Dans le cadre de la r\u00e9vision\r\nde la loi f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n00:15:58:05  00:16:01:19\r\n{\\an1}le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a voulu augmenter\r\nles possibilit\u00e9s de sanctions,\r\n\r\n00:16:01:21  00:16:04:11\r\n{\\an1}mais le Parlement a dit non.\r\n\r\n00:16:04:12  00:16:09:04\r\n{\\an1}C\u2019est ce que rappelle le secr\u00e9tariat\r\nd\u2019Etat \u00e0 l\u2019Economie (SECO).\r\n\r\n00:16:20:01  00:16:24:02\r\n{\\an1}En cause aussi, les cantons\r\nqui ne seraient pas assez s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n00:16:24:04  00:16:26:23\r\n{\\an1}Le patron de l\u2019\u00e9conomie\r\nfribourgeoise l\u2019assure,\r\n\r\n00:16:27:01  00:16:30:12\r\n{\\an1}la nouvelle loi cantonale\r\nsera plus muscl\u00e9e.\r\n\r\n00:16:30:14  00:16:33:06\r\n{\\an1}-C\u2019est la multiplication\r\n\r\n00:16:33:08  00:16:36:00\r\n{\\an1}des contr\u00f4les coup de poing,\r\n\r\n00:16:36:02  00:16:38:05\r\n{\\an1}c\u2019est un renforcement des sanctions.\r\n\r\n00:16:38:07  00:16:42:14\r\n{\\an1}On a beaucoup mis\u00e9 sur la pr\u00e9vention,\r\nl\u00e0, on veut \u00eatre plus coercitif.\r\n\r\n00:16:42:16  00:16:47:20\r\n{\\an1}Ca peut aller\r\njusqu\u2019\u00e0 la fermeture d\u2019un chantier.\r\n\r\n00:16:48:21  00:16:51:11\r\n{\\an1}-Une entreprise\r\nqui triche pourrait ainsi payer\r\n\r\n00:16:51:12  00:16:54:02\r\n{\\an1}jusqu\u2019\u00e0 un million de frs d\u2019amende.\r\n\r\n00:16:54:04  00:16:57:18\r\n{\\an1}Le secr\u00e9taire r\u00e9gional d\u2019UNIA\r\navance d'autres pistes\r\n\r\n00:16:57:20  00:17:02:11\r\n{\\an1}pour lutter contre le travail au\r\nnoir: une collaboration de l'Etat\r\n\r\n00:17:02:12  00:17:06:17\r\n{\\an1}et de commissions paritaires\r\npour effectuer plus de contr\u00f4les.\r\n\r\n00:17:06:19  00:17:10:06\r\n{\\an1}Ensuite, une protection des\r\npersonnes d\u00e9non\u00e7ant les fraudes.\r\n\r\n00:17:10:15  00:17:12:22\r\n{\\an1}-C\u2019est souvent les personnes\r\n\r\n00:17:13:00  00:17:15:08\r\n{\\an1}qui sont dans les entreprises.\r\n\r\n00:17:15:10  00:17:18:08\r\n{\\an1}Et malheureusement, ce sont\r\ndes \u00e9trangers, sans-papiers,\r\n\r\n00:17:18:10  00:17:21:11\r\n{\\an1}qui risquent en d\u00e9non\u00e7ant\r\ndes fraudes de leurs employeurs\r\n\r\n00:17:21:12  00:17:23:04\r\n{\\an1}de devoir quitter le pays.\r\n\r\n00:17:23:06  00:17:25:03\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, on a trouv\u00e9 des moyens.\r\n\r\n00:17:25:05  00:17:27:13\r\n{\\an1}C\u2019est-\u00e0-dire\r\nles personnes qui d\u00e9noncent\r\n\r\n00:17:27:15  00:17:30:08\r\n{\\an1}ne sont pas soumises \u00e0 des sanctions.\r\n\r\n00:17:30:10  00:17:32:09\r\n{\\an1}-En Suisse, le travail au noir\r\n\r\n00:17:32:10  00:17:35:08\r\n{\\an1}repr\u00e9sente des dizaines\r\nde milliards de francs.\r\n\r\n00:17:37:04  00:17:41:20\r\n{\\an1}-La r\u00e9colte d'abricots\r\ns'annonce excellente.\r\n\r\n00:17:41:22  00:17:47:07\r\n{\\an1}En revanche, la culture bio stagne,\r\non va voir pourquoi.\r\n\r\n00:17:50:18  00:17:54:03\r\n{\\an1}-Tourn\u00e9e d\u2019inspection\r\npour St\u00e9phane Dessimoz\r\n\r\n00:17:54:05  00:17:56:17\r\n{\\an1}alors que la r\u00e9colte\r\ndes abricots vient de d\u00e9buter.\r\n\r\n00:17:56:18  00:18:00:05\r\n{\\an1}Une r\u00e9colte qui s\u2019annonce excellente\r\nen Valais sauf pour le bio:\r\n\r\n00:18:00:07  00:18:04:07\r\n{\\an1}l\u2019abricot est tr\u00e8s d\u00e9pendant\r\ndes conditions m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:18:04:19  00:18:07:07\r\n{\\an1}-La production varie\r\n\r\n00:18:07:09  00:18:09:03\r\n{\\an1}d'une vari\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:18:09:05  00:18:11:17\r\n{\\an1}Les bonnes ann\u00e9es,\r\nc'est 2 kg au m\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n00:18:11:19  00:18:15:05\r\n{\\an1}En l'occurrence, cette ann\u00e9e\r\nc'est 300 g au m\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n00:18:15:14  00:18:18:06\r\n{\\an1}-300 g au m 2 alors\r\nqu\u2019il faudrait 1 kg\r\n\r\n00:18:18:08  00:18:21:14\r\n{\\an1}pour atteindre la rentabilit\u00e9\r\net cela m\u00eame si l\u2019abricot bio\r\n\r\n00:18:21:16  00:18:25:00\r\n{\\an1}est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 40 % de plus\r\nau producteur.\r\n\r\n00:18:25:02  00:18:28:23\r\n{\\an1}Sans produits de synth\u00e8se,\r\ndifficile de combattre les maladies\r\n\r\n00:18:29:01  00:18:33:20\r\n{\\an1}comme la moniliose,\r\net la recherche t\u00e2tonne encore.\r\n\r\n00:18:34:07  00:18:36:06\r\n{\\an1}-Certaines vari\u00e9t\u00e9s sont\r\n\r\n00:18:36:08  00:18:39:01\r\n{\\an1}plus tol\u00e9rantes \u00e0 la moniliose.\r\n\r\n00:18:39:03  00:18:41:16\r\n{\\an1}Ici, un exemple.\r\n\r\n00:18:41:18  00:18:46:16\r\n{\\an1}C'est un croisement\r\nde l'Agroscope Conthey.\r\n\r\n00:18:46:18  00:18:50:14\r\n{\\an1}L'arbre se d\u00e9fend contre la Monilia.\r\n\r\n00:18:50:16  00:18:53:20\r\n{\\an1}Avec l'apport des produits naturels,\r\n\r\n00:18:53:22  00:19:01:17\r\n{\\an1}on pense pouvoir, dans quelques\r\nann\u00e9es, offrir des possibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:19:02:05  00:19:04:20\r\n{\\an1}-Ce producteur n\u2019attendra pas.\r\n\r\n00:19:04:22  00:19:08:23\r\n{\\an1}De 5 ha, il a r\u00e9duit\r\nsa surface d\u2019abricotiers en bio.\r\n\r\n00:19:09:02  00:19:11:10\r\n{\\an1}-On a essay\u00e9 100 vari\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n00:19:11:11  00:19:14:11\r\n{\\an1}et diff\u00e9rents modes de culture.\r\n\r\n00:19:14:13  00:19:17:23\r\n{\\an1}On a r\u00eav\u00e9, on a imagin\u00e9,\r\non a esp\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n00:19:18:00  00:19:20:17\r\n{\\an1}mais on ne s'en sortira pas.\r\n\r\n00:19:21:04  00:19:24:01\r\n{\\an1}-L\u2019abricot reste\r\nun produit sensible.\r\n\r\n00:19:24:03  00:19:28:09\r\n{\\an1}Et si le bio progresse et atteint\r\n15 % des surfaces cultiv\u00e9es,\r\n\r\n00:19:28:11  00:19:31:21\r\n{\\an1}elles ne d\u00e9passent pas 7 %\r\npour l\u2019abricot.\r\n\r\n00:19:33:16  00:19:36:17\r\n{\\an1}-Alors que le Montreux Jazz Festival\r\nbat son plein,\r\n\r\n00:19:36:19  00:19:40:06\r\n{\\an1}l'incertitude flotte\r\nautour du Centre des Congr\u00e8s.\r\n\r\n00:19:40:08  00:19:43:03\r\n{\\an1}La population a refus\u00e9\r\nun projet de r\u00e9novation\r\n\r\n00:19:43:05  00:19:46:06\r\n{\\an1}mais un autre projet\r\npourrait voir le jour.\r\n\r\n00:19:47:18  00:19:52:12\r\n{\\an1}-Cette \u00e9dition devait\r\n\u00eatre l\u2019avant-derni\u00e8re du festival\r\n\r\n00:19:52:13  00:19:57:00\r\n{\\an1}dans ce b\u00e2timent\r\navant une phase de travaux.\r\n\r\n00:19:57:01  00:20:01:06\r\n{\\an1}Mais, en f\u00e9vrier, le peuple refuse\r\nle projet de r\u00e9novation du 2m2c\r\n\r\n00:20:01:08  00:20:03:14\r\n{\\an1}\u00e0 87 millions.\r\n\r\n00:20:03:16  00:20:06:14\r\n{\\an1}R\u00e9action de M.Jaton, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:20:07:07  00:20:10:01\r\n{\\an1}*-Ca nous plonge dans l'incertitude.\r\n\r\n00:20:10:11  00:20:13:05\r\n{\\an1}-5 mois plus tard,\r\nune proc\u00e9dure juridique est en cours\r\n\r\n00:20:13:07  00:20:16:11\r\n{\\an1}et pourrait\r\namener la population \u00e0 revoter.\r\n\r\n00:20:16:13  00:20:21:11\r\n{\\an1}Les organisateurs du festival\r\nsont r\u00e9sign\u00e9s.\r\n\r\n00:20:23:04  00:20:25:06\r\n{\\an1}-J\u2019ai envie de dire\r\n\r\n00:20:25:08  00:20:27:14\r\n{\\an1}qu\u2019on a toujours compos\u00e9\r\n\r\n00:20:27:16  00:20:30:12\r\n{\\an1}avec ce b\u00e2timent-l\u00e0.\r\n\r\n00:20:31:01  00:20:34:22\r\n{\\an1}-Mais ce b\u00e2timent n\u00e9cessite\r\nune s\u00e9rieuse remise \u00e0 niveau,\r\n\r\n00:20:35:01  00:20:38:04\r\n{\\an1}surtout en ce qui concerne\r\nle syst\u00e8me d\u2019extraction de fum\u00e9e\r\n\r\n00:20:38:06  00:20:40:06\r\n{\\an1}et des voies de fuite.\r\n\r\n00:20:40:08  00:20:44:07\r\n{\\an1}Des mesures sp\u00e9cifiques sont prises\r\npour assurer la s\u00e9curit\u00e9 du public:\r\n\r\n00:20:44:09  00:20:47:15\r\n{\\an1}plus de 200'000 personnes\r\nsur 15 jours.\r\n\r\n00:20:47:17  00:20:51:11\r\n{\\an1}Elles ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9es\r\npar l\u2019\u00e9tablissement d\u2019assurance\r\n\r\n00:20:51:12  00:20:53:15\r\n{\\an1}contre l\u2019incendie.\r\n\r\n00:20:55:09  00:20:57:18\r\n{\\an1}L'ECA a men\u00e9 des simulations\r\n\r\n00:20:57:20  00:21:00:06\r\n{\\an1}informatiques d\u2019un feu qui prendrait\r\n\r\n00:21:00:09  00:21:02:23\r\n{\\an1}sur sc\u00e8ne ou ailleurs\r\ndans le b\u00e2timent\r\n\r\n00:21:03:01  00:21:07:09\r\n{\\an1}pour identifier tous les sc\u00e9narios\r\net adapter les mesures de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:21:07:19  00:21:12:08\r\n{\\an1}-L\u2019ECA attend\r\nqu\u2019un projet de r\u00e9novation d\u00e9marre.\r\n\r\n00:21:13:06  00:21:15:12\r\n{\\an1}-Ce processus est en cours.\r\n\r\n00:21:15:14  00:21:18:02\r\n{\\an1}Les groupes de travail ont pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n00:21:18:04  00:21:20:12\r\n{\\an1}leur synth\u00e8se il y a quelques jours.\r\n\r\n00:21:20:17  00:21:22:11\r\n{\\an1}Ces documents seront lus\r\n\r\n00:21:22:15  00:21:26:10\r\n{\\an1}par la Municipalit\u00e9 et les\r\narchitectes pour revenir ensuite\r\n\r\n00:21:26:14  00:21:29:05\r\n{\\an1}sur la faisabilit\u00e9\r\ndes \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n00:21:29:11  00:21:32:13\r\n{\\an1}-L\u2019espoir de voir \u00e9merger\r\nun projet plus modeste\r\n\r\n00:21:32:15  00:21:36:04\r\n{\\an1}qui mettrait tout le monde d'accord.\r\n\r\n00:21:38:03  00:21:41:07\r\n{\\an1}-L'\u00e9t\u00e9 est l'occasion de rappeler\r\nles conseils de prudence\r\n\r\n00:21:41:09  00:21:43:11\r\n{\\an1}pour pr\u00e9venir les noyades.\r\n\r\n00:21:43:13  00:21:46:17\r\n{\\an1}Les jeunes en groupe sont \u00e0 risque.\r\n\r\n00:21:46:19  00:21:52:21\r\n{\\an1}Ainsi que les demandeurs d'asile,\r\nqui peuvent suivre une formation.\r\n\r\n00:21:54:14  00:21:58:13\r\n{\\an1}-Tu as du mal \u00e0 te mouiller ?\r\nTu la trouves froide ?\r\n\r\n00:21:59:08  00:22:02:14\r\n{\\an1}-L'eau est \u00e0 24 degr\u00e9s,\r\nmais pour ces jeunes migrants,\r\n\r\n00:22:02:16  00:22:05:17\r\n{\\an1}c'est apprivoiser\r\nun \u00e9l\u00e9ment qu'ils craignent.\r\n\r\n00:22:05:19  00:22:09:10\r\n{\\an1}Ici, ils peuvent suivre des cours\r\nde natation pendant une heure,\r\n\r\n00:22:09:11  00:22:13:05\r\n{\\an1}durant la saison estivale.\r\n\r\n00:22:13:21  00:22:15:22\r\n{\\an1}-On travaille en collaboration\r\n\r\n00:22:16:00  00:22:18:08\r\n{\\an1}avec la Ville de Carouge.\r\n\r\n00:22:18:10  00:22:20:19\r\n{\\an1}Entre le service social\r\net le foyer de l'Etoile,\r\n\r\n00:22:20:21  00:22:25:02\r\n{\\an1}l'initiative a \u00e9t\u00e9 soumise\r\ntr\u00e8s vite et a d\u00e9marr\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n00:22:25:11  00:22:27:21\r\n{\\an1}-Cette ma\u00eetre nageuse\r\ndonne de son temps\r\n\r\n00:22:27:23  00:22:29:22\r\n{\\an1}pour aider des requ\u00e9rants d'asile,\r\n\r\n00:22:30:00  00:22:32:10\r\n{\\an1}victimes potentiels\r\nd'accidents aquatiques.\r\n\r\n00:22:34:17  00:22:37:01\r\n{\\an1}La moiti\u00e9 est d'origine \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n00:22:37:04  00:22:40:21\r\n{\\an1}Pour la responsable, ce cours\r\nest plus que des gestes \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n00:22:41:09  00:22:43:01\r\n{\\an1}-C'est une rencontre.\r\n\r\n00:22:43:04  00:22:45:03\r\n{\\an1}Il faut se livrer tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:22:45:05  00:22:48:11\r\n{\\an1}Ils viennent parce qu'ils\r\nont envie de prendre ces cours,\r\n\r\n00:22:48:13  00:22:51:06\r\n{\\an1}de ne plus avoir peur,\r\nd'apprivoiser l'eau.\r\n\r\n00:22:51:08  00:22:54:02\r\n{\\an1}C'est \u00e0 moi\r\nde lever toutes ces craintes.\r\n\r\n00:22:54:04  00:22:57:02\r\n{\\an1}C'est un \u00e9change de confiance.\r\n\r\n00:22:58:08  00:23:01:08\r\n{\\an1}Et hop !\r\n\r\n00:23:11:03  00:23:14:13\r\n{\\an1}-Ces cours\r\nsont une bou\u00e9e de sauvetage.\r\n\r\n00:23:26:15  00:23:30:09\r\n{\\an1}-Sophie Lambert esp\u00e8re\r\nque l'initiative fera des \u00e9mules,\r\n\r\n00:23:30:11  00:23:35:10\r\n{\\an1}car c'est aussi une mani\u00e8re\r\nd'int\u00e9grer des jeunes.\r\n\r\n00:23:37:09  00:23:43:11\r\n{\\an1}-L'Isra\u00e9lien Yuval Noah Harari\r\nest un intellectuel mondialis\u00e9.\r\n\r\n00:23:43:14  00:23:48:10\r\n{\\an1}Il a gagn\u00e9 un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal\r\n\r\n00:23:48:11  00:23:51:19\r\n{\\an1}avec sa \"Br\u00e8ve histoire\r\nde l'humanit\u00e9\".\r\n\r\n00:23:51:21  00:23:56:22\r\n{\\an1}Sa conf\u00e9rence faisait \u00e9v\u00e9nement\r\naujourd'hui \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:23:59:05  00:24:03:12\r\n{\\an1}-Yuval Noah Harari influence\r\ndes millions de lecteurs.\r\n\r\n00:24:03:14  00:24:07:01\r\n{\\an1}Invit\u00e9 ce soir \u00e0 l'EPFL\r\npar l'Empowerment Foundation.\r\n\r\n00:24:07:03  00:24:11:09\r\n{\\an1}L'historien a marqu\u00e9 les esprits\r\navec son best-seller \"Sapiens\".\r\n\r\n00:24:11:11  00:24:14:13\r\n{\\an1}Il se penche aujourd'hui\r\nsur l'avenir de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:24:16:13  00:24:19:06\r\n{\\an1}-Le pass\u00e9 doit\r\n\r\n00:24:19:08  00:24:21:11\r\n{\\an1}nous dire quelque chose\r\n\r\n00:24:21:13  00:24:26:20\r\n{\\an1}\u00e0 propos du pr\u00e9sent et de l'avenir.\r\n\r\n00:24:27:13  00:24:30:19\r\n{\\an1}-Le changement qu'il imagine\r\nn'a rien de rassurant.\r\n\r\n00:24:30:21  00:24:33:05\r\n{\\an1}Avec l'intelligence artificielle,\r\n\r\n00:24:33:07  00:24:35:11\r\n{\\an1}l'humain risque de devenir superflu.\r\n\r\n00:24:35:13  00:24:38:18\r\n{\\an1}La technologie\r\npermettra m\u00eame de le hacker.\r\n\r\n00:24:39:19  00:24:44:18\r\n{\\an1}-Hacker l'humain signifie\r\nqu'on pourrait me conna\u00eetre\r\n\r\n00:24:44:20  00:24:47:14\r\n{\\an1}mieux que je me connais moi-m\u00eame.\r\n\r\n00:24:47:16  00:24:49:18\r\n{\\an1}Des entreprises ou des gouvernements\r\n\r\n00:24:49:20  00:24:57:08\r\n{\\an1}pourraient anticiper\r\nou manipuler mes choix.\r\n\r\n00:24:58:04  00:25:01:11\r\n{\\an1}-Les biotechnologies,\r\nperfectionn\u00e9es pour allonger la vie,\r\n\r\n00:25:01:13  00:25:05:04\r\n{\\an1}pourraient renforcer les in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n00:25:05:15  00:25:08:21\r\n{\\an1}-Auparavant, les in\u00e9galit\u00e9s\r\n\r\n00:25:09:02  00:25:12:13\r\n{\\an1}\u00e9taient seulement \u00e9conomiques\r\n\r\n00:25:12:18  00:25:14:19\r\n{\\an1}et politiques.\r\n\r\n00:25:15:00  00:25:21:23\r\n{\\an1}Dans les prochaines d\u00e9cennies,\r\nles in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques\r\n\r\n00:25:22:04  00:25:27:17\r\n{\\an1}seront transform\u00e9es\r\nen in\u00e9galit\u00e9s biologiques.\r\n\r\n00:25:28:08  00:25:30:08\r\n{\\an1}-Une vision sombre de l'avenir,\r\n\r\n00:25:30:09  00:25:34:17\r\n{\\an1}influenc\u00e9e par les observations\r\nde son pays d'origine: Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:25:35:11  00:25:38:11\r\n{\\an1}-Si vous vivez en Californie,\r\n\r\n00:25:38:16  00:25:43:11\r\n{\\an1}vous avez une vision rose\r\nde l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:25:43:13  00:25:51:11\r\n{\\an1}Au Moyen-Orient,\r\nvous avez une vision plus r\u00e9aliste.\r\n\r\n00:25:52:00  00:25:54:16\r\n{\\an1}-Harari est lu\r\npar des personnes influentes.\r\n\r\n00:25:54:18  00:26:01:02\r\n{\\an1}Pour lui, cela doit permettre\r\nde lutter contre le fatalisme.\r\n\r\n00:26:02:00  00:26:04:19\r\n{\\an1}-Je ne crois pas au d\u00e9terminisme.\r\n\r\n00:26:04:21  00:26:08:16\r\n{\\an1}Les technologies nous offrent\r\ndiff\u00e9rentes options.\r\n\r\n00:26:08:21  00:26:12:02\r\n{\\an1}On peut cr\u00e9er les pires\r\n\r\n00:26:12:07  00:26:15:03\r\n{\\an1}r\u00e9gimes totalitaires,\r\n\r\n00:26:15:08  00:26:19:01\r\n{\\an1}mais aussi des syst\u00e8mes lib\u00e9rateurs.\r\n\r\n00:26:19:06  00:26:23:20\r\n{\\an1}-Un message d'espoir\r\npour un sursaut politique\r\n\r\n00:26:23:22  00:26:26:15\r\n{\\an1}de cette humanit\u00e9\r\nqu'il raconte si bien.\r\n\r\n00:26:29:11  00:26:32:03\r\n{\\an1}-Le genre loufoque se porte bien.\r\n\r\n00:26:32:05  00:26:36:08\r\n{\\an1}Jean Dujardin fait sensation dans\r\nle film \"Le Daim\" sorti aujourd'hui.\r\n\r\n00:26:36:10  00:26:41:02\r\n{\\an1}Ce sera d'ailleurs un th\u00e8me du NIFF\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel pour l'\u00e9dition 2019.\r\n\r\n00:26:43:03  00:26:47:12\r\n{\\an1}-\"Le Daim\" de Quentin Dupieux\r\net \"Yves\" de Beno\u00eet Forgeard\r\n\r\n00:26:47:14  00:26:50:17\r\n{\\an1}ont plusieurs points communs:\r\nils sont pr\u00e9sent\u00e9s au NIFF,\r\n\r\n00:26:50:19  00:26:53:11\r\n{\\an1}le Festival du Film Fantastique\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:26:53:13  00:26:59:06\r\n{\\an1}ils ont pour h\u00e9ros des objets\r\net sont des com\u00e9dies d\u00e9jant\u00e9es.\r\n\r\n00:26:59:08  00:27:04:04\r\n{\\an1}Un cin\u00e9ma\r\nplus sinueux que mainstream.\r\n\r\n00:27:05:15  00:27:10:00\r\n{\\an1}-La com\u00e9die a tendance\r\n\u00e0 \u00eatre feignante.\r\n\r\n00:27:10:02  00:27:12:22\r\n{\\an1}Tout est vite fait.\r\n\r\n00:27:13:00  00:27:16:06\r\n{\\an1}Et elle prend parfois\r\nles gens pour des cons.\r\n\r\n00:27:16:08  00:27:20:06\r\n{\\an1}Il faut proposer autre chose\r\n\r\n00:27:20:11  00:27:23:22\r\n{\\an1}que du pr\u00e9m\u00e2ch\u00e9 aux gens.\r\n\r\n00:27:24:17  00:27:28:03\r\n{\\an1}-\"Le Daim\", c'est l'histoire\r\nd'un homme qui se ruine\r\n\r\n00:27:28:05  00:27:32:23\r\n{\\an1}pour un blouson en daim\r\naux r\u00eaves sanguinaires...\r\n\r\n00:27:33:01  00:27:36:08\r\n{\\an1}Et \"Yves\",\r\nc'est un frigo intelligent\r\n\r\n00:27:36:10  00:27:39:05\r\n{\\an1}qui prend le contr\u00f4le\r\nde son propri\u00e9taire\r\n\r\n00:27:39:07  00:27:43:02\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 gagner l'Eurovision.\r\n\r\n00:27:44:06  00:27:46:12\r\n{\\an1}-Il y a une nouvelle sensibilit\u00e9\r\n\r\n00:27:46:14  00:27:49:22\r\n{\\an1}par rapport aux com\u00e9dies d'horreur,\r\n\r\n00:27:50:00  00:27:53:12\r\n{\\an1}qui pastichent le genre.\r\n\r\n00:27:53:14  00:28:00:10\r\n{\\an1}C'est l'\u00e9mergence de com\u00e9dies\r\nqui travaillent sur l'absurde,\r\n\r\n00:28:00:11  00:28:07:05\r\n{\\an1}o\u00f9 on sent\r\nque la r\u00e9alit\u00e9 nous \u00e9chappe.\r\n\r\n00:28:09:15  00:28:13:04\r\n{\\an1}*-Bonjour, je m'appelle Yves.\r\n\r\n00:28:13:21  00:28:19:15\r\n{\\an1}-Ces objets\r\nont souvent \u00e0 voir avec le contr\u00f4le.\r\n\r\n00:28:19:17  00:28:24:13\r\n{\\an1}J'aime cet \u00e9cart avec le r\u00e9el.\r\n\r\n00:28:24:15  00:28:31:16\r\n{\\an1}C'est une forme d'\u00e9l\u00e9gance.\r\n\r\n00:28:32:07  00:28:35:07\r\n{\\an1}-De l'\u00e9l\u00e9gance et de l'intelligence\r\n\r\n00:28:35:10  00:28:38:16\r\n{\\an1}pour jouer la carte\r\nde l'anthropomorphisme.\r\n\r\n00:28:41:00  00:28:43:18\r\n{\\an1}-Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:28:43:20  00:28:47:22\r\n{\\an1}Toute la r\u00e9daction\r\nvous souhaite une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:28:48:00  00:28:52:14\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, S.Curcu,\r\nJ.Deffaugt, E.Payot\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT050504\r\nDate de transcription : 16-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:00:01 > 0:00:03) [86%] : \r\nUne minute, je vous dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:34) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, notre enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le le d\u00e9veloppement rapide des antennes 5 G en Suisse, en d\u00e9pit des oppositions, le rapport f\u00e9d\u00e9ral, avec son volet sanitaire est attendu pour la fin de l'ann\u00e9e, Nicolas Ross\u00e9 a pu avoir connaissance de l'\u00e9tat des travaux au Royaume-Uni, Boris Johnson semble se rapprocher du poste de 1er ministre apr\u00e8s son d\u00e9bat avec J\u00e9r\u00e9my, partisan de l'alliance avec Donald Trump anti- europ\u00e9en flamboyant Isabelle Ory dira comment Bruxelles voit arriver ce personnage les contr\u00f4les paraissent insuffisants dans la construction pour d\u00e9busquer le travail au noir, une affaire jurassienne est r\u00e9v\u00e9latrice d'un probl\u00e8me plus global, c'est notre enqu\u00eate qui le montre, on pourra faire le plein d'antioxydants et de b\u00eata- carot\u00e8ne, la r\u00e9colte d'abricots, 2019 s'annonce excellente, en revanche, la culture de la au bio stagne, on verra pourquoi dans ce journal, encore, on verra les hypoth\u00e8ses pour l'avenir du Centre des congr\u00e8s \u00e0 Montreux apr\u00e8s le rejet de la r\u00e9novation en votation et puis le genre loufoque se porte bien au cin\u00e9ma : Jean Dujardin excelle dans le film le Daim, ce sera d'ailleurs un th\u00e8me du NIFFF cette ann\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:36 > 0:02:48) [93%] : \r\nMais d'abord la bonne nouvelle, la victoire de Roger Federer qui vient de s'imposer face \u00e0 Kei Nishikori victoire en quatre sets la centi\u00e8me de notre compatriote sur le gazon de Wimbledon, qui lui donne l'acc\u00e8s aux demi- finales, Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:50 > 0:02:56) [93%] : \r\nRoger Federer est en demi- finale de Wimbledon, les 700\u00e8me victoire sur le gazon londonien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:57 > 0:03:12) [91%] : \r\nArriv\u00e9 au terme d'un affrontement grandiose face \u00e0 Nishikori tout a commenc\u00e9 dans la d\u00e9contraction pour Madame Federer qui soigne son public les chances dans la zone VIP mais le Japonais brouille les cartes, en d\u00e9but de partie l'inverse m\u00eame les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:12 > 0:03:17) [97%] : \r\nEn montant \u00e0 la vol\u00e9e et d\u00e8s le 1er jeu il prend le service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:17 > 0:03:21) [93%] : \r\nDe Roger Federer Nishikori conclut le 1er set.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:22 > 0:03:23) [79%] : \r\n6 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:26 > 0:03:29) [98%] : \r\nC'est la soupe \u00e0 la grimace pour Federer Federer qui enclenche le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:29 > 0:03:33) [88%] : \r\nTurbo d\u00e8s le d\u00e9but du 2\u00e8me set r\u00e9volt\u00e9s par la perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:33 > 0:03:37) [94%] : \r\nDe la premi\u00e8re manche, Federer marche sur son adversaire en le breakant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:37 > 0:03:41) [94%] : \r\n2 fois pour emp\u00eacher cette 2\u00e8me manche sur le score de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:41 > 0:03:42) [81%] : \r\nSix hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:45 > 0:03:48) [98%] : \r\nDans le 3\u00e8me set plus de r\u00e9sistance de la part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:48 > 0:03:53) [95%] : \r\nDe Nishikori qui finit quand m\u00eame par c\u00e9der 6 4 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:53 > 0:03:58) [91%] : \r\nLe 3\u00e8me set pour Federer le 4\u00e8me set est extr\u00eamement disput\u00e9e, Roger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:58 > 0:04:07) [83%] : \r\nFederer a ses jambes de 20 ans, il va chercher des points absolument extraordinaire, mais les Japonais r\u00e9siste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:08 > 0:04:12) [86%] : \r\nR\u00e9siste tant et plus, jusqu'\u00e0 ce jeu \u00e0 quatre partout, Roger Federer s'est alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:12 > 0:04:17) [96%] : \r\nProcur\u00e9 plusieurs balles de break qu'il n'a pas pu convertir et il fait le break finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:04:17 > 0:04:19) [100%] : \r\nAu meilleur moment pour conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:19 > 0:04:20) [79%] : \r\nSur un Ana\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:23 > 0:04:26) [98%] : \r\nOn ne conna\u00eet pas encore le nom de son adversaire en demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:30 > 0:04:49) [91%] : \r\nVoil\u00e0, commentaire de Pascal Thurnherr en Direct, c'est le talent de nos coll\u00e8gues des sports, l'occasion de rappeler que nous sommes ici, r\u00e9fugi\u00e9s dans leur Studio pendant l'\u00e9t\u00e9, notre enqu\u00eate le r\u00e9v\u00e8le les antennes 5 G se multiplient \u00e0 toute vitesse les oppositions l'emp\u00eache pas et on va l'entendent le rapport pr\u00e9vu en d\u00e9cembre, ne devrait pas changer la donne, Nicolas Ross\u00e9, Henri Montavon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:51 > 0:05:10) [89%] : \r\nDes c\u00e2bles carbonis\u00e9s un local technique inutilisable des a connu au 1000 \u00e0 cette antenne de t\u00e9l\u00e9phonie mobile utilis\u00e9e par Sol et Swisscom, la mettant hors service pendant des semaines, fait \u00e9tonnant, on s'en est pris \u00e0 cette antenne 4 G alors qu'\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres tr\u00f4ne une antenne 5 G.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:12 > 0:05:29) [93%] : \r\nNous sommes dans le canton de Vaud malgr\u00e9 le moratoire sur la 5 G, on compte une vingtaine d'antennes en service, comme ici, en pleine campagne, d\u00e9monstration petit test de bande passante, plus de 600 m\u00e9gabits seconde au m\u00eame endroit, la 4 G un d\u00e9bit 15 fois plus faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:31 > 0:05:43) [95%] : \r\nChangement de d\u00e9cor, un palace Genevois op\u00e9ration marketing organis\u00e9e par le plus grand fabricant mondial de smartphones cet appareil 5 G et d\u00e9j\u00e0 vendu en Suisse et ce n'est que le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:43 > 0:05:47) [91%] : \r\nEn Suisse, on va encore lanc\u00e9 plusieurs mod\u00e8les 5 G cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:48 > 0:05:56) [95%] : \r\nLa 5 G aujourd'hui, pouss\u00e9 par les fabricants asiatiques 2 Cor\u00e9ens et 3 Chinois qui ont d\u00e9j\u00e0 vendu des milliers d'appareils 5 G en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:05:57 > 0:05:58) [66%] : \r\nPour qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:58 > 0:06:07) [95%] : \r\nEt cette d\u00e9ferlante 5 G, les opposants comptent sur un groupe de travail f\u00e9d\u00e9ral pour limiter le rayonnement des antennes, mais cet expert est sceptique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:07 > 0:06:26) [92%] : \r\nOn a des limites un peu bizarre qui concernent chaque antenne prise s\u00e9par\u00e9ment et qui sont sp\u00e9cifiques \u00e0 la Suisse qui sont bas\u00e9s sur l'id\u00e9e d'un principe de pr\u00e9caution et l\u00e0 on peut effectivement atteindre, qui est une adaptation c'est limites mais certainement pas dans le sens d'une d'une limitation plus s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:27 > 0:06:33) [97%] : \r\nLe groupe de travail rendra son rapport \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e on aura alors d\u00e9j\u00e0 des centaines d'antennes 5 G en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:34 > 0:06:38) [93%] : \r\nNicolas Ross\u00e9 c'est votre enqu\u00eate l'acc\u00e9l\u00e9ration de ces antennes spectaculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:38 > 0:07:11) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, il faut rappeler que la Suisse apr\u00e8s la la la Cor\u00e9e bien s\u00fbr quelques autres pays, est un des pays au monde o\u00f9 la 5 G le plus en avance, actuellement on fr\u00f4le d\u00e9j\u00e0 les 400 antennes 5 G en service, en Suisse, alors bien s\u00fbr en Suisse romande, on a un niveau d'\u00e9quipement qui a pr\u00e8s de 30 pourcent tu Faible que par rapport \u00e0 la Suisse al\u00e9manique o\u00f9 l\u00e0 l'opposition est la plus faible, mais quand m\u00eame on le voit m\u00eame dans les cantons comme Vaud Gen\u00e8ve o\u00f9 on a un moratoire, en th\u00e9orie, on a des antennes et dans le canton de Gen\u00e8ve par exemple des antennes encore aurait \u00e9t\u00e9 install\u00e9 le mois pass\u00e9, alors que de Neuch\u00e2tel, par exemple, est encore plus restrictif que que que que Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:11 > 0:07:19) [95%] : \r\nOn attend le fameux rapport f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et ce qui pourra r\u00e9pondre \u00e0 la question sanitaire du danger potentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:19 > 0:07:56) [90%] : \r\nNon, l\u00e0, la r\u00e9ponse est clairement non \u00e0 ce qu'il faut rappeler c'est que ce groupe de travail il est \u00e9crit par Doris, l'oeil tarte \u00e0 la demande des op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile en Suisse seront Swisscom solde Sunrise qui aimerait pouvoir augmenter la puissance des antennes 5 G pour construire moins qui ont demand\u00e9 la construction, la, la, l'\u00e9laboration de ce groupe de travail d'ailleurs un document confidentiel qui vient de sortir, site, bien que le groupe de travail n'a pas pour t\u00e2che d'\u00e9tudier les effets de la 5 G sur la sant\u00e9, donc \u00e0 ce niveau-l\u00e0, il n'y aura pas de surprise, aucun obstacle sanitaire en Guin\u00e9e, au d\u00e9veloppement de la 5 G.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:56 > 0:08:07) [87%] : \r\nEst ce qu'on doit comprendre que le grand doute continuera sur toutes saison dans la G de portable sur la table les \u00e9crans etc, il y a ce doute g\u00e9n\u00e9ral qui sera toujours pas tranch\u00e9 la 5 G, c'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:07 > 0:08:27) [92%] : \r\nLa 5 G, il n'y a pas de diff\u00e9rence en l'\u00e9tat actuel, avec toutes les autres ont, on a une loi en Suisse qui encadrent toutes les ondes, une loi qui est assez restrictive alors bien s\u00fbr, la 5 G pourrait \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 de nouvelles zones mais ceci n'est pas le cas aujourd'hui en Suisse et donc pour l'instant, la 5 G disons c'est : circulez y a rien \u00e0 voir, merci Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:28 > 0:08:48) [91%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, Boris Johnson semble se rapprocher de la fonction qui fait r\u00eaver tous les politiciens britanniques, le tribun anti- europ\u00e9en, \u00eatre 1er ministre comme Churchill avant lui, dont il se veut l'h\u00e9ritier ses adversaires d\u00e9noncent au contraire d\u00e9magogue, irresponsable, il est favori apr\u00e8s son d\u00e9bat avec son rival J\u00e9r\u00e9my Hunt, c'est : on n'y avait rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:49 > 0:08:50) [77%] : \r\n\u00e7a oui comme avec votre chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:50 > 0:09:02) [89%] : \r\nIls se sont donc affront\u00e9s Bouillant Boris Johnson raisonnables J\u00e9r\u00e9my autour d'un ent\u00eatant, sujet : le Brexit et l\u00e0, tout est question de point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:02 > 0:09:10) [64%] : \r\n\u00e0 noter enfin Spring mais y aura pas de la une honte mais \u00e7a homme \u00e7a oui comme m\u00eame zone morte mais 5 naviguer oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:16 > 0:09:50) [92%] : \r\nC'est vrai, Boris Johnson, bojo pour les intimes, il croit la preuve quelques minutes avant le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 il arrive comme \u00e7a, mains dans les poches, il faut bien \u00e7a pour la superstar des conservateurs, grand favori et v\u00e9ritable animal politique, Boris Johnson, 55 ans europhobe fervent partisan d'un Brexit dur qui promet de sortir de l'Union europ\u00e9enne au 31 octobre pour l'ancien maire de Londres et ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est du bagout, beaucoup de mise en sc\u00e8ne et une vie priv\u00e9e qui d\u00e9fraie la chronique, qu'\u00e0 cela ne tienne, il est donc un parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:50 > 0:09:56) [72%] : \r\n\u00e7a, c'est ce qu'on \u00e9tait press\u00e9 durant ce qui me quoi, ce n'est pas de mal en UEFA est-ce en effet qu'\u00e0 avoir de quoi chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:57 > 0:10:00) [63%] : \r\nM\u00eame quand le Siffleur prendre la Tch\u00e9tch\u00e9nie, mais il est dans le cr\u00e2ne, mais le slovaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:01 > 0:10:14) [93%] : \r\nEt c'est son rival J\u00e9r\u00e9my Irons qui le dit, 52 ans, entrepreneur multimillionnaire et actuel ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res lui l'Sider doit de son c\u00f4t\u00e9 assum\u00e9 d'avoir vot\u00e9 en 2016 contre le Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:14 > 0:10:19) [63%] : \r\nI vague veuillez de ma\u00efs Belotti, tu te tiens disent bon en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:22 > 0:10:25) [64%] : \r\nUn cr\u00e2ne Fahim AAPH fait peur non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:25 > 0:10:34) [93%] : \r\nUn d\u00e9bat vif pour la forme mais bien peu de suspense, Boris Johnson rallieraient d\u00e9j\u00e0 2 tiers des intentions de vote des membres du Parti conservateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:36 > 0:10:40) [88%] : \r\nIsabelle Ory en Direct \u00e0 Bruxelles pour l'Europe monsieur Johnson, c'est quelqu'un d\u00e9j\u00e0 connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:42 > 0:11:12) [93%] : \r\nOui, presque trop et j'ai envie de dire parce que certains ici sont carr\u00e9ment all\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole avec lui parce que son p\u00e8re \u00e9tait fonctionnaire, un des premiers fonctionnaires britanniques \u00e0 la Commission europ\u00e9enne et puis lui il est aussi revenu ici \u00e0 Bruxelles comme journaliste \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 il \u00e9tait connu pour ses histoires toujours tr\u00e8s dr\u00f4le, mais pas toujours tr\u00e8s exact sur les normes europ\u00e9ennes et puis enfin, plus r\u00e9cemment, il \u00e9tait chef de la diplomatie britannique, et l\u00e0, il a particip\u00e9 aux r\u00e9unions europ\u00e9ennes et il a laiss\u00e9 un souvenir un peu constern\u00e9 \u00e0 ses homologues, donc c'est vraiment pas un inconnu ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:12 > 0:11:23) [92%] : \r\nIl y a ces images embl\u00e9matiques de celui qu'on a souvent surnomm\u00e9 Boris le clown quand il est sur son filin d'acier quand ils se d\u00e9guisent, c'est aussi un g\u00e9nie de la com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:25 > 0:12:02) [92%] : \r\nOui, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a peut le rendre redoutable et tout le monde s'attend ici \u00e0 ce que, tr\u00e8s vite, son arriv\u00e9e radicalisant le dossier Brexit que \u00e7a cr\u00e9e des tensions et en m\u00eame temps, l\u00e0 il va passer un vrai test en faudrait se rappeler quand m\u00eame comment il s'est d\u00e9fil\u00e9 apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum, alors qu'il \u00e9tait le chef de la campagne pour le Brexit, l\u00e0 il va \u00eatre au pied du mur europ\u00e9en si j'ose dire, il va se retrouver face notamment \u00e0 Michel Barnier qui \u00e9tait pas vraiment lui, connu pour ses excentricit\u00e9s, mais qui est plut\u00f4t une esp\u00e8ce de bloc de marbre, tr\u00e8s Poli mais qui bouge pas et \u00e7a qu'on va voir si Johnson et et que comme ou si il a une vraie Intelligence politique et s'il est, il a une stature d'homme d'\u00c9tat comme Churchill, qu'il admire tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:02 > 0:12:22) [87%] : \r\nIl y a l'art de la provoc quand il traite les Fran\u00e7ais des troncs quand il joue de la vulgarit\u00e9 parfois au contraire plus \u00e9l\u00e9gant, etc, ce c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 l'identit\u00e9 anglaise c'est plus fort que tout de m\u00eame que des Italiens disent \u00eatre italien, c'est plus fort qu'\u00eatre europ\u00e9en etc il cette fibre l\u00e0 nationalistes souverainistes, elle parle \u00e0 beaucoup de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:24 > 0:13:03) [89%] : \r\nOui, alors \u00e7a c'est vrai que c'est vraiment quelque chose qu'il a, il est convaincu de la grandeur de son pays, c'est vraiment un nostalgique, hein, de de l'empire britannique et, en \u00e7a alors il touchant, vraiment le la, la, le, le, le vraiment quelque chose de de profond chez ses compatriotes, \u00e9videmment \u00e7a parle aussi \u00e0 ceux qui, sur le continent, on pense que l'Europe c'est un machin, un peu, un peu sans \u00e2me qui, qui est, on est plut\u00f4t fran\u00e7ais, allemands ou m\u00eame suisses que que que membre de l'Union europ\u00e9enne et en m\u00eame temps est-ce que \u00e7a, \u00e7a va lui servir mais c'est pas s\u00fbr parce que les nationalistes europ\u00e9ens de l'Union europ\u00e9enne comme Orb\u00e1n ou comme Salvini, eux aussi ils crachent Aubry celle mais en m\u00eame temps, jamais ils ne rompent les rangs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:04 > 0:13:05) [99%] : \r\nMerci Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:06 > 0:13:23) [92%] : \r\nLe groupe \u00c9tat islamique \u00e9tait vaincu, il y a 2 ans exactement \u00e0 Mossoul, c'\u00e9tait la lib\u00e9ration pour les minorit\u00e9s opprim\u00e9es par les islamistes, apr\u00e8s beaucoup d'atrocit\u00e9s, mais aujourd'hui, on mesure combien la reconstruction est lente, un documentaire en t\u00e9moigne Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:24 > 0:13:30) [94%] : \r\nDans un Champ de ruines, voici \u00e0 quoi ressemble la partie ouest de la 2\u00e8me, ville d'Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:30 > 0:13:36) [96%] : \r\nC'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'imaginer m\u00eame comment on a r\u00e9ussi \u00e0 ce point \u00e0 d\u00e9truire une ville en fait c'est c'est c'est absolument d\u00e9vast\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:37 > 0:13:44) [95%] : \r\nEn 2018, la r\u00e9alisatrice Anne Poiret s'est rendu \u00e0 4 reprises \u00e0 Mossoul, \u00e0 la rencontre de ses habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:44 > 0:13:58) [94%] : \r\nIl y a un sentiment tr\u00e8s fort de d'abandon de une, une col\u00e8re aussi en envers l'\u00c9tat envers la communaut\u00e9 internationale de ne de ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur des promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites ont la lib\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:59 > 0:14:05) [98%] : \r\nEntre 2014 et 2017 Mossoul est occup\u00e9e par l'\u00c9tat islamique qui proclame son califat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:05 > 0:14:13) [67%] : \r\nBen tiens l'ADN \u00e0 et Hasna mais rien, un hommage comme alors \u00e0 la mode ou alcool \u00e0 Astana, de ne pas vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:13 > 0:14:23) [97%] : \r\nLa reconqu\u00eate de la ville s'est faite au prix d'une intense bataille aujourd'hui tout est \u00e0 reconstruire les rues, les maisons mais aussi le lien social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:23 > 0:14:45) [90%] : \r\nTout ce qui \u00e9tait \u00e0 l'oeuvre et qui a permis \u00e0 Daech de s'installer \u00e0 Mossoul est \u00e0 nouveau en place, c'est-\u00e0-dire que les services publics, y en a toujours tr\u00e8s peu, il y a toutes ces familles de Daech qui ne sont pas reconnues qui vivent soit dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s, soit comme des fant\u00f4mes dans la ville, c'est 13 ans, tr\u00e8s \u00e0 la fois tr\u00e8s inqui\u00e9tant et en m\u00eame temps la population par sa r\u00e9silience est extr\u00eamement impressionnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:46 > 0:14:54) [96%] : \r\nLors de la prise de la ville par Daech des milliers de chr\u00e9tiens vivant \u00e0 Mossoul ont d\u00fb s'enfuir le p\u00e8re Najeeb, tente maintenant de les faire revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:54 > 0:15:16) [91%] : \r\nIl y a beaucoup de familles qui sont contents de retour des chr\u00e9tiens et d'autres, ils disent \u00e0 vos offrandes pour un corps de nouveau aujourd'hui, vous \u00eates l\u00e0, demain il faut : on va vous chasser encore une fois, on fait tout pour arr\u00eater cette violence qui est bas\u00e9e sur l'ignorance, donc l'obscurantisme, aujourd'hui, on peut l'abattre que par l'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:17 > 0:15:25) [94%] : \r\nQuand les morts auront \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s, quand les maisons seront reconstruites pour sortir du chaos, les habitants de Mossoul devront bien r\u00e9apprendre \u00e0 vivre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:27 > 0:15:41) [93%] : \r\nEn Suisse, une r\u00e9cente affaire jurassienne a montr\u00e9 le faible nombre de contr\u00f4leurs dans la construction, un \u00e9chelon plus g\u00e9n\u00e9rale, ils ne sont pas beaucoup pour d\u00e9busquer le travail au noir, ils sont m\u00eame trop peu, l'enqu\u00eate du jour le montre et les sign\u00e9e Fabiano Citroni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:47 > 0:16:01) [85%] : \r\nInspection de la construction du canton de Fribourg alors ma carte, ce que je pourrai juste faire pendant 5 minutes, un contr\u00f4le qu'endure concernant et respect des conditions salariales, tout \u00e7a, Pascal, lutte contre le travail au noir sur les chantiers depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:01 > 0:16:08) [87%] : \r\n5 qu'on va le combat d'actualit\u00e9 en Suisse apr\u00e8s la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale l'an pass\u00e9, deux cantons comptent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:08 > 0:16:14) [93%] : \r\nEt leurs lois cet Automne, Fribourg et le Valais combattre le travail au noir semble donc une priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:14 > 0:16:20) [89%] : \r\nEt dans le pays, pourtant et \u00e7a peut surprendre, il y a peu de contr\u00f4leurs sur les chantiers, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:21 > 0:16:29) [97%] : \r\n37 contr\u00f4leurs en Suisse romande pour 17300 entreprises de construction un contr\u00f4leur pour 460 entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:30 > 0:16:38) [94%] : \r\nPour le directeur de la F\u00e9d\u00e9ration fribourgeoise des entrepreneurs, c'est trop peu, il demande davantage de contr\u00f4leurs, mais ce n'est pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:38 > 0:16:55) [92%] : \r\nIl faut absolument que l'on n'ose une fois pour toutes fermer les chantiers ou en tout cas la partie d'chantier concern\u00e9e o\u00f9 il y a du travail au noir lorsque le ma\u00eetre d'ouvrage serait complice de cette activit\u00e9 ill\u00e9gale qu'on punisse aussi le ma\u00eetre d'ouvrage, dans tous les cas, il faut des sanctions qui passent par le port.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:57 > 0:17:10) [97%] : \r\nDans le cadre de la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a souhait\u00e9 augmenter les possibilit\u00e9s de sanction, mais le Parlement a dit non, c'est ce que rappelle le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie qui ex\u00e9cute la loi sur le travail au noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:12 > 0:17:20) [95%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a voulu donner aux organes de contr\u00f4le, la possibilit\u00e9 de sanctionner des infractions sp\u00e9cifiques, mais le Parlement f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 cette option.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:22 > 0:17:26) [94%] : \r\nEn cause aussi les cantons qui ne seraient pas assez s\u00e9v\u00e8res envers les tricheurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:26 > 0:17:31) [94%] : \r\nLe patron de l'\u00e9conomie fribourgeoise l'assure, la nouvelle loi cantonale sera bien plus muscl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:32 > 0:17:49) [92%] : \r\nC'est la multiplication des contr\u00f4les, coup de poing c'est un renforcement des sanctions, encore une fois, on a beaucoup mis\u00e9 sur la pr\u00e9vention, l\u00e0, l\u00e0, on veut \u00eatre plus courir, donc en fait au bout aussi punir, \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 la fermeture d'un chantier et puis l\u00e0 on va frapper relativement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:50 > 0:17:54) [97%] : \r\nUne entreprise qui triche pourrait ainsi payer jusqu'\u00e0 1 1000000 de francs d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:54 > 0:18:11) [96%] : \r\nMonde \u00e0 Gen\u00e8ve le secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia avance 2 autres pistes pour lutter contre le travail au noir, une collaboration \u00c9tat commissions paritaires pour effectuer plus de contr\u00f4les, c'est le cas dans ce canton, ensuite une protection des personnes d\u00e9non\u00e7ant les fraudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:11 > 0:18:30) [93%] : \r\nC'est souvent les personnes qui sont dans les entreprises, et souvent, malheureusement, c'est des personnes qui sont des \u00e9trangers sans- papiers, donc des sans- papiers qui risquent, en d\u00e9non\u00e7ant des fraudes leurs employeurs aux assurances sociales de devoir quitter le pays, \u00e0 Gen\u00e8ve, on a trouv\u00e9 des moyens pour les prot\u00e9ger, c'est-\u00e0-dire les personnes qui d\u00e9noncent leurs employeurs ne sont pas soumis eux- m\u00eames, d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:31 > 0:18:35) [96%] : \r\nEn Suisse, le travail au noir repr\u00e9sente des dizaines de milliards de franche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:38 > 0:18:48) [89%] : \r\nLa r\u00e9colte d'abricots s'annonce excellente, on pourra faire le plein d'antioxydants et de b\u00eata- carot\u00e8ne pour un butin en revanche la culture bio stagne, on va voir pourquoi C\u00e9dric Jourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:52 > 0:19:05) [97%] : \r\nTourn\u00e9e d'inspection pour St\u00e9phane Dessimoz, alors que la r\u00e9colte des abricots vient de d\u00e9buter une r\u00e9colte qui s'annonce globalement excellente en Valais, sauf pour le bio, il faut dire que l'abricot est particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable et tr\u00e8s d\u00e9pendant des conditions m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:05 > 0:19:16) [84%] : \r\nLa production vari\u00e9e non \u00e9norm\u00e9ment de est \u00e0 l'autre, les bonnes ann\u00e9es, on fait 2 kilom\u00e8tres carr\u00e9s et les mauvaises ann\u00e9es, mais en l'occurrence sur certaines vari\u00e9t\u00e9s, cette ann\u00e9e, on fait les 300 grammes au m\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:16 > 0:19:35) [95%] : \r\n300 grammes au m\u00e8tre carr\u00e9, alors qu'il faudrait au moins 1 kilo pour atteindre la rentabilit\u00e9 et cela m\u00eame si l'abricot bio est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 40 pourcent de plus au producteur sans produits de synth\u00e8se bannis des cultures bio, difficile de combattre les maladies comme la moniliose, un champignon qui d\u00e9truit la fleur et la recherche t\u00e2tonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:35 > 0:19:57) [87%] : \r\nPour certaines vari\u00e9t\u00e9s sont plus tol\u00e9rantes \u00e0 la moniliose que d'autres, nous avons ici un examen cet accroissement qui a \u00e9t\u00e9 faite par endoscopie compter Narbr se d\u00e9fend contre la monnaie lien avec l'apport justement des vari\u00e9t\u00e9s et des nouveaux produits naturels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:59 > 0:20:03) [88%] : \r\nPense pouvoir dans quelques ann\u00e9es, offrir des possibilit\u00e9s aux producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:03 > 0:20:10) [95%] : \r\nMais cet autre producteur lui n'attendra pas 2 5 hectares il a drastiquement r\u00e9duit sa surface d'abricotiers en bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:10 > 0:20:22) [89%] : \r\nOn a essay\u00e9 plus d'une centaine de vari\u00e9t\u00e9s, on a essay\u00e9 diff\u00e9rentes modes de culture dans diff\u00e9rents on a r\u00eav\u00e9, on a pens\u00e9, on a imagin\u00e9, on a esp\u00e9r\u00e9 et, finalement, s'est rendu compte qu'on ne s'en sortirait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:22 > 0:20:33) [96%] : \r\nRoi des vergers valaisans l'abricot reste un produit sensible et si le bio ne cesse de progresser pour atteindre d\u00e9sormais plus de 15 pourcent des surfaces cultiv\u00e9es en Suisse, elle ne d\u00e9passent pas les 7 pourcent pour l'abricot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:35 > 0:20:47) [96%] : \r\nLe Montreux Jazz Festival bat son plein, mais une incertitude continue \u00e0 flotter autour du Centre des congr\u00e8s, la population a refus\u00e9 le projet de r\u00e9novation, mais un autre projet pourrait voir le jour, Jean-Marc Ouvrier Buffet Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:51 > 0:21:08) [94%] : \r\nCette \u00e9dition devait \u00eatre l'avant- derni\u00e8re du festival dans ce b\u00e2timent, avant une phase de travaux qui aurait abouti \u00e0 cela, mais voil\u00e0, en f\u00e9vrier, le peuple refuse ce projet de r\u00e9novation du 2 M 2 c \u00e0 87 millions r\u00e9action \u00e0 l'\u00e9poque de Mathieu Jaton, directeur du Montreux Jazz Festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:21:08 > 0:21:10) [90%] : \r\nSimplement, \u00e7a nous plonge dans une immense incertitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:10 > 0:21:23) [95%] : \r\n5 mois plus tard, une proc\u00e9dure juridique est en cours qui pourraient amener la population \u00e0 revoter sur exactement le m\u00eame projet, du c\u00f4t\u00e9 des organisateurs du festival, l'incertitude a laiss\u00e9 la place \u00e0 une forme de r\u00e9signation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:23 > 0:21:31) [86%] : \r\nJ'aimerais dire qu'on a toujours compos\u00e9 avec ce b\u00e2timent-l\u00e0, les coups bas, c'est un enjeu qu'on prend en compte, et puis on on on collabore essayer de coups avec notre partenaire, enfin 2 M 2 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:32 > 0:22:14) [96%] : \r\nMais le b\u00e2timent qui a entre 20 et 40 ans n\u00e9cessite une s\u00e9rieuse remise \u00e0 niveau, principalement du syst\u00e8me d'extraction de fum\u00e9e et des voies de fuite pendant le festival des mesures sp\u00e9cifiques sont prises pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 du public plus de 200000 personnes sur 15 jours des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e et pour la premi\u00e8re fois, valid\u00e9es par l'\u00e9tablissement d'assurance contre l'incendie, pour ce faire, l'ECA a men\u00e9 des \u00e9tudes compl\u00e9mentaires des simulations informatiques de feu qui prendrait sur sc\u00e8ne ou ailleurs dans le b\u00e2timent pour identifier tous les sc\u00e9narios et adapter les mesures de s\u00e9curit\u00e9, une mani\u00e8re de faire qui ne saurait se r\u00e9p\u00e9ter ind\u00e9finiment laisser \u00e0 qu'un projet de r\u00e9novation d\u00e9marre et le syndic de Montreux l'a bien compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:14 > 0:22:29) [94%] : \r\nCe processus est en cours aujourd'hui, les groupes de travail ont pr\u00e9sent\u00e9 leur synth\u00e8se, il y a quelques jours, en l'occurrence le 8 juillet ces documents et ses positions vont maintenant \u00eatre analys\u00e9es par un municipalit\u00e9 et les architectes pour revenir fin ao\u00fbt d\u00e9but septembre sur la faisabilit\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:29 > 0:22:38) [99%] : \r\nL'espoir de voir \u00e9merger un projet plus modeste qui mettrait tout le monde d'accord et qui remplacerait purement et simplement celui refus\u00e9 en f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:39 > 0:22:54) [90%] : \r\nL'\u00e9t\u00e9 est l'occasion de rappeler les conseils de prudence pour pr\u00e9venir les noyades on conna\u00eet certains groupes \u00e0 risque, ce sont les adolescents, groupe qui sous- estiment le danger \u00e7a peut \u00eatre aussi, on va le voir, les demandeurs d'asile pour qui une formation est organis\u00e9e, Anna Silva Denis Haussler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:56 > 0:22:59) [89%] : \r\nTu as du mal \u00e0 te mouiller, tu l'as trouve froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:59 > 0:23:14) [97%] : \r\nCe matin-l\u00e0, l'eau est \u00e0 24 degr\u00e9s mais pour ces jeunes migrants avancer dans cette eau froide c'est apprivoiser peu \u00e0 peu un \u00e9l\u00e9ment qu'ils craignent ici ils ont la possibilit\u00e9 de suivre des cours de natation pendant une heure chaque mardi de la saison estivale, un projet initi\u00e9 par Sophie Lambert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:14 > 0:23:26) [90%] : \r\nTravaille en collaboration \u00e9troite avec la ville de Carouge et du contr\u00f4le service social et puis le foyer de l'\u00e9toile, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une initiative qui a \u00e9t\u00e9 soumise tr\u00e8s vite au sens r\u00e9plique a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, \u00e7a a commenc\u00e9 d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 dernier d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:26 > 0:23:41) [93%] : \r\nDepuis 2 ans, cette ma\u00eetre nageuse donne de son temps pour aider des requ\u00e9rants d'asile victimes potentielles d'accidents aquatiques chaque ann\u00e9e en Suisse, en moyenne 45 personnes d\u00e9c\u00e8dent par noyade, la moiti\u00e9 d'origine \u00e9trang\u00e8re pour la responsable des lieux ce cours va au-del\u00e0 de simples gestes \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:41 > 0:23:58) [90%] : \r\nC'est une rencontre, c'est \u00e0 ont connu nuit et il faut se livrer tr\u00e8s vite en fait, c'est eux qui sont demandeurs, ils viennent parce qu'ils ont envie de, de prendre ses cours, ils ont envie de plus avoir peur, ils ont envie d'apprivoiser l'eau, donc \u00e0 moi de de lever toutes ces craintes avec eux, donc c'est vraiment un \u00e9change que de confiance et que soient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:58 > 0:24:03) [66%] : \r\nQui habitent faire quoi ce sourire qui soutient pas et \u00e0 l'arriv\u00e9e du film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:04 > 0:24:11) [73%] : \r\nMadame vous un c'est la c'est si je vais un loft sans sans avoir peur qu'on leur premi\u00e8re fois voil\u00e0 je constate en confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:12 > 0:24:16) [95%] : \r\nPour ce jeune ivoirien ces cours de natation sont une vraie bou\u00e9e de sauvetage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:16 > 0:24:27) [71%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 jet\u00e9 son premi\u00e8re fois et j'ai j'ai j'ai pris d'aller dans le pass\u00e9 s'h\u00e9r\u00e9sie affam\u00e9s No\u00e9 quasiment que j'\u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 de l\u00e0 \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup de plaisir \u00e0 prendre pour la prochain fera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:28 > 0:24:36) [96%] : \r\n\u00e0 l'avenir, Sophie Lambert esp\u00e8re que l'initiative fera des \u00e9mules ailleurs dans le canton pour elle, c'est aussi une mani\u00e8re d'int\u00e9grer des jeunes en qu\u00eate de lien social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:38 > 0:24:58) [96%] : \r\nVoici un personnage furieusement \u00e0 la mode, l'isra\u00e9lien Yuval Noah Harari et ce qu'on appelle un intellectuel mondialis\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 encens\u00e9 par Barack Obama Bill Gates Mark Zucker berg, il a surtout gagn\u00e9 un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal avec sa br\u00e8ve histoire de l'humanit\u00e9 sa conf\u00e9rence aujourd'hui faisait \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Lausanne, il accorde une interview \u00e0 Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:01 > 0:25:15) [90%] : \r\nIl influence des millions de Lecteurs Yuval Noah Harari, invit\u00e9 ce soir allez PFL par l'empowerment fond\u00e9 Sean, l'historien a marqu\u00e9 les esprits avec son bestseller Sapiens, il se penche aujourd'hui sur l'avenir de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:15 > 0:25:28) [92%] : \r\nDans les autres matches pointe, l\u00e0 on est il n'y a pas beaucoup d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 conna\u00eetre le pass\u00e9 s'il ne nous dit pas quelque chose \u00e0 propos du pr\u00e9sent et de l'avenir History, je ne crois pas que l'histoire soit l'\u00e9tude du pass\u00e9, c'est l'\u00e9tude du changement China.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:28 > 0:25:39) [93%] : \r\nEt le changement qu'il imagine n'a rien de rassurant, avec l'Intelligence artificielle, l'humain risque de devenir superflu, la technologie permettra m\u00eame de No\u00ebl qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:40 > 0:25:59) [90%] : \r\nHacking humaine Bing le traquer l'humain signifie que l'on pourra me conna\u00eetre mieux que je ne connais moi- m\u00eame and Sam Bader Cooperation des entreprises ou des gouvernements pourront non seulement anticiper mes choix, mais aussi manipuler mes choix et m\u00eame prendre des d\u00e9cisions \u00e0 ma place, Yvonne de ces jeunes Marie Bertrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:59 > 0:26:05) [98%] : \r\nLes biotechnologies toujours plus perfectionn\u00e9es pour allonger la vie pourraient aussi cr\u00e9er des in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:06 > 0:26:29) [79%] : \r\nPluvieux Steyn historique unique World auparavant dans l'histoire, les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9taient seulement \u00e9conomique et politique, mais que vous and Political d\u00e9faut il y avait des diff\u00e9rences \u00e9conomiques entre riches \u00e0 contre, mais pas des diff\u00e9rences biologiques de Kramnik dans les prochaines d\u00e9cennies avec les une, biotechnologies, il sera possible de transformer les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques en in\u00e9galit\u00e9s biologiques Enso Biology quand il ne court : l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:29 > 0:26:35) [96%] : \r\nUne vision sombre de l'avenir, influenc\u00e9e par ce que l'historien observe dans son pays d'origine, Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:35 > 0:26:53) [84%] : \r\nIls furent les venins Fleiss quand les fonds et un Yougoslave vers les si vous vivez en Californie, vous pouvez avoir une vision assez rose de l'humanit\u00e9, il faut que les 22 mai mais quand vous vivez au Moyen-Orient, vous avez une vision plus r\u00e9aliste de ce que les humains peuvent vraiment faire propos off hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:53 > 0:27:02) [94%] : \r\nMais Harari \u00e9lu par des personnes influentes comme Barack Obama, et pour l'historien cette influence doit permettre de lutter contre un certain fatalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:02 > 0:27:22) [89%] : \r\n\u00e0 Gand Delvin Technology Cold je ne crois pas au d\u00e9terminisme les technologies nous offrent toujours diff\u00e9rentes options, nous pouvons les utiliser pour cr\u00e9er les pires r\u00e9gimes totalitaires qui aient jamais exist\u00e9 mais 9 moi aussi les utiliser pour cr\u00e9er des syst\u00e8mes extr\u00eamement lib\u00e9rateurs un libre a \u00e9t\u00e9 c'est certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:22 > 0:27:29) [95%] : \r\nUn message d'espoir pour un sursaut politique de cette humanit\u00e9 qu'il raconte si bien louche une faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:30 > 0:27:42) [91%] : \r\nLe genre loufoque se porte bien au cin\u00e9ma : Jean Dujardin fait sensation dans le film le Daim, il sort aujourd'hui et ce sera d'ailleurs un th\u00e8me du NIFFF \u00e0 Neuch\u00e2tel pour l'\u00e9dition 2019 Claire Toury sont et Julia va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:44 > 0:28:43) [90%] : \r\nVous parlez de mon blouson le Daim de Quentin Dupieux et Yves de Beno\u00eet Forgeard ont plusieurs points communs, les 2 films sont pr\u00e9sent\u00e9s au NIFFF, le Festival du film fantastique \u00e0 Neuch\u00e2tel, tous les 2 ont des objets comme h\u00e9ro et tous les 2 sont des com\u00e9dies d\u00e9jant\u00e9es qui flirtent avec le genre bref les deux com\u00e9dies sauf inscrivent dans un cin\u00e9ma plus sinueux que mainstream, moi je trouve que la com\u00e9die, la tendance \u00e0 \u00eatre un peu feignante, c'est-\u00e0-dire qu'elle est vite mont\u00e9 vite jouer elle vite \u00e9clair\u00e9s \u00e9vitent habill\u00e9 en prenant parfois, m\u00eame les gens un peu pour des cons, il faut remettre un peu \u00e7a au go\u00fbt du jour quoi faut arr\u00eater de peut-\u00eatre de leur proposer tout le temps du la com\u00e9die low cost du du pr\u00e9- m\u00e2ch\u00e9 quoi, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a le Daim, l'histoire d'un homme qui largue tout se ruine pour en blouson en daim au r\u00eave sanguinaire, \u00eatre le seul blouson sur terre de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a Yves un frigo intelligent qui finit par prendre le contr\u00f4le de son rappeur de propri\u00e9taire jusqu'\u00e0 gagner lui- m\u00eame l'Eurovision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:44 > 0:29:08) [87%] : \r\nIl y a une nouvelle sensibilit\u00e9 qui \u00e9mergent par rapport aux com\u00e9dies d'horreur qu'on connaissait bien des com\u00e9dies comme Scream aux de verre qui pastiche un peu le Jean, c'est l'\u00e9mergence de ces com\u00e9dies qui travaillent sur le site l'absurde ou le surr\u00e9alisme qui \u00e0 mon sens, exprime un petit peu le sentiment que la r\u00e9alit\u00e9 nous \u00e9chappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:08 > 0:29:11) [94%] : \r\nComme notre rapport \u00e0 l'Intelligence artificielle dans Yves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:11 > 0:29:14) [85%] : \r\nBonjour, je me m\u00eale Yves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:14 > 0:29:33) [92%] : \r\nCes objets ont souvent malgr\u00e9 leurs bonnes intentions, quelque chose qui a \u00e0 voir avec le le contr\u00f4le Dimitri j'aime bien cette ce petit \u00e9cart avec la avec le r\u00e9el aussi cette distance qui pour moi est aussi, hein, on va dire une forme donc de de d'\u00e9l\u00e9gance quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:33 > 0:29:41) [87%] : \r\nDe l'\u00e9l\u00e9gance et beaucoup d'Intelligence pour ces deux com\u00e9dies qui jouent la carte de l'anthropomorphisme sur la regarder la bas oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:42 > 0:29:49) [97%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:58 > 0:30:01) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1907850937", "durationSec": 123, "title": "FRIGO IRAK MOSSOUL FIFDH_RTS000001770666", "excerpt": "Rencontre avec la r\u00e9alisatrice et journaliste fran\u00e7aise Anne Poiret qui \u00e9voque son nouveau documentaire \"Mossoul apr\u00e8s la guerre\". Elle revient sur la destruction totale de la ville irakienne et les sentiments d'abandon et de col\u00e8re de la population aujourd'hui.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSSOUL", "FRANCE"], "thematicThemes": ["D\u00c9G\u00c2T DE GUERRE", "VILLE", "FILM DOCUMENTAIRE", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850938", "durationSec": 176, "title": "FRIGO TRAVAIL AU NOIR PAD_RTS000001896502", "excerpt": "En Suisse, la lutte contre le travail au noir dans les entreprises s'est intensifi\u00e9e. Mais le nombre de contr\u00f4leurs et les sanctions ne sont pas assez importantes pour d\u00e9busquer les travailleurs clandestins. Dans le domaine de la construction, on trouve un contr\u00f4leur pour 460 entreprises.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "CECCON, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "GENEVE"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "OUVRIER", "TRAVAIL CLANDESTIN", "CONTR\u00d4LE DE QUALIT\u00c9", "POLITIQUE DE L'EMPLOI"], "thematicCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850939", "durationSec": 105, "title": "SO ABRICOTS BIO_RTS000001900120", "excerpt": "La r\u00e9colte d'abricots s'annonce excellente en Valais, sauf pour la production bio. Ce fruit est fragile et tr\u00e8s d\u00e9pendant des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques. Les recherches se poursuivent pour rendre l'abricotier moins vuln\u00e9rable \u00e0 la moniliose, un champignon qui d\u00e9truit la fleur.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VETROZ"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "ABRICOT", "ARBORICULTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850940", "durationSec": 119, "title": "SO COMEDIES FANTASTIQUES_RTS000001900117", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du film \"Le Daim\", du cin\u00e9aste fran\u00e7ais Quentin Dupieux avec l'acteur Jean Dujardin et de \"Yves\", du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Beno\u00eet Forgeard. Ces deux com\u00e9dies loufoques font partie du programme du Festival du film fantastique de Neuch\u00e2tel (NIFF).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHEVRE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "COM\u00c9DIE (FILM)", "CIN\u00c9MA FANTASTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850941", "durationSec": 102, "title": "SO COURS NATATION MIGRANTS_RTS000001900205", "excerpt": "Chaque semaine, la responsable des installations sportives de Carouge Sophie Lambert accueille de jeunes requ\u00e9rants d'asile dans la piscine. Elle propose une formation et des cours de natation pour pr\u00e9venir les risques de noyades.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROUGE"], "thematicThemes": ["PISCINE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "INT\u00c9GRATION SOCIALE", "NATATION (LOISIR)", "NOYADE", "PROPHYLAXIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850942", "durationSec": 101, "title": "SO FEDERER NISHIKORI_RTS000001900348", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui s'est impos\u00e9 en 4 sets face au Japonais Kei Nishikori, en quart de finale du tournoi des Internationaux de Grande-Bretagne \u00e0 Wimbledon, sur le score de 4-6, 6-1, 6-4 et 6-4.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "NISHIKORI, KEI"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850943", "durationSec": 107, "title": "SO JOHNSON HUNT PORTRAITS_RTS000001900330", "excerpt": "Portraits crois\u00e9s des deux candidats conservateurs au poste de premier ministre britannique Boris Johnson et Jeremy Hunt. En campagne \u00e9lectorale, ils se sont affront\u00e9s lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "PORTRAIT", "CANDIDAT", "PREMIER MINISTRE"], "thematicPersons": ["JOHNSON, BORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850944", "durationSec": 111, "title": "SO PALAIS CONGRES 2_RTS000001900303", "excerpt": "La population a refus\u00e9, le 10.02.2019, un projet de r\u00e9novation du Centre de congr\u00e8s dans lequel se d\u00e9roule le Montreux Jazz Festival. Mais un projet de remise \u00e0 niveau du b\u00e2timent actuel pourrait \u00eatre accept\u00e9 par l'Etablissement cantonal d'assurance (ECA) et le syndic Laurent Wehrli.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "role": "Duplex Montreux", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["SALLE DE SPECTACLE", "CONCERT", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "MONTREUX JAZZ FESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850945", "durationSec": 104, "title": "SO RESEAU 5G 3_RTS000001900340", "excerpt": "L'installation d'antennes utilisant la technologie de la 5G se multiplie, malgr\u00e9 l'opposition de plusieurs cantons romands qui invoquent le principe de pr\u00e9caution. A la demande d'op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonies mobiles, un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, mais il n'a pas pour objectif de d\u00e9finir l'impact de la 5G sur la sant\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ONDE \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "ANTENNE 5G", "TRANSMISSION (T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION)", "TECHNOLOGIE DE POINTE", "CONTESTATION"], "sequenceIds": ["1851516"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850946", "durationSec": 51, "title": "SO TAPIS JOHNSON_RTS000001900263", "excerpt": "Entretien avec l'historien et futurologue isra\u00e9lien Yuval Noah Harari lors de sa visite \u00e0 l'EPFL. Il est l'auteur des livres Homo Sapiens : Une br\u00e8ve histoire de l'humanit\u00e9 et Homo Deus : Une br\u00e8ve histoire de l'avenir."}, {"internalArchiveId": "AA1907850947", "durationSec": 151, "title": "SO YUVAL NOAH HARARI PORTRAIT_RTS000001900337", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["HISTOIRE", "\u00c9CRIVAIN", "CONF\u00c9RENCE PUBLIQUE"], "thematicCorporations": ["EPFL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907850982", "summary": "Center court : Roger Federer, joueur de tennis suisse, levant les bras au ciel et saluant le public qui l'acclame \u00e0 la fin du match. Mirka Federer, \u00e9pouse de Roger, embrassant d'autres spectateurs. Kei Nishikori gagnant un point \u00e0 la vol\u00e9e au filet dans le 1er set. kei Nishikori remportant balle de 1er set. Roger Federer marquant un point en passing le long de la ligne. Roger Federer remportant balle de 2e set \u00e0 la vol\u00e9e au filet. Roger Federer remportant balle de 3e set \u00e0 la vol\u00e9e au filet. Roger Federer gagnant un point sur un passing d\u00e9crois\u00e9. Roger Federer remportant balle de break sur une erreur de Kei Nishikori. Roger Federer remportant la balle de match sur un ace.", "id": "1851472", "visualThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["FEDERER, MIRKA", "FEDERER, ROGER", "NISHIKORI, KEI"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851026", "summary": "Vaud : \nGros plan de c\u00e2bles carbonis\u00e9s. Installation technique d'une antenne 4G vandalis\u00e9. Techniciens r\u00e9parant les d\u00e9g\u00e2ts attach\u00e9s \u00e0 l'antenne. Plan d'ensemble de l'antenne 4G vandalis\u00e9e. Travelling gauche droite sur une antenne 5G install\u00e9e dans en campagne.\nGros plan sur un \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9phone mobile utilisant une application qui permet de mesurer la bande passante de l'antenne 5G et de l'antenne 4G. \nGen\u00e8ve-ville : \nPia De Carli, employ\u00e9e Samsung Suisse, testant la 5G sur un mod\u00e8le de smartphone Samsung dans un palace. Itw de Pia De Carli.\nInfographie de mod\u00e8les de t\u00e9l\u00e9phones intelligents \u00e9quip\u00e9s de la 5G.\nItw de Pierre Zweiacker, auteur du livre \"Vivre dans les champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques\".\nBo\u00eetiers portant l'inscription Huawei install\u00e9s \u00e0 la base d'une antenne.", "id": "1851516", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "ANTENNE 5G", "TRANSMISSION (T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION)", "TECHNOLOGIE DE POINTE", "CONTESTATION", "VANDALISME"], "visualGeographicals": ["VAUD", "GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["SAMSUNG"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791113", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050504", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1849416", "internalArchiveId": "AA1907848926", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Kandersteg dans le canton de Berne pour la formule d'\u00e9t\u00e9 avec Julien von Roten, pour une semaine sur le th\u00e8me de la fronti\u00e8re.", "durationSec": 1173, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10565738", "imageURL": "http://www.rts.ch/10565737.image", "alternativeTitle": ["Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"], "variantIds": ["ece-10565738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-13T01:50:10Z", "subTitles": ["00:01:32:10  00:01:55:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:59:14  00:02:01:07\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n00:02:01:11  00:02:05:03\r\n{\\an1}Nous sommes \u00e0 Kandersteg,\r\ndans l'Oberland bernois.\r\n\r\n00:02:05:08  00:02:08:07\r\n{\\an1}Le village a \u00e9t\u00e9 rendu c\u00e9l\u00e8bre\r\npar Adolf Ogi,\r\n\r\n00:02:08:11  00:02:12:11\r\n{\\an1}l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nque nous retrouverons apr\u00e8s.\r\n\r\n00:02:12:15  00:02:16:15\r\n{\\an1}Le tunnel de Loetschberg,\r\n\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres d'ici,\r\n\r\n00:02:16:20  00:02:19:20\r\n{\\an1}marque la fronti\u00e8re\r\nentre Berne et le Valais.\r\n\r\n00:02:20:01  00:02:28:16\r\n{\\an1}On reviendra sur sa construction,\r\nqui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 64 ouvriers.\r\n\r\n00:02:30:16  00:02:36:10\r\n{\\an1}On s'int\u00e9ressera aussi\r\n\u00e0 des passionn\u00e9s de quartz.\r\n\r\n00:02:37:18  00:02:43:16\r\n{\\an1}Nous visiterons aussi les bunkers\r\nde l'arm\u00e9e, de la r\u00e9gion du Simplon.\r\n\r\n00:02:44:06  00:02:49:12\r\n{\\an1}Voil\u00e0 le programme, mais avant,\r\nl'actu de vos r\u00e9gions.\r\n\r\n00:02:52:13  00:02:56:20\r\n{\\an1}-Remerciements et critiques\r\nhier soir \u00e0 Dombresson\r\n\r\n00:02:57:01  00:02:59:21\r\n{\\an1}apr\u00e8s les inondations du 22 juin.\r\n\r\n00:03:00:02  00:03:02:11\r\n{\\an1}Les sinistr\u00e9s avaient rendez-vous\r\n\r\n00:03:02:16  00:03:07:04\r\n{\\an1}avec les autorit\u00e9s, les assureurs,\r\net la Cha\u00eene du Bonheur.\r\n\r\n00:03:07:13  00:03:10:23\r\n{\\an1}-Les gens sont tristes et choqu\u00e9s.\r\n\r\n00:03:11:04  00:03:14:22\r\n{\\an1}Comment aurait-on pu \u00eatre avertis ?\r\n\r\n00:03:15:03  00:03:17:09\r\n{\\an1}A quoi servent les sir\u00e8nes ?\r\n\r\n00:03:17:13  00:03:21:00\r\n{\\an1}C'est compliqu\u00e9 de trouver\r\nles bonnes r\u00e9ponses.\r\n\r\n00:03:21:11  00:03:24:15\r\n{\\an1}-Le canton de Neuch\u00e2tel\r\na d\u00e9bloqu\u00e9 5 mios de frs\r\n\r\n00:03:24:20  00:03:29:11\r\n{\\an1}pour remettre en \u00e9tat\r\nles infrastructures publiques.\r\n\r\n00:03:32:05  00:03:35:08\r\n{\\an1}-La r\u00e9colte des abricots\r\na commenc\u00e9 en Valais\r\n\r\n00:03:35:12  00:03:38:08\r\n{\\an1}et elle s'annonce excellente.\r\n\r\n00:03:38:12  00:03:42:08\r\n{\\an1}9'500 tonnes de fruits\r\nseront cueillis d'ici septembre.\r\n\r\n00:03:42:12  00:03:44:20\r\n{\\an1}Avec 700 ha de cultures,\r\n\r\n00:03:45:01  00:03:53:04\r\n{\\an1}le Valais produit 97 %\r\ndes abricots suisses.\r\n\r\n00:03:57:12  00:04:10:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:04:10:06  00:04:14:03\r\n{\\an1}-Kandersteg, porte d'entr\u00e9e nord\r\ndu tunnel du Loetschberg\r\n\r\n00:04:14:08  00:04:18:09\r\n{\\an1}inaugur\u00e9 le 15 juillet 1913\r\napr\u00e8s 5 ans de travaux\r\n\r\n00:04:18:13  00:04:22:14\r\n{\\an1}et 3'200 ouvriers.\r\n\r\n00:04:22:19  00:04:28:05\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 lui, le nord et le sud\r\ndes Alpes sont enfin reli\u00e9s.\r\n\r\n00:04:28:10  00:04:34:17\r\n{\\an1}Emprunter le Loetschberg puis\r\nle Simplon pour rejoindre l'Italie,\r\n\r\n00:04:34:22  00:04:37:13\r\n{\\an1}une r\u00e9volution \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:04:40:13  00:04:42:13\r\n{\\an1}Bonjour Stefan !\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:04:42:18  00:04:48:09\r\n{\\an1}-Merci d'\u00eatre venu jusqu'ici\r\npour parler du Loetschberg.\r\n\r\n00:04:48:13  00:04:52:14\r\n{\\an1}C'est ici que votre entreprise\r\nest n\u00e9e.\r\n\r\n00:04:53:01  00:04:57:19\r\n{\\an1}-C'est notre berceau, ici.\r\n\r\n00:04:58:00  00:05:01:22\r\n{\\an1}C'est le coeur du BLS.\r\n\r\n00:05:02:03  00:05:08:18\r\n{\\an1}BLS: Berne-Loetschberg-Simplon.\r\n\r\n00:05:08:23  00:05:15:07\r\n{\\an1}M\u00eame si on dessert davantage\r\nde lignes de train, bus ou bateau,\r\n\r\n00:05:15:11  00:05:19:11\r\n{\\an1}\u00e7a fait partie de notre identit\u00e9.\r\n\r\n00:05:20:00  00:05:27:06\r\n{\\an1}C'est l'arriv\u00e9e du rail et de votre\r\nentreprise qui chamboule la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:05:28:06  00:05:33:02\r\n{\\an1}-Construire un tunnel,\r\nce n'est pas rien.\r\n\r\n00:05:33:06  00:05:37:01\r\n{\\an1}Les travaux ont dur\u00e9 de 1906 \u00e0 1913\r\n\r\n00:05:37:07  00:05:47:09\r\n{\\an1}et le tunnel est devenu une pierre\r\nangulaire pour la Suisse.\r\n\r\n00:05:47:13  00:05:55:12\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 \u00e0 50 %\r\npar des fonds fran\u00e7ais;\r\n\r\n00:05:55:17  00:06:06:06\r\n{\\an1}les pays voisins y avaient\r\naussi un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:06:07:20  00:06:12:20\r\n{\\an1}-Ca, c'est le pass\u00e9.\r\nEt l'avenir ?\r\n\r\n00:06:13:12  00:06:16:14\r\n{\\an1}-Il y a beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n00:06:16:19  00:06:20:21\r\n{\\an1}Dans ce tunnel-l\u00e0,\r\non refait la voie ferr\u00e9e.\r\n\r\n00:06:21:02  00:06:25:00\r\n{\\an1}Ce sont des travaux de 4 ans.\r\n\r\n00:06:25:05  00:06:30:13\r\n{\\an1}On le fait pour ne pas\r\ncouper le Valais...\r\n\r\n00:06:30:18  00:06:34:02\r\n{\\an1}-L'acc\u00e8s est strat\u00e9gique !\r\n\r\n00:06:34:07  00:06:38:13\r\n{\\an1}-Oui, et ce sont\r\ndes travaux d'envergure.\r\n\r\n00:06:38:18  00:06:46:01\r\n{\\an1}Il faut enlever tous les rails,\r\nmettre une voie ferr\u00e9e sur du b\u00e9ton,\r\n\r\n00:06:46:06  00:06:53:10\r\n{\\an1}comme dans le tunnel de base,\r\n\u00e0 400 m en dessous de nous.\r\n\r\n00:06:54:01  00:06:57:01\r\n{\\an1}-Merci pour ces explications !\r\n\r\n00:06:58:04  00:07:01:09\r\n{\\an1}Beaucoup de randonneurs\r\nutilisent les trains,\r\n\r\n00:07:01:13  00:07:04:05\r\n{\\an1}certains pour rep\u00e9rer les quartzs.\r\n\r\n00:07:04:10  00:07:07:14\r\n{\\an1}Certains n'h\u00e9sitent pas\r\n\u00e0 passer de longues heures\r\n\r\n00:07:07:19  00:07:10:08\r\n{\\an1}pour les chercher.\r\n\r\n00:07:15:17  00:07:20:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:07:21:03  00:07:26:18\r\n{\\an1}-Dans la r\u00e9gion du Grimsel,\r\nElmar Rufibach creuse la roche\r\n\r\n00:07:26:23  00:07:31:15\r\n{\\an1}lorsqu'il tombe sur son premier\r\ncristal de la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:07:32:03  00:07:35:05\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s beau et tr\u00e8s clair.\r\n\r\n00:07:35:17  00:07:39:15\r\n{\\an1}-A chaque fois,\r\nc'est un moment sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:07:40:08  00:07:43:04\r\n{\\an1}-C'est un cristal de montagne,\r\n\r\n00:07:43:09  00:07:45:10\r\n{\\an1}une belle d\u00e9couverte.\r\n\r\n00:07:45:14  00:07:56:12\r\n{\\an1}C'est une seule pointe, il s'est\r\nprobablement form\u00e9 sous un glacier.\r\n\r\n00:07:57:11  00:08:01:12\r\n{\\an1}-A 37 ans, il pratique\r\nle m\u00e9tier de cristallier.\r\n\r\n00:08:01:17  00:08:04:17\r\n{\\an1}Un travail manuel et p\u00e9nible.\r\n\r\n00:08:05:11  00:08:08:01\r\n{\\an1}-Avec moi, j'ai toujours\r\n\r\n00:08:08:06  00:08:10:01\r\n{\\an1}ce pied-de-biche,\r\n\r\n00:08:10:06  00:08:14:01\r\n{\\an1}une massette et un burin.\r\n\r\n00:08:17:05  00:08:21:11\r\n{\\an1}-Dans sa famille, ils sont\r\ncristalliers de p\u00e8re en fils.\r\n\r\n00:08:21:15  00:08:25:13\r\n{\\an1}Il y a 50 ans, le grand-p\u00e8re\r\navait trouv\u00e9 un filon de quartz\r\n\r\n00:08:25:18  00:08:28:12\r\n{\\an1}pr\u00e8s du Col du Grimsel.\r\n\r\n00:08:31:14  00:08:35:04\r\n{\\an1}-Il a remarqu\u00e9 une couche de quartz.\r\n\r\n00:08:35:09  00:08:40:23\r\n{\\an1}Il a introduit son crochet dans\r\nune fente d'o\u00f9 coulait de l'eau\r\n\r\n00:08:41:04  00:08:44:14\r\n{\\an1}et a sorti un petit cristal.\r\n\r\n00:08:48:15  00:08:57:11\r\n{\\an1}-A force de creuser, il a trouv\u00e9\r\ndes cristaux toujours plus grands.\r\n\r\n00:08:58:05  00:09:02:20\r\n{\\an1}-Au fil des ans,\r\nc'est devenu dangereux.\r\n\r\n00:09:03:01  00:09:05:14\r\n{\\an1}Le cristal, c'est magique,\r\n\r\n00:09:05:19  00:09:10:21\r\n{\\an1}mais \u00e7a ne m\u00e9rite pas\r\nqu'on mette sa vie en danger.\r\n\r\n00:09:12:13  00:09:19:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:09:19:11  00:09:22:06\r\n{\\an1}-Des cristaux qui valent de l'or,\r\n\r\n00:09:22:11  00:09:27:01\r\n{\\an1}comme cette collection du Mus\u00e9e\r\nd'histoire naturelle de Berne,\r\n\r\n00:09:27:06  00:09:31:04\r\n{\\an1}achet\u00e9e 4,5 mios de frs.\r\n\r\n00:09:32:01  00:09:36:19\r\n{\\an1}-Les cristalliers\r\n\r\n00:09:37:00  00:09:39:04\r\n{\\an1}ont trouv\u00e9 des fissures\r\n\r\n00:09:39:09  00:09:41:23\r\n{\\an1}dans le massif du Planggenstock.\r\n\r\n00:09:42:03  00:09:45:11\r\n{\\an1}Ils pensaient y trouver des cristaux.\r\n\r\n00:09:45:15  00:09:51:17\r\n{\\an1}Ils ont travaill\u00e9 dix ans\r\navant de faire cette trouvaille.\r\n\r\n00:09:55:07  00:09:59:12\r\n{\\an1}-Lors de la formation des Alpes,\r\nil y a 20 mios d'ann\u00e9es,\r\n\r\n00:09:59:17  00:10:05:00\r\n{\\an1}les plissements de couches rocheuses\r\nont form\u00e9 des cavit\u00e9s.\r\n\r\n00:10:05:13  00:10:07:23\r\n{\\an1}-L'eau dans ces cavit\u00e9s\r\n\r\n00:10:08:04  00:10:09:22\r\n{\\an1}s'est refroidie\r\n\r\n00:10:10:03  00:10:15:04\r\n{\\an1}et les cristaux de quartz\r\nse sont form\u00e9s.\r\n\r\n00:10:15:09  00:10:24:03\r\n{\\an1}Plus le refroidissement est lent,\r\nplus les cristaux sont gros.\r\n\r\n00:10:26:15  00:10:32:08\r\n{\\an1}-Elmar Rufibach termine sa journ\u00e9e\r\navec de belles trouvailles.\r\n\r\n00:10:32:12  00:10:37:11\r\n{\\an1}C'est s\u00fbr, de nombreux tr\u00e9sors\r\nse cachent encore.\r\n\r\n00:10:44:20  00:10:47:15\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n-Bonjour Monsieur Ogi !\r\n\r\n00:10:47:20  00:10:50:02\r\n{\\an1}-Bienvenue \u00e0 Kandersteg.\r\n\r\n00:10:50:07  00:10:54:03\r\n{\\an1}Ca fait plaisir\r\nque les Romands se d\u00e9placent.\r\n\r\n00:10:54:16  00:10:57:14\r\n{\\an1}-Le Kandersteg ne serait\r\nrien sans vous,\r\n\r\n00:10:57:19  00:10:59:23\r\n{\\an1}mais aussi sans le Loetschberg.\r\n\r\n00:11:00:04  00:11:01:14\r\n{\\an1}-C'est trop dit !\r\n\r\n00:11:01:19  00:11:06:07\r\n{\\an1}-Mais le Loetschberg a rythm\u00e9\r\nvotre vie et celle de votre papa.\r\n\r\n00:11:06:11  00:11:08:10\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n\r\n00:11:08:14  00:11:11:06\r\n{\\an1}Les avalanches descendaient ici.\r\n\r\n00:11:11:11  00:11:17:02\r\n{\\an1}Pour la BLS, mon p\u00e8re\r\na construit ces murailles.\r\n\r\n00:11:18:20  00:11:26:04\r\n{\\an1}On a d\u00fb porter les ravitaillements,\r\nle mat\u00e9riel \u00e0 2'200 m d'altitude.\r\n\r\n00:11:26:09  00:11:32:09\r\n{\\an1}J'allais quelques fois avec mon p\u00e8re\r\npour apporter du mat\u00e9riel.\r\n\r\n00:11:33:05  00:11:36:08\r\n{\\an1}-Vous \u00eates arriv\u00e9s\r\nen m\u00eame temps que le soleil.\r\n\r\n00:11:36:12  00:11:39:23\r\n{\\an1}-Oui, je savais que vous arriviez !\r\n\r\n00:11:45:17  00:11:47:16\r\n{\\an1}Hello, hi !\r\n\r\n00:11:47:21  00:11:50:10\r\n{\\an1}Have a nice time !\r\n\r\n00:11:50:14  00:11:59:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:59:20  00:12:02:21\r\n{\\an1}-Vous avez eu beaucoup de chance ?\r\n\r\n00:12:03:02  00:12:06:16\r\n{\\an1}-Oui, \u00e0 une seule exception,\r\nj'ai perdu mon fils.\r\n\r\n00:12:06:21  00:12:11:04\r\n{\\an1}C'est le pire\r\nqui puisse vous arriver.\r\n\r\n00:12:14:06  00:12:22:11\r\n{\\an1}-Et comment faites-vous\r\npour garder cette force ?\r\n\r\n00:12:22:16  00:12:29:11\r\n{\\an1}Je demande au bon Dieu:\r\n\"pourquoi est-il parti avant nous ?\".\r\n\r\n00:12:29:15  00:12:33:15\r\n{\\an1}On n'a pas de r\u00e9ponse,\r\nc'est difficile,\r\n\r\n00:12:33:19  00:12:36:14\r\n{\\an1}mais j'y crois quand m\u00eame.\r\n\r\n00:12:36:19  00:12:41:02\r\n{\\an1}-Vous lui en voulez ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:12:41:07  00:12:44:17\r\n{\\an1}-Que lui d\u00eetes-vous ?\r\n-\"Pourquoi ?\".\r\n\r\n00:12:44:22  00:12:47:08\r\n{\\an1}Mais Kofi Annan m'a aid\u00e9.\r\n\r\n00:12:47:12  00:12:53:19\r\n{\\an1}Il m'a dit qu'en Afrique,\r\nlorsqu'un proche meurt,\r\n\r\n00:12:54:00  00:13:07:20\r\n{\\an1}on les enterre vite, mais apr\u00e8s\r\non se rappelle des bons moments.\r\n\r\n00:13:08:01  00:13:15:04\r\n{\\an1}On a cette force qui nous aide\r\ndans les moments difficiles.\r\n\r\n00:13:17:11  00:13:24:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:13:24:21  00:13:29:05\r\n{\\an1}-Pourquoi vouliez-vous\r\nnous emmener ici ?\r\n\r\n00:13:30:11  00:13:33:23\r\n{\\an1}-Pour vous montrer ce qu'on a fait.\r\n\r\n00:13:34:04  00:13:36:19\r\n{\\an1}En 1977, on a construit\r\n\r\n00:13:37:00  00:13:38:23\r\n{\\an1}trois tremplins.\r\n\r\n00:13:39:04  00:13:44:19\r\n{\\an1}Les normes ont chang\u00e9,\r\nil fallait prendre une d\u00e9cision.\r\n\r\n00:13:45:00  00:13:52:04\r\n{\\an1}Arr\u00eater ou relancer ?\r\n\r\n00:13:52:10  00:13:57:00\r\n{\\an1}On relance le projet,\r\net on a mis 8 mios.\r\n\r\n00:13:57:05  00:14:05:12\r\n{\\an1}On a une infrastructure\r\npour le ski suisse.\r\n\r\n00:14:07:07  00:14:10:01\r\n{\\an1}-C'est bien pour la r\u00e9gion,\r\n\r\n00:14:10:06  00:14:16:00\r\n{\\an1}mais ce tremplin aurait d\u00fb\r\naccueillir les JO 2026.\r\n\r\n00:14:16:05  00:14:19:11\r\n{\\an1}Les S\u00e9dunois ont dit NON.\r\n\r\n00:14:19:15  00:14:25:08\r\n{\\an1}On n'a pas l'impression que\r\nles Suisses ont envie de ces Jeux.\r\n\r\n00:14:25:12  00:14:28:15\r\n{\\an1}Qu'est-ce que \u00e7a vous inspire ?\r\n\r\n00:14:29:03  00:14:31:10\r\n{\\an1}-Ca me fait mal.\r\n\r\n00:14:31:14  00:14:40:11\r\n{\\an1}Quand on accepte des grands d\u00e9fis,\r\non devient plus fort.\r\n\r\n00:14:41:14  00:14:51:17\r\n{\\an1}-L'image du CIO, la corruption,\r\nles Suisses n'en veulent pas.\r\n\r\n00:14:51:22  00:14:55:14\r\n{\\an1}-Ca a certainement une influence.\r\n\r\n00:14:55:18  00:15:02:12\r\n{\\an1}Il faut sortir de cette situation\r\ndans l'int\u00e9r\u00eat du CIO.\r\n\r\n00:15:02:17  00:15:07:21\r\n{\\an1}La Suisse aurait pu\r\nmontrer l'exemple.\r\n\r\n00:15:08:02  00:15:18:12\r\n{\\an1}Les Valaisans ont dit NON,\r\nje l'accepte.\r\n\r\n00:15:18:23  00:15:20:19\r\n{\\an1}-Merci beaucoup !\r\n\r\n00:15:21:00  00:15:25:15\r\n{\\an1}On aurait pu parler de votre r\u00f4le\r\nd'ancien chef de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:15:25:20  00:15:29:18\r\n{\\an1}On a visit\u00e9 les bunkers du Simplon,\r\nvous les connaissez ?\r\n\r\n00:15:30:06  00:15:31:19\r\n{\\an1}-On vous a autoris\u00e9 ?\r\n\r\n00:15:32:00  00:15:35:11\r\n{\\an1}-Oui, on l'a fait\r\nil y a quelques temps.\r\n\r\n00:15:35:15  00:15:39:19\r\n{\\an1}Je vous propose de les d\u00e9couvrir\r\ntout de suite.\r\n\r\n00:15:42:11  00:15:48:21\r\n{\\an1}-Ce n'est pas une bo\u00eete de nuit,\r\nmais l'antre de Reinhold;\r\n\r\n00:15:49:02  00:15:52:21\r\n{\\an1}un lieu am\u00e9nag\u00e9\r\ndans un ancien bunker.\r\n\r\n00:15:53:11  00:15:55:21\r\n{\\an1}-On est dans le poste de tir\r\n\r\n00:15:56:02  00:15:58:14\r\n{\\an1}o\u00f9 se trouvait le canon.\r\n\r\n00:15:58:19  00:16:02:05\r\n{\\an1}Voil\u00e0 le socle o\u00f9 il \u00e9tait pos\u00e9.\r\n\r\n00:16:08:05  00:16:12:01\r\n{\\an1}Dans le temps,\r\nc'\u00e9tait le d\u00e9p\u00f4t de munitions.\r\n\r\n00:16:12:06  00:16:16:04\r\n{\\an1}Il y avait un mur\r\navec une porte blind\u00e9e.\r\n\r\n00:16:16:17  00:16:22:07\r\n{\\an1}-5 ans de travaux\r\npour en faire un lieu confortable,\r\n\r\n00:16:22:11  00:16:27:07\r\n{\\an1}une transformation\r\nque Reinhold a fait tout seul.\r\n\r\n00:16:27:18  00:16:31:20\r\n{\\an1}-Jeunes, on se baladait\r\ntout le temps ici.\r\n\r\n00:16:32:01  00:16:35:15\r\n{\\an1}On est venus voir ce qui se passait,\r\n\r\n00:16:35:20  00:16:41:13\r\n{\\an1}et on a compris\r\nque c'\u00e9tait un ouvrage militaire.\r\n\r\n00:16:41:18  00:16:46:23\r\n{\\an1}Depuis, je ne l'ai jamais oubli\u00e9.\r\n\r\n00:16:47:15  00:16:52:06\r\n{\\an1}-Il existe une vingtaine\r\nde constructions comme celles-ci\r\n\r\n00:16:52:11  00:16:55:03\r\n{\\an1}dans la r\u00e9gion du Simplon.\r\n\r\n00:16:55:08  00:16:59:01\r\n{\\an1}Des centaines de personnes\r\ny ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es\r\n\r\n00:16:59:06  00:17:03:14\r\n{\\an1}pour d\u00e9fendre l'entr\u00e9e du pays\r\nlors de la 2\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n00:17:04:02  00:17:06:01\r\n{\\an1}-La s\u00e9curisation ici\r\n\r\n00:17:06:06  00:17:08:00\r\n{\\an1}\u00e9tait tr\u00e8s importante,\r\n\r\n00:17:08:05  00:17:11:09\r\n{\\an1}aussi pour le tunnel ferroviaire.\r\n\r\n00:17:11:13  00:17:17:17\r\n{\\an1}Il fallait assurer une s\u00e9curit\u00e9\r\nstrat\u00e9gique des lieux.\r\n\r\n00:17:17:22  00:17:22:13\r\n{\\an1}-Les r\u00e9formes de l'arm\u00e9e en 1995 ont\r\nrendu ces fortifications inutiles.\r\n\r\n00:17:22:18  00:17:26:05\r\n{\\an1}Le Fort Gondo est devenu un mus\u00e9e.\r\n\r\n00:17:26:10  00:17:29:08\r\n{\\an1}Les bunkers ont \u00e9t\u00e9 vendus.\r\n\r\n00:17:29:12  00:17:36:07\r\n{\\an1}Sous cette colline,\r\ndu whisky vieillit dans une cave.\r\n\r\n00:17:36:22  00:17:43:17\r\n{\\an1}-Ici, on stocke du whisky\r\n\u00e0 base d'orge et de seigle.\r\n\r\n00:17:45:09  00:17:49:18\r\n{\\an1}-La temp\u00e9rature\r\nreste toujours fra\u00eeche.\r\n\r\n00:17:51:05  00:17:56:02\r\n{\\an1}-Le Simplon est une bonne r\u00e9gion.\r\n\r\n00:17:56:07  00:18:02:11\r\n{\\an1}En \u00e9t\u00e9, le climat est sec,\r\nen hiver ce n'est pas trop humide.\r\n\r\n00:18:02:15  00:18:10:11\r\n{\\an1}Avec cette variation de temp\u00e9ratures,\r\n\r\n00:18:10:15  00:18:13:01\r\n{\\an1}on peut laisser le produit vieillir.\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:15:03\r\n{\\an1}-L'architecture militaire\r\n\r\n00:18:15:08  00:18:18:02\r\n{\\an1}est indissociable\r\nde l'histoire du Simplon.\r\n\r\n00:18:18:07  00:18:23:11\r\n{\\an1}Elle r\u00e9ussit le pari\r\nde rester utile pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:18:25:22  00:18:29:11\r\n{\\an1}-Pour terminer cette \u00e9mission,\r\nprenons de la hauteur\r\n\r\n00:18:29:15  00:18:32:16\r\n{\\an1}pour red\u00e9couvrir le village\r\nde Bettmeralp (VS).\r\n\r\n00:18:32:21  00:18:39:02\r\n{\\an1}Une des dizaines\r\nde stations pi\u00e9tonnes.\r\n\r\n00:18:42:18  00:18:46:15\r\n{\\an1}-Ce village est perch\u00e9\r\n\u00e0 2'000 m d'altitude.\r\n\r\n00:18:46:20  00:18:51:18\r\n{\\an1}En hiver, aucune route\r\nne le relie \u00e0 la plaine.\r\n\r\n00:18:51:23  00:18:57:06\r\n{\\an1}Seul le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique\r\npermet d'y acc\u00e9der.\r\n\r\n00:18:57:11  00:19:02:06\r\n{\\an1}Construit en 1951, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique\r\na permis l'essor de Bettmeralp,\r\n\r\n00:19:02:11  00:19:05:17\r\n{\\an1}autrefois un alpage\r\ninhabit\u00e9 en hiver.\r\n\r\n00:19:06:05  00:19:08:17\r\n{\\an1}-Il n'y avait personne.\r\n\r\n00:19:08:22  00:19:11:15\r\n{\\an1}Un renard cherchait peut-\u00eatre\r\n\r\n00:19:11:20  00:19:17:10\r\n{\\an1}de la nourriture dans la neige, mais\r\nautrement, il n'y avait personne.\r\n\r\n00:19:17:21  00:19:22:09\r\n{\\an1}-L'alpage se transforme en station\r\nde ski pris\u00e9e des familles,\r\n\r\n00:19:22:13  00:19:27:06\r\n{\\an1}gr\u00e2ce aux id\u00e9es visionnaires\r\nde l'oncle de Bernard Stucky.\r\n\r\n00:19:27:11  00:19:32:03\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait pr\u00e9sident de commune,\r\nmembre du Grand Conseil\r\n\r\n00:19:32:08  00:19:37:10\r\n{\\an1}et il voyait que c'\u00e9tait tr\u00e8s beau.\r\n\r\n00:19:37:14  00:19:43:03\r\n{\\an1}Il a eu l'id\u00e9e\r\nde d\u00e9velopper le ski ici.\r\n\r\n00:19:43:23  00:19:46:08\r\n{\\an1}-Un d\u00e9veloppement fulgurant.\r\n\r\n00:19:46:12  00:19:49:14\r\n{\\an1}Paradis des skieurs\r\net des randonneurs\r\n\r\n00:19:49:19  00:19:52:11\r\n{\\an1}en qu\u00eate de paysages rares.\r\n\r\n00:19:52:16  00:19:56:16\r\n{\\an1}Un joyau du patrimoine mondial\r\nde l'UNESCO domine la station:\r\n\r\n00:19:56:21  00:19:59:02\r\n{\\an1}le glacier d'Aletsch.\r\n\r\n00:19:59:15  00:20:02:18\r\n{\\an1}-Vivre au bord du glacier\r\nest une belle chose.\r\n\r\n00:20:02:23  00:20:04:19\r\n{\\an1}Les gens aiment \u00e7a.\r\n\r\n00:20:05:00  00:20:07:05\r\n{\\an1}C'est ce qu'ils veulent.\r\n\r\n00:20:07:10  00:20:10:02\r\n{\\an1}Il faut le pr\u00e9server.\r\n\r\n00:20:12:04  00:20:16:08\r\n{\\an1}-Seuls les v\u00e9hicules de service\r\npeuvent circuler dans la station,\r\n\r\n00:20:16:12  00:20:19:17\r\n{\\an1}ce qui la prot\u00e8ge sans doute\r\ndu tourisme de masse\r\n\r\n00:20:19:22  00:20:23:19\r\n{\\an1}et lui offre\r\nune certaine tranquillit\u00e9.\r\n\r\n00:20:27:11  00:20:31:18\r\n{\\an1}-\"Couleurs d'\u00e9t\u00e9\",\r\nc'est fini pour aujourd'hui.\r\n\r\n00:20:31:23  00:20:36:01\r\n{\\an1}Demain, nous irons dans la r\u00e9gion\r\ndu Col de la Gemmi,\r\n\r\n00:20:36:06  00:20:40:00\r\n{\\an1}o\u00f9 nous vous parlerons\r\nde l'histoire de la fronti\u00e8re\r\n\r\n00:20:40:05  00:20:45:02\r\n{\\an1}entre le Valais et le Tessin,\r\n\u00e9tablie en 2014 seulement.\r\n\r\n00:20:45:23  00:20:48:13\r\n{\\an1}Dans un instant la suite\r\nde votre programme,\r\n\r\n00:20:48:18  00:20:51:01\r\n{\\an1}Passez la meilleure des soir\u00e9es !\r\n\r\n00:20:51:15  00:20:54:08\r\n{\\an1}Sous-titrage Swiss TXT\r\nJ.Deffaugt, E.Payot\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT050886\r\nDate de transcription : 13-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:00 > 0:02:30) [93%] : \r\nBonjour, tr\u00e8s heureux de vous retrouver dans l'Oberland bernois \u00e0 Kandersteg alors plus besoin de vous pr\u00e9senter ce village rendus c\u00e9l\u00e8bres par Adolf Ogi, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral toujours aussi actif ici et qu'on va rencontrer un peu plus tard dans l'\u00e9mission mais Kandersteg marque aussi la fronti\u00e8re entre les cantons de Berne et celui du Valais, l'entra\u00eeneur du tunnel du L\u00f6tschberg est \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres d'ici, un axe strat\u00e9gique pour la circulation en Europe, on reviendra sur l'histoire de ce tunnel de pr\u00e8s de 15 kilom\u00e8tres qui a quand m\u00eame entra\u00een\u00e9 la mort de 64, on est \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:31 > 0:02:49) [94%] : \r\nOn s'int\u00e9ressera ce soir \u00e9galement assez passionn\u00e9s qui partent \u00e0 la recherche de quartz naturel dans la montagne, ici dans la r\u00e9gion et les bunkers de l'arm\u00e9e de la r\u00e9gion du Simplon n'auront plus de secret pour vous visite un peu plus tard dans l'\u00e9mission, vous connaissez le programme de ce mercredi 10 juillet on commence par faire le tour de l'actu, r\u00e9gion et on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:54 > 0:03:04) [95%] : \r\nDes remerciements et des critiques hier soir \u00e0 Dombresson dans le Val-de Ruz apr\u00e8s les inondations du 22 juin dernier les sinistr\u00e9s avaient rendez- vous avec les autorit\u00e9s, les assureurs et la cha\u00eene du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:04 > 0:03:22) [85%] : \r\nRaison de la baisse, beaucoup de gens choqu\u00e9s, on sort beaucoup de tristesse, mais c'est vrai qu'il y a des questions qui se posent, comme on aurait pu \u00eatre averti, en quoi \u00e7a vous les sir\u00e8nes c'est c'est compliqu\u00e9 de trouver les bonnes r\u00e9ponses quand \u00e7a arrive aussi vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:22 > 0:03:30) [96%] : \r\nLe canton de Neuch\u00e2tel a d\u00e9bloqu\u00e9 5 millions de francs, objectif, remettre en \u00e9tat les infrastructures publiques et soutenir l'effort de la commune et des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:33 > 0:03:54) [90%] : \r\nLa r\u00e9colte des abricots a d\u00e9but\u00e9 en Valais et elle s'annonce excellente tant au niveau du go\u00fbt que de la qualit\u00e9 9500 tonnes de fruits seront cueillis d'ici la mi- septembre, avec ses pr\u00e8s de 700 hectares de surfaces cultivables situ\u00e9e presque exclusivement dans la plaine du Rh\u00f4ne le Valais produit le 97 pourcent des abricots suisse, ce qui repr\u00e9sente la moiti\u00e9 de la consommation du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:11 > 0:04:38) [95%] : \r\nOn est maintenant \u00e0 la gare de Kandersteg, la porte d'entr\u00e9e nord du tunnel du L\u00f6tschberg tunnel inaugur\u00e9 le 15 juillet 1913 apr\u00e8s pr\u00e8s de 5 ans et demi de travaux jusqu'\u00e0 3200 employ\u00e9es vont se relayer pour creuser ce tunnel de pr\u00e8s de 15 kilom\u00e8tres et avec son ouverture c'est le nord et le sud des Alpes, qui sont d\u00e9sormais reli\u00e9es par le rail les marchandises et les hommes peuvent d\u00e9sormais emprunter le L\u00f6tschberg et ensuite le tunnel du Simplon pour Alien Italie une v\u00e9ritable r\u00e9volution allait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:41 > 0:04:53) [85%] : \r\nBonjour St\u00e9phane, bonjour monsieur, merci beaucoup d'\u00eatre venu jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 Kandersteg pour parler de bonne de ce tunnel du L\u00f6tschberg, j'ai donn\u00e9 quelques chiffres : il y a quelques secondes, plus d'un si\u00e8cle d'histoire et c'est long et que votre entreprise est n\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:54 > 0:05:20) [89%] : \r\nBen c'est vrai, on peut dire que c'est notre berceau ici parce que c'est un peu le coeur du du BLS ici, c'est aussi cette ligne qui a donn\u00e9, qui a donn\u00e9 le nom finalement \u00e0 notre entreprise, donc BLS Berne- super Simplon, vous \u00eates m\u00eame si aujourd'hui en dessert beaucoup plus de lignes de train ou en bus, en bateau mais c'est rest\u00e9 la marque qui nous donne l'identit\u00e9 finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:20 > 0:05:28) [84%] : \r\nLe berceau, mais c'est aussi l'arriv\u00e9e du rail le l'arriv\u00e9e nous voterons entreprises ce qui m'a profond\u00e9ment marqu\u00e9 chamboul\u00e9 aussi la r\u00e9gion Kandersteg et les habitants aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:28 > 0:06:06) [87%] : \r\nC'est vrai que construire un tunnel c'est c'est pas vite fait hein, c'\u00e9tait vraiment des travaux \u00e0 l'\u00e9poque, entre 1906 jusqu'\u00e0 1913 ce tunnel, il a tout de suite commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre une Pierre angulaire pour la Suisse, ont occup\u00e9 le tronc si en Europe, il faut aussi dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque ce tunnel \u00e9tait financ\u00e9 presque \u00e0 la moiti\u00e9 par des fonds qui venaient de la France, donc \u00e7a montre aussi que les pays voisins, ils avaient un int\u00e9r\u00eat d'avoir tunnel c'est aussi ce qui justement permet de, de, de lier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:07 > 0:06:14) [87%] : \r\nLe nord et le support et le voil\u00e0, \u00e7a c'est le pass\u00e9 et l'avenir, alors dites-moi, et on voit qu'il y a des travaux, un petit peu plus un petit peu plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:14 > 0:06:31) [90%] : \r\nBon l'avenir il y a beaucoup d'avenir et encore beaucoup \u00e0 faire actuellement dans ce tunnel-l\u00e0, on est en train de refaire la voie ferr\u00e9e, si des travaux d'envergure, il faut dire de de 4 ans environ, on fait pendant 4 ans, parce que justement on voulait pas couper le Valais parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:32 > 0:06:34) [72%] : \r\nVoil\u00e0 Access et strat\u00e9gique quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:34 > 0:06:54) [90%] : \r\nIl est strat\u00e9gique, mais c'est vrai que ce sont des des travaux d'envergure, il faut vraiment \u00e0 enlever tous les rails le ballast les traverses, on va mettre une une voie ferr\u00e9e fix\u00e9 sur du b\u00e9ton, comme d'ailleurs dans le tunnel de base est beaucoup plus long et qui se trouve \u00e0 400 m\u00e8tres au-dessus de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:55 > 0:07:09) [89%] : \r\nMerci beaucoup, St\u00e9phane, pour ces quelques explications alors le train, on les voit passer il y a beaucoup de randonneurs qui les utilisent aussi pour marcher dans la r\u00e9gion, certains pour rep\u00e9rer les quartz, c'est Pierre que l'on trouve un petit peu dans les Alpes, certains n'h\u00e9sitent pas d'ailleurs \u00e0 passer de longues heures pour les chercher, c'est un reportage de Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:20 > 0:07:39) [87%] : \r\nQuelque part dans la r\u00e9gion du Grimsel avec ses outils Elmar Rufibach russe a inlassablement la roche quand soudain il trouve son 1er cristal de la journ\u00e9e pour nous, tr\u00e8s beau, tr\u00e8s clair, et \u00e0 chaque fois qu'il d\u00e9couvre untel sp\u00e9cimen, c'est toujours un moment particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:40 > 0:07:57) [85%] : \r\n\u00e7a c'est je pars cr\u00e8che parle, \u00e7a c'est un cristal de montagne, c'est une belle d\u00e9couverte hausse c'est une seule pointe et c'est souvent le cas avec cette sorte de cristal il s'est probablement form\u00e9 dans une roche sous un glacier FOMC Latvala pacs\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:57 > 0:08:05) [94%] : \r\nLe jeune homme de 37 ans, cristallier et c'est m\u00eame son m\u00e9tier pendant la belle saison, un travail Manuel et surtout p\u00e9nible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:05 > 0:08:11) [81%] : \r\nEscroc \u00e7a c'est \u00e7a dans les outils principaux de gens portent toujours avec moi, il y a ce pied-de-biche mais surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:11 > 0:08:17) [88%] : \r\nUne bonne massette et un burin, c'est indispensable pour creuser la roche je b\u00eatises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:17 > 0:08:27) [92%] : \r\n\u00e0 Guttannen, chez les Ruffy par on est cristallier de p\u00e8re en fils il y a 50 ans, le grand- p\u00e8re avait trouv\u00e9 un filon de quartz pr\u00e8s du col du Grimsel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:28 > 0:08:31) [69%] : \r\nOn d\u00e9clame croire le spam, \u00e7a met accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:32 > 0:09:10) [89%] : \r\nIl a remarqu\u00e9 une petite couche de quartz, 10 m\u00e8tres plus bas, on ne c\u00e8de, il y avait une petite photo d'o\u00f9 sortait de l'eau, il a alors introduit son crochet de cristallier et il a r\u00e9ussi \u00e0 sortir un tout petit cristal 4 creux creux mais alors quartz, \u00e7a ne viendrait \u00e0 et \u00e0 force de creuser, il a trouv\u00e9 des cristaux toujours plus grand, ce qui a donn\u00e9 une collection exceptionnelle, mais un beau jour il a tout fallu arr\u00eater c'est je sors Fall au fil des ans c'est devenu tr\u00e8s dangereux dans cette montagne Withington stock, c'est clair, le cristal, c'est quelque chose de magique, mais cela ne vaut pas la peine de mettre sa vie en danger pour les cristaux cr\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:20 > 0:09:33) [90%] : \r\nFiston qui peuvent valoir de l'or, c'est le cas de cette impression notre collection du mus\u00e9e d'histoire naturelle de Berne, achet\u00e9 4,5 millions de francs \u00e0 2 cristallier du canton d'Uri et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:33 > 0:09:37) [73%] : \r\nAlors leur arme Ahmed Taher ne sont qu'un index Lufthansa, Air n'aime granit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:37 > 0:09:49) [91%] : \r\nLes cristallier ont trouv\u00e9 des fissures dans le granit du massif du plan stock et il pensait qu'il pourrait y avoir des cristaux, il faut aussi avoir de la chance, mais attention, les cristallier ont effectivement travaill\u00e9 plus de 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:49 > 0:09:55) [76%] : \r\nPour qu'il fasse cette grande trouvaille avance pas au po\u00e8te, \u00e7a il n'y a un ab\u00e9c\u00e9daire cro\u00eetre, Anne grosse niveau que Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:56 > 0:10:25) [89%] : \r\nLors de la formation des Alpes il y a 20 millions d'ann\u00e9es les plissements de couches rocheuses ont form\u00e9 des cavit\u00e9s et c'est l\u00e0 que tout a commenc\u00e9, l'homme qui \u00e9tait contenu dans ces cavit\u00e9s s'est refroidie et lors de ce processus de refroidissement des cristaux sont formul\u00e9es cristaux de quartz et si vous avez un refroidissement qui est tr\u00e8s lent, vous aurez une croissance tr\u00e8s lente des cristaux, donc vous aurez plut\u00f4t de gros cristaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:28 > 0:10:38) [87%] : \r\nRetour au Grimsel Elmar Rufibach par termine sa journ\u00e9e avec de belles trouvailles, c'est s\u00fbr, de nombreux tr\u00e9sors se cachent encore dans les montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:45 > 0:10:53) [82%] : \r\nBonjour, bonjour monsieur Guillet, comment allez- vous, mais tr\u00e8s tr\u00e8s bien la crainte, merci beaucoup, quel plaisir de vous \u00e0 et les Romands se d\u00e9place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:53 > 0:11:05) [89%] : \r\nVous avez vu \u00e7a, on a parl\u00e9 du L\u00f6tschberg mon Kandersteg ne serait rien sans vous, mais aussi son sans le L\u00f6tschberg le c'est trop c'est trop, dit mais le L\u00f6tschberg rythmer votre vie aussi et m\u00eame celle de celui et celle de votre papa, tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:06 > 0:11:33) [84%] : \r\nAbsolument, je peux confirmer au Gordel des avalanches il descendait alors pour la BLS mon p\u00e8re a construit ses murailles, vous allez on on a d\u00fb porter ravitaillement le mat\u00e9riel qu'on avait besoin, l\u00e0 aussi, \u00e0 2200 m\u00e8tres gratitude comme petits gar\u00e7ons suivent montait souvent en bon p\u00e8re de trois pour apporter du mat\u00e9riel haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:33 > 0:11:35) [87%] : \r\nMais vous avez, vous \u00eates arriv\u00e9 le soleil en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:00 > 0:12:01) [97%] : \r\nVous avez beaucoup de chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:02 > 0:12:08) [76%] : \r\nFait beaucoup, beaucoup de science \u00e0 une seule exception j'perd 2006 le plus dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:17 > 0:12:22) [84%] : \r\nEt \u00e7a, comment ce que vous faites pour pour garder cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:22 > 0:12:24) [74%] : \r\nCette n'y acc\u00e8de, forc\u00e9ment vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:24 > 0:12:27) [93%] : \r\nDonc tous les jours, pourquoi, pourquoi il a d\u00fb partir avant nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:45 > 0:12:51) [82%] : \r\nMais Kofi Annan oui mardi en Afrique quand quelques la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:54 > 0:13:08) [82%] : \r\nTr\u00e8s triste, mais en termes tr\u00e8s vite apr\u00e8s l'antenne, \u00e7a, on essaie de se rappeler les moments hors du commun, formidable, comme dirait-on qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:08 > 0:13:09) [94%] : \r\nPeut-\u00eatre cette forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:10 > 0:13:15) [82%] : \r\nSon qui nous aide dans les moments tr\u00e8s doux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:25 > 0:13:29) [88%] : \r\nEt monsieur Lyon s'est balad\u00e9 un petit peu dans le village on arriv\u00e9 ici, vous voulez nous on est ici pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:30 > 0:14:03) [83%] : \r\nJe voudrais vous montrer ce qu'on en fait, avec un engagement hors du commun, en 77 on a construit 3 \u00e0 temps plein, oui un naturel dans les normes de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski changer : il fallait prendre une d\u00e9cision en l'an 2002 ou bien on arr\u00eate ou bien on relance relance ce projet on a fait, on a mis vis mouillant vie Millon, on a vraiment une infrastructure pour le ski nordique suisse en bout tr\u00e8s \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:03 > 0:14:28) [86%] : \r\nEt, en ce que le combin\u00e9 nordique h\u00e9las on meurt en Suisse, alors je vais vous titiller un petit peu, alors c'est c'est tr\u00e8s bien pour la r\u00e9gion, mais c'est peut-\u00eatre ici aussi que que ce tremplin qui aurait d\u00fb accueillir les comp\u00e9titions des JO 2026 malheureusement le les S\u00e9dunois, les Valaisans ont dit non pour le voir un petit peu quand m\u00eame, c'est pas vraiment l'impression que que les Suisses ont envie et ont envie de de ces Jeux olympiques 5 qu'est-ce que \u00e7a vous inspire, vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:28 > 0:14:41) [89%] : \r\n\u00e7a m'a fait mal fait mal au coeur, parce que quand on acceptait \u00e9cran d\u00e9finir, on devient plus fort quand on apprend \u00e0 surmonter des probl\u00e8mes, on devient plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:42 > 0:14:52) [89%] : \r\nMais l'image du CIO, le fait, les gens sont corrompus, l'argent, on le voit encore dans les 2 pr\u00e9c\u00e9dents des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9ditions, qu'il a eu dans d'autres pays, c'est finalement \u00e7a et les Suisses ont n'ont pas envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:53 > 0:15:16) [83%] : \r\n\u00e7a certainement une influence certainement par n\u00e9gliger \u00e7a mais il faut rester je sortir de cette situation, bon, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s du CIO et c'est la raison pour laquelle la Suisse aurait pu montrer un exemple mais Jacques cette disons : vous avez parl\u00e9 de merde il est malais\u00e9 en non, alors c'est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:17 > 0:15:40) [86%] : \r\nLa solution comptait en en rappel\u00e9 une grande chance, merci beaucoup monsieur, oui on aurait pu parler des heures avec vous, on aurait pu parler aussi de de votre entre ancien chef r\u00f4le de chef de l'arm\u00e9e, vous savez, on a \u00e9t\u00e9 visiter les bunker du Simplon, j'imagine que vous les connaissez en a autoris\u00e9 de la visiter, oui, on a eu cette autorisation, l\u00e0 on l'a fait il y a, il y a quelques temps mais vous la maison, je vous propose de les d\u00e9couvrir tout de suite avec ce reportage, on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:43 > 0:15:54) [82%] : \r\nCes lumi\u00e8res ne sont pas celles d'une bo\u00eete de nuit, mais celle de l'entr\u00e9e que s'est construit Raynal, un lieu unique que ce passionn\u00e9 d'armes et a am\u00e9nag\u00e9 dans un ancien bunker a fait lui allait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:55 > 0:16:02) [84%] : \r\nIci le nous trouvons dans le poste de Tir o\u00f9 \u00e9tait install\u00e9 le canon, ces gens-l\u00e0 se trouver le socle sur lequel \u00e9tait pos\u00e9 le c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:04 > 0:16:09) [63%] : \r\nMaigre compar\u00e9 mal voir Happiness \u00e7a b\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:09 > 0:16:21) [87%] : \r\nFr\u00e9hel investiture dans le temps ici, c'\u00e9tait le d\u00e9p\u00f4t de munitions monnaie l\u00e0 se trouver un mur avec une porte blind\u00e9e une trappe entre pour 5 ans de travaux pour faire de ce bunker de 1940 un lieu confortable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:23 > 0:16:28) [84%] : \r\nUne transformation totale que Reinhold \u00e0 r\u00e9aliser seul jusque dans les moindres d\u00e9tails, Fr\u00e9hel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:28 > 0:16:48) [87%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque quand on \u00e9tait jeune, on se balader tout le temps par la voyait ce b\u00e2timent, puis on se demandait : qu'est ce qui se passe l\u00e0- dedans, du coup, on a \u00e9t\u00e9 voir de plus pr\u00e8s, du c\u00f4t\u00e9 de la br\u00e8che et on a compris qu'il s'agissait d'un ouvrage militaire depuis ce moment-l\u00e0, j'ai toujours gard\u00e9 \u00e0 l'esprit, c'est li\u00e9 bac Ren\u00e9 r\u00e9anime Macron Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:48 > 0:17:02) [91%] : \r\nDes constructions militaires comme celle-ci invisible de l'ext\u00e9rieur, il en existe une vingtaine dans la r\u00e9gion du Simplon, zone fronti\u00e8re avec l'Italie, des centaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour d\u00e9fendre l'axe d'entrer dans le pays pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:02 > 0:17:17) [83%] : \r\nOn a pu les craintes l\u00e0 \u00e9videmment la s\u00e9curisation tout au long de cette route du Simplon \u00e9tait tr\u00e8s importante, en cas d'abrasion est important aussi pour le tunnel ferroviaire qui m\u00e8ne disait La Brigue et bien s\u00fbr, il s'agissait d'assurer une s\u00e9curit\u00e9 strat\u00e9gique des lieux lorsque c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:17 > 0:17:18) [66%] : \r\nCette mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:18 > 0:17:24) [95%] : \r\nLes r\u00e9formes de l'arm\u00e9e en 95 ont rendu ces fortifications inutiles le Fort Gondo est devenue un mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:28 > 0:17:34) [93%] : \r\nQuant au bunker, ils ont \u00e9t\u00e9 vendus sous cette colline se cache d\u00e9sormais une cave o\u00f9 vieillit du whisky.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:36 > 0:17:44) [88%] : \r\nIl y a une r\u00e9elle je prends ici dans cette premi\u00e8re chambre on stocke le whisky qu'on fabrique \u00e0 base de malt de seigle et d'orge justement au merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:45 > 0:17:51) [75%] : \r\nHiver comme \u00e9t\u00e9, la temp\u00e9rature du bunker restent fra\u00eeches un air temp\u00e9r\u00e9 qui a plu \u00e0 Fredy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:51 > 0:18:10) [77%] : \r\nC'est un clown Delvaux go\u00fbt de ce qu'Ebit le Simplon est une r\u00e9gion id\u00e9ale en \u00e9t\u00e9, on a un climat sec et se et l'hiver il fait froid et pas trop humide, ouf, enfin, tout ceci favorise un bon affinage de notre produit, on ne leur protocole elle go\u00fbte \u00e0 l'iPhone Laurence Simon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:11 > 0:18:19) [93%] : \r\nL'architecture militaire est indissociable de l'histoire du Simplon aujourd'hui, loin des conflits, elle r\u00e9ussit le pari de rester utile pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:24 > 0:18:38) [92%] : \r\nEt pour terminer cette \u00e9mission, je vous propose de prendre un peu de hauteur pour red\u00e9couvrir, vu du ciel, le village de Bettmeralp, la station valaisanne qui fait partie de ces dizaines de station 100 pourcent pi\u00e9tonne, c'est un reportage de Johanne il et Claudine Gaillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:42 > 0:18:50) [94%] : \r\nC'est un village perch\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude en hiver, aucune route ne relie Bettmeralp \u00e0 la plaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:52 > 0:18:54) [94%] : \r\nSeul le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique permet d'y acc\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:56 > 0:19:05) [90%] : \r\nAh, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique construit en 1951 il a permis l'essor de Bettmeralp autrefois un alpage inhabit\u00e9 en hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:06 > 0:19:17) [75%] : \r\nNon mais perso, il y a peut-\u00eatre Alain \u00e0 Rennes qui, qui cherchait un peu la nuit le \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, c'est dans la neige, mais tellement c'\u00e9tait vraiment personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:17 > 0:19:26) [96%] : \r\nMais l'alpage va se transformer en station de ski pris\u00e9e des familles gr\u00e2ce aux id\u00e9es visionnaires de l'oncle de Bernard Chtouki.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:26 > 0:19:43) [75%] : \r\nC'\u00e9tait ax\u00e9 il y aussi et l\u00e0 \u00e9tait pr\u00eat, essayer de la de la commune et c'\u00e9tait handball d\u00e9couvrant comme Houssaye et puis, il voyait, il avait l'id\u00e9e, oui c'est, c'est tr\u00e8s beau, Beauvais, mais tr\u00e8s bien ce qui est hiss\u00e9, on devrait d\u00e9velopper \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:44 > 0:19:58) [88%] : \r\nUn d\u00e9veloppement fulgurant, paradis des skieurs mais aussi des randonneurs, enqu\u00eate de paysage rare car un joyau du Patrimoine mondial de l'UNESCO, domine la station le glacier d'Aletsch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:58 > 0:20:10) [93%] : \r\nDes vivres au bord du grand glacier d'Aletsch c'est vraiment une belle chose et c'est \u00e7a que les gens aiment c'est \u00e7a que les gens veulent, et c'est vraiment \u00e7a que qu'il faut pr\u00e9server.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:12 > 0:20:23) [93%] : \r\nDans la station, seuls les v\u00e9hicules de service peuvent circuler, ce qui prot\u00e8ge sans doute Bettmeralp du tourisme de masse et lui offre une certaine tranquillit\u00e9, un vrai luxe aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:28 > 0:20:50) [90%] : \r\nEt voil\u00e0 Couleurs d'\u00e9t\u00e9 c'est fini pour aujourd'hui, on vient d'embarquer \u00e0 bord du train pour traverser le L\u00f6tschberg, on se donne rendez- vous demain dans le canton du Valais, du c\u00f4t\u00e9 du col de la gamme on s'adressera aussi \u00e0 la folle histoire de la fronti\u00e8re entre les cantons du Valais et du Tessin une fronti\u00e8re \u00e9tablie en 2014 selon et dans annon\u00e7ant la suite de votre programme, je me r\u00e9jouis de vous retrouver demain, c'est la meilleure des soir\u00e9es tchao.\r\n\r\n\n", "UMID : ZT050507\r\nDate de transcription : 13-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:08 > 0:01:15) [87%] : \r\nQuelque part dans la r\u00e9gion du Grimsel avec ses outils Elmar Rufibach russe a inlassablement la roche quand soudain il trouve son 1er cristal de la journ\u00e9e pour nous, tr\u00e8s beau, tr\u00e8s clair, et \u00e0 chaque fois qu'il d\u00e9couvre en sp\u00e9cimen, c'est toujours un moment particulier, \u00e7a c'est je pars crever je parle, \u00e7a c'est un cristal de montagne, c'est une belle d\u00e9couverte hausse c'est une seule pointe et c'est souvent le cas avec cette sorte de cristal il s'est probablement form\u00e9 dans une roche sous un glacier forme plaidable pacs\u00e9s, le jeune homme de 37 ans est cristallier et c'est m\u00eame son m\u00e9tier pendant la belle saison, un travail Manuel et surtout p\u00e9nible parce c'est \u00e7a dans les outils principaux de gens portent toujours avec moi, il y a ce pied-de-biche mais surtout une bonne massette et un burin, c'est indispensable pour creuser la roche je b\u00eatises \u00e0 Guttannen chez les Ruffy par on est cristallier de p\u00e8re en fils il y a 50 ans, le grand- p\u00e8re avait trouv\u00e9 un filon de quartz pr\u00e8s du col du Grimsel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:16 > 0:01:58) [87%] : \r\nOn d\u00e9clame me croire le spam, \u00e7a met accueil fait il a remarqu\u00e9 une petite couche de quartz, 10 m\u00e8tres plus bas, on ne c\u00e8de, il y avait une petite photo d'o\u00f9 sortait de l'eau, il a alors introduit son crochet de cristallier et il a r\u00e9ussi \u00e0 sortir un tout petit cristal t\u00eate avec relie mais alors croire, \u00e7a ne me viendrait \u00e0 et \u00e0 force de creuser, il a trouv\u00e9 des cristaux toujours plus grand, ce qui a donn\u00e9 une collection exceptionnelle, mais un beau jour il a tout fallu arr\u00eater c'est je sors Fall au fil des ans c'est devenu tr\u00e8s dangereux dans cette montagne signe quand stock, c'est clair, le cristal, c'est quelque chose de magique, mais cela ne vaut pas la peine de mettre sa vie en danger pour les cristaux Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:08 > 0:02:20) [90%] : \r\nFiston qui peuvent valoir de l'or, c'est le cas de cette impression notre collection du mus\u00e9e d'histoire naturelle de Berne, achet\u00e9 4,5 millions de francs \u00e0 2 cristallier du canton d'Uri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:20 > 0:02:53) [86%] : \r\nEt je parle rarement Ahmed \u00e7a Ernso que l'index Lufthansa Herning granit, les cristallier ont trouv\u00e9 des fissures dans le granit du massif du plan Ben, il pensait qu'il pourrait y avoir des cristaux, il faut aussi avoir de la chance, mais attention, les cristallier ont effectivement travaill\u00e9 plus de 10 ans pour qu'il fasse cette grande trouvaille pas au aupr\u00e8s de \u00e7a il y a un ab\u00e9c\u00e9daire \u00eatre Anne grosse que Martin lors de la formation des Alpes il y a 20 millions d'ann\u00e9es les plissements de couches rocheuses ont form\u00e9 des cavit\u00e9s et c'est l\u00e0 que tout a commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:53 > 0:03:13) [85%] : \r\nL'qui \u00e9tait contenu dans ces cavit\u00e9s s'est refroidie et lors de ce processus de refroidissement des cristaux sont formul\u00e9es cristaux de quartz et si vous avez un refroidissement qui est tr\u00e8s lent, vous aurez une croissance tr\u00e8s lente des cristaux, donc j'aurais plut\u00f4t de gros cristaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:16 > 0:03:25) [89%] : \r\nRetour Grimsel Elmar confie par termine sa journ\u00e9e avec de belles trouvailles, c'est s\u00fbr, de nombreux tr\u00e9sors se cachent encore dans les montagnes.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:21:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809711905", "durationSec": 159, "title": "FRIGO CL BUNKER SIMPLON CF_RTS000001582466", "excerpt": "La r\u00e9gion du Simplon comprend des dizaines de bunkers construits pour prot\u00e9ger la Suisse d'une invasion pendant la deuxi\u00e8me guerre mondiale. Ces fortifications sont d\u00e9sormais inutiles. Le propri\u00e9taire de bunker Reinhold Fux a am\u00e9nag\u00e9 un ancien bunker en un original lieu d'habitation. Le pr\u00e9sident de Sempione Distillery Fredy Lengen utilise un ancien bunker comme cave \u00e0 whisky. Le pr\u00e9sident de la fondation Ecomus\u00e9e Simplon Josef Escher pr\u00e9sente le Fort Gondo qui est devenu un mus\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GONDO", "SIMPLON"], "thematicThemes": ["LOGEMENT", "MUS\u00c9E", "OUVRAGE MILITAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808167", "durationSec": 107, "title": "FRIGO CL VS VCIEL BETTMERALP CF_RTS000001728947", "excerpt": "Durant la p\u00e9riode hivernale, seul le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique relie le village au village de la Plaine. Ce relatif isolement est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par les habitants et les touristes qui circulent dans une station de ski sans voitures.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BETTMERALP"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850933", "durationSec": 213, "title": "FRIGO CL JU ETEGS CHERCHEURS QUARTZ CF_RTS000001900282", "excerpt": "Rencontre avec la famille Rufibach dans laquelle on est cristallier de p\u00e8re en fils depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations dans la r\u00e9gion de Grimsel dans l'Oberland bernois. Pour trouver un beau sp\u00e9cimen de cristal ou de quartz, il faut avoir les bons outils et un peu de patience.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["CRISTAL", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "MONTAGNE", "MUS\u00c9E D'HISTOIRE NATURELLE", "QUARTZ", "G\u00c9OLOGIE"], "sequenceIds": ["1851637", "1851644"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907851147", "summary": "Gare de Kandersteg :\nItw de Stefan Dauner, porte-parole de la ligne ferroviaire Berne-L\u00f6tschberg-Simplon.", "id": "1851637", "visualGeographicals": ["KANDERSTEG"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851154", "summary": "Guttannen :\nElmar Rufibach,. cristallier, grimpant une pente rocheuse. Gros plan d'une barre m\u00e9tallique creusant la roche. Elmar Rufibach creusant la roche avec son burin et un marteau pour trouver un morceau de cristal. Gros plan sur un morceau de cristal. Itw Elmar Rufibach. Gros plan de diff\u00e9rentes pointes de cristal de montagnes. Elmar Rufibach nettoyant le cristal avec de l'eau et un pinceau.  \nDans la maison des Rufibach : vitrines avec des morceaux de quartz. Itw de Hanz Rufibach, ancien cristallier. Collection de cristaux expos\u00e9e dans des vitrines. \nBerne-ville : \nGros plans de pointes et de morceaux de cristaux de diff\u00e9rentes tailles expos\u00e9s au Mus\u00e9e d'Histoire naturelle de Berne. Itw de Beda Hofmann, conservateur. Itw de Jacques Ganguin, g\u00e9ologue.", "id": "1851644", "visualThemes": ["CRISTAL", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "MONTAGNE", "QUARTZ", "G\u00c9OLOGIE", "MUS\u00c9E D'HISTOIRE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851157", "summary": "Kandersteg : \nItw d'Adolf Ogi, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1851647", "visualGeographicals": ["KANDERSTEG"], "visualPersons": ["OGI, ADOLF"]}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ANGULLO KOHLER, Mathilda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791968", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT050886", "position": "1"}}, {"id": "1791116", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050507", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1826611", "internalArchiveId": "AA1904826157", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Chine : comment nourrir 1,5 milliards de chinois / Suisse : camping et chargeurs solaires", "publicationDate": "2019-07-09T20:10:00Z", "durationSec": 1507, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10554691", "imageURL": "http://www.rts.ch/10536548.image", "alternativeTitle": ["Chine : comment nourrir 1,5 milliards de chinois / Suisse : camping et chargeurs solaires", "A bon entendeur"], "alternativeSummary": ["Comment nourrir un milliard et demi de personnes ? C\u2019est le d\u00e9fi titanesque que doit relever l\u2019agriculture chinoise. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, on construit des m\u00e9ga usines laiti\u00e8res avec 40'000 vaches\u2026de l\u2019autre, une myriade de petits paysans se lancent dans le bio ! Et chez nous, autre question plus l\u00e9g\u00e8re : comment charger son portable lorsqu\u2019on campe en pleine nature ?", "Chine : comment nourrir 1,5 milliards de Chinois / Suisse : camping et chargeurs solaires"], "variantIds": ["ece-10554691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T02:00:11Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:03:02  10:00:16:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:16:19  10:00:20:11\r\n{\\an1}-Bonsoir, ravi de vous retrouver\r\npour cette deuxi\u00e8me\r\n\r\n10:00:20:15  10:00:22:21\r\n{\\an1}\u00e9dition de nos \"ABE\" d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:00:23:02  10:00:25:17\r\n{\\an1}On verra comment recharger\r\n\r\n10:00:25:22  10:00:29:00\r\n{\\an1}son t\u00e9l\u00e9phone en pleine nature.\r\n\r\n10:00:29:05  10:00:31:09\r\n{\\an1}D'abord, place \u00e0 la Chine.\r\n\r\n10:00:31:13  10:00:36:08\r\n{\\an1}\"Quand elle s'\u00e9veillera, le monde\r\ntremblera\", disait un livre en 1973.\r\n\r\n10:00:36:12  10:00:41:01\r\n{\\an1}Depuis, la Chine s'est r\u00e9veill\u00e9e\r\net il faut la nourrir.\r\n\r\n10:00:41:06  10:00:45:15\r\n{\\an1}La classe moyenne, qui s'enrichit,\r\nne se contente plus\r\n\r\n10:00:45:20  10:00:48:02\r\n{\\an1}du traditionnel bol de riz.\r\n\r\n10:00:48:07  10:00:51:03\r\n{\\an1}L'agriculture doit donc s'adapter.\r\n\r\n10:00:51:08  10:00:54:04\r\n{\\an1}Voyage au pays\r\nde la r\u00e9volution agricole\r\n\r\n10:00:54:09  10:00:56:11\r\n{\\an1}du 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:00:59:06  10:01:03:19\r\n{\\an1}-Une toute petite parcelle agricole\r\ndans l'est de la Chine.\r\n\r\n10:01:05:11  10:01:10:08\r\n{\\an1}400 m2 sur lesquels Wang Quanqi\r\ncultive du riz.\r\n\r\n10:01:10:12  10:01:14:11\r\n{\\an1}A 71 ans, cet agriculteur travaille\r\nencore avec un boeuf\r\n\r\n10:01:14:15  10:01:18:01\r\n{\\an1}et des outils traditionnels.\r\n\r\n10:01:18:22  10:01:20:20\r\n{\\an1}Comme cette b\u00eache en acier.\r\n\r\n10:01:23:04  10:01:25:06\r\n{\\an1}-Ca, c'est la t\u00eate.\r\n\r\n10:01:25:11  10:01:26:23\r\n{\\an1}Ca, ce sont les bras.\r\n\r\n10:01:27:04  10:01:28:17\r\n{\\an1}Et \u00e7a, c'est la pelle.\r\n\r\n10:01:28:22  10:01:32:15\r\n{\\an1}Quand la terre n'est pas humidifi\u00e9e,\r\nc'est difficile.\r\n\r\n10:01:32:20  10:01:36:00\r\n{\\an1}Il faut vraiment beaucoup de force.\r\n\r\n10:01:36:05  10:01:40:06\r\n{\\an1}-Wang Quanqi\r\ntravaille sept jours sur sept\r\n\r\n10:01:40:11  10:01:43:11\r\n{\\an1}pour un salaire annuel de 1'500 frs.\r\n\r\n10:01:43:15  10:01:47:20\r\n{\\an1}Il r\u00e9colte annuellement\r\n5'000 kg de riz; tr\u00e8s peu,\r\n\r\n10:01:48:01  10:01:50:11\r\n{\\an1}mais cela suffit \u00e0 le faire vivre.\r\n\r\n10:01:51:21  10:01:54:13\r\n{\\an1}-Lors de la saison des r\u00e9coltes,\r\n\r\n10:01:54:18  10:01:56:15\r\n{\\an1}on emballe tout\r\n\r\n10:01:56:20  10:01:59:03\r\n{\\an1}et on fait des stocks.\r\n\r\n10:01:59:08  10:02:03:20\r\n{\\an1}On a ainsi de quoi se nourrir\r\net on gagne un peu d'argent.\r\n\r\n10:02:04:01  10:02:07:01\r\n{\\an1}-En Chine,\r\nla majorit\u00e9 des terres agricoles\r\n\r\n10:02:07:06  10:02:09:14\r\n{\\an1}ressemble \u00e0 celle de Wang Quanqi.\r\n\r\n10:02:10:22  10:02:15:20\r\n{\\an1}Au total, 90 % des fermes chinoises\r\nfont moins d'un hectare.\r\n\r\n10:02:16:01  10:02:20:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, elles ne suffisent plus\r\n\u00e0 nourrir l'app\u00e9tit des Chinois.\r\n\r\n10:02:21:02  10:02:23:02\r\n{\\an1}La classe moyenne s'enrichit\r\n\r\n10:02:23:07  10:02:26:00\r\n{\\an1}et son mode de consommation\r\nse rapproche\r\n\r\n10:02:26:05  10:02:27:22\r\n{\\an1}de celui des Occidentaux.\r\n\r\n10:02:28:03  10:02:30:04\r\n{\\an1}Dans le pays,\r\n\r\n10:02:30:09  10:02:34:13\r\n{\\an1}on mange trois fois plus de viande\r\nque dans les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n10:02:36:09  10:02:39:12\r\n{\\an1}La Chine est confront\u00e9e\r\n\u00e0 un d\u00e9fi immense:\r\n\r\n10:02:39:17  10:02:42:08\r\n{\\an1}nourrir 20 %\r\nde la population mondiale\r\n\r\n10:02:42:12  10:02:45:11\r\n{\\an1}avec seulement 8 %\r\ndes terres cultivables.\r\n\r\n10:02:46:20  10:02:49:00\r\n{\\an1}Shanghai, 28 mios d'habitants.\r\n\r\n10:02:49:05  10:02:51:18\r\n{\\an1}Dans la capitale \u00e9conomique\r\nchinoise,\r\n\r\n10:02:51:23  10:02:55:03\r\n{\\an1}comme dans toutes les grandes villes\r\ndu pays,\r\n\r\n10:02:55:08  10:03:00:13\r\n{\\an1}des supermarch\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s dans\r\nles produits import\u00e9s ont ouvert.\r\n\r\n10:03:00:18  10:03:03:18\r\n{\\an1}Traumatis\u00e9s\r\npar des scandales alimentaires,\r\n\r\n10:03:03:23  10:03:07:12\r\n{\\an1}les Chinois pr\u00e9f\u00e8rent acheter\r\ndes denr\u00e9es \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n10:03:07:17  10:03:10:12\r\n{\\an1}-J'ach\u00e8te souvent\r\ndes produits import\u00e9s.\r\n\r\n10:03:10:17  10:03:12:15\r\n{\\an1}Leur qualit\u00e9 est meilleure.\r\n\r\n10:03:12:20  10:03:14:11\r\n{\\an1}C'est plus rassurant.\r\n\r\n10:03:14:15  10:03:19:00\r\n{\\an1}-J'ach\u00e8te surtout des produits\r\nlaitiers, car j'ai plus confiance.\r\n\r\n10:03:19:05  10:03:21:09\r\n{\\an1}-Si la Chine importe,\r\n\r\n10:03:21:13  10:03:26:17\r\n{\\an1}c'est aussi car elle ne parvient pas\r\n\u00e0 produire assez pour sa population.\r\n\r\n10:03:26:22  10:03:31:01\r\n{\\an1}Le pays est devenu\r\nd\u00e9pendant de l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n10:03:31:06  10:03:33:11\r\n{\\an1}pour son alimentation.\r\n\r\n10:03:33:15  10:03:36:19\r\n{\\an1}Une situation qui d\u00e9pla\u00eet\r\nau pouvoir chinois.\r\n\r\n10:03:37:00  10:03:40:20\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident ne cesse de le r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n10:03:41:01  10:03:44:07\r\n{\\an1}-Le bol de riz doit \u00eatre rempli\r\n\r\n10:03:44:11  10:03:47:16\r\n{\\an1}avec de la nourriture chinoise.\r\n\r\n10:03:47:21  10:03:50:17\r\n{\\an1}-Alors P\u00e9kin subventionne\r\nson agriculture\r\n\r\n10:03:50:22  10:03:53:18\r\n{\\an1}et encourage sa modernisation.\r\n\r\n10:03:53:23  10:03:57:06\r\n{\\an1}Objectif:\r\ncr\u00e9er des fermes gigantesques\r\n\r\n10:03:57:11  10:03:59:23\r\n{\\an1}avec de gros rendements.\r\n\r\n10:04:00:04  10:04:02:19\r\n{\\an1}Comme celle-ci\r\ndans l'est de la Chine.\r\n\r\n10:04:03:00  10:04:06:02\r\n{\\an1}C'est la plus grande ferme laiti\u00e8re\r\ndu pays.\r\n\r\n10:04:06:07  10:04:09:16\r\n{\\an1}40'000 vaches produisent\r\nsous ces hangars\r\n\r\n10:04:09:21  10:04:11:17\r\n{\\an1}600 t de lait chaque jour.\r\n\r\n10:04:11:22  10:04:15:09\r\n{\\an1}De quoi couvrir les besoins\r\nde la ville de P\u00e9kin.\r\n\r\n10:04:17:14  10:04:20:15\r\n{\\an1}C'est Chen Ming\r\nqui est en le responsable.\r\n\r\n10:04:20:20  10:04:23:11\r\n{\\an1}-L\u00e0, c'est notre ligne de production.\r\n\r\n10:04:23:16  10:04:26:20\r\n{\\an1}Et \u00e0 gauche, c'est l\u00e0\r\nque dorment les vaches.\r\n\r\n10:04:27:01  10:04:32:14\r\n{\\an1}-Construite en 2011, cette ferme\r\ncompte huit machines comme celle-ci.\r\n\r\n10:04:32:19  10:04:34:15\r\n{\\an1}Elles fonctionnent 24h/24.\r\n\r\n10:04:35:12  10:04:39:06\r\n{\\an1}Trois fois par jour,\r\nchaque vache y passe 10 minutes.\r\n\r\n10:04:39:11  10:04:41:04\r\n{\\an1}Elles entrent une \u00e0 une.\r\n\r\n10:04:42:14  10:04:45:22\r\n{\\an1}Leurs pis sont imm\u00e9diatement\r\nd\u00e9sinfect\u00e9s,\r\n\r\n10:04:46:03  10:04:48:23\r\n{\\an1}puis le lait est extrait\r\nautomatiquement.\r\n\r\n10:04:51:21  10:04:55:00\r\n{\\an1}-Ces machines sont tr\u00e8s efficaces.\r\n\r\n10:04:55:05  10:04:57:01\r\n{\\an1}Elles recueillent 570 l\r\n\r\n10:04:57:06  10:04:58:14\r\n{\\an1}de lait par heure.\r\n\r\n10:04:58:19  10:05:02:09\r\n{\\an1}Avant, nous avions\r\ndes machines parall\u00e8les\r\n\r\n10:05:02:13  10:05:06:05\r\n{\\an1}mais les employ\u00e9s devaient faire\r\ndes allers-retours.\r\n\r\n10:05:06:10  10:05:11:01\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce aux machines circulaires,\r\nle travail est plus efficace.\r\n\r\n10:05:11:06  10:05:14:02\r\n{\\an1}-Ces vaches sont toutes\r\nde race holstein.\r\n\r\n10:05:14:07  10:05:17:10\r\n{\\an1}C'est la plus rentable pour le lait.\r\n\r\n10:05:17:14  10:05:21:04\r\n{\\an1}Ici, elles ne voient pas souvent\r\nle soleil.\r\n\r\n10:05:21:09  10:05:24:08\r\n{\\an1}Les vaches vivent sous ces hangars\r\n\r\n10:05:24:12  10:05:28:06\r\n{\\an1}dans lesquels elles sont nourries\r\ndeux fois par jour.\r\n\r\n10:05:28:11  10:05:30:17\r\n{\\an1}La livraison se fait par camion.\r\n\r\n10:05:30:22  10:05:34:20\r\n{\\an1}-C'est un m\u00e9lange de ma\u00efs, de bl\u00e9,\r\nde luzerne et de soja\r\n\r\n10:05:35:01  10:05:36:23\r\n{\\an1}pour l'apport en prot\u00e9ines.\r\n\r\n10:05:37:04  10:05:41:06\r\n{\\an1}Si l'on compte cette nourriture\r\net l'eau qu'on leur donne,\r\n\r\n10:05:41:11  10:05:44:13\r\n{\\an1}chaque vache nous co\u00fbte\r\n5 frs par jour.\r\n\r\n10:05:44:18  10:05:46:21\r\n{\\an1}-Pour d\u00e9velopper ces fermes,\r\n\r\n10:05:47:02  10:05:50:22\r\n{\\an1}le gouvernement chinois\r\nsubventionne le secteur.\r\n\r\n10:05:51:03  10:05:54:07\r\n{\\an1}-Le gouvernement soutient\r\nles grandes fermes,\r\n\r\n10:05:54:11  10:05:56:07\r\n{\\an1}pas que les gigantesques.\r\n\r\n10:05:56:11  10:05:59:22\r\n{\\an1}A partir de 300 vaches,\r\nvous pouvez \u00eatre soutenu.\r\n\r\n10:06:00:03  10:06:02:18\r\n{\\an1}Quand nous avons d\u00e9marr\u00e9 l'activit\u00e9,\r\n\r\n10:06:02:23  10:06:08:15\r\n{\\an1}pour chaque vache achet\u00e9e 3'000 frs,\r\nle gouvernement nous versait 220 frs.\r\n\r\n10:06:08:20  10:06:13:16\r\n{\\an1}-Des fermes industrielles\r\nqui profitent \u00e0 l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n10:06:13:21  10:06:16:11\r\n{\\an1}Ici, 1'000 postes\r\nauraient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n10:06:16:15  10:06:20:20\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 destin\u00e9e\r\n\u00e0 d'anciens paysans de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:06:21:01  10:06:24:07\r\n{\\an1}Ils sont log\u00e9s et nourris sur place.\r\n\r\n10:06:24:11  10:06:27:01\r\n{\\an1}-Je pr\u00e9f\u00e8re mon m\u00e9tier actuel.\r\n\r\n10:06:27:06  10:06:29:12\r\n{\\an1}Je gagne 7'300 frs par an;\r\n\r\n10:06:29:17  10:06:32:11\r\n{\\an1}deux fois plus\r\nque quand j'\u00e9tais paysan.\r\n\r\n10:06:32:16  10:06:37:06\r\n{\\an1}-Mais dans les villages alentour,\r\nle discours n'est pas le m\u00eame.\r\n\r\n10:06:37:11  10:06:41:20\r\n{\\an1}Dong Shu, 58 ans,\r\na \u00e9t\u00e9 expropri\u00e9 de sa terre,\r\n\r\n10:06:42:01  10:06:44:16\r\n{\\an1}r\u00e9quisitionn\u00e9e\r\npour la ferme laiti\u00e8re.\r\n\r\n10:06:44:21  10:06:46:17\r\n{\\an1}-Ils ont pris mon terrain.\r\n\r\n10:06:46:22  10:06:49:07\r\n{\\an1}Que voulez-vous que je fasse ?\r\n\r\n10:06:49:11  10:06:52:13\r\n{\\an1}Sans terre,\r\nle peuple ordinaire n'a plus rien.\r\n\r\n10:06:52:18  10:06:57:01\r\n{\\an1}-Depuis l'arriv\u00e9e de la ferme,\r\nses revenus se sont effondr\u00e9s.\r\n\r\n10:06:57:06  10:07:00:12\r\n{\\an1}Et l'environnement, il l'assure,\r\ns'est d\u00e9grad\u00e9.\r\n\r\n10:07:00:17  10:07:04:07\r\n{\\an1}En plus des mauvaises odeurs,\r\nl'eau serait pollu\u00e9e.\r\n\r\n10:07:06:21  10:07:08:16\r\n{\\an1}-Regardez ce vieux puits.\r\n\r\n10:07:08:21  10:07:11:12\r\n{\\an1}Ma famille buvait de l'eau ici,\r\navant.\r\n\r\n10:07:11:17  10:07:15:11\r\n{\\an1}Maintenant, les eaux us\u00e9es de l'usine\r\nse d\u00e9versent l\u00e0\r\n\r\n10:07:15:15  10:07:17:20\r\n{\\an1}avec les excr\u00e9ments des vaches.\r\n\r\n10:07:18:01  10:07:21:21\r\n{\\an1}Maintenant,\r\non ne peut plus boire l'eau.\r\n\r\n10:07:23:00  10:07:26:08\r\n{\\an1}-Le revers de l'agriculture\r\nintensive.\r\n\r\n10:07:26:12  10:07:29:19\r\n{\\an1}En voulant produire plus,\r\nla Chine pollue plus,\r\n\r\n10:07:30:00  10:07:33:08\r\n{\\an1}alors que dans le pays,\r\n20 % des terres arables\r\n\r\n10:07:33:12  10:07:35:03\r\n{\\an1}sont d\u00e9j\u00e0 contamin\u00e9es.\r\n\r\n10:07:35:08  10:07:39:23\r\n{\\an1}Dans sa ferme industrielle,\r\nCheng Ming assure avoir conscience\r\n\r\n10:07:40:04  10:07:42:02\r\n{\\an1}des probl\u00e8mes de pollution.\r\n\r\n10:07:42:07  10:07:45:22\r\n{\\an1}La ferme a install\u00e9\r\nces deux unit\u00e9s de m\u00e9thanisation\r\n\r\n10:07:46:03  10:07:49:05\r\n{\\an1}qui permettent de r\u00e9duire\r\nla quantit\u00e9 de CO2\r\n\r\n10:07:49:10  10:07:50:21\r\n{\\an1}\u00e9mise par les vaches.\r\n\r\n10:07:51:02  10:07:54:01\r\n{\\an1}-Voici nos digesteurs \u00e0 biogaz.\r\n\r\n10:07:54:06  10:07:56:23\r\n{\\an1}Il y en a deux et font chacun\r\n\r\n10:07:57:04  10:07:58:22\r\n{\\an1}20'000 m3.\r\n\r\n10:07:59:03  10:08:03:07\r\n{\\an1}Le fumier et le lisier des vaches\r\nfermentent \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:08:03:11  10:08:08:05\r\n{\\an1}Puis on r\u00e9cup\u00e8re le gaz\r\net cela produit de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:08:08:10  10:08:11:10\r\n{\\an1}-Un investissement\r\nde 14 mios de frs.\r\n\r\n10:08:11:14  10:08:16:01\r\n{\\an1}Le gouvernement n'aurait pas valid\u00e9\r\nla construction de la ferme\r\n\r\n10:08:16:06  10:08:19:09\r\n{\\an1}sans l'installation\r\nde ces deux unit\u00e9s.\r\n\r\n10:08:19:13  10:08:24:02\r\n{\\an1}Pour P\u00e9kin, l'enjeu est d'atteindre\r\nl'autosuffisance alimentaire\r\n\r\n10:08:24:07  10:08:27:13\r\n{\\an1}sans d\u00e9grader ses terres,\r\nalors que les Chinois\r\n\r\n10:08:27:18  10:08:31:05\r\n{\\an1}sont de plus en plus soucieux\r\nde l'environnement.\r\n\r\n10:08:33:16  10:08:35:12\r\n{\\an1}Dans le centre de la Chine,\r\n\r\n10:08:35:17  10:08:38:20\r\n{\\an1}Li Fenglan s'est convertie\r\naux produits bio.\r\n\r\n10:08:46:13  10:08:51:15\r\n{\\an1}-Une fois par semaine, elle\r\nse fournit dans cette ferme bio.\r\n\r\n10:08:52:23  10:08:56:12\r\n{\\an1}-Ces l\u00e9gumes sont bons pour la sant\u00e9\r\n\r\n10:08:56:17  10:08:59:11\r\n{\\an1}car ils ne sont pas pollu\u00e9s.\r\n\r\n10:08:59:15  10:09:05:03\r\n{\\an1}Il n'y a pas de pesticides,\r\nd'herbicides ou d'engrais chimiques\r\n\r\n10:09:05:08  10:09:07:14\r\n{\\an1}qui provoquent des cancers.\r\n\r\n10:09:07:19  10:09:10:23\r\n{\\an1}-Liu Guisheng, ancien m\u00e9canicien,\r\net son \u00e9pouse\r\n\r\n10:09:11:04  10:09:14:06\r\n{\\an1}qui ont cr\u00e9\u00e9 cette ferme,\r\nil y a quatre ans.\r\n\r\n10:09:14:21  10:09:17:04\r\n{\\an1}-L\u00e0, on fait pousser des figues.\r\n\r\n10:09:17:09  10:09:19:02\r\n{\\an1}Ici, des melons chinois,\r\n\r\n10:09:19:07  10:09:21:00\r\n{\\an1}et l\u00e0-bas, des past\u00e8ques.\r\n\r\n10:09:21:05  10:09:23:21\r\n{\\an1}-Au total, deux hectares de terrain\r\n\r\n10:09:24:02  10:09:26:21\r\n{\\an1}qui leur rapportent\r\n500 frs par mois.\r\n\r\n10:09:27:02  10:09:30:09\r\n{\\an1}Une activit\u00e9 qu'ils poursuivent\r\npar conviction.\r\n\r\n10:09:32:19  10:09:34:07\r\n{\\an1}-On a confiance\r\n\r\n10:09:34:11  10:09:37:03\r\n{\\an1}en l'agriculture biologique.\r\n\r\n10:09:37:08  10:09:41:12\r\n{\\an1}Si le gouvernement nous soutient,\r\n\u00e7a va se d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:09:41:17  10:09:46:06\r\n{\\an1}L'eau, l'air, ce que l'on mangera,\r\nmais aussi ce qu'on respirera\r\n\r\n10:09:46:11  10:09:50:06\r\n{\\an1}sera plus sain et notre monde\r\nsera plus beau.\r\n\r\n10:09:50:11  10:09:54:00\r\n{\\an1}-En Chine, le march\u00e9 du bio\r\nprogresse vite,\r\n\r\n10:09:54:05  10:09:56:21\r\n{\\an1}+25 % de recettes chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:09:57:02  10:10:00:07\r\n{\\an1}Pour de plus en plus\r\nde consommateurs chinois,\r\n\r\n10:10:00:11  10:10:05:15\r\n{\\an1}la qualit\u00e9 compte d\u00e9sormais autant\r\nque la quantit\u00e9.\r\n\r\n10:10:14:12  10:10:17:08\r\n{\\an1}-Christian Pidoux, bonjour.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:10:17:12  10:10:19:23\r\n{\\an1}Vous \u00eates le directeur d'Agrilogie,\r\n\r\n10:10:20:04  10:10:23:07\r\n{\\an1}une \u00e9cole d'agriculture\r\npr\u00e8s de Moudon.\r\n\r\n10:10:23:11  10:10:28:13\r\n{\\an1}Vous venez de voir le reportage;\r\nqu'est-ce qui vous a frapp\u00e9 ?\r\n\r\n10:10:28:18  10:10:31:07\r\n{\\an1}-C'est rempli de paradoxes.\r\n\r\n10:10:31:11  10:10:34:03\r\n{\\an1}D'une part, une agriculture familiale\r\n\r\n10:10:34:08  10:10:36:08\r\n{\\an1}avec des petites structures.\r\n\r\n10:10:36:12  10:10:39:20\r\n{\\an1}Avec des gens qui vivent de \u00e7a.\r\n\r\n10:10:40:01  10:10:44:03\r\n{\\an1}Ils m\u00e9langent leurs activit\u00e9s\r\nprofessionnelles et priv\u00e9es;\r\n\r\n10:10:44:08  10:10:46:19\r\n{\\an1}enfin, ils sont paysans.\r\n\r\n10:10:47:00  10:10:51:08\r\n{\\an1}Et d'un autre c\u00f4t\u00e9, des usines \u00e0 lait\r\navec 40'000 vaches,\r\n\r\n10:10:51:12  10:10:55:08\r\n{\\an1}avec une rationalisation\r\nqui d\u00e9passe l'entendement,\r\n\r\n10:10:55:12  10:10:58:17\r\n{\\an1}avec une exploitation\r\nde la vie des animaux\r\n\r\n10:10:58:22  10:11:00:15\r\n{\\an1}qui me laisse dubitatif.\r\n\r\n10:11:00:20  10:11:04:11\r\n{\\an1}Je ne con\u00e7ois pas comme \u00e7a\r\nl'agriculture.\r\n\r\n10:11:04:15  10:11:08:05\r\n{\\an1}-Cette usine \u00e0 lait\r\nest impressionnante.\r\n\r\n10:11:08:10  10:11:11:06\r\n{\\an1}-C'est impressionnant\r\nde rationalisation,\r\n\r\n10:11:11:11  10:11:14:10\r\n{\\an1}mais c'est assez effrayant aussi.\r\n\r\n10:11:14:14  10:11:15:19\r\n{\\an1}-Pourquoi ?\r\n\r\n10:11:16:00  10:11:19:20\r\n{\\an1}-L'homme perd sa dignit\u00e9 \u00e0 exploiter\r\nainsi les animaux.\r\n\r\n10:11:20:01  10:11:23:05\r\n{\\an1}Des vaches qui sont faites\r\npour vivre dehors,\r\n\r\n10:11:23:10  10:11:26:15\r\n{\\an1}ruminer de l'herbe,\r\ncomme celles ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:11:26:20  10:11:30:10\r\n{\\an1}passent leur vie dans ces \u00e9tables.\r\n\r\n10:11:30:14  10:11:33:16\r\n{\\an1}-Elles ne voient jamais la lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:11:33:21  10:11:35:02\r\n{\\an1}-Non, en effet.\r\n\r\n10:11:35:07  10:11:40:10\r\n{\\an1}En Suisse, les grandes championnes\r\nde l'\u00e9levage, c'est des vaches\r\n\r\n10:11:40:14  10:11:45:03\r\n{\\an1}comme celles qu'on a vues,\r\nmais qui vont \u00e0 l'alpage l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:11:45:08  10:11:47:20\r\n{\\an1}Et qui voient la lumi\u00e8re du jour.\r\n\r\n10:11:48:01  10:11:50:06\r\n{\\an1}-Ce serait un mod\u00e8le \u00e0 suivre ?\r\n\r\n10:11:50:11  10:11:54:21\r\n{\\an1}On ne devrait pas aller vers\r\ndes usines \u00e0 lait rationalis\u00e9es ?\r\n\r\n10:11:55:02  10:11:57:17\r\n{\\an1}On pourrait vendre\r\nle lait moins cher.\r\n\r\n10:11:57:22  10:12:01:13\r\n{\\an1}-C'est au contrat social pass\u00e9\r\nentre l'agriculture\r\n\r\n10:12:01:18  10:12:04:04\r\n{\\an1}et le peuple suisse d'y r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:12:04:09  10:12:07:12\r\n{\\an1}Je ne suis pas s\u00fbr\r\nque le consommateur suisse\r\n\r\n10:12:07:17  10:12:10:09\r\n{\\an1}veuille boire de ce lait-l\u00e0.\r\n\r\n10:12:10:13  10:12:14:00\r\n{\\an1}Et qu'il veuille \u00eatre mis au profit\r\n\r\n10:12:14:05  10:12:19:02\r\n{\\an1}de ces animaux qui vivent quasiment\r\nen captivit\u00e9; donc non.\r\n\r\n10:12:19:07  10:12:21:03\r\n{\\an1}-Ca ne passerait pas bien.\r\n\r\n10:12:21:08  10:12:22:12\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n10:12:22:17  10:12:25:21\r\n{\\an1}-L'autre chose frappante\r\nest les subventions.\r\n\r\n10:12:26:02  10:12:28:17\r\n{\\an1}M\u00eame dans cette usine\r\n\u00e0 40'000 vaches,\r\n\r\n10:12:28:22  10:12:32:03\r\n{\\an1}chaque vache rapporte\r\nl'\u00e9quivalent de 200 frs.\r\n\r\n10:12:32:08  10:12:34:23\r\n{\\an1}Il y a un subventionnement\r\nassez fort.\r\n\r\n10:12:35:04  10:12:37:11\r\n{\\an1}Ca vous a surpris ?\r\n\r\n10:12:37:15  10:12:38:22\r\n{\\an1}-Non, pas du tout.\r\n\r\n10:12:39:03  10:12:42:05\r\n{\\an1}C'est r\u00e9v\u00e9lateur de la politique\r\ndes march\u00e9s\r\n\r\n10:12:42:10  10:12:45:16\r\n{\\an1}qui ne suffit pas \u00e0 r\u00e9guler\r\nl'approvisionnement\r\n\r\n10:12:45:21  10:12:49:12\r\n{\\an1}de la nourriture, quel que soit\r\nle mode de production\r\n\r\n10:12:49:17  10:12:52:06\r\n{\\an1}ou le pays dans lequel on se trouve.\r\n\r\n10:12:52:11  10:12:56:11\r\n{\\an1}Ca indique que chaque pays doit avoir\r\nune politique agricole\r\n\r\n10:12:56:16  10:12:59:08\r\n{\\an1}d\u00e9finie en fonction de ses objectifs.\r\n\r\n10:12:59:12  10:13:01:10\r\n{\\an1}-220 frs pour une vache\r\n\r\n10:13:01:14  10:13:06:05\r\n{\\an1}qui \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e 3'000,\r\n\u00e7a vous semble beaucoup, peu ?\r\n\r\n10:13:06:10  10:13:10:05\r\n{\\an1}-S'il y en a 40'000,\r\nc'est quand m\u00eame assez important.\r\n\r\n10:13:10:10  10:13:12:20\r\n{\\an1}-Les paysans ici touchent pareil ?\r\n\r\n10:13:13:01  10:13:14:08\r\n{\\an1}-Ils obtiennent\r\n\r\n10:13:14:12  10:13:16:23\r\n{\\an1}des paiements pour d'autres raisons\r\n\r\n10:13:17:04  10:13:19:21\r\n{\\an1}comme des prestations\r\nenvironnementales,\r\n\r\n10:13:20:02  10:13:24:11\r\n{\\an1}des surfaces de compensation\r\n\u00e9cologique, ce genre de choses.\r\n\r\n10:13:24:15  10:13:30:11\r\n{\\an1}Mais aussi pour ce qu'on appelle\r\n\"la garde des animaux respectueuse\".\r\n\r\n10:13:30:16  10:13:35:12\r\n{\\an1}-L'autre chose surprenante est la\r\ncoexistence en Chine, et en Suisse,\r\n\r\n10:13:35:17  10:13:40:16\r\n{\\an1}de l'agriculture traditionnelle\r\net de l'agriculture bio.\r\n\r\n10:13:40:21  10:13:43:03\r\n{\\an1}Ca, c'est \u00e9tonnant, non ?\r\n\r\n10:13:43:08  10:13:47:08\r\n{\\an1}-Dans votre question, vous opposez\r\nces deux agricultures.\r\n\r\n10:13:47:12  10:13:54:07\r\n{\\an1}Plus on avance, plus on voit\r\nqu'il faut \u00e9viter cette contradiction\r\n\r\n10:13:54:11  10:13:58:15\r\n{\\an1}parce que les bio \u00e9voluent\r\net les conventionnelles \u00e9voluent\r\n\r\n10:13:58:21  10:14:01:21\r\n{\\an1}vers une direction\r\nde plus en plus commune.\r\n\r\n10:14:02:02  10:14:04:21\r\n{\\an1}Il y a de moins en moins\r\nd'utilisation\r\n\r\n10:14:05:02  10:14:07:16\r\n{\\an1}de produits chimiques et d'engrais.\r\n\r\n10:14:07:21  10:14:10:08\r\n{\\an1}Et je pense qu'avec le temps,\r\n\r\n10:14:10:12  10:14:13:14\r\n{\\an1}en Suisse, entre le bio\r\net le conventionnel,\r\n\r\n10:14:13:19  10:14:17:05\r\n{\\an1}la diff\u00e9rence va continuer\r\n\u00e0 s'amenuiser.\r\n\r\n10:14:17:10  10:14:21:10\r\n{\\an1}C'est ce que l'on enseigne\r\ndans nos \u00e9coles d'agriculture.\r\n\r\n10:14:21:14  10:14:24:23\r\n{\\an1}Certains enseignements\r\npour des agriculteurs bio\r\n\r\n10:14:25:06  10:14:27:12\r\n{\\an1}sont dans des classes s\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n10:14:27:17  10:14:29:04\r\n{\\an1}Mais la majorit\u00e9\r\n\r\n10:14:29:09  10:14:34:16\r\n{\\an1}des cours sont donn\u00e9s en commun entre\r\nagriculteurs bio et conventionnels.\r\n\r\n10:14:34:21  10:14:38:12\r\n{\\an1}Notre objectif est d'\u00e9viter\r\nde faire deux chapelles,\r\n\r\n10:14:38:17  10:14:41:19\r\n{\\an1}mais de tirer l'ensemble\r\nde l'agriculture...\r\n\r\n10:14:42:00  10:14:43:09\r\n{\\an1}-Plut\u00f4t sur du bio.\r\n\r\n10:14:43:13  10:14:47:05\r\n{\\an1}-Oui, de la durabilit\u00e9,\r\nce genre de choses-l\u00e0.\r\n\r\n10:14:47:10  10:14:49:20\r\n{\\an1}-Pour revenir au probl\u00e8me du lait.\r\n\r\n10:14:50:01  10:14:55:00\r\n{\\an1}Dans le supermarch\u00e9 o\u00f9 les gens\r\nallaient acheter leurs produits\r\n\r\n10:14:55:05  10:14:58:16\r\n{\\an1}\u00e9trangers,\r\non voit une brique de lait suisse.\r\n\r\n10:14:58:21  10:15:01:02\r\n{\\an1}Ce ne serait pas la solution\r\n\r\n10:15:01:07  10:15:05:14\r\n{\\an1}pour r\u00e9gler le probl\u00e8me\r\ndes surplus du lait, d'exporter ?\r\n\r\n10:15:05:19  10:15:08:12\r\n{\\an1}-On exporte un peu en Chine,\r\nla preuve.\r\n\r\n10:15:08:17  10:15:13:06\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis que les Chinois\r\nont confiance dans le lait suisse.\r\n\r\n10:15:13:11  10:15:16:23\r\n{\\an1}Mais personnellement,\r\nje pense que ce n'est pas...\r\n\r\n10:15:18:12  10:15:20:04\r\n{\\an1}On dit: \"Mangez local.\"\r\n\r\n10:15:20:09  10:15:23:11\r\n{\\an1}Est-ce qu'on doit viser\r\nun mod\u00e8le \u00e9conomique\r\n\r\n10:15:23:15  10:15:28:04\r\n{\\an1}o\u00f9 la Suisse exporte du lait,\r\ndans lequel il y a beaucoup d'eau,\r\n\r\n10:15:28:09  10:15:29:13\r\n{\\an1}vers la Chine ?\r\n\r\n10:15:29:18  10:15:35:10\r\n{\\an1}L'objectif est que chaque r\u00e9gion,\r\nchaque pays vive avec les produits\r\n\r\n10:15:35:14  10:15:37:01\r\n{\\an1}qu'il peut produire.\r\n\r\n10:15:37:06  10:15:40:14\r\n{\\an1}Exporter du lait,\r\nc'est des march\u00e9s qui s'ouvrent,\r\n\r\n10:15:40:19  10:15:45:00\r\n{\\an1}mais je ne con\u00e7ois pas de cette fa\u00e7on\r\nl'agriculture mondiale.\r\n\r\n10:15:45:05  10:15:49:20\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, en Suisse,\r\nle bio progresse de 8 % par an.\r\n\r\n10:15:50:01  10:15:51:13\r\n{\\an1}En Chine, c'est 25 %.\r\n\r\n10:15:51:18  10:15:54:16\r\n{\\an1}Ils vont nous d\u00e9passer !\r\n\r\n10:15:55:16  10:15:57:07\r\n{\\an1}Avec le bio.\r\n\r\n10:15:57:11  10:15:59:05\r\n{\\an1}-Je ne suis pas certain.\r\n\r\n10:15:59:10  10:16:01:06\r\n{\\an1}Et quand bien m\u00eame,\r\n\r\n10:16:01:11  10:16:04:06\r\n{\\an1}je m'en r\u00e9jouis pour la plan\u00e8te !\r\n\r\n10:16:04:11  10:16:09:01\r\n{\\an1}Partout o\u00f9 on produira bio,\r\non pr\u00e9servera l'environnement.\r\n\r\n10:16:09:06  10:16:11:19\r\n{\\an1}-Merci beaucoup, Christian Pidoux,\r\n\r\n10:16:12:00  10:16:14:13\r\n{\\an1}d'\u00eatre venu ici, en pleine campagne.\r\n\r\n10:16:14:18  10:16:16:14\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bonne fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n10:16:16:19  10:16:18:16\r\n{\\an1}-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n10:16:29:03  10:16:31:08\r\n{\\an1}-C'est bien joli d'aller camper\r\n\r\n10:16:31:12  10:16:35:23\r\n{\\an1}au milieu de nulle part, mais comment\r\nrecharger mon t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n\r\n10:16:36:04  10:16:42:02\r\n{\\an1}Les vacanciers connect\u00e9s se posent\r\nimmanquablement la question.\r\n\r\n10:16:42:07  10:16:44:11\r\n{\\an1}Alors, on se l'est pos\u00e9e aussi.\r\n\r\n10:16:44:16  10:16:49:21\r\n{\\an1}Pour essayer les diff\u00e9rents appareils\r\npermettant de charger des t\u00e9l\u00e9phones\r\n\r\n10:16:50:02  10:16:54:07\r\n{\\an1}avec une \u00e9nergie renouvelable,\r\nl'\u00e9quipe d'\"ABE\" et son guide\r\n\r\n10:16:54:11  10:16:57:22\r\n{\\an1}sont partis bivouaquer\r\ndans la r\u00e9gion de Charmey.\r\n\r\n10:16:58:03  10:17:02:03\r\n{\\an1}Nos journalistes y sont m\u00eame all\u00e9s\r\nse faire cuire un oeuf,\r\n\r\n10:17:02:08  10:17:03:19\r\n{\\an1}c'est tout dire !\r\n\r\n10:17:09:11  10:17:12:04\r\n{\\an1}-\"ABE\" a pris les chemins\r\nde la Gruy\u00e8re,\r\n\r\n10:17:12:09  10:17:15:19\r\n{\\an1}pour se frotter \u00e0 la nature,\r\navec des \u00e9quipements\r\n\r\n10:17:16:00  10:17:19:15\r\n{\\an1}promettant de rester connect\u00e9s,\r\n\u00e9clair\u00e9s et nourris.\r\n\r\n10:17:19:20  10:17:22:11\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe a choisi\r\nune accompagnatrice,\r\n\r\n10:17:22:16  10:17:26:03\r\n{\\an1}ing\u00e9nieure en environnement,\r\n20 ans de scoutisme.\r\n\r\n10:17:26:12  10:17:30:14\r\n{\\an1}Aline Hayoz-Andrey accompagne\r\nen randonn\u00e9e des aventuriers\r\n\r\n10:17:30:19  10:17:33:11\r\n{\\an1}en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:17:33:15  10:17:35:11\r\n{\\an1}-Bonjour, Aline.\r\n-Bonjour !\r\n\r\n10:17:35:16  10:17:37:12\r\n{\\an1}Comment \u00e7a va ?\r\n-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:17:38:11  10:17:40:17\r\n{\\an1}C'est beau, cet endroit !\r\n\r\n10:17:40:22  10:17:42:18\r\n{\\an1}-Ca vous pla\u00eet ?\r\n-Beaucoup.\r\n\r\n10:17:42:23  10:17:44:21\r\n{\\an1}-On va y passer notre nuit.\r\n\r\n10:17:45:02  10:17:46:22\r\n{\\an1}-On a le droit d'\u00eatre l\u00e0 ?\r\n\r\n10:17:47:03  10:17:49:13\r\n{\\an1}-Oui, on ne fait pas les sauvages.\r\n\r\n10:17:49:18  10:17:54:04\r\n{\\an1}J'ai regard\u00e9 s'il y avait des\r\nrestrictions au niveau de la commune.\r\n\r\n10:17:54:09  10:17:56:11\r\n{\\an1}Et j'ai appel\u00e9 l'exploitant\r\n\r\n10:17:56:16  10:17:58:08\r\n{\\an1}de la zone.\r\n\r\n10:17:58:12  10:18:01:01\r\n{\\an1}J'ai choisi une zone pas productive,\r\n\r\n10:18:01:06  10:18:03:21\r\n{\\an1}mais en lisi\u00e8re de for\u00eat avec le lac.\r\n\r\n10:18:04:02  10:18:06:04\r\n{\\an1}-Il y a marqu\u00e9 deux secondes.\r\n\r\n10:18:06:09  10:18:07:19\r\n{\\an1}-Et \"easy\", en plus.\r\n\r\n10:18:08:00  10:18:09:17\r\n{\\an1}Ca va jouer.\r\n\r\n10:18:09:22  10:18:11:03\r\n{\\an1}-On la jette !\r\n\r\n10:18:11:08  10:18:12:12\r\n{\\an1}On secoue !\r\n\r\n10:18:12:17  10:18:13:22\r\n{\\an1}OK ?\r\n-OK.\r\n\r\n10:18:16:00  10:18:17:05\r\n{\\an1}Bon.\r\n\r\n10:18:17:10  10:18:19:20\r\n{\\an1}C'est assez grand pour un bivouac.\r\n\r\n10:18:21:05  10:18:24:05\r\n{\\an1}-Maintenant,\r\npr\u00e9sentation de quatre objets.\r\n\r\n10:18:24:10  10:18:28:10\r\n{\\an1}Des \u00e9quipements qui promettent\r\nde nous offrir une \u00e9nergie\r\n\r\n10:18:28:14  10:18:32:14\r\n{\\an1}renouvelable pour charger,\r\npar exemple, nos t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n10:18:32:19  10:18:36:02\r\n{\\an1}Une \u00e9olienne, une dynamo,\r\nun panneau solaire...\r\n\r\n10:18:36:07  10:18:39:07\r\n{\\an1}-On peut l'attacher au sac\r\nquand on marche.\r\n\r\n10:18:39:11  10:18:43:05\r\n{\\an1}C'est pratique d'avoir un accu,\r\nqu'on charge d'abord,\r\n\r\n10:18:43:10  10:18:47:06\r\n{\\an1}et ensuite, on prend l'accu\r\net on charge nos appareils.\r\n\r\n10:18:47:11  10:18:49:12\r\n{\\an1}-Et un r\u00e9chaud multifonction.\r\n\r\n10:18:49:17  10:18:54:12\r\n{\\an1}C'est une sorte de couteau suisse,\r\ncar on peut charger son portable,\r\n\r\n10:18:54:17  10:18:56:15\r\n{\\an1}sa lampe de poche et cuire.\r\n\r\n10:18:56:20  10:18:59:05\r\n{\\an1}-Apparemment, on peut tout faire.\r\n\r\n10:19:03:04  10:19:05:08\r\n{\\an1}-On a les pales de l'\u00e9olienne.\r\n\r\n10:19:12:18  10:19:14:05\r\n{\\an1}C'est pas beau, \u00e7a ?\r\n\r\n10:19:14:10  10:19:15:22\r\n{\\an1}-Ca charge le natel ?\r\n\r\n10:19:16:03  10:19:19:07\r\n{\\an1}-Vous allez pouvoir passer\r\nvotre coup de fil.\r\n\r\n10:19:19:11  10:19:21:00\r\n{\\an1}-Je ne suis pas s\u00fbre.\r\n\r\n10:19:24:00  10:19:25:09\r\n{\\an1}Il n'y a plus rien.\r\n\r\n10:19:25:13  10:19:29:22\r\n{\\an1}C'est du thermique, \u00e7a change\r\nde direction toutes les minutes.\r\n\r\n10:19:30:03  10:19:33:22\r\n{\\an1}Pour mon coup de fil,\r\nje vais devoir \u00eatre patiente.\r\n\r\n10:19:34:03  10:19:36:18\r\n{\\an1}Maintenant, on va chercher le soleil.\r\n\r\n10:19:36:23  10:19:39:01\r\n{\\an1}On charge notre accumulateur.\r\n\r\n10:19:39:06  10:19:43:01\r\n{\\an1}On clippe, on est dans le bon sens ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:19:46:03  10:19:47:08\r\n{\\an1}Tac.\r\n\r\n10:19:47:12  10:19:48:17\r\n{\\an1}-L\u00e0, on est \u00e0 un.\r\n\r\n10:19:48:22  10:19:52:20\r\n{\\an1}Le soleil vient comme \u00e7a,\r\ndonc on doit le mettre \u00e0 plat.\r\n\r\n10:19:53:01  10:19:54:11\r\n{\\an1}On est \u00e0 quatre !\r\n\r\n10:19:56:13  10:20:01:17\r\n{\\an1}-Vu qu'on a du feu,\r\nje veux voir le mode d'emploi.\r\n\r\n10:20:04:04  10:20:07:05\r\n{\\an1}Il doit \u00eatre mis\r\ndans un endroit stable.\r\n\r\n10:20:09:20  10:20:11:10\r\n{\\an1}Elles \u00e9clatent de rire\r\n\r\n10:20:12:20  10:20:14:11\r\n{\\an1}-Ca a l'air de prendre.\r\n\r\n10:20:14:16  10:20:16:03\r\n{\\an1}-Absolument pas.\r\n\r\n10:20:16:08  10:20:19:08\r\n{\\an1}-En tant que scoutes,\r\non devrait y arriver !\r\n\r\n10:20:19:12  10:20:20:23\r\n{\\an1}-Ca prend gentiment.\r\n\r\n10:20:21:04  10:20:22:23\r\n{\\an1}-Mais comment \u00e7a marche ?\r\n\r\n10:20:23:04  10:20:24:21\r\n{\\an1}Ce tube m\u00e9tallique\r\n\r\n10:20:25:02  10:20:28:19\r\n{\\an1}capte la chaleur,\r\npuis le g\u00e9n\u00e9rateur thermo\u00e9lectrique\r\n\r\n10:20:29:00  10:20:30:07\r\n{\\an1}produit des watts.\r\n\r\n10:20:34:00  10:20:36:00\r\n{\\an1}Ah oui, nickel.\r\n\r\n10:20:36:05  10:20:39:15\r\n{\\an1}On est pas totale puissance,\r\nmais \u00e7a charge bien.\r\n\r\n10:20:39:20  10:20:42:13\r\n{\\an1}-Il faut laisser\r\nun peu le ventilateur.\r\n\r\n10:20:42:18  10:20:44:14\r\n{\\an1}Et la lumi\u00e8re fonctionne !\r\n\r\n10:20:44:19  10:20:47:11\r\n{\\an1}-On peut faire chauffer\r\nquelque chose.\r\n\r\n10:20:47:15  10:20:48:20\r\n{\\an1}-Un petit th\u00e9 ?\r\n\r\n10:20:56:00  10:20:57:17\r\n{\\an1}-Mais quelle force !\r\n\r\n10:20:57:22  10:20:59:07\r\n{\\an1}Ca l'a fait vibrer.\r\n\r\n10:21:00:13  10:21:01:18\r\n{\\an1}Hop, hop, hop !\r\n\r\n10:21:02:06  10:21:04:00\r\n{\\an1}Ca charge.\r\n\r\n10:21:04:05  10:21:06:15\r\n{\\an1}Aline, vous ne fatiguez pas trop ?\r\n\r\n10:21:06:20  10:21:10:11\r\n{\\an1}-Ca va; on est bient\u00f4t \u00e0 80 ?\r\n-Non; encore un effort.\r\n\r\n10:21:10:15  10:21:12:17\r\n{\\an1}Quelqu'un devrait nous aider.\r\n\r\n10:21:12:22  10:21:15:15\r\n{\\an1}-Si notre ami tourne\r\ndurant 10 minutes,\r\n\r\n10:21:15:20  10:21:19:13\r\n{\\an1}on va pouvoir parler environ\r\n18 minutes au t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:21:19:18  10:21:24:11\r\n{\\an1}ou alors utiliser notre lampe\r\nde poche durant 6 h ce soir.\r\n\r\n10:21:24:16  10:21:25:21\r\n{\\an1}Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:21:26:20  10:21:28:16\r\n{\\an1}-L'heure du th\u00e9, d'accord,\r\n\r\n10:21:28:21  10:21:31:10\r\n{\\an1}mais aussi celle de faire le point.\r\n\r\n10:21:31:14  10:21:35:14\r\n{\\an1}-Ces objets sont int\u00e9ressants\r\ntechnologiquement.\r\n\r\n10:21:35:19  10:21:39:12\r\n{\\an1}Ils utilisent tous une source\r\nd'\u00e9nergie renouvelable,\r\n\r\n10:21:39:17  10:21:42:12\r\n{\\an1}donc c'est un plus pour chacun d'eux.\r\n\r\n10:21:42:17  10:21:45:02\r\n{\\an1}La dynamo est un syst\u00e8me robuste.\r\n\r\n10:21:45:07  10:21:47:07\r\n{\\an1}Et surtout, en deux minutes,\r\n\r\n10:21:47:11  10:21:49:14\r\n{\\an1}on peut recharger son t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:21:49:19  10:21:52:11\r\n{\\an1}pour faire au moins\r\nun appel au secours,\r\n\r\n10:21:52:16  10:21:54:08\r\n{\\an1}donc c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:21:54:12  10:21:56:09\r\n{\\an1}Le panneau solaire\r\n\r\n10:21:56:13  10:21:58:11\r\n{\\an1}est assez compact.\r\n\r\n10:21:58:16  10:22:00:21\r\n{\\an1}On a pas besoin d'un ciel bleu.\r\n\r\n10:22:01:02  10:22:05:04\r\n{\\an1}Du moment o\u00f9 il y a du rayonnement,\r\nle panneau fonctionne.\r\n\r\n10:22:05:09  10:22:11:07\r\n{\\an1}Mais il fonctionnera au ralenti, donc\r\nil faudra plus d'heures de charge.\r\n\r\n10:22:11:11  10:22:13:18\r\n{\\an1}L'\u00e9olienne, dans notre situation,\r\n\r\n10:22:13:23  10:22:16:19\r\n{\\an1}ce n'\u00e9tait pas l'endroit id\u00e9al.\r\n\r\n10:22:17:00  10:22:22:09\r\n{\\an1}Il faut choisir le bon endroit,\r\ndonc le sommet d'une montagne\r\n\r\n10:22:22:13  10:22:23:21\r\n{\\an1}ou au bord d'un lac\r\n\r\n10:22:24:02  10:22:25:21\r\n{\\an1}o\u00f9 on a un vent r\u00e9gulier\r\n\r\n10:22:26:02  10:22:27:20\r\n{\\an1}pour que ce soit efficace.\r\n\r\n10:22:28:01  10:22:30:08\r\n{\\an1}Le r\u00e9chaud m'a le plus surprise.\r\n\r\n10:22:30:12  10:22:32:13\r\n{\\an1}C'est vrai qu'il est\r\n\r\n10:22:32:18  10:22:35:00\r\n{\\an1}assez encombrant et lourd,\r\n\r\n10:22:35:05  10:22:38:19\r\n{\\an1}mais son efficacit\u00e9\r\nest assez remarquable.\r\n\r\n10:22:39:00  10:22:42:00\r\n{\\an1}-Nos appareils ayant accumul\u00e9\r\nde l'\u00e9nergie,\r\n\r\n10:22:42:05  10:22:44:15\r\n{\\an1}nous avons pens\u00e9 \u00e0 nos organismes.\r\n\r\n10:22:44:20  10:22:47:21\r\n{\\an1}On est all\u00e9 se faire cuire un oeuf.\r\n\r\n10:22:48:02  10:22:52:07\r\n{\\an1}Chacune le sien,\r\navec son propre mode de cuisson.\r\n\r\n10:22:52:11  10:22:55:09\r\n{\\an1}Premi\u00e8re tentative, un four solaire\r\n\r\n10:22:55:13  10:22:57:09\r\n{\\an1}des plus rudimentaires...\r\n\r\n10:22:57:13  10:23:02:05\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me four solaire, celui-ci,\r\ndigne d'un film de science-fiction.\r\n\r\n10:23:03:21  10:23:05:11\r\n{\\an1}Des rires \u00e9clatent\r\n\r\n10:23:07:13  10:23:09:03\r\n{\\an1}Et... ?\r\n\r\n10:23:09:08  10:23:13:07\r\n{\\an1}-J'ai tout mis\u00e9 sur le bois,\r\ncar j'ai tr\u00e8s faim.\r\n\r\n10:23:13:11  10:23:23:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:23:14  10:23:27:14\r\n{\\an1}-R\u00e9sultat: nous avons toutes mang\u00e9,\r\nmais, comment dire...\r\n\r\n10:23:27:19  10:23:29:17\r\n{\\an1}Pas vraiment en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:23:35:19  10:23:37:13\r\n{\\an1}A la nuit tomb\u00e9e,\r\n\r\n10:23:37:18  10:23:40:11\r\n{\\an1}poursuite\r\nde notre recherche d'autonomie\r\n\r\n10:23:40:15  10:23:42:10\r\n{\\an1}avec deux derniers objets.\r\n\r\n10:23:42:14  10:23:45:04\r\n{\\an1}Avant de dormir, un peu de musique ?\r\n\r\n10:23:45:09  10:23:46:13\r\n{\\an1}-Volontiers !\r\n\r\n10:23:46:18  10:23:51:16\r\n{\\an1}-Je ne sais pas si j'ai assez moulin\u00e9\r\npour avoir de la musique.\r\n\r\n10:23:51:21  10:23:54:01\r\n{\\an1}La radio diffuse de la musique\r\n\r\n10:23:54:06  10:23:58:11\r\n{\\an1}-Pour rendre l'ambiance plus cosy,\r\nje vous propose une lampe\r\n\r\n10:23:58:15  10:24:00:22\r\n{\\an1}que j'ai fait charger au soleil.\r\n\r\n10:24:01:03  10:24:02:14\r\n{\\an1}Vous allez voir.\r\n\r\n10:24:02:19  10:24:05:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:05:09  10:24:07:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:07:11  10:24:08:16\r\n{\\an1}Voil\u00e0 !\r\n\r\n10:24:08:21  10:24:13:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:22:02  10:24:25:15\r\n{\\an1}-La semaine prochaine,\r\non fera une infid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 Rue\r\n\r\n10:24:25:20  10:24:30:00\r\n{\\an1}pour aller dans le Lavaux,\r\npour une \u00e9mission sp\u00e9ciale vins,\r\n\r\n10:24:30:05  10:24:32:01\r\n{\\an1}F\u00eate des Vignerons oblige.\r\n\r\n10:24:32:06  10:24:36:02\r\n{\\an1}On parlera des cons\u00e9quences\r\ndu r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n10:24:36:07  10:24:39:15\r\n{\\an1}sur les bordeaux,\r\nmais aussi de c\u00e9pages suisses.\r\n\r\n10:24:39:20  10:24:41:18\r\n{\\an1}Rendez-vous mardi prochain.\r\n\r\n10:24:41:23  10:24:46:09\r\n{\\an1}D'ici l\u00e0, bonne soir\u00e9e, bonne semaine\r\net \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n10:24:52:11  10:24:55:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "24:16:24:13  24:16:27:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n24:16:27:15  24:16:41:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n24:16:41:09  24:16:45:00\r\n{\\an1}-Bonsoir, ravi de vous retrouver\r\npour cette deuxi\u00e8me\r\n\r\n24:16:45:05  24:16:47:11\r\n{\\an1}\u00e9dition de nos \"ABE\" d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n24:16:47:15  24:16:50:07\r\n{\\an1}On verra comment recharger\r\n\r\n24:16:50:11  24:16:53:13\r\n{\\an1}son t\u00e9l\u00e9phone en pleine nature.\r\n\r\n24:16:53:18  24:16:55:22\r\n{\\an1}D'abord, place \u00e0 la Chine.\r\n\r\n24:16:56:03  24:17:00:21\r\n{\\an1}\"Quand elle s'\u00e9veillera, le monde\r\ntremblera\", disait un livre en 1973.\r\n\r\n24:17:01:02  24:17:05:14\r\n{\\an1}Depuis, la Chine s'est r\u00e9veill\u00e9e\r\net il faut la nourrir.\r\n\r\n24:17:05:19  24:17:10:05\r\n{\\an1}La classe moyenne, qui s'enrichit,\r\nne se contente plus\r\n\r\n24:17:10:10  24:17:12:15\r\n{\\an1}du traditionnel bol de riz.\r\n\r\n24:17:12:20  24:17:15:16\r\n{\\an1}L'agriculture doit donc s'adapter.\r\n\r\n24:17:15:21  24:17:18:17\r\n{\\an1}Voyage au pays\r\nde la r\u00e9volution agricole\r\n\r\n24:17:18:22  24:17:21:00\r\n{\\an1}du 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n24:17:23:19  24:17:28:09\r\n{\\an1}-Une toute petite parcelle agricole\r\ndans l'est de la Chine.\r\n\r\n24:17:30:00  24:17:34:21\r\n{\\an1}400 m2 sur lesquels Wang Quanqi\r\ncultive du riz.\r\n\r\n24:17:35:02  24:17:39:00\r\n{\\an1}A 71 ans, cet agriculteur travaille\r\nencore avec un boeuf\r\n\r\n24:17:39:05  24:17:42:14\r\n{\\an1}et des outils traditionnels.\r\n\r\n24:17:43:11  24:17:45:10\r\n{\\an1}Comme cette b\u00eache en acier.\r\n\r\n24:17:47:17  24:17:49:19\r\n{\\an1}-Ca, c'est la t\u00eate.\r\n\r\n24:17:50:00  24:17:51:12\r\n{\\an1}Ca, ce sont les bras.\r\n\r\n24:17:51:17  24:17:53:07\r\n{\\an1}Et \u00e7a, c'est la pelle.\r\n\r\n24:17:53:11  24:17:57:05\r\n{\\an1}Quand la terre n'est pas humidifi\u00e9e,\r\nc'est difficile.\r\n\r\n24:17:57:10  24:18:00:13\r\n{\\an1}Il faut vraiment beaucoup de force.\r\n\r\n24:18:00:18  24:18:04:19\r\n{\\an1}-Wang Quanqi\r\ntravaille sept jours sur sept\r\n\r\n24:18:05:00  24:18:08:00\r\n{\\an1}pour un salaire annuel de 1'500 frs.\r\n\r\n24:18:08:05  24:18:12:10\r\n{\\an1}Il r\u00e9colte annuellement\r\n5'000 kg de riz; tr\u00e8s peu,\r\n\r\n24:18:12:14  24:18:15:01\r\n{\\an1}mais cela suffit \u00e0 le faire vivre.\r\n\r\n24:18:16:11  24:18:19:03\r\n{\\an1}-Lors de la saison des r\u00e9coltes,\r\n\r\n24:18:19:08  24:18:21:05\r\n{\\an1}on emballe tout\r\n\r\n24:18:21:10  24:18:23:16\r\n{\\an1}et on fait des stocks.\r\n\r\n24:18:23:21  24:18:28:10\r\n{\\an1}On a ainsi de quoi se nourrir\r\net on gagne un peu d'argent.\r\n\r\n24:18:28:14  24:18:31:14\r\n{\\an1}-En Chine,\r\nla majorit\u00e9 des terres agricoles\r\n\r\n24:18:31:19  24:18:34:04\r\n{\\an1}ressemble \u00e0 celle de Wang Quanqi.\r\n\r\n24:18:35:11  24:18:40:10\r\n{\\an1}Au total, 90 % des fermes chinoises\r\nfont moins d'un hectare.\r\n\r\n24:18:40:14  24:18:45:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, elles ne suffisent plus\r\n\u00e0 nourrir l'app\u00e9tit des Chinois.\r\n\r\n24:18:45:15  24:18:47:15\r\n{\\an1}La classe moyenne s'enrichit\r\n\r\n24:18:47:20  24:18:50:13\r\n{\\an1}et son mode de consommation\r\nse rapproche\r\n\r\n24:18:50:18  24:18:52:11\r\n{\\an1}de celui des Occidentaux.\r\n\r\n24:18:52:16  24:18:54:17\r\n{\\an1}Dans le pays,\r\n\r\n24:18:54:22  24:18:59:03\r\n{\\an1}on mange trois fois plus de viande\r\nque dans les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n24:19:00:22  24:19:04:02\r\n{\\an1}La Chine est confront\u00e9e\r\n\u00e0 un d\u00e9fi immense:\r\n\r\n24:19:04:07  24:19:06:21\r\n{\\an1}nourrir 20 %\r\nde la population mondiale\r\n\r\n24:19:07:02  24:19:10:00\r\n{\\an1}avec seulement 8 %\r\ndes terres cultivables.\r\n\r\n24:19:11:10  24:19:13:13\r\n{\\an1}Shanghai, 28 mios d'habitants.\r\n\r\n24:19:13:18  24:19:16:08\r\n{\\an1}Dans la capitale \u00e9conomique\r\nchinoise,\r\n\r\n24:19:16:12  24:19:19:16\r\n{\\an1}comme dans toutes les grandes villes\r\ndu pays,\r\n\r\n24:19:19:21  24:19:25:03\r\n{\\an1}des supermarch\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s dans\r\nles produits import\u00e9s ont ouvert.\r\n\r\n24:19:25:08  24:19:28:08\r\n{\\an1}Traumatis\u00e9s\r\npar des scandales alimentaires,\r\n\r\n24:19:28:12  24:19:32:02\r\n{\\an1}les Chinois pr\u00e9f\u00e8rent acheter\r\ndes denr\u00e9es \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n24:19:32:07  24:19:35:02\r\n{\\an1}-J'ach\u00e8te souvent\r\ndes produits import\u00e9s.\r\n\r\n24:19:35:07  24:19:37:05\r\n{\\an1}Leur qualit\u00e9 est meilleure.\r\n\r\n24:19:37:10  24:19:39:00\r\n{\\an1}C'est plus rassurant.\r\n\r\n24:19:39:05  24:19:43:13\r\n{\\an1}-J'ach\u00e8te surtout des produits\r\nlaitiers, car j'ai plus confiance.\r\n\r\n24:19:43:18  24:19:45:22\r\n{\\an1}-Si la Chine importe,\r\n\r\n24:19:46:03  24:19:51:07\r\n{\\an1}c'est aussi car elle ne parvient pas\r\n\u00e0 produire assez pour sa population.\r\n\r\n24:19:51:11  24:19:55:14\r\n{\\an1}Le pays est devenu\r\nd\u00e9pendant de l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n24:19:55:19  24:19:58:00\r\n{\\an1}pour son alimentation.\r\n\r\n24:19:58:05  24:20:01:09\r\n{\\an1}Une situation qui d\u00e9pla\u00eet\r\nau pouvoir chinois.\r\n\r\n24:20:01:13  24:20:05:10\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident ne cesse de le r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n24:20:05:14  24:20:08:20\r\n{\\an1}-Le bol de riz doit \u00eatre rempli\r\n\r\n24:20:09:01  24:20:12:06\r\n{\\an1}avec de la nourriture chinoise.\r\n\r\n24:20:12:11  24:20:15:07\r\n{\\an1}-Alors P\u00e9kin subventionne\r\nson agriculture\r\n\r\n24:20:15:11  24:20:18:08\r\n{\\an1}et encourage sa modernisation.\r\n\r\n24:20:18:12  24:20:21:19\r\n{\\an1}Objectif:\r\ncr\u00e9er des fermes gigantesques\r\n\r\n24:20:22:00  24:20:24:12\r\n{\\an1}avec de gros rendements.\r\n\r\n24:20:24:17  24:20:27:09\r\n{\\an1}Comme celle-ci\r\ndans l'est de la Chine.\r\n\r\n24:20:27:13  24:20:30:15\r\n{\\an1}C'est la plus grande ferme laiti\u00e8re\r\ndu pays.\r\n\r\n24:20:30:20  24:20:34:06\r\n{\\an1}40'000 vaches produisent\r\nsous ces hangars\r\n\r\n24:20:34:11  24:20:36:07\r\n{\\an1}600 t de lait chaque jour.\r\n\r\n24:20:36:11  24:20:39:22\r\n{\\an1}De quoi couvrir les besoins\r\nde la ville de P\u00e9kin.\r\n\r\n24:20:42:04  24:20:45:05\r\n{\\an1}C'est Chen Ming\r\nqui est en le responsable.\r\n\r\n24:20:45:10  24:20:48:01\r\n{\\an1}-L\u00e0, c'est notre ligne de production.\r\n\r\n24:20:48:06  24:20:51:10\r\n{\\an1}Et \u00e0 gauche, c'est l\u00e0\r\nque dorment les vaches.\r\n\r\n24:20:51:14  24:20:57:04\r\n{\\an1}-Construite en 2011, cette ferme\r\ncompte huit machines comme celle-ci.\r\n\r\n24:20:57:09  24:20:59:05\r\n{\\an1}Elles fonctionnent 24h/24.\r\n\r\n24:21:00:02  24:21:03:19\r\n{\\an1}Trois fois par jour,\r\nchaque vache y passe 10 minutes.\r\n\r\n24:21:04:00  24:21:05:17\r\n{\\an1}Elles entrent une \u00e0 une.\r\n\r\n24:21:07:04  24:21:10:11\r\n{\\an1}Leurs pis sont imm\u00e9diatement\r\nd\u00e9sinfect\u00e9s,\r\n\r\n24:21:10:16  24:21:13:12\r\n{\\an1}puis le lait est extrait\r\nautomatiquement.\r\n\r\n24:21:16:11  24:21:19:13\r\n{\\an1}-Ces machines sont tr\u00e8s efficaces.\r\n\r\n24:21:19:18  24:21:21:14\r\n{\\an1}Elles recueillent 570 l\r\n\r\n24:21:21:19  24:21:23:04\r\n{\\an1}de lait par heure.\r\n\r\n24:21:23:09  24:21:26:22\r\n{\\an1}Avant, nous avions\r\ndes machines parall\u00e8les\r\n\r\n24:21:27:03  24:21:30:18\r\n{\\an1}mais les employ\u00e9s devaient faire\r\ndes allers-retours.\r\n\r\n24:21:30:23  24:21:35:14\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce aux machines circulaires,\r\nle travail est plus efficace.\r\n\r\n24:21:35:19  24:21:38:15\r\n{\\an1}-Ces vaches sont toutes\r\nde race holstein.\r\n\r\n24:21:38:20  24:21:41:23\r\n{\\an1}C'est la plus rentable pour le lait.\r\n\r\n24:21:42:04  24:21:45:17\r\n{\\an1}Ici, elles ne voient pas souvent\r\nle soleil.\r\n\r\n24:21:45:22  24:21:48:21\r\n{\\an1}Les vaches vivent sous ces hangars\r\n\r\n24:21:49:02  24:21:52:19\r\n{\\an1}dans lesquels elles sont nourries\r\ndeux fois par jour.\r\n\r\n24:21:53:00  24:21:55:07\r\n{\\an1}La livraison se fait par camion.\r\n\r\n24:21:55:11  24:21:59:10\r\n{\\an1}-C'est un m\u00e9lange de ma\u00efs, de bl\u00e9,\r\nde luzerne et de soja\r\n\r\n24:21:59:14  24:22:01:12\r\n{\\an1}pour l'apport en prot\u00e9ines.\r\n\r\n24:22:01:17  24:22:05:19\r\n{\\an1}Si l'on compte cette nourriture\r\net l'eau qu'on leur donne,\r\n\r\n24:22:06:00  24:22:09:03\r\n{\\an1}chaque vache nous co\u00fbte\r\n5 frs par jour.\r\n\r\n24:22:09:08  24:22:11:11\r\n{\\an1}-Pour d\u00e9velopper ces fermes,\r\n\r\n24:22:11:15  24:22:15:11\r\n{\\an1}le gouvernement chinois\r\nsubventionne le secteur.\r\n\r\n24:22:15:16  24:22:18:20\r\n{\\an1}-Le gouvernement soutient\r\nles grandes fermes,\r\n\r\n24:22:19:01  24:22:20:20\r\n{\\an1}pas que les gigantesques.\r\n\r\n24:22:21:01  24:22:24:11\r\n{\\an1}A partir de 300 vaches,\r\nvous pouvez \u00eatre soutenu.\r\n\r\n24:22:24:16  24:22:27:08\r\n{\\an1}Quand nous avons d\u00e9marr\u00e9 l'activit\u00e9,\r\n\r\n24:22:27:12  24:22:33:05\r\n{\\an1}pour chaque vache achet\u00e9e 3'000 frs,\r\nle gouvernement nous versait 220 frs.\r\n\r\n24:22:33:10  24:22:38:06\r\n{\\an1}-Des fermes industrielles\r\nqui profitent \u00e0 l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n24:22:38:11  24:22:41:00\r\n{\\an1}Ici, 1'000 postes\r\nauraient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n24:22:41:05  24:22:45:10\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 destin\u00e9e\r\n\u00e0 d'anciens paysans de la r\u00e9gion.\r\n\r\n24:22:45:14  24:22:48:20\r\n{\\an1}Ils sont log\u00e9s et nourris sur place.\r\n\r\n24:22:49:01  24:22:51:14\r\n{\\an1}-Je pr\u00e9f\u00e8re mon m\u00e9tier actuel.\r\n\r\n24:22:51:19  24:22:54:02\r\n{\\an1}Je gagne 7'300 frs par an;\r\n\r\n24:22:54:07  24:22:57:01\r\n{\\an1}deux fois plus\r\nque quand j'\u00e9tais paysan.\r\n\r\n24:22:57:06  24:23:01:19\r\n{\\an1}-Mais dans les villages alentour,\r\nle discours n'est pas le m\u00eame.\r\n\r\n24:23:02:00  24:23:06:10\r\n{\\an1}Dong Shu, 58 ans,\r\na \u00e9t\u00e9 expropri\u00e9 de sa terre,\r\n\r\n24:23:06:14  24:23:09:06\r\n{\\an1}r\u00e9quisitionn\u00e9e\r\npour la ferme laiti\u00e8re.\r\n\r\n24:23:09:11  24:23:11:07\r\n{\\an1}-Ils ont pris mon terrain.\r\n\r\n24:23:11:11  24:23:13:20\r\n{\\an1}Que voulez-vous que je fasse ?\r\n\r\n24:23:14:01  24:23:17:03\r\n{\\an1}Sans terre,\r\nle peuple ordinaire n'a plus rien.\r\n\r\n24:23:17:08  24:23:21:14\r\n{\\an1}-Depuis l'arriv\u00e9e de la ferme,\r\nses revenus se sont effondr\u00e9s.\r\n\r\n24:23:21:19  24:23:25:02\r\n{\\an1}Et l'environnement, il l'assure,\r\ns'est d\u00e9grad\u00e9.\r\n\r\n24:23:25:07  24:23:28:20\r\n{\\an1}En plus des mauvaises odeurs,\r\nl'eau serait pollu\u00e9e.\r\n\r\n24:23:31:11  24:23:33:06\r\n{\\an1}-Regardez ce vieux puits.\r\n\r\n24:23:33:11  24:23:36:02\r\n{\\an1}Ma famille buvait de l'eau ici,\r\navant.\r\n\r\n24:23:36:07  24:23:40:00\r\n{\\an1}Maintenant, les eaux us\u00e9es de l'usine\r\nse d\u00e9versent l\u00e0\r\n\r\n24:23:40:05  24:23:42:10\r\n{\\an1}avec les excr\u00e9ments des vaches.\r\n\r\n24:23:42:14  24:23:46:11\r\n{\\an1}Maintenant,\r\non ne peut plus boire l'eau.\r\n\r\n24:23:47:13  24:23:50:21\r\n{\\an1}-Le revers de l'agriculture\r\nintensive.\r\n\r\n24:23:51:02  24:23:54:09\r\n{\\an1}En voulant produire plus,\r\nla Chine pollue plus,\r\n\r\n24:23:54:13  24:23:57:21\r\n{\\an1}alors que dans le pays,\r\n20 % des terres arables\r\n\r\n24:23:58:02  24:23:59:16\r\n{\\an1}sont d\u00e9j\u00e0 contamin\u00e9es.\r\n\r\n24:23:59:21  24:24:04:12\r\n{\\an1}Dans sa ferme industrielle,\r\nCheng Ming assure avoir conscience\r\n\r\n24:24:04:17  24:24:06:15\r\n{\\an1}des probl\u00e8mes de pollution.\r\n\r\n24:24:06:20  24:24:10:11\r\n{\\an1}La ferme a install\u00e9\r\nces deux unit\u00e9s de m\u00e9thanisation\r\n\r\n24:24:10:16  24:24:13:18\r\n{\\an1}qui permettent de r\u00e9duire\r\nla quantit\u00e9 de CO2\r\n\r\n24:24:13:23  24:24:15:11\r\n{\\an1}\u00e9mise par les vaches.\r\n\r\n24:24:15:15  24:24:18:14\r\n{\\an1}-Voici nos digesteurs \u00e0 biogaz.\r\n\r\n24:24:18:19  24:24:21:12\r\n{\\an1}Il y en a deux et font chacun\r\n\r\n24:24:21:17  24:24:23:11\r\n{\\an1}20'000 m3.\r\n\r\n24:24:23:16  24:24:27:20\r\n{\\an1}Le fumier et le lisier des vaches\r\nfermentent \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n24:24:28:01  24:24:32:18\r\n{\\an1}Puis on r\u00e9cup\u00e8re le gaz\r\net cela produit de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n24:24:32:23  24:24:35:23\r\n{\\an1}-Un investissement\r\nde 14 mios de frs.\r\n\r\n24:24:36:04  24:24:40:14\r\n{\\an1}Le gouvernement n'aurait pas valid\u00e9\r\nla construction de la ferme\r\n\r\n24:24:40:19  24:24:43:22\r\n{\\an1}sans l'installation\r\nde ces deux unit\u00e9s.\r\n\r\n24:24:44:03  24:24:48:15\r\n{\\an1}Pour P\u00e9kin, l'enjeu est d'atteindre\r\nl'autosuffisance alimentaire\r\n\r\n24:24:48:20  24:24:52:03\r\n{\\an1}sans d\u00e9grader ses terres,\r\nalors que les Chinois\r\n\r\n24:24:52:08  24:24:55:18\r\n{\\an1}sont de plus en plus soucieux\r\nde l'environnement.\r\n\r\n24:24:58:06  24:25:00:02\r\n{\\an1}Dans le centre de la Chine,\r\n\r\n24:25:00:07  24:25:03:10\r\n{\\an1}Li Fenglan s'est convertie\r\naux produits bio.\r\n\r\n24:25:11:03  24:25:16:05\r\n{\\an1}-Une fois par semaine, elle\r\nse fournit dans cette ferme bio.\r\n\r\n24:25:17:12  24:25:21:02\r\n{\\an1}-Ces l\u00e9gumes sont bons pour la sant\u00e9\r\n\r\n24:25:21:07  24:25:24:00\r\n{\\an1}car ils ne sont pas pollu\u00e9s.\r\n\r\n24:25:24:05  24:25:29:16\r\n{\\an1}Il n'y a pas de pesticides,\r\nd'herbicides ou d'engrais chimiques\r\n\r\n24:25:29:21  24:25:32:04\r\n{\\an1}qui provoquent des cancers.\r\n\r\n24:25:32:09  24:25:35:12\r\n{\\an1}-Liu Guisheng, ancien m\u00e9canicien,\r\net son \u00e9pouse\r\n\r\n24:25:35:17  24:25:38:19\r\n{\\an1}qui ont cr\u00e9\u00e9 cette ferme,\r\nil y a quatre ans.\r\n\r\n24:25:39:11  24:25:41:17\r\n{\\an1}-L\u00e0, on fait pousser des figues.\r\n\r\n24:25:41:22  24:25:43:15\r\n{\\an1}Ici, des melons chinois,\r\n\r\n24:25:43:20  24:25:45:13\r\n{\\an1}et l\u00e0-bas, des past\u00e8ques.\r\n\r\n24:25:45:18  24:25:48:11\r\n{\\an1}-Au total, deux hectares de terrain\r\n\r\n24:25:48:15  24:25:51:11\r\n{\\an1}qui leur rapportent\r\n500 frs par mois.\r\n\r\n24:25:51:15  24:25:54:22\r\n{\\an1}Une activit\u00e9 qu'ils poursuivent\r\npar conviction.\r\n\r\n24:25:57:09  24:25:58:20\r\n{\\an1}-On a confiance\r\n\r\n24:25:59:01  24:26:01:16\r\n{\\an1}en l'agriculture biologique.\r\n\r\n24:26:01:21  24:26:06:02\r\n{\\an1}Si le gouvernement nous soutient,\r\n\u00e7a va se d\u00e9velopper.\r\n\r\n24:26:06:07  24:26:10:19\r\n{\\an1}L'eau, l'air, ce que l'on mangera,\r\nmais aussi ce qu'on respirera\r\n\r\n24:26:11:00  24:26:14:19\r\n{\\an1}sera plus sain et notre monde\r\nsera plus beau.\r\n\r\n24:26:15:00  24:26:18:13\r\n{\\an1}-En Chine, le march\u00e9 du bio\r\nprogresse vite,\r\n\r\n24:26:18:18  24:26:21:11\r\n{\\an1}+25 % de recettes chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n24:26:21:15  24:26:24:20\r\n{\\an1}Pour de plus en plus\r\nde consommateurs chinois,\r\n\r\n24:26:25:01  24:26:30:05\r\n{\\an1}la qualit\u00e9 compte d\u00e9sormais autant\r\nque la quantit\u00e9.\r\n\r\n24:26:39:02  24:26:41:21\r\n{\\an1}-Christian Pidoux, bonjour.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n24:26:42:02  24:26:44:12\r\n{\\an1}Vous \u00eates le directeur d'Agrilogie,\r\n\r\n24:26:44:17  24:26:47:20\r\n{\\an1}une \u00e9cole d'agriculture\r\npr\u00e8s de Moudon.\r\n\r\n24:26:48:01  24:26:53:03\r\n{\\an1}Vous venez de voir le reportage;\r\nqu'est-ce qui vous a frapp\u00e9 ?\r\n\r\n24:26:53:08  24:26:55:20\r\n{\\an1}-C'est rempli de paradoxes.\r\n\r\n24:26:56:01  24:26:58:16\r\n{\\an1}D'une part, une agriculture familiale\r\n\r\n24:26:58:21  24:27:00:21\r\n{\\an1}avec des petites structures.\r\n\r\n24:27:01:02  24:27:04:10\r\n{\\an1}Avec des gens qui vivent de \u00e7a.\r\n\r\n24:27:04:14  24:27:08:16\r\n{\\an1}Ils m\u00e9langent leurs activit\u00e9s\r\nprofessionnelles et priv\u00e9es;\r\n\r\n24:27:08:21  24:27:11:09\r\n{\\an1}enfin, ils sont paysans.\r\n\r\n24:27:11:13  24:27:15:21\r\n{\\an1}Et d'un autre c\u00f4t\u00e9, des usines \u00e0 lait\r\navec 40'000 vaches,\r\n\r\n24:27:16:02  24:27:19:21\r\n{\\an1}avec une rationalisation\r\nqui d\u00e9passe l'entendement,\r\n\r\n24:27:20:02  24:27:23:07\r\n{\\an1}avec une exploitation\r\nde la vie des animaux\r\n\r\n24:27:23:11  24:27:25:05\r\n{\\an1}qui me laisse dubitatif.\r\n\r\n24:27:25:10  24:27:29:00\r\n{\\an1}Je ne con\u00e7ois pas comme \u00e7a\r\nl'agriculture.\r\n\r\n24:27:29:05  24:27:32:18\r\n{\\an1}-Cette usine \u00e0 lait\r\nest impressionnante.\r\n\r\n24:27:32:23  24:27:35:19\r\n{\\an1}-C'est impressionnant\r\nde rationalisation,\r\n\r\n24:27:36:00  24:27:38:23\r\n{\\an1}mais c'est assez effrayant aussi.\r\n\r\n24:27:39:04  24:27:40:09\r\n{\\an1}-Pourquoi ?\r\n\r\n24:27:40:13  24:27:44:10\r\n{\\an1}-L'homme perd sa dignit\u00e9 \u00e0 exploiter\r\nainsi les animaux.\r\n\r\n24:27:44:14  24:27:47:18\r\n{\\an1}Des vaches qui sont faites\r\npour vivre dehors,\r\n\r\n24:27:47:23  24:27:51:05\r\n{\\an1}ruminer de l'herbe,\r\ncomme celles ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n24:27:51:10  24:27:54:23\r\n{\\an1}passent leur vie dans ces \u00e9tables.\r\n\r\n24:27:55:04  24:27:58:06\r\n{\\an1}-Elles ne voient jamais la lumi\u00e8re.\r\n\r\n24:27:58:11  24:27:59:15\r\n{\\an1}-Non, en effet.\r\n\r\n24:27:59:20  24:28:04:23\r\n{\\an1}En Suisse, les grandes championnes\r\nde l'\u00e9levage, c'est des vaches\r\n\r\n24:28:05:04  24:28:09:16\r\n{\\an1}comme celles qu'on a vues,\r\nmais qui vont \u00e0 l'alpage l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n24:28:09:21  24:28:12:10\r\n{\\an1}Et qui voient la lumi\u00e8re du jour.\r\n\r\n24:28:12:14  24:28:14:19\r\n{\\an1}-Ce serait un mod\u00e8le \u00e0 suivre ?\r\n\r\n24:28:15:00  24:28:19:11\r\n{\\an1}On ne devrait pas aller vers\r\ndes usines \u00e0 lait rationalis\u00e9es ?\r\n\r\n24:28:19:15  24:28:22:07\r\n{\\an1}On pourrait vendre\r\nle lait moins cher.\r\n\r\n24:28:22:11  24:28:26:03\r\n{\\an1}-C'est au contrat social pass\u00e9\r\nentre l'agriculture\r\n\r\n24:28:26:08  24:28:28:17\r\n{\\an1}et le peuple suisse d'y r\u00e9pondre.\r\n\r\n24:28:28:22  24:28:32:02\r\n{\\an1}Je ne suis pas s\u00fbr\r\nque le consommateur suisse\r\n\r\n24:28:32:07  24:28:34:22\r\n{\\an1}veuille boire de ce lait-l\u00e0.\r\n\r\n24:28:35:03  24:28:38:13\r\n{\\an1}Et qu'il veuille \u00eatre mis au profit\r\n\r\n24:28:38:18  24:28:43:15\r\n{\\an1}de ces animaux qui vivent quasiment\r\nen captivit\u00e9; donc non.\r\n\r\n24:28:43:20  24:28:45:16\r\n{\\an1}-Ca ne passerait pas bien.\r\n\r\n24:28:45:21  24:28:47:02\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n24:28:47:07  24:28:50:11\r\n{\\an1}-L'autre chose frappante\r\nest les subventions.\r\n\r\n24:28:50:15  24:28:53:07\r\n{\\an1}M\u00eame dans cette usine\r\n\u00e0 40'000 vaches,\r\n\r\n24:28:53:11  24:28:56:16\r\n{\\an1}chaque vache rapporte\r\nl'\u00e9quivalent de 200 frs.\r\n\r\n24:28:56:21  24:28:59:12\r\n{\\an1}Il y a un subventionnement\r\nassez fort.\r\n\r\n24:28:59:17  24:29:02:00\r\n{\\an1}Ca vous a surpris ?\r\n\r\n24:29:02:05  24:29:03:11\r\n{\\an1}-Non, pas du tout.\r\n\r\n24:29:03:16  24:29:06:18\r\n{\\an1}C'est r\u00e9v\u00e9lateur de la politique\r\ndes march\u00e9s\r\n\r\n24:29:06:23  24:29:10:06\r\n{\\an1}qui ne suffit pas \u00e0 r\u00e9guler\r\nl'approvisionnement\r\n\r\n24:29:10:11  24:29:14:02\r\n{\\an1}de la nourriture, quel que soit\r\nle mode de production\r\n\r\n24:29:14:07  24:29:16:19\r\n{\\an1}ou le pays dans lequel on se trouve.\r\n\r\n24:29:17:00  24:29:21:01\r\n{\\an1}Ca indique que chaque pays doit avoir\r\nune politique agricole\r\n\r\n24:29:21:06  24:29:23:21\r\n{\\an1}d\u00e9finie en fonction de ses objectifs.\r\n\r\n24:29:24:02  24:29:25:23\r\n{\\an1}-220 frs pour une vache\r\n\r\n24:29:26:04  24:29:30:18\r\n{\\an1}qui \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e 3'000,\r\n\u00e7a vous semble beaucoup, peu ?\r\n\r\n24:29:30:23  24:29:34:18\r\n{\\an1}-S'il y en a 40'000,\r\nc'est quand m\u00eame assez important.\r\n\r\n24:29:34:23  24:29:37:10\r\n{\\an1}-Les paysans ici touchent pareil ?\r\n\r\n24:29:37:14  24:29:38:21\r\n{\\an1}-Ils obtiennent\r\n\r\n24:29:39:02  24:29:41:12\r\n{\\an1}des paiements pour d'autres raisons\r\n\r\n24:29:41:17  24:29:44:11\r\n{\\an1}comme des prestations\r\nenvironnementales,\r\n\r\n24:29:44:15  24:29:49:00\r\n{\\an1}des surfaces de compensation\r\n\u00e9cologique, ce genre de choses.\r\n\r\n24:29:49:05  24:29:55:01\r\n{\\an1}Mais aussi pour ce qu'on appelle\r\n\"la garde des animaux respectueuse\".\r\n\r\n24:29:55:06  24:30:00:02\r\n{\\an1}-L'autre chose surprenante est la\r\ncoexistence en Chine, et en Suisse,\r\n\r\n24:30:00:07  24:30:05:06\r\n{\\an1}de l'agriculture traditionnelle\r\net de l'agriculture bio.\r\n\r\n24:30:05:11  24:30:07:16\r\n{\\an1}Ca, c'est \u00e9tonnant, non ?\r\n\r\n24:30:07:21  24:30:11:21\r\n{\\an1}-Dans votre question, vous opposez\r\nces deux agricultures.\r\n\r\n24:30:12:02  24:30:18:20\r\n{\\an1}Plus on avance, plus on voit\r\nqu'il faut \u00e9viter cette contradiction\r\n\r\n24:30:19:01  24:30:23:05\r\n{\\an1}parce que les bio \u00e9voluent\r\net les conventionnelles \u00e9voluent\r\n\r\n24:30:23:11  24:30:26:11\r\n{\\an1}vers une direction\r\nde plus en plus commune.\r\n\r\n24:30:26:15  24:30:29:11\r\n{\\an1}Il y a de moins en moins\r\nd'utilisation\r\n\r\n24:30:29:15  24:30:32:06\r\n{\\an1}de produits chimiques et d'engrais.\r\n\r\n24:30:32:11  24:30:34:21\r\n{\\an1}Et je pense qu'avec le temps,\r\n\r\n24:30:35:02  24:30:38:04\r\n{\\an1}en Suisse, entre le bio\r\net le conventionnel,\r\n\r\n24:30:38:09  24:30:41:18\r\n{\\an1}la diff\u00e9rence va continuer\r\n\u00e0 s'amenuiser.\r\n\r\n24:30:41:23  24:30:45:23\r\n{\\an1}C'est ce que l'on enseigne\r\ndans nos \u00e9coles d'agriculture.\r\n\r\n24:30:46:04  24:30:49:12\r\n{\\an1}Certains enseignements\r\npour des agriculteurs bio\r\n\r\n24:30:49:19  24:30:52:02\r\n{\\an1}sont dans des classes s\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n24:30:52:07  24:30:53:17\r\n{\\an1}Mais la majorit\u00e9\r\n\r\n24:30:53:22  24:30:59:06\r\n{\\an1}des cours sont donn\u00e9s en commun entre\r\nagriculteurs bio et conventionnels.\r\n\r\n24:30:59:11  24:31:03:02\r\n{\\an1}Notre objectif est d'\u00e9viter\r\nde faire deux chapelles,\r\n\r\n24:31:03:07  24:31:06:09\r\n{\\an1}mais de tirer l'ensemble\r\nde l'agriculture...\r\n\r\n24:31:06:13  24:31:07:22\r\n{\\an1}-Plut\u00f4t sur du bio.\r\n\r\n24:31:08:03  24:31:11:18\r\n{\\an1}-Oui, de la durabilit\u00e9,\r\nce genre de choses-l\u00e0.\r\n\r\n24:31:11:23  24:31:14:10\r\n{\\an1}-Pour revenir au probl\u00e8me du lait.\r\n\r\n24:31:14:14  24:31:19:13\r\n{\\an1}Dans le supermarch\u00e9 o\u00f9 les gens\r\nallaient acheter leurs produits\r\n\r\n24:31:19:18  24:31:23:06\r\n{\\an1}\u00e9trangers,\r\non voit une brique de lait suisse.\r\n\r\n24:31:23:11  24:31:25:15\r\n{\\an1}Ce ne serait pas la solution\r\n\r\n24:31:25:20  24:31:30:04\r\n{\\an1}pour r\u00e9gler le probl\u00e8me\r\ndes surplus du lait, d'exporter ?\r\n\r\n24:31:30:09  24:31:33:02\r\n{\\an1}-On exporte un peu en Chine,\r\nla preuve.\r\n\r\n24:31:33:07  24:31:37:19\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis que les Chinois\r\nont confiance dans le lait suisse.\r\n\r\n24:31:38:00  24:31:41:12\r\n{\\an1}Mais personnellement,\r\nje pense que ce n'est pas...\r\n\r\n24:31:43:02  24:31:44:17\r\n{\\an1}On dit: \"Mangez local.\"\r\n\r\n24:31:44:22  24:31:48:00\r\n{\\an1}Est-ce qu'on doit viser\r\nun mod\u00e8le \u00e9conomique\r\n\r\n24:31:48:05  24:31:52:17\r\n{\\an1}o\u00f9 la Suisse exporte du lait,\r\ndans lequel il y a beaucoup d'eau,\r\n\r\n24:31:52:22  24:31:54:03\r\n{\\an1}vers la Chine ?\r\n\r\n24:31:54:08  24:31:59:23\r\n{\\an1}L'objectif est que chaque r\u00e9gion,\r\nchaque pays vive avec les produits\r\n\r\n24:32:00:04  24:32:01:14\r\n{\\an1}qu'il peut produire.\r\n\r\n24:32:01:19  24:32:05:04\r\n{\\an1}Exporter du lait,\r\nc'est des march\u00e9s qui s'ouvrent,\r\n\r\n24:32:05:09  24:32:09:13\r\n{\\an1}mais je ne con\u00e7ois pas de cette fa\u00e7on\r\nl'agriculture mondiale.\r\n\r\n24:32:09:18  24:32:14:10\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, en Suisse,\r\nle bio progresse de 8 % par an.\r\n\r\n24:32:14:14  24:32:16:03\r\n{\\an1}En Chine, c'est 25 %.\r\n\r\n24:32:16:08  24:32:19:06\r\n{\\an1}Ils vont nous d\u00e9passer !\r\n\r\n24:32:20:06  24:32:21:20\r\n{\\an1}Avec le bio.\r\n\r\n24:32:22:01  24:32:23:18\r\n{\\an1}-Je ne suis pas certain.\r\n\r\n24:32:23:23  24:32:25:19\r\n{\\an1}Et quand bien m\u00eame,\r\n\r\n24:32:26:00  24:32:28:19\r\n{\\an1}je m'en r\u00e9jouis pour la plan\u00e8te !\r\n\r\n24:32:29:00  24:32:33:14\r\n{\\an1}Partout o\u00f9 on produira bio,\r\non pr\u00e9servera l'environnement.\r\n\r\n24:32:33:19  24:32:36:09\r\n{\\an1}-Merci beaucoup, Christian Pidoux,\r\n\r\n24:32:36:13  24:32:39:03\r\n{\\an1}d'\u00eatre venu ici, en pleine campagne.\r\n\r\n24:32:39:08  24:32:41:04\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bonne fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n24:32:41:09  24:32:43:06\r\n{\\an1}-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n24:32:53:16  24:32:55:21\r\n{\\an1}-C'est bien joli d'aller camper\r\n\r\n24:32:56:02  24:33:00:12\r\n{\\an1}au milieu de nulle part, mais comment\r\nrecharger mon t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n\r\n24:33:00:17  24:33:06:15\r\n{\\an1}Les vacanciers connect\u00e9s se posent\r\nimmanquablement la question.\r\n\r\n24:33:06:20  24:33:09:01\r\n{\\an1}Alors, on se l'est pos\u00e9e aussi.\r\n\r\n24:33:09:06  24:33:14:11\r\n{\\an1}Pour essayer les diff\u00e9rents appareils\r\npermettant de charger des t\u00e9l\u00e9phones\r\n\r\n24:33:14:15  24:33:18:20\r\n{\\an1}avec une \u00e9nergie renouvelable,\r\nl'\u00e9quipe d'\"ABE\" et son guide\r\n\r\n24:33:19:01  24:33:22:11\r\n{\\an1}sont partis bivouaquer\r\ndans la r\u00e9gion de Charmey.\r\n\r\n24:33:22:16  24:33:26:16\r\n{\\an1}Nos journalistes y sont m\u00eame all\u00e9s\r\nse faire cuire un oeuf,\r\n\r\n24:33:26:21  24:33:28:09\r\n{\\an1}c'est tout dire !\r\n\r\n24:33:34:00  24:33:36:17\r\n{\\an1}-\"ABE\" a pris les chemins\r\nde la Gruy\u00e8re,\r\n\r\n24:33:36:22  24:33:40:09\r\n{\\an1}pour se frotter \u00e0 la nature,\r\navec des \u00e9quipements\r\n\r\n24:33:40:13  24:33:44:05\r\n{\\an1}promettant de rester connect\u00e9s,\r\n\u00e9clair\u00e9s et nourris.\r\n\r\n24:33:44:10  24:33:47:01\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe a choisi\r\nune accompagnatrice,\r\n\r\n24:33:47:06  24:33:50:16\r\n{\\an1}ing\u00e9nieure en environnement,\r\n20 ans de scoutisme.\r\n\r\n24:33:51:02  24:33:55:04\r\n{\\an1}Aline Hayoz-Andrey accompagne\r\nen randonn\u00e9e des aventuriers\r\n\r\n24:33:55:09  24:33:58:00\r\n{\\an1}en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n24:33:58:05  24:34:00:01\r\n{\\an1}-Bonjour, Aline.\r\n-Bonjour !\r\n\r\n24:34:00:06  24:34:02:02\r\n{\\an1}Comment \u00e7a va ?\r\n-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n24:34:03:01  24:34:05:07\r\n{\\an1}C'est beau, cet endroit !\r\n\r\n24:34:05:11  24:34:07:08\r\n{\\an1}-Ca vous pla\u00eet ?\r\n-Beaucoup.\r\n\r\n24:34:07:12  24:34:09:11\r\n{\\an1}-On va y passer notre nuit.\r\n\r\n24:34:09:15  24:34:11:11\r\n{\\an1}-On a le droit d'\u00eatre l\u00e0 ?\r\n\r\n24:34:11:16  24:34:14:03\r\n{\\an1}-Oui, on ne fait pas les sauvages.\r\n\r\n24:34:14:08  24:34:18:17\r\n{\\an1}J'ai regard\u00e9 s'il y avait des\r\nrestrictions au niveau de la commune.\r\n\r\n24:34:18:22  24:34:21:01\r\n{\\an1}Et j'ai appel\u00e9 l'exploitant\r\n\r\n24:34:21:06  24:34:22:21\r\n{\\an1}de la zone.\r\n\r\n24:34:23:02  24:34:25:14\r\n{\\an1}J'ai choisi une zone pas productive,\r\n\r\n24:34:25:19  24:34:28:11\r\n{\\an1}mais en lisi\u00e8re de for\u00eat avec le lac.\r\n\r\n24:34:28:15  24:34:30:17\r\n{\\an1}-Il y a marqu\u00e9 deux secondes.\r\n\r\n24:34:30:22  24:34:32:09\r\n{\\an1}-Et \"easy\", en plus.\r\n\r\n24:34:32:13  24:34:34:07\r\n{\\an1}Ca va jouer.\r\n\r\n24:34:34:11  24:34:35:16\r\n{\\an1}-On la jette !\r\n\r\n24:34:35:21  24:34:37:02\r\n{\\an1}On secoue !\r\n\r\n24:34:37:07  24:34:38:11\r\n{\\an1}OK ?\r\n-OK.\r\n\r\n24:34:40:13  24:34:41:18\r\n{\\an1}Bon.\r\n\r\n24:34:41:23  24:34:44:10\r\n{\\an1}C'est assez grand pour un bivouac.\r\n\r\n24:34:45:18  24:34:48:18\r\n{\\an1}-Maintenant,\r\npr\u00e9sentation de quatre objets.\r\n\r\n24:34:48:23  24:34:52:23\r\n{\\an1}Des \u00e9quipements qui promettent\r\nde nous offrir une \u00e9nergie\r\n\r\n24:34:53:04  24:34:57:04\r\n{\\an1}renouvelable pour charger,\r\npar exemple, nos t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n24:34:57:09  24:35:00:15\r\n{\\an1}Une \u00e9olienne, une dynamo,\r\nun panneau solaire...\r\n\r\n24:35:00:20  24:35:03:20\r\n{\\an1}-On peut l'attacher au sac\r\nquand on marche.\r\n\r\n24:35:04:01  24:35:07:18\r\n{\\an1}C'est pratique d'avoir un accu,\r\nqu'on charge d'abord,\r\n\r\n24:35:07:23  24:35:11:19\r\n{\\an1}et ensuite, on prend l'accu\r\net on charge nos appareils.\r\n\r\n24:35:12:00  24:35:14:02\r\n{\\an1}-Et un r\u00e9chaud multifonction.\r\n\r\n24:35:14:07  24:35:19:02\r\n{\\an1}C'est une sorte de couteau suisse,\r\ncar on peut charger son portable,\r\n\r\n24:35:19:07  24:35:21:05\r\n{\\an1}sa lampe de poche et cuire.\r\n\r\n24:35:21:10  24:35:23:18\r\n{\\an1}-Apparemment, on peut tout faire.\r\n\r\n24:35:27:17  24:35:29:21\r\n{\\an1}-On a les pales de l'\u00e9olienne.\r\n\r\n24:35:37:08  24:35:38:18\r\n{\\an1}C'est pas beau, \u00e7a ?\r\n\r\n24:35:38:23  24:35:40:11\r\n{\\an1}-Ca charge le natel ?\r\n\r\n24:35:40:16  24:35:43:20\r\n{\\an1}-Vous allez pouvoir passer\r\nvotre coup de fil.\r\n\r\n24:35:44:01  24:35:45:13\r\n{\\an1}-Je ne suis pas s\u00fbre.\r\n\r\n24:35:48:13  24:35:49:22\r\n{\\an1}Il n'y a plus rien.\r\n\r\n24:35:50:03  24:35:54:11\r\n{\\an1}C'est du thermique, \u00e7a change\r\nde direction toutes les minutes.\r\n\r\n24:35:54:16  24:35:58:11\r\n{\\an1}Pour mon coup de fil,\r\nje vais devoir \u00eatre patiente.\r\n\r\n24:35:58:16  24:36:01:08\r\n{\\an1}Maintenant, on va chercher le soleil.\r\n\r\n24:36:01:12  24:36:03:14\r\n{\\an1}On charge notre accumulateur.\r\n\r\n24:36:03:19  24:36:07:14\r\n{\\an1}On clippe, on est dans le bon sens ?\r\n-Oui.\r\n\r\n24:36:10:16  24:36:11:21\r\n{\\an1}Tac.\r\n\r\n24:36:12:02  24:36:13:07\r\n{\\an1}-L\u00e0, on est \u00e0 un.\r\n\r\n24:36:13:11  24:36:17:10\r\n{\\an1}Le soleil vient comme \u00e7a,\r\ndonc on doit le mettre \u00e0 plat.\r\n\r\n24:36:17:14  24:36:19:01\r\n{\\an1}On est \u00e0 quatre !\r\n\r\n24:36:21:03  24:36:26:07\r\n{\\an1}-Vu qu'on a du feu,\r\nje veux voir le mode d'emploi.\r\n\r\n24:36:28:17  24:36:31:18\r\n{\\an1}Il doit \u00eatre mis\r\ndans un endroit stable.\r\n\r\n24:36:34:10  24:36:35:23\r\n{\\an1}Elles \u00e9clatent de rire\r\n\r\n24:36:37:10  24:36:39:01\r\n{\\an1}-Ca a l'air de prendre.\r\n\r\n24:36:39:06  24:36:40:16\r\n{\\an1}-Absolument pas.\r\n\r\n24:36:40:21  24:36:43:21\r\n{\\an1}-En tant que scoutes,\r\non devrait y arriver !\r\n\r\n24:36:44:02  24:36:45:12\r\n{\\an1}-Ca prend gentiment.\r\n\r\n24:36:45:17  24:36:47:12\r\n{\\an1}-Mais comment \u00e7a marche ?\r\n\r\n24:36:47:17  24:36:49:11\r\n{\\an1}Ce tube m\u00e9tallique\r\n\r\n24:36:49:15  24:36:53:09\r\n{\\an1}capte la chaleur,\r\npuis le g\u00e9n\u00e9rateur thermo\u00e9lectrique\r\n\r\n24:36:53:13  24:36:54:20\r\n{\\an1}produit des watts.\r\n\r\n24:36:58:13  24:37:00:13\r\n{\\an1}Ah oui, nickel.\r\n\r\n24:37:00:18  24:37:04:05\r\n{\\an1}On est pas totale puissance,\r\nmais \u00e7a charge bien.\r\n\r\n24:37:04:10  24:37:07:03\r\n{\\an1}-Il faut laisser\r\nun peu le ventilateur.\r\n\r\n24:37:07:08  24:37:09:04\r\n{\\an1}Et la lumi\u00e8re fonctionne !\r\n\r\n24:37:09:09  24:37:12:00\r\n{\\an1}-On peut faire chauffer\r\nquelque chose.\r\n\r\n24:37:12:05  24:37:13:10\r\n{\\an1}-Un petit th\u00e9 ?\r\n\r\n24:37:20:13  24:37:22:07\r\n{\\an1}-Mais quelle force !\r\n\r\n24:37:22:11  24:37:23:20\r\n{\\an1}Ca l'a fait vibrer.\r\n\r\n24:37:25:03  24:37:26:08\r\n{\\an1}Hop, hop, hop !\r\n\r\n24:37:26:19  24:37:28:13\r\n{\\an1}Ca charge.\r\n\r\n24:37:28:18  24:37:31:05\r\n{\\an1}Aline, vous ne fatiguez pas trop ?\r\n\r\n24:37:31:10  24:37:35:00\r\n{\\an1}-Ca va; on est bient\u00f4t \u00e0 80 ?\r\n-Non; encore un effort.\r\n\r\n24:37:35:05  24:37:37:07\r\n{\\an1}Quelqu'un devrait nous aider.\r\n\r\n24:37:37:11  24:37:40:05\r\n{\\an1}-Si notre ami tourne\r\ndurant 10 minutes,\r\n\r\n24:37:40:10  24:37:44:03\r\n{\\an1}on va pouvoir parler environ\r\n18 minutes au t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n24:37:44:08  24:37:49:01\r\n{\\an1}ou alors utiliser notre lampe\r\nde poche durant 6 h ce soir.\r\n\r\n24:37:49:06  24:37:50:11\r\n{\\an1}Sant\u00e9 !\r\n\r\n24:37:51:10  24:37:53:06\r\n{\\an1}-L'heure du th\u00e9, d'accord,\r\n\r\n24:37:53:11  24:37:55:23\r\n{\\an1}mais aussi celle de faire le point.\r\n\r\n24:37:56:04  24:38:00:04\r\n{\\an1}-Ces objets sont int\u00e9ressants\r\ntechnologiquement.\r\n\r\n24:38:00:09  24:38:04:02\r\n{\\an1}Ils utilisent tous une source\r\nd'\u00e9nergie renouvelable,\r\n\r\n24:38:04:07  24:38:07:02\r\n{\\an1}donc c'est un plus pour chacun d'eux.\r\n\r\n24:38:07:07  24:38:09:15\r\n{\\an1}La dynamo est un syst\u00e8me robuste.\r\n\r\n24:38:09:20  24:38:11:20\r\n{\\an1}Et surtout, en deux minutes,\r\n\r\n24:38:12:01  24:38:14:04\r\n{\\an1}on peut recharger son t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n24:38:14:09  24:38:17:01\r\n{\\an1}pour faire au moins\r\nun appel au secours,\r\n\r\n24:38:17:06  24:38:18:21\r\n{\\an1}donc c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n24:38:19:02  24:38:20:22\r\n{\\an1}Le panneau solaire\r\n\r\n24:38:21:03  24:38:23:01\r\n{\\an1}est assez compact.\r\n\r\n24:38:23:06  24:38:25:11\r\n{\\an1}On a pas besoin d'un ciel bleu.\r\n\r\n24:38:25:15  24:38:29:17\r\n{\\an1}Du moment o\u00f9 il y a du rayonnement,\r\nle panneau fonctionne.\r\n\r\n24:38:29:22  24:38:35:20\r\n{\\an1}Mais il fonctionnera au ralenti, donc\r\nil faudra plus d'heures de charge.\r\n\r\n24:38:36:01  24:38:38:08\r\n{\\an1}L'\u00e9olienne, dans notre situation,\r\n\r\n24:38:38:12  24:38:41:09\r\n{\\an1}ce n'\u00e9tait pas l'endroit id\u00e9al.\r\n\r\n24:38:41:13  24:38:46:22\r\n{\\an1}Il faut choisir le bon endroit,\r\ndonc le sommet d'une montagne\r\n\r\n24:38:47:03  24:38:48:11\r\n{\\an1}ou au bord d'un lac\r\n\r\n24:38:48:15  24:38:50:11\r\n{\\an1}o\u00f9 on a un vent r\u00e9gulier\r\n\r\n24:38:50:15  24:38:52:10\r\n{\\an1}pour que ce soit efficace.\r\n\r\n24:38:52:14  24:38:54:21\r\n{\\an1}Le r\u00e9chaud m'a le plus surprise.\r\n\r\n24:38:55:02  24:38:57:03\r\n{\\an1}C'est vrai qu'il est\r\n\r\n24:38:57:08  24:38:59:13\r\n{\\an1}assez encombrant et lourd,\r\n\r\n24:38:59:18  24:39:03:09\r\n{\\an1}mais son efficacit\u00e9\r\nest assez remarquable.\r\n\r\n24:39:03:13  24:39:06:13\r\n{\\an1}-Nos appareils ayant accumul\u00e9\r\nde l'\u00e9nergie,\r\n\r\n24:39:06:18  24:39:09:05\r\n{\\an1}nous avons pens\u00e9 \u00e0 nos organismes.\r\n\r\n24:39:09:10  24:39:12:11\r\n{\\an1}On est all\u00e9 se faire cuire un oeuf.\r\n\r\n24:39:12:15  24:39:16:20\r\n{\\an1}Chacune le sien,\r\navec son propre mode de cuisson.\r\n\r\n24:39:17:01  24:39:19:22\r\n{\\an1}Premi\u00e8re tentative, un four solaire\r\n\r\n24:39:20:03  24:39:21:22\r\n{\\an1}des plus rudimentaires...\r\n\r\n24:39:22:03  24:39:26:18\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me four solaire, celui-ci,\r\ndigne d'un film de science-fiction.\r\n\r\n24:39:28:11  24:39:30:01\r\n{\\an1}Des rires \u00e9clatent\r\n\r\n24:39:32:03  24:39:33:16\r\n{\\an1}Et... ?\r\n\r\n24:39:33:21  24:39:37:20\r\n{\\an1}-J'ai tout mis\u00e9 sur le bois,\r\ncar j'ai tr\u00e8s faim.\r\n\r\n24:39:38:01  24:39:47:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n24:39:48:04  24:39:52:04\r\n{\\an1}-R\u00e9sultat: nous avons toutes mang\u00e9,\r\nmais, comment dire...\r\n\r\n24:39:52:09  24:39:54:07\r\n{\\an1}Pas vraiment en m\u00eame temps.\r\n\r\n24:40:00:09  24:40:02:03\r\n{\\an1}A la nuit tomb\u00e9e,\r\n\r\n24:40:02:08  24:40:05:00\r\n{\\an1}poursuite\r\nde notre recherche d'autonomie\r\n\r\n24:40:05:05  24:40:06:23\r\n{\\an1}avec deux derniers objets.\r\n\r\n24:40:07:04  24:40:09:17\r\n{\\an1}Avant de dormir, un peu de musique ?\r\n\r\n24:40:09:22  24:40:11:03\r\n{\\an1}-Volontiers !\r\n\r\n24:40:11:08  24:40:16:06\r\n{\\an1}-Je ne sais pas si j'ai assez moulin\u00e9\r\npour avoir de la musique.\r\n\r\n24:40:16:11  24:40:18:14\r\n{\\an1}La radio diffuse de la musique\r\n\r\n24:40:18:19  24:40:23:00\r\n{\\an1}-Pour rendre l'ambiance plus cosy,\r\nje vous propose une lampe\r\n\r\n24:40:23:05  24:40:25:11\r\n{\\an1}que j'ai fait charger au soleil.\r\n\r\n24:40:25:16  24:40:27:04\r\n{\\an1}Vous allez voir.\r\n\r\n24:40:27:09  24:40:29:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n24:40:29:22  24:40:31:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n24:40:32:01  24:40:33:06\r\n{\\an1}Voil\u00e0 !\r\n\r\n24:40:33:11  24:40:37:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n24:40:46:15  24:40:50:05\r\n{\\an1}-La semaine prochaine,\r\non fera une infid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 Rue\r\n\r\n24:40:50:10  24:40:54:13\r\n{\\an1}pour aller dans le Lavaux,\r\npour une \u00e9mission sp\u00e9ciale vins,\r\n\r\n24:40:54:18  24:40:56:14\r\n{\\an1}F\u00eate des Vignerons oblige.\r\n\r\n24:40:56:19  24:41:00:15\r\n{\\an1}On parlera des cons\u00e9quences\r\ndu r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n24:41:00:20  24:41:04:05\r\n{\\an1}sur les bordeaux,\r\nmais aussi de c\u00e9pages suisses.\r\n\r\n24:41:04:10  24:41:06:08\r\n{\\an1}Rendez-vous mardi prochain.\r\n\r\n24:41:06:12  24:41:10:22\r\n{\\an1}D'ici l\u00e0, belle soir\u00e9e, bonne semaine\r\net \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n24:41:17:00  24:41:20:00\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048535\r\nDate de transcription : 11-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:18 > 0:01:56) [93%] : \r\nBonsoir, ravi de vous retrouver pour cette 2\u00e8me \u00e9dition de nos abeilles d'\u00e9t\u00e9, on verra tout \u00e0 l'heure, comment on peut recharger son t\u00e9l\u00e9phone, m\u00eame quand on est perdu en pleine nature, mais d'abord place \u00e0 la Chine, quand elle s'\u00e9veillera, le monde tremblera disait un livre c\u00e9l\u00e8bre en 1973 depuis la Chine s'est r\u00e9veill\u00e9e et il faut la nourrir un milliard et demi d'habitants, une classe moyenne qui s'enrichit \u00e0 toute vitesse et qui ne se contentent plus du traditionnel bol de riz cons\u00e9quence l'agriculture chinoise est oblig\u00e9 de s'adapter, voyage au pays de la r\u00e9volution agricole du 21\u00e8me si\u00e8cle, Ang\u00e9lique Forget et Antoine Vayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:00 > 0:02:04) [94%] : \r\nC'est une toute petite parcelle agricole dans l'est de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:05 > 0:02:17) [86%] : \r\n400 m\u00e8tres carr\u00e9s sur lesquels Wang tuant chic cultive du riz \u00e0 71 ans, cet agriculteur travaille encore avec un boeuf et des outils traditionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:19 > 0:02:21) [94%] : \r\nComme cette p\u00eache en Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:02:36) [84%] : \r\nCelui, \u00e7a c'est la t\u00eate, \u00e7a, ce sont les bras et \u00e7a, c'est l'appel quand la terre n'est pas humidifier c'est difficile et il faut vraiment beaucoup de fort pour aller comprendre qui ont fait humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:37 > 0:02:49) [92%] : \r\nDonc tu travaille 7 jours sur 7, pour un salaire annuel de 1500 francs chaque ann\u00e9e, ils r\u00e9coltent 5000 kilos de riz, c'est tr\u00e8s peu, mais cela suffit \u00e0 le faire vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:51 > 0:03:03) [88%] : \r\nLe GAN souvent gratte-ciel du Tchad lors de la saison des r\u00e9coltes on emballe tout et on fait des stocks qui adapte ses lieux d'art comme \u00e7a, on a de quoi se nourrir et on gagne aussi un peu d'argent oui alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:04 > 0:03:09) [86%] : \r\nEn Chine, la majorit\u00e9 des Terres s'agricole ressemble \u00e0 celle de banque, tuant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:10 > 0:03:15) [95%] : \r\nAu total 90 pourcent des fermes chinoises font moins d'un hectare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:16 > 0:03:27) [95%] : \r\nAujourd'hui, elle ne suffisent plus \u00e0 nourrir l'app\u00e9tit grandissant des Chinois car la classe moyenne s'enrichit et son mode de consommation se rapproche de celui des Occidentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:29 > 0:03:34) [98%] : \r\nDans le pays, on mange 3 fois plus de viande que dans les ann\u00e9es 90.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:35 > 0:03:45) [92%] : \r\nLa Chine se trouvent d\u00e9sormais confront\u00e9s \u00e0 un d\u00e9fi immense nourrir 20 pourcent de la population mondiale avec seulement 8 pourcent des Terres cultiv\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:47 > 0:04:06) [95%] : \r\nShanghai 28 millions d'habitants dans la capitale \u00e9conomique chinoise, comme dans toutes les grandes villes du pays, des dizaines de supermarch\u00e9s, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les produits import\u00e9s ont ouvert leurs portes, traumatis\u00e9 par des scandales alimentaires \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, les Chinois pr\u00e9f\u00e8rent acheter des denr\u00e9es qui viennent de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:07 > 0:04:14) [87%] : \r\nTh\u00e9matique : j'ach\u00e8te souvent des produits import\u00e9s, je pr\u00e9f\u00e8re car leur qualit\u00e9 est meilleure, c'est plus rassurant sur France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:14 > 0:04:18) [91%] : \r\n\u00e9coutez-moi, ce sont surtout des produits laitiers que j'ach\u00e8te car j'ai davantage confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:20 > 0:04:25) [99%] : \r\nSi la Chine importe c'est aussi parce qu'elle ne parvient pas \u00e0 produire suffisamment pour sa population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:26 > 0:04:31) [99%] : \r\nLa 2\u00e8me puissance \u00e9conomique de la plan\u00e8te est devenue d\u00e9pendante de l'ext\u00e9rieur pour son alimentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:33 > 0:04:40) [97%] : \r\nUne situation qui d\u00e9pla\u00eet au pouvoir chinois, le pr\u00e9sident Xi Jinping ne cesse de le r\u00e9p\u00e9ter lors de ses d\u00e9placements dans les zones rurales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:41 > 0:04:47) [92%] : \r\nLe roi Carnaval bol de riz doit \u00eatre maintenu fermement dans les mains des Chinois et doit \u00eatre remplie avec de la nourriture chinoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:47 > 0:04:58) [88%] : \r\n60 alors P\u00e9kin subventionne son agriculture et encourage sa modernisation, l'objectif : cr\u00e9er des fermes gigantesques avec de gros rendement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:01 > 0:05:19) [91%] : \r\nComme celle-ci, dans l'est de la Chine, c'est la plus grande ferme laiti\u00e8re du pays 40000 vaches produisent sous c'est hangar 600 tonnes de lait chaque jour de quoi couvrir les besoins de la ville de P\u00e9kin et c'est Chen Ming, qui en est le responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:20 > 0:05:25) [94%] : \r\nL\u00e0 au milieu, c'est notre ligne de production et \u00e0 gauche, c'est l\u00e0 que dorment les vaches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:27 > 0:05:34) [89%] : \r\nConstruite en 2011 cette ferme compte 8 machines comme celle-ci, elle fonctionne 24 heures sur 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:36 > 0:05:44) [89%] : \r\n3 fois par jour chaque vache, il passe 10 minutes elles entrent une \u00e0 une leurs pistes sont imm\u00e9diatement d\u00e9sinfect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:45 > 0:05:47) [79%] : \r\nPuis le lait extrait automatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:51 > 0:06:10) [87%] : \r\nElle tiennent la science, ces machines sont tr\u00e8s efficaces, elles peuvent recueillir jusqu'\u00e0 570 litres de lait par heure dans le pass\u00e9, nous avions des machines parall\u00e8le mais les employ\u00e9es devait faire constamment des allers-retours, alors qu'avec ces machines circulaire, ils n'ont pas \u00e0 se d\u00e9placer, le travail est plus efficace et moins fatigant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:12 > 0:06:14) [98%] : \r\nCes vaches sont toutes de race Holstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:14 > 0:06:16) [91%] : \r\nPour la production de lait, c'est la plus rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:18 > 0:06:20) [97%] : \r\nIci, elle ne voit pas souvent le soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:20 > 0:06:25) [88%] : \r\nLes vaches vivent sous c'est hangars dans lesquels elles sont nourries 2 fois par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:26 > 0:06:28) [99%] : \r\nLa livraison se fait par camion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:30 > 0:06:44) [91%] : \r\nLes bateaux, \u00e7a c'est un m\u00e9lange de ma\u00efs, de bl\u00e9, de luzerne et de soja pour l'apport en prot\u00e9ines h\u00e9ros, si l'on compte cette quantit\u00e9 de nourriture et l'eau qu'on leur donne chaque vache nous co\u00fbte 5 francs par jour, pas le genre de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:45 > 0:06:50) [91%] : \r\nPour d\u00e9velopper ces fermes gigantesques, le gouvernement chinois subventionne le secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:50 > 0:07:08) [88%] : \r\nRegardez, rien de foot : le gouvernement soutient les grandes fermes comme les n\u00f4tres, et pas que les gigantesques \u00e0 partir de 300 vaches, vous pouvez \u00eatre soutenu au diagnostic, il est donc, oui, moi, pour nous, par exemple, quand nous avons d\u00e9marr\u00e9 l'activit\u00e9 pour chaque vache achet\u00e9 3000 francs, le gouvernement nous verser 220 francs, pas \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:09 > 0:07:13) [97%] : \r\nDes fermes industrielles qui profite aussi \u00e0 l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:13 > 0:07:23) [94%] : \r\nIci 1000 postes auraient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s la majorit\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 d'anciens paysans de la r\u00e9gion, ils sont log\u00e9s et nourris sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:23 > 0:07:32) [87%] : \r\nOui, \u00e7a peut lui recueille G20 je pr\u00e9f\u00e8re vraiment mon m\u00e9tier actuel, maintenant je gagne 7 1000 300 francs par an, c'est 2 fois plus que quand j'\u00e9tais paysan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:33 > 0:07:44) [90%] : \r\nMais dans les villages alentours, tout le monde ne tient pas le m\u00eame discours donc eus 58 ans a \u00e9t\u00e9 expropri\u00e9 de sa terre r\u00e9quisitionn\u00e9s pour la ferme laiti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:44 > 0:07:52) [85%] : \r\nIls ont pris mon terrain, que voulez-vous que je fasse maintenant ni pris sur les plus de travail, terre nous le peuple ordinaire, on n'a plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:53 > 0:07:59) [84%] : \r\nDepuis l'arriv\u00e9e de la ferme laiti\u00e8re, ses revenus, ce sont eux effondr\u00e9s et l'environnement, il assure s'est d\u00e9grad\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:00 > 0:08:04) [85%] : \r\nEn plus des mauvaises odeurs, l'eau serait d\u00e9sormais pollu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:06 > 0:08:09) [83%] : \r\nBonjour trop Lord regardez ce tr\u00e8s vieux, puis vous allez voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:10 > 0:08:21) [85%] : \r\nToute ma famille, buvez de l'eau ici avant, ce sont les Pharaons matching va maintenant les eaux us\u00e9es de l'usine laiti\u00e8re se d\u00e9versent cela avec les excr\u00e9ments des vaches la tient \u00e0 la lueur tout autour et maintenant on ne peut plus boire l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:23 > 0:08:34) [92%] : \r\nC'est le revers de l'agriculture intensive en voulant produire plus la Chine pollue plus, alors que dans le pays, 20 pour 100 des Terres arables sont d\u00e9j\u00e0 contamin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:36 > 0:08:50) [93%] : \r\nDans sa ferme industrielle Cheng Ming assure avoir conscience des probl\u00e8mes de pollution, c'est pour cela que la ferme install\u00e9e ces 2 unit\u00e9s de m\u00e9thanisation, elles permettent de r\u00e9duire la quantit\u00e9 de CO2 \u00e9mise par les vaches dans l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:50 > 0:09:08) [90%] : \r\nBen Laden a op\u00e9r\u00e9 au cr\u00e2ne joue derri\u00e8re moi, ce sont nos digesteurs \u00e0 biogaz il y en a 2 et ils font chacun 20000 m3 le fumier le lisier des vaches ferment \u00e0 l'int\u00e9rieur, ensuite on r\u00e9cup\u00e8re le gaz on l'envoie dans une turbine et cela produit de l'\u00e9nergie pour l'oc\u00e9an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:08 > 0:09:31) [95%] : \r\nUn investissement de 14 millions de francs, le groupe n'a pas eu le choix, le gouvernement n'aurait pas valid\u00e9 la construction de la ferme sans l'installation de ces 2 unit\u00e9s car pour P\u00e9kin, tout l'enjeu est d'atteindre l'autosuffisance alimentaire, sans pour autant d\u00e9grader ces Terres alors que les Chinois sont de plus en plus soucieux de leur environnement et de ce qu'ils mettent dans leurs assiettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:33 > 0:09:39) [91%] : \r\nDans la province du Ronan dans le centre de la Chine Li Feng converti aux produits bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:43 > 0:10:14) [83%] : \r\nCette Zahra Diop \u00e0 la actualit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 une fois par semaine, elle vient dans cette ferme bio se fournir en fruits et l\u00e9gumes frapp\u00e9s Pierrefonds \u00e0 trash mais ces l\u00e9gumes sont bons pour la sant\u00e9 car ils ne sont pas polluer Anne Chad ramenait d'un an, il n'y a pas de pesticides, pas d'herbicides, pas d'engrais chimique qui nous rendent malades et provoque des cancers 16 heures \u00e0 \u00eatre parfois filmer ce sont lieu Gusching ancien m\u00e9canicien et son \u00e9pouse, qui ont cr\u00e9\u00e9 cette ferme il y a quatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:14 > 0:10:20) [77%] : \r\nIl y a cette fois dans l\u00e0 on fait pousser des figues ici des melons chinois et l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:21 > 0:10:26) [89%] : \r\nAu total, 2 hectares de terrain qui leur rapporte 500 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:28 > 0:10:30) [87%] : \r\nUne activit\u00e9 qu'il poursuive par conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:33 > 0:10:49) [90%] : \r\nCe projet a fascine, on a confiance en l'agriculture biologique, si le gouvernement ne soutient, cela va se d\u00e9velopper et de plus en plus de consommateurs mangeront bio, l'eau, l'air, ce que l'on mangera mais aussi ce que l'on respirera tout sera plus sain et notre monde sera plus beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:51 > 0:11:05) [97%] : \r\nEn Chine, le march\u00e9 du bio progresse vite, plus 25 pourcent de recettes chaque ann\u00e9e et son d\u00e9veloppement ne devrait pas s'arr\u00eater l\u00e0 car pour de plus en plus de consommateurs chinois la qualit\u00e9 compte d\u00e9sormais autant que la quantit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:14 > 0:11:28) [92%] : \r\nChristian Pinot bonjour, bonjour, vous \u00eates le directeur d'Agri logis, c'est une \u00e9cole d'agriculture pr\u00e8s de Moudon donc tout tout pr\u00e8s d'ici, vous venez de voir ce reportage sur l'agriculture chinoise \u00e0 chaud qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:28 > 0:12:47) [88%] : \r\nC'est rempli de paradoxes : d'une part une agriculture familiale comme comme chez nous, comme nous, Suisse des tr\u00e8s petites structures encore plus peut-\u00eatre que chez nous, artisanale, des gens qui vivent que ceux de \u00e7a qui m\u00e9langent leur activit\u00e9 professionnelle avec leur activit\u00e9 priv\u00e9e, enfin c'est des paysans qui sont que paysan et c'est leur vie, et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, des usines \u00e0 lait avec 40000 vaches avec une rationalisation qui je dirais d\u00e9passent l'entendement, avec une exploitation de de la vie des animaux qui me laisse tr\u00e8s dubitatif, c'est pas comme \u00e7a que je con\u00e7ois l'agriculture c'est vraiment assez, c'est assez impressionnant cette, cette usine a vachement usine allait c'est impressionnant de rationalisation mais \u00e0 quelque part, c'est assez effrayant si je pourquoi parce que je trouve que l'homme perd sa dignit\u00e9 \u00e0 exploiter ainsi les animaux des vaches qui sont faites pour vivre dehors, qui sont faites pour ruminer de l'herbe qu'elles broutent comme vous savez qu'on a ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et qui passent leur vie Bouncer ses \u00e9tables, elle voit jamais la lumi\u00e8re entre elles voient jamais la lumi\u00e8re en Suisse, seul pays de la vache, les grandes championnes suisses de de l'\u00e9levage, c'est des vaches comme celle qu'on a vu, mais qui vont encore \u00e0 l'alpage l'\u00e9t\u00e9 qui participera d\u00e9ploya qui font partie du folklore et qui surtout voir la lumi\u00e8re du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:47 > 0:12:56) [87%] : \r\nBon, je sais bien que c'est un peu provocateur, mais est-ce que ce serait un mod\u00e8le \u00e0 suivre, est ce qu'on devrait pas aller vers des usines l'un peu rationalis\u00e9es on pourrait faire des \u00e9conomies vont le lait moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:56 > 0:13:11) [92%] : \r\nC'est pas \u00e0 moi d'y r\u00e9pondent, mais son contrat social pass\u00e9 entre l'agriculture et le et le peuple suisse, la politique agricole suisse, je suis pas s\u00fbr que le consommateur suisse que le citoyen suisse veuille boire de sceller la volaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:12 > 0:13:18) [97%] : \r\n\u00eatre mis au profit de ces animaux qui vivent quasiment captivit\u00e9 donc on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:18 > 0:13:37) [90%] : \r\n\u00e7a passerait pas tr\u00e8s bien, je pense pas que \u00e7a passerait, je vois pas une autre chose Christian Pidoux qui est frappant, c'est le c\u00f4t\u00e9 subventionn\u00e9, hein, m\u00eame dans cette usine avec 40000 vaches, on a vu que chaque vache rapportait 200 l'\u00e9quivalent de 100 francs, donc il y a un subventionnement assez fort, \u00e7a vous a surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:37 > 0:13:59) [95%] : \r\nNon, pas du tout, c'est r\u00e9v\u00e9lateur d'un fait c'est que la politique des march\u00e9s ne suffit pas \u00e0 r\u00e9guler l'approvisionnement de la nourriture, quel que soit le mode de production, quel que soit le pays, dans, dans lequel on se trouve donc \u00e7a indique que chaque pays, chaque r\u00e9gion doit avoir une politique agricole doit d\u00e9finir cette politique agricole en fonction de ses objectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:59 > 0:14:11) [86%] : \r\n300 francs pour une vache, enfin 220 francs pour une vache qui a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 3000 \u00e7a vous sans beaucoup peu h\u00e9 ben, si on a 40000 c'est quand m\u00eame assez important ici les paysans et touche la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:11 > 0:14:30) [88%] : \r\nAlors les paysans obtiennent des paiements Directs pour dont 13 ont pas, pour l'achat de vache, mais pour des prestations environnementales des surfaces de compensation \u00e9cologique des prestations du paysage, ce genre de choses l\u00e0 mais aussi pour ce qu'on appelle la garde des animaux respectueuses des animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:30 > 0:14:41) [93%] : \r\nL'autre chose qui est, qui est tout \u00e0 fait surprenante, c'est la coexistence en Chine et en Suisse, entre une agriculture traditionnelle et l'agriculture bio, \u00e7a c'est c'est \u00e9tonnant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:43 > 0:15:47) [91%] : \r\nDans votre question il y a une opposition entre la culture traditionnelle l'agriculture traditionnelle et l'agriculture bio, plus on avance, plus on voit que, il faut \u00e9viter cette contradiction parce que les bio- \u00e9voluer, elle est conventionnel \u00e9volue vers une direction qui est de plus en plus communes de moins en moins d'utilisation de produits chimiques de moins en moins d'utilisation d'engrais et je pense que, avec le temps, en Suisse, entre le bio et le conventionnel, la diff\u00e9rence, \u00e7a va continuer de s'amenuiser et c'est ce qu'on essaye d'enseigner dans nos \u00e9coles d'agriculture en Suisse romande, d'ailleurs on a Day certains enseignements pour des agriculteurs bio sont dans des classes s\u00e9par\u00e9es, mais la majorit\u00e9 sont Bov\u00e9 classe o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves, les jeunes sont m\u00e9lang\u00e9s entre bio et conventionnel et notre objectif, c'est d'\u00e9viter de faire de chapelle, notre objectif c'est vraiment de tirer l'ensemble de l'agriculture plut\u00f4t en direction du bio plut\u00f4t en direction du blanc au del\u00e0 du Bihar ce de ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:47 > 0:16:05) [92%] : \r\nPour revenir au au probl\u00e8me du lait, on a vu dans le reportage que dans le supermarch\u00e9 o\u00f9 les gens allaient acheter leurs produits, parce qu'ils avaient pas confiance dans les produits chinois, on voit un moment que c'est une brique de lait suisse, est ce que ce serait pas la solution pour r\u00e9gler le probl\u00e8me des surplus du lait, de commencer \u00e0 exporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:05 > 0:16:44) [90%] : \r\nAlors on exporte d\u00e9j\u00e0 un peu de lait en Chine, la preuve puisqu'on a, on a vu pour la vie, je me r\u00e9jouis que les Chinois et confiance son les Suisses, la mani\u00e8re dont il est produit mais personnellement je pense que c'est pas on dit manger local et donc est-ce que on doit viser un mod\u00e8le \u00e9conomique o\u00f9 la Suisse est peu du lait dans le lait, il y a quand m\u00eame beaucoup d'eau exporte du lait vers la Chine, l'objectif, c'est que chaque r\u00e9gion, chaque pays vivent avec les produits qui peut produire mais exporter du lait en Chine, mais c'est tr\u00e8s bien, c'est des march\u00e9s qui s'ouvrent, mais c'est pas comme \u00e7a que je con\u00e7ois l'agriculture au niveau mondial, \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:44 > 0:16:56) [94%] : \r\nDerni\u00e8re question Christian Pidoux aujourd'hui le bio en Suisse progresse de 8 pourcent par an mais en Chine, on l'a vu ses 25 pourcent par an, ils vont nous ils vont nous d\u00e9passer avec le bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:57 > 0:17:08) [85%] : \r\nJe suis pas certain qu'il va nous il y a pas qu'ils vont nous d\u00e9passer et mais quand bien m\u00eame il nous d\u00e9passerait je me r\u00e9jouis pour la plan\u00e8te parce que partout on produira bio, h\u00e9 bien on pr\u00e9servera l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:08 > 0:17:18) [92%] : \r\nBen voil\u00e0, ce sera le mot de la fin, merci beaucoup Christian Pidoux des merci \u00e0 vous, nous apporter ces explications ici en pleine en pleine campagne fribourgeoise et je vous souhaite une tr\u00e8s bonne fin de journ\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:29 > 0:18:03) [89%] : \r\nC'est bien joli d'aller camper au milieu de nulle part, mais comment je vais faire pour recharger mon t\u00e9l\u00e9phone portable cette question existentielle : les vacanciers connect\u00e9e et branch\u00e9e d'aujourd'hui, cela pose immanquablement, alors on se l'est pos\u00e9e aussi pour essayer les diff\u00e9rents appareils qui permettent de charger des t\u00e9l\u00e9phones avec une \u00e9nergie renouvelable, mais qui permet aussi de cuisiner et de s'\u00e9clairer l'\u00e9quipe d'AB et son guide son parti bivouaquer dans la r\u00e9gion Charmey Johanna Commenge et Andr\u00e9a ce trop, ils sont m\u00eame all\u00e9s se faire cuire un oeuf, c'est tout dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:10 > 0:18:34) [88%] : \r\nAbe a pris les chemins de la Gruy\u00e8re faut se frotter \u00e0 la nature, avec plusieurs \u00e9quipements promettant de rester connect\u00e9 \u00e9clair\u00e9 et nourrit pas t\u00e9m\u00e9raire, l'\u00e9quipe a choisi une accompagnatrice Aline Ayo Andr\u00e9, ing\u00e9nieur en environnement 20 ans de scoutisme Aline accompagne en randonn\u00e9e ou en trekking, des apprentis aventuriers en Suisse, mais aussi \u00e0 l'\u00e9tranger bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:34 > 0:19:09) [83%] : \r\nAline Bonjour, comment \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s bien, bonjour qu'est-ce que c'est beau, c'est un tournoi qui \u00e0 vous pla\u00eet ah oui beaucoup, enfin, est h\u00e9 bien cela doit passer une autre nuit, on a quand m\u00eame pris quelques pr\u00e9cautions, on a le droit d'\u00eatre l\u00e0, ah oui, bah quand m\u00eame fallait sauvages, j'ai quand m\u00eame regard\u00e9 s'il y avait pas de restrictions au niveau de la commune et puis j'ai aussi quand m\u00eame appel\u00e9 le l'exploitant de la zone et, surtout, j'ai choisi quand m\u00eame une zone qui est pas productive, on n'est pas au milieu d'une prairie, on est vraiment en lisi\u00e8re de for\u00eat avec le lac de marquer de seconde en appui \u00e0 Marquillies, en plus, alors, non, non, faut pas la jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:13 > 0:19:14) [63%] : \r\nCroyez-moi qu'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:17 > 0:19:19) [88%] : \r\nC'est quand m\u00eame assez grand pour un bivouac il assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:22 > 0:19:36) [91%] : \r\nMaintenant, pr\u00e9sentation de 4 objets des \u00e9quipements qui promettent de nous offrir de l'\u00e9nergie, une \u00e9nergie renouvelable pour charger par exemple nos t\u00e9l\u00e9phones, une \u00e9olienne une dynamo un panneau solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:36 > 0:19:55) [89%] : \r\nC'est super pratique quand on marche, on peut l'attacher au sac aussi, mais c'est assez pratique d'avoir un un accu entre 2 donc on cherche d'abord la Q et ensuite m\u00eame le soir, quand il y a plus de soleil, on prend la est en charge de nos appareils et un r\u00e9chaud multifonctions, c'est une sorte de couteau suisse ont finalement parce qu'on peut charger son portable charg\u00e9 sa lampe de poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:55 > 0:19:59) [78%] : \r\nExactement, donc apparemment ont \u00e9crire peut tout faire cuire et charg\u00e9 de natal en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:02 > 0:20:05) [99%] : \r\nOn a les pales de l'\u00e9olienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:12 > 0:20:19) [72%] : \r\nC'est pas bon \u00e7a sa charge Aline, vous avez pas passer r\u00e9p\u00e8te Sasha je suis pas s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:23 > 0:20:33) [91%] : \r\nIl y a plus rien, je viens de vous faites du bon c'est du thermique, \u00e7a change de direction toutes les minutes, donc pour mon coup de fil, je pense que je vais devoir \u00eatre bien patiente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:33 > 0:20:39) [86%] : \r\nAline, maintenant qu'on a cherch\u00e9 le vent va chercher le soleil, je vous propose, on va charger notre accumulateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:40 > 0:20:43) [88%] : \r\nAllez au clip, on est dans le bon sens, oui c'est bon allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:48 > 0:20:53) [75%] : \r\nNon, l\u00e0 on est fait, le soleil Niang comme \u00e7a un au cours de l'mettre \u00e0 plat, voil\u00e0, on a \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:57 > 0:21:02) [93%] : \r\nVu qu'on a du feu, puis \u00e7a a l'air d'\u00eatre avec du bois, je crois bien quand m\u00eame regarder juste un petit peu le mode d'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:04 > 0:21:07) [83%] : \r\nIl faut bien qu'on le mette stable peut-\u00eatre un emplacement assez plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:10 > 0:21:21) [84%] : \r\nC'est peu, c'est apprendre absolument pas en tant que scout on voudrait r\u00e9ussir \u00e0 faire un flacon normalement \u00e7a prend gentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:21 > 0:21:22) [99%] : \r\nMais comment \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:23 > 0:21:31) [96%] : \r\nCe tube m\u00e9tallique captent la chaleur puis le g\u00e9n\u00e9rateurs thermo\u00e9lectriques produit jusqu'\u00e0 3 watts d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:34 > 0:21:49) [79%] : \r\nVoulons elle on n'est pas total puissance mais sa charge mieux hein, je pense, c'est un peu le ventilateur qu'un monde \u00e9mu, et puis la lumi\u00e8re, h\u00e9 bien \u00e7a fonctionne, on peut faire chauffer quelque chose l\u00e0- dessus, emp\u00each\u00e9 de se faire un petit et ailleurs a trop beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:56 > 0:22:25) [87%] : \r\nVoil\u00e0 mais quelle force cela fait vivre \u00e0 papa, papa, \u00e7a charge, \u00e7a va aller, ne vous fatiguez pas trop, \u00e7a va, \u00e7a va, on est bient\u00f4t invitante non, allez, encore un effort, moi je pense que quelqu'un fait venir nous aider, h\u00e9 bien apparemment c'est notre ami pendant 10 minutes comme \u00e7a, on va pouvoir parler environ 18 minutes au t\u00e9l\u00e9phone ou bien utiliser notre langue de poche ce soir dans l'attente pendant pendant environ 6 heures, sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:26 > 0:22:30) [92%] : \r\nL'heure du th\u00e9, d'accord, mais aussi celle de faire le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:30 > 0:23:38) [93%] : \r\nTous ces objets sont quand m\u00eame vraiment int\u00e9ressant d'un point de vue technologique et puis ils utilisent tous surtout une source d'\u00e9nergie qui est renouvelable, donc \u00e7a c'est vraiment un plus pour chacun d'entre eux la dynamo, donc c'est vrai que c'est un syst\u00e8me qui est tr\u00e8s robuste et puis surtout, ben en 2 minutes, on peut r\u00e9ussir \u00e0 recharger son t\u00e9l\u00e9phone pour pouvoir faire au moins un appel au secours, donc \u00e7a c'est \u00e7a, c'est int\u00e9ressant alors le panneau solaire, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il est c'est compact, on n'a pas besoin du tout d'abord un ciel Le Grand Bleu, \u00e7a veut dire que d\u00e8s le moment o\u00f9 il y a quand m\u00eame du rayonnement il y aura le panneau qui qui va fonctionner, mais il va fonctionner au ralenti, et donc il aura besoin de plus d'heures de charges pour pour changer notre t\u00e9l\u00e9phone l'\u00e9olienne ben dans notre situation, c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas l'endroit id\u00e9al pour pouvoir l'utiliser, faut quand m\u00eame choisir le bon endroit donc typiquement peut-\u00eatre le sommet d'une montagne ou au bord d'un lac, on a quand m\u00eame un vent r\u00e9gulier de de 20 kilom\u00e8tres heure en moyenne, pour que ce soit efficace, le r\u00e9chaud multifonctions, h\u00e9 bien c'est celui qui m'a le plus surpris, c'est vrai qu'il est assez encombrant assez lourd, mais si on a plusieurs jours au m\u00eame endroit, \u00e7a peut \u00eatre vraiment int\u00e9ressant, il a une efficacit\u00e9 assez remarquable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:39 > 0:24:01) [92%] : \r\nNos appareils accumuler de l'\u00e9nergie, nous avons enfin penser \u00e0 nos organismes, on est donc all\u00e9 en toute simplicit\u00e9, se faire cuire 9 chacune le sien avec son propre mode de cuisson, premi\u00e8re tentative avec un four solaire des plus rudimentaires 2\u00e8me four solaire, celui-ci digne d'un film de science- fiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:07 > 0:24:13) [96%] : \r\nEt moi j'ai tout mis\u00e9 sur le bois parce que j'ai tr\u00e8s faim et je veux manger tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:23 > 0:24:29) [87%] : \r\nR\u00e9sultat, nous avons toutes mang\u00e9 mais comment dire : c'est pas mal, ouais, pas vraiment en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:36 > 0:24:42) [94%] : \r\n\u00e0 la nuit tomb\u00e9e, poursuite de notre recherche d'autonomie avec 2 derniers objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:42 > 0:24:50) [86%] : \r\nAline vont dormir un petit peu de musique, \u00e7a vous plairait mais au Havre enti\u00e8re je sais pas si j'ai assez moulinets pour qu'on ait la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:52 > 0:25:02) [80%] : \r\nMais alors il lance moi pour en l'ambiance, c'est un petit peu plus cosy, je vous propose une petite lampe que j'ai fait charg\u00e9 au soleil aujourd'hui, je vous l'avons pla\u00eet, vous allez voir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:22 > 0:25:46) [92%] : \r\nLa semaine prochaine, on va faire une petite infid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 rue pour nous transporter dans le vignoble du Lavaux pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale Vins F\u00eate des Vignerons oblige, on parlera des cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique sur les vins de Bordeaux, mais aussi de pages suisse certains tr\u00e8s anciens et d'autres tr\u00e8s nouveau rendez- vous donc, mardi prochain, d'ici l\u00e0 passez une tr\u00e8s belle soir\u00e9e une excellente semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:02:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908857307", "durationSec": 544, "title": "Product extract for story 3 <Copy>"}, {"internalArchiveId": "AA1908857308", "durationSec": 360, "title": "Product extract for story 5 <Copy>"}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COMMENGE, Johanna", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SAUTEREAU, Andrea", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FORGET, Ang\u00e9lique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1782590", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048535", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1851055", "internalArchiveId": "AA1907850565", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Philippe Katerine, William Lebghil, Doria Tillier - Yves - Face Cannes", "publicationDate": "2019-07-09T10:15:03Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-09T12:22:09Z", "program": {"href": "/programs/5039", "id": "5039", "name": "RTS en vid\u00e9o"}, "medias": [{"id": "1791874", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050857", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1849053", "internalArchiveId": "AA1907848563", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Forum en diff\u00e9r\u00e9 du 09.07.2019", "publicationDate": "2019-07-09T09:00:00Z", "durationSec": 3060, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-02T07:35:08Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1790979", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT050453", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-29BB2AF0-523D-4270-A41C-4969AF9B8EB8", "internalArchiveId": "29BB2AF0-523D-4270-A41C-4969AF9B8EB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les conventions collectives de travail, une mesure cruciale dans l'accord-cadre avec l'UE", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rutz, Jean-Philippe;Marco Taddei, responsable romand aupr\u00e8s de l'Union patronale suisse; Aldo Ferrari, vice pr\u00e9sident d'Unia\r\n\r\n\r\nLes conventions collectives de travail, une mesure cruciale dans l'accord-cadre avec l'UE *** 7h21.... On va s'arr\u00eater maintenant sur l'une des pierres d'achoppement qui bloque la ratification, par la Suisse, de l'accord-cadre avec l'UE..... \u00e0 savoir les fameuses mesures d'accompagnement..... qui visent \u00e0 prot\u00e9ger les employ\u00e9s. \r\nBerne demande des clarifications sur l'application de ces mesures, sous la pression des syndicats et de la plupart des partis politiques.\r\nGros plan sur UNE mesure en particulier: les CCT, les conventions collectives de travail. C\r\nJean-Philippe Rutz. ces conventions permettent de lutter contre les risques de sous-ench\u00e8re salariale li\u00e9s \u00e0 la libre-circulation...\r\n  0'45'' ((SON CCT 1/3))\r\n((Ces conventions, conclues entre des entreprises ou des organisations patronales, et des organisations d'employ\u00e9s, garantissent des conditions de travail qui vont au-del\u00e0 du minimum l\u00e9gal. Elles repr\u00e9sentent donc un instrument central aux yeux des syndicats, comme l'explique Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident d'Unia...))\r\n((SON FERRARI 1))\r\n*** Et du c\u00f4t\u00e9 patronal, comment \u00e9value-t-on cet instrument des CCT?\r\n 0'32'' ((SON CCT 2/3))\r\n((Les employeurs appr\u00e9cient aussi cet outil. On \u00e9coute Marco Taddei, responsable romand aupr\u00e8s de l'Union patronale suisse...))\r\n((SON TADDEI 1))\r\n*** En Suisse, environ la moiti\u00e9 des travailleurs sont au b\u00e9n\u00e9fice d'une CCT. Comment se situe-t-on en comparaison internationale?\r\n 1'42'' ((SON CCT 3/3))\r\n((Certains pays font beaucoup mieux, comme l'Autriche, avec presque 100% des employ\u00e9s, ou la France, avec environ 90%. D'autres sont \u00e0 la tra\u00eene, comme les Etats-Unis, avec environ 10% de taux de couverture. En Suisse, les syndicats souhaitent am\u00e9liorer cette proportion de 50%. Mais comment faire? On retrouve Aldo Ferrari...))\r\n((SON FERRARI 2))\r\n((Malgr\u00e9 cette initiative patronale, Marco Taddei ne voit pas de n\u00e9cessit\u00e9 d'augmenter le nombre de conventions collectives de travail...))\r\n((SON TADDEI 2))\r\n((Quelle que soit l'issue des tractations entre Berne et Bruxelles, les CCT continueront de jouer un r\u00f4le important. Et si le Parlement accepte d'aller de l'avant pour faciliter leur extension, ce r\u00f4le se verra encore renforc\u00e9.))\r\n*** Le point sur les CCT en Suisse, c'\u00e9tait l'\u00e9clairage de Jean-Philippe Rutz....", "durationSec": 225, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547723", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les conventions collectives de travail, une mesure cruciale dans l'accord-cadre avec l'UE / LME_2019-07-09T07:19:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 09.07.2019"], "variantIds": ["ece-10547723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T06:52:31Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt on va s'arr\u00eater maintenant sur l'une des pierres d'achoppement qui bloque la ratification par la Suisse de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 savoir les fameuses mesures d'accompagnement qui vise \u00e0 prot\u00e9ger les employer berne demande des clarifications sur l'application de ces mesures sous la pression des syndicats et de la plupart des partis politiques, gros plan sur une mesure en particulier les CCT les conventions collectives de travail Jean-Philippe Rutz ces conventions permettent de lutter contre les risques de sous- ench\u00e8re salariale li\u00e9s \u00e0 la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nCes conventions conclues entre des entreprises ou des organisations patronales et des organisations d'employer garantissent des conditions de travail qui vont au-del\u00e0 du minimum l\u00e9gal, elle repr\u00e9sente donc un instrument central aux yeux des syndicats, comme l'explique Aldo Ferrari, vice pr\u00e9sident d'Unia. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:45) [91%] :\r\nLes CCT sont garantes des conditions de travail, en particulier de la th\u00e9matique plus tant qu'travail des salaires de la protection de la sant\u00e9, de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, et en ce sens, elle joue un r\u00f4le d\u00e9terminant qu'elle permet aux salari\u00e9s suisses mais aussi aux travailleurs qui viennent depuis le nord europ\u00e9enne travailler chez nous, d'avoir un salaire garanti, c'est-\u00e0-dire de mettre un seuil qui oblige toutes les entreprises \u00e0 une concurrence qui se sur la qualit\u00e9 du travail et pas sur les conditions de travail et la r\u00e9mun\u00e9ration des salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [95%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 patronal, comment \u00e9value -t-on cet instrument des CCT. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [91%] :\r\nLes employeurs appr\u00e9cient aussi cet outil on \u00e9coute Marco Taddei irresponsable roman aupr\u00e8s de l'Union patronale suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:25) [89%] :\r\nMais conditions collectives de travail sont je dirais l'expression la plus aboutie du partenaire social en Suisse, c'est le reflet d'une fa\u00e7on tr\u00e8s Suisse un Dan aborde les probl\u00e8mes, les conventions collectives, repose sur 3 principes qui sera celui de la confiance du dialogue et du pragmatisme suisse et sont aussi, et c'est tr\u00e8s important de le souligner, au coeur du succ\u00e8s de notre mod\u00e8le \u00e9conomique qui pr\u00e9sente des chiffres \u00e0 faire p\u00e2lir d'envie tous les pays qui nous entourent, avec un Toast pour ch\u00f4mage tr\u00e8s bas avec une croissance qui est l\u00e0, bien pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [95%] :\r\nAlors, en Suisse, environ la moiti\u00e9 des travailleurs sont au b\u00e9n\u00e9fice d'une CCT comment se situe -t-on en comparaison internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [94%] :\r\nCertains pays font beaucoup mieux, comme l'Autriche, avec presque 100 pourcent des employ\u00e9es ou la France, avec environ 90 pourcent, d'autres sont \u00e0 la tra\u00eene, comme les \u00c9tats-Unis, avec environ 10 pourcent de taux de couverture en Suisse, les syndicats souhaitent am\u00e9liorer cette proportion de 50 pourcent mais comment faire, on retrouve Aldo Ferrari. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [90%] :\r\nC'est CCT \u00e9videmment sont applicables d\u00e8s lors il y a ce qu'on appelle une d\u00e9claration de force obligatoire et il y a un certain nombre de crit\u00e8res pour obtenir cette d\u00e9claration de Corse obligatoire et nous sommes d'avis qu'il faut renforcer faciliter l'extension des conventions collectives de travail est ailleurs, les milieux \u00e9conomiques, en particulier, mais aussi tessinois et al\u00e9maniques ont d\u00e9pos\u00e9 actuellement un projet de r\u00e9forme de cette loi qui facilite l'extension des conventions collectives au Parlement et on esp\u00e8re qu'elle ira au bout, de mani\u00e8re \u00e0 permettre encore plus de personnes d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9, je l'ai dit sur leurs salaires et sur leurs conditions de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [95%] :\r\nMalgr\u00e9 cette initiative patronale Marco Taddei il ne voient pas de n\u00e9cessit\u00e9 d'augmenter le nombre de conventions collectives de travail. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:55) [89%] :\r\nPeut pas parler de n\u00e9cessit\u00e9, je crois que cette eau au justement partenaires sociaux dans les branches dans les secteurs dans les entreprises aussi, selon les besoins, c'est \u00e0 eux de d\u00e9cider s'il y a n\u00e9cessit\u00e9 ou non de conclure une convention collective, souvent il n'est pas n\u00e9cessaire de de signer, conventions collectives pour respecter, on va dire les conditions de travail de salaires dans une branche \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose et 2\u00e8me chose les conventions collectives \u00e9chappe un peu aussi \u00e0 tout ce qui est l'\u00e9conomie de services, hein, qui est en plein essor en Suisse, c'est ce qui explique aussi, on va dire ce ce r\u00e9sultat de un sur 2 1 il y a toute une un pan de l'\u00e9conomie qui exclut de ces conventions collectives qui ne font pas partie de l'ADN, je dirais de ce secteur d'activit\u00e9 qui, sur les activit\u00e9s de service. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [94%] :\r\nQuelle que soit l'issue des tractations entre Berne et Bruxelles les CCT continueront de jouer un r\u00f4le important et si le parlement accepte d'aller de l'avant pour faciliter leur extension ce r\u00f4le se verra encore renforc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [98%] :\r\nLe point sur les conventions collectives de travail en Suisse c'\u00e9tait l'\u00e9clairage de Jean-Philippe Rutz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3655A417-9E80-4F48-B93C-A3E32E204CD5", "internalArchiveId": "3655A417-9E80-4F48-B93C-A3E32E204CD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Le bonheur au travail", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "En nouvelle diffusion.\r\n\r\nIci la Suisse - Le bonheur au travail ***6h48 place \u00e0 ICI la Suisse...\r\nIl est question de bonheur au travail ce matin avec vous Katia Bitsch, bonjour!\r\n 5'52''\r\n((Bonjour Val\u00e9rie, alors dites moi Val\u00e9rie est ce que vous \u00eates heureuse au travail ? \r\nBon si ce n'\u00e9tait pas le cas, vous pourriez sugg\u00e9rer \u00e0 votre employeur d'engager un Chief Hapiness Officier.. comprenez \"Un responsable du bonheur au travail\". .un nouveau m\u00e9tier tr\u00e8s tendance. De plus en plus d'entreprises se soucient d\u00e9sormais du bien-\u00eatre des employ\u00e9s, cours de yoga, massages, am\u00e9nagement ludique des espaces...la tendance est apparue aux Etats-Unis il y a une dizaine d'ann\u00e9es, les entreprises de la Sillicon Valley se sont aper\u00e7u qu'un employ\u00e9 heureux est deux fois plus productif et moins souvent absent. \r\nMais comment \u00e7a marche exactement le bonheur au travail... \r\nJe me suis rendue chez \"Accademic Work\", une entreprise de placement sp\u00e9cialis\u00e9 pour les jeunes professionnels \u00e0 Gen\u00e8ve, la soci\u00e9t\u00e9 compte une cinquantaine d'employ\u00e9s et un chief Hapiness officier!  l'objectif: contribuer \u00e0 cr\u00e9er une bonne atmosph\u00e8re de travail...C'est Markus Andersen, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 qui nous re\u00e7oit pour une petite visite.\r\n*** R: Mais Katia, le dogme du bonheur au travail, est ce que c'est pas un peu un effet de mode? \r\nPlus qu'une mode on est vraiment dans une tendance de fond. Aujourd'hui, la g\u00e9n\u00e9ration Y et la suivante qu'on appelle la g\u00e9n\u00e9ration Z, recherchent avant tout l'\u00e9panouissement professionnel. Il y a une volont\u00e9 de trouver du sens \u00e0 ce qu'on fait et \u00e7a d'autant plus qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tertiaris\u00e9, difficile donc de voir du concr\u00eat dans le travail au quotidien. On est plus dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'artisan voit concr\u00eatement le fruit de son travail. Il faut donc trouver des moyens de suciter l'engagement...\r\n***R: Et ce serait quoi la recette du bonheur ? \r\nAvant tout l'attente principale c'est une organisation plus transversale, moins de hi\u00e9rarchie, moins de managers isol\u00e9s dans leurs bureaux qui savent \u00e0 peine de ce font leurs \u00e9quipes, plus de feeds back, plus de reconnaissance. C'est l'id\u00e9e de ces petites statuettes offerts aux employ\u00e9s du mois qu'on a pu entendre dans le reportage. Accademic Work a \u00e9galement mis en place des outils pour la favoriser la communication entres coll\u00e8gues...en fait chaque entreprise a sa recette. \r\net puis les salles de massages, des baby foot, des ap\u00e9ros entre coll\u00e8gues, tout \u00e7a, \u00e7a ne fait peut \u00eatre pas le bonheur, \u00e7a y contribue.))", "durationSec": 362, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547719", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Le bonheur au travail", "Ici la Suisse - Le bonheur au travail / LME_2019-07-09T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Le bonheur au travail / LME_2019-07-09T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["En nouvelle diffusion.", "En nouvelle diffusion.", "En nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-10547742", "ece-10547719"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T06:52:30Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPlace \u00e0 ici la Suisse o\u00f9 il est question de bonheur au travail ce matin avec vous, Katia Bitsch, bonjour, bonjour, Val\u00e9rie, alors dites moi Val\u00e9rie est ce que vous \u00eates heureuse au travail, j'ai cette chance oui alors en tout cas, si ce n'\u00e9tait pas le cas, vous pourriez sugg\u00e9rer \u00e0 votre employeur d'engager un chiffe Happiness officer, comprenez un responsable du bonheur au travail, un nouveau m\u00e9tier tr\u00e8s tendance de plus en plus d'entreprises se soucie d\u00e9sormais du bien- \u00eatre des employ\u00e9es avec des cours de yoga des massages, des am\u00e9nagements ludiques des espaces, la tendance est apparue aux \u00c9tats-Unis il y a une dizaine d'ann\u00e9es, les entreprises de la Silicon Valley se sont aper\u00e7u qu'un employ\u00e9 heureux et 2 fois plus productif et moins souvent absent, mais comment \u00e7a marche exactement le bonheur au travail, je me suis rendu chez acad\u00e9mique Work, une entreprise de placement sp\u00e9cialis\u00e9 pour les jeunes professionnels \u00e0 Gen\u00e8ve, la soci\u00e9t\u00e9 compte une cinquantaine d'employ\u00e9 et un chiffe Happiness officer l'objectif : contribuer \u00e0 cr\u00e9er une bonne atmosph\u00e8re, de travail et c'est Markus Andersen, le directeur de la soci\u00e9t\u00e9 qui nous re\u00e7oit pour une petite visite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [89%] :\r\nAlors l\u00e0 on est dans notre p\u00e9trissent comme vous pouvez voir dans une petite d\u00e9coration un sp\u00e9cial, c'est pour le mois de janvier, quelques drapeaux jaunes voir on est en on est en comp\u00e9tition pendant tout le mois de janvier, c'est entre tous les bureaux internationaux du groupe ici, vous voyez un \u00e9cran par exemple qui, qui diffuse les r\u00e9sultats de de la semaine de diff\u00e9rents collaborateurs, \u00e7a leur permet de nouveau de vraiment sortir ou est -ce qu'ils en sont, dans l'atteinte de leurs objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [89%] :\r\nEst ce que cette mise en comp\u00e9tition, elle est positive ou est -ce qu'elle peut susciter des jalousies gay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [87%] :\r\nNon par moments, voil\u00e0, pour nous, on a, on veut vraiment mettre en avant les meilleures performances pas pour autant forc\u00e9ment stigmatiser ceux qui ne sont pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [88%] :\r\nIl y a du champagne, je vois le champagne, oui, ben vous voyez aussi toutes les statuettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [88%] :\r\nIl y en a un, \u00e7a c'est les statuettes typiquement de d'employ\u00e9 du mois que les gens peu mettre sur le bureau du champagne pour quand les gens ont battu des records aussi savoir faire la f\u00eate, de temps en temps, c'est important aussi chez nous, alors il est o\u00f9 votre bureau, il est au fond dans le coin l\u00e0- bas au milieu de \u00e7a, c'est que tout le monde, mais pas un bureau s\u00e9par\u00e9s, non, je ne sais pas un bureau s\u00e9par\u00e9ment, on pense que pour que quelqu'un se sentent bien et envie de se d\u00e9velopper dans une soci\u00e9t\u00e9 et contribuer \u00e0 son succ\u00e8s, il faut qu'il y a un sentiment de confiance avec son manager donc il faut une relation de proximit\u00e9, il faut qu'il ait la possibilit\u00e9 de de dire ce qu'il ne comprend pas de poser des questions, moi, d'ailleurs, personnellement, \u00e7a me donne beaucoup d'\u00e9nergie, d'\u00eatre milieu de de de l'Open Space, moi je, moi, j'aime ce type d'environnement de travail avec des plantes vertes, c'est un peu tout autour, oui, alors on a des plantes, si on en a mis aussi sur le balcon, maintenant je crois que c'est des fausses plantes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [81%] :\r\nAnnie, l\u00e0 vous \u00eates employ\u00e9 ici, est ce que vous pensez que tout est fait pour votre bien- \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [85%] :\r\nAlors ici, oui, bah, notamment avec toute la nourriture qui est mise \u00e0 disposition et puisqu'il est vraiment chouette, c'est qu'on est consult\u00e9 pour savoir si ce qui nous a mis \u00e0 disposition, nous pla\u00eet, apr\u00e8s tout ce qui est, par aussi, c'est vrai qu'on a des avantages avec certains partenaires puis l'atmosph\u00e8re, l'ambiance, elle est vraiment top, c'est un peu une famille en fait, on est tous, amis, coll\u00e8gues dans une tr\u00e8s bonne ambiance, il faut mettre un une et pourtant dur mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [89%] :\r\nAnnick mentionne donc vous \u00eates coach en bien- \u00eatre au travail, vous avez donc fond\u00e9 \u00e0 pied \u00e0 Work, qu'il y a maintenant plus d'une dizaine d'ann\u00e9es, est ce que vous avez le sentiment que les employeurs accordent de plus en plus d'importance au bien- \u00eatre de leurs collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:26) [87%] :\r\nOui, donc d\u00e9j\u00e0 il y a 11 ans, et il y avait cette prise de conscience dans le pays nordique bien je suis su\u00e9doise \u00e7a en Suisse a fait quelques ann\u00e9es que de plus en plus d'entreprises font appel \u00e0 \u00e0 \u00e0 mes services, mais je pense qu'il est r\u00e9aliste les jeu derri\u00e8re laissant jeu de p\u00e9rennit\u00e9 de durabilit\u00e9 de efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [83%] :\r\nQu'est ce qui fait le bonheur des employ\u00e9es, ce qu'il suffit d'installer un baby- foot d'offrir d\u00e8s du g\u00e2teaux gratuits de d'organiser des ap\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:54) [88%] :\r\nBien s\u00fbr que c'est beaucoup plus profond que \u00e7a, je voudrais souligner les 2 heures le 1er R, c'est le c\u00f4t\u00e9 relationnel donc d'avoir des des relations des coll\u00e8gues qui nous soutient qui nous \u00e9coutent et qui sont l\u00e0 et puis le de sa m\u00e8re, c'est \u00e9galement le le reste, \u00e7a veut dire qu'on essaie de se focaliser sur ce qui ce qui fonctionne, ce qui est pas que sur le n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [84%] :\r\nEst -ce qu'aujourd'hui tous les employeurs devraient prendre cette dimension du bien- \u00eatre ont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:24) [86%] :\r\nCompte je peux actuel s'inviter \u00e0 le faire non passe 9000 jours dans une vie au travail : le travail ne doit pas nous rendent malades et \u00e7a c'est quelque chose d\u00e9j\u00e0 s'il pouvait commencer \u00e0 faire en sorte qu'il y a pas de souffrance, o\u00f9 il y a moins de souffrance, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un pas l'objectif de chaque \u00eatre humain, ces 2 \u00eatre le plus \u00e9panouie que possible pendant ces 9 mai jour je pense que nous savons tous ce besoin de \u00e9panouissement, donc je pense qu'on pourrait travailler diff\u00e9remment aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [93%] :\r\nMais Katia le dogme du bonheur au travail, est ce que ce n'est pas un peu un effet de mode plus qu'une mode, on est vraiment dans une tendance de fond aujourd'hui la g\u00e9n\u00e9ration Y est la suivante : ce qu'on appelle la g\u00e9n\u00e9ration Z recherchent avant tout l'\u00e9panouissement professionnel, il y a une volont\u00e9 de trouver du sens \u00e0 ce qu'on fait et \u00e7a d'autant plus qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tertiaris\u00e9e, difficile donc de voir du concret dans notre travail au quotidien, on est plus dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'artisan voit concr\u00e8tement le fruit de son travail, il faut donc trouver des moyens de susciter l'engagement et ce serait quoi, du coup, la recette du bonheur avant tout l'attente principale c'est une organisation plus transversale moins de hi\u00e9rarchie, moins de managers isol\u00e9s dans leur bureau, qui savent \u00e0 peine ce que font leurs \u00e9quipes plus de feedback plus de reconnaissance, c'est l'id\u00e9e de ces petites statuettes offerts aux employ\u00e9 du mois qu'on a pu entendent dans le reportage acad\u00e9mique Work a \u00e9galement mis en place des outils pour favoriser la communication entre coll\u00e8gues, en fait, chaque entreprise a finalement sa recette et puis les salles de massages, les baby- foot, les ap\u00e9ros entre coll\u00e8gues, tout \u00e7a, \u00e7a ne fait peut-\u00eatre pas le bonheur, mais ces contributions \u00e7a contribue le bonheur au travail pour si la Suisse, merci beaucoup, Katia Bitsch. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T05:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1454CE45-C23E-4695-B15B-FC23F4C92E91", "internalArchiveId": "1454CE45-C23E-4695-B15B-FC23F4C92E91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 2 : Naples, retour sur le lieu du crime (2/10): fiesta dans le premier squat venu", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Jacques Busino, \u00e9crivain\r\n\r\n\r\nNaples, retour sur le lieu du crime (2/10): fiesta dans le premier squat venu *** A 7h53, on retrouve l'\u00e9crivain Jean-Jacques Busino... Lui qui dans \"Un caf\u00e9, une cigarette\", publi\u00e9 en 1993, a romanc\u00e9 ses quatre ans pass\u00e9s \u00e0 Naples au d\u00e9but des ann\u00e9es 80... Dans une s\u00e9rie que nous vous proposons toute cette semaine, Dominique Willemin a fait revenir Jean-Jacques Busino sur le lieu de ses aventures, dans cette ville.... Naples... qui a tant chang\u00e9. Sur place, les souvenirs reviennent tr\u00e8s vite. \r\n   7'48'' ((FIN TEXTE A 04:54 .... puis 2'50'' de musique))\r\n((pitch pour internet: Au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 Jean-Jacques Busino alias Giacomo Busino, 16 ans \u00e0 peine, quitte Gen\u00e8ve pour s'inventer une nouvelle vie \u00e0 Naples fa\u00e7on ''Il \u00e9tait une fois \u00e0 Napoli''. Avec ses potes napolitains - Massimo le fut\u00e9, le Gros, le Bell\u00e2tre et le Rat (tous d\u00e9c\u00e9d\u00e9s de mort violente) - il bricole, invente les combines les plus improbables, se frotte aux voyous de la Camorra, squatte des maisons, h\u00e9berge et nourrit des enfants sans famille qui survivent plus qu'ils ne vivent. \r\nCes mauvais gar\u00e7ons se prennent pour les bons dans une histoire de m\u00e9chants. Ils ne sont que des gamins inconscients qui sautent sur les toits de Naples et laissent passer l'\u00e9tape de l'adolescence dans la plus totale insouciance sans respecter les r\u00e8gles du jeu du monde adulte, sans faire la diff\u00e9rence entre ce qui est licite ou illicite. \r\nUne s\u00e9rie de 10 \u00e9pisodes entre fiction et r\u00e9alit\u00e9, entre le roman de Jean-Jacques Busino Un caf\u00e9, une cigarette et la r\u00e9alit\u00e9 des 4 ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 Naples par l'auteur. Jean-Jacques Busino est retourn\u00e9 \u00e0 Naples sur les lieux du crime avec Dominique Willemin.))\r\n((Contenu via descriptif web: Un peu par hasard, sans vraiment chercher, Busino et ses amis d\u00e9busquent un appartement qui donne sur la Piazza Bellini au centre de Naples. On s'arrange vite fait entre un caf\u00e9 et une cigarette avec le propri\u00e9taire de l'appartement d\u00e9labr\u00e9. En quelque sorte on officialise le squat pour quelques lires de plus. Dans le quartier les bars c\u00f4toient le conservatoire, les librairies sp\u00e9cialis\u00e9es et les artistes de passage comme Pino Daniele. Il y a tout ce qu'il faut pour faire la f\u00eate jusqu'au bout de la nuit en \u00e9coutant, par exemple, en boucle sur la terrasse de l'immeuble un bon vieux Neil Young.))\r\nNeil Young pour clore cette matinale.... magnifique!\r\nUne s\u00e9rie entre le roman de Jean-Jacques Busino *Un caf\u00e9, une cigarette\" et la r\u00e9alit\u00e9 des 4 ann\u00e9es que l'auteur a pass\u00e9 \u00e0 Naples.... S\u00e9rie sign\u00e9e Dominique Willemin et r\u00e9alis\u00e9e par Mathieu Ballmer.\r\nMerci Alain Salamin..... bonne suite \u00e0 vous, bel \u00e9t\u00e9!\r\nEt merci \u00e0 vous de nous avoir \u00e9coutez.... \u00e0 demain!\r\nMETEO", "durationSec": 488, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547724", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Naples, retour sur le lieu du crime (2/10): fiesta dans le premier squat venu / LME_2019-07-09T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "La Matinale du 09.07.2019"], "variantIds": ["ece-10547724"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T06:52:30Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [70%] :\r\nPino Dani\u00e8le et disait Napoli Margareta je pense est n\u00e9 sur le g\u00e9nie morte Naples et un papier sale et tout le monde sauf. \r\nUn caf\u00e9, une cigarette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [89%] :\r\nOn est dans le quartier pratiquement le plus vieux quartier de Naples, quartier historique. \r\nDonc, les Romains, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, les Grecs aussi et on est dans la zone o\u00f9 quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Naples, j'ai. \r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai eu le premier appartement que j'ai entre guillemets louer, donc on est juste en face, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une place, maintenant il y a quelques bistrots tr\u00e8s \u00e0 la mode, beaucoup d'\u00e9tudiants, on est tout pr\u00e8s du conservatoire, donc c'\u00e9tait le quartier branch\u00e9 \u00e9tudions et extr\u00eamement vivant, on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque Bellini en face. \r\nEt plus on est assis au voit l'immeuble dit o\u00f9 depuis il a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 dans 30 ans, on va faire, ou quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Naples et que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de rester un peu plus longtemps : j'ai lou\u00e9 pour de cacahu\u00e8tes, l'immense appartement qui est tout en haut sous le toit avec cette terrasse gigantesque qui passe sur l'autre immeuble. \r\nCe qui est extr\u00eamement dr\u00f4le, c'est que l'immeuble a compl\u00e8tement de refait alors que celui d'\u00e0-c\u00f4t\u00e9 tombent en ruine et le suivant, risque de s'\u00e9crouler tout seul, mais c'\u00e9tait surtout le quartier vivant parce qu'il y avait des librairies et beaucoup d'\u00e9tudiants, il y a le conservatoire, moi je n'ai de Suisse, arriv\u00e9 \u00e0 Naples, c'\u00e9tait des vacances, donc c'\u00e9tait pr\u00e9vu qu'on garde \u00e7a une semaine, 2 semaines, on y rester quelques mois et puis c'est devenu. \r\nLe lieu o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre un peu la ville c'est assez en hauteur, on voyait assez bien le panorama, 30 ans apr\u00e8s, j'ai toujours pas compris comment marche cette ville mais je me perds tout le temps dedans et puis on a commenc\u00e9 \u00e0 organiser des Fiesta organis\u00e9e rien du tout, il savait qu'on avait de, de, de l'alcool, on savait qu'il y a un type nous apporter tout le temps de l'bon fumaient comme des pompiers et puis, on faisait des soir\u00e9es il y a. \r\nTotalement improvis\u00e9 n'importe quand, en pouvons faire du bruit jusqu'\u00e0 2 heures du matin, sans qu'on ait jamais vu un policier. \r\n\u00e7a reste le quartier, \u00e7a s'est un peu embourgeois\u00e9e et ici on discute avec des types d'extr\u00eame gauche qui \u00e9taient cach\u00e9es des types qui voulaient faire la r\u00e9volution, des types qui avait qui se pr\u00e9tendait avoir collabor\u00e9 avec les Brigades rouges qui pr\u00e9tendent \u00eatre recherch\u00e9e, il y avait des Sud-Am\u00e9ricains ont pu croiser ici, moi j'ai rencontr\u00e9 Pino Dani\u00e8le et qui \u00e9tait un chanteur napolitain moi je connaissais ses chansons classiques sur il expliquait que Naples \u00e9tait un papier sale qui collait au pied et que \u00e7a n'int\u00e9ressait personne. \r\nVous avez des soir\u00e9es o\u00f9 fait des concerts se faire des James et Sean avec des Fran\u00e7aises qui apprenait le au bois c'est l'instrument, il y avait une hautbo\u00efstes fran\u00e7aise j'avais jamais vu \u00e7a, on aurait dit qu'elle avait pris une cigale lui souffler dans le cul, il avait des gens qui venaient jouer du violoncelle moi jouer de la basse et \u00e9thique qui jouait de la guitare qui ont m\u00e9lang\u00e9 tous les styles de musique et puis \u00e7a d\u00e9marre et puis alors, se rendait des services c'est la colonie de vacances. \r\nEt on on avait un nom plus de puissance, on a bricol\u00e9 des c\u00e2blages depuis 1 cassette au qui marchaient pas je vais m\u00eame plus de la marque, mais un truc enfin donner des coups de poing pour qui marque PIP, c'est que j'avais enregistr\u00e9 une cassette il y avait un album que j'adore et avec ex\u00e9cut\u00e9 partout \u00e0 fond Harvest L\u00e9o seul morceau qui a pass\u00e9 pendant toute la soir\u00e9e, c'\u00e9tait le 1er morceau du disque, \u00e7a a d\u00fb passer 6 heures \u00e0 fond alors on danse et apr\u00e8s ont command\u00e9 des pizzas, un peu plus loin les types nous les livres, on n'avait plus d'alcool, on en voyait quelqu'un tire au sort Piolenc, aller chercher tout ce qui pouvait comme alcool \u00e7a se terminait g\u00e9n\u00e9ralement avec d\u00e9fi un peu d\u00e9nud\u00e9es qui dormait n'importe o\u00f9, au-del\u00e0 quand tu retrouver ton lit \u00e9taient contents. \r\nLendemain matin donc, \u00e7a, \u00e7a tape \u00e0 la porte du Sud la folie sauce go\u00fbt Jouve l'apport compl\u00e8tement catastroph\u00e9e, une vieille dame du quartier, je suis m\u00eame pas d'o\u00f9 elle a vu qu'il \u00e9tait venu demander alors j'ai d\u00fb \u00e9crire sur une feuille de papier c'\u00e9tait Neil Young, quel doit \u00eatre le mort super la 6 heures d'affil\u00e9e et puis je me disais, cette ville de foule je ferme tu es projet\u00e9e sur le lit avec un mal de cr\u00e2ne pas possible une gueule de bois, 20 minutes plus tard bambins de Mamoudzou, l'apport de nouveau un autre monsieur m'a demand\u00e9 : est ce qu'on avait \u00e9cout\u00e9 hier soir, j'essaie de m'excuser, je comprenais mal l'Italien je suis dehors mais cette qui jouait un nouveau Neil Young Harvest, donc par rapport \u00e0 Gen\u00e8ve, il y avait une forme de libert\u00e9 de tous, c'est n'importe quoi, personne ne demandait jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [83%] :\r\nA su non mais alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [84%] :\r\nOn c'\u00e9tait grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [83%] :\r\nNon mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-10T13:04:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Willemin, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1053F83-9C8D-4916-8079-70C9ABCEEC54", "internalArchiveId": "C1053F83-9C8D-4916-8079-70C9ABCEEC54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence avec un plaidoyer pour une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne.\r\n\"Une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne serait un gain de souverainet\u00e9\".\r\nLes mots de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PDC Joseph Deiss. Il est en grande interview dans la Luzerner et l'Aargauer Zeitung. C'est de saison: c'est souvent l'\u00e9t\u00e9 que les journaux ressortent les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\nSes arguments ? Pour l'instant, c'est Bruxelles qui d\u00e9cide \u00e0 notre place. Si nous \u00e9tions membres de l'Union, nous aurions notre mot \u00e0 dire. Que \u00e7a nous plaise ou non: la Suisse ne peut exercer une influence que si elle est impliqu\u00e9e.\r\nMais il est bien seul, soulignent les journaux, \u00e0 tenir cette th\u00e9orie. D\u00e9j\u00e0, qu'avec le rhamenabkommen - l'accord-cadre -, c'est pas facile... donc ne nous emballons pas, temp\u00e8rent les quotidiens; m\u00eame si l'arriv\u00e9e de l'allemande Ursula von der Leyen \u00e0 la t\u00eate de la commission pourrait apaiser les tensions. \r\n*** Une question maintenant: la Suisse pourrait-elle s'inspirer du cong\u00e9 parental su\u00e9dois ?\r\nTh\u00e9oriquement, oui. Cela semble m\u00eame indispensable. La r\u00e9ponse du professeur de politique sociale \u00e0 l'institut de shautes \u00e9tudes en administration publique, Giuliano Bonoli.\r\nD'abord, le mod\u00e8le su\u00e9dois, c'est quoi ?\r\n480 jours de cong\u00e9 pour les deux parents; \r\n80% du salaire pendant les 390 premiers jours; puis une indemnit\u00e9 journali\u00e8re de 6 francs 30 pour les 90 derniers. \r\nAlors c'est vrai, il co\u00fbte cher, souligne l'article: imp\u00f4ts, taxes, TVA. Mais la croissance su\u00e9doise est solide, le ch\u00f4mage en baisse et le niveau de vie un des plus \u00e9lev\u00e9s au monde. \r\nSon introduction serait indispensable pour la Suisse, dit le sp\u00e9cialiste. La population vieilli, et on va devoir,un jour, cr\u00e9er de bonnes conditions pour concilier travail et famille. \r\n*** Le monde du travail, encore, avec Uber: la SUVA consid\u00e8re la soci\u00e9t\u00e9 de v\u00e9hicules de transports avec chauffeur comme un employeur.\r\nCons\u00e9quence, lit-on dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve: pour la caisse nationale suisse d'assurance en cas d'accidents: le g\u00e9ant am\u00e9ricain doit payer des salaires, des cotisations,  ou des cong\u00e9s maladies. Il a fait recours.\r\nEt rappelle les grand principes de ce nouveau monde du travail - l'Ub\u00e9risation, comme on dit:\r\nles chauffeurs qui utilisent l'application sont enti\u00e8rement libres de choisir si, quand et o\u00f9 ils souhaitent l'activer. Uber n'impose aucune obligation de travail ni exclusivit\u00e9. \r\n*** Transports et technologie encore: le quotidien jurassien a enqu\u00eat\u00e9 sur les annonces de radar via messagerie.\r\nLa messagerie, c'est Telegram. Crypt\u00e9e. Utilis\u00e9e par des djihadistes, rappelle le journal.\r\nUn groupe vient d'y \u00eatre cr\u00e9\u00e9, avec les radars actifs ou les contr\u00f4les de police dans le Jura et le jura bernois, apr\u00e8s d'autres cantons. \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 1300 abonn\u00e9s. \r\nMais annoncer des radars, c'est interdit par la loi sur la circulation routi\u00e8re.\r\nD'o\u00f9 la messagerie crypt\u00e9e, pour prot\u00e9ger les utilisateurs.\r\nDeux avis s'affrontent: le gouvernement y voit, dans une certaine mesure, une participation \u00e9 al pr\u00e9vention routi\u00e8re. \r\nLa police: un danger pour des op\u00e9rations, comme \r\ndes contr\u00f4les en cas d'enl\u00e8vement d'enfants, par exemple.\r\nOn est donc loin d'une d\u00e9cision de couper internet comme mesure de r\u00e9torsion... pourtant, dans des pays secou\u00e9s par des r\u00e9voltes, ou lors d'\u00e9lections tendues, c'est de plus en plus souvent le cas. La NZZ propose ce matin une double-page \u00e0 ce sujet. Un moyen de r\u00e9pression populaire dans certains pays. Mais peu efficace, conclut l'article. Au contraire: bloquer l'acc\u00e8s au r\u00e9seau mondial renforce souvent la col\u00e8re des manifestants. C'est \u00e9galement un coup dur pour l'\u00e9conomie.\r\n*** Coup dur aussi en Suisse, mais juste pour l'image du pays: la presse al\u00e9manique revient encore ce matin sur les probl\u00e8mes d'orientation de la patrouille suisse.\r\nNos chevaliers du ciel, et leur bruit de tonnerre... mais au-dessus de la mauvaise commune. \r\nLa patrouille est dans ses petits souliers, et promet, dans l'Aargauer et la Luzerner Zeitung, d'avoir un commandant au sol pour toutes ses sorties. Le dessin de presse en une des deux journaux se moque: 50 ans des premiser pas sur la Lune. Et coucou qui voil\u00e0 ? la patrouille suisse ! Il y a juste un \"oups\", qui s'exclame d'un cockpit. \r\nLe chef de la patrouille, Gunnar Jansen, dit \"gandalf\" - pour ses cheveux gris \u00e0 un tr\u00e8s jeune \u00e2ge - confesse dans la NZZ : en vol, on ne peut pas s'arr\u00eater pour demander son chemin.\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, vous allez nous parler de ponctuation.\r\nUn point final \u00e0 la revue de presse avec la g\u00e9niale s\u00e9rie du Temps sur... la ponctuation, justement.\r\nAujourd'hui: la concurrence entre les \u00e9moticones et les signes classiques. \r\nDes \u00e9moticones dont nous avons besoin, dans les messages, dit une professeure de litt\u00e9rature. Ne serait-ce que pour \u00e9viter les quiproquos, ou indiquer l'ironie. \r\nD'ailleurs: les smileys ne sont-ils pas le fruit d'une combinaison entre les deux points,le tiret et la parenth\u00e8se ? \r\nDemain, r\u00e9jouissez-vous: on parlera du point-virgule. Que je dois \u00eatre la seule \u00e0 utiliser encore dans mes messages. Une forme de snobisme, sans doute.", "durationSec": 498, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547727", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-07-09T07:46:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-07-09T07:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10547732", "ece-10547727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T06:18:34Z", "webPublicationDate": "2019-07-09T06:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8B6D5F4-0AAC-4178-ABCB-B7D30756BADF", "internalArchiveId": "B8B6D5F4-0AAC-4178-ABCB-B7D30756BADF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Eric Collomb, pr\u00e9sident du TCS Fribourg et co-pr\u00e9sident ad interim du PDC;Marc Balmer, collaborateur scientifique \u00e0 l'Office jurassien de l'environnement;Boukari, Fouad;KOUROUNIS\r\n\r\n\r\nLe journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/FR MODIF LOI IMPOSITION VOITURES  PA) Automobilistes du canton de Fribourg, il faudra \u00eatre attentif cette ann\u00e9e \u00e0 la facture de votre taxe de circulation.\r\nPour certains elle risque de serieusement grimper...\r\nAlors que pour d'autre, une bonne surprise est attendue...\r\nLe canton a mis hier en consultation l'avant-projet de loi sur l'imposition des v\u00e9hicules. \r\nLe nouveau texte propose de taxer selon la puissance des voitures, les chevaux...\r\nEt non plus selon la cylindr\u00e9e, qui s'exprime en litres...\r\nCette loi Fabrice Gaudiano pr\u00e9voit d'importantes r\u00e9ductions pour les voitures propres... \r\n 0'47''\r\n((Les rabais d'imp\u00f4t peuvent aller jusqu'\u00e0 -50 pourcent ! A savoir... - 30 pourcent de taxe \"environnement\" si la voiture est \u00e9lectrique ou \u00e0 hydrog\u00e8ne... et encore -20 pourcent de taxe \"\u00e9nergie\" si elle affiche une \u00e9tiquette A. Et pour les v\u00e9hicules hybrides ou \u00e0 gaz avec \u00e9tiquette B. les bonus pourront atteindre jusqu'25%.\r\nCela ne co\u00fbtera rien aux autorit\u00e9s fribourgeoises. Car ce qu'elles donnent \u00e0 certains automobilistes... elles le reprennent \u00e0 d'autres qui... pour les plus pollueurs... verront leur facture d\u00e9coller. Ainsi... 13'000 Fribourgeois paieront jusqu'\u00e0 plus de 25 pourcent de taxes en plus... alors que 42'000 conducteurs b\u00e9n\u00e9ficieront de rabais. Et pour une bonne moiti\u00e9 d'automobilistes... la taxe ne variera pas.\r\nA relever que changement de taxation... de la cylindr\u00e9e \u00e0 la puissance... est d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9 dans les cantons de Schwytz, Tessin et Vaud. Il rapportera 108 millions de francs par an... au canton et aux communes fribourgeoises.))\r\n(06/FR MODIF LOI IMPOSITION VOITURES ITV COLLOMB) Si cette loi est adopt\u00e9e, la facture grimpera donc pour quelque 40'000 conducteurs fribourgeois plus pollueurs...\r\nPour Eric Collomb, pr\u00e9sident du TCS Fribourg et co-pr\u00e9sident ad interim du PDC...ce chiffre fait mal ... il est trop \u00e9lev\u00e9 \r\n  0'25''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\n(07/JU 100'000 M3 HETRES MENACES ITV BALMER (REP.22H30)) Dans ce contexte de lutte pour l'environnement, les arbres sont d'excellents alli\u00e9s, puisqu'ils absorbent du CO2 et rejettent de l'oxyg\u00e8ne... \r\nDes arbres en danger dans le Jura... \r\nPlus de 100 000 m3 de h\u00eatres d\u00e9j\u00e0 secs ou en passe de d\u00e9p\u00e9rir dans le canton. \r\nCons\u00e9quence des s\u00e9cheresses successives de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nUne catastrophe foresti\u00e8re au sens de la loi estiment les autorit\u00e9s. \r\nLe canton va donc prendre des mesures particuli\u00e8res avec \u00e0 terme une nouvelle strat\u00e9gie sylvicole. \r\nEcoutez Marc Balmer, collaborateur scientifique \u00e0 l'Office jurassien de l'environnement. \r\n 0'40''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Bve assassinat de Frasses) L'auteur de l'assassinat de Frasses dans le canton de fribourg arr\u00eat\u00e9\r\nEn fuite depuis septembre 2017, l'homme a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nUne arrstation rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 une coordination polici\u00e8re nationale et internationale.\r\nIl va faire l'objet d'une proc\u00e9dure d'extradition vers la Suisse ou il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0  20 ans de prison.\r\n(Bve Joseph Deiss UE) \"L'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE serait un gain de souverainet\u00e9\" pour la Suisse, estime l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Joseph Deiss. \r\nIl a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ce mardi son soutien \u00e0 cette option dans une interview aux journaux de CH Media.\r\nLe Fribourgeois de 73 ans.  est convaincu que m\u00eame en cas d'adh\u00e9sion la Suisse pourra continuer \u00e0 prendre des d\u00e9cisions de fa\u00e7on souveraine. \r\nL'ancien \u00e9lu PDC ne s'est en revanche pas prononc\u00e9 sur les discussions en cours sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n(TF5/COMPOSITION NEW GOUV GREC)  \r\n*** Le nouveau gouvernement grec de Kouriakos Mitsotakis d\u00e9voil\u00e9\r\nAnnonce qui est tomb\u00e9e moins de 24 heures\u00a0apr\u00e8s la publication des r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e9lcctions legislatives\r\nles ministres vont pr\u00eater serment aujourd'hui  pour \u00eatre op\u00e9rationnels d\u00e9s demain. \r\nAthene ou nous attend Angelique kourounis\u00a0\r\nComment Ang\u00e9lique se pr\u00e9sente ce nouveau gouvernement\u00a0??\r\n-----\r\nAu regards des promesses du candidat Mitsotakis, il surprend.\u00a0\r\nKiriakos Mistotakis avait annonc\u00e9 un gouvernement restreint, nous avons un gouvernement de 51 membres\u00a0c'est plus que le pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0et avec uniquement 5 femmes dont juste deux ministres\u00a0\u00e0\u00a0l'Education et la\u00a0Culture .\u00a0\r\nKiriakos Mitsotakis\u00a0Il avait\u00a0aussi\u00a0annonc\u00e9 un gouvernement moderne rajeuni, nous avons pratiquement \u00a0tous les\u00a0\u00a0pontes du parti conservateur\u00a0dont deux ministres d'extr\u00eame droite \u00e0\u00a0des poste cl\u00e9s .En\u00a0faits euls\u00a021\u00a0nouveaux\u00a0membres\u00a0sont nomm\u00e9s,\u00a0des \u00e9tnarques\u00a0venus du secteur priv\u00e9 et du monde des affaires\u00a0et n'occupant que des postes\u00a0de vice ministres.\u00a0La surprise\u00a0c'est que les ministres de l'orde public et de la cultuure\u00a0viennent du parti\u00a0socialiste le Kinal\u00a0 qui les imm\u00e9diatement ray\u00e9 des listes\u00a0\r\n*** RELANCE  (foued): Est-ce cette composition annonce une gouvernance particuli\u00e8re\u00a0?\r\nElle annonce en tout\u00a0cas\u00a0les priorit\u00e9s. Le minist\u00e8re des questions migratoires n'existe plus\u00a0c'est un signe qui ne trompe pas .\r\nC'est un sous secr\u00e9taire d'\u00e9tat du minist\u00e8rede l'ordre public qui est charg\u00e9 de la question\u00a0.\r\nEn revanche trois supers\u00a0minist\u00e8re sont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9es\u00a0il s'agit par exemple du minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances avec un vice ministre charg\u00e9 de la question du syst\u00e8me financier c'est nouveau, un super minist\u00e8re du d\u00e9veloppement et des investissements \u00e7a aussi c'est nouveau et un minist\u00e8re charg\u00e9 des questions d'informatique et de gouvernance digitale c'est quelque chose qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 amorc\u00e9 par le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent. Il est clair que tous les efforts vont porter vers \u00a0le secteur de l'\u00e9conomie. Ce gouvernement est fait\u00a0pour\u00a0rassurer\u00a0le monde des affaires, pas pour surprendre les Grecs dont la majorit\u00e9 est d\u00e9\u00e7ue si l'ont en croit les r\u00e9seaux sociaux et les media informatiques,\u00a0de revoir\u00a0les\u00a0m\u00eames t\u00eates\u00a0au pouvoir\r\nEXTRO\r\n(Bve Iran) Une nouvelle \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 franchie hier dans la crise du nucl\u00e9aire iranien. \r\nL'Iran a annonc\u00e9 hier produire de l'uranium enrichi \u00e0 au moins 4,5%, au-del\u00e0 de la limite autoris\u00e9e par l'accord nucl\u00e9aire conclu \u00e0 Vienne en 2015,\r\nThereran a mis en garde les Europ\u00e9ens contre toute r\u00e9action susceptible d'envenimer la situation.\r\nLes Etats-Unis se sont retir\u00e9s de cet accord l'an dernier, infligeant par la suite une s\u00e9rie de sanctions \u00e9conomiques \u00e0 l'Iran.\r\n(17/DECOUVERTE NOUVEAU LIGAMENT DANS 13% DES GENOUX) *** On pourrait croire que l'anatomie du corps humain n'a plus de secret... Eh bien d\u00e9trompez-vous...\r\nDes chercheurs zurichois ont d\u00e9couvert un nouveau ligament du genou. \r\nIl n'est certes pr\u00e9sent que chez 13% des personnes. \r\nEt on ne peut pas dire qu'elles ont re\u00e7u l\u00e0 un cadeau du ciel, Philippe Nanzer...\r\n((SON - Version 2 (avec chanson \u00e0 la fin)   1'08\"   ))\t\r\n((Petit rappel,: le genou est l'articulation qui se trouve entre le f\u00e9mur (l'os de la cuisse) et le tibia (le principal os du bas de la jambe). A l'emplacement de l'articulation, on trouve deux m\u00e9nisques (sortes de coussinets cartilagineux) situ\u00e9s entre le f\u00e9mur et le tibia, qui permette de fluidifier le mouvement, lorsque l'on plie ou que l'on d\u00e9plie la jambe.\r\nPour faire court : si l'ancrage du m\u00e9nisque interne est syst\u00e9matique, au niveau du m\u00e9nisque externe, l'ancrage est variable.\r\nEt c'est sur ce m\u00e9nisque externe que les chercheurs zurichois ont d\u00e9couvert une bande fibreuse... une esp\u00e8ce de ligament furtif qu'on a baptis\u00e9, en anglais, \"Accessory_ilio-tibial_Band - Meniscal_Ligament\" qui n'est pr\u00e9sente que chez 13% des 1019 patients observ\u00e9s dans cette \u00e9tude.\r\nMais n'imaginez pas que si vos m\u00e9nisques externes sont dot\u00e9s d'un te ligament, vous avez un avantage sur les autres (pour courir, par exemple)...\r\nNon: car les auteurs de cette \u00e9tude constatent qu'avec ces deux centim\u00e8tres de ligament en plus, on a un risque nettement plus \u00e9lev\u00e9 de se d\u00e9chirer le m\u00e9nisque externe.\r\nEt l\u00e0... C'est pas l'pied...  ))\r\n(Bve Foot Neymar) \"Neymar peut quitter le PSG.\" Le directeur sportif du Paris Saint-Germain Leonardo a ouvert la porte, \"s'il y a une offre qui convient \u00e0 tout le monde\", \u00e0 un d\u00e9part de la superstar br\u00e9silienne, absente de la reprise de l'entra\u00eenement lundi et qui ne cache plus ses envies de d\u00e9part.\r\nQuelques heures plus t\u00f4t, le club de la capitale avait d\u00e9plor\u00e9 dans un communiqu\u00e9 corrosif l'absence de 'Ney', engag\u00e9 aupr\u00e8s de sa fondation selon son agent de p\u00e8re, pour la reprise de l'entra\u00eenement pr\u00e9vue ce lundi. Dans la foul\u00e9e, histoire de montrer les muscles, 'Leo' a enfonc\u00e9 le clou dans un long entretien accord\u00e9 au Parisien.", "durationSec": 518, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547716", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-09T06:30:43_le-journal-de-6h30", "Le journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-09T06:30:43_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10547748", "ece-10547716"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T06:18:30Z", "webPublicationDate": "2019-07-09T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondante no 1 - Autres employeurs: Radio Canada et Tribune de Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25F42A4F-53D1-474E-AC47-375B5CB74323", "internalArchiveId": "25F42A4F-53D1-474E-AC47-375B5CB74323", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Laurent Geslin, photographe animalier", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret, Josiane;Laurent Geslin, photographe animalier\r\nEn nouvelle diffusion.\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Laurent Geslin, photographe animalier ---L'INVITE PARTIE 1 REDIFF : LAURENT GESLIN, photographe animalier\r\n***Laurent Geslin est photographe animalier, l'un des seuls, si ce n'est le seul professionnel de Suisse. Lui son truc, c'est le lynx... il se cache pendant des heures, tapi, \u00e0 attendre, dans la for\u00eat pour esp\u00e9rer capturer l'animal en image. Dans un tout autre genre, Laurent Geslin a aussi fait des safaris urbains...le travail de cet homme l\u00e0 est assez extraordinaire. Mais \u00e7a ne se fait pas tout seul.... c'est du talent certainement mais aussi du travail, et vraiment cette patience dont on n'est certainement pas tous dot\u00e9s... Laurent Geslin vient de Neuch\u00e2tel, et il \u00e9tait notre invit\u00e9 le 2 mai dernier....\r\n----VIRGULE \r\n----SON  12'53''\r\n***La passion de Laurent Geslin pour le lynx... la deuxi\u00e8me partie de cet entretien, ce sera juste apr\u00e8s le journal de 6 heures.", "durationSec": 453, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547755", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Laurent Geslin, photographe animalier / LMA_2019-07-09T06:11:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 09.07.2019"], "alternativeSummary": ["En nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-10547755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T07:19:44Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn en a re\u00e7u des personnages dans cette matinale dont la simple \u00e9vocation du m\u00e9tier fait un peu r\u00eaver, en tout cas, \u00e7a fait beaucoup travailler notre imagination, c'est le cas de Laurent Geslin, que nous avons re\u00e7u le 2 mai dernier ce matin je vous propose d'\u00e9couter ou de r\u00e9\u00e9couter cet entretien Laurent Geslin il photographe animalier, le seul professionnel en Suisse, il est fascin\u00e9 par le lynx qui l'attend des jours et des nuits durant, du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, on estime qu'il y a environ 120 lynx en Suisse c'est c'est les ce sont les chiffres que j'ai vu, c'est un animal qui vit en for\u00eat de montagne ou de pleine, \u00e7a d\u00e9pend, mais qui a besoin d'un tr\u00e8s tr\u00e8s grand territoire, il pourrait donc difficilement y en avoir plus en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [90%] :\r\nOui, on arrive \u00e0 peu pr\u00e8s une saturation visiblement par rapport au dire des, des, des biologistes effectivement notamment je r\u00e9ponds l\u00e0 au compte aux d\u00e9tracteurs du lynx qui serait susceptible de dire qu'il va y avoir ou qu'il y a d\u00e9j\u00e0 trop de de pr\u00e9dateur en fait par \u00e9quilibre tout simplement on ne peut pas avoir plus de pr\u00e9dateur que de que de proie, bien \u00e9videmment, donc plus il y a une autor\u00e9gulation qui se fera et le lynx je pense actuellement arrive \u00e0 une esp\u00e8ce de pic de, de, de, de, de populations et effectivement il y a une population dans le Jura, une paix, une population dans les Alpes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [91%] :\r\nAlors le lynx est un une un animal fuyant r\u00e9put\u00e9 tr\u00e8s difficile \u00e0 photographier et pourtant il y a 2 ans, une vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 vue des centaines de milliers de fois 3 hommes qui tombe nez \u00e0 nez sur un lynx qui traverse tranquillement la route, \u00e7a se passe au Brassus, dans le canton de Vaud c'est \u00e0 mourir de rire, on sort fait un petit bout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [74%] :\r\nLes petits viennent pour faire le lynx Brandao Sauz\u00e9e une d\u00e9fensive et veut je les gros ouais, aucun enfant ont peur et c'est bon \u00e7a, juste 10 ans reste panth\u00e8re que CS machin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [91%] :\r\nAlors non, c'\u00e9tait une panth\u00e8re, c'\u00e9tait bien lynx compl\u00e8tement tranquille \u00e0 3 m\u00e8tres des hommes au Brassus, donc, dans le canton de Vaud alors qu'on le dit craintif et fuyant comment Laurent Geslin, on explique que ce lynx se prom\u00e8ne comme \u00e7a compl\u00e8tement \u00e0 d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [85%] :\r\nBon, alors l\u00e0 en l'occurrence \u00e0 autres juste panth\u00e8re, \u00e7a va vraiment \u00e9tait pris maintenant, je crois, \u00e0 chaque fois que je fais une image sur quelqu'un dans ma famille ou autres, qui me dit Chest et alors malheureusement cette cette anecdote -l\u00e0 et pas forc\u00e9ment la plus joyeuse puisque cet animal a \u00e9t\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 percut\u00e9 par une voiture quelques, quelques jours auparavant, et donc \u00e9tait un animal particuli\u00e8rement peu craintifs, mais de toute fa\u00e7on, effectivement, ce n'est pas un animal qui a peur, le lynx est pas un animal tr\u00e8s craintif, tr\u00e8s peu, c'est plus dit c'est plus difficile d'approcher un renard je dirais que que qu'un lynx sort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [84%] :\r\nIl est difficile \u00e0, \u00e0 traquer \u00e0 trouver mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [89%] :\r\nC'est \u00e0 voir, enfin, il suffit de, il suffit de d'\u00eatre \u00e0 une quinzaine de ma\u00eetres, moi il m'est arriv\u00e9 de savoir que lynx \u00e9tait autour de moi et je n'arrivais pas \u00e0 le voir quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [89%] :\r\nVous les reconnaissez les lynx que vous photographiez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [92%] :\r\nOui alors, vu que je travaille essentiellement sur un p\u00e9rim\u00e8tre qui est autour de chez moi, il y a quelques individus que je reconnais le m\u00e2le dominant le la la femelle ou les femelles si \u00e9ventuellement un centre Croix sur des territoires, oui je le reconnais assez assez facilement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [88%] :\r\nC'est qu'on c'est quand m\u00eame toute une logistique lorsque vous d\u00e9cidez d'aller l'observer, l\u00e0 encore, vous ne partez pas du tout, au petit bonheur la chance, quels sont les indices qui vous permettent de vous dirigez un endroit plut\u00f4t qu'un autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [91%] :\r\nOh, \u00e7a commence souvent en hiver, puisque c'est la p\u00e9riode de reproduction, c'est l\u00e0 o\u00f9 ils vont \u00eatre les plus vocaux, on va les entendre et puis forc\u00e9ment il y a la neige, donc c'est un livre ouvert, on va en voir va voir des empreintes, on va chercher, on va traquer, on va voir les \u00eeles et les habitudes de l'animal et puis pour, dans certains cas, je vais installer un afflux qui peut, \u00e0 pouvoir durer plusieurs semaines voire plusieurs mois puisque je crois qu'en 2015, j'ai d\u00fb faire \u00e0 peu pr\u00e8s 90 6 jours d'afflux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [87%] :\r\nD'affil\u00e9e, oui j'ai vu que c'\u00e9tait m\u00eame plus que \u00e7a m\u00eame puisque 96 jours enfin bon bref 3 mois comme je suis, donc vous avez toujours bien les gibbons plus, c'est plus de la la passion, c'est l'obsession \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [89%] :\r\nOui, alors, comme vous disiez tout \u00e0 l'heure suisse, je suis maintenant, je me suis embarqu\u00e9 un petit peu sur un projet qui est, qui est assez, assez lourd puisque c'est un documentaire donc, comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure, premi\u00e8re fois qu'on va essayer de faire un documentaire film\u00e9 sur le lynx sauvage et du coup il y a des images que je cherche \u00e0 faire, h\u00e9 ben ces images- l\u00e0, je sais o\u00f9 les faire, mais je ne sais pas quand est -ce que l'animal viendra pour se faire filmer, donc je suis parfois oblig\u00e9e de effectivement de rester tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, alors je Jaur\u00e8s pas toute la journ\u00e9e hein ce matin et le soir, mais je suis oblig\u00e9 de rester pendant pendant un bon moment, effectivement, dans le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [87%] :\r\nEt vous posez des pi\u00e8ges photographiques, notamment pour essayer de les, de les rep\u00e9rer ce sont des bo\u00eetes o\u00f9 o\u00f9 en fait le l'objectif enfin se d\u00e9clenche l'appareil se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [89%] :\r\nJean-Jacques Thomas oui alors sage-femme donne pas mal d'ann\u00e9es alors il y a plein de petites techniques comme \u00e7a qui me donne des informations assez pr\u00e9cises quand est -ce qu'il est pass\u00e9 ce qu'il est pass\u00e9 cette nuit et ce qu'il est pass\u00e9 en fin de nuit, si les patients Fanny, c'est qu'il est peut-\u00eatre probablement encore dans le coin, ce qui est pass\u00e9 dans la journ\u00e9e, dans ce cas -l\u00e0, il \u00e9tait en train de se reposer enfin oui effectivement c'est des informations qui nous sont tr\u00e8s pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [82%] :\r\nOn a le droit d'imposer n'importe o\u00f9 comme \u00e7a comme on veut des, des, sa gestion des Tontons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [91%] :\r\nOui, effectivement, \u00e7a c'est une bonne question parce que \u00e7a d\u00e9pend des cantons certains cantons, je crois que le canton de Vaud notamment demandent des autorisations, je crois qu'il y a encore quelques cantons qui qui l'autorise, mais oui, il faut alors moi je les pose relativement bas, donc on ne voit pas les visages des gens si les gens passent et, franchement, c'est les gens qui passent dans ces endroits -l\u00e0 sont des gens qui sont assez particulier parce qu'on est bien bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [86%] :\r\nMoi, j'ai voulu dire vous avez de dr\u00f4les de de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [87%] :\r\nIl m'est arriv\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, je sais exactement \u00e0 quelle quelle quelle photo vous faites r\u00e9f\u00e9rence, Agathe c'est oui, j'ai eu des gens qui se sont promen\u00e9s devant mes objectifs, comment dirais -je, dans une tenue particuli\u00e8rement l\u00e9g\u00e8re d\u00e9nud\u00e9 donne une vie compl\u00e8tement, j'ai eu un monsieur qui est pass\u00e9 une fois, je pense que c'est effectivement fait surprendre la premi\u00e8re fois il s'est fait surprendre et puis la semaine d'apr\u00e8s, est repass\u00e9, il a clairement vu les positions qu'il adoptait devant l'objectif, il savait qu'il y avait un appareil photo qui qui l'immortaliser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [93%] :\r\nEh bien, vous avez un super album photo maintenant Laurent Geslin, vous faites tr\u00e8s attention \u00e0 ne pas divulguer les endroits o\u00f9 vous observez le lynx de peur qu'on vous suive, parce que c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [87%] :\r\nAh oui, j'ai eu effectivement des, des, notamment \u00e0 Gao et qui qui qui qui savait \u00e0 peu pr\u00e8s bah qui sait ce que je fais, forc\u00e9ment, et puis qui, qui dit bacille est dans ce coin -l\u00e0 r\u00e9guli\u00e8rement c'est qu'il y a peut-\u00eatre un coin int\u00e9ressant et donc je me suis amus\u00e9e \u00e0 d\u00e9placer ma voiture et puis sa voiture s'est d\u00e9plac\u00e9 en m\u00eame temps que moi, donc, oui, oui, effectivement mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [87%] :\r\nParce que quand on conna\u00eet pas forc\u00e9ment tous ces milieux naturels, on peut faire des d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [87%] :\r\nOui, oui, \u00e7a m'est arriv\u00e9 de, de, d'\u00eatre d'avoir eu la la la na\u00efvet\u00e9, disons, de donner un un endroit pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin chez moi et puis c'est ce ce la personne \u00e0 qui dit \u00e7a c'est c'est mis sur un emplacement o\u00f9 fallait vraiment pas \u00eatre sur le chemin du lynx et en l'occurrence, il l'a fait juste Can't le lynx passer donc moi j'ai vu \u00e7a, j'ai vu le lynx s'enfuir et puis ben je crois que c'\u00e9tait pas m\u00e9chant, la personne a \u00e9t\u00e9 ravi d'avoir vu le lynx, mais il a vu les fesses dans lynx puisque vraiment ses moustaches quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [93%] :\r\nLaurent Geslin, vous nous l'avez dit vous pr\u00e9pare un documentaire vid\u00e9o cette fois -ci c'est encore plus difficile, on imagine de filmer le lynx. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [91%] :\r\nOui, l\u00e0 effectivement, c'est encore plus compliqu\u00e9, on peut avoir quelques secondes pour faire une belle photo et pour filmer, ben, je crois qu'en tant que nouveau r\u00e9alisateur je je je r\u00e9alise justement que, il y a une stabilit\u00e9, une pub pour une plus grande difficult\u00e9 \u00e0 filmer \u00e0 filmer cet animal oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:27) [95%] :\r\nC'\u00e9tait Laurent Geslin que nous recevions donc dans ce Studio, le 2 mai dernier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5A30585-7A54-4057-8339-3DDAB1B7ED22", "internalArchiveId": "A5A30585-7A54-4057-8339-3DDAB1B7ED22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin R\u00fcdis\u00fcli, collaborateur scientifique au d\u00e9partement des syst\u00e8mes d'\u00e9nergie \u00e0 l'EMPA;Vera Weber, pr\u00e9sidente et directrice de la fondation Franz Weber et membre du comit\u00e9 d'initiative;Gr\u00e9goire Mallard, professeur \u00e0 l'Institut de Hautes \u00e9tudes et du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve;Fran\u00e7ois Lambert, neveu de Vincent Lambert\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF4/SCENARI TOURNANT ENERGETIQUE PAS SIMPLES!) Rouler ou se chauffer enti\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9... pour r\u00e9duire son impact environnemental\r\nL'intention est bonne... mais le r\u00e9sultat pas id\u00e9al...Selon l'EMPA... le laboratoire f\u00e9d\u00e9ral d'essai des mat\u00e9riaux\r\nCes pratiques engendrent en effet une demande tr\u00e8s importante d'\u00e9nergie import\u00e9e... en hiver\r\nEt \u00e7a non plus, \u00e7a n'est pas bon pour le climat...\r\nPierre-Etiene Joye... les voitures \u00e9lectriques et les pompes \u00e0 chaleur sont les preni\u00e8res concern\u00e9es.\r\n 1'25''\r\n(03/INITIATIVE CONTRE ELEVAGE INTENSIF EN SUISSE  ITV VERA WEBER) La Suisse doit-elle passer \u00e0 un \u00e9levage 100% bio?\r\nC'est ce que demande l'initiative contre l'\u00e9levage intensif qui r\u00e9colt\u00e9 plus de 120'000 signatures... selon son comit\u00e9\r\nIl va d\u00e9poser le texte \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9ral en septembre\r\nVera Weber est pr\u00e9sidente et directrice de la fondation franz weber et membre de ce comit\u00e9 d'initiative\r\nPour elle...  il est temps d'am\u00e9liorer le sort des animaux... en Suisse. \r\n 0'42''\r\nVera Weber avec Thibaut Schaller.\r\n(Gr\u00e8ce gouvernement) Le nouveau premier ministre grec a pris ses fonctions!\r\nAu lendemain de sa victoire aux \u00e9lections l\u00e9gislatives... Kyriakos Mitso-takis a lev\u00e9 le voile... hier... sur la composition de son gouvernement\r\n51 ministres... dont 5 femmes... pour la plupart d'anciens pontes du parti conservateur\r\nMais il a aussi choisi deux repr\u00e9sentants de l'extr\u00eame droite... pour des postes cl\u00e9... ainsi que deux socialistes\r\n(12/REAC MARCHES - GRECE PA) *** Et cette nouvelle \u00e9quipe Marielle... elle a un objectif... tr\u00e8s clair\r\nLa priorit\u00e9... c'est de relancer l'\u00e9conomie grecque\r\nUne promesse que les march\u00e9s financiers ne prennent pas \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re...\r\nD\u00e9j\u00e0... on parle de r\u00e9habiliter l'enfant terrible de l'Europe... Katja Schaer\r\n 0'49''\r\n(Trump vs UK) \"Il n'est ni aim\u00e9... ni bienvenu aux Etats-Unis. Nous n'aurons plus de contact avec lui\"\r\nLes mots de Donald Trump... adress\u00e9s \u00e0 l'ambassadeur britannique \u00e0 Washington\r\nC'\u00e9tait hier... au lendemain de la publication de rapports diplomatiques confitiendiels\r\nL'ambassadeur y qualifiait le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \"d'instable\"\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Downing street confirme son soutien \u00e0 son ambassadeur.\r\n(TF3/IRAN NUCLEAIRE URANIUM ENRICHI PI) Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais envoie son conseiller diplomatique en Iran\r\nEmmanuel Macron veut calmer le jeu... dans le bras de fer qui oppose T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 Washington\r\nDepuis hier, l'Iran produit en effet de l'uranium.. enrichi au-del\u00e0... de la limite autoris\u00e9e par l'accord sur son arsenal nucl\u00e9aire\r\nEt l'inqui\u00e9tude est palpable: l'Union europ\u00e9enne... aussi... appelle la r\u00e9publique islamique \u00e0 revenir sur sa d\u00e9cision\r\nMais concr\u00e8tement... Caroline Stevan... quels sont les enjeux..de ces nouvelles mesures?\r\n  1'32''\r\n(16/VINCENT LAMBERT LA FAMILLE LACHE PRISE ITV) Ils se sont battus pendant des ann\u00e9es... mais choisissent de d\u00e9poser les armes\r\nEn France... les parents de Vincent Lambert ont pris leur d\u00e9cision: ils ne feront plus recours contre l'arr\u00eat des soins de leur fils\r\nA priori... plus rien ne s'oppose donc \u00e0 la mort de ce patient... en \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif depuis 10 ans... et qui n'est plus soign\u00e9 depuis pr\u00e8s d'une semaine\r\nMais son sort aura d\u00e9chir\u00e9 sa famille...\r\nContrairement \u00e0 ses parents... qui d\u00e9noncent aujourd'hui un \"assassinat\"... son neveu lui... est convaincu qu'il y a eu acharnement th\u00e9rapeutique\r\nEt il craint la g\u00e9n\u00e9ralisation de m\u00e9thodes d'intimidation judiciaires... contre les \u00e9quipes soignantes\r\n 0'39''\r\nFran\u00e7ois Lambert, neveu de Vincent Lambert, dans une d\u00e9claration \u00e0 la presse hier.\r\n(Initiative GE) Faut-il abolir la rente \u00e0 vie des conseillers d'\u00e9tat... \u00e0 Gen\u00e8ve?\r\nLes Verts lib\u00e9raux genevois font en tout cas un carton... avec leur initiative l\u00e9gislative qui le demande...\r\nIls ont recueilli Pr\u00e8s de 7800  signatures.... pour ce texte imagin\u00e9 dans la foul\u00e9e de l'affaire Maudet. \r\nC'est presque 2000 de plus que n\u00e9cessaire\r\n(13/FEDERER A WIMBLEDON PA) Faciles... les huiti\u00e8mes de finale de Wimbledon... pour Roger Federee!\r\nLe B\u00e2lois n'a eu besoin que de trois PETITES manches... hier...pour venir \u00e0 bout de l'Italien Matteo Berretini...\r\nBernardin Allemann... le score est s\u00e9v\u00e8re: 6-1/6-2/6-2\r\n 0'52''\r\nRoger Federer Kei Nishikori.. c'est demain  \u00e0 Wimbledon\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nucl\u00e9aire iranien) \r\n(Trump vs UK) \r\n(Trump d\u00e9claration de revenu) \r\n(Venezuela) \r\n(Nouveau premier ministre grec) \r\n(Tennis) \r\n(Tour de France) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 597, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547754", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-07-09T06:00:23_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-07-09T06:00:23_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10547763", "ece-10547754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T07:12:59Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour bonjour prendre le tournant \u00e9nerg\u00e9tique oui mais pas n'emporte comment selon le Laboratoire f\u00e9d\u00e9ral d'essai des mat\u00e9riaux, une g\u00e9n\u00e9ralisation de la voiture \u00e9lectrique ne serait pas la meilleure des nouvelles pour l'environnement, le nouveau gouvernement grec qui est pr\u00eat \u00e0 se mettre au travail et son chef lui a donn\u00e9 une mission tr\u00e8s clair : relancer l'\u00e9conomie du pays, une promesse qui s\u00e9duit d\u00e9j\u00e0 les investisseurs et puis ces sueurs froides en Europe apr\u00e8s les nouveaux d\u00e9sengagements de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, T\u00e9h\u00e9ran a franchi le seuil limite d'enrichissement de son uranium mais faut -il vraiment s'en inqui\u00e9ter, r\u00e9ponse dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [95%] :\r\nRoulers o\u00f9 se chauffer enti\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 pour r\u00e9duire son impact environnemental, l'intention est bonne, mais le r\u00e9sultat pas id\u00e9al, selon l'Empa, le Laboratoire f\u00e9d\u00e9ral d'essai des mat\u00e9riaux ces pratiques engendrent en effet une demande tr\u00e8s importante d'\u00e9nergie import\u00e9e en hiver et \u00e7a non plus ce n'est pas bon pour le climat Pierre-\u00c9tienne Joye les voitures \u00e9lectriques et les pompes \u00e0 chaleur sont les premi\u00e8res concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [94%] :\r\nLes chercheurs ont pris comme point de d\u00e9part, les objectifs de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, de la Conf\u00e9d\u00e9ration, avec en ligne de mire la r\u00e9duction de pollution de l'environnement li\u00e9s \u00e0 la consommation d'\u00e9nergie en Suisse, un des \u00e9l\u00e9ments consiste \u00e0 remplacer \u00e0 terme les voitures roulant \u00e0 l'essence ou au Diesel par des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, ainsi que les chauffages fonctionnant au mazout et au gaz par des pompes \u00e0 chaleur probl\u00e8me relev\u00e9 un d\u00e9ficit d'\u00e9lectricit\u00e9 durant les pics de grand froid hivernal Martin Rudy Sully collaborateur scientifique au d\u00e9partement des syst\u00e8mes d'\u00e9nergie \u00e0 l'Empa. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:39) [86%] :\r\nIl faut vraiment regarder quelles sont les options de stockage quelle \u00e9nergie pour transmettre le sexe de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'hiver, et pas seulement de l'\u00e9lectricit\u00e9, mais il faut aussi regarder quelles sont descente options par exemple le r\u00e9seau de gaz naturel et on peut l'utiliser dans un autre secteur o\u00f9 on peut m\u00eame stock\u00e9 de la chaleur l'\u00e9t\u00e9 et la reprendre dans l'hiver pour qu'on puisse en peintres cette manque de chaleur dans l'hiver, qui est tr\u00e8s grande, donc nos suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [97%] :\r\nSelon l'Empa, il serait pr\u00e9f\u00e9rable de ne pas remplacer toutes les voitures \u00e0 carburants fossiles par des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, mais en partie par des v\u00e9hicules fonctionnant au gaz ou \u00e0 avec des \u00e9nergies renouvelables et, comme pour le chauffage de combiner les diff\u00e9rentes sources d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [94%] :\r\nLa Suisse doit -elle passer un \u00e9levage 100 pourcent bio, c'est ce que demande l'initiative contre l'\u00e9levage intensif, qui a r\u00e9colt\u00e9 plus de 120000 signatures, selon son comit\u00e9 il va d\u00e9poser le texte \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale en septembre, Vera Weber est pr\u00e9sidente et directrice de la Fondation Franz Weber et membre de ce comit\u00e9 d'initiative pour elle, il est temps d'am\u00e9liorer le sort des animaux en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:49) [94%] :\r\nIl y a effectivement un \u00e9levage intensif en Suisse, qu'on ne voit pas qu'on nous cache 50 millions d'animaux sont \u00e9lev\u00e9s et abattus chaque ann\u00e9e, c'est \u00e9norme et c'est, c'\u00e9tait, c'est vraiment un probl\u00e8me pour le climat pour le r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a \u00e7a salit l'eau c'est c'est un gaspillage des ressources, que \u00e7a soit en Suisse et partout et la Suisse pour montrer l'exemple, comme quoi il est possible de d'\u00e9lever des animaux de mani\u00e8re digne, prenant soin de leur bien- \u00eatre et de ne plus avoir \u00e0 maintenir des milliers et des milliards d'animaux dans des conditions absolument inhumaines et inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [93%] :\r\nNous faire Weber avec Thibaut Schaller, le nouveau 1er ministre grec qui a pris ses fonctions au lendemain de sa victoire aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, Kyriakos s'Mitsotakis a lev\u00e9 le voile hier sur la composition de son gouvernement 51 ministres dont 5 femmes pour la plupart d'anciens pontes du parti conservateur, mais il a aussi choisi de repr\u00e9sentants de l'extr\u00eame droite pour des postes cl\u00e9s ainsi que deux socialistes et cette nouvelle \u00e9quipe Marielle, elle a un objectif tr\u00e8s clair : la priorit\u00e9, c'est de relancer l'\u00e9conomie grecque, une promesse que les march\u00e9s financiers ne prennent pas \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, d\u00e9j\u00e0 on parle de r\u00e9habiliter l'enfant terrible de l'Europe, Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:07) [95%] :\r\nUn enfant terrible qui aura eu besoin de trois sauvetage internationaux entre 2010 et 2015 et dont l'\u00e9conomie reste chancelante et la Gr\u00e8ce peine toujours \u00e0 attirer les investisseurs, mais pour ceux qui s'y sont risqu\u00e9s le retour a \u00e9t\u00e9 payant, les obligations d'\u00c9tat, tout d'abord auront rapport\u00e9 quelque 20 pourcent cette ann\u00e9e, c'est l\u00e0 la meilleure performance dans la zone Euro, la place boursi\u00e8re grecque affiche pour sa part, une progression de 26 pourcent cette ann\u00e9e et se distingue parmi les indices europ\u00e9ens et les march\u00e9s, eux, se r\u00e9jouissait d\u00e9j\u00e0 de la mont\u00e9e en puissance de l'opposition, avant m\u00eame l'\u00e9lection de Kyriakos Mitsotakis un nouveau 1er ministre qui promet de nombreuses r\u00e9formes dont une r\u00e9vision de la fiscalit\u00e9 des entreprises donc pour beaucoup l'\u00e9lection de la droite grecque doit confirmer un retour en force de l'\u00e9conomie grecque, pour laquelle la route reste malgr\u00e9 les r\u00e9cents progr\u00e8s encore tr\u00e8s longue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [96%] :\r\nIl n'est ni aim\u00e9 ni bienvenu aux \u00c9tats-Unis nous n'aurons plus de contact avec lui, les mots de Donald Trump adress\u00e9s \u00e0 l'ambassadeur britannique \u00e0 Washington, c'\u00e9tait hier au lendemain de la publication de rapports diplomatiques confidentiels au Royaume-Uni, l'ambassadeur y qualifiait le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d'instable, de son c\u00f4t\u00e9 Downing Street confirme son soutien \u00e0 son ambassadeur, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais envoie son conseiller diplomatique en Iran, Emmanuel Macron, veut calmer le jeu dans le bras de fer qui oppose T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 Washington depuis hier l'Iran produit un effet de l'uranium enrichi, au-del\u00e0 de la limite autoris\u00e9e par l'accord sur son arsenal nucl\u00e9aire et l'inqui\u00e9tude est palpable, l'Union europ\u00e9enne aussi appelle la R\u00e9publique islamique \u00e0 revenir sur sa d\u00e9cision, mais concr\u00e8tement, Caroline Stevan quels sont les enjeux de ces nouvelles mesures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:43) [93%] :\r\nLes Iraniens avaient droit \u00e03,67 pourcent, ils sont pass\u00e9s \u00e04,5 pourcent le seuil d'enrichissement de l'uranium avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 en 2015 dans le cadre d'un accord international T\u00e9h\u00e9ran avait accept\u00e9 de r\u00e9duire son programme nucl\u00e9aire en \u00e9change d'une lev\u00e9e des sanctions internationales la donne, vient d'\u00eatre modifi\u00e9 mais concr\u00e8tement, qu'est-ce que cela change de passer de3,7 \u00e04,5 pourcent pas grand- chose, selon Gr\u00e9goire Mallard, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes et du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:10) [91%] :\r\nAvec un taux d'enrichissement de l'uranium \u00e0 Katja dure 5 pourcent les Iraniens ne peuvent pas faire beaucoup plus qu'il ne faisait avec de l'uranium enrichi \u00e0 3 67 maximum, il y a des applications civiles, on peut s'en servir, par exemple, pour alimenter en combustible, un acteur de recherche ou des r\u00e9acteurs qui vont principalement cr\u00e9er des isotopes m\u00e9dicaux mais il n'y a aucune application militaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:39) [91%] :\r\nLes Occidentaux cependant se disent inquiets parce qu'ils redoutent une acc\u00e9l\u00e9ration plus le taux d'enrichissement est grand, plus son augmentation et rapide, et cela ne demande ni mati\u00e8re ni technologie suppl\u00e9mentaire, il suffit de refaire passer l'uranium d\u00e9j\u00e0 enrichi dans la m\u00eame casquette de centrifugeuses, on estime autour de 80 pourcent le taux d'enrichissement n\u00e9cessaire \u00e0 la fabrication d'une bombe nucl\u00e9aire, mais cela ne fait pas tout. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:01) [89%] :\r\nC'est comme si, et tout d'un coup on vous disait que l'Iran a d\u00e9velopp\u00e9 rasta qui d'essence, mais il faut quand m\u00eame le moteur pour faire tourner la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:12) [95%] :\r\nPour l'heure de la politique fiction selon Gr\u00e9goire Mallard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [96%] :\r\nIls se sont battus pendant des ann\u00e9es, mais choisissent de d\u00e9poser les armes en France, les parents de Vincent Lambert ont pris leur d\u00e9cision, il ne feront plus recours contre l'arr\u00eat des soins de leur fils \u00e0 priori plus rien ne s'oppose donc \u00e0 la mort de ce patient en \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif depuis 10 ans et qui n'est plus soign\u00e9 depuis pr\u00e8s d'une semaine, mais son sort aura d\u00e9chir\u00e9 sa famille contrairement \u00e0 ses parents qui d\u00e9noncent aujourd'hui un assassinat, son neveu, lui, est convaincu qu'il y a eu acharnement th\u00e9rapeutique et il craint la g\u00e9n\u00e9ralisation des m\u00e9thodes d'intimidation judiciaires contre les \u00e9quipes soignantes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:47) [89%] :\r\nD\u00e8s qu'il y aura des proches qui sont d\u00e9favorables, un arr\u00eat des traitements, le m\u00e9decin il reculera, parce que ce sera la seule raison, la seule fa\u00e7on pour qu'il y a pas d'affaire Vincent Lambert et en r\u00e9alit\u00e9, c'est \u00e7a la vraie jurisprudence de l'affaire Vincent Lambert c'est que tous les patients mais aussi vous avez des directives anticip\u00e9es si vous avez r\u00e9dig\u00e9 une direction sifflets que vous avez un proche dans votre famille qui est pas d'accord, le m\u00e9decin, il va reculer parce que \u00e7a aurait d\u00fb \u00eatre moyens de de pression et que \u00e7a va \u00eatre n'importe quoi et la loi encourage \u00e0 \u00e7a pour dire qu'il y a pas de probl\u00e8me tant qu'on ne voit pas, tant que la poussi\u00e8re et sous le tapis, on dit qu'il y a pas de probl\u00e8me, donc moi \u00e9videmment, mon r\u00f4le sera fait en sorte de dire qu'il y avait un probl\u00e8me avec Vincent que ce probl\u00e8me il est pas r\u00e9gl\u00e9e dans le bon sens faut et que ce n'est pas une esp\u00e8ce de perfection \u00e0 la fran\u00e7aise qu'on a trouv\u00e9 avec l'affaire Vincent Lambert qu'il y a 6 ans se construire quelque chose d'assez inhumain et ben c'est d\u00e9risoire qui n'aurait jamais d\u00fb avoir lieu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:26) [94%] :\r\nFran\u00e7ois Lambert, le neveu de Vincent Lambert, c'\u00e9tait hier dans une d\u00e9claration \u00e0 la presse : faut -il abolir la rente \u00e0 vie des conseillers d'\u00c9tat, \u00e0 Gen\u00e8ve, les Verts lib\u00e9raux Genevois font en tout cas un carton avec leur initiative l\u00e9gislative qui le demandent, ils ont recueilli pr\u00e8s de 7800 signatures pour ce texte, imagin\u00e9 dans la foul\u00e9e de l'affaire Maudet, c'est presque 2000 de plus que n\u00e9cessaire facile Les huiti\u00e8mes de finale de Wimbledon pour Roger Federer, le B\u00e2lois n'a eu besoin que de 3 petites manches hier pour venir \u00e0 bout de l'Italien Matteo Berrettini Bernardin Allemann le score est s\u00e9v\u00e8re : 6 1 6 2 6 2. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:00) [90%] :\r\nAvec comme adversaire un des hommes en forme du moment sur gazon, Roger Federer avait de quoi se m\u00e9fier mais affronter le Suisse sur le central de Wimbledon n'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde et l'Italien Berrettini en est vite rendu compte de matches, il n'y en a pas eu le Suisse \u00e9tait concentr\u00e9 au sommet de son art de son service de son coup droit de son revers de sa vol\u00e9e de son d\u00e9placement, alors que l'Italien essay\u00e9 timidement de prendre conscience de la grandeur des lieux et toute son histoire, une heure 14 apr\u00e8s le premier \u00e9change Federer et Berrettini se serraient d\u00e9j\u00e0 la main au filet, Federer n'est plus qu'\u00e0 une victoire de son 100\u00e8me match gagn\u00e9 \u00e0 Wimbledon et s'approche de plus en plus de son rendez- vous avec Rafa\u00ebl Nadal en demi- finale pour la revanche de Roland Garros, il reste une et \u00e0 franchir pour les 2 hommes ce sera Nishikori pour Federer et pour Nadal mais au rythme des 2 monstres, c'est presque comme si on y \u00e9tait Bernardin Lehman rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:52) [94%] :\r\nAlors Roger Federer contre Kei Nishikori c'est demain \u00e0 Wimbledon, merci beaucoup Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA7C8478-C3DC-49CB-80F0-6BE7DD367706", "internalArchiveId": "EA7C8478-C3DC-49CB-80F0-6BE7DD367706", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La privatisation des entreprises est-allemandes \u00e0 la chute du Mur fait d\u00e9bat \u00e0 Berlin", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Helmut Kohl, Ancien Chancelier f\u00e9d\u00e9ral d'Allemagne;H\u00e9l\u00e8ne Miard-Delacroix, professeur \u00e0 la Sorbonne, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne contemporaine\r\nS\u00e9quence 1\r\n\r\nLa privatisation des entreprises est-allemandes \u00e0 la chute du Mur fait d\u00e9bat \u00e0 Berlin TREUHAND\r\n***Ca a \u00e9t\u00e9 dur mais c'est fait ! Voil\u00e0 ce que l'on retient habituellement de la r\u00e9unification de l'Allemagne de l'ouest et de l'Allemagne de l'est. C'est du pass\u00e9 et c'est r\u00e9gl\u00e9. Sauf qu'\u00e0 l'approche du trenti\u00e8me anniversaire de la chute du Mur de Berlin, des \u00e9lus veulent rouvrir une page m\u00e9connue de la r\u00e9unification...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, c'est le dossier des privatisations de l'Allemagne de l'Est qui ont commenc\u00e9 en 1990...\r\n DIR STU LS\r\nOui, le chef de groupe au Bundestag du parti de la gauche radicale Die Linke, r\u00e9clame l'ouverture d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur celle que l'on qualifie parfois de \u00abmythe fondateur n\u00e9gatif\u00bb de la R\u00e9unification allemande. \r\nDe qui s'agit-il ? De l'agence gouvernementale Treuhand, cr\u00e9\u00e9e en 1990 avec un objectif:  assainir et privatiser les entreprises est-allemandes. Aujourd'hui sur le banc de accus\u00e9s, cette institution \u00e9ph\u00e9m\u00e8re est accus\u00e9e d'avoir brad\u00e9 la RDA et donner ses industries en p\u00e2tures aux ogres du capitalisme ouest-allemand. \r\n***L'histoire n'est probablement pas aussi simple que \u00e7a...\r\nNon, elle est m\u00eame tr\u00e8s nuanc\u00e9e. Pour se souvenir du contexte dans lequel cette agence avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, il faut se remettre dans le sentiment d'urgence dans lequel sont les dirigeants politiques en 1990. Apr\u00e8s avoir d\u00e9voil\u00e9 un programme en dix points sur la r\u00e9unification en novembre 89, Helmut Kohl s'attaque \u00e0 l'\u00e9conomie :\r\n SON 1\r\n\u00abQuand les conditions politiques et juridiques seront remplies, promettait alors Helmut Kohl en 1989 ?90 ?, des milliers d'entreprises viendront d'Allemagne f\u00e9d\u00e9rale et ensemble, nous construirons rapidement un pays prosp\u00e8re\u00bb\r\nLe Mur tomb\u00e9, c'est un foss\u00e9 qu'il faut tr\u00e8s vite combler: le d\u00e9s\u00e9quilibre entre une Allemagne f\u00e9d\u00e9rale florissante et une ex-RDA dont le tissu industriel r\u00e9v\u00e8le au grand jour son \u00e9tat catastrophique.  \r\n***Et le bras arm\u00e9 de la R\u00e9unification \u00e9conomique, c'est la \u00abTreuhand\u00bb ?\r\nOui, cette agence - elle ne vit qu'entre 1990 et 1994 - doit abattre un travail titanesque en tr\u00e8s peu de temps. H\u00e9l\u00e8ne Miard-Delacroix, professeur \u00e0 la Sorbonne, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne contemporaine, explique ce travail. \r\n SON  2\r\n***Agir vite, assainir avant que les entreprises ne s'effondrent, on comprend les raisons de l'urgence. Mais aujourd'hui, est-ce qu'il est fond\u00e9 d'accuser la Treuhand d'avoir liquid\u00e9 \u00e0 bon compte une partie de l'\u00e9conomie ?\r\nNon, ce serait oublier dans quelle situation complexe se trouvait l'\u00e9conomie est-allemande au moment de la faire entrer dans le capitalisme. Hel\u00e8ne Miard-Delacroix.\r\n SON 3\r\nQuelques chiffres \u00e0 pr\u00e9sent. Des mauvais chiffres, que l'on impute \u00e0 la politique de privatisation express d'Helmut Kohl et \u00e0 la Treuhand. Elle a privatis\u00e9 13'000 entreprises, et en 1994, quand sa mission s'ach\u00e8ve, les repreneurs de ces entreprises ne s'engagent \u00e0 garder qu' 1,5 millions d'emplois sur les 4 millions en jeu. Aujourd'hui, la Treuhand est donc accus\u00e9e d'avoir fait exploser le ch\u00f4mage en Allemagne de l'Est durant sa mission: de 10% en 1991 \u00e0 15% en 1995.\r\n***En gros, ceux qui ont repris les entreprises \u00e9tatiques allemandes ont massivement licenci\u00e9 leurs employ\u00e9s.\r\nOui, et la Treuhand est donc accus\u00e9e d'avoir non seulement pr\u00e9cipit\u00e9 mais b\u00e2cl\u00e9 ces privatisations. Or, l\u00e0 aussi, c'est en partie un mauvais proc\u00e8s qu'on lui fait. H\u00e9l\u00e8ne Miard-Delacroix.\r\n SON 4\r\nC'est donc la t\u00e2che des historiens d'apaiser le d\u00e9bat sur cette page souvent m\u00e9connue de la R\u00e9unification. Car avant de f\u00eater la Chute du mur en novembre, trois \u00e9lections r\u00e9gionales auront lieu en Saxe, dans le Brandebourg, puis en Thuringe. Trois r\u00e9gions de l'Est strat\u00e9gique pour l'Afd et Die Linke. Deux partis qui ont donc toutes leurs raisons de faire payer au pass\u00e9 les probl\u00e8mes du pr\u00e9sent.", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547802", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La privatisation des entreprises est-allemandes \u00e0 la chute du Mur fait d\u00e9bat \u00e0 Berlin / TUM_2019-07-09T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 09.07.2019"], "variantIds": ["ece-10547802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T07:12:58Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur mais c'est fait, voil\u00e0 ce que l'on retient habituellement de la r\u00e9unification de l'Allemagne de l'Ouest et de l'Allemagne de l'Est, c'est du pass\u00e9 et c'est r\u00e9gl\u00e9, sauf qu'\u00e0 l'approche du trenti\u00e8me anniversaire de la chute du mur de Berlin : des \u00e9lus veulent rouvrir une page m\u00e9connue de la r\u00e9unification, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, c'est le dossier des privatisations de l'Allemagne de l'Est privatisations qui ont commenc\u00e9 en 1990 oui, le chef de groupe au Bundestag du parti de la gauche radicale, Die Linke r\u00e9clame l'ouverture d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur celle que l'on qualifie parfois de mythe fondateur n\u00e9gatif de la r\u00e9unification allemande de qui s'agit -il de l'agence gouvernementale 3, cr\u00e9\u00e9e en 1990 avec un objectif : assainir et privatiser les entreprises est-allemandes aujourd'hui sur le banc des accus\u00e9s, cette institution \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, elle a cess\u00e9 ses activit\u00e9s en 1994 cette institution est accus\u00e9 d'avoir brad\u00e9 la RDA, on lui reproche d'avoir offert ses industries en p\u00e2tures aux ogres du capitalisme ouest-allemand et l'histoire n'est probablement pas aussi simple que \u00e7a, oh non, elle m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9, souvenez -vous d'abord de l'urgence qui gagnent les dirigeants politiques en 1990 apr\u00e8s avoir d\u00e9voil\u00e9 un programme en 10 points sur la r\u00e9unification en novembre 89, Helmut Kohl s'attaque \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\nBien s\u00fbr, quand tu les conditions politiques et juridiques seront remplies promettait alors, Helmut Kohl, des milliers d'entreprises viendront d'Allemagne f\u00e9d\u00e9rale et ensemble nous construirons rapidement un pays prosp\u00e8re, une fois le mur abattu, c'est un foss\u00e9 qu'il faut tr\u00e8s vite combler le d\u00e9s\u00e9quilibre entre l'Allemagne f\u00e9d\u00e9rale florissante et l'ex- RDA dans le tissu industriel r\u00e9v\u00e8le au grand jour son \u00e9tat catastrophique et le bras arm\u00e9 de la r\u00e9unification \u00e9conomique c'est la trop grande exactement cette agence doit r\u00e9aliser un travail gigantesque en tr\u00e8s peu de temps, H\u00e9l\u00e8ne Miard-Delacroix, professeur \u00e0 la Sorbonne, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne contemporaine, explique cette mission \u00e0 haut risque. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:49) [92%] :\r\nIl \u00e9tait n\u00e9cessaire d'aller vite pour des raisons strictement \u00e9conomiques \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a ouvert le mur ou on a unifi\u00e9 le le comment dire la monnaie et le syst\u00e8me \u00e9conomique du pays, il \u00e9tait indispensable que Les entreprises d'Allemagne de l'Est qui toutes sous le contr\u00f4le de l'\u00c9tat qui ne fonctionnait pas du tout, selon le principe de l'\u00e9conomie de march\u00e9 puisse tenir le choc au march\u00e9 et donc il a fallu les les mettre \u00e0 niveau d'une certaine fa\u00e7on, l'id\u00e9e de les mettre \u00e0 niveau, c'\u00e9tait d'abord parce de trouver des acheteurs qui serait capable de reprendre l'entreprise de la remont\u00e9e de la vigueur et simplement, donc il fallait aller vite parce que plus les mots semaine pass\u00e9e que les mois pass\u00e9s, les entreprises qui existait bien n'avait absolument pas les moyens de payer leurs salari\u00e9s puisqu'elle ne vendait plus rien la qualit\u00e9 tr\u00e8s mauvaise des produits Est- allemand a eu pour effet que ces entreprises se sont retrouv\u00e9s quasiment tout de suite en faillite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [95%] :\r\nAlors agir vite assainir avant que les entreprises ne s'effondrent, on comprend les raisons de l'urgence, mais aujourd'hui ce qu'il est fond\u00e9 d'accuser la Treuhand d'avoir liquid\u00e9 \u00e0 bon compte une partie de l'\u00e9conomie non ce serait vite oublier dans quel marasme se trouvait l'\u00e9conomie est-allemande au moment de la faire entrer dans le capitalisme H\u00e9l\u00e8ne Miard-Delacroix. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:05) [90%] :\r\nS'il y a aujourd'hui tant qu'il est un peu pervers, un peu Hardi, si vous voulez que dans la lecture que l'on a du bilan de la 3 grammes, c'est qu'on fait comme si je vais simplifier les grands capitalistes de l'Ouest arriv\u00e9 se serait jet\u00e9 sur une b\u00eate magnifique pour couper des morceaux et d'en importer les meilleurs bifteck, en oubliant l'\u00e9tat de d\u00e9labrement absolue dans lequel \u00e9tait la plus grande partie de l'appareil industriel est-allemand et surtout la la non- comp\u00e9titivit\u00e9 de ses produits, et \u00e7a je crois que c'est une donn\u00e9e qui, dans les d\u00e9bats actuels est un petit peu oubli\u00e9, c'est que cette promenade, elle a fait son travail dans la mesure o\u00f9 on lui a dit : bah, il faut que les entreprises arrivent \u00e0 survivre en tenant le choc de la qualit\u00e9 et des m\u00e9thodes du march\u00e9 pour que les produits puissent \u00eatre vendues et puis si on n'arrive pas \u00e0 les faire vivre, h\u00e9 bien il faudra h\u00e9las ferm\u00e9s accompagner les mesures de ch\u00f4mage par des mesures sociales, \u00e7a a touch\u00e9 les gens de plein fouet, puisqu'il vivait dans un pays o\u00f9 il y avait une protection de l'emploi, une protection sociale qui \u00e9tait un pays sans libert\u00e9, mais qu'il ne leur donnait pas ses inqui\u00e9tudes qu'ils ont pu avoir d'un seul coup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [90%] :\r\nCette Treuhand a privatis\u00e9 au total 13000 entreprises et en 1994 quand sa mission s'ach\u00e8ve, les repreneurs de ces entreprises ne s'engagent \u00e0 garder qu'un 1000000 et demi d'emplois sur les 4 millions qui \u00e9taient touch\u00e9es par les privatisations aujourd'hui la Treuhand est donc accus\u00e9e d'avoir fait exploser le ch\u00f4mage en Allemagne de l'Est durant sa mission de 10 pour 100 en 1900, monter un \u00e0 15 pourcent en 1995 il a donc, en gros, ceux qui ont repris les entreprises \u00e9tatiques allemandes ont massivement licenci\u00e9 les employ\u00e9es oui \u00e0 la Treuhand auraient aussi b\u00e2cl\u00e9 ces privatisations, or l\u00e0 aussi c'est en partie un mauvais proc\u00e8s qu'on lui fait H\u00e9l\u00e8ne Miard-Delacroix. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:44) [91%] :\r\nIl y a eu, en particulier de grands obstacles \u00e0 une privatisation de qualit\u00e9, c'est que il \u00e9tait impossible de savoir r\u00e9ellement \u00e0 qui appartenaient ces entreprises en RDA, elles avaient toutes \u00e9t\u00e9 nationalis\u00e9 \u00e9tatis\u00e9, mais elles avaient auparavant avant la RDA des propri\u00e9taires, or le droit allemand a d\u00e9cid\u00e9, et \u00e7a c'est un vrai choix politique en 1990 de revendeurs lieu bien \u00e0 ce qui s'\u00e9tait vu confisquer leurs biens, donc de donner d'abord la priorit\u00e9 \u00e0 la recherche du propri\u00e9taire a plut\u00f4t que la privatisation, tous ces ph\u00e9nom\u00e8nes -l\u00e0 sont des choses que n'ont pas vu des citoyens \u00e0 l'\u00e9poque que n'ont pas compris non plus les enfants qui aujourd'hui raconte cette histoire d'une d\u00e9possession d'un d\u00e9pouillement et c'est pourquoi il est absolument n\u00e9cessaire que ce travail historique soit fait pour pouvoir poser calmement sur la table, ce qui a \u00e9t\u00e9 bien fait et ce qui a \u00e9t\u00e9 en effet un peu b\u00e2cl\u00e9 ou un peu rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'est donc moins la t\u00e2che des politiciens que des historiens d'apaiser \u00e0 l'Est, le d\u00e9bat sur cette page, souvent m\u00e9connue de la r\u00e9unification, car avant de f\u00eater la chute du mur, en novembre trois \u00e9lections r\u00e9gionales auront lieu en Saxe, dans le Brandebourg, puis en Thuringe 3 r\u00e9gions de l'Est strat\u00e9gique pour l'AFD Die Linke et de partis qui ont donc toutes leurs raisons de faire payer au pass\u00e9, les probl\u00e8mes du pr\u00e9sent merci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T06:36:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF107563-E54B-4017-B5A7-A6E264D09035", "internalArchiveId": "FF107563-E54B-4017-B5A7-A6E264D09035", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Le pari du e-commerce alimentaire au niveau local", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "En nouvelle diffusion.\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - Le pari du e-commerce alimentaire au niveau local (REDIFF FUTUR ANTERIEUR 09.07 COMMERCES EP2 YOUPAQ) -----FUTUR ANTERIEUR : PETITS COMMERCES\r\n***Comment consommer le monde autrement ? C'est un peu le sous titre de notre chronique Futur ANt\u00e9rieur... on vous a propos\u00e9 de nombreux th\u00e8mes, de nombreux reportages toute cette saison...on en a s\u00e9lectionn\u00e9 quelques uns que l\u00f4n avait envie d'\u00e9couter \u00e0 nouveau cet \u00e9t\u00e9....alors toute cette semaine c'est avec Didier Pradervand que \u00e7a se passe....il nous raconte comment les petits commerces font aujourd'hui de la r\u00e9sistance. Histoire de faire face \u00e0 la concurrence des grandes surfaces, et des achats en ligne bien sur... car petits magasins et e-commerce ne sont pas forc\u00e9ement incompatibles, au contraire !\r\n 4'32''\r\n((Un e-commerce que Youpaq, jeune start up vaudoise, a d\u00e9cid\u00e9 de mettre au service des sp\u00e9cialistes des m\u00e9tiers de bouche, en les r\u00e9unissant dans une sorte de supermarch\u00e9 virtuel \u00e0 l'\u00e9chelle locale. Exemple \u00e0 Vevey, une douzaine d'enseignes y sont affili\u00e9es dont l'\u00e9picerie C\u00f4t\u00e9 Potager\r\n-> SON 1/9\r\nEt Emmanuelle Forney, la propri\u00e9taire, d'en convenir: le e-commerce...\r\n-> SON 2/9\r\n*** Et concr\u00e8tement Didier, pour un commer\u00e7ant: comment fonctionne cette plateforme locale de e-commerce?\r\nSimplement, tr\u00e8s librement comme l'explique Jacques Gobet, l'un de ses cr\u00e9ateurs \r\n-> SON 3/9\r\nSimplicit\u00e9 aussi pour le consommateur comme le d\u00e9taille Freddy Zompa, l'autre \u00e2me du projet\r\n-> SON 4/9 \r\nSp\u00e9cificit\u00e9 du syst\u00e8me on vient de l'entendre: les achats se retirent dans un seul endroit. La palette de choix est large\r\n-> SON 5/9\r\nUne contrainte quand m\u00eame. Sur demande des commer\u00e7ants, les commandes doivent \u00eatre pass\u00e9e la veille avant minuit. \r\n*** Et cette mise en r\u00e9seau \u00e0 l'\u00e9chelle locale Didier: \u00e7a fonctionne?\r\n\u00c7a commence. Lanc\u00e9e en 2016, la plateforme est d\u00e9j\u00e0 active \u00e0 Vevey et \u00e0 Lausanne. Villeneuve, Morges et Bulle seront aussi desservies. Mais, Freddy Zompa et Jacques Gobet n'en font pas myst\u00e8re: convaincre / convertir les commer\u00e7ants reste un d\u00e9fi.  \r\n-> SON 6/9 \r\nQuestion aussi de g\u00e9n\u00e9ration: il faut oser se lancer. Car les deux hommes en sont convaincus: sans digital, point de salut pour le commerce de proximit\u00e9  \r\n-> SON 7/9\r\nD'autant que marier local etdigital peut aussi avoir quelques avantages \u00e9conomiques compar\u00e9s aux grandes plateformes de e-commerce\r\n-> SON 8/9\r\nEt m\u00eame si en Suisse, le e-commerce alimentaire n'en est qu'\u00e0 ses balbutiements: il ne faut plus tarder \u00e0 agir / \u00e0 r\u00e9agir.\r\n-> SON 9/9\r\nUn \u00e0 deux pour cents on l'a dit, c'est 10 en Allemagne ... L'occasion s\u00fbrement pour nous d'en reparler un jour!))\r\n***Demain on va d\u00e9couvrir des commerces d'un tout autre genre, ce sont les concept stores.", "durationSec": 306, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547757", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Le pari du e-commerce alimentaire au niveau local", "Futur ant\u00e9rieur - Le pari du e-commerce alimentaire au niveau local / LMA_2019-07-09T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Le pari du e-commerce alimentaire au niveau local / LMA_2019-07-09T06:23:00_futur-anterieur"], "alternativeSummary": ["En nouvelle diffusion.", "En nouvelle diffusion.", "En nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-10547759", "ece-10547757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T07:12:58Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nComment consommer le monde autrement, c'est un petit peu le sous- titre de notre chronique Futur ant\u00e9rieur, on vous a propos\u00e9 de nombreux th\u00e8mes, de nombreux reportages toute cette saison, on en a s\u00e9lectionn\u00e9 quelques-uns que l'on avait envie d'\u00e9couter \u00e0 nouveau cet \u00e9t\u00e9 alors toute cette semaine, c'est avec Didier Prad\u00e8re vent que \u00e7a se passe, il nous raconte comment les petits commerces font aujourd'hui de la r\u00e9sistance, histoire de faire face \u00e0 la concurrence des grandes surfaces et des achats en ligne bien s\u00fbr car petits magasins et e-Commerce ne sont pas forc\u00e9ment incompatibles au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nE-Commerce cueille Hupac jeune Start-Up vaudoise a d\u00e9cid\u00e9 de mettre au service des sp\u00e9cialistes des m\u00e9tiers de bouche en les r\u00e9unissant dans une sorte de supermarch\u00e9 virtuel mais \u00e0 l'\u00e9chelle locale, exemple \u00e0 Vevey, une douzaine d'enseignes sont affili\u00e9es, dont l'\u00e9picerie C\u00f4t\u00e9 Potager. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [89%] :\r\n\u00e7a me paraissait tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que moi je suis une mamma papier une mamma pas forc\u00e9ment internet et aujourd'hui le bilan, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s positif, \u00e7a nous ouvre un nouveau canal de vente ont d\u00e9but\u00e9 avec une commande par jour peut-\u00eatre une tous les 2 jours, et l\u00e0 nous en avons plut\u00f4t 3, 4, par jour, \u00e7a repr\u00e9sente 2 3 pourcent de la vente au g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [87%] :\r\nEt Emmanuelle Forney il la propri\u00e9taire d'en convenir : le e-Commerce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [91%] :\r\n\u00e7a fait partie actuellement du commerce soit j'avais de la peine peut-\u00eatre \u00e0 le saisir dans l'alimentaire, mais c'est quand m\u00eame d'actualit\u00e9, on sent quand m\u00eame que \u00e7a se d\u00e9veloppe et le public cible, moi je m'attendais \u00e0 ce que soit peut-\u00eatre uniquement des jeunes, jeunes, c'est faux, il y a des gens plus \u00e2g\u00e9s que moi qui commande par Internet et qui sont tous contents, ils passent leur commande, point barre, c'est fini, ils ont plus \u00e0 penser \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [91%] :\r\nAh, il y a pas d'\u00e2ge pour Internet, on ne le dira jamais assez, mais concr\u00e8tement, Didier pour un commer\u00e7ant, comment fonctionne cette plateforme locale de e-Commerce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [97%] :\r\nC'est bien simplement tr\u00e8s librement, comme l'explique Jacques Gobet l'un de ses cr\u00e9ateurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [85%] :\r\nIl fait la liste des produits qu'ils souhaitent mettre en ligne, ils nous aident les prix passent sur You Yoopa que ce sont les prix des commer\u00e7ants et on fait tout pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [99%] :\r\nSimplicit\u00e9 aussi pour le consommateur, comme le d\u00e9taille Freddy Zompa l'autre \u00e2me du projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [92%] :\r\nVous vous rendez sur la plateforme, vous choisissez votre ville, vous passez d'un magasin \u00e0 l'autre, vous remplissez votre panier \u00e0 la fin, vous payez et puis vous allez retirer vos courses le jour venu dans l'endroit que vous avez choisie par compte c'est clair qu'apr\u00e8s il y a des frais pour le rassemblement et ces frais sont aujourd'hui de l'ordre de 5 francs pour un retrait dans un point collecte et puis si vous d\u00e9sirez vous faire livrer \u00e0 domicile, ben, ces frais sont entre 10 et 15 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [91%] :\r\nSp\u00e9cificit\u00e9 du syst\u00e8me, on vient de l'entendre, les achats se retire dans un seul endroit, la palette de choix et l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [92%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre un commer\u00e7ant, \u00e7a peut \u00eatre aussi un restaurant qui ont des horaires \u00e9largis, \u00e7a peut \u00eatre une station essence 1, collecte priv\u00e9e dans une entreprise, un concierge d'un immeuble, enfin voil\u00e0 c'est vaste, la seule chose que doit garantir le point collecte la cha\u00eene du froid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [90%] :\r\nEt autres contraintes quand m\u00eame, sur demande des commer\u00e7ants, les commandes doivent \u00eatre pass\u00e9es la veille avant minuit et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [88%] :\r\nMise en r\u00e9seau \u00e0 l'\u00e9chelle locale, Didier, \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [95%] :\r\n\u00e7a commence, lanc\u00e9e en 2016, la plateforme est d\u00e9j\u00e0 active \u00e0 Vevey et \u00e0 Lausanne villeneuve Morges et Bulle seront aussi desservies mais Freddy Zompa Jacques Gobet n'en font pas myst\u00e8re convaincre convertir les commer\u00e7ants reste un d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [89%] :\r\nLe commerce soit un autre repreneur, donc par d\u00e9finition il travaille seul, mais aujourd'hui, remarque quand m\u00eame en face de lui, il a des \u00e9normes moyens de la concurrence, et puis finalement se mettre avec des autres comprendre qu'unis on est plus fort, \u00e7a bien entre 2016 et aujourd'hui, on a aussi beaucoup travaill\u00e9 le mod\u00e8le d'affaires avec les commer\u00e7ants, on a trouv\u00e9 un mod\u00e8le dans lequel ils prennent tr\u00e8s peu de risques, et \u00e7a les aide aussi \u00e0 faire le pas dans le digital. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [93%] :\r\nQuestion aussi quelquefois de g\u00e9n\u00e9ration, il faut oser se lancer mais les 2 hommes en sont convaincus, sans digital, point de salut pour le commerce de proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [90%] :\r\nIl y a un commer\u00e7ant s'prend pas le virage du digital, aujourd'hui, \u00e0 terme, il va avoir pas mal de soucis maintenant, \u00e7a va pas \u00eatre la majorit\u00e9 de ces commandes sont \u00e7a a toujours \u00eatre son magasin, mais voil\u00e0, je pense que petit \u00e0 petit, il peut construire un nouveau canal de vente \u00e0 avec la vente en ligne et puis ce canal va grandir au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [93%] :\r\nD'autant que marier local et digital peut aussi avoir quelques avantages notamment compar\u00e9 aux grandes plateformes de e-Commerce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [87%] :\r\nUn commer\u00e7ant quand il fait un panier de 100 francs, on va lui pr\u00e9lever une taxe certaines autres plateformes vont \u00e0 pr\u00e9lever jusqu'\u00e0 d\u00e9faut \u00e0 plus de 30 pourcent aux commer\u00e7ants, nous, on est bien en dessous de 10 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [94%] :\r\nEt m\u00eame si, en Suisse, le e-Commerce alimentaire n'en est qu'\u00e0 ses balbutiements, il ne faut plus tarder \u00e0 agir \u00e0 r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [91%] :\r\nEt \u00e0 l'urgence des grands groupes qui seront toujours l\u00e0, \u00e7a c'est s\u00fbr, en Suisse, le commerce en ligne alimentaire, on en est au d\u00e9but, c'est entre 1 et 2 pourcent au niveau du commerce de proximit\u00e9, comment \u00e7a va s'organiser, est ce que \u00e7a va \u00eatre que du producteur directement au consommateur ce qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 passer du petit commerce au consommateur, \u00e7a on verra, en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on doit avancer vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [89%] :\r\nUn \u00e0 2 pourcent on l'a dit, c'est 10 en Allemagne l'occasion s\u00fbrement pour nous d'en reparler un jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [97%] :\r\nEt demain, on va d\u00e9couvrir des commerces d'un tout autre genre, ce sont les concept stores. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T05:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38F19FF4-5F6A-4990-A0F8-FDE44AE25EA1", "internalArchiveId": "38F19FF4-5F6A-4990-A0F8-FDE44AE25EA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00f4le de la communaut\u00e9 internationale dans la crise au Y\u00e9men", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Habitants du Y\u00e9men;Bushra Nasr-Kretschmer, y\u00e9m\u00e9nite;Imad Aoun de MSF au Y\u00e9men\r\nS\u00e9quence 2\r\n\r\nLe r\u00f4le de la communaut\u00e9 internationale dans la crise au Y\u00e9men YEMEN VS. COMMUNAUTE INTERNATIONALE\r\n***Le 8 juillet 2014, les rebelles chiites Houthis s'emparaient de la ville d'Amrane, au Yemen, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de la capitale, Sanaa. Cette victoire a plong\u00e9 le pays entier dans l'un des conflits contemporains les plus meurtiers: le bilan d\u00e9passera 100'000 morts d'ici la fin de cette ann\u00e9e, selon un rapport publi\u00e9 en avil et command\u00e9 par  l'ONU.\r\nLe Y\u00e9men est paralys\u00e9; les agences des Nations-Unies parlent de la pire crise humanitaire en cours dans le monde avec pr\u00e8s de 18 millions de personnes au bord de la famine...\r\nBonjour C\u00e9dric Guigon !\r\n DIR STU LS\r\nVous allez nous parler du r\u00f4le de ce qu'on appelle \"la communaut\u00e9 internationale\"... D'abord, on parle souvent de la guerre au Y\u00e9men comme d'une guerre par procuration. Pourquoi ?\r\nParce qu'il est devenu le principal terrain d'affrontement des poids lourds de la r\u00e9gion... \r\nD'un c\u00f4t\u00e9... les rebelles Houthis, chiites, soutenus par l'Iran... qui contr\u00f4lent aujourd'hui la grande majorit\u00e9 du nord du Yemen... dont la capitale Sanaa.\r\nDe l'autre... les forces gouvernementales, soutenues par une coalition \u00e0 majorit\u00e9 sunnite, emmen\u00e9e par l'Arabie Saoudite et les Emirats Arabes Unis...\r\nOn rajoute la France, et le Royaume-Uni et leurs exportations d'armes \u00e0 la coalition... et l'appui strat\u00e9gique am\u00e9ricain...\r\n***Et comment les Yemenites vivent-ils cette situation ?\r\nC'est la question \u00e0 1000 points... \r\nA la quelle a voulu r\u00e9pondre Bushra Nasr Kretschmer...fondatrice du r\u00e9seau de consultants Sabaa Consulting Services, \u00e0 Stockholm, en Su\u00e8de.\r\nElle est aussi cheffe de la division \u00e9conomique de Women For Yemen, un r\u00e9seau de femmes, qui se mobilise pour la d\u00e9fense des droits humains au Yemen.\r\nLa chercheuse est y\u00e9m\u00e9nite et l'auteure d'une \u00e9tude qui sonde la population... avec une question centrale :\r\n\"Que pensent les Yemenites du r\u00f4le de la communaut\u00e9 internationale dans le conflit...?\"\r\nUne enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e sur internet, aupr\u00e8s de 91 personnes, activistes ou proches de victimes du conflit...\r\nMais 91 c'est peu... donc avant de s'y plonger, j'ai soumis la m\u00e9thodologie de cette \u00e9tude au regard de politologues... \r\nL'un d'eux rel\u00e8ve une approche plut\u00f4t rare... mais pointe un \u00e9chantillon peu repr\u00e9sentatif de la population et parfois partial... \r\nN\u00e9anmoins les tendances qui en ressortent, sont \u00e0 priori, v\u00e9rifiables. \r\n***Rentrons dans le vif du sujet... quelles sont les conclusions de l'\u00e9tude ?\r\nLe r\u00e9sultat est sans appel : 85% des Yemenites interrog\u00e9s parlent d'un impact n\u00e9gatif de la communaut\u00e9 internationale. \r\n SON 1 - 11''\r\n((J'\u00e9tais choqu\u00e9e par l'ampleur du chiffre... je m'attendais \u00e0 50, 60%... au moins un peu de positif... mais cela montre que depuis le d\u00e9but, ce conflit n'a jamais \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de la bonne fa\u00e7on.))\r\n85... et m\u00eame jusqu'\u00e0 90% de n\u00e9gatif pour le r\u00f4le des agences de l'ONU.\r\n SON 2 - 25''\r\n((Aucun des envoy\u00e9s de l'ONU n'a visit\u00e9 Ta\u00efz jusqu'\u00e0 maintenant... c'est une ville de 4 millions d'habitants... assi\u00e9g\u00e9e par les Houthis depuis maintenant 5 ans... bombard\u00e9e syst\u00e9matiquement... avec des enfants civils tu\u00e9s sur le terrain... mais les m\u00e9dias internationaux n'en parlent pas, et les organisations de l'ONU qui d\u00e9fendent les droits humains n'en font aucun rapport... C'est \u00e7a la frustration que ressentent les Yemenites.))\r\n***Un sentiment de frustration donc pour ces Y\u00e9m\u00e9nites interrog\u00e9s... \r\nEt m\u00eame plus que \u00e7a.\r\nCe qui ressort principalement de l'\u00e9tude: c'est que la population se sent totalement oubli\u00e9e... abandonn\u00e9e par les Nations Unies et par la communaut\u00e9 internationale... \r\nL'\u00e9cart lui, ne cesse de grandir entre ses pr\u00e9occupations, et celles des agences internationales. \r\n***Et justement, quid de l'action des organisations internationales en tant que telles ?\r\nEh bien pour les Y\u00e9m\u00e9nites interrog\u00e9s, sous plusieurs aspects, les m\u00e9thodes employ\u00e9es par les agences pr\u00e9sentes sur place sont discutables. \r\nUn exemple : leur impact \u00e9conomique sur le conflit. \r\nBushra Nasr-Kretschmer.\r\n SON 3 -37\r\n((Parce que les organisations internationales ne placent pas leur devises \u00e0 la banque centrale, les Yemenites pensent qu'elles contribuent \u00e0 alimenter la sp\u00e9culation sur le march\u00e9... \u00e0 d\u00e9teriorer la valeur de la monnaie locale... et \u00e0 contribuer aux ressources financi\u00e8res des Houthis et des rebelles pour poursuivre la guerre. Les Houthis forcent en effet les banques \"normales\", - et pas la banque centrale - \u00e0 leur revendre ces devises \u00e0 un prix meilleur march\u00e9... qu'ils revendent par la suite, plus cher, aux organisations internationales... Ils se font 150% de benefices avec ce syst\u00e8me...))\r\nEt malgr\u00e9 la grave crise que traverse le pays, l'aide humanitaire n'\u00e9chappe pas \u00e0 la critique...\r\n SON 4 - 30''\r\n((Quand j'ai demand\u00e9 aux sond\u00e9s : que pensez vous, qui sont les principaux donateurs ? J'\u00e9tais tr\u00e8s surprise, en voyant le Koweit avec 23%... Les Emirats avec 4%... Cinquante et quelque pour l'Arabie Saoudite... et presque rien, un peu l'Allemagne, un peu le Royaume-Uni... Donc les gens ne voient pas les dons effectu\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale et leur importance... Cela r\u00e9v\u00e8le le niveau de corruption ambiant, et la confiscation de l'aide... le manque de transparence, de cr\u00e9dibilit\u00e9... en fait, cette aide n'a aucun impact sur le terrain.))\r\n***Pas d'impact sur le terrain ? Pourtant, les organisations internationales et les ONGs ont l'air tr\u00e8s actives; elle multiplient les appels aux dons pour endiguer la crise humanitaire au Yemen... \r\nUne \u00e9tude s\u00e9v\u00e8re... je l'ai donc soumise \u00e0 Imad Aoun... il est charg\u00e9 de communication pour les programmes de M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res au Yemen...\r\nDes Yemenites oubli\u00e9s, d\u00e9\u00e7us par la faible port\u00e9e de l'action humanitaire... \r\nEh bien paradoxalement, \u00e7a ne le surprend pas tant que \u00e7a.\r\n SON 5 - 32\r\n((C'est tr\u00e8s difficile de comprendre ce qui se passe vraiment au Yemen, parce que de nombreuses zones sont hors d'atteinte. En m\u00eame temps, on ne peut pas, on n'a pas le droit de mener des enqu\u00eates, de sonder la population et de collecter des donn\u00e9es dans le pays. Ce qui veut dire qu'en fait, personne ne sait vraiment ce qui se passe ici, ce qui engendre une r\u00e9elle frustration chez les Yemenites. Parce qu'ils voient beaucoup d'argent affluer, pour la r\u00e9ponse et les programmes humanitaires... mais dont l'impact sur le terrain est limit\u00e9 parce que l'argent n'est pas encadr\u00e9, et les programmes ne s'appuient pas sur des besoins concrets.))\r\nMais l'\u00e9tude va plus loin sur la nature m\u00eame de l'aide humanitaire... \r\n SON 6 - 15\r\n((Ils ne voient pas qu'il y a un besoin d'aide humanitaire. Parce qu'ils n'en voient pas l'impact... c'est seulement dans les communiqu\u00e9s, sur les photos... oui il y des situations probl\u00e9matiques, elles sont amplifi\u00e9es... mais il y a aussi des besoins pour des projets de d\u00e9veloppement.))\r\nEn clair : des projets qui leur permettent \u00e0 long terme, de se former, de retrouver un emploi, une place dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\nAlors des infrastructures plut\u00f4t que des vivres contre la famine ?\r\nPas s\u00fbr, dit Imad Aoun de MSF.\r\n SON 7 - 22\r\n((Il y a de grandes questions qui se posent sur l'efficacit\u00e9 des projets de d\u00e9veloppements... parce qu'\u00e0 la fin de la journ\u00e9e, il faut g\u00e9rer des probl\u00e8mes sanitaires imm\u00e9diats et quotidiens. Vous devez g\u00e9rer l'augementation des cas de chol\u00e9ra, de rougeole... donc je pense que l'id\u00e9e c'est qu'il faut trouver un \u00e9quilibre... r\u00e9soudre les besoins imm\u00e9diats : vous avez des cas de chol\u00e9ra, donc il faut travailler \u00e0 vacciner les gens. Mais en m\u00eame temps, travailler \u00e0 reconstruire le syst\u00e8me.))\r\n***Trouver un \u00e9quilibre pour l'aide humanitaire... et puis il y a encore la question du conflit en lui-m\u00eame et l'implication des puissances r\u00e9gionales...\r\nEt l\u00e0, l'avis des Yemenites est tr\u00e8s clair.\r\n SON 8 - 27\r\n((Il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est ressorti et qui met la pression sur ceux qui emp\u00eache d'avoir la paix... Les Emirats... L'Arabie Saoudite... L'Iran... ecoutez les gars, c'est important... Allez-vous en. La Communaut\u00e9 internationale... faites revenir notre \u00e9conomie... agissez pour le d\u00e9veloppement. Les Houthis... d\u00e9barassez vous de cette id\u00e9ologie de supr\u00e9maciste.))\r\nEt s'il y a un acteur qui semble r\u00e9pondre \u00e0 cet appel...\u00a0 ce sont les Emirats arabes unis... Un responsable militaire a annonc\u00e9 hier qu'ils allaient r\u00e9duire le nombre de leurs troupes post\u00e9es au Y\u00e9men pour passer - je cite - d'une \"strat\u00e9gie militaire \u00e0 une strat\u00e9gie pacifique\"...", "durationSec": 416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547803", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00f4le de la communaut\u00e9 internationale dans la crise au Y\u00e9men / TUM_2019-07-09T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 09.07.2019"], "variantIds": ["ece-10547803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T07:19:44Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe 8 juillet 2014, les rebelles chiites Houthis s'emparer de la ville d'Amara au Y\u00e9men, \u00e0 une cinquantaine de km de la capitale Sanaa, cette victoire a plong\u00e9 le pays entier dans des conflits contemporains les plus meurtriers, le bilan d\u00e9passera probablement 100000 morts d'ici la fin de cette ann\u00e9e, selon un rapport publi\u00e9 en avril, command\u00e9 par l'ONU, le Y\u00e9men est paralys\u00e9, les agences des Nations-Unies, parlent de la pire crise humanitaire en cours dans le monde avec pr\u00e8s de 18 millions de personnes au bord de la famine bonjour C\u00e9dric Guigon bonjour \u00c9ric, vous allez nous parler du r\u00f4le de ce qu'on appelle la communaut\u00e9 internationale d'abord, on parle souvent de la guerre au Y\u00e9men comme d'une guerre par procuration pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nEh bien parce qu'il est devenu le principal terrain d'affrontement des poids lourds de la r\u00e9gion d'un c\u00f4t\u00e9, les rebelles Houthis chiites soutenus par l'Iran qui contr\u00f4lent aujourd'hui la grande majorit\u00e9 du nord du Y\u00e9men, dont la capitale Sanaa, de l'autre, les forces gouvernementales, soutenues par une coalition \u00e0 majorit\u00e9 sunnite, emmen\u00e9e par l'Arabie Saoudite et les \u00c9mirats arabes unis \u00e0 cela on rajoute la France et le Royaume-Uni et leurs exportations d'armes \u00e0 la coalition et l'appui strat\u00e9gique am\u00e9ricain et comment le Y\u00e9m\u00e9nites vivent -ils cette situation, h\u00e9 bien c'est la question \u00e0 1000 points \u00e0 laquelle a voulu r\u00e9pondre Bushra Nasr Kretschmer, fondatrice du r\u00e9seau de consultants Sabaa Consulting Services is \u00e0 Stockholm, en Su\u00e8de, elle est aussi chef de la division \u00e9conomique de Women For Y\u00e9men : un r\u00e9seau de femmes qui se mobilisent pour la d\u00e9fense des droits humains au Y\u00e9men, la chercheuse est elle- m\u00eame Y\u00e9m\u00e9nites est l'auteur d'une \u00e9tude qui sonde la population avec une question centrale : que pense l'est y\u00e9m\u00e9nite du r\u00f4le de la communaut\u00e9 internationale dans le conflit, une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e sur internet aupr\u00e8s de 91 personnes activistes ou proches de victimes du conflit vous en doutez, 91 c'est peu, donc, avant de s'y plonger, j'ai soumis la m\u00e9thodologie de cette \u00e9tude au regard de politologues l'Inde rel\u00e8ve une approche plut\u00f4t rare, mais pointe un \u00e9chantillon peu repr\u00e9sentatif de la population et parfois partial n\u00e9anmoins les tendances qui en ressortent sont a priori v\u00e9rifiables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [93%] :\r\nAlors, C\u00e9dric qu'on rentre dans le vif du sujet, quelles sont les conclusions de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [87%] :\r\nEt le r\u00e9sultat est sans appel : 85 pourcent des Y\u00e9m\u00e9nites interrog\u00e9 parlent d'un impact n\u00e9gatif de la communaut\u00e9 internationale Bushra Nasr Kretschmer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [90%] :\r\nHawass short, j'\u00e9tais choqu\u00e9 par l'ampleur du chiffre, je m'attendais \u00e0 50 60 pourcent au moins un peu de positif mais \u00e7a montre que, depuis le d\u00e9but ce conflit n'a jamais \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de la bonne fa\u00e7on d'lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [99%] :\r\n85 et m\u00eame jusqu'\u00e0 90 pourcent de n\u00e9gatif pour le r\u00f4le des agences de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [84%] :\r\nNon Dayan anime voisin a besoin, aucun des envoy\u00e9s de l'ONU n'a visit\u00e9 Ta\u00efz jusqu'\u00e0 maintenant, c'est une ville de 4 millions d'habitants assi\u00e9g\u00e9s par Houthis depuis maintenant 5 ans bombard\u00e9 syst\u00e9matiquement avec des enfants, civils tu\u00e9s sur le terrain, mais les m\u00e9dias internationaux n'en parlent pas et les organisations de l'ONU, qui d\u00e9fend les droits humains d'enfants aucun rapport, c'est \u00e7a la frustration que ressentent les Y\u00e9m\u00e9nites sont disent Arte fastueux Hicham petites et puis pour \u00e0 philo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [81%] :\r\nVoil\u00e0, sentiment de frustration donc pour ce Y\u00e9m\u00e9nites interrog\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [93%] :\r\nOui, et m\u00eame plus que \u00e7a, ce qui ressort principalement de l'\u00e9tude, c'est que la population se sent totalement oubli\u00e9e, abandonn\u00e9e par les Nations unies et par la communaut\u00e9 internationale, l'\u00e9cart, lui, ne cesse de grandir entre ses pr\u00e9occupations et celles des agences de l'ONU et justement quid de l'action des organisations internationales en tant que telle, h\u00e9 bien pour les Y\u00e9m\u00e9nites interrog\u00e9 sous plusieurs aspects, les m\u00e9thodes employ\u00e9es par les agences pr\u00e9sentes sur place sont discutables en exemple leur impact \u00e9conomique sur le conflit Bushra Nasr Kretschmer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [82%] :\r\nBenaouda d'un tonnage nargue Nasa et chance parce que les organisations internationales ne placent pas leurs devises \u00e0 la Banque centrale, les Y\u00e9m\u00e9nites pensent qu'elle contribue \u00e0 alimenter la sp\u00e9culation sur le march\u00e9, a d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 la valeur de la monnaie locale et \u00e0 contribuer aux ressources financi\u00e8res des outils et des rebelles pour poursuivre la guerre aussi Sandra Post ce Steinauer pas am\u00e8ne axe Stenman ni because Les outils force en effet les banques normal et pas la Banque centrale \u00e0 leur revendre ses devises \u00e0 un prix meilleur march\u00e9 qu'ils revendent, par la suite plus cher aux organisations internationales, ils se font 150 pourcent de b\u00e9n\u00e9fices avec ce syst\u00e8me abelade peu sainte parfaite introuvable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [97%] :\r\nEt malgr\u00e9 la grave crise que traverse le pays, l'aide humanitaire n'\u00e9chappe pas \u00e0 la critique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [87%] :\r\nEven Mwanawasa inscrit une quand j'ai demand\u00e9 aux sond\u00e9s coupant S\u00e9ville qui sont les principaux donateurs, j'\u00e9tais tr\u00e8s surprise en voyant le Kowe\u00eft avec 23 pourcent les \u00c9mirats avec 4 pour 100 50 et quelques pour l'Arabie Saoudite et presque rien, on peut l'Allemagne un peu le Royaume-Uni, donc les gens ne voient pas les dons effectu\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale et leur importance, \u00e7a r\u00e9v\u00e8le le niveau de corruption bien \u00e0 la confiscation de l'aide, le manque de transparence, de cr\u00e9dibilit\u00e9, en fait, cette th\u00e8se n'a aucun impact sur le terrain tout \u00e7a \u00e9tonnante Chritine gagner impact Ground. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [92%] :\r\nOui, elle dit, aucun impact sur le terrain pourtant les organisations internationales et les ONG ont l'air tr\u00e8s actives, elle multiplient les appels aux dons pour pr\u00e9cis\u00e9ment endiguer la crise humanitaire au Y\u00e9men. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [93%] :\r\nOui, c'est une \u00e9tude s\u00e9v\u00e8re, je l'ai donc soumise \u00e0 Imad Aoun les charg\u00e9s de communication pour les programmes de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res au Y\u00e9men, des Y\u00e9m\u00e9nites oubli\u00e9s, d\u00e9\u00e7us par la faible port\u00e9e l'action humanitaire, h\u00e9 bien, paradoxalement, \u00e7a ne me surprend pas tant que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:45) [87%] :\r\nLes 3 de ce canton de c'est tr\u00e8s difficile de comprendre ce qui se passe vraiment au Y\u00e9men, parce que de nombreuses zones sont hors d'atteinte, en m\u00eame temps on ne peut pas, on n'a pas le droit de mener des enqu\u00eates de sonder la population et de collecter des donn\u00e9es dans le pays afin de se croit que ce soit tranch\u00e9 une certaine fact, ce qui veut dire qu'en fait personne ne sait vraiment ce qui se passe ici, ce qui engendre une r\u00e9elle frustration chez les Y\u00e9m\u00e9nites parce qu'il voit beaucoup d'argent, affluaient pour la r\u00e9ponse \u00e0 des programmes humanitaires mais dont l'impact sur le terrain et limit\u00e9 parce que l'argent n'est pas encadr\u00e9 les programmes ne s'appuie pas sur des besoins concrets dans 22 proclame Jumping plainte baisse donc compris que Nietzsche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [97%] :\r\nMais l'\u00e9tude va plus loin, sur la nature m\u00eame de l'aide humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [82%] :\r\nDes donne SIDA date de Lausanne, il ne voit pas qu'il y a un besoin d'aide humanitaire parce qu'ils ne voient pas l'impact c'est seulement dans les communiqu\u00e9s sur les photos, oui, il y a des situations probl\u00e9matiques, elles sont amplifi\u00e9es, mais il y a aussi des besoins pour des projets de d\u00e9veloppement en s'important ne supporte plus lentement de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [95%] :\r\nEn clair, des projets qui leur permettent, \u00e0 long terme de se former, de retrouver un emploi, une place dans la soci\u00e9t\u00e9, alors des infrastructures plut\u00f4t que des vivres contre la famine, pas s\u00fbr dit Imad Aoun de MSF. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [92%] :\r\nD'abord leur quoi il y a de grandes questions qui se posent sur l'efficacit\u00e9 des projets de d\u00e9veloppement parce qu'\u00e0 la fin de la journ\u00e9e, il faut g\u00e9rer des probl\u00e8mes sanitaires imm\u00e9diats et quotidien, vous devez g\u00e9rer l'augmentation des cas de chol\u00e9ra, de rougeole, donc je pense que l'id\u00e9e, c'est qu'il faut trouver un \u00e9quilibre r\u00e9soudre les besoins imm\u00e9diats, vous avez des cas de chol\u00e9ra, donc il faut travailler \u00e0 vacciner les gens mais en m\u00eame temps travailler \u00e0 reconstruire le syst\u00e8me de ce sport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [87%] :\r\nEt puis, C\u00e9dric et encore la question du conflit en lui- m\u00eame et l'implication de puissances r\u00e9gionales et la la vid\u00e9o Y\u00e9m\u00e9nites est tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [83%] :\r\nMoi non, ces chose il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est ressorti et qui met la pression sur ce qui emp\u00eache d'avoir la paix, les \u00c9mirats, l'Arabie Saoudite, l'Iran, \u00e7a aurait bien pire la sc\u00e8ne Gr\u00e8ce \u00e9coutez les gars, c'est important, allez -vous en qu\u00eate ardue, la communaut\u00e9 internationale fait revenir notre \u00e9conomie agissaient pour le d\u00e9veloppement, Les Houthis, d\u00e9barrassez -vous de cette id\u00e9ologie de supr\u00e9macistes ramasser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [95%] :\r\nEt s'il est un acteur qui semble r\u00e9pondre \u00e0 cet appel, ce sont les \u00c9mirats arabes unis, un responsable militaire a annonc\u00e9 hier qu'ils allaient r\u00e9duire le nombre de leurs troupes post\u00e9es au Y\u00e9men pour passer, je cite, d'une strat\u00e9gie militaire \u00e0 une strat\u00e9gie pacifique merci C\u00e9dric Guigon. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T06:36:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79390138-1CF2-4309-A5FB-4037AD9B52C8", "internalArchiveId": "79390138-1CF2-4309-A5FB-4037AD9B52C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - Le 9 juillet 1996, un temps de chien plombait le moral des vacanciers \u00e0 Vidy", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret, Josiane\r\n\r\n\r\nL'archive du jour - Le 9 juillet 1996, un temps de chien plombait le moral des vacanciers \u00e0 Vidy -----ARCHIVE DU JOUR\r\n***Et\u00e9 1996... visiblement c'\u00e9tait pas la f\u00eate, le soleil se faisait d\u00e9sirer... le d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 \u00e9tait pourri, de la pluie abondante et des temp\u00e9ratures basses... une m\u00e9t\u00e9o non sans cons\u00e9quences pour le moral des touristes...quoique....tout d\u00e9pend de o\u00f9 l'on vit finalement ! Ecoutez cette archive qui date du 9 juillet 1996 et que nous avons retrouv\u00e9e... \r\n  0'56'' \r\n***En fouillant un tout petit peu, j'ai retrouv\u00e9 sur internet, un almanach des \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques de l'ann\u00e9e 1996...et effectivement le d\u00e9but du mois de juillet \u00e9tait marqu\u00e9 par des pluies diluviennes...et le 9 juillet 1996, il faisait visiblement 8 degr\u00e9s \u00e0 Prilly.", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547751", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - Le 9 juillet 1996, un temps de chien plombait le moral des vacanciers \u00e0 Vidy / LMA_2019-07-09T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 09.07.2019"], "variantIds": ["ece-10547751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T06:59:14Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e9t\u00e9 1996, visiblement c'\u00e9tait pas la f\u00eate, le soleil se faisait d\u00e9sirer le d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 pourri de la pluie abondante et des temp\u00e9ratures basses, une m\u00e9t\u00e9o non sans cons\u00e9quences pour le moral des touristes, quoique, tout d\u00e9pend de o\u00f9 on vit finalement \u00e9coutez cette archive qui date du 9 juillet 1996 et que nous avons retrouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nEt puis, parmi les vacanciers, les plus touch\u00e9es sont naturellement ceux qui ont choisi le camping \u00e0 Vidy, l'un des principaux camping de Lausanne, la fr\u00e9quentation depuis le d\u00e9but du mois est en baisse de 30 pourcent pourtant les campeurs heureux les pieds dans l'eau existe Michel Hemman les a rencontr\u00e9s terrain d\u00e9tremp\u00e9 caravanes ruisselante, l'ambiance n'est vraiment pas surchauff\u00e9e au camping de Vidy les rares touristes \u00e9gar\u00e9s au bord du lac passent plut\u00f4t leur temps \u00e0 \u00e9ponger les d\u00e9g\u00e2ts o\u00f9 comptez les gouttes de pluie, pourtant ces 2 familles espagnoles venue de S\u00e9ville n'en garde pas moins leur bonne humeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [86%] :\r\nNon, on est pr\u00eat \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 projet\u00e9es peu pr\u00e9cis ferm\u00e9 chez nous, on a du soleil toute l'ann\u00e9e et donc nous recherchons le changement et nous nous attendions \u00e0 ce genre de climat, nous ne sommes pas surpris de trouver des nuages, de la pluie, puisque nous venons pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e7a et aussi pour la montagne, le mauvais temps ne nous g\u00eane pas du tout autrement moment vous gardez votre bonne humeur y a n'd\u00e9ment m\u00eame temps dans la vall\u00e9e, les amis qui sont de bonne humeur, vous voyez notre moral ne d\u00e9pend pas du tout du temps pourtant Norwich d'avoir, au del\u00e0 du rire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [94%] :\r\nEt, en fouillant un tout petit peu, j'ai retrouv\u00e9 sur internet un almanach des \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques de l'ann\u00e9e 1996 et effectivement le d\u00e9but du mois de juillet \u00e9tait marqu\u00e9 par des pluies diluviennes et le 9 juillet 1996 faisait 8 degr\u00e9s seulement appris. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-262DB8C7-B089-41A4-81D4-45C1159C34D9", "internalArchiveId": "262DB8C7-B089-41A4-81D4-45C1159C34D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Nicola Spirig: un enfant et \u00e7a repart!", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sybi;le Matter, ancienne triathl\u00e8te de haut niveau et m\u00e9decin \u00e0 Berne\r\n\r\n\r\nSport matin - Nicola Spirig: un enfant et \u00e7a repart!  Caroline Reymond, direct studio Lausanne, t\u00e9l. secours: +41 79 **\r\nTitre: Nicola Spirig: un enfant et \u00e7a repart! \r\nBonjour Caroline Reymond!\r\nOn s'int\u00e9resse \u00e0 Nicola Spirig ce matin... elle est \u00e0 nouveau comp\u00e9titive, 12 semaines apr\u00e8s avoir donn\u00e9 naissance \u00e0 son 3e enfant. \r\nLa triathl\u00e8te zurichoise s'est class\u00e9e 8e \u00e0 Hambourg ce week-end dans le cadre de la S\u00e9rie mondiale. \r\nUn r\u00e9sultat qui lui permet d'ores et d\u00e9j\u00e0 de remplir les crit\u00e8res de qualification pour les Jeux de Tokyo 2020. \r\nUn retour gagnant qui m\u00e9rite que l'on s'y arr\u00eate deux minutes...\r\nDIR ST LS\r\nCette performance \u00e0 Hambourg personne ne l'attendait vraiment. Nicola Spirig ne se l'explique pas elle-m\u00eame. \r\nElle s'est rendue dans le nord de l'Allemagne pour se tester en course \u00e0 pied et se rendre compte de ce qui la s\u00e9pare encore des meilleures. Car la Zurichoise, championne olympique \u00e0 Londres, en 2012, m\u00e9daill\u00e9e d'argent en 2016 \u00e0 Rio, ne veut pas aller faire du tourisme \u00e0 Tokyo l'\u00e9t\u00e9 prochain!  \r\n***Elle avait repris la comp\u00e9tition aussi t\u00f4t apr\u00e8s la naissance de ses deux premiers enfants?\r\nElle avait attendu 7 mois apr\u00e8s la naissance de son fils en 2013, puis 3 mois apr\u00e8s son 2e accouchement en 2017. C'est tr\u00e8s rapide par rapport \u00e0 d'autres athl\u00e8tes qui connaissent pour la plupart une saison blanche apr\u00e8s l'arriv\u00e9e d'un enfant. \r\nPour la Zurichoise le calendrier est tr\u00e8s serr\u00e9. Elle veut \u00eatre pr\u00eate pour la finale de la Coupe du monde qui se d\u00e9roulera fin ao\u00fbt \u00e0 Lausanne. C'est l\u00e0 qu'elle esp\u00e8re valider d\u00e9finitivement son ticket pour Tokyo. \r\n***Prend-elle des risques en reprenant si t\u00f4t les entra\u00eenements et la comp\u00e9tition?\r\nC'est la question que j'ai pos\u00e9 \u00e0 Sybille Matter, ancienne triathl\u00e8te de haut niveau et m\u00e9decin \u00e0 Berne. \r\nElle a suivi les grossesse de plusieurs athl\u00e8tes suisses dont celles de Nicola Spirig. \r\n  0'51'' SON \r\nPour que la reprise se passe bien, il faut que les sportives soient tout de m\u00eame \u00e0 l'\u00e9coute de leur corps. Une reprise trop rapide, peut aussi signifier un risque de blessure.\r\n****Et Nicola Spirig se conna\u00eet bien...\r\nOui, elle a tir\u00e9 des enseignements de ses deux premi\u00e8res grossesses. Elle profite aussi d'une base physique forg\u00e9e depuis des ann\u00e9es. Et puis il ne faut pas oublier que Nicola Spirig est une athl\u00e8te aux capacit\u00e9s physiques exceptionnelles et qu'elle profite certainement du coup de fouet provoqu\u00e9 par une grossesse: c'est \u00e0 dire, une augmentation de la capacit\u00e9 respiratoire.\r\n***Toutes les femmes connaissent ce coup de fouet?\r\nNon, les femmes sont in\u00e9gales devant la grossesse. Certaines vont prendre beaucoup de poids, d'autres vont souffrir de maux de dos, de r\u00e9tention d'eau...Nicola Spirig a connu trois grossesses faciles, trois accouchements sans complications, c'est une immense chance. \r\nMais \u00e7a ne veut pas dire que tout s'est pass\u00e9 facilement. Nicola Spirig, qui a allait\u00e9 ses trois enfants, doit lutter contre la fatigue, les courbatures provoqu\u00e9e par la reprises des entra\u00eenements en intensit\u00e9. \r\n****Pour qu'elle puisse s'entra\u00eener, il faut aussi une organisation sans faille \u00e0 la maison? \r\nExactement et c'est \u00e7a la grande force de Nicola Spirig. \r\nLa Zurichoise peut compter sur le soutien de son mari Reto Hug qui aujourd'hui s'occupe des enfants et de son entra\u00eeneur Brett Sutton qui fait preuve d'une grande souplesse dans l'\u00e9laboration de ses plans d'entra\u00eenement. \r\n****Comment ce retour \u00e0 la comp\u00e9tition est-il per\u00e7u ?\r\nNicola Spirig suscite de l'admiration, beaucoup de curiosit\u00e9. Il y a aussi ceux qui s'\u00e9tonnent de ce retour si rapide, qui ne correspond m\u00eame pas \u00e0 la dur\u00e9e d'un cong\u00e9 maternit\u00e9....\r\nSybille Matter aimerait que les athl\u00e8tes n'aient pas \u00e0 se justifier mais elle sait aussi que les mentalit\u00e9s sont difficiles \u00e0 changer. \r\n 0'41''SON\r\nQuelque soit les r\u00e9actions Nicola Spirig trace sa route vers le Japon...\r\nNicola Spirig: un enfant et \u00e7a repart! pour SM... merci Caroline!\r\nJINGLE", "durationSec": 272, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547717", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Nicola Spirig: un enfant et \u00e7a repart!", "Sport matin - Nicola Spirig: un enfant et \u00e7a repart! / LME_2019-07-09T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Nicola Spirig: un enfant et \u00e7a repart! / LME_2019-07-09T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10547737", "ece-10547717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T06:59:13Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nBonjour Caroline R\u00e9mond bonjour, on s'int\u00e9resse \u00e0 Nicola Spirig ce matin, elle est \u00e0 nouveau comp\u00e9titive 12 semaines apr\u00e8s avoir donn\u00e9 naissance \u00e0 son 3\u00e8me enfant la triathl\u00e8te z\u00fcrichoises s'est class\u00e9e 8\u00e8me \u00e0 Hambourg ce week- end dans le cadre de la S\u00e9rie mondiale, un r\u00e9sultat qui lui permet d'ores et d\u00e9j\u00e0 de remplir les crit\u00e8res de qualification pour les Jeux de Tokyo en 2020 ans par retour gagnant qui m\u00e9rite Caroline, que l'on s'y arr\u00eate 2 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [96%] :\r\nOui, cette performance \u00e0 Hambourg, personne ne l'attendait vraiment Nicola Spirig ne se l'explique pas, elle- m\u00eame, elle s'est rendue dans le nord de l'Allemagne pour se tester en course \u00e0 pied et se rendent compte de ce qui la s\u00e9pare encore des meilleurs car la Zurichoise, championne olympique \u00e0 Londres en 2012, m\u00e9daill\u00e9e d'argent en 2016 \u00e0 Rio ne veut pas aller faire du tourisme \u00e0 Tokyo l'\u00e9t\u00e9 prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [97%] :\r\nOui, elle avait repris la comp\u00e9tition aussit\u00f4t apr\u00e8s la naissance de ses 2 premiers enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [96%] :\r\nAlors elle avait attendu 7 mois apr\u00e8s la naissance de son fils, en 2013 puis 3 mois apr\u00e8s son 2\u00e8me accouchement 2017 alors c'est plut\u00f4t rapide par rapport \u00e0 d'autres athl\u00e8tes qui connaissent pour la plupart une saison blanche apr\u00e8s l'arriv\u00e9e d'un enfant, mais pour la Zurichoise, le calendrier est tr\u00e8s serr\u00e9, elle veut \u00eatre pr\u00eate sous pour la finale de la Coupe du monde qui se d\u00e9roulera fin ao\u00fbt \u00e0 Lausanne, c'est l\u00e0 qu'elle esp\u00e8re valider d\u00e9finitivement son ticket pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [87%] :\r\nSouffrant alors question qu'on se pose \u00e9videmment \u00e0 ce qu'elle prend des risques en reprenant si t\u00f4t les entra\u00eenements et la comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [93%] :\r\nAlors c'est la question que j'ai pos\u00e9 \u00e0 Sybille et terre ancienne triathl\u00e8te de haut niveau et m\u00e9decin \u00e0 Berne, elle a suivi les grossesse de plusieurs athl\u00e8tes suisses dont celles de Nicola Spirig. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:27) [61%] :\r\nJean-Christophe lui East Cravan mazout Imaging Delphine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [92%] :\r\nSavoir si c'est trop t\u00f4t, on ne peut pas le dire sur un plan m\u00e9dical parce que c'est tr\u00e8s individuelle, \u00e7a d\u00e9pend de la fa\u00e7on dont s'est d\u00e9roul\u00e9e l'accouchement et comment la personne s'en est remise, mais si elle a pu s'entra\u00eener dans de bonnes conditions, c'est tout \u00e0 fait possible d'\u00eatre \u00e0 nouveau en forme apr\u00e8s 2 semaines, les risques, c'est d'un c\u00f4t\u00e9 une infection li\u00e9e \u00e0 la natation, Nicola le sait et elle n'a pas nag\u00e9 pendant 6 semaines \u00e0 la place, elle a fait un entra\u00eenement de forces sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:55) [71%] :\r\nBon, n\u00e9, je suis m\u00eame pas ses fronti\u00e8res que c'est non parce que c'est la Scor, parce que nous, est mort, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [97%] :\r\nL'autre probl\u00e8me que je vois c'est une faiblesse du plancher pelvien lors de la reprise de l'entra\u00eenement intensif mais sur le plan purement physiologique, il n'y a pas de contre- indication \u00e0 une reprise. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:13) [66%] :\r\nPlusieurs noms que je l\u00e8ve qui unissent Peiris ses chroniques Benfica ce mardi \u00e0 Ingrid creux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [92%] :\r\nMais pour que la reprise se passe bien, il faut que les sportives soient tout de m\u00eame \u00e0 l'\u00e9coute de leurs corps, une reprise trop rapide peut aussi signifier un risque de blessure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [94%] :\r\nOui, Nicola Spirig on imagine se conna\u00eet bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [92%] :\r\nOui, elle a tir\u00e9 des enseignements de ces 2 premi\u00e8res grossesses, elle profite aussi d'une base physique forg\u00e9e depuis des ann\u00e9es, et puis il ne faut pour bien que Nicola Spirig est une athl\u00e8te aux capacit\u00e9s physiques exceptionnelles et qu'elle profite certainement du coup de fouet, provoqu\u00e9 par une grossesse, c'est-\u00e0-dire une augmentation de la capacit\u00e9 respiratoire, toutes les femmes connaissent ce coup de fouet alors non, les femmes sont in\u00e9gales devant la grossesse, certaines vont prendre beaucoup de poids, d'autres vont souffrir de maux de dos de r\u00e9tention d'eau, etc, etc, Nicola Spirig a connu elle trois grossesses faciles trois accouchements sans complications, c'est une immense chance mais \u00e7a ne veut pas dire que tout s'est pass\u00e9 facilement la Zurichoise doit lutter contre la fatigue, les courbatures provoqu\u00e9e aussi par la reprise des entra\u00eenements et en intensit\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [89%] :\r\nQu'elle puisse s'entra\u00eener, il faut aussi, bien s\u00fbr, une organisation sans faille \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [93%] :\r\nOui, exactement, et c'est l\u00e0 la grande force de Nicola Spirig, la Zurichoise peut compter sur le soutien de son mari, Reto qui aujourd'hui s'occupe des enfants et de son entra\u00eeneur Brett ce temps qui fait preuve d'une tr\u00e8s grande souplesse dans l'\u00e9laboration de ces plans d'entra\u00eenement comment ce retour \u00e0 la comp\u00e9tition, Caroline est -il per\u00e7u Nicola Spirig, suscite de l'admiration beaucoup de curiosit\u00e9, en tout cas, il y a aussi ceux qui s'\u00e9tonnent de ce retour si rapide qui ne correspond m\u00eame pas \u00e0 la dur\u00e9e d'un cong\u00e9 maternit\u00e9 normal et aimerait que les athl\u00e8tes n'est pas justifi\u00e9, mais elle sait aussi que les mentalit\u00e9s sont difficiles \u00e0 changer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:43) [68%] :\r\nIl Slov\u00e9nie k\u00e9nyane chaque ann\u00e9e pays aura son et obtenait une marque nous sortir de ce rite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [91%] :\r\nEncore r\u00e9cemment, il n'\u00e9tait m\u00eame pas envisageable qu'une athl\u00e8te puissent revenir de la sorte m\u00eame qu'une femme reste actif durant sa grossesse civisme mais les connaissances scientifiques se sont largement am\u00e9lior\u00e9es et aujourd'hui on sait que c'est important de bouger pendant la grossesse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:03) [56%] :\r\nSoit parce qu'on m'en et \u00e7a paye seul Weisz Mormeck, tranche un \u00e9cart de fil sur Boffy Weizman gu\u00e9rison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [92%] :\r\nOn arrive aussi mieux \u00e0 dire jusqu'o\u00f9 une athl\u00e8te peut aller sans porter atteinte au b\u00e9b\u00e9 mais convaincre la soci\u00e9t\u00e9 que \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me, \u00e7a va prendre beaucoup de temps. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:19) [69%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 charm\u00e9 parce que la Arnaud si c'est ce qu'ils firent craignent Poperen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [91%] :\r\nQuelles que soient les r\u00e9actions Nicola Spirig elle trace sa route vers le Japon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [97%] :\r\nNicola Spirig un enfant et \u00e7a repart, c'\u00e9tait votre sport matin merci Caroline. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T05:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C31FABD-BD3A-47BE-800D-471CDF640BE2", "internalArchiveId": "1C31FABD-BD3A-47BE-800D-471CDF640BE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Denise Ho, la porte-voix de la contestation \u00e0 Hong Kong", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denise Ho, chanteuse hongkongaise\r\n\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Denise Ho, la porte-voix de la contestation \u00e0 Hong Kong  Alain Franco, direct studio Lausanne, t\u00e9l. secours: +41 79 **\r\nAlain Salamin vous \u00eates notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8h.... on va parcourir la presse que vous allez pouvoir commenter... mais juste avant on vous retrouve Alain Franco, bonjour!\r\n.\r\nCe matin vous nous pr\u00e9sentez une chanteuse vedette de Hong-Kong, qui met sa carri\u00e8re au service de son id\u00e9al : la libert\u00e9 des 7 millions d'habitants de ce territoire, qui r\u00e9siste \u00e0 P\u00e9kin\r\n 1'25'' CALV DENISE HO PORTE VOIX DE HONG KONG 1/2\r\nPour les millions de Hong-Kongais qui d\u00e9filent depuis un mois entre les gratte-ciels surpeupl\u00e9s de ce micro-territoire, elle est plus qu'une star : la porte-voix de la contestation contre la classe dirigeante inf\u00e9od\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin.\r\nMais le pouvoir communiste lui a trouv\u00e9 un autre surnom : \u00ab le poison de Hong-Kong. \u00bb\r\nCar \u00e0 42 ans, Denise Ho a choisi son camp : celui de la revendication de la d\u00e9mocratie pour cette ex-colonie anglaise r\u00e9troc\u00e9d\u00e9e \u00e0 la Chine. Avant-hier pr\u00e9sente dans les d\u00e9fil\u00e9s \u00e0 Hong-Kong, hier elle t\u00e9moignait \u00e0 Gen\u00e8ve devant le Conseil des Droits de l'Homme.\r\nSon activisme n'est pas sans cons\u00e9quences : Depuis la R\u00e9volution des Parapluies en 2014, l'idole de Canto-Pop, la pop chant\u00e9e en cantonnais, a mis \u00e0 mal sa carri\u00e8re en Chine Populaire. Sa d\u00e9fense des libert\u00e9s des Hong-Kongais, menac\u00e9es d'un grignotage permanent par P\u00e9kin, a fait d'elle une persona non grata : bannie des r\u00e9seaux sociaux, sa musique a disparu des sites chinois de streaming. Ses revenus aussi.\r\nFin musique\r\nCette femme mince et athl\u00e9tique qui se bat aussi pour les droits des LGBT est un cas rare. Interrog\u00e9 le mois dernier, Jacky Chan, fameux acteur n\u00e9 \u00e0 Hong-Kong, d\u00e9clarait \u00ab ne rien savoir du mouvement \u00bb.\r\n*** Un mouvement n\u00e9 de la volont\u00e9 de pr\u00e9server ce qui reste d'autonomie \u00e0 Hong-Kong vis-\u00e0-vis de P\u00e9kin, c'est bien \u00e7a ?\r\n 0'20'' CALV DENISE HO PORTE VOIX DE HONG KONG 2.2\r\nOui. Le d\u00e9clencheur, c'est la volont\u00e9 des autorit\u00e9s dirigeantes de Hong-Kong d'instaurer, \u00e0 la demande de P\u00e9kin, une loi jug\u00e9e liberticide. Mais d'autres revendications sont venues se greffer \u00e0 l'abolition de la loi. Dont, la d\u00e9mocratie et le respect du suffrage universel. Ce qui n'est pas le cas aujourd'hui. Chris Patten, le dernier gouverneur anglais de Hong-Kong, en parle comme \u00ab un territoire de libert\u00e9 sans d\u00e9mocratie \u00bb.\r\nMais le malaise est plus profond. Depuis la date de la r\u00e9trocession en 1997, plusieurs centaines de milliers de continentaux ont obtenu de P\u00e9kin le droit de s'installer \u00e0 Hong-Kong, faisant monter le cout des logements d\u00e9j\u00e0 les plus \u00e9lev\u00e9s au monde, ou encore des frais d'\u00e9ducation. Bref, du co\u00fbt de la vie. Le hong-kongais moyen ne peux plus s'aligner. Une combinaison qui augmente la frustration et la col\u00e8re. Le d\u00e9sespoir aussi : ces derniers jours, 4 jeunes contestataires se sont donn\u00e9 la mort, apr\u00e8s avoi laiss\u00e9 derri\u00e8re eux des messages politiques. Les travailleurs sociaux sont de plus en plus sollicit\u00e9s. Les parents s'inqui\u00e8tent. La crise politique pourrait n'\u00eatre que l'arbre qui cache une for\u00eat de d\u00e9tresse.\r\nCALV, Alain Franco merci!", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547726", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Denise Ho, la porte-voix de la contestation \u00e0 Hong Kong", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Denise Ho, la porte-voix de la contestation \u00e0 Hong Kong / LME_2019-07-09T07:43:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Denise Ho, la porte-voix de la contestation \u00e0 Hong Kong / LME_2019-07-09T07:43:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10547739", "ece-10547726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T06:59:19Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nOn vous retrouve Alain Franco bonjour Val\u00e9rie, bonjour \u00e0 vous, ce matin, Alain, vous nous pr\u00e9sentez une chanteuse vedette de Hong-Kong qui met sa carri\u00e8re au service de son id\u00e9al : la libert\u00e9 des 7 millions d'habitants de ce territoire qui r\u00e9siste \u00e0 P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nPour les millions de Hong-Kong et qui d\u00e9filent depuis un mois entre les gratte-ciels surpeupl\u00e9s de ce micro- territoire, elle est plus qu'une Star la porte- voix de la contestation contre la classe dirigeante inf\u00e9od\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin, mais le pouvoir communiste lui a trouv\u00e9 un autre surnom le poison de Hong-Kong qui aura 42 ans, Denis Roux a choisi son camp : celui de la revendication de la d\u00e9mocratie pour cette ex- colonie anglaise r\u00e9troc\u00e9d\u00e9e \u00e0 la Chine avant hier pr\u00e9sente dans les manifestations, Hong-Kong, hier elle t\u00e9moignait \u00e0 Gen\u00e8ve devant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU, son activisme n'est pas sans cons\u00e9quences personnelles, l'idole de la quant au pop la chose, la pop chant\u00e9e en cantonnais a mis en berne, sa carri\u00e8re en Chine populaire, sa d\u00e9fense des libert\u00e9s de Hong, Hong-Kong est menac\u00e9 d'un grignotage permanent par P\u00e9kin a fait d'elle une persona non grata bannie sa musique a disparu des sites chinois de streaming ses revenus aussi le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [93%] :\r\nTout est \u00e9lev\u00e9 pour sa carri\u00e8re, mais la r\u00e9volte porte ses fruits, non un peu ce matin, les autorit\u00e9s d'Hong-Kong ont d\u00e9clar\u00e9 mort je cite le projet de loi dans le collimateur des manifestants qu'ils jugent liberticide, c'est une petite victoire, mais d'autres revendications subsistent, en gros, le respect de la d\u00e9mocratie et du suffrage universel, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui le dernier gouverneur anglais Chris Patten d\u00e9crit avec justesse Hong Kong comme un territoire de libert\u00e9 sans d\u00e9mocratie, mais la crise r\u00e9v\u00e8le aussi un malaise plus profond dans la soci\u00e9t\u00e9 qui a le sentiment de perdre tout contr\u00f4le sur son propre territoire, exemple depuis la r\u00e9trocession en 1997 plusieurs centaines de milliers de Chinois ont obtenu de P\u00e9kin, le droit de s'installer \u00e0 Hong-Kong, faisant monter le co\u00fbt des logements d\u00e9j\u00e0 les plus \u00e9lev\u00e9s au monde, ou encore les frais d'\u00e9ducation, bref le co\u00fbt de la vie en g\u00e9n\u00e9ral le Hong-Kong et moyen ne peut tout simplement plus aligner une combinaison qui augmente la frustration et la col\u00e8re, le d\u00e9sespoir aussi ces derniers jours, 4 jeunes contestataires se sont donn\u00e9 la mort apr\u00e8s avoir laiss\u00e9 derri\u00e8re eux des messages politiques, les travailleurs sociaux sont de plus en plus sollicit\u00e9s, les parents s'inqui\u00e8tent : la crise politique pour rena\u00eetre que l'arbre qui cache une for\u00eat de d\u00e9tresse c'est arriv\u00e9 loin chez vous \u00e0 Hong-Kong ce matin, merci beaucoup Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T06:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 12200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer LXXZk444BQKesAubcYnQfgyAwARD"}]