[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31100&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-7F167C0F-C917-42DA-9FA9-B7E069289227", "internalArchiveId": "7F167C0F-C917-42DA-9FA9-B7E069289227", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Francine, jeune retrait\u00e9e 2/2", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Rendez-vous lundi 7 et mardi 8 janvier avec leur premi\u00e8re invit\u00e9e Francine, \"retrait\u00e9e en bas \u00e2ge\" selon ses propres mots. \r\nUne femme au parcours fait de ruptures et de renaissances, plus jeune que jamais!\r\nUne production de Martine B\u00e9guin avec la collaboration de C\u00e9line O'Clin et Nicole Corpataux, attach\u00e9e de production.\r\n\r\n* * Rendez-vous lundi 7 et mardi 8 janvier avec leur premi\u00e8re invit\u00e9e Francine, \"retrait\u00e9e en bas \u00e2ge\" selon ses propres mots. \r\nUne femme au parcours fait de ruptures et de renaissances, plus jeune que jamais!\r\nUne production de Martine B\u00e9guin avec la collaboration de C\u00e9line O'Clin et Nicole Corpataux, attach\u00e9e de production.", "durationSec": 3415, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10118750", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124698.image", "alternativeTitle": ["Voix off du 08.01.2019", "Voix off du 08.01.2019", "Francine, jeune retrait\u00e9e 2/2 / VOX_2019-01-08T21:03:45_voix-off", "Francine, jeune retrait\u00e9e 2/2 / VOX_2019-01-08T21:03:45_voix-off"], "alternativeSummary": ["Rendez-vous lundi 7 et mardi 8 janvier avec leur premi\u00e8re invit\u00e9e Francine, \"retrait\u00e9e en bas \u00e2ge\" selon ses propres mots. \nUne femme au parcours fait de ruptures et de renaissances, plus jeune que jamais!\nUne production de Martine B\u00e9guin avec la collaboration de C\u00e9line O\u02b9Clin et Nicole Corpataux, attach\u00e9e de production.", "Rendez-vous lundi 7 et mardi 8 janvier avec leur premi\u00e8re invit\u00e9e Francine, \"retrait\u00e9e en bas \u00e2ge\" selon ses propres mots. \nUne femme au parcours fait de ruptures et de renaissances, plus jeune que jamais!\nUne production de Martine B\u00e9guin avec la collaboration de C\u00e9line O\u02b9Clin et Nicole Corpataux, attach\u00e9e de production."], "variantIds": ["ece-10118751", "ece-10118750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T18:21:19Z", "speechToTexts": ["16.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [73%] :\r\nOh l'point of du belge qui oui parce que voil\u00e0 pourquoi pas boire point. \r\nVoil\u00e0 bon avec Martine Billard et C\u00e9line O'Clin, Nathalie Chabanne Berry et Rodolphe voit aussi simple ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [86%] :\r\n\u00e9coutons Francis et juste avant nous, ici, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, elle elle son registre et la question rituelle c'est. \r\nDit Francine \u00e0 quoi tu penses \u00e0 21 heures, je pense que c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:51) [89%] :\r\nFait d'aller \u00e0 la gym, m\u00eame si je n'avais pas tr\u00e8s envie au moment de mettre en souhaite mais \u00e7a m'a fait beaucoup de bien, je me sens mieux dans mes \u00e9paules, comme les jambes. \r\nEt je pense que le corps et l'esprit sont intimement li\u00e9s. \r\nEt je pense aussi que demain matin il va falloir sortir les poubelles ne pas les oublier parce que dans ce quartier pas, on sort les poubelles, le mardi et le vendredi matin et le camion passe aux alentours du 9 10 heures je pense. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:31) [60%] :\r\nVoix off cela Octomom pour longtemps maintenant nous imaginons m\u00eame sa sortie, mieux \u00e7a il y a un Looking for two oui je suis l\u00e0 o\u00f9 leur \u00e9quipe mais tout les de celle du violeur \u00e9t\u00e9 tous les r\u00e8gles que nous, moi je vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:47) [64%] :\r\nJ'ai Pointe-Noire point, j'ai toujours \u00e0 \u00e0 la vie pour la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:03) [71%] :\r\nBruno, donc de l'Union AdMob Shire aussi avec 2 sauts, je ne sais pas, je suis clair, une couette donc huissier donc Philippe divers politiciens mais y a disparu, dit. \r\nA une autre chose, la je ne connais pas tenir histoire je ne sais pas quoi dire court, je ne sais pas si je pourrais croire Anne de quelque chose, \u00e7a c'est s\u00fbr m\u00eame, puis c'est tout l'avoir tous les jours, rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:50) [55%] :\r\nLa guerre qui est m\u00eame et, oui, mais on vous \u00eates rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:58) [70%] :\r\nEh bien, qui m\u00eame Benbournane a moins parl\u00e9 bonsoir pas il y a pas un gars qui est m\u00eame vous tirez et envoyez -moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [78%] :\r\nFrancine comme elle a bien install\u00e9 dans le canap\u00e9, si je te demande, tu vis dans quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:52) [85%] :\r\nDonc quoi dans un appartement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:55) [86%] :\r\nC'est \u00e7a la question, je vis dans un petit appartement, enfin, petit, tout est relatif. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:01) [90%] :\r\nMoi, je, je vis dans un bel appartement des gens me disent Jos\u00e9 grand toi donc tout est relatif, je vis dans un appartement au centre ville, \u00e0 Lausanne, j'ai un appartement de jeunes oui 2 d'ailleurs tous mes voisins sont sont plut\u00f4t des petits jeunes, enfin voil\u00e0 et je vis au coeur de la ville. \r\nLes journ\u00e9es sont souvent impr\u00e9visibles parce que depuis le 10 juillet dernier je suis sorti du rapport marchand l'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:38) [82%] :\r\nEt ce qui veut dire que je suis devenu retrait\u00e9e pour la 1\u00e8re fois de ma vie je n'ai plus besoin de, je peux \u00eatre active sans avoir \u00e0 me demander \u00e0 faire des factures ou \u00e0 demander un salaire pour ce que je fais et je trouve \u00e7a c'est magnifique, non, des fois je descend chez Mc Esquerr\u00e9. \r\nJ'adore \u00eatre dans son arri\u00e8re- boutique et regarder les gens qui d\u00e9filent et puis des fois je. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [83%] :\r\nL\u00e0 j'ai commenc\u00e9 des \u00e9tudes, je descends \u00e0 l'Uni je vais suivre en histoire de l'erreur, comment 78, comme il y a 40 ans commentaire Harold jeudi et je comprends pas toujours ce qu'il dit : j'ai pas oubli\u00e9 les. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:17) [85%] :\r\nQuand je me fais pour un s\u00e9minaire que je pr\u00e9sente, voil\u00e0, je fais \u00e7a pour le plaisir, donc je me stresse pas pour me faire plaisir, pour me d\u00e9tendre, il y a souvent un office qui paraissent, j'ai des copines qui passe parce que j'ai l\u00e2che, c'est une chance de vivre parce qu'il y a des gens qui sonne comme il y a 40 ans, \u00e7a c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:40) [65%] :\r\nPoint com oui point c'est pas dans le de pointe anniversaire, pas plus de 50000 et de voir que c'est c'est pas de fait la paix, c'est \u00e7a, c'est pas l'histoire et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:11) [67%] :\r\nAlors aussi alors voil\u00e0 : ben oui, voil\u00e0, femme j'esp\u00e8re d'donc Val\u00e9o \u00e0 Oberthur Card donc donc il peut pas l'arr\u00eater au nom du Monde Arabe \u00e0 Paris, ma famille un gamin parce qu'il avait ce Mail envoy\u00e9 une passion on assiste saute l'nocturne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:34) [66%] :\r\nIngrid point du nord et un pays qui aime et la Serbie du l'celle d'il paie sa r\u00e9bellion, alors l\u00e0 il \u00e9viter une famille. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:52) [68%] :\r\nAh oui, \u00e7a aussi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma famille, c'est-\u00e0-dire ce qui une tauromachie, c'est-\u00e0-dire non \u00e0 de Malaisie en fait un technop\u00f4le \u00e0 Dallas, amygdales, c'est une belle dans l'habitable en Europe, il a une oui, mais voil\u00e0 qu'un idiot au moment m\u00eame o\u00f9 on va. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:14) [58%] :\r\nJe pas pointer les \u00c9tat il est d'ailleurs pas point et \u00e0 la marque, de porter la possibilit\u00e9 d'\u00e7a r\u00e9duit pas et il est le maire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:34) [66%] :\r\nDont une est un point fixe mais \u00e7a de \u00e0 sa nouvelle \u00e9quipe et donc \u00e0 une cellule et pointillisme et \u00e7a c'est c'est fait, qui s'est dit oui oui, ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:04) [58%] :\r\nEt alors qu'il est le pays mais vous faire tomber, c'est du, et il n'est le pays, c'est moi et c'est du vent est -il pass\u00e9, vous tombez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [67%] :\r\nComme vous voulez, il y a point fort comme beaucoup, il y a termin\u00e9 pour la beaucoup de points communs, donc beaucoup \u00e9couter, c'est donc et pour tout, donc il y a le plaisir, c'est \u00e7a que nous voulons faire c'est Lucerne assez syndiqu\u00e9s, c'est triste, c'est, c'est \u00e0 \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:12) [70%] :\r\nEt Martine Liad\u00e9 joue comme celui qui d\u00e9barque prix oui, je crois que que monde oui ou alors c'est pas \u00e9vident, mon fils qui tape \u00e0 la porte, ce qui s'est pass\u00e9 pendant convaincu de la victoire, C\u00e9line non non moi non, beaucoup mais moyens qui me demande des fois de prendre leur base il y a en gardiennage le barbier pour 3 mois maintenant, m\u00eame pas une voix off. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:41) [70%] :\r\nSacr\u00e9 j'ai ing\u00e9nieurs et discernement va -t-elle pouvoir aussi l'int\u00e9rim \u00e0 Julie, jeu de pr\u00e9fet et puis de toute fa\u00e7on vous sentez pas, vous \u00eates tous p\u00e8res de v\u00e9ritablement elle sait pas regarder de pas de points parce qu'on est bien dans ce jardin, o\u00f9 les Evangile pas parce qu'on appelle \u00e7a pourrait tr\u00e8s bien, pas de raison. \r\nCe plan de fleuret, c'est vrai qu'il est seul, c'est la donc je crois que \u00e7a. \r\nDonc un, et moi aussi la la la. \r\nPas besoin de son pays pour \u00eatre bien. \r\nEt vous voulez l\u00e9gumes, enfin j'ai plaisir que l'essence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:31) [74%] :\r\nLa vie, Francine est jalonn\u00e9e de transition. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:36) [96%] :\r\nIl y a 40 ans, j'arrive, je quitte le Valais. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:40) [81%] :\r\nApr\u00e8s un 1er enfin, j'ai eu pas mal moins de d\u00e9ception sentimentale je sors, histoire d'un 1er mariage douloureuse, difficile, j'arrive \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:56) [84%] :\r\nEn Sciences Po parce que j'ai un copain qui est inscrit en Sciences Po qui me dit que c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:02) [87%] :\r\nJ'ai aucune id\u00e9e de ce que c'est et puis je d\u00e9couvre, j'ai peur que, il y a des gens qui travaillent dans cette radio, il y avait enfin pour qui ont travaill\u00e9 et c'est une telle qui Jean-Marc B\u00e9guin qui tous ces gens ont l'air de de comprendre tout ce qui se dit : j'ai l'impression que je comprends rien du tout et puis je ne sais pas ouvrir la bouche \u00e0 la fin de la 1\u00e8re ann\u00e9e je relis mes notes, je comprends tout et c'est magnifique, c'est, c'est comme une cath\u00e9drale qui s'ouvre, c'est comme un voil\u00e0 apprendre pour moi c'est \u00e9largir son horizon et et \u00e7a, je me suis souvent dit que j'ai beaucoup d'chance de pouvoir apprendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:10) [76%] :\r\nAlors oui, je peux parler d'Halloween, la capitale, alors oui, je peux pas \u00e0 terme. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:41) [81%] :\r\nEt maintenant, Francine si dit l'universit\u00e9 \u00e0 la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle et l'universit\u00e9 au d\u00e9but du 21\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:49) [87%] :\r\nAlors, l'\u00e9quipe de France, un matin, j'arrive \u00e0 l'unisson, je me dis tiens c'est bizarre, et en fait ce qui \u00e9tait bizarre, c'est qu'avec peu de bruit, les gens ne parlent pas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:02) [83%] :\r\nAlors qu'il y a 40 ans, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait tr\u00e8s bruyant alors j'observe et je vois que cette g\u00e9n\u00e9ration est beaucoup pench\u00e9 sur un petit \u00e9cran en creux de la mort je menti si \u00e7a va changer la forme des gens quelque chose si on va na\u00eetre avec la main sur les doigts pour mieux tenir voil\u00e0, c'est une autre fa\u00e7on, peut-\u00eatre, de communiquer, Jacques savent aussi que j'arrive \u00e0 un cours ben je sais pas ce qui s'est pass\u00e9, on avait, on ne fait commencer avec cours je suis plus la date, enfin j'arrive, je suis pas selon on 30 dans une salle de s\u00e9minaire, on attend 10 minutes, un quart d'heure, le prof ne vient pas, il y en a un qui dit probablement qu'il y a pas de court tout le monde se l\u00e8ve et quitte sans sans autre alors qu'il y a 40 ans, je pense qu'on aurait d\u00e9j\u00e0 hurler c'est quoi ce sur leur \u00e9tait pourquoi il y a pas de prof, enfin, et moi j'ai gard\u00e9 ses r\u00e9flexions, je vais voir au secr\u00e9tariat, mais je pense que je suis la seule \u00e0 faire \u00e7a, essaie de comprendre pourquoi il y a pas de prof c'est tr\u00e8s cool, en fait, je trouve que cette g\u00e9n\u00e9ration est tr\u00e8s cool, sympa, gentille, enfin je sais pas, s'ils sont gentils, mais en tout cas la et manifestement pas et puis le prof, tout le monde note enfin on entend, parce que les notes sont prises sur un Laptop enfin surmen\u00e9 voil\u00e0 et puis peut-\u00eatre \u00e0 tout tombe \u00e0 ce que dit le prof moi j'rappelle quand un prof parler en Sciences Po il y avait d\u00e9j\u00e0 Pedraza, qui avait dit non, mais enfin il y avait pas dit 3 mots qu'on lui en avait r\u00e9torqu\u00e9 4, il s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tromp\u00e9, enfin on \u00e9tait, \u00e7a, c'est mon souvenir, alors que l\u00e0 j'ai l'impression que, oui, tout est enregistr\u00e9, et personne n'\u00e9met une critique mais voil\u00e0 en gros disons mes observations Malval valent ce qu'elles valent mais il y a propres probablement je sais pas si c'est moins bien, ou mieux, c'est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:06) [67%] :\r\nPetit tour du qui, lui donc qui qui d'oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:06) [67%] :\r\nCe matin pour la t\u00eate, le j'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:20) [82%] :\r\nPendant 2012, je sors d'un d'une maladie s\u00e9v\u00e8re hein Bernhard s\u00e9v\u00e8re qui m'a tenu \u00e9loign\u00e9 de mon boulot pendant 2 ans, oui, oui l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:33) [92%] :\r\nMon mari me quitte les enfants partent de la maison, voil\u00e0, j'ai 58 ans s'est de nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:41) [83%] :\r\nUne \u00e9tape pour je suis d\u00e9sorient\u00e9, oui, je regrette, m\u00eame si je reste. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:48) [95%] :\r\nDans le m\u00eame lieu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:50) [79%] :\r\nToutes diff\u00e9rentes, des nouveaux et voil\u00e0 la vie c'est \u00e7a probablement je j'ai l'air de vivre des. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:58) [82%] :\r\nTransition costaude, enfin je suis ce que je sais pas pourquoi il y a des gens, j'observe, qui ont des vies plus calme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:08) [86%] :\r\nJe ne sais pas ce que c'est un karma comme disent certains, j'en sais rien. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:20) [72%] :\r\nUn peu tout point et puis d'aider les 2 points. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:27) [65%] :\r\nEt puis moi au au c'\u00e9tait au bagne, et il avait une dans la dur\u00e9e, \u00e7a va donc c'est moi qui est distribu\u00e9 sur peu de gaz et c'est plus perturb\u00e9, Guingamp, c'est pas \u00e7a provoque d'so oui, une ville qui a \u00e9t\u00e9 en avait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:58) [67%] :\r\n\u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:03) [93%] :\r\n\u00e7a fait. \r\nIl Magloire au sommaire de pouvoir d'pas de restaurant d'donne au web, \u00e7a et \u00e7a, c'est bon d'un espace public s\u00e9curitaire, la terre et si on notre pays au \u00e7a au sommaire Washington oui il n'est donc dans l'Europe. \r\n\u00e7a me fait rire bon. \r\nIl met mois d'o\u00f9, d'un syst\u00e8me qui date d'\u00e9tat d'un Val\u00e9rie oui oui oui, voil\u00e0 l'a l', l', il a demand\u00e9 \u00e0 la guerre. \r\n\u00e7a fait une vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:50) [76%] :\r\nVoix off de fait \u00e9couter un ruban de soins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:54) [72%] :\r\nEt tu arr\u00eates le ruban comme tu veux -tu dit Stop et qui me dit ce qu'il \u00e9tait vrai. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:27:08) [92%] :\r\nPas \u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:13) [76%] :\r\nOui, parce que \u00e7a nous pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:26) [87%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et entendu par la justice japonaise ce matin, il est soup\u00e7onn\u00e9 de malversations. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:38) [85%] :\r\nLa secte \u00e0 son femme et que je viens d'entendre ce qui qui me prend aux tripes, c'est de la belle musique c'est du violon et je d\u00e9couvre une sensibilit\u00e9 musicale nouvelle, je pense que c'est c'est marrant pour moi c'est nouveau parce que je pense, il y a eu un ami avant ma maladie, et donc le Parena la d\u00e9pression ou je pense. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:09) [88%] :\r\nLes \u00e9motions \u00e9taient un peu barr\u00e9 par cette attaque, chose qui visait obstacle et que quand on vit une d\u00e9pression c'est une sorte de tsunami int\u00e9rieur tout est bouscul\u00e9 tout est d\u00e9vast\u00e9 et que j'ai pu reconstruire 107 ce obstacles et maintenant je peux appr\u00e9cier une belle musique je peux pleurer en entendant une musique et \u00e7a c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:19) [77%] :\r\nEt Francine. \r\nTh\u00e8me qu'on touche. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:23) [81%] :\r\nBah oui, \u00e7a d\u00e9pend comment oui oui, je pense, c'est marrant, j'ai, j'ai un ami et un ami de longue date, C\u00e9cilia on parlait l'autre jour de sa lui \u00e9lectrique tactile et les cultes en train de nous toucher et puis on a un petit Chatham de 2 valaisans, on est 3 familles valaisan il est Siciliens mais bon, j'ai grandi en Valais, comme moi, et puis on on est trop \u00e0 qui on disait, on lui disait l'autre jour, mais en fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:49) [85%] :\r\nUne touche tout le temps toute entr\u00e9e et toute enfin train de toucher l'\u00e9paule et puis en fait c'est bien je trouve que justement dans ce pays de vaut on se touche pas beaucoup, et des fois cela, je trouve que c'est dommage parce qu'on part par la pression d'une main, on peut faire passer beaucoup d'chose qu'il faut plus qu'avec des mots quand tu touches ou tu touches quoi qui commence par exemple mes fils, j'adore les les prendre aux \u00e9paules parce que quand ils sont grands et bon, si j'ai quelque chose \u00e0 leur dire : j'aime bien qu'il s'asseyent parce qu'ils sont un peu grand mais autrement, j'aime bien les employ\u00e9es par les \u00e9paules et l\u00e0, reconna\u00eet des des b\u00eates comme \u00e7a tr\u00e8s oui bien bien l\u00e0 quoi, je trouve que \u00e7a c'est j'aime bien leur montrer mon affection comme \u00e7a de fa\u00e7on un peu solides autrement j'aime, j'aime bien toucher mes copines aussi les embrasser, enfin je trouve que ce c\u00f4t\u00e9 j'aime bien empoign\u00e9 la personne je crois. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:45) [80%] :\r\nOui, sentir les bras, les \u00e9paules et puis de devises sur les jours. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:53) [74%] :\r\nBien \u00e7a c'est voil\u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:01) [78%] :\r\nIl me dit : je ferai point. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:34:19) [70%] :\r\nJe suis une vraie c'\u00e9tait c'\u00e9tait club. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:30) [71%] :\r\nPour cette donc point bien le poids, j'ai relu point combien le temps o\u00f9 je suis pour. \r\nAlors \u00e7a, je suis pour. \r\nCombien \u00e7a j'et. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:36:40) [86%] :\r\nPhilippe l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:28) [79%] :\r\nPourquoi \u00e7a moi si oui j'aime bien l'Italie mais le monde qui vit en Suisse depuis de faire un peu comme les 6 mais au fond de nous-m\u00eames, on est quand m\u00eame italiens et puis tu le manifeste comment tuer italienne du monde \u00e0 avoir le le mode de s'habiller ou bien quand on s'exprime des fois \u00eatre entre nous, on exag\u00e8re, comme \u00e7a, mais je j'ai pas le crier fort dans la rue Vital, tout \u00e7a, cette impression que \u00e7a agace un peu, les Suisses sur les autres, donc j'ai pas l'impression, je suis s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:39:05) [78%] :\r\nOui, mais j'ai pu fermer les yeux et tu finis. \r\nEt la nuit point elle civilisation \u00e7a si. \r\nEt. \r\nD\u00e9j\u00e0 pu fermer les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:04) [83%] :\r\nTa maison id\u00e9ale, elle ressemble \u00e0 quoi, Francine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:07) [87%] :\r\nJe me suis d\u00e9barrass\u00e9 beaucoup d'chose derni\u00e8rement parce que j'ai pas envie de me laisser encombrer, donc ma maison, l\u00e9g\u00e8re et l\u00e0, elle a peu d'objets, il y a une une phrase que j'aime beaucoup, c'est enfin ou une petite histoire que j'aime beaucoup, c'est un touriste anglais qui va voir un sage en des puits, il lui dit : oh, mais vous savez, tr\u00e8s petites chose et puis ce sage, vous vous \u00e9tiez rive arriv\u00e9 ici avec quoi une valise et puis dit oui mais moi je ne suis de passage dit mais moi aussi je ne suis de passage et j'adore \u00e7a, parce que oui, je ne suis que de passage et j'esp\u00e8re bien quitter cette plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:53) [73%] :\r\nJe vous demande un jour, donc je m'all\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:30) [72%] :\r\nFrancine est -ce que tu as gri-gri. \r\nNon, j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:38) [82%] :\r\nPas de Talisman de gri-gri magique du. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:42) [86%] :\r\nBen, par exemple, j'ai ce sac, quitte \u00e0 fleurs quand j'ai d\u00e9cid\u00e9 de recommencer, de retourner \u00e0 l'\u00e9cole et j'ai vu ce 5 en vitrine et et j'avais l'impression qu'il me disait pro- moi prend moi et puis \u00e7a m'est arriv\u00e9 souvent dans l'id\u00e9e de et je me suis dit que voil\u00e0 ce sac, c'\u00e9tait le printemps et que c'\u00e9tait le sac qu'il fallait pour retourner \u00e0 l'\u00e9cole et donc maintenant, \u00e7a c'est mon c'est mon sac, \u00e9cole, donc j'ai pas de Talisman qui me mais j'ai des des des choses, des objets ou des v\u00eatements aussi qui m'accompagne dans des moments cl\u00e9s, je me suis aussi acheter une salopette pour retourner \u00e0 l'\u00e9cole parce que la salopette, c'est \u00e0 la fois le chantier, c'est \u00e0 la fois l'enfance donc, voil\u00e0, c'est un peu comme \u00e7a que je fonctionne et \u00e7a change \u00e7a suce parce que \u00e7a se perd, et puis dans 10 ans \u00e7a sera autre chose et les chaussures alors les chaussures bleu, \u00e7a fait partie de ce matin, le truc parce que c'\u00e9tait quand il fait tr\u00e8s gris jamais trait\u00e9 chaussures parce que j'ai le ciel \u00e0 mes pieds. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:43:52) [62%] :\r\nOn voit pas se on a, comme \u00e7a on est compt\u00e9 et d'avertisseurs la machine, il n'y a de la Turquie dans l'et com\u00e9die, ils nous ce Afrique du c'est la marque, il a d\u00e9cid\u00e9, ce qui \u00e9tait valable depuis Tam-Tam car permanent et ce qu'on est l\u00e0, il est donc conseill\u00e9 la retraite Jalabert la enfin qu'il a, il y avait enregistr\u00e9 au niveau salarial. \r\nJ'ai bon c'est on la maladie en Nouvelle-Z\u00e9lande J\u00f6rg boxer pendant qu'ils sont en g\u00e9n\u00e9ral comme \u00e7a, j'ai beaucoup d'ONG par Enel a fait les gitans. \r\nC'est un petit comme \u00e7a, on ne peut plus lourd il air qui sont quand m\u00eame peu permis et le mur de la Turquie dans l'Europe et qu'on a \u00e9t\u00e9 port\u00e9, Intel fait quand l'autocar. \r\nPersonne, on a comme. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:44:59) [67%] :\r\nOn a tout arrive, il a un pas. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:26) [68%] :\r\nJe peux boxer de L \u00e0 o\u00f9 la magie m\u00eame 25 jours pour c'est qui sont, je dirais que \u00e7a je vois pas d'autres japonais la fait les gitans. \r\nBelle ceinture noire comme \u00e7a, le temps de pr\u00e9venir et d'avertisseurs, on avait une t\u00eate \u00e0 Lom\u00e9 il le mur de la Turquie dans l'Europe, et comme l'a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 dans et une colloques \u00e0. \r\nPersonne, dire la com. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:06) [78%] :\r\n\u00e7a sent Francine, tu peux t'allong\u00e9 sur une chaise longue et rien faire pendant une. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:46:13) [87%] :\r\nAlors maintenant, j'arrive, je pense que j'aurais \u00e9t\u00e9 incapable de faire \u00e7a, il y a quelques ann\u00e9es maintenant, j'y arrive, oui, mais je ne fais partie pr\u00e9dit je r\u00eave je me raconte des histoires dans ma t\u00eate, j'\u00e9cris dans ma t\u00eate, beaucoup des des tas d'histoires que je n'\u00e9cris jamais sur le papier, je fais vivre des h\u00f4tesses \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:51) [86%] :\r\nJ'aime bien le Momo sur j'aime bien le mot curieux oui j'aime bien le. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:46:55) [65%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:58) [88%] :\r\nAh qu'est -ce que j'aime encore comment il y a plein de mots que j'aime, j'aime d\u00e9couvrir des mots nouveaux, que je connais pas et et les faire tourner dans ma t\u00eate, l\u00e0 comme \u00e7a, maintenant il y a pas de mots vraiment qui me vient. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:22) [90%] :\r\nParfois je j'aimais dans des des textes que j'\u00e9cris, j'aime bien essayer de les caser parce que les mots que j'aime bien, je cherche, j'aime bien trouver des mots, le mot le plus qui exprime le mieux ce que j'ai envie de dire ce que j'aime bien faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:39) [90%] :\r\nAlors oui, j'ai \u00e9crit les mots que j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:43) [67%] :\r\nGermanwings jury vous Vision trouve un rien dans une grille unique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:53) [74%] :\r\nOui oui y est plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:57) [64%] :\r\nTechnicien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:49:59) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:50:24) [63%] :\r\nD'autres pas, non. \r\nDemandez \u00e0 la cha\u00eene, \u00e7a, c'est comme \u00e7a, point et parce qu'il est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la mer, jadis \u00e0 payer Vasseur c'est peut-\u00eatre si j'ai bien voil\u00e0 oui c'est et point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:09) [90%] :\r\nLe pr\u00e9nom son activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:13) [90%] :\r\nAlors, je m'appelle Francine No\u00ebl Madeleine tr\u00e8s tard. \r\n64 ans mon activit\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:21) [72%] :\r\nAlors du rapport marchand \u00e0 l'activit\u00e9 justement donc b\u00e9n\u00e9voles gracieuse peut-\u00eatre on dire activit\u00e9 gracieuse quand c'est gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:29) [88%] :\r\nDonc, j'aime \u00e7a, id\u00e9e d'\u00eatre du beurre sur les \u00e9pinards, essayer de Rome ce monde un petit peu plus doux, c'est un peu mon envie aujourd'hui, donc c'est \u00e7a mon activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:40) [98%] :\r\nSi c'\u00e9tait \u00e0 refaire l'an. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:43) [88%] :\r\nJ'ai vu que les gens disent : si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je referais tout si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, et si j'avais le choix il y a des chapitres que je dirais non, non, non, \u00e7a c'est trop dur, je suis pas s\u00fbr d'y arriver, il y a des chapitres quand m\u00eame qui ont \u00e9t\u00e9 rude, franchement, c'\u00e9tait pas gagn\u00e9, je suis encore l\u00e0 pour en parler parce que j'ai cru que certains \u00e9pisodes aurait ma peau donc que dire si j'avais eu le programme avant, j'aurais dit que j'avais eu le choix, j'aurais dit je redis j'aurais coch\u00e9 sur cette. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:12) [89%] :\r\nDisons non je crois pas non, on peut piti\u00e9 pas \u00e7a c'est fait maintenant ben heureusement qu'on n'a pas le choix, probablement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:20) [86%] :\r\nDonc je peux rien dire et il y a j'aime mieux, j'aime pas, ceux -ci s'\u00e9taient affaire parce que voil\u00e0, j'aime mieux les si pourquoi pas dans la suite, mais pas dans le pass\u00e9, j'aime pas me retourner trop. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:53:37) [94%] :\r\nDepuis un an. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:39) [73%] :\r\n\u00e0 l'issue qui part dans le vague ah mais toi, Martine, tu vois toujours. \r\nEt toi C\u00e9line, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je reviens demain, et cette fois, je te laisse le micro on a \u00e9vit\u00e9, c'est un gar\u00e7on qui s'appelle David. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:37) [85%] :\r\nVoix off : ce soir, avec Francine Christophe, une \u00e9mission de Martine B\u00e9guin et C\u00e9line O'Clin, avec la r\u00e9alisation pour Adolf et les musiques sign\u00e9es Nathalie Schlumberger, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 22 heures point com. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T21:17:48Z", "program": {"href": "/programs/E0AF4DB4-25BA-4539-A7BC-8795556A5158", "id": "E0AF4DB4-25BA-4539-A7BC-8795556A5158", "name": "Voix off"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "B\u00e9guin, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "B\u00e9guin, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B63BD2F5-6F7F-40A6-BDDB-EAA905CEEB08", "internalArchiveId": "B63BD2F5-6F7F-40A6-BDDB-EAA905CEEB08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Le roller derby attire toujours plus d'adeptes", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \r\nLe roller derby est un sport d'\u00e9quipe qui se pratique avec des patins \u00e0 roulettes sur une piste plate et ovale. D\u00e9velopp\u00e9 aux Etats-Unis au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, sa particularit\u00e9 consiste en sa r\u00e9putation d'\u00eatre un sport f\u00e9minin, fortement influenc\u00e9 par le f\u00e9minisme contemporain.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Le roller derby attire toujours plus d'adeptes  TANIA BARRIL, direct studio Lausanne + 1 son\r\n ((TEMOIN ANTENNE))\r\n***6H48... Tania Barril nous a rejoint pour Ici la Suisse... \r\nAvec vous Tania, on va s'int\u00e9resser \u00e0 un sport qui attire toujours plus d'adeptes, c'est le roller derby... \r\nBonjour Romaine,\r\nAlors vous allez peut-\u00eatre me demander ce qu'est le roller derby, on va donc commencer par une petite d\u00e9finition, il s'agit d'un sport d'\u00e9quipe qui se pratique avec des patins \u00e0 roulettes sur une piste plate et ovale. Pour \u00eatre bref, le but est qu'une joueuse r\u00e9ussise \u00e0 d\u00e9passer les joueuses de l'\u00e9quipe adverse sans se faire projeter au sol, ni sortir de la piste.\r\n***Et la particularit\u00e9 de ce sport, c'est que c'est un sport de femmes\r\nOui, quand on dit \"roller derby\" tout court, on parle du sport f\u00e9minin, et c'est plut\u00f4t rare. Il n'y a d'ailleurs pas d'\u00e9quipe masculine en suisse. C'est un sport qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 aux Etats-Unis au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et qui est fortement influenc\u00e9 par le f\u00e9minisme contemporain. Il a \u00e9t\u00e9 largement investi par le mouvement queer et la communaut\u00e9 lesbienne. \r\n***Et il se d\u00e9veloppe \u00e0 grande vitesse.. en Suisse \u00e9galement.. \r\nEn Suisse il y a 4 ans, on ne comptait que les \u00e9quipes de Zurich et de Lucerne. Et puis il y a eu un boom, on trouve maintenant des \u00e9quipes \u00e0 Fribourg, Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve, Nyon, B\u00e2le, Bienne ou encore Lausanne. Il existe aussi une \u00e9quipe nationale. Le roller derby se d\u00e9mocratise, il attire toujours plus d'adeptes. \r\nEn fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, le club de Lausanne, cr\u00e9\u00e9 en 2014, a organis\u00e9 des soir\u00e9es de recrutement, j'ai suivi l'une d'elles.\r\n  4'05'' ((fin en cris, un peu satur\u00e9s))\r\n***On le comprend bien, au-del\u00e0 du sport, le roller derby, c'est un \u00e9tat d'esprit, c'est une mani\u00e8re de s'affirmer\r\nOui ce n'est pas pour rien que chaque joueuse se choisit un nom de combattante: Block de la Moor, Sailor doom ou encore Georgette Baston. Bref, elles viennent sur la piste pour faire peur \u00e0 leur adverse, en m\u00eame temps, elles veulent affirmer leur personnalit\u00e9, leur f\u00e9minit\u00e9 ou leur force. Un sport qui s'incrit dans la mouvance du body positiv, on l'a entendu: tous les type de corps sont accept\u00e9s et aucune aptitude physique particuli\u00e8re n'est requise. Ce qui contribue aussi \u00e0 son succ\u00e8s...\r\n****Merci Tania. Pour celles et ceux qui voudraient voir \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, les Lausannoises jouent un match le 19 janvier \u00e0 Cossonay.", "durationSec": 361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10107130", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Le roller derby attire toujours plus d'adeptes", "Ici la Suisse - Le roller derby attire toujours plus d'adeptes / LME_2019-01-08T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Le roller derby attire toujours plus d'adeptes / LME_2019-01-08T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Le roller derby est un sport d'\u00e9quipe qui se pratique avec des patins \u00e0 roulettes sur une piste plate et ovale. D\u00e9velopp\u00e9 aux Etats-Unis au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, sa particularit\u00e9 consiste en sa r\u00e9putation d'\u00eatre un sport f\u00e9minin, fortement influenc\u00e9 par le f\u00e9minisme contemporain.", "Le roller derby est un sport d'\u00e9quipe qui se pratique avec des patins \u00e0 roulettes sur une piste plate et ovale. D\u00e9velopp\u00e9 aux Etats-Unis au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, sa particularit\u00e9 consiste en sa r\u00e9putation d'\u00eatre un sport f\u00e9minin, fortement influenc\u00e9 par le f\u00e9minisme contemporain.", "Le roller derby est un sport d'\u00e9quipe qui se pratique avec des patins \u00e0 roulettes sur une piste plate et ovale. D\u00e9velopp\u00e9 aux Etats-Unis au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, sa particularit\u00e9 consiste en sa r\u00e9putation d'\u00eatre un sport f\u00e9minin, fortement influenc\u00e9 par le f\u00e9minisme contemporain."], "variantIds": ["ece-10107151", "ece-10107130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-14T17:16:00Z", "speechToTexts": ["14.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTania Barril nous a rejoint pour Ici la Suisse Tania avec vous on va s'int\u00e9resser \u00e0 un sport qui attire toujours plus d'adeptes, ce sport, c'est le roller derby bonjour Romaine, alors vous allez peut-\u00eatre me demander ce qu'est le roller derby, on va commencer peut-\u00eatre par une petite d\u00e9finition effectivement, ce qui n\u00e9cessite, voil\u00e0 c'est elle se sert celle c'est un sport d'\u00e9quipe en fait qui se pratique avec des patins \u00e0 roulettes, comme ce nom l'indique, sur une piste plate et ovale pour \u00eatre bref, le but est qu'une joueuse r\u00e9ussissent \u00e0 d\u00e9passer les joueuses de l'\u00e9quipe adverse sans se faire projeter au sol ni sortir de la piste et la particuli\u00e8re la particularit\u00e9 de ce sport, Tania, c'est que c'est un sport de femmes oui quand on dit roller derby tout court, on parle du sport f\u00e9minin et c'est plut\u00f4t rare, il y a d'ailleurs pas d'\u00e9quipe masculine en Suisse, c'est un sport qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 aux \u00c9tats-Unis au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et qui est fortement influenc\u00e9 par le f\u00e9minisme contemporain, il a \u00e9t\u00e9 largement investi par le mouvement Queer et la communaut\u00e9 lesbienne et ce sport se d\u00e9veloppe \u00e0 grande vitesse en Suisse aussi, oui, en Suisse, il y a 4 ans, on ne comptait que les \u00e9quipes de Z\u00fcrich et de Lucerne et puis il y a eu un boom, on trouve maintenant des \u00e9quipes \u00e0 Fribourg Neuch\u00e2tel Gen\u00e8ve Nyon B\u00e2le Bienne ou encore Lausanne il existe aussi une \u00e9quipe nationale le roller derby se d\u00e9mocratise, il attire toujours plus d'adeptes en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re le club de Lausanne, furieuse, cr\u00e9\u00e9 en 2014 a organis\u00e9 des soir\u00e9es de recrutement et j'ai suivi l'une dette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [87%] :\r\nDernier aura Ling Ferris je me pr\u00e9sente, je m'appelle Aline mon nom ces blocs de la mort pour les personnes qui n'ont pas encore commenc\u00e9 l'derby, on appelle \u00e7a des frais Schmidt viande fra\u00eeche, du coup, vous \u00eates des frais Schmidt ce soir et on est heureuse de vous accueillir, on accueille tout le monde il y a pas de corps parfait pour faire le roller derby toutes les morphologies sont les bienvenus, moi je suis grosse, je suis tr\u00e8s, donc voil\u00e0, c'est vraiment fait pour tout le monde, donc \u00e7a c'est vraiment important. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:41) [93%] :\r\nBon, alors on va y aller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [98%] :\r\nElles sont une quinzaine de filles \u00e0 s'\u00eatre d\u00e9plac\u00e9s ce soir dans une salle de gym \u00e0 Lausanne pour tester le roller derby. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [87%] :\r\nQu'est -ce qui vous attire dans ce sport, j'avais envie d'essayer un nouveau sport et je dois avouer que le c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin me pla\u00eet pas mal pourquoi ce que les gens petit c\u00f4t\u00e9 f\u00e9ministe non, c'est le cas pour beaucoup des filles qui font du roller derby non effectivement, oui, non mais j'aime bien ce concept l\u00e0 et puis, pour voir s'un peu de n'est mentalit\u00e9, je trouve \u00e7a chouette de partir du principe que c'est f\u00e9minin et que c'est plut\u00f4t le masculin qui, en option, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [92%] :\r\nJe vais vous pr\u00e9senter un peu le roller derby en 2 mots : ces 2 \u00e9quipes, c'est \u00e0 chaque fois, 5 personnes de chaque \u00e9quipe qui s'affrontent sur le trac dans les 5 personnes \u00e0 une personne qui va tenter de marquer des points pour marquer des points, il faut qu'elle d\u00e9passe les autres personnes de l'autre \u00e9quipe et puis dans les 4 personnes, on n'a pas envie qu'elle passe alors on arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [89%] :\r\nAline, mort \u00e0 32 ans, \u00e7a fait 2 ans qu'elle fait du roller derby pourquoi c'est important que les femmes et en sport pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [92%] :\r\nQuand on est entre femmes, on peut se reconna\u00eetre dans des positions sociales Dender dans des fa\u00e7ons de vivre, enfin moi j'ai grandi avec l'id\u00e9e que je finirai, m\u00e8re au foyer avec un chien et une voiture Espace, puis j'ai d\u00e9couvert qu'on pouvait faire autre chose, moi je suis heureuse de pouvoir devenir qui suis et pas avoir d\u00fb trouver un homme pour le devenir, je pense que le roller derby y est pour beaucoup, c'est un sport o\u00f9 on a besoin de force et le fait de, de, de voir d\u00e9velopper sa force d\u00e9veloppe sa force tout autour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [91%] :\r\nLe roller derby est un sport qui s'inspire de plusieurs valeurs et notamment le f\u00e9minisme ou la d\u00e9fense de la communaut\u00e9 LGBT et transsexuels, avec en principe de base : l'inclusion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:29) [83%] :\r\nVous allez pouvoir Chancel vous allez tout pouvant pas et puis apr\u00e8s vous allez vers une vieille qui va vous aider \u00e0 trouver du matin et du coup, maintenant je vais vous inviter \u00e0 faire des tours \u00e0 essayer de faire des virages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [92%] :\r\n\u00e0 gauche, \u00e0 droite, je m'appelle Leila Ayari mon nom de derby leur \u00e7a fait 4 ans que je fais du roller derby, moi j'ai l'impression qu'il y a de plus en plus de femmes notamment, qui prennent conscience de qui elles sont de leurs forces et qui ont aussi envie de militer pour le f\u00e9minisme et pour l'int\u00e9gration de toutes les communaut\u00e9s, toutes les personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [79%] :\r\nQui est int\u00e9ressant avec ces valeurs -l\u00e0 c'est qu'entre les autres ligues \u00e7a f\u00e9d\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on ne va pas juste combattre une autre \u00e9quipe, on va a vraiment jou\u00e9 avec 7 autres \u00e9quipes et puis apr\u00e8s on a ces valeurs -l\u00e0 qui nous relie, je pense que \u00e7a f\u00e9d\u00e8re, mais je pense aussi, \u00e7a peut diviser, c'est-\u00e0-dire que dans notre \u00e9quipe, typiquement, je pense qu'il y a des personnes qui sont l\u00e0, plus pour le sport que pour le militantisme, on va prendre un exemple, facile \u00e0 comprendre les sponsors qui c'est qu'on accepte, qui sait qu'on n'accepte pas, on a cr\u00e9\u00e9 une charte \u00e9thique maintenant comment on l'applique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:41) [84%] :\r\n\u00e7a vous a plu, oui, oui, il y en a qui pensent de bruit de verre Petrovna. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [88%] :\r\nBah, en fait, ce qui m'a attir\u00e9 justement, c'est le c\u00f4t\u00e9 inclusif le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s ouvert d'esprit que repr\u00e9sente en fait le monde du derby, et l\u00e0, \u00e7a vous a convaincu, j'avais d\u00e9j\u00e0 fait un entra\u00eenement, il y a 3 ans, \u00e7a va jusqu'au manque une 2\u00e8me fois en fait de finalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:01) [82%] :\r\nOn va faire le tri des furies is il y en a une qui va crier les furies sont et les autres qui est furieuse, les fleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [93%] :\r\nTania Barril, on comprend bien, \u00e0 l'\u00e9coute de votre reportage au-del\u00e0 du sport, le roller derby, c'est bien un \u00e9tat d'esprit, une mani\u00e8re de s'affirmer pour ces femmes oui hein, ce n'est pas pour rien que chaque joueuse se choisit un nom de combattante Block de la Moor Sailor Doom ou encore Georgette Baston bref elles viennent sur la piste pour faire peur \u00e0 leur adversaire en m\u00eame temps, elles veulent affirmer leur personnalit\u00e9, leur f\u00e9minit\u00e9, leur force ou encore leur mode de vie c'est sport qui s'inscrit dans la mouvance du Body positive, on l'a entendu un tous les type de corps sont accept\u00e9s et aucune aptitude physique particuli\u00e8re n'est requise, ce qui contribue aussi \u00e0 son succ\u00e8s, voil\u00e0 le roller derby entre sport et militantisme, on peut dire \u00e7a, merci beaucoup, Tania et puis pour celles et ceux qui voudraient voir \u00e0 quoi \u00e7a ressemble les Lausannois s'Tania joue un match, ce sera le 19 janvier \u00e0 Cossonay 14 heures 30 le rendez- vous est pris, merci Tania. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T06:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2EBAE79-04C9-4CCA-8934-F2779B48344F", "internalArchiveId": "B2EBAE79-04C9-4CCA-8934-F2779B48344F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Patrick R\u00e9rat, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIl). Il commente la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9velopper des art\u00e8res d'autoroute \u00e0 six pistes afin de d\u00e9sengorger le traffic. Cette proposition suscite la pol\u00e9mique et montre qu'il est difficile de pr\u00e9dire la mobilit\u00e9 dans le futur", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Afin d'augmenter la capacit\u00e9 du r\u00e9seau autoroutier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut d\u00e9velopper les art\u00e8res \u00e0 six voies sur de longues distances, notamment sur l'Arc l\u00e9manique, rapportait ce week-end la NZZ am Sonntag. Interview de Patrick R\u00e9rat, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'UNIL.\r\n((Pour info: sujet samedi dans Forum sur le succ\u00e8s des 4x4 en Suisse. Record battu l'an dernier, avec 21'500 v\u00e9hicules vendus. Alors que les voitures \u00e9lectriques patinent : 2% des ventes, 5% si on inclut les moteurs hybrides. On est loin, tr\u00e8s loin de l'objectif, fix\u00e9 par les collectivit\u00e9s publiques, de 15% de voitures \u00e9lectriques d'ici 2022. A contrario, la Norv\u00e8ge a battu le record mondial de la vente des voitures \u00e9lectriques en 2018. 1 voiture sur 3 vendue l'an dernier \u00e9tait enti\u00e8rement \u00e9lectrique... La Norv\u00e8ge veut interdire d\u00e8s 2015 la commercialisation de v\u00e9hicules \u00e9quip\u00e9s d'un moteur \u00e0 combustion))\r\nPatrick R\u00e9rat,  professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n****7h18.. on va parler mobilit\u00e9.. et de la guerre entre la route et la rail qui ressurgit.. \r\nAvec cette proposition du conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9largir nos autoroutes \u00e0 6 pistes.... \r\nOn parle de l'autoroute qui relie Zurich-Berne-B\u00e2le.. \r\nMais aussi le tron\u00e7on entre Lausanne et Gen\u00e8ve...\r\nCette proposition a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par la presse al\u00e9manique ce weekend.. et ne fait pas que des heureux.. La gauche a d\u00e9nonc\u00e9 une vision pass\u00e9iste.. \r\nOn en parle ce matin avec Patrick R\u00e9rat,  professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne...\r\nBonjour Monsieur...\r\nactuellement... pr\u00e8s de 3/4 des 12 mille kilom\u00e8tres de routes nationales disposent de quatre voies.... \r\nSeuls une centaine de kilom\u00e8tres d'autoroutes ont six pistes. \r\nBOUCHON\r\n******Les bouchons se multiplient sur les routes suisses... et le cons fed pr\u00e9voit un augementation du traffic... \r\nD\u00e9velopper les aurotoutes \u00e0 6 pistes.. permet de d\u00e9sengorger le traffic? \r\n- davantage de voies = davantage de traffic, forc\u00e9ment? \r\n**** En m\u00eame temps, certains axes sont r\u00e9ellements engorg\u00e9s... et les gens tiennent \u00e0 la voiture... \r\nsi une v\u00e9ritable reconversion vers l'\u00e9lectrique \u00e9tait faite, est-ce que la proposition deviendrait plus int\u00e9ressante selon vous? \r\nplus de traffic.. mais plus propre.. \r\n*****Le conseil f\u00e9d\u00e9ral estime que la circulation va augmenter en m\u00eame temps que la population.. est-ce qu'on en est si sur? \r\n- t\u00e9l\u00e9travail, m\u00e9fait de la pendularit\u00e9.. est-ce que les gens vont continuer \u00e0 se d\u00e9placer autant \u00e0 l'avenir.. \r\net surtout.. on peut le pr\u00e9dire? \r\nGUERRE ROUTE RAIL\r\n\u00ad**** Les verts et la gauche d\u00e9noncent une mentalit\u00e9 des ann\u00e9es 60.. un manque total de vision... Les routes... c'est du pass\u00e9? \r\n-A l'heure du t\u00e9l\u00e9travail et du r\u00e9chauffement climatique, aberrant de contruire de nouvelles routes ?\r\n**** Propose de d\u00e9velopper le rail... en suisse, offre d\u00e9j\u00e0 incroyable.. et les gens prennent beaucoup le train... on peut faire mieux et baisser l'utilisation des voitures? \r\n****On en sort pas.. on continue d'opposer les usager du train \u00e0 ceux de la voiture.. \r\nOn avait l'impression que Leuthard avait r\u00e9ussi \u00e0 pacivier les choses.. \r\n-  Comment est-ce que la Suisse se situe avec cette proposition en comparaison europ\u00e9enne? \r\nEst-ce que l'\u00e9largissement des routes est une tendance qui s'oberve ailleurs? \r\nAVENIR_ \r\n***quelles sont les pistes \u00e0 explorer \u00e0 moyen et long terme? Il faut une s\u00e9rie de mesures?\r\n*** d\u00e9velopper les voitures autonomes pourraient \u00eatre une des solutions (entre autres mesures)? en quoi?\r\nCe qu'il dit:\r\nC'est une proposition surprenante.\r\nA l'heure o\u00f9 on parle de r\u00e9chauffement climatique en plus.\r\nUne approche type ann\u00e9e 70.\r\nC'est une politique ax\u00e9e sur l'offre...mais plus on augmente l'offre, plus on g\u00e9n\u00e8re du trafic suppl\u00e9mentaire.\r\nOn m\u00e8ne cette politique depuis 50-60 ans, course en avant.\r\nAu moment o\u00f9 on envisage une 3e voie on aurait d\u00e9j\u00e0 besoin d'une 4e voie.\r\nOn ne fait que reporter le pbm\r\nil faut une politique ax\u00e9e sur la demande. \r\nPistes: t\u00e9l\u00e9travail, flexibiliser les heures pour \u00e9viter que tout le monde commence et finisse le job en m\u00eame temps, il faut aussi repenser l'am\u00e9nagement du territoire en cr\u00e9ant des p\u00f4les emplois, en relocalisant les emplois pour limiter les d\u00e9placements inutiles de voitures.  \r\nPenser innovation: question des voitures autonomes...elles pourraient n\u00e9cessiter une distance r\u00e9duite entre les v\u00e9hicules et une vitesse plus adapt\u00e9e synonymes de capacit\u00e9 de charge de l'infrastructure routi\u00e8re en hausse...\r\nl", "durationSec": 412, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10107135", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicThemes": ["am\u00e9nagement du territoire", "bouchon routier", "urbanisme", "autoroute", "infrastructure urbaine", "\u00e9cologie"], "alternativeTitle": ["Autoroute \u00e0 six pistes: interview de Patrick R\u00e9rat / LME_2019-01-08T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 08.01.2019"], "alternativeSummary": ["Afin d'augmenter la capacit\u00e9 du r\u00e9seau autoroutier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut d\u00e9velopper les art\u00e8res \u00e0 six voies sur de longues distances, notamment sur l'Arc l\u00e9manique, rapportait ce week-end la NZZ am Sonntag. Interview de Patrick R\u00e9rat, professeur en g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL)."], "variantIds": ["ece-10107135"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-02-28T16:17:32Z", "speechToTexts": ["14.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 17 et on va parler de mobilit\u00e9, je vous le disais en titre et de la guerre entre la route et le rail cette guerre qui ressurgit avec la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9largir nos autoroutes \u00e0 6 pistes, on parle surtout de l'autoroute qui relie Z\u00fcrich, Berne, B\u00e2le, mais aussi du tron\u00e7on entre Lausanne et Gen\u00e8ve, cette proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par la presse al\u00e9manique ce week- end, elle ne fait pas que des heureux, c'est rien de le dire, la gauche d\u00e9noncent notamment une vision pass\u00e9iste, alors on va parler avec vous Patrick R\u00e9rat bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, monsieur R\u00e9rat, les bouchons suisse se multiplient, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral table d'ailleurs sur une augmentation du, du trafic, d\u00e9velopper les autoroutes \u00e0 6 pistes, \u00e7a permettrait de d\u00e9sengorger ce trafic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [90%] :\r\nAlors le constat de la congestion qui augmente, \u00e7a, je pense qu'il est, il est assez clair, de mani\u00e8re intuitive, on pourrait effectivement penser qu'augmenter le nombre de pistes d'autoroutes augmentent et les infrastructures est une bonne solution, ou est la solution, mais en fait, les choses sont un petit peu plus complexe que cela, c'est-\u00e0-dire que quand on construit des infrastructures h\u00e9 bien \u00e0 court terme on va effectivement apporter une r\u00e9ponse \u00e0 la congestion et puis on va permettre en fait de, de, de mieux accueillir la demande par contre un ph\u00e9nom\u00e8ne que que montre la la recherche c'est \u00e0 \u00e0 plus long terme, h\u00e9 bien, c'est plus compliqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on appelle la mobilit\u00e9 induit tout le trafic induits, c'est-\u00e0-dire que toute nouvelle infrastructure routi\u00e8re ou autre en fait va inciter induire une nouvelle demande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [93%] :\r\nDonc, je vous dis, c'est que si on construit des routes, forc\u00e9ment, les gens vont les utiliser, il va y avoir une augmentation du, du trafic induit par ces nouvelles routes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [89%] :\r\nVoil\u00e0, parce que certaines personnes en fait qu'on peut \u00eatre utiliser le train o\u00f9 vont abandonner le train pour passer \u00e0 la voiture, d'autres personnes, par exemple, qui habite Gen\u00e8ve h\u00e9site \u00e0 prendre un emploi \u00e0 Lausanne et le ferait pour plus volontiers ou des personnes qui d\u00e9m\u00e9nagerait pour se rapprocher de leur nouveau lieu de travail ne le feraient pas, donc c'est un peu un un effet n\u00e9gatif qu'on qu'on qu'on retrouve, et qui montre que finalement construire des infrastructures, c'est qu'une partie de la solution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps dans les gens qui qui nous \u00e9coutent, monsieur R\u00e9rat, j'imagine que beaucoup sont dans leur voiture, j'imagine que beaucoup l'utilisent tous les jours, aujourd'hui et pour et pour des bonnes raisons tout simplement parce qu'ils en ont besoin, est ce qu'on peut pas aussi se dire qu'on avan\u00e7ant que dans l'avenir, on va avoir des voitures toujours plus, plus propre, des voitures \u00e9lectriques et d'que donc on peut imaginer plus de plus de traffic mais aussi un trafic plus propres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [92%] :\r\nAlors \u00e7a serait une possibilit\u00e9, c'est clair qu'il y a quelque chose de contre- intuitif dans cette id\u00e9e de r\u00e9pondre \u00e0 la congestion par autre chose que des infrastructures, mais il y a aussi d'autres pistes en fait en urbanisme en am\u00e9nagement du territoire, on dit souvent qu'on ne combat on ne combat pas l'ob\u00e9sit\u00e9 en desserrant la ceinture, donc \u00e7a veut dire qu'il suffit pas de construire des infrastructures, mais il faut s'adresser aux causes de cette mobilit\u00e9 et puis on peut aussi r\u00e9fl\u00e9chir non seulement en termes d'offre, mais \u00e9galement en termes de demande, on pourrait par exemple le lyc\u00e9e flexibiliser les horaires de travail, ce qui permettrait peut-\u00eatre de lisser les heures de pointe qui sont justement les heures cette congestion se passe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [91%] :\r\nOui monsieur R\u00e9rat pardon de de vous interrompre flexibiliser les heures de travail, c'est joli, en th\u00e9orie, mais dans les f\u00eates, les patrons, les entreprises ont besoin des gens au travail entre 8 heures et 16 17 c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe aujourd'hui, on continuera de partir en week- end, le vendredi soir et de revenir le dimanche soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [91%] :\r\nOui, mais il y a d'autres, il y a d'autres \u00e9volutions aussi du march\u00e9 du travail, c'est-\u00e0-dire qu'on voit un essor du t\u00e9l\u00e9travail, on pourra aussi de des employes qui sont de plus en plus passer sur les technologies de l'information et de la communication, petite flexibilit\u00e9, elle existe \u00e9galement, il y a \u00e9galement le covoiturage, alors on sait que c'est compliqu\u00e9 \u00e0 organiser, en Suisse, il y a aussi la question de l'am\u00e9nagement du territoire, on a peut-\u00eatre trop am\u00e9nager le territoire sans prendre en compte les probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 que \u00e7a pose en termes de localisation des des r\u00e9sidences localisation des emplois, donc je pense qu'il y a d'autres choses en fait ah pour accompagner ces infrastructures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [86%] :\r\nEt les les Verts, la Gauche parle d'une vision pass\u00e9iste \u00e7a comme si construire des des routes c'\u00e9tait du pass\u00e9, on voit d\u00e9j\u00e0 cette hache de guerre difficilement enterrer sous les les ann\u00e9es Letarte si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, avec des projets comme le fortin comme le comme le le Five oppos\u00e9es : d'un c\u00f4t\u00e9, les gens en voiture et les gens en train, on a beaucoup de gens en Suisse qui circulent d\u00e9j\u00e0 en train, leur dire de de le prendre davantage c'est pas, c'est pas pousser un peu le le bouchon, si j'ose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on est dans, en fait, le probl\u00e8me de la mobilit\u00e9 est un probl\u00e8me complexe, il n'y a pas une solution, construit des infrastructures est une partie des solutions mais ne va pas tout r\u00e9gler, g\u00e9rer la demande, la question du covoiturage, la question du t\u00e9l\u00e9travail la flexibilisation des horaires, c'est une autre partie de la demande, apr\u00e8s ce qu'il faut voir aussi peut-\u00eatre les r\u00e9actions qu'a suscit\u00e9es cette proposition de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est toute pas qu'elle \u00e9tait ax\u00e9e uniquement sur l'offre et pas vraiment sur la demande et puis il y a quand m\u00eame 2 autres probl\u00e8mes que pose cette proposition en tout cas, telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e 1er probl\u00e8me ben c'est la question environnementale, c'est-\u00e0-dire on sait qu'on fait face \u00e0 des \u00e0 des enjeux tr\u00e8s importants en terme de changement climatique de de pollution locale d'\u00e9puisement des ressources, le message va quand m\u00eame un peu \u00e0 l'encontre de c'est de ces tendances l\u00e0 et puis ensuite on parle beaucoup de la voiture autonome, vous avez parl\u00e9 des innovations technologiques, mais finalement quand on parle de nouvelles infrastructures, on est dans un horizon temporel peut-\u00eatre de 20, 30, 40 ans, les voitures qui vont rouler \u00e0 cette p\u00e9riode, est ce que le centre besoin de du m\u00eame type d'infrastructure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [88%] :\r\nC'est difficile \u00e0 pr\u00e9dire, mais est -ce que c'est facile de pr\u00e9dire la mobilit\u00e9 \u00e0 cette aune la 20, 30 ans, est ce qu'on peut dire aujourd'hui que les gens vont forc\u00e9ment se d\u00e9placer davantage et conduite continue \u00e0 pondu comme aujourd'hui, vous avez parl\u00e9 t\u00e9l\u00e9travail voil\u00e0 peut-\u00eatre des, des gens qui viendront dans les g\u00e9n\u00e9rations futures, et qui auront plus envie de se d\u00e9placer, ce qu'on est s\u00fbr que, forc\u00e9ment, le trafic va augmenter, ce sera ma derni\u00e8re question Monsieur R\u00e9rat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [90%] :\r\nAlors c'est une bonne question et on n'a pas vraiment de r\u00e9ponse \u00e0 ce sujet : d'un c\u00f4t\u00e9, si on regarde ce qui s'est pass\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, on pourrait dire que cette tendance va augmenter, apr\u00e8s on commence \u00e0 voir quelques signaux faibles qui ce que cette tendance ben peut-\u00eatre que les gens n'auront plus forc\u00e9ment autant envie de, de, de pendules et de se d\u00e9placer, par contre, l\u00e0, il vous traitez, mode de vie et des organisations du territoire il y a une vie \u00e9conomique qui qui apportent des des contraintes assez assez comportement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [93%] :\r\nPatrick R\u00e9rat, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, merci d'\u00eatre venu commenter cette proposition, un petit peu pol\u00e9miques du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [98%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T06:34:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00e9rat, Patrick", "role": "professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7D3D147-C7FF-49CD-8557-E72BE35EC81E", "internalArchiveId": "B7D3D147-C7FF-49CD-8557-E72BE35EC81E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: Kiruna, la ville qui d\u00e9m\u00e9nage", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Kiruna, dans la Laponie su\u00e9doise, est connue pour sa mine de fer, la plus grande d'Europe. Le gisement est \u00e9norme, et se poursuit maintenant sous la ville, dont la stabilit\u00e9 du sol est menac\u00e9e. Alors faut-il fermer la mine, ou d\u00e9m\u00e9nager la ville? Les habitants de Kiruna ont choisi la deuxi\u00e8me solution. Les travaux ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Un tiers des 18000 habitants vont devoir \u00eatre relog\u00e9s, le centre-ville sera ras\u00e9 et reconstruit trois kilom\u00e8tres plus \u00e0 l'est. Sans compter le d\u00e9placement de routes, d'une ligne de chemin de fer, et d'autres infrastructures vitales comme les \u00e9gouts ou les lignes \u00e9lectriques. Une op\u00e9ration unique au monde. Mais comment d\u00e9placer les souvenirs, la m\u00e9moire, les liens sociaux, tout ce qui fait finalement la vie d'une ville? C'est l'autre enjeu du d\u00e9m\u00e9nagement de Kiruna.\r\nReportage: Fr\u00e9d\u00e9ric Faux\r\nR\u00e9alisation: Christian Morerod\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\r\nPhoto: ambiance polaire dans la ville su\u00e9doise de Kiruna", "durationSec": 2208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10096055", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: Kiruna, la ville qui d\u00e9m\u00e9nage / ALA_2019-01-08T15:11:28_point-de-fuite-kiruna-la-ville-qui-demen", "A l'abordage du 08.01.2019"], "alternativeSummary": ["Kiruna, dans la Laponie su\u00e9doise, est connue pour sa mine de fer, la plus grande d\u02b9Europe. Le gisement est \u00e9norme, et se poursuit maintenant sous la ville, dont la stabilit\u00e9 du sol est menac\u00e9e. Alors faut-il fermer la mine, ou d\u00e9m\u00e9nager la ville? Les habitants de Kiruna ont choisi la deuxi\u00e8me solution. Les travaux ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Un tiers des 18000 habitants vont devoir \u00eatre relog\u00e9s, le centre-ville sera ras\u00e9 et reconstruit trois kilom\u00e8tres plus \u00e0 l\u02b9est. Sans compter le d\u00e9placement de routes, d\u02b9une ligne de chemin de fer, et d\u02b9autres infrastructures vitales comme les \u00e9gouts ou les lignes \u00e9lectriques\u2026 Une op\u00e9ration unique au monde. Mais comment d\u00e9placer les souvenirs, la m\u00e9moire, les liens sociaux, tout ce qui fait finalement la vie d\u02b9une ville? C\u02b9est l\u02b9autre enjeu du d\u00e9m\u00e9nagement de Kiruna\u2026\nReportage: Fr\u00e9d\u00e9ric Faux\nR\u00e9alisation: Christian Morerod\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: ambiance polaire dans la ville su\u00e9doise de Kiruna"], "variantIds": ["ece-10096055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T08:51:04Z", "webPublicationDate": "2019-01-08T16:45:12Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10404873-829D-4698-AEC7-017994361146", "internalArchiveId": "10404873-829D-4698-AEC7-017994361146", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Visite guid\u00e9e: la place du fer", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "On conna\u00eet tous la formule \"l'\u00e2ge du fer\", cette formule toute faite qui d\u00e9finit une p\u00e9riode de l'humanit\u00e9. Oui mais comment faisait-on pour faire du fer durant l'Antiquit\u00e9? Comment passer de ce bloc impur arrach\u00e9 \u00e0 la montagne contenant du fer \u00e0 cette \u00e9p\u00e9e en fer? Qu'est-ce qu'un bas fourneau? Une loupe en sid\u00e9rurgie? Et est-ce que je peux refaire cette exp\u00e9rience dans ma cuisine? \r\nVous saurez tout cela.", "durationSec": 289, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10096052", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Visite guid\u00e9e: la place du fer / ALA_2019-01-08T15:08:32_visite-guidee-la-place-du-fer", "A l'abordage du 08.01.2019"], "alternativeSummary": ["On conna\u00eet tous la formule \"l\u02b9\u00e2ge du fer\", cette formule toute faite qui d\u00e9finit une p\u00e9riode de l\u02b9humanit\u00e9. Oui mais comment faisait-on pour faire du fer durant l\u02b9Antiquit\u00e9? Comment passer de ce bloc impur arrach\u00e9 \u00e0 la montagne contenant du fer \u00e0 cette \u00e9p\u00e9e en fer? Qu\u02b9est-ce qu\u02b9un bas fourneau? Une loupe en sid\u00e9rurgie? Et est-ce que je peux refaire cette exp\u00e9rience dans ma cuisine? \nVous saurez tout cela."], "variantIds": ["ece-10096052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T18:22:20Z", "speechToTexts": ["13.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [59%] :\r\n\u00e0 moins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [85%] :\r\nNous voici dans ce basculement vertigineux entre pr\u00e9histoire Prouteau Histoire et histoires ce moment les civilisations et les peuples du monde ont petit \u00e0 petit d\u00e9couvert l'\u00e9criture et on est dans cette p\u00e9riode qu'on appelle l'\u00e2ge du fer, alors c'\u00e9tait quand, \u00e7a c'est une question \u00e9pineuse, parce que \u00e7a d\u00e9pend vraiment de o\u00f9 on se trouve, par exemple, si vous \u00eates avec vos amis Les hittite en Turquie, h\u00e9 bien, en 1800 avant J\u00e9sus-Christ, d\u00e9j\u00e0 il y avait du fer, tout le monde, \u00e9crivait, on pouvait jongler que des \u00e9p\u00e9e en fer et c'\u00e9tait la f\u00eate, mais si vous alliez en Suisse Actuels en 1800 avant J\u00e9sus-Christ avait pas de faire du tout personne \u00e9crit \u00e9crivait L \u00e0 on se battait avec des \u00e9p\u00e9es molle avec des \u00e9p\u00e9es en cuivre ou en bronze, \u00e7a rendait d'ailleurs les combats compl\u00e8tement ennuyeux, pour ne pas dire pardon parce que de tous temps avoir l'\u00e9p\u00e9e Molson d\u00e9courager les guerriers et \u00e7a vous le savez aussi bien que moi, bienvenue en 2019 mais voici 2 ans l'\u00e2ge du fer qui arrive donc \u00e0 diff\u00e9rentes p\u00e9riodes, en Europe, on l'a entendu un en 1800 avant J\u00e9sus-Christ en Turquie actuelle et en 500 avant J\u00e9sus-Christ en Suisse par exemple et c'est compl\u00e8tement incroyable arriv\u00e9e du fer, \u00e7a a permis de faire avancer la civilisation des meilleures armes oui d'accord, mais surtout des meilleurs outils mais comment vous faisait un on a dans la main du minerai de fer, c'est-\u00e0-dire un bout de cailloux, de pyrite h\u00e9matite, sid\u00e9r\u00e9, avec un peu d'fer dedans, on a dans l'autre main, une \u00e9p\u00e9e en fer, comment est -ce qu'on passe de l'un \u00e0 l'autre avec des moyens techniques de l'\u00e9poque, h\u00e9 bien, voici comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [88%] :\r\nBon, d\u00e9j\u00e0, il faut avoir les cheveux longs, belle pilosit\u00e9, faut \u00eatre un forgeron polonais ou bien danois, proche de la nature, faut avoir mis un peu de la glaise sur son co\u00fbt musculeux attention et il vous faut un bas fourneau et le bas fourneau c'est extraordinaire, on va parler d'ailleurs du bas fourneau en Europe et il y a paru un peu partout dans le monde aussi au Japon ou en Chine et c'est quelque chose d'\u00e0 la fois simple extraordinaire, c'est en fait une comme une chemin\u00e9e et \u00e7a, vous pouvez la construire cette chemin\u00e9e avec de la glaise, voyez la glaise ce truc humide ce truc, sensuel aussi, rappelez -vous le film Ghost dans la glaise et toute cette proximit\u00e9 de de la peau, h\u00e9 bien avec \u00e7a, vous vous confectionner une chemin\u00e9e d'un peu plus d'un ma\u00eetre peut aussi faire des briques avec votre si vous avez du temps et \u00e0 la base, vous pr\u00e9voyez un syst\u00e8me de soufflet avec de la peau animale pour alimenter le feu en oxyg\u00e8ne, la vous lancer dans cette chemin\u00e9e un 1er feu avec le charbon et vous boucher l'ouverture en bas, vous fermez cette chemin\u00e9e et l\u00e0 vous ajoutez par couches du minerai de fer en petits bouts et du charbon, vous y allez par de 4 kilos et surtout, surtout, le secret c'est actionner le soufflet alors l\u00e0 faut avoir de la patience parce que dans ce bas fourneau, il va falloir faire \u00e7a pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 10 heures donc faut pas \u00eatre tout seul, faute de 3 le but c'est atteindre un feu surpuissant, qui va atteindre les 1000 degr\u00e9s pour ajouter du charbon ou de votre chemin\u00e9e anglaise, vous rajoutez du minerai de faire \u00e0 au bout d'un moment par une petite ouverture que vous avez laiss\u00e9 en bas et du liquide en fusion qui va en sortir, vous dites c'est du fer en fusion, pas du tout, pas du tout dans le bas fourneau le fer ne va pas entrer en point de fusion sans fait 10 choristes en fait du d\u00e9chet, bon alors voil\u00e0, vous avez de la peine \u00e0 suivre : attendez, on va arriver au moment fatidique, \u00e7a fait 10 heures vous avez ce four tr\u00e8s chaud et l\u00e0 paf, vous ouvrez le four vous casser la base du moment \u00e9mouvant, c'est une arme, on la qu'on se br\u00fble au 14\u00e8me degr\u00e9 vous ouvrez donc c'est Brest vraiment Vive LA les Knicks des grosses pinces en faire, vous allez choper une masse une masse qui dans ce brasier et c'est ce qui s'appelle une loupe c'est du fer obtenu pas obtenu par r\u00e9duction directe, on n'est pas chimiste mais en 2 mots ce qui se passe c'est qu'une r\u00e9action chimique qui est li\u00e9e au charbon au monoxyde de carbone qui va r\u00e9duire le minerai de fer qui est sous forme oxyd\u00e9e dans le minerai, voil\u00e0, on n'est pas chimiste, il y a quelque chose qui se passe et vous avez une grosse masse qui est en fait du fer encore plein d'impuret\u00e9s, alors l\u00e0, vous mettez \u00e0 faire quoi h\u00e9 ben cette masse soumettez mettez \u00e0 y donner des coups de marteau des coups de masse savent encore d\u00e9barrasser la chose de ses impuret\u00e9s de ses scories voil\u00e0, vous avez travaill\u00e9 pendant 10 heures, vous \u00eates un forgeron polonais et l\u00e0 vous avez d\u00fb faire comme on le faisait il y a 2 1000 ans, alors c'est tout petit, \u00e7a fait 5 kilos, \u00e7a vous avez perdu 8 1000 calories et \u00e7a donne vraiment pas donner du fer, de bonne qualit\u00e9, mais c'est \u00e7a qui a fait na\u00eetre l'\u00e2ge de fer et quand m\u00eame la naissance de la technologie c'est beau. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T16:45:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D303B2CD-5871-45B2-A2EE-E7074F556E17", "internalArchiveId": "D303B2CD-5871-45B2-A2EE-E7074F556E17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humans of Suisse Romande: Simone, 48 ans, Sapin-Haut", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Suivez-nous sur Instagram @humansofsuisse", "durationSec": 817, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10096058", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Humans of Suisse Romande: Simone, 48 ans, Sapin-Haut / ALA_2019-01-08T15:29:09_humans-of-suisse-romande-simone-48-ans-s", "A l'abordage du 08.01.2019"], "alternativeSummary": ["Suivez-nous sur Instagram @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-10096058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T19:00:23Z", "speechToTexts": ["13.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [63%] :\r\nPoint plus lourd. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [83%] :\r\nOf Suisse romande, en fait, j'ai parl\u00e9 avant comme \u00e7a avec mes chats mais ce qui est difficile dans la communication animale cette percevoir jeudi, on peut tout le monde peut s'adresser \u00e0 son chat et dire : \u00e9coute, je pars cette nuit je rentre pas, et il va le comprendre mais de recevoir ce que lui il est OK avec \u00e7a ou il est angoiss\u00e9, \u00e7a, c'est difficile, il faut quelque part \u00eatre ouvert et vous obtenez vraiment des r\u00e9ponses oui, sinon je ne ferais pas \u00e7a oui depuis 10 ans et vous avez pu partager \u00e7a avec vos proches, plus mes proches que ma famille, \u00e7a arrive encore \u00e0 ma m\u00e8re, par exemple, c'est une petite anecdote de dire ouais mais tu vois, on peut pas leur expliquer, parlant des animaux et puis je lui r\u00e9ponds oui maman tout \u00e7a, \u00e7a fait 10 ans que je vois \u00e7a, ah oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [80%] :\r\nDe m\u00eame esp\u00e8ce d'intellectualiser, donc voil\u00e0, mais oui, mais mes proches bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [85%] :\r\nUne rencontre particuli\u00e8re \u00c9milie Gasc aujourd'hui avec Simone et on est dans un endroit aussi particulier, \u00e7a s'appelle ou voil\u00e0 on suit nos routes interminables depuis, c'est un monde \u00e7a monte, \u00e7a monte finalement \u00e7a s'arr\u00eate en fait- il pas tr\u00e8s loin, \u00e7a diminue de Saxon c'est rigolo parce que les gens, ils se donnent rendez- vous, bo\u00eete aux lettres \u00e0 midi quand le facteur passe du bateau toutes au m\u00eame endroit, au bord de la route et Simone l\u00e0 elle travaille la les villas et les d\u00e9pendante et la vie de ses talents de cette formation de communicatrice animal elle parle aux animaux ou plut\u00f4t les animaux, elle les comprend, c'est toujours un petit peu perturbant, mais fascinant quand m\u00eame assez int\u00e9ressant moi depuis je fais tr\u00e8s attention \u00e0 ce que je dis \u00e0 la maison quand mon chat et l\u00e0, on est avec elle c'est une femme qui vient de Lucerne au d\u00e9part et puis ben elle me raconte comment c'est venu tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [85%] :\r\nJ'ai beaucoup aim\u00e9 les animaux d\u00e9j\u00e0 en tant qu'au fond, on avait un chien et puis \u00e7a c'\u00e9tait mon 1er compagnon n'13 \u00e0 l'A42 et c'\u00e9tait une compagnie et on peut jouer avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [88%] :\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s gentil pour moi c'\u00e9tait vraiment mon copain, on pouvait le faire asseoir dans un carton et moi j'\u00e9tais assis dans un autre carton c'\u00e9tait non pas tout Serpier voil\u00e0 et on pouvait aussi faire des des jeux j'ai j'ai jamais aim\u00e9 les poup\u00e9es et je pense que \u00e7a c'\u00e9tait un indice que j'\u00e9tais plus dat\u00e9, ce n'est pas pour les animaux par les b\u00e9b\u00e9s par exemple, j'ai eu plein plein plein des peluches, mais c'\u00e9tait des chiens, des lapins, des \u00e9l\u00e9phants voil\u00e0 est -ce que vous orientez vos \u00e9tudes avec cette envie -l\u00e0 cette passion -l\u00e0 ou pas du tout en fait, je n'ai rien trouv\u00e9 qui correspondait donc j'ai fait l'\u00e9cole de commerce parce que ma maman trouvait que c'\u00e9tait une bonne base ce ce qu'elle avait raison et puis elle m'a amen\u00e9 \u00e7a s'appelait une orientation professionnelle vraiment c'\u00e9tait entre cas pas que une heure ou 2, j'ai fait plein de tests, ces tests psychologiques et tout, en fait, le monsieur a dit je suis d\u00e9sol\u00e9 mais il n'y a pas de profession pour votre fille, il faudrait l'inventer, apr\u00e8s avoir fait l'\u00e9cole de commerce, j'ai travaill\u00e9 chez Adidas, quand j'ai vu que on on faisait fabriquer ses chaussures en Chine pour quelques francs et puis qu'apr\u00e8s on les vendait selon le pays \u00e0 telle ou telle pris, \u00e7a m'a vraiment d\u00e9go\u00fbt\u00e9, je voulais simplement contribuer \u00e0 mieux pour le monde, \u00e7a c'\u00e9tait toujours mon but et c'est pour \u00e7a qu'apr\u00e8s j'ai orient\u00e9 la suite, j'ai fait l'\u00e9cole comme assistante sociale avec les sans domicile fixe, c'\u00e9tait vraiment une exp\u00e9rience qui \u00e9tait tr\u00e8s bon en devoir vraiment jusqu'o\u00f9 on \u00eatre humain peut vraiment \u00eatre \u00e0 la d\u00e9rive, je veux dire c'est c'est puis de aussi de g\u00e9rer tout \u00e7a, \u00e7a m'est arriv\u00e9 d'avoir 15 personnes qui venait dormir dans des \u00e9tats pas possibles et puis d'\u00eatre la seule femme qui est l\u00e0 et et puis de devoir tout g\u00e9rer \u00e7a, je pense que \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup appris de m'affirmer de pas fr\u00e9quenter mais peur parce que si vous en avez 5 qui sont sous le 10 la police qui frappent \u00e0 la porte qui cherche quelqu'un, voil\u00e0 et il il faut g\u00e9rer pour pas que la violence \u00e9clate et puis pour quand m\u00eame donn\u00e9 un un tout petit quelque chose \u00e0 chacun, m\u00eame si c'est qu'une tasse de th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:27) [73%] :\r\nAh et qui vous pas votre vie professionnelle, vous dites qu'y travaille avec les animaux, en fait j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [84%] :\r\nJ'ai fait des \u00e9lixirs de Pierre depuis maintenant 11 ans pour les humains, mais vu que les personnes, sauf que moi je vis avec des animaux de plus en plus, on a demand\u00e9 aussi pour les animaux mais qui se que c'est un \u00e9lixir de Pierre, c'est un rem\u00e8de \u00e9nerg\u00e9tique Abbas de Pierre que je fais sous 2 formes, sous forme de gouttes et puis sous forme de spray qu'on diffuse dans l'aura donc le la fourrure \u00e9nerg\u00e9tique qu'on a ou dans la pi\u00e8ce o\u00f9 on se trouve, parce que \u00e7a \u00e7a d\u00e9coulait de de mon id\u00e9e d'aider les humains que j'avais en tant qu'assistante sociale, c'est mignon, la fourrure \u00e9nerg\u00e9tique oui oui oui, en fait, depuis que je suis petite, j'ai ador\u00e9 les pierres, je me souviens tr\u00e8s bien compte, j'ai achet\u00e9 mon premi\u00e8res livre qui s'appelait \u00e0 H\u00e9l\u00e8ne mais China donc gu\u00e9rir avec des pierres et jet\u00e9 toutes Foucher Stabilo Boss et tout ce que j'avais et puis toutes les les maladies que je pouvais maintenant gu\u00e9rir, c'est d'ailleurs l\u00e0 que ma m\u00e8re m'a dit \u00e9coute ma fille d'abord tu fais maman, l'\u00e9cole de commerce, et apr\u00e8s, tu peux toujours faire ce que tu veux et puis je, je suis revenu \u00e0 sera par la suite parce que moi- m\u00eame j'ai beaucoup beaucoup portaient des pierres, j'ai test\u00e9 les vertus que ils ont et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, je m'\u00e9tais dit c'est emb\u00eatant qu'on doit toujours porter la Pierre pour pouvoir profiter de l'effet et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 exp\u00e9rimenter comme \u00e7a et de l\u00e0 vous en \u00eates venu aux \u00e9lecteurs pour animaux exactement et j'ignorais que \u00e7a existe et formation communication animale et puis apr\u00e8s j'ai entam\u00e9 cette formation qui dure et en totale : 3 ans et je n'aurais jamais pens\u00e9 que \u00e7a prenait une on pleure comme \u00e7a parce qu'au d\u00e9but, c'\u00e9tait vraiment juste pour pouvoir conseiller pour les \u00e9lixirs pour capter mieux, c'est-\u00e0-dire que vous envisagez de c'est votre m\u00e9tier, oui tout \u00e0 fait, je fais la communication animale les sert de Pierre, \u00e7a c'est mon m\u00e9tier, donc vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 inventer, votre vie oui compl\u00e8tement, enfin quand il avait raison, ce conseil quand j'avais 20 ans oui et dans les relations amoureuses, vous imaginez le couple vous imaginez en famille dans ma toutes premi\u00e8res relations j'ai eu une longue premi\u00e8res relations entre 16 et 18 ans, qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s intense mais apr\u00e8s \u00e7a ne peut jamais arriver, non, non, apr\u00e8s je m'\u00e9tais toujours dit le jour o\u00f9 je me r\u00e9veille avec l'envie d'avoir un enfant, je r\u00e9fl\u00e9chirai, mais ce n'est jamais arriv\u00e9, jamais, non jamais, moi, moi je pense honn\u00eatement que \u00e7a c'est un un nom qui vient quand on la et puis quand Copa toutes les femmes Touaregs folle absolument avoir, moi je suis quelqu'un qui croit en plusieurs vies, donc je peux tr\u00e8s bien faire une pause, c'\u00e9tait ici, je me sens pas du tout, pas maternelle parce que j'ai pas d'enfants terrestre actuel, je peux avoir des projets, j'aime les animaux, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 c\u00f4t\u00e9 maternel des fois jeudi je suis m\u00e8re universelle parce que je regarde toujours que mes copines oublie pas leur truc o voil\u00e0 j'ai j'ai des c\u00f4t\u00e9 maternel mais je n'ai pas d'enfants physique jusqu'\u00e0 croire \u00e0 la il y a une vie multiple et honn\u00eatement, moi je crois pas qu'on peut dire que je crois \u00e0 je crois que je sais qu'elle est l\u00e0, \u00e7a me semble plut\u00f4t vraiment maintenant tr\u00e8s \u00e9trange qu'on puisse croire \u00e0 ce que n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [86%] :\r\nJe recherche j'ai d\u00e9pass\u00e9 le stade de croire, oui, et avec la communication animale qui fait maintenant quand m\u00eame depuis 10 ans, on a eu beaucoup beaucoup en face et je dis : bon c'est ensemble avec mes clients, on a eu beaucoup beaucoup de preuves certaines animaux qui qui colle dans un coin de, de, de leur appartement et piquante, en Creuse, bah quelques un mort il y a des des choses comme \u00e7a qui qui font que vous n'avait plus le choix de le croire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:52) [84%] :\r\nCe que \u00e7a vous apporte dans votre existence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [86%] :\r\nC'est c'est tout moi je voudrais pas vivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:59) [85%] :\r\nSans avoir une arme sans me dire que tr\u00e8s ma ma vie continue, moi je pense que les animaux sont diff\u00e9rents de nous, certaines animaux en 2, une homme et ceux qui vivent tr\u00e8s proche de nous, certaines animaux une rame de groupe, ceux qui vivent en meute auront nature avec peu de contacts avec les les humains, elle nous les humains, on a une \u00e2me avec une \u00e9tincelle, ce qui veut dire qu'on a un autre, un pouvoir de cr\u00e9ation que les animaux n'ont pas, \u00e7a ne veut pas dire que on a l'autre, les voiles offrir j'ai 3 chats et de chiens et puis bien s\u00fbr, j'ai de la chance que je puisse communiquer avec eux et pour prendre certaines d\u00e9cisions ce ce serait bien d'avoir leur avis, s'il y a des petites pas car entre ce qui arrive relativement rarement, mais \u00e7a arrive, on peut s'expliquer, on peut voir qu'est -ce qui en qui provoque qui s'voit pas toujours de l'ext\u00e9rieur, peut-\u00eatre, \u00e7a va vous sembler bizarre, mais il y a des animaux qui sont beaucoup plus et les au n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:13) [82%] :\r\nAlors \u00e7a par contre \u00e7a ne sent pas bizarre, on l'a tous d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9 l'animal, plus ou moins b\u00eate apr\u00e8s donc c'est beaucoup, donc on voit bien qu'il y a quand m\u00eame des niveaux, j'allais dire de conscience et parce que William et quand m\u00eame des niveaux de capacit\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rents, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:28) [83%] :\r\nDes niveaux de conscience pour moi oui et \u00e7a en d\u00e9coule beaucoup de combien de fois il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dans la communication dans les r\u00e9ponses que les animaux 10 on est des fois tr\u00e8s vite dans les profondeurs des \u00e9motions, des humains, puis \u00e7a c'est des fois perturbant pour ses clients parce qu'ils se sont pas pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 \u00e7a, moi je trouve \u00e7a si \u00e9mouvant justement oui devoir comme la relation est profonde, compl\u00e8tement et c'est pour \u00e7a qu'il faut avoir une formation psychologique aussi, \u00e7a c'\u00e9tait la t\u00e9l\u00e9pathie la psychologie et l'anatomie physiologie, si vous avez pas \u00e7a, vous pouvez pas certainement mort attraper le client et Pietra filer pour lui, vous avez un c\u00e2ble qui pourrait servir d'exemple oui, quelqu'un qui appelle pour un chat qui fait pipi et puis \u00e7a sort enfin de compte qu'elle est lesbienne et puis personne ne le sait et puis le chat en fait il fait pipi pour nettoyer chaque fois que sa copine \u00e9tait l\u00e0 et puis apr\u00e8s, ben la discussion elle est pourquoi personne ne sait pourquoi elle s'affirme pas : c'est incroyable, je ne peux pas emp\u00eache d'avoir un immense sourire mais l\u00e0 typiquement \u00e7a c'est un cas o\u00f9 la personne m'appelle en pensant pas du tout que \u00e7a, \u00e7a sort on ne pensons pas que son chat va divulguer \u00e7a moi c'est pour \u00e7a que je suis contente d'\u00eatre assistante sociale mais donc le les animaux portent nos complexit\u00e9 certainement oui, d'autres sont en arr\u00eat la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:53) [76%] :\r\nOui, papa, papa plus tant mieux pour eux, mais pas la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:57) [86%] :\r\nC'est arriv\u00e9 plusieurs fois aussi, que c'est les animaux qui m'ont appris que la femme \u00e9tait enceinte, alors personne ne savait, mais l'animal le ressent \u00c9lodie c'est devenu pour moi tellement partie de ma r\u00e9alit\u00e9 que certainement tout le monde, intuitivement, j'ai souvent des clients qui me disent : mais enfin, on contourne confirmer ce que je savais, c'est rien d'extraordinaire, rien de magique, oui, oui, mais comme il y a une magie dans la vie et chez la jeune femme qui voulait faire en sorte que le monde aille mieux ce qu'vous \u00eates r\u00e9seau, ce que vous pouvez faire oui compl\u00e8tement, et puis je garde toujours en vue quand je serai vraiment, j'esp\u00e8re que, encore compte je serais vraiment \u00e2g\u00e9, je pourrais donner en conseil que quelqu'un qui a peut-\u00eatre moins d'exp\u00e9rience que viendrait me demander un conseil et puis moi je pourrais peut-\u00eatre demander conseil pour des choses que c'\u00e9tait moi, je n'ai plus d'exp\u00e9rience parce que c'\u00e9tait un peu oui tout c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:58) [83%] :\r\n\u00e0 Sion, Brian \u00c9milie Gasc, j'ai pas d'animaux chez moi \u00e0 vous prot\u00e9ger, mais je suis formel, donc ils sont t\u00e9moins moi j'arrive \u00e0 communiquer avec eux mais pas par t\u00e9l\u00e9pathie, je connais les techniques et on peut voir le charme Simone notamment avec Simenon sur notre compte Instagram savent suisse et puis on on va pas en dire plus parce qu'en fait, \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s fort, c'est une activit\u00e9 qui qui suivront, beaucoup de elle a \u00e9norm\u00e9ment de sollicitations, chacun croit en ce qu'il a envie de croire exactement prend ce qui est \u00e0 prendre dans les croyances des choses chacun dans l'amour, samedi, le repos et le respect et des animaux t\u00e9l\u00e9pathe comme La Fouine qui para\u00eet -t-il voil\u00e0 merci \u00e0 tous, \u00c9milie 11 mois jeudi, salut. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T16:45:05Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01B6EEA4-B29D-4112-AB60-FCE83A359C43", "internalArchiveId": "01B6EEA4-B29D-4112-AB60-FCE83A359C43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Quand j'avais 17 ans\" : Quand j'avais dix-sept ans. De Laurence Boissier", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Vingt auteurs romands s\u00e9lectionn\u00e9s pour le Prix Le Roman des Romands ont \u00e9crit un texte sur le th\u00e8me \"Quand j'avais 17 ans\". Deux com\u00e9diens professionnels et sept \u00e9tudiants du Conservatoire de Gen\u00e8ve pr\u00eatent leur voix \u00e0 ces paroles intimes.", "durationSec": 227, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10119706", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124686.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicPersons": ["Roman des Romands (Prix le)"], "alternativeTitle": ["\"Quand j'avais 17 ans\" - Laurence Boissier", "\"Quand j'avais 17 ans\" - Laurence Boissier / VSS_2019-01-08T11:47:48_quand-j-avais-17-ans", "\"Quand j'avais 17 ans\" - Laurence Boissier / VSS_2019-01-08T11:47:48_quand-j-avais-17-ans"], "alternativeSummary": ["Vingt auteurs romands s\u00e9lectionn\u00e9s pour le Prix Le Roman des Romands ont \u00e9crit un texte sur le th\u00e8me \"Quand j'avais 17 ans\". Deux com\u00e9diens professionnels et sept \u00e9tudiants du Conservatoire de Gen\u00e8ve pr\u00eatent leur voix \u00e0 ces paroles intimes.\nMardi 8 janvier 2019: Laurence Boissier: \"Quand j'avais dix-sept ans\", par Barbara Tobola", "Vingt auteurs romands s\u00e9lectionn\u00e9s pour le Prix Le Roman des Romands ont \u00e9crit un texte sur le th\u00e8me \"Quand j'avais 17 ans\". Deux com\u00e9diens professionnels et sept \u00e9tudiants du Conservatoire de Gen\u00e8ve pr\u00eatent leur voix \u00e0 ces paroles intimes.\nMardi 8 janvier 2019: Laurence Boissier: \"Quand j'avais dix-sept ans\", par Barbara Tobola", "Vingt auteurs romands s\u00e9lectionn\u00e9s pour le Prix Le Roman des Romands ont \u00e9crit un texte sur le th\u00e8me \"Quand j'avais 17 ans\". Deux com\u00e9diens professionnels et sept \u00e9tudiants du Conservatoire de Gen\u00e8ve pr\u00eatent leur voix \u00e0 ces paroles intimes.\nMardi 8 janvier 2019: Laurence Boissier: \"Quand j'avais dix-sept ans\", par Barbara Tobola"], "variantIds": ["ece-10119708", "ece-10119706"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T13:57:36Z", "speechToTexts": ["15.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nQui nous lie le texte quand j'avais 17 ans, sign\u00e9 Laurence Boissier quand j'avais 17 ans, une grande partie de ma vie \u00e9tait consacr\u00e9e \u00e0 des probl\u00e8mes de garde- robe le matin d\u00e9tenus d\u00e9clar\u00e9 impossible s'amonceler sur mon lit jusqu'\u00e0 ce que je trouve la moins pire pendant la journ\u00e9e, je remettais 100 fois en question mon choix et j'imaginais d\u00e9j\u00e0 comment retoucher telle ou telle v\u00eatements dans l'espoir de le transformer. \r\nLe talent que nous avons pour acheter des tenues qui nous vont est in\u00e9galement r\u00e9partie, celles qui en sont dot\u00e9es, semble pouvoir porter n'importe quoi en r\u00e9alit\u00e9, elle poss\u00e8de un sens de leur corps, qui me faisait sans doute d\u00e9faut. \r\nJ'avais compris que les plus populaires s'habiller chez Blandine, une boutique de fringues \u00e0 la rue du Purgatoire chez Blandine non j'achetais le m\u00eame pantalon que l'astre de la classe, le m\u00eame pu la m\u00eame salopette ou le m\u00eame blouson \u00e9trangement, je n'en retirait pas les m\u00eames b\u00e9n\u00e9fices. \r\nEn 1980 la bombe Fame d\u00e9barque en Suisse, d'abord le film puis dans son sillage plan\u00e9taire, la s\u00e9rie du m\u00eame nom, on y voyait des jeunes apprendre la danse et la musique dans une \u00e9cole d'arts du spectacle \u00e0 New York, les filles \u00e9taient v\u00eatus de sweat-shirts d\u00e9coup\u00e9es \u00e0 la taille et aux \u00e9paules de collants dedans maille compl\u00e9t\u00e9 de Jean-Pierre qui tire- bouchonn\u00e9 autour de leurs chevilles comme beaucoup d'autres, je me suis inscrite \u00e0 un cours de jazz tennis ma vie allait faire un coup j'allais briller sur la piste de danse et avoir du succ\u00e8s avec les gar\u00e7ons. \r\nLa vendeuse qui m'a re\u00e7u dans la petite boutique sp\u00e9cialis\u00e9e, n'a pas tout de suite reconnu ce potentiel avec son aide, mon choix s'est arr\u00eat\u00e9 sur un justaucorps brun \u00e0 manches longues et un collant marron, elle m'a donn\u00e9 la taille elle parce que vous \u00eates grande quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole de danse le vestiaire \u00e9tait plein de fils super Rabat en les regardant du coin de l'oeil, je me suis rendu compte que l'effet \u00e9tait surtout obtenu par les jambi\u00e8res autour des chevilles, il me faudrait en acheter d\u00e8s que possible, mon dos est extra long je n'entrent dans aucun maillot une pi\u00e8ce le justaucorps \u00e9taient si tendues qu'ils formaient une seule ligne entre la pointe de mes \u00e9paules et les eaux de mai hanche aplatissant ma poitrine au passage j'ai tir\u00e9 de toutes mes forces sur le Lycra pour les d\u00e9tendre sans succ\u00e8s en entrant dans la salle de danse, je ressemblais sans doute. \r\nEn plus, elles avaient toutes enfiler le collant, par dessus le justaucorps comme cela se fait dans la danse contemporaine, alors que j'avais mis le col en dessous dans le Style des danseuses classiques. \r\nLe cumul des erreurs m'a sembl\u00e9 impossible \u00e0 rattraper, j'ai arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s quelques le\u00e7ons. \r\n\u00e0 dose hom\u00e9opathique, j'ai r\u00e9alis\u00e9 des progr\u00e8s certains jours je me bloque devant ma penderie comme la jeune fille que j'\u00e9tais un d'autrefois, je trouve les v\u00eatements qui me font il arrivera un moment dans ma vie o\u00f9 je ne ferais plus que les bons choix je poss\u00e9derait une garde- robe minimaliste et bilan g\u00e9rable, je pourrais pr\u00e9parer une valise en 5 minutes, \u00eatre \u00e0 la fois confortable et coordonn\u00e9e pendant 2 semaines d'affil\u00e9e. \r\nJe n'aurai plus d'histoire \u00e0 raconte. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T12:19:04Z", "program": {"href": "/programs/272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "id": "272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "name": "Versus"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Boissier, Laurence", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ammar, Jessica", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Tobola, Barbara", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75990699-024B-47F9-A1DE-3615663CAC8B", "internalArchiveId": "75990699-024B-47F9-A1DE-3615663CAC8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Chronique de Pauline Seiterle. - 2. Le flamenco (Episode 1). Reportage de Bruno Lorenzi. - 3. La musique suisse en mode immersif. Couleur 3 a d\u00e9voil\u00e9 fin d\u00e9cembre une webs\u00e9rie - \"Immersif\" - qui plonge l'auditeur dans l\u2019univers de Danitsa, L\u2019Orage, Peter Kernel, Louis Jucker et Estelle Revaz. Interview d'Arnaud Robert et de Renaud Millet-Lacombe\r\n\r\nInterview d'Arnaud Robert et de Renaud Millet-Lacombe au sujet des capsules vid\u00e9os \"Immersif\".\r\n ", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 3376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10095996", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande", "Espagne"], "thematicThemes": ["document audiovisuel", "flamenco"], "thematicPersons": ["RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse"], "alternativeTitle": ["Paradiso du 08.01.2019", "Paradiso du 08.01.2019", "Paradiso / RAP_2019-01-08T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2019-01-08T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Chronique de Pauline Seiterle.\nReportage de Bruno Lorenzi sur le Flamenco - Episode 1.\nInterview d'Arnaud Robert et de Renaud Millet-Lacombe au sujet des capsules vid\u00e9os \"Immersif\".", "Chronique de Pauline Seiterle.\nReportage de Bruno Lorenzi sur le Flamenco - Episode 1.\nInterview d'Arnaud Robert et de Renaud Millet-Lacombe au sujet des capsules vid\u00e9os \"Immersif\"."], "variantIds": ["ece-10095997", "ece-10095996"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T06:47:50Z", "speechToTexts": ["16.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nLe coton et la fibre textile la plus consomm\u00e9e au monde, beaucoup de labels promettent des avions coton 100 pourcent bio, sans OGM, sans pesticides fertilisants : peut -on les croire ABE a trac\u00e9 un t-shirt bio jusqu'\u00e0 son producteur on mais la cha\u00eene de production et souvent tr\u00e8s complexes et rend la tra\u00e7abilit\u00e9 souvent impossibles, reportage \u00e0 bon entendeur, ce soir sur RTL. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [72%] :\r\n10. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:00:36) [97%] :\r\nIl Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [90%] :\r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, Paradiso, ce soir, r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Pascal MAJ c'est assez dit, c'est une \u00e9mission qui se d\u00e9roulera en 3 \u00e9pisodes, 3 paragraphes, nous avons d'une part, Pauline, directeur et qui va nous rejoindre d'ici quelques minutes pour nous raconter son actu musicale \u00e0 elle et puis on parlera de Flamenco et c'est un c'est une discipline, c'est un art qui est entour\u00e9 de de clich\u00e9s et de pr\u00e9jug\u00e9s et nous dit qu'il a des clich\u00e9s des pr\u00e9jug\u00e9s, ben \u00e7a nous int\u00e9resse on avait fait \u00e7a avec les musiques militaires n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, vous avez pas faire un truc sur musique Millet ben si, justement, et pareil pour le Flamenco, m\u00eame si on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 dans cette \u00e9mission mais c'\u00e9tait il y a tr\u00e8s longtemps, donc on fait un une une mise au point en fait hein, mise \u00e0 jour plus exactement et quand je dis on c'est surtout Bruno Lorenzi qui a rencontr\u00e9 des acteurs du Flamenco, des gens qui sont plus dans la tradition des gens qui au contraire sont plus dans le Flamenco Nueva, autrement dit la la la rel\u00e8ve, on va, on va faire un point et on n'aura pas assez de ce soir, \u00e0 mon avis, \u00e7a sera au moins en 2 \u00e9pisodes, \u00e0 mon avis, on reviendra au moins dessus demain donc sur cette sur ce ce ce ce tour d'horizon du Flamenco que nous propose Bruno Lorenzi, \u00e7a c'est le 2\u00e8me chapitre pour ce soir et puis le 3\u00e8me pour ce 3\u00e8me chapitre je vous encourage \u00e0 vous avez encore un petit peu de temps, vous avez une demi- heure pour retrouver un casque, des \u00e9couteurs, \u00e7a peut \u00eatre un truc \u00e0 400 francs ou un truc \u00e0 8 90, pas de probl\u00e8me essentiel, c'est que \u00e7a soit un casque, ce qui rend dans les oreilles pour \u00e9couter la 3\u00e8me partie de l'\u00e9mission ce soir parce que on va parler de d'une s\u00e9rie de portraits de musiciens et de musicienne suisses qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es en vid\u00e9o, mais \u00e9galement en son bilan moral c'est quoi ce machin, c'est un truc qui fait que vous \u00eates compl\u00e8tement dans le le dans l'\u00e9v\u00e9nement dans la bande son et je dirais le niveau au dessus de la st\u00e9r\u00e9o voil\u00e0 mais il faut, \u00e7a fonctionne sur un ce qu'il faut avoir un casque, c'est le seul le seul crit\u00e8re qu'il faut absolument remplir donc vous avez une demi- heure pour vous trouvez \u00e7a et on en reparlera avec Arnaud Robert et Renaud Millet Lacombe r\u00e9alise r\u00e9alisateur pour leur et ing\u00e9nieur du son pour l'autre de cette s\u00e9rie de films que vous pouvez d'ailleurs voir sur YouTube tout de suite, on en parle de tout cela \u00e0 partir de dans quelques minutes, une fois que nous aurons entendu ce que Willy de celui \u00e0 nous proposer pour ouvrir cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:02:42) [94%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [85%] :\r\nDans l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [79%] :\r\nTout \u00e7a, et les valorise l'\u00c9lys\u00e9e que justice. \r\nJe supprimerais la la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:47) [71%] :\r\nEt du pays, avec Tib\u00e9ri pour la mairie de c\u00e9der mais depuis rien du pays. \r\nEt c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:19) [92%] :\r\nIl s'appelle climax ou climax vous dites \u00e7a comme vous voulez, ils sont aux derni\u00e8res nouvelles, mais je pensais qu'il \u00e9tait divers dont il va falloir lui demander \u00e0 Rapha\u00ebl noir au moment o\u00f9 on le recevra pour parler du nouvel album, donc de son groupe, album qui s'appelle l'homme de demain et qui sort le 28 janvier donc dans pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, c'est \u00e9videmment un extrait de cet album que nous venons d'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [72%] :\r\nLes autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [87%] :\r\nPauline secteur les comment \u00e7a va depuis la derni\u00e8re fois de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a une fin tr\u00e8s bien sourire en tout cas en m\u00eame temps chez vous c'est, c'est c'est presque une constante de retour pour r\u00e9flexe de d\u00e9fense Vardy des tous les mardis, on garde les bonnes habitudes et on se retrouve pour parler de l'actualit\u00e9, naturellement, selon votre votre tri personnelle et on commence par une actu nationale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:02) [88%] :\r\nOui, en Suisse, on peut d\u00e9sormais obtenir un Bachelor en il y a de la l'universit\u00e9 de Lucerne, la facult\u00e9 des sciences et des arts appliqu\u00e9s de Lucerne compte une section consacr\u00e9e \u00e0 la musique folklorique existe d\u00e9j\u00e0 depuis 2009, on peut y faire des cours de niveau Bachelor de d'instruments traditionnels comme le Spitzberg Ali vous connaissez tr\u00e8s bien je ne c'est un petit accord\u00e9on ou l'acte Brett et puis, depuis la rentr\u00e9e, donc l'institution a ajout\u00e9 des cours de yodel alors, il s'agit pas de cours avec un regard historique ou anthropologique, mais bien un sujet de recherche, de d\u00e9veloppement selon sp\u00e9cialiste interrog\u00e9 par une journaliste du site suisse info Point CH \u00e7a qu'on pourrait penser que musique traditionnelle et universit\u00e9s ne sont pas vraiment compatible si on per\u00e7oit le Patrimoine comme une sorte d'arch\u00e9type fossile, un symbole, chasse gard\u00e9e des milieux populistes ou r\u00e9actionnaires, h\u00e9 bien on se met le doigt dans 2 degr\u00e9s dans le dans le doigt dans le y de l'puisque donc le yodel, c'est surtout une m\u00e9thode de c'est une technique, hein, donc il s'agit de la transmettre et puis surtout de d\u00e9velopper une p\u00e9dagogie autour de cette technique et c'est aussi un r\u00e9pertoire tr\u00e8s vivant, Lionel, bref quelque chose qu'on peut tout \u00e0 fait ais\u00e9ment imaginer dans le cadre d'une universit\u00e9 et pour transmettre ce savoir du yodel il faut donc avoir des p\u00e9dagogues qui sont comp\u00e9tents, donc ils sont dipl\u00f4m\u00e9s et selon Nadia res qui est la directrice de la section folklorique de la facult\u00e9 des sciences et des arts appliqu\u00e9s de l'universit\u00e9 de Lucerne : les futurs profs de Lionel, donc un bel avenir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:30) [92%] :\r\nIl y a, il y a, c'est vrai, un regain d'int\u00e9r\u00eat pour la musique folklorique en Suisse en l'observer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:33) [91%] :\r\nEffectivement, et pas seulement dans notre pays, d'ailleurs en Europe, on assiste \u00e0 une v\u00e9ritable renaissance de la musique et des instruments folkloriques et dans le milieu acad\u00e9mique en Irlande, on red\u00e9couvre le violon irlandais \u00e0 l'Acad\u00e9mie Sibelius qui les \u00e9tudiants apprennent la si. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:49) [87%] :\r\nCar finlandaise, puis en Grande-Bretagne, au Danemark, des universit\u00e9s, des acad\u00e9mies offre aussi des dipl\u00f4mes en musique folklorique et outre- Atlantique quand on conna\u00eet le m\u00eame regain d'int\u00e9r\u00eat, je suis tomb\u00e9 un peu par hasard sur une info qui relate ce ph\u00e9nom\u00e8ne au Qu\u00e9bec, un groupe de musiciens violoniste, guitariste, accord\u00e9oniste joueur de cuillers et autres r\u00e9unit d\u00e9sormais le dimanche pour jouer leur musique traditionnelle, c'est les membres d'un collectif, le collectif chasse balcon qui regrette un petit peu que leurs traditions musicales soit soit devenu une sorte de bibelot encore ressort uniquement durant les f\u00eates ou durant les les d\u00e9faites de du sucre ou \u00e7a quand on, quand on va dans les cabanes \u00e0 sucre etc, l\u00e0, on joue la musique traditionnelle, mais le reste du temps, h\u00e9 ben on le laisse un peu dans le tiroir au fond du tiroir et d\u00e9sormais tous les dimanches, bien se d\u00e9rouleront dimanche Trade, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle donc des concerts improvis\u00e9s de musique traditionnelle qu\u00e9b\u00e9coise au milieu du parc de maisons neuves non si vous allez 4 je voudrais, c'est au milieu de Montr\u00e9al, mais c'\u00e9tait pas aller visiter et d\u00e9couvrir si voil\u00e0 c'est exp\u00e9rience de la musique folklorique qu\u00e9b\u00e9coise collectif Sch\u00e4uble conc\u00e8de aujourd'hui en toute chose que le concert oui parce que je crois que, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a ils organisent r\u00e9guli\u00e8rement des concerts sur les balcons des des gens donc vacciner la population des invit\u00e9s et puis ils organisent comme \u00e7a des des petits concerts sur les vagues. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:11) [82%] :\r\nPauline directeur Les actualit\u00e9 juridique cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:14) [87%] :\r\nOui, avec une affaire de plagiat qui implique le gendre id\u00e9al, le Boeing ex- d'or de l'industrie musicale, j'ai nomm\u00e9 etc, Faites entrer l'accus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:27) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:45) [91%] :\r\nDj\u00e9ram vous \u00eates ici pour compara\u00eetre devant les juges pour un acte de spoliation, vous auriez vol\u00e9 l'inspiration de Marvin Gaye et de Thomson \u00e0 hauteur de ce morceau en 1973. \r\nSinc\u00e8rement, le morceau de Marling est litt\u00e9ralement grav\u00e9 dans mes entrailles et j'ai pourtant pas vraiment pens\u00e9 \u00e0 lui en entendant le morceau de Chair Hanin qu'on \u00e9coutait juste avant, mais si on est attentif \u00e0 Lagos tue depuis qu'on analyse l'empreinte de la batterie, il y a concordance, je vous le garantis, et d'ailleurs, le juge new-yorkais Louis Stanton partagent les m\u00eames conclusions moi comme quoi il y a donc des similitudes substantielles entre plusieurs \u00e9l\u00e9ments musicaux des 2 Oeuvres et donc malgr\u00e9 donc les protestations de la pop-star qui crie son innocence, h\u00e9 bien le juge envoie l'affaire devant un juge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:40) [91%] :\r\nDonc le dossier va \u00eatre examin\u00e9 la pompe jugement mais \u00e7a sent un petit peu le roussi pour \u00eatre Chirac. \r\nComme on peut appeler \u00e7a maintenant 5 chapitres, c'\u00e9tait mieux avant, oui, mais \u00e7a revenir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:57) [92%] :\r\nOn peut leur par exemple, si j'\u00e9tais journaliste aux infos, je dirais, et dans le r\u00e9tro, un truc comme \u00e7a, je veux dans le r\u00e9tro, je veux pas me f\u00e2cher qui que ce soit, on va faire une devinette : je suis n\u00e9 en 1969 je suis un festival qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dans la campagne 60 kilom\u00e8tres au nord de New York et je suis connu comme un \u00e9v\u00e9nement culte pour le mouvement hippie je suis je suis non mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:18) [94%] :\r\nAlors je sais, je sais ce dont vous avez parl\u00e9, mais je vous laisse le dire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:20) [85%] :\r\nD'accord, alors c'est c'est un peu une info d\u00e9fra\u00eechi de ou pas du tout, du r\u00eave, cette ann\u00e9e, on f\u00eate le 50\u00e8me anniversaire de Woodstock et comme il y a pas une occasion, \u00e0 perdre 1 pour faire des billets en or, le g\u00e9ant de l'organisation de concerts Live cha\u00eene semble vouloir organiser une r\u00e9plique du festival, ce sera du 16 au 18 ao\u00fbt en partenariat avec le b\u00e9tail Woodson \u00e0 ceux qui occupent les lieux donc lieu de Woodstock, alors on conna\u00eet pas encore les t\u00eates d'affiche, mais le m\u00eame que montant, voyez, il y en a pas pour c'est vrai pourquoi du l'mais bon on conna\u00eet pas, donc toutes les t\u00eates d'affiche, o\u00f9 les t\u00eates d'affiche, mais organisateurs promettent 3 jours de musique, de culture et de vie en communaut\u00e9, je sais pas s'ils auront la boue mais ils feront en sorte de l'avoir la boue, c'est s\u00fbr, avec des artistes pro\u00e9minent et montant transcendant les genres et les d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:09) [70%] :\r\nOn ferme non nostalgie encore h\u00e9 oui ne fait preuve inaugur\u00e9 sans cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:14) [90%] :\r\nOui, quand tu nous tiens tu nous l\u00e2ches pas, il est mort en 2016, mais il n'en finit pas de ressuscit\u00e9 \u00e0 travers le projet de fans, les projets de fans, par exemple, le 10 f\u00e9vrier prochain sur la sc\u00e8ne du festival Antigel on va pouvoir assister \u00e0 un concert de S\u00e9oul Georges qui va reprendre les titres de debout, il y a la mode br\u00e9silienne comme il l'avait fait d'ailleurs pour le film La Vie aquatique, de Wes Anderson. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:36) [91%] :\r\nJ'ai assist\u00e9 au spectacle \u00e0 montre c'est magnifique, il faut vraiment aller voir \u00e7a c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:41) [81%] :\r\nC'\u00e9tait dans l'. \r\nNous allons faire. \r\nOppos\u00e9 une chose. \r\nDe d'un virage. \r\nPierre mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:18) [97%] :\r\nC'est le 10 f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:20) [91%] :\r\nAnti- et puis donc, d\u00e8s aujourd'hui, autre \u00e9v\u00e9nement, vous pouvez t\u00e9l\u00e9charger l'application David Bowie, David Bowie et c'est le titre de l'Exposition qui a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 David Bowie, qui a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 je crois aux alentours de 2013 ans de son vivant, \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Londres et puis ensuite \u00e0 Paris, sauf erreur, \u00e0 Paris, c'\u00e9tait en 2015. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:42) [87%] :\r\nOui, alors j'ai pu les dates, mais en tout cas je garde un souvenir assez \u00e9mu de l'Exposition, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bien aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:46) [94%] :\r\nD\u00e8s maintenant, vous pouvez revivre cette Exposition o\u00f9 la d\u00e9couvrir si vous ne l'avez pas encore vu \u00e0 travers simplement votre votre smartphone puisque il s'agit donc d'une application qui vous fait d\u00e9couvrir tous les recoins de l'Expo, tous les objets qui ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es de mani\u00e8re augmenter et guid\u00e9 par la voix de Gary Oldman, l'acteur qui a crois\u00e9 la route de David Bowie et qui qui officie en fait en tant que narrateur de cette Exposition, il a crois\u00e9 la la route de Bowie, vous me disiez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:15) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est un copain, c'est un ami, un ami tr\u00e8s proche, non, ils \u00e9taient tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:19) [87%] :\r\nIls ont, ils ont tourn\u00e9 ensemble dans un film consacr\u00e9 \u00e0 Michel Basquiat en 96 et puis aussi Gary Hoffman \u00e9tait dans le clip de bouillie de Next et et s'\u00e9tait en 2013, on va encore 2 infos Lady GaGa ne sera pas la nouvelle \u00e9mis \u00e0 l'\u00e9cran, en tout cas, puisque selon les rumeurs, on pensait que Lady qui agace incarnerait \u00e9mis Winehouse dans le biopic qui sera tourn\u00e9 cette ann\u00e9e, qui sortira en 2020, non, non, parce que, selon les rumeurs, la production recherche une actrice britannique peu connue, voire inconnue qui pourrait incarner la jeune femme, telle que la d\u00e9crit son paternel, une personne dr\u00f4le, brillante, charmante et horrible, horrible, il est sympa. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:00) [92%] :\r\nEt puis une une sortie du disque. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:02) [86%] :\r\nAvec Dido qui revient apr\u00e8s 6 ans d'absence, elle s'appr\u00eate \u00e0 sortir un 5\u00e8me album Studio produit avec son frangin Rollo Armstrong, ancien de fesses puis Brian INAO, on \u00e9coute le premier extrait de Style lendemain une qui sortira le 8 mars la chanson s'intitule fair. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:21) [73%] :\r\nLes matchs mais ce bain c'est \u00e7a, ouais, je vais. \r\nEt aussi d\u00e9guis\u00e9 oui oui et oui parce que oui. \r\nCertes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:52) [84%] :\r\nMerci Pauline merci Yann et puis la semaine prochaine si vous \u00eates d'accord, on ferait une petite actualit\u00e9 de YouTube pour essayer de, de savoir un peu ce que vous, jeune ce que nos jeunes parce que la la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00e9coutez en 2019 on fera des d\u00e9couvertes de faire des trucs parce que Toulouse \u00e9tait clos quand m\u00eame oui non musulmans, il y a des trucs, franchement c'est g\u00e9nial, il y a des choses qui qui donne envie et puis a d\u00e9j\u00e0 autre chose, qui sont, qui donne pas envie, comme par exemple slovaque mais pas tout de suite non Vladimir cauchemar non mais c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:22) [91%] :\r\nPour vous donner envie, \u00e7a va, \u00e7a va stimuler votre votre imaginaire jusqu'\u00e0 la semaine prochaine dans dos le nouvel album. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:42) [87%] :\r\nEt puis en m\u00eame temps je suis all\u00e9 voir pour cette \u00e9videmment \u00e7a me travaille un petit peu cette application autour de l'Exposition, David Bowie, c'est bon, c'est t\u00e9l\u00e9charg\u00e9, c'est dans le t\u00e9l\u00e9phone, \u00e7a co\u00fbte 8 francs quand m\u00eame, il fallait fallait pr\u00e9ciser \u00e7a mais je suis s\u00fbr c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau, on est un tant soit peu fan, on parle d'autre chose, on parle de l'Flamenco tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:58) [68%] :\r\nLes autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:59) [89%] :\r\nAvec le 1er \u00e9pisode d'un feuilleton qui risque d'en compter 2 ce qu'on parle de 2 Flamenco, c'est vrai qu'on peut penser \u00e0 une discipline qui fait de, de, de, de plantes et de et de claquements de talons mais le Flamenco et surtout rempli de clich\u00e9s d'id\u00e9es re\u00e7ues qui sont tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es de la r\u00e9alit\u00e9 de cette sc\u00e8ne qui se modernise et qui se r\u00e9actualisant permanence le fameux le Flamenco est apparu au d\u00e9but du XVIIIe si\u00e8cle, en Andalousie, il est inscrit depuis 2010 sur la liste du du de l'UNESCO sur le Patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9, il y a l'origine effectivement c'est vrai que le Flamenco est ancr\u00e9 dans une tradition qui est tr\u00e8s associ\u00e9e \u00e0 la culture gitane \u00e0 la culture andalouse avec tout d'abord des Deschamps et plus tard de la danse et puis les femmes pas fait pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien le fameux jeu de percussions avec les mains et puis l'apparition des instruments a commenc\u00e9 par la guitare tout ce tableau dessinent effectivement dans l'imaginaire collectif des sc\u00e8nes Flamenco des bouges espagnol mais pourtant l'\u00e9volution, elle est all\u00e9e bien au-del\u00e0 de \u00e7a, le Flamenco n'a jamais cess\u00e9 de de bouger, de se r\u00e9inventer \u00e0 chaque \u00e9poque, des artistes ont r\u00e9volutionn\u00e9 les choses \u00e0 leur mani\u00e8re, alors au d\u00e9part, ces apports, ces changements ont \u00e9t\u00e9 souvent mal per\u00e7ue et puis finalement on les accepter et on les a dig\u00e9r\u00e9 et m\u00eame les puristes du genre s'y sont mis beaucoup de filles \u00e0 Cameron de la Isla Carmen Amaya, ce sont des des noms qui, au moment o\u00f9 ils sont arriv\u00e9s en fait pol\u00e9mique sont d\u00e9rang\u00e9e, puis, aujourd'hui, ils font la l'unanimit\u00e9 ou presque, donc c'est une sc\u00e8ne tr\u00e8s \u00e9mouvante et cela gr\u00e2ce \u00e0 de nombreuses jeunes figure h\u00e9riti\u00e8re du genre d\u00e9sertique qui contribue \u00e0 \u00e0 des folkloris\u00e9 le Flamenco c'est une sc\u00e8ne qu'on appelle le Flamenco je vous c'est pas la traduction je pense que c'est pas n\u00e9cessaire et pour enqu\u00eater sur ce dossier particuli\u00e8rement pointu Bruno Lorenzi ayant peur de rien, c'est rendu dans le sud de la France dans l'Inde et le festival majeur de Flamenco tout pr\u00e8s, tout pr\u00e8s, pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin non plus de la fronti\u00e8re espagnole, anime un festival cr\u00e9\u00e9 il y a bien 29 ans, un festival de Flamenco qui a lieu chaque mois de janvier, et o\u00f9 les puristes et les avant- gardistes se c\u00f4toient, o\u00f9 se c\u00f4toient pas d'ailleurs entre les racines du Flamenco et le Flamenco Nuevo il y a d\u00e9bat c'est pas sain d'accorder tout le monde, mais ce d\u00e9bat fait visiblement partie de l'ADN du Patrimoine Flamenco. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:28) [82%] :\r\nLa ville accordait une antenne car il y a un mois. \r\nD'avoir fait le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:46) [90%] :\r\nJe ne vous fais pas les sous- titres non plus une question qu'est -ce que c'est r\u00e9ellement le Flamenco, alors on peut avoir l'avis de de ce qui repr\u00e9sente la tradition et puis ce qui pratique le Flamenco, aujourd'hui, on a d'abord pos\u00e9 la question \u00e0 la famille, c'est une artiste d'origine gitane \u00e0 l'issue du Flamenco traditionnelle, elle est, elle, a expliqu\u00e9 \u00e0 la donner sa vision Bruno Lorenzi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:08) [89%] :\r\nFlamenco Flamenco c'est d'\u00e9couter les gens qui sont en arri\u00e8re dans le temps entre l'essence qui nous ont laiss\u00e9, parce qu'il ne faut jamais l'oublier, donc \u00e0 ING, c'est ne pas apporter mais plut\u00f4t enrichir le chant, l'am\u00e9liorer Abriat les champs du pass\u00e9 et ces gens nous ont laiss\u00e9 nous ont facilit\u00e9 le travail, il faut le mener \u00e0 bien, on ne peut pas l'oublier mon. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:33) [86%] :\r\nQu'est -ce qu'il exprime votre Flamenco qu'est -ce que vous exprimez -vous dans votre Flamenco. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:37) [80%] :\r\nPour Georges exprime avant tout dans le Flamenco mais motion il m'enfermer mais et puis c'est toute ma joie toutes mes tristesse qui sort, vous comprenez, j'ai besoin de \u00e7a pour pour les \u00e9vacuer, alors m\u00eame qu'elle ne pourrait pas vivre sans chanter une dame d'Malabar vire le vent Dieu m'a donn\u00e9 un ton nez \u00e0 l'int\u00e9rieur des d\u00e9lai de la m\u00eame voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:47) [87%] :\r\nEt puis, \u00e0 la question tr\u00e8s tr\u00e8s vaste de savoir qu'est -ce que repr\u00e9sente r\u00e9ellement le Flamenco, h\u00e9 bien on a demand\u00e9 ce que l'on pensait la chanteuse Marie acquis qui h\u00e9riti\u00e8re d'une grande dynastie gitane, elle s'inscrire compl\u00e8tement la tradition des grandes voix de la province, des grandes voix f\u00e9minines, en tout cas de la province de S\u00e9ville, Marie peine y a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:04) [78%] :\r\nMais il faut Flamenco, c'est en effet de maisons de, de, de clans, il y a Flamenco qui se vit \u00e0 l'int\u00e9rieur dans les maisons des femmes, il y a quand \u00e0 Orly. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:16) [90%] :\r\nC'est vraiment l'incarnation de la tradition pure et depuis toujours c'est c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:22) [80%] :\r\nCe po\u00e8te totalement c'est vraiment dans l'amour, la tradition, la transmission orale avec une dont font durer 2 petits-enfants, etc, c'est la transmission par la ligne et par le fait qu'on se nourrit depuis quand m\u00eame \u00e9tait picking. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:40) [85%] :\r\nLa famille donc Marie peine a des artistes qui se s'inscrit dans une veine plut\u00f4t conservatrice plut\u00f4t enracin\u00e9 dans la tradition, le Flamenco mais on a annonc\u00e9 tourne \u00e9galement vers une autre artiste qui elle a une approche plus contemporaine de de cette discipline Sabrina Rom\u00e9ro danseuse, chanteuse, elle est franco- espagnole et elle vit \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:25:15) [87%] :\r\nCulture qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente, donc, chez les espagnols, on vit \u00e7a au jour de tous les jours. \r\nOn est l\u00e0 dans un expos\u00e9. \r\n\u00e0 vivre, de fait, il y a un oncle qui chante un pas ma grand- m\u00e8re dansait enfin voil\u00e0. \r\nC'est vraiment une fa\u00e7on de vivre, moi aussi, je pense, c'est pas qu'une musique, on apprend \u00e0 l'\u00e2ge adulte, vraiment on baigne dedans depuis qu'on est petit, et du coup c'est comme voil\u00e0 c'est comme apprendre \u00e0 manger, ouais, on est, on a, on est berc\u00e9 par le Flamenco depuis depuis petite. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:57) [92%] :\r\nIl y a tout un d\u00e9bat, il y a, il y a une partie des gens qui consid\u00e8rent que pour faire du Flamenco il faut pour chanter le Flamenco et il faut \u00eatre gitan et d'autres personnes qui disent que non, ce n'est pas obligatoire, on peut venir de d'une autre r\u00e9gime pour pouvoir chanter du Flamenco est -ce que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:19) [87%] :\r\nIl faut \u00eatre gitan non je suis pas d'accord, par contre, c'est pas quelque chose qui s'enseigne facilement, voil\u00e0 : c'est difficile de d'enseigner \u00e0 quelqu'un qui, qui a pas baign\u00e9 l\u00e0- dedans qui conna\u00eet pas du tout cette culture c'est pas comme la guitare qui est plus accessible \u00e0 prendre, mais c'est tr\u00e8s difficile, je dis : \u00e7a n'a rien mais le Champ, c'est vrai que c'est c'est profond et je pense qu'il faut simplement avoir baign\u00e9 dedans, qu'on soit africain japonais mais je pense que si vraiment on baigne dedans et d'ailleurs bruit quand elle est n\u00e9e en Espagne, elle a baign\u00e9 l\u00e0- dedans le toute petite elle ressent aussi bien qu'un espagnol ou un non- gitans, on est pas oblig\u00e9 d'\u00eatre gitan pour chanter non l\u00e0 dessus, je suis pas je suis pas de cet avis. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:27:14) [65%] :\r\nOne donc Pescia et. \r\nOui mais Mimi hockeyeurs coup : tiens. \r\nIl y a pas que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:22) [89%] :\r\nOn est assez loin de ce qu'on \u00e9coutait tout \u00e0 l'heure, lorsqu'on \u00e9coute et des artistes plus traditionnel, je pense que \u00e7a s'entend, m\u00eame quand on n'est pas du tout sp\u00e9cialiste, une diff\u00e9rence qui est qui est \u00e9norme, et pourtant c'est du Flamenco comme moderne et pourtant sans mais elle s'appelle Sabrina Rom\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:35) [89%] :\r\nQuand vous regarde sur sc\u00e8ne qu'on vous \u00e9coute, on a l'impression que vous faites du Flamenco justice un spectacle de musique, c'est beau, c'est c'est joli, c'est c'est prenant mais c'est pas le Flamenco qu'on imagine, en tout cas \u00e7a vous g\u00eane, \u00e7a vous choque quand, quand on dit \u00e7a, non, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:28:51) [86%] :\r\nAu contraire, il y a beaucoup de gens qui viennent me voir apr\u00e8s le concert, disant qu'ils \u00e9taient un peu sceptique parce qu'ils sont pas fan de Flamenco d'habitude et qu'ils reviennent nous disait on a ador\u00e9 parce que vous nous faites voyager, on ressent, on ressent du Flamenco mais c'est pas le Flamenco qui trop traditionnels, le fait que l'on fait donc on va dire \u00e7a, un peu plus ouvert, beh \u00e7a touche d'autres gens, autant que les Flamenco pur parce que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surprise, voil\u00e0 du nombre d'artistes Flaming corps pur de de renom, d'ailleurs, qui moi, encourag\u00e9 par les r\u00e9seaux sociaux en disant qu'il faut que je me batte, qu'il faut que je continue \u00e0 d\u00e9fendre ce que je fais et donc quand on entend ce genre de message, \u00e7a encourage \u00e0 continuer, malgr\u00e9 la difficult\u00e9, voil\u00e0 ce qui est plus difficile, c'est plus au niveau des festivals le Flamenco, voil\u00e0 ce qui programme mais ils sont un peu sceptiques, finalement, c'est plus le monde du jazz, et vous, musiques du monde qui mousse portant ce que je trouve un peu dommage parce que le Flamenco \u00e9volue et je pense qu'il faut accepter tous styles de voil\u00e0 de de Flamenco tant que c'est fait avec respect et que \u00e7a touche aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:04) [92%] :\r\nDonc si je comprends bien vous pensez que les les vrais r\u00e9fractaires, ce sont les programmateurs des festivals. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:08) [84%] :\r\nEn France, \u00e9tonnamment oui puisque, en Espagne, mais en Espagne, c'est beaucoup plus, beaucoup plus ouvert, en fait, quand je suis arriv\u00e9 en Espagne \u00e0 2 ans en pr\u00e9sentant un bon projet, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e de voir qu'en fait il, je suis arriv\u00e9 \u00e0 Malaga il n'tout de suite ouvert les portes de leur th\u00e9\u00e2tre que voil\u00e0 c'est c'est du Flamenco en quoi donc et ici c'est y sont plus sceptiques comme lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:37) [87%] :\r\nCette tuerie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:44) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre plus puristes plus ferm\u00e9, mais quoi qu'on dise, Sabrina Rom\u00e9ro il y a quand m\u00eame des programmateurs qui sont un petit peu moins frileux, le Festival de N\u00eemes notamment, dont on parlait tout \u00e0 l'heure qu'il a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 mettre les pieds dans le plat on invitant \u00e0 sa derni\u00e8re \u00e9dition, quelqu'un qui s'appelle Isra\u00ebl Galvan, c'est un artiste qui d\u00e9range beaucoup les puristes en ce moment, une chose est certaine, c'est que le Flamenco continue \u00e0 faire d\u00e9bat, voire pol\u00e9mique \u00e0 travers le le Flamenco nous Evo et c'est une c'est un art qui n'est plus forc\u00e9ment la chasse gard\u00e9e des gitans, m\u00eame si c'est une communaut\u00e9 qui est un peu et, naturellement, qui reste gardienne du temple, on retourne sur une culture transmise oralement avec par cons\u00e9quent des zones d'ombres dans son histoire et pour tenter de clarifier ses ces zones d'ombres Bruno Lorenzi un grand sp\u00e9cialiste qui s'appelle Patrick Belli t\u00f4t, je ne vous sentez l'accent tonique Belletto je je fais des efforts, c'est quelqu'un qui est, entre autres, conseiller artistique pour le Flamenco au festival de denim qu'il \u00e9tait en tout cas l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:37) [90%] :\r\nC'est une histoire, c'est des communaut\u00e9s, c'est aussi la le, le chant et la musique, et en particulier de la communaut\u00e9 gitane de basse Andalousie et avec aussi la jonction avec une de l'Andalousie et du peuple andalou non- gitans, il y a aussi des des accroches avec on peut pas exon\u00e9rer de 700 ans d'occupation arabe et berb\u00e8re, la pr\u00e9sence d'une communaut\u00e9 juive tr\u00e8s importante \u00e9videmment tout cela influe et donne des inflexions sur le Flamenco telle qu'il ait \u00e9t\u00e9 au si\u00e8cle dernier, qu'il est encore aujourd'hui, voil\u00e0 le le Flamenco, c'est pas forc\u00e9ment la danse \u00e7a s'est pas commercial, ce que je dis, mais c'est la v\u00e9rit\u00e9, bon le le le public ce ce transfert beaucoup plus dans quelque chose qui corporelle et dont il peut voir l\u00e0 l'animation mais le Flamenco sur le canton avec la guitare et ensuite vient la danse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:41) [84%] :\r\nOn a du mal \u00e0 mettre une d\u00e9finition pr\u00e9cise sur le le mot Flamenco parce qu'il y a y a diff\u00e9rentes l\u00e9gendes ou rumeurs, on dit que \u00e7a veut dire gitan rus\u00e9, un coup, un coup \u00e7a vient des agriculteurs est -ce que justement. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:53) [88%] :\r\nLes flamands les les espagnols dont les gitans qui \u00e9taient des sp\u00e9cialistes du fer et de la force qui forger les armes dans la campagne de Flandre, l'arm\u00e9e espagnole tout \u00e7a et qui, en 1492 apr\u00e8s l'expulsion des juifs et des Arabes par remerciements pour le roi sont rentr\u00e9s en Espagne par Barcelone, \u00e7a je crois que vaut mieux vaut mieux \u00e9couter ce qui s'est fait, voil\u00e0, on sait pas non plus si. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:22) [91%] :\r\nPatrick est aussi, on ne sait pas ce que c'est pas justement parce que il y a, il y a diff\u00e9rents horizons, il y a eu des gitans, mais il y a eu aussi une autre culture est -ce que c'est pas \u00e7a qui expliquerait que finalement il y a un flou artistique et c'est le cas de le dire autour de ce mot. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:33) [87%] :\r\nLe flou, le flou, c'est qu'il y a pas de trace papier voil\u00e0, l\u00e0 il y a, il y a ceux qui disent : ils sont arriv\u00e9s par le nord, et les gitans et \u00e0 ceux qui sont par le sud et donc avec l'influence passant par le Liban, l'\u00c9gypte, l'Irak, la Syrie, le Maroc il \u00e7a comme une autre, montrez o\u00f9 l'\u00e9preuve montrez des des \u00e9l\u00e9ments et on verra voil\u00e0 et apr\u00e8s il est dit que 4 ans \u00e7a 92 ont pass\u00e9 la fronti\u00e8re des chariots avec des gens \u00e9trangement habill\u00e9s jouant du tambourin etc certainement que le Flamenco, qui est ce qu'il a \u00e9t\u00e9, qu'il est aujourd'hui voil\u00e0 en traversant l'Espagne en traversant tant de choses en vivant des des quartiers, dans les quartiers \u00e0 la marge parce que on peut imaginer que les gitans \u00e9taient dans les m\u00eames quartiers que les derniers imposition berb\u00e8re ou arabe qui partaient et dans certains quartiers o\u00f9 les juifs aussi habitait si on entend bien le Flamenco si on conna\u00eet un peu la musique arabo- andalouse ou la musique de la cabale juive, on doit se dire que il devrait au moins se passer le sel ou donner du pain quand il y en avait pas dans les quartiers d'entre les maisons, les influences, on les entend, on a des oreilles pour les entendre celui qui le niveau qui le dit, mais on peut comprendre aussi qu'un peuple qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 sa demande pour une partie de l'espace \u00e0 devoir occuper l'histoire de la venue des arm\u00e9es berb\u00e8re, c'est quand m\u00eame \u00e0 la demande de certains roitelets et aristocrates espagnols contre le roi d'Espagne, de l'\u00e9poque, voil\u00e0 tout \u00e7a, bon alors bon aussi int\u00e9ress\u00e9 c'est c'est le but d'\u00eatre aficionados c'est un, c'est d'aller chercher plus loin que simplement programm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:12) [91%] :\r\nEt puis autre fondement majeur de de cet art le le Flamenco c'est une base \u00e9motionnel tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, alors on on fr\u00f4le peut-\u00eatre le clich\u00e9 quand on dit \u00e7a, mais c'est \u00e9videmment propice \u00e0 l'expression de la souffrance d'un peuple et c'est quelque chose qu'on retrouve souvent dans les Oeuvres Flamenco, l\u00e0 aussi on on sait \u00eatre un petit peu, c'est un petit peu os\u00e9s de dire \u00e7a, mais on peut un parall\u00e8le avec le Hip-Hop qui exprime lui aussi un certain mal- \u00eatre, en tout cas dans certaines dans certaines situations et, au d\u00e9but si on parle de \u00e7a, c'est parce que, d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 il y a un groupe catalan au cross des bourreaux qui a os\u00e9 mari\u00e9s, notamment le Hip-Hop avec le Flamenco et \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9 \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:35:48) [72%] :\r\nIl pas et pas de lait, il est douloureux, la paix et c'est plus sympa d'IBM est indien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:41) [89%] :\r\nJe crois qu'il y a pas de l'ambigu\u00eft\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est vraiment la r\u00e9union entre le Hip-Hop et la rencontre entre le Hip-Hop et le et le Flamenco qu'est -ce qui a rendu possible le mariage entre ces 2 genres dont on dirait qu'ils sont plut\u00f4t \u00e9loign\u00e9s, une question pos\u00e9e \u00e0 elle s'appelle Marina c'est la chanteuse de ce groupe qui s'appelait Alexis honteuse de hausse de. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:36:59) [71%] :\r\nNon, je l'essor non mais alors que dire d\u00e9fier comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:37:04) [92%] :\r\nNon, je ne pense pas que \u00e7a exprime la souffrance de rep\u00e9rer Saguenay boulot pour moi je pense plut\u00f4t que \u00e7a vient du fait que le Hip-Hop et le Flamenco de groupes marginaux et qui ont des revendications sociales et donc les esprits. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:37:19) [65%] :\r\nLes personnages qu'est qu'on a c'est doit faire insens\u00e9 aller raciale et les talents mesdames et relat\u00e9 impressionnant qu'on a Flamenco et \u00e7a aurait Walker int\u00e9resse dure sur le dos et africaines mal. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:37:31) [95%] :\r\nAlors moi je dire je suis une grande fan du Flamenco j'en \u00e9coute beaucoup \u00e0 la maison, je m'int\u00e9resse \u00e0 toutes les nouveaut\u00e9s qui sortent, mais je n'estime pas une chanteuse de flamenco. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:37:42) [68%] :\r\nEn fait, mais 21 le John est quand m\u00eame dans Flamenco il y annon\u00e7ait flamingants conna\u00eet stock\u00e9s dans le film, c'est un homme. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:37:50) [93%] :\r\nJ'habite en Espagne que le Flamenco est pr\u00e9sent partout le Flamenco fait vraiment partie de mon identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:37:55) [68%] :\r\nFlamenco vraiment partait mis 21 heures. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:58) [92%] :\r\nVous n'\u00eates pas d'une famille de gitans pas originaire d'un clan qui faisait du Flamenco dans votre famille. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:38:05) [72%] :\r\nInstinet masque non dehors. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:38:07) [84%] :\r\nNon, pas du tout, j'ai dans ma famille, la personne qui \u00e9coute beaucoup du Flamenco, c'est ma m\u00e8re, donc j'ai baign\u00e9 dans cette ambiance, avec qui on \u00e9tait, mais personne ne chantait personne en dans\u00e9, mais par contre ce qui est vrai c'est que c'est une musique qui me prenait aux tripes et qui me faisait peur et qui me touche. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:38:23) [79%] :\r\nIl y a, il y a Flamenco et si vous pourriez l'estomac Rossa, celle de P\u00e9kin, il y aura, va aux salari\u00e9s, Flamenco de la mosqu\u00e9e \u00e0 grands moyens. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:53) [88%] :\r\nOui, et il a bien servi. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:21) [87%] :\r\nEn France, des b\u00e9n\u00e9voles, ce groupe qui, qui avait donc il y a, il y a quelques ann\u00e9es, qui allait m\u00e9langer, d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, le Lipobay, le le Flamenco, il n'existe plus, mais leur chanteuse continue \u00e0 faire des des tombes il un petit peu \u00e9trange avec cette fois contribue \u00e0 \u00e0 l'collabore quelconque s'appelle Chico l'donc Marilyn \u00e9colo ensemble, il faut une ce qu'on est en train d'entendre qui peut partir vers le le Flamenco le jazz, la musique latine cubaine, il y a plein de choses qui se m\u00e9langent, donc en r\u00e9sum\u00e9 de ce premier \u00e9pisode qui est en train de de s'achever, tout le monde peut faire du Flamenco pas oblig\u00e9 d'\u00eatre d'\u00eatre natif de l\u00e0- bas, d'\u00eatre un enfant de la balle, en tout cas, du moment qu'on a l'\u00e9cole de la sensibilit\u00e9 du moment qu'on a, on soit ces ces ingr\u00e9dients et qu'on les a, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, sous une forme ou une autre, voil\u00e0 on continuera cette conversation et ce reportage de Bruno Lorenzi demain au moins demain parce que l\u00e0, on passe au dernier volet Paradiso ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:12) [95%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:14) [90%] :\r\nEt l\u00e0 je vous encourage \u00e0 prendre un casque, comme je vous disais tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but d'\u00e9mission, \u00e7a peut \u00eatre un casque tr\u00e8s cher si vous en avez tant mieux pour vous, \u00e7a peut \u00eatre un casque \u00e0 8 90 achet\u00e9e chez un marchand de journaux Arnaud Robert, bonsoir, je commence par et puis en fait, je ris, je parle s'acharnant vers Mossoul Zitouni se c'est tr\u00e8s joli chez vous c'est, c'est chez moi c'est chez moi et Renaud Millet Lacombe bonsoir, voil\u00e0, donc on a moins le loisir d'entendre la voix, on va parler de d'immersif, c'est une s\u00e9rie de 5 films qui dure 6 7 minutes \u00e0 peu pr\u00e8s chacun qui constituent chacun un portrait d'un groupe d'une musicienne d'un musicien, ce sont ceux qui ont commenc\u00e9, qui sont suisses et c'est fait, donc ce sont des s\u00e9quences vid\u00e9os qu'on peut voir sur YouTube ont peu immersif on tape RTS et on arrive assez rapidement sur l'un de ses 5 films, voire sur les, sur ces 5 films et vous \u00eates fait partie de l'\u00e9quipe qui a r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a on commence par vous, non commence par vous tient Arnaud Robert, le choix des artistes. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:09) [87%] :\r\nAlors vous savez ce qui s'est pass\u00e9, c'est que moi je vais vous dire 2 productrices qui fait Andr\u00e9 R\u00e9jane Chassot viennent vers moi en \u00e9t\u00e9 et me disent : on veut imp\u00e9rativement utiliser de nouvelles m\u00e9thodes d'enregistrement du son bien Oral \u00e9mettent des images dessus et parler de musique suisse tout \u00e7a en m\u00eame temps en moins de 6 minutes, et donc pour moi alors je savais \u00e0 peine ce que c'\u00e9tait Clubin orages par gros voil\u00e0 \u00e0 peine ce que c'\u00e9tait que la musique sujet en sais tout de suite dit qu'il fallait justement un \u00e9ventail assez large de musiciens pour ces nouvelles technologies du son, cette fa\u00e7on de mettre 3 dimensions dans nos oreilles, h\u00e9 bien qu'elle soit incarn\u00e9 de la mani\u00e8re la plus vaste, la plus et donc diversit\u00e9 des des genres musicaux exactement la diversit\u00e9 des styles diff\u00e9rents et diversit\u00e9 finalement des approches m\u00eame musical et donc, par exemple, on a commenc\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but de l'aventure avec un logiciel qui s'appelle Louis coeur que vous avez re\u00e7u, vous avez de vous int\u00e9resser \u00e0 son dossier depuis un petit moment absolument un, un musicien de petits, comme une sorte de n\u00e9o- folk comme \u00e7a : il vient de de La Chaux-de-Fonds et \u00e0 chaque fois l'id\u00e9e, c'\u00e9tait d'aller sur un lieu qui concernent ses musiciens, une esp\u00e8ce de fabrique la o leur sens on est v\u00e9ritablement, ils se sont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:20) [86%] :\r\nJ'ai donc pas forc\u00e9ment du local de r\u00e9p\u00e8te, r\u00e9p\u00e8te le lieu d'inspiration, \u00e7a peut \u00eatre le lieu de vie, c'est \u00e7a : on joue sur leur terrain en fait. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:27) [89%] :\r\nEt m\u00eame, comme on savait qu'il y avait que Renaud Millet qu'on allait faire des sons incroyables, on s'est dit aussi qu'il fallait que il y a une esp\u00e8ce de r\u00e9sonances entre les lieux et la musique, que la musique inspire qui est des porosit\u00e9 entre par exemple le violoncelle du XVIIIe si\u00e8cle d'Estelle revint et la montagne, elle est le panorama montagneux du Valais o\u00f9 l'on a film\u00e9 par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:50) [92%] :\r\nMillet Lacombe, vous \u00eates ing\u00e9nieur du son, vous \u00eates, vous avez, vous avez fait, fait partie de l'\u00e9quipe cette ann\u00e9e sur le tournage, bien \u00e9videmment, parce qu'il fallait \u00eatre sur place pour capturer sur ce sont, d'une mani\u00e8re un petit peu particuli\u00e8re mais au mieux avant de parler de la mani\u00e8re, on va parler du r\u00e9sultat de l'objectif que vous poursuivez ce machin ce truc Oral c'est quoi parce que on conna\u00eet la st\u00e9r\u00e9o, on conna\u00eet le5,1 quand on a un salon avec des enceintes, un petit peu partout autour de soi, donc tout \u00e7a tend \u00e0 \u00e0 essayer de recr\u00e9er une sorte de r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:43:24) [84%] :\r\nExactement, il ne le le le Minerals, \u00e7a fait quelque chose d'assez entre guillemets, r\u00e9volutionnaire au niveau du du du mot et puis mais pas forc\u00e9ment en m\u00eame temps \u00e7a existe depuis tr\u00e8s longtemps, c'est presque mais m\u00eame temps que la st\u00e9r\u00e9ophonie la st\u00e9r\u00e9ophonie \u00e0 l'arriv\u00e9e pour le grand public dans les ann\u00e9es 58 62 des premi\u00e8res gravures de disques, le but aura existait d\u00e9j\u00e0 c'est, c'est le bilan, c'est simplement la st\u00e9r\u00e9ophonie am\u00e9lior\u00e9es avec plus de param\u00e8tres, \u00e0 commencer par la prise en compte des param\u00e8tres physiologiques et biologiques dans ce sens on a amen\u00e9 des cheveux, un visage, et tous ces \u00e9l\u00e9ments participent \u00e0 la pr\u00e9cision pour refermer le son, on n'entend pas qu'avec les oreilles exactement on entend avec le cerveau, en fait on on recr\u00e9e une illusion pour le cerveau, on est plus naturel, en fait, si je fais un une mini explication de devant, gronde la st\u00e9r\u00e9ophonie, c'est quoi, c'est quand on a un son quelque part une source sonore, un peu \u00e0 droite qu'est -ce qui va d\u00e9finir qu'on va sentir \u00e0 droite, c'est le temps que le son va arriver \u00e0 l'eau de l'oreille droite, il va \u00eatre plus court que l'oreille gauche, parce que le chemin est plus court et il va \u00eatre plus fort \u00e0 l'oreille droite et \u00e7a le cerveau, l'interpr\u00e8te en disant donc le\u00e7on vient exactement, donc si je mets 2 microphones s\u00e9par\u00e9s comme elles auraient en fait je vais rego\u00fbter \u00e0 sa st\u00e9r\u00e9ophonie le beenz Oral : c'est simplement qu'on rajoute des all\u00e9gements dans le simplement des \u00e9l\u00e9ments qui sont, qui sont le nez, les oreilles et la texture de la peau et tout \u00e7a, ajouter information je ne sais pas, alors, de fa\u00e7on assez simple aussi avec le, le, la premi\u00e8re chose \u00e9vidente, c'est : on prend une vraie t\u00eate artificielle, on coupe la t\u00eate de quelqu'un, empruntait artificiel, on a 2 micros l'int\u00e9rieur avec des vraies, des vraies simulations de micro dans les oreilles exactement des vraies simulations d'oreilles avec la d\u00e9coupe et tout \u00e7a nous se rapproche en fait de la r\u00e9alit\u00e9 que l'on entend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:07) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que moi, lorsque j'entends un songe longtemps avec les oreilles, mais il y a aussi le fait que, il y a un match mais pommettes qui vibre, il y a on et voil\u00e0 les lunettes qu'ils et on va essayer, on va mettre les micro- dans une t\u00eate qui va reproduire ces alt\u00e9rations que la forme du cr\u00e2ne et que la texture du cr\u00e2ne produit sur. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:45:27) [83%] :\r\nExactement, une autre fa\u00e7on de faire encore plus simple de m\u00e8tres des micros r\u00e9ellement dans nos oreilles en nous et de se balader avec, en fait, on fait une vraie captation Minerals, donc l\u00e0 c'est votre cr\u00e2ne avoue c'est mauvais mois pour immersif, on a utilis\u00e9 sans mais vous avez une t\u00eate pour certaines, certaines choses et d'autres on a utilis\u00e9 des micros dans nos oreilles alors l'affaire \u00e7a pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:45) [86%] :\r\nToutes les personnes qui nous \u00e9coutent et qui ont un casque sur les oreilles, encore, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre tout \u00e0 l'heure o\u00f9 chez Latt\u00e8s, \u00e7a peut \u00eatre un truc \u00e0 400 balles, \u00e7a peut \u00eatre un truc \u00e0 8 90. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:45:52) [85%] :\r\nC'est comme le mais c'est comme c'est comme la musique, \u00e7a nous en tout cas 8 90 ce que j'entends, d'un disque, j'entends une vague tr\u00e8s bizarre quand j'\u00e9coute dans un casque, un petit peu correct l'\u00e9poque \u00e7a sera moins bien, mais \u00e7a va marcher quand m\u00eame et moi \u00e7a va fonctionner, mais apr\u00e8s je suis pr\u00e9cisant voil\u00e0 peine quoi oui c'est mon avis personnel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:09) [86%] :\r\n400 balles pour casser, c'est pas porter tout le monde, on \u00e9coute un extrait de de quoi je vous propose qu'on \u00e9coute un extrait de Belle-\u00cele \u00e7a de Danica donc du du film consacr\u00e9 \u00e0 Domitien immersif. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:46:22) [64%] :\r\nOn peut peut-\u00eatre pas. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:46:25) [77%] :\r\n\u00e7a s'appelle une erreur de machines. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:46:29) [85%] :\r\nAvant, on vous explique pendant 20 minutes comme le le budget de la Nasa en plus on a des casques que 800 francs et vous savez, c'\u00e9tait assez fou parce que il se promener tout le temps parce qu'il, elle, est une source \u00e9tait la t\u00eate effectivement Renaud Guy Lacombe donc la t\u00eate \u00e9tait pas seulement un capteur, c'\u00e9tait vraiment un instrument avec lequel les musiciens de Nice Louis Hooker Petter kernel au Tessin Estelle, elle revint l'orage jouer et puis il y avait effectivement il se balader comme \u00e7a au milieu du Champ visuel avec ses casques dans les oreilles, c'est qu'\u00e0 ceux qui \u00e9taient aussi des capteurs mais il y avait un attirail qu'il \u00e9tait \u00e9videmment j'ai jamais de proposer des d\u00e9port\u00e9s, mais il avait des 200, 200 50 kilos de mat\u00e9riel beaucoup plus que S\u00e9bastien Bourquin, qui est le qui et le cameraman, les images sont magnifiques, oui, et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien une inversion par rapport \u00e0 ce qui se passe quand on fait du documentaire, parce que quand on fait du documentaire c'est pas, c'est le son qui est soumis \u00e0 l'image et on filme d'abord et ensuite on plaque le\u00e7on de Sousse, c'est finalement le le parent pauvre, le son d'un film en l'occurrence c'est Renaud Millet Lacombe qui a fait un montage il ne r\u00e2le sur lequel un crochet vraie prouesse de la part de S\u00e9bastien Bourquin S\u00e9bastien coller ces images, on \u00e9coute \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:47:45) [82%] :\r\nR\u00e9parer ma machine c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:48:09) [64%] :\r\nCes ces guerri\u00e8res et bien s\u00fbr qui actuellement on esprit qui masque Ericsson, donner envie, tu fait de m'exprimer et d'\u00eatre m\u00eame son fils. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:48:24) [76%] :\r\nIls ont eu les souffrances besoin d'exprimer, elles m'ont beaucoup touch\u00e9 du mois vers le syst\u00e8me leurs \u00e9motions, il y a ceux qui -ils. \r\nIl y a 29 de j'ai m\u00eame un peu comme la radio, la p\u00eache et bon j'ai moins de bois de postes, le p\u00e8re que du reggae \u00e0 la maison le maire est laiss\u00e9 au d\u00e9but, mais moi je suis fils d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:09) [76%] :\r\nMais des dur\u00e9es allant m\u00eame Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:49:15) [72%] :\r\nMais de bonnes notes, avec 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:21) [90%] :\r\nDavid \u00e7a donc un extrait de de ce film de cet \u00e9pisode de la s\u00e9rie immersif \u00e9videmment c'est sorti y a quelques jours un certain type avant la fin de l'ann\u00e9e 2018 mais \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:49:30) [84%] :\r\nTous les dimanches, en fait ce qui se passe, c'est que, \u00e0 la fois elles sont disponibles sur sur YouTube toutes ses vid\u00e9os, ses 5 vid\u00e9o et puis en m\u00eame temps on tous les dimanches, on en sort une nouvelle, ce qui fait que le week- end prochain, dimanche prochain, encore, qui sont pass\u00e9s aux de Louis au Caire, tr\u00e8s bien, mais non en fait, elles sont toutes accessibles d\u00e9j\u00e0 relance chaque fois malgr\u00e9 tout fait une r\u00e9\u00e9dition ressortait aversion coffret, on ne peut laisser la communication moderne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:53) [89%] :\r\nIl para\u00eet Renault Lacombe, on parle d'une technologie qui est qui et voil\u00e0 qu'on qu'on est en train, d\u00e9couvrir, m\u00eame si vous disiez, elle existe depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, elle est entrain son objectif c'est de red\u00e9finir l'espace ou en tout cas, d'essayer de reproduire le plus possible ce que ce qu'on entend, lorsqu'on est au coeur d'un \u00e9v\u00e9nement : est-ce que il y a pas une tentation, je sais que vous n'y avait pas succomber, donc c'est pour \u00e7a que vous en parlent, de dire wahou je peux tout faire : je vais des trucs partout o\u00f9 je vais faire des d\u00e9marches, c'est qu'\u00e0 un moment, on entend, j'entends une porte se fermer derri\u00e8re moi, litt\u00e9ralement, il y a une tentation de faire des effets comme \u00e7a de, de, d'en mettre plein les oreilles, c'est le cas de dire : c'\u00e9tait dur de de pas le faire. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:50:28) [87%] :\r\nNon, d'abord parce que je suis extr\u00eamement vigilant \u00e0 \u00e7a parce que les le c\u00f4t\u00e9 effets vid\u00e9o Game : je m'ennuie, moi, tr\u00e8s rapidement, c'est c'est tr\u00e8s subtil, hein, ce qu'on entend, oui, oui, exactement, moi ce qui m'ce qui m'int\u00e9resse, ce qui nous int\u00e9ressait en parler beaucoup avec Arnaud dans le dans le sens de raconter quelque chose, c'est l'\u00e9motion est -ce que \u00e7a raconte donc c'est c'est assez, enfin c'est vraiment ce qu'a \u00e0 notre sens, et \u00e0 mon sens ce que ce que \u00e7a peut apporter, pour nous, par exemple en radio c'est on va pouvoir raconter un espace tout en ayant un discours de musique et puis savoir plonger l'auditeur qui sera aucun sens dans un espace plus confortable assez fins et surtout faire sentir l'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:11) [82%] :\r\nVa sentir le lieu sentir le le le le la relation aux objets, aux sources sonores qui sont, qui sont autour, on se mais on se met dans une ambiance, vous avez le doigt pr\u00eat \u00e0 partir sur le alors je lance et c'est cette r\u00e9forme, \u00e7a c'est pas de casque qui mettait en avant sur les oreilles, \u00e7a marche, c'est tr\u00e8s subtil, mais \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:51:26) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est cet \u00e9t\u00e9 il y a eu pas mal d'orage de pluie donc c'est sur une terrasse, et l'on ressent d\u00e9j\u00e0 la chose \u00e7a qu'on peut \u00eatre en train de parler de discuter, sauf qu'on est dans un environnement humide qui qui se m\u00e9lange tr\u00e8s bien et puis au niveau \u00e9motion je vis des choses et puis par un papa tentant, il y a un orage qui arrive d'ailleurs l\u00e0- bas davantage normal aussi, c'est qu'on on ressent des distances l\u00e0- bas, l\u00e0- bas, on ressent \u00e0 distance on on ressent tout \u00e7a et puis bah, comme il pleut, on va se rajouter une capuche et puis souvent, on a tous la sensation de voil\u00e0 : je mets sous la capuche et c'est une sensation qu'on conna\u00eet tout ce qui est assez \u00e9motionnelle qui raconte beaucoup, \u00e7a nous emp\u00eache pas de parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:10) [88%] :\r\nIl y a du monde, il y a du monde \u00e0 la ville, vous ne pouvez pas comprendre qu'il faut avoir un casque sur les oreilles avec des tr\u00e8s bons parleurs comme \u00e7a vous avez \u00e7a ne marche pas, il faudra des petits casques comme les notes. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:52:18) [80%] :\r\nEt puis, on va continuer un peu une petite Real comme \u00e7a en Direct, pour moi, j'allais chercher les ce qu'on en serait avec Arnaud de, de, de percussion dans l'orage avec Baba et et Nelson qui jouait dans la for\u00eat, \u00e0 une certaine distance, puis l'on va sentir que le Minerals place l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 30 ou 40 m\u00e8tres l\u00e0 je vais \u00eatre en joint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:43) [86%] :\r\nEnfin, la distance, on sent tout l'espace qui se construit pour de est -ce que alors tout le monde peut maintenant, l\u00e0, on a eu la d\u00e9monstration, on peut tout le monde peut retourner non mais on peut laisser arrive, bon, je n'ai pas rappel\u00e9 tout le monde peut \u00e9videmment se se se se tourner vers ses ces 5 films qui s'appelle immersif on tape immersif RTS, je le disais, on tombe dessus, pourquoi \u00e7a n'existe pas plus pour sexisme vraiment l'impression d'\u00eatre sous la flotte, pourquoi \u00e7a n'existe pas plus pourquoi \u00e7a serait pas en bas dans la cr\u00e9ation musicale commercial alors \u00e7a se d'abord \u00e7a se r\u00e9pondent de fa\u00e7on que tout le monde \u00e9coute avec un casque aujourd'hui plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:53:17) [87%] :\r\nDe plus en plus mais s'il y a pas si longtemps, ensuite, qui d\u00e9termine qu'une technologie va arriver c'est c'est l'int\u00e9r\u00eat, c'est-\u00e0-dire que les 15 que \u00e7a fait quoi 10 15 ans qu'commence \u00e0 savoir beaucoup les casques sur le march\u00e9, le temps que les industriels que les les cr\u00e9ateurs que les responsables de radios disent ah mais \u00e7a existe on pour enfin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:34) [79%] :\r\nChose les gens, on va pas y couper, c'est \u00e7a non, je sais pas ce qu'il subit. \r\nNon, enfin je veux dire \u00e7a, \u00e7a va nous c'est c'est le c'est le futur. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:53:42) [84%] :\r\n\u00e7a fait partie des outils parmi d'autres dans la production musicale, ainsi on \u00e9coute Radiohead et tout un plaisir qu'il y a certains sont qui sont tr\u00e8s Aldo qui se baladent certains sant\u00e9 tout qui la derri\u00e8re, devant et tout, donc les jeux vid\u00e9o utile \u00e7a depuis tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:59) [89%] :\r\nJe suis persuad\u00e9 que les jeux vid\u00e9o, c'\u00e9tait justement le le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tape \u00e0 l'oeil de de la r\u00e9partition gauche droite. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:54:05) [86%] :\r\nUn paquet, gauche, droite, il y a des sont encore monstre vient derri\u00e8re, on est tous un peu tout, il utilise depuis tr\u00e8s longtemps, il y avait un effet domaine aubaine et un int\u00e9r\u00eat la c\u00e9dons pas au niveau, on va dire plus \u00e9motionnel on on commence \u00e0 le voir mon c\u00f4t\u00e9 d\u00e9veloppement personnel, \u00e7a en fait \u00e0 2 grands succ\u00e8s aujourd'hui dans dans de dans 2 ans, industries diff\u00e9rentes, c'est le le bien d'\u00eatre alors vous avez des bandes-son de une heure et demie de Minerals la m\u00e9ditation et puis le porno je suis pas surpris s\u00e9rieux exactement on revient toujours \u00e0 ce ces \u00e9motions qui qui peuvent passer, je pense qu'en radio, hein, je parle juste en radio, je pense que il y a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:54:43) [91%] :\r\nQui sommes un peu \u00e0, au croisement pour \u00e7a permet de mieux comprendre ce qui se passe peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:54:50) [86%] :\r\n2\u00e8me de se ressentir d'avoir une certaine \u00e9motion \u00e0 dire qui parle pour nous, nous au niveau radio je pense beaucoup d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 compl\u00e9ter des reportages avec ce genre de technologie qui qui qui sont qu'un plus par rapport \u00e0 ce qu'on fait et puis dans la cr\u00e9ation, \u00e7a va venir la cr\u00e9ation radiophonique, non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:05) [82%] :\r\nAlors ce qui nous concerne, parce qui \u00e9tait justement des des prochains reportages, c'est encore un attirail \u00e0 trimballer donc on peut pas comment on va interviewer quelqu'un, Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:55:13) [85%] :\r\nC'\u00e9tait g\u00e9nial d'interviewer avec ses avec ses grands micro parce que il y avait quelque chose de beaucoup plus pas c\u00e9r\u00e9monial et pas de lors de la c\u00e9r\u00e9monie, mais quand m\u00eame, on se rendait compte qu'on \u00e9tait en train de parler \u00e0 quelque chose qui est presque \u00e9tait intelligent et et donc les les artistes avec qui on a men\u00e9 ces interviews qui qui tissent comme \u00e7a la bande son du des, de ces petits films h\u00e9 bien et sans de Paris une certaine profondeur les musiciens se mettaient dans sa caisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:39) [88%] :\r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 protocole qui solennel qui finalement rend les choses un petit peu plus importante et on s'implique peut-\u00eatre un petit peu plus encore, m\u00eame la musique, c'est vrai que travailler le son \u00e0 partir de l'\u00e9motion immersif, \u00e7a se trouve sur Internet tr\u00e8s facilement immersif RTS n'oubliez pas votre casque pour savourer ces 5 moment que vous avez pr\u00e9par\u00e9 avec monsieur Bourquin et mademoiselle Garcia, Delphine Garcia en tout cas, tout le monde est au g\u00e9n\u00e9rique, merci messieurs Renaud Millet Lacombe Arnaud Robert et Jean-Pascal Majdi r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission merci de l'avoir suivie demain encore un petit peu de flamenco, mais pas que \u00e7a, on se retrouve pour un nouveau Paradiso donc demain soir sur la premi\u00e8re, \u00e0 partir de 19 heures, tout de suite, il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T19:17:51Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90FCB8DB-301C-4E78-9E27-F63EA7EB518C", "internalArchiveId": "90FCB8DB-301C-4E78-9E27-F63EA7EB518C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Connectos : First and Final Frames de Jackob Swinney. Des d\u00e9buts et des fins. Bonne ann\u00e9e 2019 par Vladimir Tomin.", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 582, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10107277", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "thematicThemes": ["Internet", "jeu vid\u00e9o"], "alternativeTitle": ["Connectos", "Connectos / CALM_2019-01-08T16:45:00_connectos", "Connectos / CALM_2019-01-08T16:45:00_connectos"], "variantIds": ["ece-10107288", "ece-10107277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T09:10:11Z", "speechToTexts": ["16.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [67%] :\r\nVoil\u00e0 que de r\u00e9\u00e9crire oui 6000 Nice dans la nef, alors libre cliquez pour les oiseaux et conna\u00eet qui continue jusqu'ici la chronique du de St\u00e9phane Laurenceau flux donner bonjour bonjour Val\u00e9rie bien oui alors l\u00e0, ce n'est pas il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [84%] :\r\nOui, \u00e7a va bien, \u00e7a va bien aujourd'hui 2 id\u00e9aux, la 1\u00e8re a \u00e9t\u00e9 produit par monsieur Jacob Sweeney, c'est un jeune Am\u00e9ricain passionn\u00e9 par le cin\u00e9ma au point de produire toute une s\u00e9rie, donc qui se penche sur les travaux de nombreux r\u00e9alisateurs sur sa page num\u00e9ro alors il importe qui on trouve David Fisher, Darren Aronofsky Steven Spielberg Christopher que les bons gros r\u00e9alisateur de blogbuster et donc sur sa page revient aussi sur quelques gros effet du cin\u00e9ma comme le Deutsche -ce que vous connaissiez \u00e7a en fait le Deutscher Eagles et l'angle ou des bulles et en fran\u00e7ais, en fait, la cam\u00e9ra est l\u00e9g\u00e8rement inclin\u00e9 pour changer la perspective globale du plan donc pour le coup, il rajoute une grille sur l'image et tu vois l'inclinaison alors \u00e7a commence par un extrait de Mission Impossible, avec Tom Cruise dans un plan \u00e0 5 degr\u00e9s et, petit-\u00e0-petit tu avances de film en film comme \u00e7a, pour terminer \u00e0 90 degr\u00e9s carr\u00e9ment une cam\u00e9ra \u00e0 la verticale avec la sc\u00e8ne de 2001 l'odyss\u00e9e d'espace quand tu vois le cosmonaute qui fait son footing, \u00e7a c'est un des exemples de vid\u00e9os, il officie aussi fait toute une s\u00e9rie de vid\u00e9os sur Darren Aronofsky avec tous ces plans serr\u00e9s ses plans fixes entre Requiem for Dream et tout ce qu'il a pu faire, y en a une, chier bref aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [89%] :\r\nLa cr\u00e9ation qui nous int\u00e9resse, c'est 2 ans de travaux pour une vid\u00e9o qui s\u00e9pare les \u00e9cran en fait avec \u00e0 gauche, les premi\u00e8res images d'un film et \u00e0 droite, le dernier plan du m\u00eame film le d\u00e9but et la fin c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te ces spoilers friands, je vous rassure tout de suite, donc en fait on s'aper\u00e7oit qu'il y a beaucoup de films qui se r\u00e9sume tr\u00e8s bien avec un 1er et un dernier plan ou en fait toute l'importance du story-board dans le cin\u00e9ma, alors je vais pas vous citer tous les films, vous allez voir pourquoi apr\u00e8s mais souvent \u00e7a commence et \u00e7a se termine par le m\u00eame plancher pastel remarqu\u00e9 \u00e7a dans les films que tu as pu regarder Halloween de John Carpenter heure par exemple d\u00e9marre par le plan d'une maison de nuit avec des lumi\u00e8res allum\u00e9es et il se termine par le m\u00eame plan avec les lumi\u00e8res \u00e9teintes, \u00e7a j'avais jamais remarqu\u00e9 Poulter garagiste commence par de la neige sur un \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision et puis \u00e0 la fin, \u00e7a se termine par le p\u00e8re dans un h\u00f4tel qui sort une t\u00e9l\u00e9vision sur le pas de la porte d'un h\u00f4tel chez ce qu'il Berdan ici par exemple, si le film commence par un plan de nuit avec un ciel plein d'\u00e9toiles et puis sur la droite, \u00e7a se termine par un plan du petit Elliott qui regardent le ciel avec du vent dans les cheveux ou les regarde son petit copain s'envoler pareil pour Dunkerque de Christopher Dolan, tu vois des soldats de dos d\u00e9barquer dans une ville au ralenti, \u00e7a c'est le 1er plan du film et \u00e0 la fin du mois, un soldat tout seul cette fois -ci de face, assis dans un train, la mine compl\u00e8tement d\u00e9faite, c'est assez int\u00e9ressant \u00e0 chaque fois, tu as le sentiment que les images se r\u00e9pondent et quand tu connais le film et c'est toi qui fait le lien entre les 2 premi\u00e8res images en tout il y a pr\u00e8s de 80 films qui d\u00e9filent en moins de 5 minutes, donc, c'est dire si le mec a bien travaill\u00e9 son son sa vid\u00e9o et ce qui est hallucinant, c'est que les films que je n'ai pas vu b\u00e2illement quand m\u00eame \u00e9voquer quelque chose ont \u00e9voqu\u00e9 une histoire et des histoires de couples d'abord ils sont 2 \u00e0 la fin, il est tout seul, il y a des histoires du tout seul \u00e0 la fin, ils sont 2, c'est vachement bien foutu et je vous invite \u00e0 cliquer sur toute l'oeuvre de ce monsieur donc sous unique s'appelle Jacob, il a fait \u00e9norm\u00e9ment d'\u00eelots sur le cinoche et pour une fois, c'est pas juste un truc de 2 minutes avec 3 films dans de la flotte a vraiment beaucoup, beaucoup de mat\u00e9riel, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dense et tu as le lien qui peut, sur la page Facebook Frank. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [80%] :\r\nQuoi faire \u00e7a avec le film de Marc Dorcel aussi, \u00e7a fait toujours par le m\u00eame plan, oui, oui, \u00e7a commence non par notre truc bonsoir, est ce que nous pouvons \u00e9couter les broutilles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:26) [66%] :\r\nOn va dire qu'il tout de m\u00eame gardienP. d'Anelka dans le cas particulier, Alfred de la puissante cha\u00eene qui n'avait pas \u00e0 Altadis \u00e0 l'avenir il y venir faire, c'est-\u00e0-dire de points, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, \u00e7a fait maintenant qu'on n'est pas ici, \u00e7a vous laisse assez logique, merci donc nous \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:21) [65%] :\r\nNon, non, pas de voyeur et ne voulait donc mais non on va manquer, non, non mais \u00e7a va ben allez -y grandes de la SFP une \u00e7a il y a pas mais pour b\u00e2tir ailleurs un exemple, mais maintenant, ce soir \u00e0 la bact\u00e9rie ou pas, mais il y a un certain paralys\u00e9 jazz \u00e0 monsieur Valentin le droit de qualit\u00e9. \r\nConstitue pour r\u00e9sister \u00e0 la peur de Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [62%] :\r\nBien que les Palestiniens tout pays, on doit aller dans les principales ben bien oui, il y \u00e9voque des barricades, c'est-\u00e0-dire il y a un prix, le Beni ou alors difficile \u00e0 de regarde \u00e0 Bilbao important ou pas d'un pour dire on paye par le pas bon, c'est-\u00e0-dire sans aucun rapport. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:12) [95%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [79%] :\r\nLes Suisses Debouzze sur Couleur3, le manceau s'appeler position voil\u00e0 dans quelle position va -t-il mettre maintenant de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'horizontales non mais pas regarde \u00e0 l'horizontales, Franck, on va parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [85%] :\r\nVladimir Tomine maintenant l'\u00e9t\u00e9 aux \u00c9tats-Unis maintenant par pour la Russie avec un jeune animateur et r\u00e9alisateur qui s\u00e8me des perles sur le web depuis plus d'une dizaine d'ann\u00e9es, il est free-lance, il travaille pour diff\u00e9rentes bo\u00eetes de com a r\u00e9alis\u00e9 des spots pour des constructeurs de bagnoles ou des \u00e9quipementiers sportifs et puis de temps en temps, bah il embellit son portfolio avec des cr\u00e9ations plus personnelles, en gros, il sort de chez lui, puis il r\u00e9alise des plans et des plans de villes, des plans de nature et puis une fois qu'il rentre chez lui, Isner son \u00e9cran et s'amuse \u00e0 rajouter des trucs et des machins en 3D des passages pi\u00e9tons qui s'anime des lampadaires qui se dandine c'est souvent absurde, mais c'est surtout toujours bien fait, il y a 2 mois, et s'en rendent compte, d'ailleurs on parle \u00e9vident point barre avec sketch une vid\u00e9o, je sais que tuer \u00e0 point barre avec un point d'Orl\u00e9ans Souris qui clique en fait sur l'image pour ajouter ou faire exploser les pigeons samedi rien cette vid\u00e9o- l\u00e0 o\u00f9 un pointeur de souris qui soul\u00e8ve une bande blanche sur une route, sinon plus bas, ce qui l'avait fait il y a quelques semaines, bref, bref, il y a une semaine, beaucoup plus r\u00e9cemment, il a post\u00e9 une vid\u00e9o sp\u00e9ciale pour 2019, ou il s'amuse encore \u00e0 manipuler l'image en fait la force de cette vid\u00e9o, c'est qu'elle \u00e9voque, chose dont on va entendre parler ces prochains mois et ces prochaines ann\u00e9es une vid\u00e9o Super dans l'air du temps. \r\nAu d\u00e9but, des gens se retrouve \u00e0 flotter comme un drone au-dessus d'une for\u00eat enneig\u00e9e, puis \u00e0 mesure que la cam\u00e9ra recul, on s'aper\u00e7oit en fait c'est une for\u00eat en r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e Caparros fondant tiroir c'est super bien fait je d\u00e9compensent pas, je vous rassure tout de suite, ce que je veux dire, je veux bien plus si loin de l'\u00e9cran, ensuite dans le plan d'apr\u00e8s, il se transforme transforme une chaise en bois robot \u00e0 4 pattes en cheval de Boston Dynamics comme le fameux spot Mini dont on a beaucoup entendu parler derni\u00e8re et qui va \u00eatre commercialis\u00e9 d'ailleurs cette ann\u00e9e 2019 c'est la commercialisation officielle de spots ensuite le n\u00e9on qui affiche le logo de 1000 19 est aliment\u00e9 par une prise qui se transforme en groin de cochon \u00e7a eu quoi des explique assez bien l'histoire et puis va continuer Bush de champagne bat la mousse monte comme la fum\u00e9e d'une fus\u00e9e qui d\u00e9colle pour mars, sauf qu'\u00e0 la fin, \u00e7a forme un joli sapin de No\u00ebl, bref dans les plans Wade de j'ai bien aim\u00e9 le tronc d'arbre coup\u00e9 qui a valu le No\u00ebl avec un effet super hypnotisant avec les nervures qui se r\u00e9tracte, je sais pas comment il a fait \u00e7a, mais \u00e7a fait son petit effet J\u00e9sus qu'on fait 3 tours et puis aussi des guirlandes de No\u00ebl qui sortent d'un arbre qui entortillait autour de lui jusqu'\u00e0 le limite, c'est un peu comme ce qu'on voit avec les d\u00e9corations envie trop de lumi\u00e8re, tu la nature, bref \u00e0 la fin on termine avec 3 ic\u00f4nes de souris qui roule, qui roule des boules de neige pour faire justement un bonhomme de neige et puis la derni\u00e8re souris se plante dans le oeuf le pif du bonhomme de neige pour repr\u00e9senter le mais c'est super bien fait ses courses, efficace, toujours bien r\u00e9alis\u00e9, puis voil\u00e0 trouve \u00e7a \u00e9voque assez bien le passage de 2018 \u00e0 2019 entre ce qu'on a vu arriver est -ce qu'on va voir quasiment tous les jours, prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:57) [90%] :\r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s bien, je, je l'ai devant les yeux, c'est vrai que c'est assez bluffant ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [84%] :\r\nOlivier honn\u00eatement la m\u00eame chose, a une fois de plus vous rapporte des artistes de g\u00e9n\u00e9ralement les ma\u00eetres ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s amstaffs c'est pas pour rien, lui, collectionne des milliers de vid\u00e9os, je vous invite aussi \u00e0 aller sur la page web de Vladimir Tomine sur son site, parce qu'il y a un blog, vous avez tout expliqu\u00e9 quand il s'amuse un petit peu, il y a d'autres vid\u00e9os qui sont assez, assez dr\u00f4le, vous perdrez pas les 5 et votre banque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:19) [87%] :\r\nPassante h\u00e9 bien je vous ai mis tout \u00e7a et d'ailleurs je vous cette vid\u00e9o sur la page Facebook Frank Walter Couleur3 merci beaucoup St\u00e9phane oui on te retrouve ce soir dans les bras cass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [82%] :\r\nVendredi, samedi, dans Point Barre avec un sp\u00e9cial CES de Las V\u00e9gas, ce qui est en train de batailler c'est \u00e7a a commenc\u00e9 cette semaine et puis on fera de juin d\u00e9pendant de petits gestes que saluer les triple A sont sortis les gros \u00e9diteurs comptent leurs sous et nos va faire un petit coup de projo sur de belles productions ind\u00e9pendantes, tr\u00e8s bien, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T16:12:37Z", "program": {"href": "/programs/E18D9256-AC7E-4C62-9674-CAB2A69F8EC8", "id": "E18D9256-AC7E-4C62-9674-CAB2A69F8EC8", "name": "Connectos"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C9E41AC-FDC2-418B-8769-F172FA295CCD", "internalArchiveId": "4C9E41AC-FDC2-418B-8769-F172FA295CCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La guerre et les affaires (2/5) : Affrontements et rapprochements ", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Affrontements et rapprochements \r\nAinsi que le rappelle l'historien Patrice Arnaud dans son ouvrage \"Les STO Histoire des Fran\u00e7ais requis en Allemagne nazie 1942-1945\", au total ce sont quelque 600'000 Fran\u00e7ais qui partirent travailler en Allemagne, en plusieurs vagues successives.\r\nPhoto: bureau d'embauche du Service du Travail Obligatoire (STO), Paris, ao\u00fbt 1942 (\u00a9 Bundesarchiv)\r\n\r\n* * Ainsi que le rappelle l'historien Patrice Arnaud dans son ouvrage Les STO Histoire des Fran\u00e7ais requis en Allemagne nazie 1942-1945, au total ce sont quelque 600'000 Fran\u00e7ais qui partirent travailler en Allemagne, en plusieurs vagues successives.\u00a0Photo: bureau d'embauche du Service du Travail Obligatoire (STO), Paris, ao\u00fbt 1942 (\u00a9 Bundesarchiv)", "durationSec": 1804, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10095968", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 08.01.2019", "La guerre et les affaires (2/5) / HV_2019-01-08T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 08.01.2019", "La guerre et les affaires (2/5) / HV_2019-01-08T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Affrontements et rapprochements \n\nAinsi que le rappelle l\u02b9historien Patrice Arnaud dans son ouvrage \"Les STO Histoire des Fran\u00e7ais requis en Allemagne nazie 1942-1945\", au total ce sont quelque 600\u02b9000 Fran\u00e7ais qui partirent travailler en Allemagne, en plusieurs vagues successives.\n\nPhoto: bureau d'embauche du Service du Travail Obligatoire (STO), Paris, ao\u00fbt 1942 (\u00a9 Bundesarchiv)", "Affrontements et rapprochements \n\nAinsi que le rappelle l\u02b9historien Patrice Arnaud dans son ouvrage \"Les STO Histoire des Fran\u00e7ais requis en Allemagne nazie 1942-1945\", au total ce sont quelque 600\u02b9000 Fran\u00e7ais qui partirent travailler en Allemagne, en plusieurs vagues successives.\n\nPhoto: bureau d'embauche du Service du Travail Obligatoire (STO), Paris, ao\u00fbt 1942 (\u00a9 Bundesarchiv)"], "variantIds": ["ece-10095969", "ece-10095968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T11:49:17Z", "speechToTexts": ["16.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS14 (00:00:00) [89%] :\r\nOn passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi en notre compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [95%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [82%] :\r\nLa guerre et les affaires Affrontements et rapprochements peut librement, je me suis rendu \u00e0 l'imputation du pur, je l'ai subi de sa part, aucun aucune pression, il faut bien penser que de premiers rat\u00e9s de collaboration, c'est la signature de l'armistice et son aile notre pays meurtri par la d\u00e9faite. \r\nEt maintenant aux prises avec qu'hier sur ses alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [92%] :\r\nAujourd'hui une Europe sous Hitler 2\u00e8me partie ainsi que le rappelle l'historien Patrice Arnaud dans son ouvrage Les STO \u00e9go histoire des Fran\u00e7ais requis en Allemagne nazie 1942 1945 ouvrage paru aux \u00e9ditions CNRS en 2010 au total, ce sont quelque 600000 Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [94%] :\r\nQui partirent travailler en Allemagne, en plusieurs vagues successives. \r\nLes volontaires tout d'abord mobiliser, notamment dans le cadre de la rel\u00e8ve, le d\u00e9part de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [93%] :\r\n3 ouvriers devaient permettre la lib\u00e9ration d'un prisonnier de guerre, les r\u00f4tis recrut\u00e9s sur une base professionnelle ensuite dans le cadre de la loi du 4 septembre 1942 relatives \u00e0 l'utilisation et \u00e0 l'orientation de la main d'oeuvre qui, comme le rappelle Patrice Arnaud constitue la Pierre angulaire de la r\u00e9quisition en \u00e9tant responsable de 55 \u00e0 60 pourcent du nombre total de requis et enfin ceux qui furent recrut\u00e9s sur crit\u00e8res d\u00e9mographiques au titre de la loi la plus connue assujettis sans tous les jeunes Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:03) [93%] :\r\nEntre 1920 et 1922 un service du travail obligatoire en Allemagne : Charles historien en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:14) [78%] :\r\nEt dans l'un, ou qui n'ont \u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral peu mieux notamment effet en pens\u00e9 au peuple scandinaves n'est -ce pas l\u00e0 Arnaud Robert et la Hollande \u00e0 qui on permettait m\u00eame avoir des plans d'\u00e9conomique pour l'avenir pour l'apr\u00e8s- guerre, tandis que tout le reste des Verts et travailler uniquement pour les faits de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [77%] :\r\n1er f\u00e9vrier 1942 8 Koons Kiessling ministre norv\u00e9gien. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:44) [81%] :\r\nPetite, messieurs les repr\u00e9sentants de la Wehrmacht inique Anthenay messieurs lorsque on peut peut-\u00eatre bon, c'est une fa\u00e7on qui et ce qui se passe ici aujourd'hui, donc, et 11 devant le monde entier que l'Allemagne de notre peuple fr\u00e8re ont pris, Seguin est anim\u00e9 de bonnes intentions et lentement vers le peuple norv\u00e9gien. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:03:12) [83%] :\r\nDites, mais bon, c'est du 3\u00e8me et qui D\u00e9couvrez qu'IdentityNow les intentions on de l'Allemagne une n'\u00e9tait pour moi pas n\u00e9cessaire et boost\u00e9e car j'ai toujours su P\u00e9kin n'est pire que ce fut toujours le d\u00e9sir du sur, de permettre \u00e0 la Norv\u00e8ge de reconqu\u00e9rir sa libert\u00e9 par notre mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [68%] :\r\nIl et ainsi de historien et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:45) [76%] :\r\nLes exclus du bitume et honteuse mais riche suaire occup\u00e9 \u00e0 l'ouest de la Norv\u00e8ge, vous ne change quoi, il y avait que dit bien fort ce diff\u00e9rent monsieur qui sait aupr\u00e8s, elle souffle \u00e0 participer \u00e0 l'Europe collaboration aussi pour l'air lorsque notre s'utiliser cette 5 op\u00e9rations sur une touche pour renforcer sa propre position,M. Weiss Kamal, elles ont fait, on peut donc l'promotion parler d'une collaboration sport une souche Windows il faut ajouter c'\u00e9tait collaboratrice Hitler lui- m\u00eame ne prenait pas au s\u00e9rieux la coloration volts d'autres mais ai pas Shaft, il ne voulait pas v\u00e9ritablement \u00e9tablir une collaboration s\u00e9rieux avec certaines forces mais vous avez d'un voltage ils de la pr\u00e9voyance voulaient tout simplement les utiliser propre but pour dominer l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:40) [71%] :\r\nCharles bloque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:41) [84%] :\r\nCertains disent que citoyens croit que la France aurait alors c'est subordonnant avoir sa place dans l'Europe nucl\u00e9aire comme et tant d'avance second ou tirant la virilit\u00e9 Hitler \u00e9tait -il d\u00e9m\u00e9nager la France seulement temporairement jusqu'\u00e0 la victoire finale et puis l'an\u00e9antir, il y a r\u00eav\u00e9 nu \u00e0 quelques semaines de sa mort dans le bunker \u00e0 Berlin dans la Reichstag candide et grand par la France, g\u00ean\u00e9 retire rien de ce qui est vrai, il dit : il y a 20 ans, et cette guerre est perdue pour l'Allemagne, mais il a eu au moins un r\u00e9sultat b\u00e9n\u00e9fique : la France est d\u00e9truit pour 2 g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:27) [93%] :\r\nPierre Laval 22 juin 1942. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:30) [89%] :\r\nOn aime son pays, parce qu'on aime son village pour moi, Fran\u00e7ais, je voudrais que demain nous puissions jamais une Europe dans laquelle la France aura une place qui sera digne d'elle, l'Allemagne, qui prend prendre du livrer des combats gigantesque aile droite avec d'autres consentir d'immenses sacrifices elle ne m\u00e9nage pas le son de sa jeunesse pour l'acheter dans la bataille, il va la chercher \u00e0 l'usine \u00e0 Auchan, je souhaite la victoire de l'Allemagne parce que sans elle, le bolch\u00e9visme demain s'installerait partout ainsi donc, comme je vous le disais, le 20 avril dernier nous voici plac\u00e9s devant cette alternative : ou bien nous int\u00e9grer notre analyse et nos int\u00e9r\u00eats vitaux \u00e9tant respect\u00e9 dans une Europe nouvelle et pacifi\u00e9, ou bien nous r\u00e9signer \u00e0 voir dispara\u00eetre notre civilisation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:22) [96%] :\r\n1942 visite d'une Exposition anti- bolch\u00e9vique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:28) [92%] :\r\nJe me trouve dans la partie centrale de l'Exposition, je suis arriv\u00e9 par le couloir o\u00f9 sont toutes les fresques qui sont destin\u00e9s \u00e0 illustrer les principes communistes je dirais volontiers les slogans en descendant, j'ai pu visiter les stands qui \u00e9voque le paradis communiste, et quand on dit le paradis communiste c'est \u00e9videmment arr\u00eat f\u00e9minisme et puis je suis remont\u00e9 \u00e0 cette partie centrale et que l'on appelle la partie du coming terme. \r\nC'est-\u00e0-dire qui comportent des sections autant de sections, autant de pays. \r\nC'est un r\u00f4le extr\u00eamement clair, lumineux, avec au centre une mappemonde qui est en train de tourner et vous entendez peut-\u00eatre le bruit de cette grande mappemonde en ce moment et en face de moi tableau lumineux qui repr\u00e9sente une carte d'Europe avec l'indication progressions et r\u00e9gressions du bolch\u00e9visme preneurs. \r\nSe trouve un avion, un avion qui est plus exactement une partie d'avion c'est un avion qui s'est \u00e9cras\u00e9 au sol et je lis sur le la pancarte qui \u00e9tait entour\u00e9 des couleurs de nos 3 couleurs, il s'est -il bris\u00e9 en 1940 sur la ligne de feu nos soldats attendait en vain les avions de France les cellules communistes saboter le mat\u00e9riel apr\u00e8s avoir r\u00e9clam\u00e9 la guerre, c'est un avion qui en effet avaient \u00e9t\u00e9 sabot\u00e9e et qui est tomb\u00e9 en plein vol, je vous disais que cette partie centrale se divise en autant de section que de pays de pays qui sont les pays d'Europe, il y a ici la France puis un tournant : l'Allemagne, la Roumanie, l'Espagne, la Hongrie et la Finlande, si vous voulez bien nous allons prendre la section fran\u00e7aise et je vois au Centre portrait du mar\u00e9chal P\u00e9tain, nous allons commencer en suivant l'ordre logique par le pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire par l'action communiste en France avant la guerre, car cette Exposition et tout organis\u00e9 dans un sens visuel, par d\u00e9finition, mais \u00e9galement logique voici. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:50) [88%] :\r\nDonc, l'antre du Gu\u00e9p\u00e9ou nous nous approchons et par les ouvertures par des chutes \u00e0 le pouvoir \u00e0 l'int\u00e9rieur et c'est une reconstitution de l'autre du Gu\u00e9p\u00e9ou \u00e0 l'ambassade des Soviets rue de Grenelle \u00e0 Paris et je vois tube \u00e0 air comprim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:13) [86%] :\r\nComprendre \u00e0 l'int\u00e9rieur duquel on faisait pour \u00e0 l'int\u00e9rieur duquel on faisait griller les gens, est ce que ce sont 7 Hubert comprim\u00e9 il y a effectivement de de la rue de Grenelle, ce tube a \u00e9t\u00e9 pris tout r\u00e9cemment lors de la lorsqu'on lui donne l'ambassade des soviets taille. \r\n\u00e9dit\u00e9 par les services fran\u00e7ais \u00e9t\u00e9 allemand nous avons r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 un tout un mat\u00e9riel qui servait au service de la Gu\u00e9p\u00e9ou install\u00e9 en France, a, par cons\u00e9quent, il y a l\u00e0 une reconstitution avec des \u00e9l\u00e9ments v\u00e9ritables jusqu'\u00e0 cette grande photo de L\u00e9nine 7 autres de Staline jusqu'\u00e0 ce qu'il y a moi et d'importance, mais ce qui compl\u00e8te l'exactitude du d\u00e9cor jusqu'\u00e0 s'et jusqu'\u00e0 cette Pendule en marbre noir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:47) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:11) [82%] :\r\nQuelle est l'identit\u00e9 de cette Europe annonc\u00e9e comme nouvelle marre Lichtsteiner, historienne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:19) [89%] :\r\nC'est d'abord l'Allemagne et le m\u00eame o\u00f9 \u00e9videmment le r\u00e9gime national- socialiste s'est affirm\u00e9 totalement et o\u00f9 il reste tr\u00e8s peu ou pratiquement pas de libert\u00e9 pour la population, il faut dire que cette guerre n'a jamais \u00e9t\u00e9 populaire en Allemagne comparez avec la premi\u00e8re guerre mondiale, les Allemands sont entr\u00e9s en guerre d'une mani\u00e8re r\u00e9sign\u00e9s et d'ann\u00e9e en ann\u00e9e ils ont surtout attendu la fin de cette guerre, \u00e9tant donn\u00e9 qu'elle durait maintenant d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus longue que tant qu'on avait cru en 42, vous avez un d\u00e9sillusion ne manque croissant et une distance croissante entre le r\u00e9gime et la population et Hitler fut pr\u00e9sent\u00e9 d'ailleurs dans un grand film d'gros ce que que le grand roi comme un personnage distant et tragique comparables \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric II et ce qui montre d\u00e9j\u00e0 qu'on est loin de cette p\u00e9riode o\u00f9 Hitler attirer les foules, il parlait d'ailleurs de plus en plus rarement lui- m\u00eame directement \u00e0 la radio et dans la population, on sent une critique et une mauvaise humeur se manifeste et de plus en plus c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e9videmment aussi au ravitaillement qui \u00e9tait, contrairement \u00e0 ce que beaucoup de gens croient et c'est pas tr\u00e8s bon et le rationnement a \u00e9t\u00e9 assez s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:47) [92%] :\r\nMercredi \u00e0 17 heures dans la salle, mosa\u00efque de la nouvelle chancellerie du Reich a eu lieu une c\u00e9r\u00e9monie unique dans l'histoire allemande et dans l'histoire de la nation enti\u00e8re le F\u00fchrer et le front combattants ont remerci\u00e9 les travailleurs de l'armement qui ont forg\u00e9 leurs armes Falls qui Hobart heure, organe de presse du parti nazi 22 mai 1942. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:16) [76%] :\r\nDans le Champ, la radio allemande \u00c9ric Anna enflamme retransmet l'enregistrement de la c\u00e9r\u00e9monie officielle, l'arriv\u00e9e dans la salle, mosa\u00efque de la nouvelle Chancellerie \u00e0 l'occasion de Nice des d\u00e9corations la aux ouvriers allemands de larmes allemand mineurs arbal\u00e8te ob\u00e9issant, le degr\u00e9 de ainsi que des dix Marshall du ra\u00efs Marchiol, ex- ministre et du ministre de la maman, je paie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:40) [65%] :\r\nEt votre Aragon nousN. Fernandez- dissuasive dizaine d'obtiendra le gouvernement je vis la zone de vraix dont une dizaine de groupes France l\u00e0. \r\nAh p\u00e9ruvien et peut-\u00eatre fait. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:04) [88%] :\r\nTout autour de la salle mosa\u00efque prestigieuse de la chancellerie. \r\nLes mal les draps. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:10) [99%] :\r\nPour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:12) [80%] :\r\n\u00e9videmment, pour couronner de gloire. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:14) [86%] :\r\nCeux de l'arm\u00e9e ex- marine de la marine allo, l'arm\u00e9e de l'air et de laS. S, alternant nous quand m\u00eame B\u00e9atrix avec les drapeaux devrait donc faire embl\u00e8me des corporations simplement. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:27) [72%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:28) [82%] :\r\nDes ouvriers de leur maman, une veill\u00e9e une \u00e9conomie nous, symbole de la c\u00e9r\u00e9monie officielle qui va commencer, ici, dans quelques minutes, ouvre, estampes, hommage \u00e0 l'arm\u00e9e, nous aurons en allemand Arbeit hommage \u00e0 l'ouvrier qui travaille \u00e0 l'armement, il y a des oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:42) [81%] :\r\nQue chaque. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:44) [65%] :\r\nEt ce qui peut faire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:46) [78%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:47) [61%] :\r\nSert aux soldats of. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:48) [78%] :\r\nCe n'est rien me Ryan. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:50) [86%] :\r\nDans les premiers, le 1er on voit d\u00e9sormais sa d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:53) [60%] :\r\nMaintenant on y fera, on y retrouve als. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:57) [72%] :\r\nVous savez qu'aujourd'hui que forme repr\u00e9sentant 100 b\u00eates du monde ouvrier, lui a peu parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:06) [92%] :\r\nPersonne ne se fait d'illusion sur l'accalmie momentan\u00e9e qui r\u00e8gne sur le front de l'Est, l'orage ne saurait tarder, les milieux allemands Garth mutisme qu'il devient impossible de commenter les \u00e9v\u00e9nements courants aucune nouvelle importante du front de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:23) [93%] :\r\nJournal de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:25) [95%] :\r\n6 juin 1942. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:32) [95%] :\r\n\u00e0 partir de quand la presse allemande va -t-elle donner des nouvelles du front de l'Est et avec quelle ligne \u00e9ditoriale Lichtsteiner, historienne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:44) [87%] :\r\nOn en parle dans la presse allemande au fond \u00e0 partir d'ao\u00fbt 42 d\u00e9j\u00e0, et en effet, l'op\u00e9ration se pr\u00e9pare longuement mais c'est toujours le m\u00eame d\u00e9faut de Hitler au lieu d'aller directement \u00e0 un seul but, il se laisse tenter par des diversion alors il envoie de Cologne dans la Russie du sud il ne concentre pas ses efforts sur Stalingrad, ce qui fait que le l'Union sovi\u00e9tique \u00e0 l'Otan, de son c\u00f4t\u00e9 de ramasser \u00e9norm\u00e9ment de division contre se point mais Hitler \u00eatre engag\u00e9 \u00e0 1, de faire justement de Stalingrad, le symbole de sa victoire, qui ne veut pas l\u00e2cher malgr\u00e9 les diff\u00e9rentes appel de fondement Stein qui \u00e9taient, dans, au sud de Stalingrad et de venir au fond pour soulager la f\u00eate Marshall Paolo qui \u00e9tait \u00e0 sa ligne gratte et l'insistance par Luce lui- m\u00eame, il a demand\u00e9 \u00e0 ce que les troupes allemandes, il reste, il a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 un peu ces d\u00e9cisions d'un c\u00f4t\u00e9, toujours par cette volont\u00e9 jamais l\u00e2ch\u00e9 quelque chose qu'on a de l'autre c\u00f4t\u00e9 aussi par des promesses de Goering qui avait dit qu'il pouvait au fond approvisionn\u00e9s par l'air, les troupes ce qui il \u00e9tait, finalement, pas vrai, en fait, c'est un \u00e9chec cuisant \u00e0 Stalingrad, le sort de Stalingrad et r\u00e9gl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 le 25 d\u00e9cembre 1942 on le cache aux Allemands, on leur laisse encore f\u00eater No\u00ebl tranquillement mais en janvier, d\u00e9but f\u00e9vrier, le sort de Stalingrad est termin\u00e9e et des colonnes immense vente en prison. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:18) [79%] :\r\nAlors, c'est plus un quartier g\u00e9n\u00e9ral du F\u00fchrer pour 3 f\u00e9vrier car en m\u00e9moire qui fait tache, on va trop mal, d'autres avaient un communiqu\u00e9 du haut commandement de la Wehrmacht Holstein grattent la bataille de Stalingrad est termin\u00e9e. \r\nCe qui fait que si, jusqu'\u00e0 100 d'de l'assaut face serment au drapeau, la 6\u00e8me, mais sur le comment exemplaire du mar\u00e9chal Paolo de Soudan pas succomb\u00e9 \u00e0 la 100 sup\u00e9rieure de l'ennemi et aux circonstances d\u00e9favorables d'autres alors le soir de la 6\u00e8me arm\u00e9e est aussi celui d'une division de DCA Abdel aviation de de division roumaine et un r\u00e9giment croate, 3 fid\u00e8les \u00e0 leur foi fanion d'armes de l'arm\u00e9e allemande Deutsche ont accompli leur devoir sombrer \u00e7a juste. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:05) [82%] :\r\nGeorges avec son Shanghai mais ici sur les ruines, les plus \u00e9lev\u00e9s de Stalingrad et donc que l'on pouvait voir de tr\u00e8s loin, s'est d\u00e9roul\u00e9 le dernier viendra g\u00e9n\u00e9raux, officiers torsion Jaffa ainsi une charte et un homme de 30 ans, il faut \u00e9galement lutter tout d'un coup on allait jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re cartouche, enfin, l'arm\u00e9e sacrifice, le lendemain, il n'aura pas \u00e9t\u00e9 vains dans la rue, ils sont morts pour que bible Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:31) [84%] :\r\nAndreas il Robert, historien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:34) [75%] :\r\n\u00e0 la dingue s'est grande et une dizaine de salles et bien nous annonce attend janvier 1943 pr\u00e9sident de Roosevelt ont du 1er mai les stocks une Casablanca \u00e0 Casablanca pour la faudra encore ce que je fais doit Roosevelt et Churchill ont pos\u00e9 l'exigence suivante dass et Deutschland ce italienne donc va pas b\u00eate Oslo Capitole Ireneusz l'Allemagne, l'Italie, le Japon devait se rendent sans condition disent font donc est fond\u00e9e d'autres cha\u00eenes propagande \u00e0 Goebbels, alors ce qui est notre se tournent et ces exigences ont \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9es par la propagande allemande c'homme Aung que s'ouvre \u00e0 Ath\u00e8nes pour diffuser la taloche ni la langue d'une d\u00e9faite allemande allait Kraft en dessous, je parle m\u00eame et pour r\u00e9unir toutes les formes et qui est, me disent 22 de ce que je s'Gex \u00eatre \u00eatre afin de s'opposer \u00e0 ce tournant historique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:29) [80%] :\r\nMarlies Steiner, historienne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:31) [87%] :\r\nPour l'int\u00e9rieur, de l'Allemagne au fond le courant pessimistes r\u00e9sign\u00e9s critique qu'on avait d\u00e9j\u00e0 pu constater en 1942 s'est renforc\u00e9, vous avez au d\u00e9but de 43 sa grande appelle donc Geubbels au sport Palast avec tout \u00e0 intrigue, voulez -vous la guerre totale, une manifestation bien pr\u00e9par\u00e9, bien orchestr\u00e9e avec une claque, etc, et alors, \u00e0 partir de l\u00e0, les mesures draconiennes sont prises pour incorporer maintenant dans le processus du travail aussi des \u00e9l\u00e9ments qui jusqu'\u00e0 maintenant \u00e9taient rest\u00e9s en dehors, notamment par exemple les petites tard, se disant aux boutiquiers et aussi les femmes jusqu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, les femmes, conform\u00e9ment \u00e0 la vision id\u00e9ologique du r\u00e9gime devait se cantonner \u00e0 la maison, produire des enfants mais ne pas v\u00e9ritablement entrer dans le processus travaille \u00e0 partir de l\u00e0, maintenant, il y a un service obligatoire pour les femmes et qui, maintenant, de l'\u00e2ge de je crois 17 ou 18 ans jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 45 ans devait travailler dans les usines et ailleurs, mais les femmes encore, m\u00eame \u00e0 ce moment -l\u00e0, on trouve un moyen parfois de ne pas tellement y participer, vous avez d'ailleurs dans ces courants hostiles au r\u00e9gime, beaucoup de m\u00e9contentement f\u00e9minin qui joue, vous avez aussi la jeunesse qui fait pas mal de soucis au r\u00e9gime, les jeunes sont peu attir\u00e9 et m\u00e9prisent un peu les, les, ce qu'on appelle les les fonctionnaires prend et puis on doit peut-\u00eatre encore dire aussi qu'il y a une opposition en Allemagne, on en parle pas toujours beaucoup mais cette opposition qui est -ce venus d'ailleurs de milieux conservateurs, bourgeois, surtout, d'un c\u00f4t\u00e9, des militaires, il y a aussi une opposition souterraines de la part de communistes ou des sociaux- d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:41) [92%] :\r\nJuillet 1943 messages destin\u00e9s aux soldats allemands sur le front de l'Est \u00e9mission Radio- Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:48) [74%] :\r\nOuais, dans le Var. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:51) [75%] :\r\nSoldats allemands viennent en ligne de nous maintenant on a aucune mais l'enregistrement original donc et manifester du manifestaient \u00e0 grande Rennes qui a \u00e9t\u00e9 lue lors de la conf\u00e9rence et du comit\u00e9 national, la muraille Stoichkov \u00e0 Wall r\u00eave Evensen par le pr\u00e9sident russe, voil\u00e0 une Am\u00e9rique note dans National Committee, le comit\u00e9 national. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:22:21) [68%] :\r\n\u00e0 elle, reste. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:23) [76%] :\r\n2 estime avoir le droit et l'obligation divorc\u00e9 base Luanda en cette heure fatidique. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:22:31) [78%] :\r\nM\u00eame dans seule que tout. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:34) [92%] :\r\nPr\u00e8s de parler au nom du peuple allemand. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:36) [87%] :\r\nEt se lance lui aussi dans l'\u00e2me, CM2. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:39) [85%] :\r\nOn Hitler conduit l'Allemagne \u00e0 sa m\u00e8re dans la les d\u00e9funts vraiment la d\u00e9c\u00e8de derniers mois le sont sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:22:50) [67%] :\r\nJean-Edouard la veille. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:51) [82%] :\r\nL'Allemagne elle- m\u00eame, donc il est devenu aujourd'hui, th\u00e9\u00e2tre de la guerre, le temps de flottement, il faut agir, R\u00e9mi oui la celui qui, pendant un tout bon pusillanimit\u00e9 continue d'ob\u00e9ir aveugl\u00e9ment \u00e0 Hitler h\u00e9las vont le il contribue entra\u00eener n'a pas conduire l'Allemagne \u00e0 une catastrophe nationale, lance, on l'entend, l\u00e0 pour le peuple et la patrie cela au contrat Hitler et sa guerre en France 2\u00e8me prix pour une paix imm\u00e9diat, restons dans le voile pour la sauvegarde du peuple allemand \u00e0 une pour une Allemagne bonne baigne et ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:39) [91%] :\r\nDix-sept tendre 43 au lendemain de la chute de Mussolini allocution radiodiffus\u00e9e d'Adolf Hitler. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:47) [59%] :\r\nNous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:47) [81%] :\r\nQue maintenant le gouvernement italien, ont \u00e9t\u00e9 pris la d\u00e9cision de rompre l'alliance de se retirer de la guerre, et ainsi de faire de l'Italie d'elles-m\u00eames, m\u00eame un th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9ration peut toujours l'expliquer par des tas de gr\u00e2ce le plein de cantine, il peut bien pr\u00e9senter cela domine n\u00e9cessit\u00e9 il ne trouvera jamais une excuse pour la r\u00e9alit\u00e9 des faits qui se sont d\u00e9roul\u00e9s sans que l'Allier et des pays \u00e0 tout le moins pr\u00e9venuM. y a pas que cela vous ne parlions d\u00e8s mars, le bateau de. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:24:12) [74%] :\r\nSouviens un gris en l'\u00e9tude Saku radio du flic volontaire, imm\u00e9diatement apr\u00e8s l'affolement, il subit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:22) [90%] :\r\nCharles, historien. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:24) [74%] :\r\nIl se voulait rassurant il est exigeant mais une telle sont soir pourrait \u00eatre arriv\u00e9 en Allemagne mais militaires seront de mal Ingrid mais ne croyez pas, parce qu'il y a peut-\u00eatre plus d'\u00eatre mais quand m\u00eame significatif cro\u00eetre jour apr\u00e8s la chute du mot aussi unie et l\u00e0, le tout-puissant CFDT la Casta \u00e0 Pau est officiellement nomm\u00e9, mais mixte et l'int\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire n'-ce pas laid, la terreur l'appareil de la terreur atteint son dernier d\u00e9cor. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:53) [80%] :\r\nAndreas il Cowher, historien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:56) [72%] :\r\nEt on vote enfin quand m\u00eame s'il ne voulait absolument pas c'est de r\u00e9p\u00e9ter ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 en novembre Hartson 18 c'\u00e9tait un vote d'Auch Anne relatif goutte ann\u00e9e rock th\u00e9\u00e2tre Otchend\u00e9 Folco Rangda Europe1 Shaft et dire \u00e0 Annezin Space comme \u00e9thique nous Ashton, il voulait s'assurer absolument de ce que le peuple allemand, les travailleurs soient pr\u00eats \u00e0 la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:21) [83%] :\r\nLichsteiner, historienne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:23) [91%] :\r\nVous avez un silence presque totale de la part du r\u00e9gime pour expliquer ce coup l\u00e0, parce que d'abord on sait pas tr\u00e8s bien \u00e0 soi -m\u00eame, non plus, ce qui s'est pass\u00e9 bri\u00e8vement, c'est qu'une partie, m\u00eame des dignitaires du r\u00e9gime fasciste sont tourn\u00e9s contre Mussolini qui lui \u00e9tait entr\u00e9s en guerre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Hitler contre son opinion publique contre son propre parti, contre une partie des des milieux \u00e9conomiques, donc c'\u00e9tait une guerre jamais populaire, d'autre part, il y avait les militaires contre lui, il avait la cour contre lui, donc il a un tout un complot aussi bien soutenu par la base mais par les \u00e9lites, les plus importantes de l'Italie, en Allemagne, \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'opinion publique s'interroge et vous avez \u00e9norm\u00e9ment de bruits qui courent, ben voil\u00e0, la m\u00eame chose va se passer en Allemagne, on va aussi \u00e9liminer Hitler et puis on va avoir une sorte de r\u00e9gime militaire et puis ce sera enfin la fin de la guerre, mais alors l'opposition et tr\u00e8s diff\u00e9rentes tentatives ont \u00e9chou\u00e9 et l'eau, l'opposition n'a jamais pu avoir le soutien de l'ext\u00e9rieur, c'est un des drames de cette autre Allemagne si vous voulez que ni de l'int\u00e9rieur, ils ont honte et la possibilit\u00e9 vraiment se d\u00e9velopper parce qu'en fait il les contre leur propre peuple, au milieu d'une guerre presque existentielle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:44) [90%] :\r\nCharles, historien. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:45) [85%] :\r\nL'Allemagne est pass\u00e9 en 1942 \u00e0 l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie de guerre totale, symbolis\u00e9e par la nomination de ce pays, a promis ministre d\u00e9sarmement qui est en fait le dictateur \u00e9conomique de l'Allemagne et charges des dunes auparavant par Goering tard dans le cadre du plan quadriennal plan lequel et jamais officiellement abolis mais mise en veilleuse alors je perds proc\u00e8de \u00e0 la mobilit\u00e9 attention g\u00e9n\u00e9rale de toutes les ressources, il y a une chose qui est extr\u00eamement importante, a s\u00e9duit pour les territoires occup\u00e9s, c'est le recrutement de la main d'oeuvre est partout et utiliser les prisonniers de guerre mais des d\u00e9port\u00e9s des travailleurs pour des travaux forc\u00e9s en Allemagne, on conna\u00eet l'exemple de la STO en France, mais aussi \u00e7a en 1000 travailleurs recrut\u00e9s au titre de l'STO s'ajoute aussi au moins un 1000000 de prisonniers de guerre, il faut y ajouter, d'o\u00f9 les travailleurs d\u00e9port\u00e9s d'autres pays, on arrive \u00e0 un chiffre pr\u00e8s de peut-\u00eatre entr\u00e9e 10 et 12 millions travailleurs et travaillant dans les usines allemandes aussi dans dans la gomme dure allemande travailler ensemble avec les femmes, pour lib\u00e9rer les ont pour les services militaires pour augmenter dans la mesure o\u00f9 de posible la mobilisation totale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:39) [88%] :\r\nDemain la suite de cette \u00e9vocation, il sera question de la collaboration et id\u00e9ologique, l'\u00e9conomique et l'opportunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:36) [89%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec la participation d'Isabelle Barth Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Acker et la voix de Jean-Marie Chataignier r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T15:18:14Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFF99F23-ADE1-48C7-882F-3CB0787287CC", "internalArchiveId": "AFF99F23-ADE1-48C7-882F-3CB0787287CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flore musicale: Florence Halazy craque pour le dernier EP de Park Hye Jin \"If you want it\"", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Le coup de coeur de Florence Halazy, programmatrice musicale de Pony Express !", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10107385", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flore musicale: Florence Halazy craque pour le dernier EP de Park Hye Jin \"If you want it\" / PNY_2019-01-08T11:32:06_flore-musicale-florence-halazy-craque-po", "Pony Express du 08.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le coup de c\u0153ur de Florence Halazy, programmatrice musicale de Pony Express !"], "variantIds": ["ece-10107385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-30T13:12:30Z", "speechToTexts": ["15.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [88%] :\r\nLa fleur musicale, le coup de coeur de Florence Halazy Bruno programmatrice musicale de Pony Express point et qui a eu bien du mal, Florence \u00e0 trouver peut-\u00eatre une nouveaut\u00e9 en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, je ne m'abuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [86%] :\r\nOui, alors c'est vrai que c'est vraiment pas la meilleure sortie l\u00e0 pour les sorties musicale, c'est un petit peu la p\u00e9riode creuse les maisons disques et les artistes, ils font aussi une tr\u00eave pendant les f\u00eates, mais au final c'est pas si mal parce que \u00e7a ne \u00e7a nous donne plus de temps \u00e0 nous les programmateurs pour aller fouiner et pour trouver des perles comme cet artiste dont je vous parle aujourd'hui, elle s'appelle parce qu'il a Jin sud- cor\u00e9enne et \u00e0 la sortie mi- d\u00e9cembre un mini- album If You ont it. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [71%] :\r\nSamedi, point pour point des interpellations au pass\u00e9 et c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [78%] :\r\nDonc Park jeans, une productrice de Ahaus ce qui vient de la Seine Andorre grande de S\u00e9oul, elle est super, elle a 24 ans, c'est son 1er EP et vraiment c'est un bonheur ah \u00e9coutez c'est hyper frais c'est tr\u00e8s moderne, en fait, \u00e7a se rapproche pas mal de ce qu'on appelle la LOV a aussi, c'est un Style qui a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9 par des artistes comme Didier boring forme ou encore moins grave. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:16) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [83%] :\r\nEst -ce que je serais pas un petit c\u00f4t\u00e9 ce qu'on disait \u00e0 l'\u00e9poque un peu large. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [82%] :\r\nOu en tout cas c'est tr\u00e8s Cee-Lo se chez doit lui ben voil\u00e0 de Rome qui sont assez \u00e9touffer l'\u00e9tat des synth\u00e9s un petit c\u00f4t\u00e9 low Five Intel je est quand m\u00eame un gros qui qui qui vient rythmer tout \u00e7a donc on sent que Jin dans son EP aller tr\u00e8s inspir\u00e9 par cette esth\u00e9tique un peu Dream House, mais aussi d'autres influences et puis son truc \u00e0 elle, c'est qu'elle utilise beaucoup sa voix sur ces morceaux et \u00e7a am\u00e8ne vraiment une super dynamique, elle chante en anglais, en cor\u00e9en et surtout elle a rap et avec ces productions qui sont assez minimaliste, \u00e7a donne vraiment un super relief et c'est juste hyper classe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:07) [63%] :\r\nD\u00e9c\u00e8s bien h\u00e9 bien point bien et point bien point c'est dur brandit bien Ingeborg est : \u00e0 aucun point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [89%] :\r\nUn bon moyen de se familiariser avec le Sud-Cor\u00e9en j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [79%] :\r\nLa langue tr\u00e8s facile \u00e0 prendre, envoy\u00e9 \u00e0 la prison de semaines oui avec encore histoire oui, oui, j'ai v\u00e9cu l\u00e0- bas 6 mois non c'est pas sans plomb, c'est pas tout \u00e0 fait d'accord \u00e9vident du tout, donc on sent quand m\u00eame aussi qu'elle a des influences Hip-Hop, ce qui n'est finalement pas tr\u00e8s \u00e9tonnant parce que la sc\u00e8ne Hip-Hop et notamment Trappes et hyper active en Cor\u00e9e du Sud, on souvient par exemple du buz plan\u00e9taire qui avait fait le morceau de Kiss, elle, qu'il y a quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [83%] :\r\nCommandant voil\u00e0 bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [82%] :\r\nIl y a, il y a \u00e0 la mort maniable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [81%] :\r\nOui c'est vrai je en ce bien oui, \u00e7a a tellement fait le boeuf que, en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, apr\u00e8s il y a une version avec \u00e0 et faveurs donc une version am\u00e9ricaine, quoi, donc maintenant il y a vraiment \u00e9norm\u00e9ment de producteur de Hip-Hop en Cor\u00e9e et c'est aussi quand m\u00eame pas mal critiqu\u00e9e parce que la plupart des productions bah c'est quand m\u00eame du copi\u00e9-coll\u00e9 de la trappe US \u00e7a reprend les m\u00eames codes, c'est les m\u00eames structures de morceaux et moi, c'est vraiment \u00e7a que j'aime chez Park Jim c'est que elle, elle utilise des influences diff\u00e9rentes donc de Ahaus de Hip-Hop pour en faire un m\u00e9lange qui est vraiment \u00e0 LCI musique minimaliste et qui est assez Dieppe, donc par exemple sur son morceau Eyes qui entre le rap et le parler et sa voix, elle se fond compl\u00e8tement dans l'approche des tu vas voir, \u00e7a donne une ambiance qui est beaucoup plus d'Arc Edith. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:47) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [82%] :\r\n\u00e0 ce Dark, en effet, Wendy et puis dire que c'est que ces autres morceaux qui souhaitent un monde tr\u00e8s a aussi mais peu plus joyeux quoi et en fait, c'est bien de s'int\u00e9resser \u00e0 cet artiste parce que elle vient vraiment d'une sc\u00e8ne qui est hyper int\u00e9ressant, donc c'est l\u00e0 vraiment la sc\u00e8ne \u00e9lectronique qui est en train de d'\u00e9merger en cours et en ce moment, donc c'est tr\u00e8s actif, il y a beaucoup de nouveaux clubs il y a des programmations qui sont super pointus, il y a aussi une web radio qui est vraiment hyperliens qui s'appelle S\u00e9oul Community radio et qui Broadcast bah 24h/24h d\u00e9c\u00e8s de Didier cor\u00e9en et aussi parfois des internationaux et aussi beaucoup de labels qui se cr\u00e9ent et puis bah, \u00e9videmment, il y a eu cette ann\u00e9e des artistes cor\u00e9enne qui ont eu un \u00e9norme base je pense notamment \u00e0 il y a et il y a les Guigou, hein, qui font aussi de la hausse, ce qu'on a pas mal pass\u00e9 sur Couleur3 et tout \u00e7a fait que la sc\u00e8ne \u00e9lectronique est vraiment en train de prendre une belle ampleur et \u00e7a c'est quand m\u00eame assez cool parce que bah voil\u00e0 la Cor\u00e9e du Sud, c'est quand m\u00eame connu pour avoir cette \u00e9norme industrie qui est l\u00e0 qui est pop et qui a quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment tendance \u00e0 \u00e9craser les musiques oui parce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [81%] :\r\nElle est d\u00e9fendue par le gouvernement cor\u00e9en, c'est qu'un bon syst\u00e8me qui va plus chez les jeunes par des t\u00e9l\u00e9- crochets faits par Kant concentration devenir des artistes un peu plus pr\u00e8s interchangeables comme leur industrie nationale oui absolument, absolument dessus mafia disons -le comme \u00e7a, une usine \u00e0 broyer des gens et c'est pas mal, et d'ailleurs des artistes cor\u00e9ens je crois on pas mal de peine \u00e0 \u00e0 s'imposer face face \u00e0 cette industrie, c'est un sujet en tout cas tr\u00e8s tr\u00e8s s'int\u00e9ressant et puis voil\u00e0 comment est -ce que la musique Rainer arrive on entre d'un c\u00f4t\u00e9, le g\u00e9ant am\u00e9ricain et de l'autre c\u00f4t\u00e9 le g\u00e9ant qui peu \u00e0 \u00e9merger, h\u00e9 bien peut-\u00eatre une r\u00e9ponse avec Park et il Jin merci beaucoup Florence. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:53) [85%] :\r\nL'origine oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [85%] :\r\nJe crois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:59) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:18) [96%] :\r\nPoint point point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:34) [69%] :\r\nPoint, tout est dans l'eau, les autres pourquoi parisien, oui, mais l'enfant bonjour pourquoi payer combien vous parliez point pourquoi oui, pour nous, point pourquoi point point pas point de salut pas c'est pas certain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:39) [66%] :\r\nPoint et bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 bien, h\u00e9 bien moi, je sais pas bien et point bien pointure une personne bien Ingeborg \u00e9tat d'une un et alors c'est pas donc j'ai dit, parce, directeur du Mondial, donc on n'a pas et quand il y a une personne qui a aussi, bien entendu, \u00c9pernay question bien bient\u00f4t on va, on va dire, pas du on a interdit la de la mati\u00e8re d'dans l'Union et on n'y a aucun cas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:25) [84%] :\r\nPoint et bien point point bien point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:50) [80%] :\r\nBonjour et dans les familles, dormir, il a parl\u00e9, il a parl\u00e9, il a l'point pour beaucoup pour donner pour y arriver, point et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:24) [77%] :\r\nEt Fioretto de titre \u00e9ponyme de Parking Jin donc cette productrice \u00e9lectro sud- cor\u00e9enne qui est la proposition de Florence \u00e0 la. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T11:07:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15315178-A61F-4599-BE72-A0CE849F0C38", "internalArchiveId": "15315178-A61F-4599-BE72-A0CE849F0C38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e: H\u00e9lo\u00efse Guay de Bellissen, nos tatouages ont une histoire", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Dans son livre \"Parce que les tatouages sont notre histoire\" (\u00e9ditions Robert Laffont), H\u00e9lo\u00efse Guay de Bellissen, dont le corps rev\u00eat de nombreux dessins et inscriptions, s'interroge en \u00e9crivain sur la signification, l'esth\u00e9tique et la port\u00e9e du tatouage. Dans le salon de son mari tatoueur, elle assiste \u00e0 des sc\u00e8nes qu'elle m\u00eale \u00e0 ses propres exp\u00e9riences et \u00e0 d'autres histoires ou l\u00e9gendes provenant de tous les coins du monde et de toutes les \u00e9poques. Pour creuser le sens de ce geste ancestral qu'est le tatouage, l'auteure donne aussi la parole \u00e0 la peau, \u00e0 la cicatrice, au symbole.\r\nH\u00e9lo\u00efse Guay de Bellissen est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2550, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10096027", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e : H\u00e9lo\u00efse Guay de Bellissen, nos tatouages ont une histoire / VER_2019-01-08T16:48:30_l-invitee-heloise-guay-de-bellissen-nos", "Vertigo du 08.01.2019"], "alternativeSummary": ["Dans son livre \"Parce que les tatouages sont notre histoire\" (\u00e9ditions Robert Laffont), H\u00e9lo\u00efse Guay de Bellissen, dont le corps rev\u00eat de nombreux dessins et inscriptions, s\u02b9interroge en \u00e9crivain sur la signification, l\u02b9esth\u00e9tique et la port\u00e9e du tatouage. Dans le salon de son mari tatoueur, elle assiste \u00e0 des sc\u00e8nes qu\u02b9elle m\u00eale \u00e0 ses propres exp\u00e9riences et \u00e0 d\u02b9autres histoires ou l\u00e9gendes provenant de tous les coins du monde et de toutes les \u00e9poques\u2026 Pour creuser le sens de ce geste ancestral qu\u02b9est le tatouage, l\u02b9auteure donne aussi la parole \u00e0 la peau, \u00e0 la cicatrice, au symbole.\n\nH\u00e9lo\u00efse Guay de Bellissen est l\u02b9invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-10096027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T17:28:40Z", "speechToTexts": ["12.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [79%] :\r\nSont tatou\u00e9s le sont \u00e0 l'\u00e2ge de 3 mois sous anesth\u00e9sie et l'artiste attend leur mort naturelle pour les naturalis\u00e9s, je suis en dur, un vrai nom a tatou\u00e9 et donne danois s'attaque un \u00eatre humain en t\u00eate fonde son dos et enfin un document notari\u00e9 qui indique au d\u00e9c\u00e8s, en l'occurrence des jeunes Suisses comment d\u00e9nomm\u00e9 Team son taux sera pr\u00e9lev\u00e9 et donner aux collectionneurs qui aura le dos DOB Betty alors il y a un type qui s'est approch\u00e9 de moi, il m'a dit : je vote tout \u00e0 coup une femme dans le dos, oui monsieur grave, mais je suis couch\u00e9 sur le billard, oui monsieur, et avec 20 ans plus tard, quand j'ai appris que certaines Modigliani peut-\u00eatre devenu assez de quoi moi je trouve \u00e7a un peu b\u00eate puisque tatouage contrefaits bah y reste \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [86%] :\r\nLongtemps trouv\u00e9 \u00e7a plut\u00f4t un histoire avec le march\u00e9, c'est un jeu avec le c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [87%] :\r\nJe suis, on a du grain, un vrai h\u00e9ros tatou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [83%] :\r\nPersonne ne s'int\u00e9ressait rat\u00e9 une \u00e0 2006, quand il \u00e9tait \u00e0 tatou\u00e9 et tout le monde s'int\u00e9ressait \u00e0 Ath\u00e8nes en 2008 quand il a \u00e9t\u00e9 vendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [65%] :\r\nComme c'est aimable voil\u00e0 paillettes Persil je tr\u00e8s Brando voil\u00e0 tout la porte dans des pr\u00e9sidents \u00e0 Durban. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [79%] :\r\nBonjour, H\u00e9lo\u00efse Guay de Bellissen. \r\nBonjour, bienvenue, \u00e9videmment, tous ces extraits de films que vous avez entendu, enfin l'extrait du film que vous avez entendu, vous le connaissez parce que vous le citez en ouverture de votre livre, on aura reconnu la voix de Jean Gabin qui raconte \u00e0 Louis de Fun\u00e8s, comment il s'est fait faire un tatouage par certain Modigliani, voil\u00e0, c'est dans le tatou\u00e9 Louis de Fun\u00e8s et Jean Gabin et puis quelques extraits d'infos pieds chez ici ou l\u00e0 sur internet, dans lesquels on apprend qu'effectivement un jeune Suisse avait accept\u00e9 de se faire tatouer les gants, ces restes, sa peau en l'occurrence un collectionneur \u00e0 son \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s, et tout cela est bien ou presque, vous en parlez dans votre essai parce que les tatouages sont notre histoire publi\u00e9 chez Robert Laffont, vous \u00eates vous- m\u00eame tatou\u00e9 votre mari et tatoueur, bref, c'est une histoire qui vous occupe, j'imagine, \u00e0 peu pr\u00e8s 24 heures sur 24 et pourtant, pourquoi avez -vous d\u00e9cid\u00e9 d'en faire un livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:00) [88%] :\r\nEh ben parce que moi \u00e7a m'occuper trop non seulement j'ai fait sa sortie sa sortie parce que j'avais envie bah l\u00e0, on est dans un ph\u00e9nom\u00e8ne de de mode en ce moment, c'est s\u00fbr que l'tatouage, c'est quand m\u00eame sociologiquement tr\u00e8s ancr\u00e9 partout dans le monde et j'avais envie d'en parler d'une autre mani\u00e8re, un peu moins, rappeler que le tatouage et les origines du tatouage et pourquoi on les fait, c'est, c'est c'est plus qu'une mode, en fait, c'est c'est un rituel de passage qui qui est important dans une vie et j'avais envie de parler de \u00e7a, mais comme je crois beaucoup de gens dans le salon de tatouage, qui ont des des histoires extraordinaires, je me suis dit allons -y. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [91%] :\r\nComment les avez -vous s\u00e9lectionn\u00e9 ces nombreuses histoire que vous nous racontez on a affaire \u00e0 des gens qui viennent dans un salon de tatouage pour \u00e9videmment, c'est-\u00e0-dire que tout est le nom de l'enfant, mais il y a toujours une histoire derri\u00e8re ou des chiffres myst\u00e9rieux ou l'histoire de ce soldat britannique qui s'est fait tatouer les noms de tous les militaires britanniques tu\u00e9s en Afghanistan, enfin il y a beaucoup, beaucoup d'histoires, comment avez -vous trier, comment avez -vous fait votre choix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [89%] :\r\nOui, ben, j'ai essay\u00e9 de prendre ce qui \u00e9tait le plus fluide, litt\u00e9raire, j'ai envie de dire, qui sait, qui allait se raconter, d'une mani\u00e8re \u00e9crite et il y a des histoires tellement folle dans ce livre, hein, et que je croise pas tous les jours, tous les jours, je croise des gens qui vont se faire tatouer qui sont tatou\u00e9s et c'est vrai qu'il y a des gens avec lesquels on l'histoire raisonne l'histoire raisonne c'est clair que voil\u00e0 ce enfin il y a des cette femme qui vient, par exemple, qui a perdu un enfant qui se fait tatouer l'empreinte de son pied, enfin voil\u00e0, il y a des histoires, on est oblig\u00e9 de l'et en fait c'est des histoires qui sont en moi, j'ai j'ai j'ai retranscrit tout simplement parce qu'elles \u00e9taient trop trop belle ou trop dr\u00f4le ou trop loufoque ou ou ou trop folle et j'avais envie que les gens, ils entendent \u00e7a quoi, des trucs, des trucs Beaufort dingue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [85%] :\r\nVoil\u00e0 avec quelqu'. \r\nOui, je ne peux pas fini, \u00e7a fait 17 non non non non, allez -y soulage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:04) [90%] :\r\nNon mais c'est c'est beau, en fait, le tatouage, parce que c'est une histoire de de de soi face aux autour de soi avec un autre de soi de de devenir autre aussi, enfin c'est c'est un truc enfin c'est c'est c'est plus beau pr\u00e9vu en fait c'est \u00e7a que j'essaye de dire dans avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [91%] :\r\nVous dites il y a cette phrase qui est tr\u00e8s belle, je trouve le tatouage ce temps comme un fil entre celui qui regarde et celui qui le porte pendant quelques secondes, un rapprochement, une rencontre entre le corps marqu\u00e9 celui qui le voient connexion quelque chose se cr\u00e9e entre 2 \u00eatre et personne ne le saisit vraiment ce serait une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne d\u00e9finition du du tatouage, c'est au fond faire du lien raconter une histoire, parfois m\u00eame l'imposer aux autres, c'est en tout cas suscit\u00e9 un lien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [88%] :\r\nAh, c'est s\u00fbr, moi par exemple je sais que quand je suis en d\u00e9bardeur, les gens me regardent et j'ai toujours un un petit moment de recul, je me dis : mais pourquoi on me regarde comme \u00e7a et, parce que quand on est tatou\u00e9, on voit plus c'est tatouages, ils font partie de soit totalement comme un grain de beaut\u00e9 en fait et et c'est vrai que je vois que est -ce \u00e7a raconte quelque chose et c'est \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a donne envie d'aller vers l'autre, en fait, mais et parfois d'ailleurs, c'est aussi du rejet, hein, \u00e7a \u00e7a mais en tout cas \u00e7a interpelle le regard, \u00e7a c'est s\u00fbr et sacr\u00e9 pendant quelques secondes, un micro bien avec quelqu'un et surtout avec les enfants, ah oui, ils sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s, tr\u00e8s intrigu\u00e9e ah oui, ils adorent \u00e7a, il enfin, il fait un, d'abord, il dessine beaucoup, c'est leur 1er langage et, du coup, c'est vrai que moi j'ai j'ai souvent des gamins qui me saute un peu dessus qui sont hyper, hyper, ils sont moins dans l'un de normes qu'un adulte, donc forc\u00e9ment pour avoir des dessins sur la peau, c'est c'est g\u00e9nial quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [88%] :\r\nVous le disiez tout \u00e0 l'heure, H\u00e9lo\u00efse Guay de Bellissen le tatouage aujourd'hui est tr\u00e8s \u00e0 la mode, on compte plut\u00f4t les gens qui ne sont pas tatou\u00e9s, que les gens qui sont tatou\u00e9s, on voit que tous les footballeurs ou presque on tatouage par exemple et donc \u00e7a d\u00e9teint forc\u00e9ment sur leurs admiratrices et admirateurs mais le tatouage, il a d'abord, il est tr\u00e8s anciens vous le rappeler \u00e9galement dans votre livre, si l'homme qu'on a sorti des glaces porter des tatouages, ces 2500 ans avant notre \u00e8re, on voit \u00e9galement que des momies sont tatou\u00e9s, enfin le tatouage, il existe depuis tr\u00e8s longtemps, on l'avait un petit peu oubli\u00e9e et puis il est revenu et \u00e0 la lecture de votre livre, je me rends compte \u00e9galement que pendant tr\u00e8s longtemps, et c'\u00e9tait tr\u00e8s chic, par exemple au 19\u00e8me si\u00e8cle, d'avoir des tatouage dans la bonne soci\u00e9t\u00e9, les sociologues anglaise avait des tatouages, la m\u00e8re de Churchill \u00e9tait tatou\u00e9 par exemple, comment expliquez -vous ces allers-retours Seguin regain de popularit\u00e9 du tatouage qu'est ce que \u00e7a raconte au fond de nous \u00e9poques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:40) [87%] :\r\nBah, en fait, c'est un, ce serait un peu comme comme dans la mode, hein, dans la mode, je veux dire dans dans la couture, c'est-\u00e0-dire que, il y a des choses qui qui qui passe de des qui reviennent toujours et c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 on s'aper\u00e7oit que est ce sont 2 c'est c'est vraiment des choses humaines qui nous qui nous colle \u00e0 la peau, j'ai envie dire la le tatouage \u00e7a \u00e7a \u00e7a enfin c'est quand m\u00eame un rituel de passage \u00e0 l'origine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:04) [89%] :\r\nQui vient des \u00eeles qui a \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9e par les, les, les Britanniques et ensuite \u00e7a a \u00e9t\u00e9, oui effectivement tous les les nobles, tout le monde en a voulu, c'est devenu tr\u00e8s snob, puis apr\u00e8s c'est devenu un truc de taulards de motards de voyous et puis maintenant \u00e7a devient quelque chose de compl\u00e8tement norm\u00e9, en fait, hein, on peut tout \u00e0 fait trouver un travail avec des tatouages, alors qu'il y a 15 ans on \u00e9taient tatou\u00e9s, c'\u00e9tait fini, on ne pouvait plus rien faire, donc c'est c'est j'ai en fait j'ai j'ai une r\u00e9ponse comme j'en ai pas, c'est-\u00e0-dire que quand quelque chose est vrai et quand quelque chose est fort, m\u00eame s'il est d\u00e9valu\u00e9, parfois par une mode ou par une soci\u00e9t\u00e9, il reviendra toujours qui passera par la fen\u00eatre, il passera par quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [86%] :\r\nOui alors justement, parce que si \u00e7a devient la norme, \u00e0 quoi bon certes \u00e0 tout et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:51) [87%] :\r\nMais parce que \u00e7a fait, en fait, \u00e7a fait partie de l'histoire de l'humanit\u00e9, on peut pas, on ne peut pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du tatouage m\u00eame une cicatrice c'est un tatouage, on est en fait dans notre vie personnelle on est tatou\u00e9 de plaintes, chose \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi, que ce soit desD. des, je veux dire la transg\u00e9n\u00e9rationnelle dans tout \u00e7a, c'est, c'est des choses qui sont transmises, on vit tous les jours avec des choses qui ne nous appartiennent pas et et on fait avec le tatouage en fait c'est c'est c'est la m\u00eame chose en fin c'est pas, c'est pas vraiment comment l'expliquer mieux mais enfin le tatouage, c'est la vie en fait la vie, elle nous tatous d\u00e9j\u00e0 plainte, chose qu'on vit qu'on subit donc c'est et puis enfin, on a 2 m\u00e8tres carr\u00e9s de peau, autant s'en servir, Thierry avait une question franchement \u00e7a ferait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:39) [92%] :\r\nOui bonjour j'avais une question il y a un changement cette \u00e9poque aussi, c'est pas simplement la mode du tatouage, c'est le fait que pour la premi\u00e8re fois, on peut vraiment l'effacer et c'est devenu l\u00e0 aussi un Business des cliniques, le laser, etc, \u00e7a vous d\u00e9sole. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:53) [89%] :\r\nNon, \u00e7a alors, \u00e7a me d\u00e9sole, pas du tout, c'est juste que \u00e7a marche pas vraiment, en fait, \u00e7a co\u00fbte extr\u00eamement cher et la plupart des peaux selon comment elles ont \u00e9t\u00e9 tatou\u00e9 depuis combien de temps \u00e7a laisse une autre cicatrice en fait on en g\u00e9n\u00e9ral, on garde son tatouage non comme s'il avait pris, h\u00e9 ben oui, en fait, c'est pour \u00e7a qu'on recouvre l'\u00c9tat Touaregs passent leur temps \u00e0 recouvrir d'autres tatouages ancien ou des pr\u00e9noms qu'on veut plus et tout \u00e7a, l\u00e9gendes et moi je vois rarement moi dans le salon de tatouage, des gens qui viennent se faire qui sont pass\u00e9s chez un dermatologue et qui l'ont enlev\u00e9 par exemple, \u00e7a arrive rarement, c'est un geste qu'on fait pas beaucoup en fait, donc le Business, oui il est l\u00e0, mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [86%] :\r\nEt le whisky de Bellissen notre invit\u00e9, le livre s'appelle parce que les tatouages sont notre histoire, c'est aussi pour certains tatouages, des chansons, on entendra les loups d'ici vingtaine de minutes mais pour l'heure, voici, Serge Gainsbourg, cette chanson J\u00e9r\u00e9my. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:59) [86%] :\r\nParce qu'il avait cette fille est dans la peau et pour ne pas l'oublier, \u00e9t\u00e9 fait tatouer t\u00eate juste \u00e0 la place du coeur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:12) [91%] :\r\nIl s'est fait tatouer un coeur. \r\nDe m\u00eame sur les avant bras de m\u00eame nous, \u00e7a ne se voit pas, encore une fois, c'est-\u00e0-dire un peu plus bas malheur de malheur Madelin qui ne veut plus en faire retrouver face ce qu'il a fait 4 tonnes qu'il faudrait arracher cette ville quelqu'tatou\u00e9 sur son coeur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:02) [87%] :\r\nTout le monde, avec ce qui, il a \u00e0 l'int\u00e9rieur de m\u00eame pour les avant moi, surtout \u00e7a ne se voit pas, encore une fois, c'est-\u00e0-dire un peu plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [87%] :\r\nElle \u00e9coute cette chanson de Serge Gainsbourg tatou\u00e9 J\u00e9r\u00e9my chanson extrait de couleur caf\u00e9, la p\u00e9riode 1963 1964 du Tattoo pourquoi parce qu'on est avec H\u00e9lo\u00efse Guay de Bellissen nous parlons avec elle, de son d\u00e9c\u00e8s, consacr\u00e9 au tatouage sous toutes ses formes, parce que les tatouages sont notre histoire avec en couverture une photo coloris\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s belle image de cette jeune fille, elle s'appelle Olive Othman, elle avait \u00e9t\u00e9 captur\u00e9e \u00e0 14 ans, en 1851 par une tribu am\u00e9rindienne, elle sera vendue plus tard une autre tribu les Musharraf, elle va quitter apr\u00e8s 4 ann\u00e9es elle va retourner dans le monde des blancs, comme on le raconte \u00e0 l'\u00e9poque, elle sera simplement tatou\u00e9 sur le montant, donc le signe d'une appartenance et Louise Guerre Bellissen pourquoi avoir choisi cette photo tr\u00e8s embl\u00e9matique, \u00e9videmment, mais pourquoi celle -ci pour la couverture de votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:17) [90%] :\r\nBah, parce qu'elle est, elle est totalement paradoxale, c'est-\u00e0-dire d'abord aller tr\u00e8s, tr\u00e8s belle esth\u00e9tiquement et et puis cette femme avec une robe victorienne avec un tatouage sur le montant c'est c'est \u00e7a le le paradoxe est quand m\u00eame sublime et puis son histoire est quand m\u00eame. \r\nEt quand m\u00eame quand m\u00eame folle ont tue toute sa famille devant elle, voil\u00e0 toutes les les Indiens, tu sais, ses parents, elle, elle est enlev\u00e9e avec sa petite soeur et finalement elle tombe dans une tribu terrible qui leur fait faire des choses affreuses et elle est revendue \u00e0 d'autres, \u00e0 d'autres Indiens les mots avec qui elles vont vivre une vie de famille formidable et elle va sentir indienne, elle aussi, et puis les Am\u00e9ricains, voil\u00e0 la r\u00e9cup\u00e9rer, et l\u00e0 ce sera terrible pour elle parce qu'en fait elle voulait rester avec les Indiens, donc c'est c'est quand m\u00eame une histoire folle, folle et belle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:08) [83%] :\r\nEt son tatouage sur le montant, sont des lignes qui partent des l\u00e8vres qui descendent vers le le montant c'est tatouage moi traditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:16) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui, oui, oui, oui, c'est magnifique, hein, c'est assez \u00e9trange, je le ferai pas quand m\u00eame, oui on non plus peut-\u00eatre vous vous le ferai je disais -je, parce que je sais pas moi je me laisser pousser la barbe, on le voit plus \u00e7a peut changer, voil\u00e0 c'est oui, oui, \u00e7a oui c'est, c'est plus facile pour vous voil\u00e0 exactement le 7. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:35) [87%] :\r\nMoi je, on l'entendit d'ailleurs la chanson de Serge Gainsbourg, il \u00e9tait \u00e0 l'ext\u00e9rieur repr\u00e9sente \u00e0 l'ext\u00e9rieur ce qu'on est aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur, votre 1er tatouages vous c'\u00e9tait vous l'racontez votre rencontre avec le tatouage dans dans le livre d\u00e8s les premi\u00e8res pages de du livre c'est une voisine tr\u00e8s \u00e9tonnante L \u00e0 encore une femme qui, semble -t-il, vient un peu \u00e0 la marge, en tout cas pour les bourgeois qui l'environne et qui elle est tatou\u00e9e, un peu partout sur le coup, enfin voil\u00e0 des piercings l\u00e0 tout tous les accessoires, si j'ose dire et pour vous, c'est un choc, que c'est un un bon choc un beau choc esth\u00e9tique, est ce que c'est v\u00e9ritablement gr\u00e2ce \u00e0 elle qu'aujourd'hui on est en train de parler tous les 2 de tatouage et lui, ce qui est de Bellissen. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:20) [85%] :\r\nB\u00e9ziers, j'ai envie de dire oui, en fait, cette femme a toujours plus et ensuite je l'ai rencontr\u00e9 vraiment et et enfin moi elle me paraissait \u00eatre sublime alors que je, je, je voyais bien que tout le quartier, la trouvait seulement horrible et que voil\u00e0, c'\u00e9tait une de ses c'\u00e9tait une Booba en 2, une voix Youth alors que vous en faites pas du tout, mais moi elle me semblait belle, elle avait des cheveux color\u00e9s, elle \u00e9tait, elle, \u00e9tait fascinante et d'ailleurs j'\u00e9tais enfant, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que je peux aussi aux enfants, je suis peut-\u00eatre son son, enfin je ressemble assez \u00e0 cette fille en fait maintenant c'est c'est dr\u00f4le d'ailleurs, mais vous avez succ\u00e9d\u00e9 oui ben franchement oui, sa fille aussi d'ailleurs, lui a succ\u00e9d\u00e9, tr\u00e8s tatou\u00e9 tatouages d'ailleurs aussi, enfin voil\u00e0 oui je, je pense que \u00e7a vient de l\u00e0, apr\u00e8s, c'est vrai que j'adorais l'art en g\u00e9n\u00e9ral, enfin moi j'aimais voil\u00e0 je faisais des Beaux-Arts, je dessinais petite c'est tout \u00e7a, \u00e7a a d\u00fb jouer, mais quand m\u00eame, c'est vrai que cette rencontre l\u00e0, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisive, alors que c'\u00e9tait juste une voisine qui est pass\u00e9 et que tout le monde est test\u00e9 moi j'adore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:24) [86%] :\r\nEst ce que le tatouage bonjour c'est un rite d\u00e9j\u00e0 sache forc\u00e9ment le 1er, par exemple, d'atteindre l'\u00e2ge l\u00e9gal pour pouvoir le faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:34) [90%] :\r\nMais alors moi j'ai envie de r\u00e9pondre oui et m\u00eame quand il est fait d'une mani\u00e8re qui n'est pas un rituel de passage, on n'a pas l\u00e0 cette sensation l\u00e0 il est quand m\u00eame plus tard, on se rend compte que ce tatouage, l\u00e0 il disait quelque chose de nous et il disait quelque chose de nous qui n'existe plus, en plus, donc, m\u00eame si les rat\u00e9s, m\u00eame si on n'aime plus, m\u00eame si c'est une erreur de jeunesse, moi j'en ai plein des comme \u00e7a, en fait, c'est il raconte une histoire, il raconte quand m\u00eame une histoire et c'est mais c'est assez mais en fait les tatouage rat\u00e9, moi, c'est des trucs que j'adore, parce qu'ils disent quelque chose d'erron\u00e9 et c'est c'est tr\u00e8s fort, en fait, comme sensation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:09) [73%] :\r\nC'est dit quoi notre moi j'ai ai le fait qu'on nous sommes failli pour peu que nous pouvons tromper par exemple le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:15) [87%] :\r\nMa carr\u00e9ment quoi change aussi qu'on change tout le temps, mon mari et lui me disait, j'aurais fait un tatouage AC/DC \u00e0 14 ans, et c'est vrai que c'est maintenant 45 piges \u00e7a serait \u00e7a serait un peu pourrie et finalement il aime toujours AC/DC, donc on pourrait toujours en faire quelque chose de ce truc, oui, mais, mais c'est vrai que c'est c'est toujours int\u00e9ressant d'avoir enfin les erreurs dans la vie de toute fa\u00e7on, elles nous font avancer et grandir renoncer mais ne faut faire plaindre chose et les tatouages, c'est aussi \u00e7a, c'est vrai, mais c'est beaucoup \u00e7a d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:47) [86%] :\r\nDes erreurs aussi ou des choix qui sont longtemps m\u00fbri, il y avait, vous raconter une histoire concernant un ouvrier qui, proche de la retraite vers la soixantaine, d\u00e9cide de se faire tatouer son idole, Johnny Hallyday, puisqu'il lui ressemble, en plus, au point que ses camarades de travail, l'appel est le sosie, je vous dis -je, vous vous dites : cette phrase pour un tatoueur tatoue incite \u00e0 patates ou un Johnny avant 50 ans, c'est quand m\u00eame la fameuse phrase de Jacques S\u00e9gu\u00e9la : si t'as pas de Rolex \u00e0 50 ans c'est que t'as rat\u00e9 ta vie c'est pas tatou\u00e9s Johnny \u00e0 50 ans c'\u00e9tait pas d'Apt, a rat\u00e9 sa vie tatoueur quoi Johnny en France, c'est vraiment le type le plus tatou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:28) [86%] :\r\nNon, alors c'est pas le site le plus tatou\u00e9 mais c'est c'est un des tatou\u00e9s ben des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s tatou\u00e9s fran\u00e7aise oui qui qui compte en fait dans dans le monde du tatouage, c'est s\u00fbr et et c'est vrai que quand ce type est venue au salon d'tatouage se faire tatouer le portrait Johnny c'est, enfin c'est juste sur le coup, effectivement, nous on a envie de rigoler, quoi, et puis finalement c'est ultra touchant parce que cet homme, \u00e7a lui change sa vie pour pour de vrai et il aime Johnny le sur la peau et et en fait c'est, c'est, enfin moi je le sais, c'est enfin je ne devrais pas dire \u00e7a, mais quand on \u00e9crit des livres moyens des chapitres, par exemple, j'arrive plus \u00e0 relire, il y a des personnages que j'aie moins que d'autres et alors lui, je l'adore quoi Louis le tatou\u00e9 de Johnny, je trouve que c'est c'est un mais enfin, c'\u00e9tait un mec g\u00e9nial et je suis content qu'il soit dans li\u00e8vre il y a autres que mon auto- promo non, mais non, mais vous \u00eates l\u00e0 pour \u00e7a, leur personne, je peux le dire ce tatouage de Johnny en fait, il dit beaucoup de choses quoi oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:26) [88%] :\r\nMais au-del\u00e0 de, de, de, de fait, de, de, de se faire tatouer une idole pour lui qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:31) [86%] :\r\n\u00e7a repr\u00e9sente un acte fou compl\u00e8tement subversif d'abord dans dans une vie d'ouvrier ce type ben il y travaille toute la journ\u00e9e, il rentre chez lui, il est seul et il regarde concerts de Johnny, quoi, et sa saga \u00e7a vient combler un vide monumental et et l\u00e0 de de r\u00e9ussir \u00e0 avoir son idole sur soi comme un gri-gri, en fait \u00e7a, le \u00e7a, le \u00e7a le change totalement, il se sent il se sans lui quoi alors que finalement il il met un autre sur sa peau, c'est compl\u00e8tement dingue, mais avec \u00e7a, ils se sont r\u00e9unis en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:08) [90%] :\r\nIl y a la question de oui du lien, on le disait tout \u00e0 l'heure, le fait qu'il est r\u00e9uni avec son idole que quelque part il tisse un lien que Johnny ne conna\u00eet pas, mais que lui conna\u00eet \u00e9videmment avec avec son idole, il y a aussi, bah c'est l'autre facette du tatouage, c'est-\u00e0-dire qu'il y a les motifs qu'on se fait tatouer parce qui nous plaisent le dessin tribal l'ancre de marine, enfin tous ces trucs tr\u00e8s classique, et puis il y a quand m\u00eame la repr\u00e9sentation de l'autre, alors il y a des Marylin Monroe en veux -tu en voil\u00e0, Johnny Hallyday, en veux -tu en voil\u00e0, c'est un tatouages particuliers que de se faire tatouer le visage de de son idole de sa vedette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:46) [87%] :\r\nMais quand on en parle comme \u00e7a, ma premi\u00e8re r\u00e9action \u00e0 r\u00e9action je dirais normale, c'est dire qu'il est, mais quelle horreur quoi, enfin je veux dire c'est pr\u00eat, on a presque envie de dire : c'est un geste adolescent, moi j'aurais fait Kurt Coben, bien entendu, si j'avais pu j'aurais fait tout de suite, et en m\u00eame temps, ben c'est c'est un bel hommage c'est-\u00e0-dire c'est c'est c'est porter ce sa propre sa propre idole sur sa ch\u00e8re alors oui c'est si \u00e7a para\u00eet un peu ringard, mais en v\u00e9rit\u00e9, ben \u00e7a dit une chose assez po\u00e9tique, quoi, c'est-\u00e0-dire tu es avec moi pour la vie, c'est dit, c'est dire \u00e0 la personne qu'on aime bah acheter ce jeu, tu seras toujours avec moi, j'\u00e9tais dans la, je trouve \u00e7a peut litt\u00e9ralement toujours oui, voil\u00e0 exactement oui compl\u00e8tement et c'est ben, c'est une fa\u00e7on de se r\u00e9unifier et de et de garder avec soi des choses qu'on aime profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:38) [88%] :\r\nThierry oui c'est pas aussi une tradition qui est conduit la mesure o\u00f9, auparavant, c'\u00e9tait le Christ qu'on tatouages sur les poitrines ou sur les dos sur les bras, souvent, alors c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:47) [91%] :\r\nOui on on le Christ souvent et c'est marrant parce que les marins le faisait pour \u00e9viter dans le dos pour \u00e9viter la noyade oui exactement pour pas se faire fouetter aussi dans le dos, enfin il y a, il y a beaucoup de il y a beaucoup, bien s\u00fbr que le Christ bah on on est pass\u00e9 \u00e0 Johnny quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:06) [83%] :\r\nLes est condamn\u00e9 \u00e0 mort dans les goulags sovi\u00e9tiques se faisaient tatouer un Staline sur le coeur, parce que, esp\u00e9rait -il le peloton d'ex\u00e9cution ne tirez pas sur Staline, voil\u00e0, c'est aujourd'hui, on peut pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:16) [80%] :\r\nTir\u00e9 sur le chef, ben oui, mais non, mais c'est \u00e7a, c'est amusant, oui c'est vrai, hein c'est \u00e7a marchait pas toujours, c'est que \u00e7a marche est -ce efficace, oui, \u00e7a effectivement en effet c'est Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:26) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re, on parle tatouage dans Vertigo avec lui ce qui est de Bellissen parce que les tatouages sont notre histoire, un essai publi\u00e9 chez Robert Laffont, ce qui Bellissen hein a beaucoup \u00e9crit sur les philosophes et la philosophie les notamment la cr\u00e9atrice de cette petite pilule philosophique antistress \u00e0 base de piq\u00fbres de Spinoza ou encore de Socrate, elle l'a \u00e9galement \u00e9crit sur l'ami imaginaire de Kurt Cobain Boda et puis sur le lien par exemple qu'il y avait entre l'assassin de donner celui qui tenta d'assassiner Ronald Reagan, on va la retrouver tout de suite, elle est en duplex avec nous depuis notre Studio de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:05) [89%] :\r\nH\u00e9lo\u00efse Guay de Bellissen avec nous on va continuer de parler de de votre livre, on a \u00e9voqu\u00e9 votre 1er pas dans le tatouages, cette rencontre avec cette voisine tatou\u00e9 et puis vous aujourd'hui quasiment j'imagine tous les jours dans le salon de tatouage dans lequel vous rep\u00e9rez vos clients litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:26) [74%] :\r\nC'est \u00e7a j'fait des castings sauvages sauvage excessivement le th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:32) [88%] :\r\nTous \u00e2ges, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, c'est tr\u00e8s ancien, \u00e7a a disparu, ses revenus, enfin on l'a dit il y a des modes autour du du tatouage, semble -t-il, il y a toujours un lien \u00e0 travers les \u00e2ges et le temps qui passe autour du tatouage cette fonction d'appartenance ou de de soins, on dit souvent que, bien s\u00fbr, le tatouage est une marque d'appartenance, c'est d'autant plus vrai lorsqu'on est dans la mafia russe ou la mafia japonaise, mais c'est aussi quelque chose qui soigne alors c'est pas simplement une croyance en vous trace 3 tr\u00e8s dans l'eau, on n'aurait pu mal aux lombaires, mais c'est aussi exprimer quelque chose, un geste psycho- magique quasiment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:05) [89%] :\r\nAh oui, non mais tout \u00e0 fait, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e7a d'ailleurs les tatoueur chanter des psaumes dans les \u00eeles d'ailleurs sans doute qu'il le feu, ils le font encore, et bien s\u00fbr qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 magique de soi il y a un c\u00f4t\u00e9 magique quand on on rentre dans un lieu et qu'on en sort chang\u00e9 il y a, il y a forc\u00e9ment un c\u00f4t\u00e9 magique et d'autant plus quand l'acte d\u00e9finitif, on peut, on peut plus rien y faire, c'est termin\u00e9, donc oui il y a un c\u00f4t\u00e9 magique et th\u00e9rapeutique d'ailleurs si dont vous parliez, l'homme des glaces, apparemment c'est \u00e0 toi, exactement, ce serait des tatouages th\u00e9rapeutique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:37) [81%] :\r\nOui, parce que je parlais des lombaires, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que, dit, on avait d\u00e9j\u00e0 mal au dos, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est dire, il y en avait plein d'dos donc il s'est fait tatouer d\u00e8s ce qu'on suppose \u00eatre des tatouages th\u00e9rapeutique Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:49) [86%] :\r\nOui, si si le tatouage n'\u00e9tait pas douloureux \u00e0 subir lors de l'op\u00e9ration de tatouages et ce qui serait, ce qu'il \u00e9tait et ce qu'il y a pas l\u00e0 aussi un challenge pour beaucoup de gens de passer par cette \u00e9tape plein de de s\u00e9rieux quand m\u00eame pendant quelques heures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:05) [89%] :\r\nNon mais c'est clair, c'est \u00e9vident, la souffrance, elle fait partie int\u00e9grale de de l'acte du tatouage, c'est s\u00fbr, enfin c'est c'est c'est c'est c'est presque une obligation je dirais de souffrir pour pour sortir de sa chrysalide, donc en fait oui c'si le tatouage n'\u00e9tait pas douloureux, mais \u00e7a n'aurait aucun sens d'abord on n'en ferait plus \u00e7a serait compl\u00e8tement fou, il y a quand m\u00eame beaucoup de gens qui ont peur de l'aiguille qui ont il y en a m\u00eame au salon de tatouage qui tombe dans les pommes, juste mon mari est en train de dessiner sur la peau, avec un feutre alors j'ai entendu des gens mais comme alors que l'\u00e9glise n'est m\u00eame pas intervenue, rien, rien du tout, c'\u00e9tait pas la peine d'aller plus loin quoi ben l\u00e0 oui vous arr\u00eater ou et quand m\u00eame, hein, sinon \u00e7a va \u00eatre dur mais oui le la douleur ben il faut il faut qu'elle soit l\u00e0, moi je vous avoue, j'en ai un peu marre de cette douleur et je j'essaye de l'\u00e9viter, au maximum, quoi en forme anesth\u00e9siant la peau avec une cr\u00e8me, c'est pas bien, oui, pourquoi c'est pas bien, l\u00e0 je bah alors c'est pas bien, d\u00e9j\u00e0 en l\u00e9galement un territoire ne peut pas vous le faire, voil\u00e0, mais vous pouvez aller chez un m\u00e9decin et demand\u00e9 une cr\u00e8me anesth\u00e9siante pour vous faire pour vous faire tatouer pendant une heure, en tout cas vous sentez pas la douleur apr\u00e8s \u00e7a va revenir, puisque vous avez quand m\u00eame une petite plaie qui est ouverte, mais sur le coup, sentez rien, c'est quand m\u00eame du bonheur quoi dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:28) [88%] :\r\nVoil\u00e0, est ce que le le vous citez 2 cas qui sont \u00e9videmment tr\u00e8s \u00e9tonnant le 1er cas, c'est cet homme qui vient se faire couvrir un tatouage c'est tatouage c'est une croix gamm\u00e9e et l'autre cas, c'est un jeune gar\u00e7on qui ose faire tatouer un casque SS avec le symbole DSS dessus, comment vous expliquez \u00e7a le, le, c'est cette volont\u00e9 est ce qu'on est encore dans, dans, dans, dans cette \u00e9poque o\u00f9 les punks portaient des croix gamm\u00e9es pour choquer l'Angleterre bien- pensante et puis pour r\u00e9veiller ce peuple endormi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:00) [88%] :\r\nParce que l'on annonce que la douleur ce genre ben l\u00e0 on a bascul\u00e9 dans la politique, c'est s\u00fbr, c'\u00e9tait des actes ben toute fa\u00e7on l'humanit\u00e9 et la connerie, \u00e7a \u00e7a \u00e7a continuera, pour toujours, donc l\u00e0 on est en plein dedans, c'est-\u00e0-dire que je sais pas quoi vous dire nous les bras nous en tombent quand des gens arrivent comme \u00e7a, c'est, c'est c'est enfin comment en plus un petit peu penser qu'un tatoueur va lui faire une croix gamm\u00e9e, enfin c'est comment c'est possible, en fait, d'imaginer que quelqu'un va dire oui quoi c'est c'est pas, c'est, c'est c'est juste impensable et cet autre type qui est venu d\u00e9j\u00e0 avec une croix gamm\u00e9e tatou\u00e9e et qui veut absolument ne plus la voir donc faire un recouvrement avec un autre tatouages, \u00e7a c'\u00e9tait plus int\u00e9ressant \u00e9videmment \u00e0 vivre et le bon ben parce que c'est vrai que c'est pour servir, oser fois il y a toujours une histoire derri\u00e8re tatouages ben il y a une histoire et en fait il y a l'histoire du tatou\u00e9, mais il y a l'histoire qui me donne, c'est-\u00e0-dire, il raconte qu'il est all\u00e9 en prison qu'il avait d\u00fb faire partie d'un gang en revue en Russie et que ce gang, c'\u00e9tait comme l'Asie, donc il s'est fait tatouer l\u00e0- bas en prison, c'est vrai que \u00e7a ressemble \u00e0 un tatouages de taulard fait avec les aiguilles trouv\u00e9es enfin voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a ressemble maintenant est -ce que c'est vrai ce que c'est faux, j'en sais rien, qu'il a fait juste pour se sortir et pas \u00eatre emmerd\u00e9 en prison, donc : OK, maintenant, il a une vie Ivan Levai \u00e7a ok faut enfin c'est quand m\u00eame pas rien de de recouvrir une croix gamm\u00e9e, de voir l'acte se faire c'est mais \u00e0 la fois c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s puissant, parce que c'est le c'est le pass\u00e9 qui devient enfin c'est pass\u00e9 qui a englouti par un pr\u00e9sent o\u00f9 c'est termin\u00e9, quoi, \u00e7a y est, c'est fini ce truc -l\u00e0, il l'a plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:37) [89%] :\r\nLe tatouage, c'est du d\u00e9finitif sur du provisoire, peut -on lire souvent l\u00e0 o\u00f9 l'occurrence effectivement on peut modifier le c'est d\u00e9finitif sur ce fameux provisoire mais malgr\u00e9 tout on conserve des traces de vie avec le tatouage et, semble -t-il, il y a cette cette id\u00e9e -l\u00e0, c'est que on on ne vise pas l'\u00e9ternit\u00e9, mais on a dans l'id\u00e9e que peut-\u00eatre on passera dans l'au-del\u00e0, avec son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:04) [86%] :\r\nMais alors, c'est vrai que moi je me pose, enfin je ne me pose pas toutes ces questions, par exemple je me, enfin bon, je me dis : je vais mourir manque quand m\u00eame \u00e7a, je me pose la question, mais enfin \u00e7a aurait vraiment \u00e9t\u00e9 moi, en fait, ce corps l\u00e0 avec les tatouages Moreau, mort ou vivant, en fait, c'est enfin on cr\u00e8vera avec ses tatouages on vivra avec ses tatouages et et on sera heureux dans tous les cas, quoi, j'esp\u00e8re en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:32) [80%] :\r\nEst ce qu'il y a encore des endroits dans le monde o\u00f9 l'tatouage c'est tabou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:38) [89%] :\r\nSans c'est une bonne question en fait sans doute que dans il y a plein de religions qui ont pas le droit au tatouage, un chez les musulmans ou les juifs, par exemple, c'est un acte, voil\u00e0 qu'on ne doit pas faire ou les juifs quand m\u00eame peuvent se faire tatouer ensuite l'enlever avant d'\u00eatre enterr\u00e9 Andersen, donc l\u00e0 je sais pas comment \u00e7a se passe concr\u00e8tement, mais bon c'est possible d'enlever un morceau de sa peau avant de se faire enterrer je dirais il y a plut\u00f4t oui des religions un peu tabou des des lieux des territoires non j'ai pas vraiment la r\u00e9ponse, mais je ne crois pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:11) [85%] :\r\nEst ce qu'il y a au Vatican, par exemple, dans l'entourage du pape, des tatou\u00e9s, est ce qu'on le sait o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:15) [83%] :\r\nPas je, je sais, j'en sais rien, mais je suis persuad\u00e9 que le pape est tatou\u00e9, c'est surtout je dirais il a ben oui, non mais c'est c'est \u00e9vident, il a Jean-Paul II sur sur le biceps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:27) [84%] :\r\nPlut\u00f4t que de c'est \u00e7a, \u00e7a serait \u00e7a serait g\u00e9nial, peut-\u00eatre qu'il a une Marylin aussi \u00e7a c'est super je lui souhaite en tout cas, oui, c'est effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:37) [84%] :\r\nEt pourtant, il y a des traditions, comme par exemple lorsqu'on va \u00e0 J\u00e9rusalem on peut il et c'\u00e9tait une tradition se faisaient tatouer une croix non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:44) [94%] :\r\nBen oui, mais vous voyez, c'est \u00e7a, c'est l'histoire du tatouage, un \u00e9ternel recommencement, \u00e7a devient quelque chose qu'on peut faire et puis du jour au lendemain, c'est une d'une interdiction totale, donc voil\u00e0 c'est c'est c'est un acte tellement fort que tout, tout, tout est possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:02) [90%] :\r\nOn parlait de mode tout \u00e0 l'heure et je me disais quand m\u00eame que, alors effectivement il y a cette mode du tatouage elle tatouages rituels dans certaines tribus, si l'on est catholique en tout cas, chr\u00e9tiens et qu'on se ranger \u00e0 J\u00e9rusalem, il y a cette coutume de faire tatouer une croix ou une \u00e9p\u00e9e je crois aussi, enfin \u00e7a d\u00e9pend de de de quel cr\u00e9dit quelle part de la chr\u00e9tient\u00e9, on vient et puis il y a ben il y a aussi cette id\u00e9e de la mode qui fait que tout passe, tout lasse et tout cas, c'est pourtant le le tatouage, semble -t-il, devient de plus en plus enfin se r\u00e9pandent de plus en plus, est ce que vous voyez un jour arriver o\u00f9 vraiment le tatouage, ce sera du pass\u00e9, ce sera honteux et on aura beaucoup de regrets, comme lorsqu'on ne savait pas que fumer c'\u00e9tait mal par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:51) [92%] :\r\nJe pense que oui, il va y avoir peut-\u00eatre pas au point de regretter, mais je pense que la mode va s'arr\u00eater un moment c'est s\u00fbr mais comme comme toute mode c'est c'est l\u00e0 on est dans un donc l\u00e0 ce sera c'est nouveau transgressif. \r\nPeut-\u00eatre bien s\u00fbrement, oui, s\u00fbrement, \u00e7a redeviendra int\u00e9ressant, du coup, puisque que ce sera transgressif mais fait moi, je suis presque s\u00fbr qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a va, \u00e7a va s'arr\u00eater, oui, on va trouver \u00e7a les inconcevable et ce sera tant mieux mais comme dans tout mouvement artistique, on passe du figuratif au cubisme et puis apr\u00e8s on va faire des performances et puis on va revenir au classicisme, en fait, c'est c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:35) [90%] :\r\nOn voit aujourd'hui qu'on regarde beaucoup vers l'Asie, concernant les tatouages, on voit que le tatouage tribal est compl\u00e8tement pass\u00e9 de mode, que c'est m\u00eame totalement ringard, d'en avoir un, enfin, il y a beaucoup de mouvements comme \u00e7a au sein de, de, de, de ce type de de tatouages, est ce que c'est aussi le le marqueur artistique d'une \u00e9poque, on a vu appara\u00eetre le tatouage cyber punk avec les premiers films comme Terminator, on voit aujourd'hui qu'on est de plus en plus tourn\u00e9e vers l'Asie, je le disais, et donc on voit appara\u00eetre de plus en plus de tatouage asiatique, entre guillemets, est ce que c'est aussi un marqueur artistique aujourd'hui tatouages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:13) [91%] :\r\nAh ben c'est s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, apr\u00e8s ce qui peut \u00eatre probl\u00e9matique, c'est que des gens vont se faire tatouer un paysage japonais sans sans vraiment savoir, en fait, ce que ce que \u00e7a raconte mais si, si, c'est \u00e7a qui est compl\u00e8tement fou, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont venir faire une carpe comme, par exemple, sans savoir vraiment ce que \u00e7a signifie, et c'est l\u00e0 o\u00f9 le travail du tatouage et de dire : vous savez ce que \u00e7a veut dire et doit expliquer aux gens, et ils n'ont pas choisi pour rien, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale c'est c'est s\u00fbrement inconscient et et \u00e7a r\u00e9veille plein de choses chez eux, dont ils se m\u00e9fiaient pas mais bien s\u00fbr, oui c'est s\u00fbr qu'il y a d'et des modes d'avion, Amy Winehouse, par exemple, c'est quelqu'un qui a remis le le le tatouage \u00e0 l'honneur aussi, tout le monde s'est fait des tatouages old school comme elle avait mal fait et puis bien fait \u00e0 la fois un peu taulard tout \u00e7a mais c'est c'est amusant en fait son devoir, comment une une bien tatouage de glace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:08) [87%] :\r\nEnfin, il y a une classe de tatouage ne sais pas trop comment l'exprimer, il y a le tatouage de celui qui a r\u00e9ussi un beau tatouage fait part \u00e0 tatoueur connu avec des carpes comme m\u00eame si on ne comprend pas la signification, vous nous expliquerez par ailleurs et puis tatouage le vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:25) [85%] :\r\nMais je je crois pas, en fait, parce qu'en il y a \u00e7a, le salon tatouage, c'est un lieu o\u00f9 il y a vraiment toutes les couches sociales, mais vraiment, \u00e7a va de de l'avocat \u00e0 l'ouvrier pour le dire d'une mani\u00e8re tr\u00e8s arch\u00e9typal, mais c'est vrai qu'il y a tout, il y a des, des, des, des, de 70 ans qui viennent, tous les \u00e2ges sont possibles, alors bien s\u00fbr se faire tatouer par Tintin \u00e0 Paris c'est c'est je sais s\u00fbrement chic, c'est s\u00fbr, c'est s\u00fbrement super d'ailleurs hein, Tintin et c'\u00e9tait toujours de Stavelot oui voil\u00e0 c'est \u00e7a mais. \r\nBen je sais pas, c'est peut-\u00eatre ma grande na\u00efvet\u00e9 de croire que que voil\u00e0, tout est, tout est beau dans l'tatouage m\u00eame les trucs les plus Ringuet, mais non, j'ai l'impression que c'est il y a pas tatouage de classe, en fait, en fait, c'est le fait de peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:13) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend comment on porte son tatouage qui cr\u00e9ent quasiment le tatouage, en v\u00e9rit\u00e9 c'est-\u00e0-dire comment vous l'mais comment vous le portez sur votre corps, comment, comment vous vous vous vivez avec comment vous vous vous le trimballer avec vous, c'est-\u00e0-dire que quelqu'un qui aura le m\u00eame dragon que moi sur le bras, il va pas du tout \u00eatre la m\u00eame la m\u00eame le portait de la m\u00eame mani\u00e8re que moi et en fait, c'est vraiment quelque chose avec lequel on vit et et et qui qui c'est pour \u00e7a qu'en fait c'est m\u00eame si c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode et que tout le monde a un signal finit en ce moment et que les fils barbel\u00e9s que c'\u00e9tait fait, Pamela Anderson dans les ann\u00e9es 90, tout le monde le sait et et toutes ces choses -l\u00e0, si quelqu'un le porte d'une mani\u00e8re belle si quelqu'un, affronte le fait d'avoir un truc un peu honteux ou super beau, \u00e7a change en fait, \u00e7a change tout, quoi c'est le fond et la forme en fait qui qui qui est int\u00e9ressant dans le tatouage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:07) [87%] :\r\nMais le tatoueur est -ce que est ce qu'il y a, parce que vous \u00e9voquiez Tintin, on a ici la famille le et ce qu'on qu'on qu'on dit \u00eatre des artistes, de votre point de vue sont -ils des artistes, c'est-\u00e0-dire des gens dont on reparlera dans 50 dans sont en disant : regardez ce qu'on faisait \u00e0 l'\u00e9poque, tatouages, il reste untel untel et untel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:28) [85%] :\r\nAh s\u00fbrement, c'est s\u00fbr, oui, c'est \u00e9vident, moi oui, c'est peu, je suis persuad\u00e9 de \u00e7a, oui, oui, c'est s\u00fbr, c'est c'est des artistes parce que bah il cr\u00e9e vraiment et d'abord, ils savent dessiner, c'est pas le cas, 12 visiblement non mais c'est c'est pas il y a plus, en plus de sa langue tatouage est forc\u00e9ment il enfin il y a, et des gens qui font quasiment aussi que des flashs, c'est-\u00e0-dire ils ont d\u00e9j\u00e0 incarn\u00e9 avec des trucs pour des prototypes et puis ils les font d'ailleurs, \u00e7a revient \u00e0 la mode, ce genre de truc alors que c'\u00e9tait compl\u00e8tement ringard, il y a encore 10 ans, enfin c'est c'est toujours pareil, tout, tout se renouvelle, mais oui, c'est des artistes parce qu'ils sont all\u00e9s au front aussi Tintin, c'est quelqu'un qui a mont\u00e9 un syndicat qui essaie de de faire que le tatouage soit artistiquement reconnu aussi \u00e0 la Maison des artistes, c'est des mecs qui mouillent la chemise aussi pour leurs patients, ils essaient d'en faire de grandes choses et alors oui c'est des artistes en tous points c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:27) [87%] :\r\nEst ce que, du c\u00f4t\u00e9 du client ou de la cliente de tatouages, il y a pas aussi une esp\u00e8ce de r\u00eave utopique, c'est d'avoir un corps parfaitement unique et puis il y a une grande d\u00e9ception, c'est quand on va sur le Net et qu'on d\u00e9couvre que son tatouage incroyable, en fait, il existe au Mexique, aux USA, japonais, l'affaire un allemand, l\u00e0 aussi, etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:46) [90%] :\r\nBen c'est c'est c'est toujours pareil, c'est, c'est c'est bien s\u00fbr alors en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale le normalement le tatouage et et m\u00eame si quelqu'un vient imaginons : avec un dessin hyper lambda que tout le monde fait un petit peu, il va essayer de le changer quand m\u00eame parler avec la personne pour essayer de trouver ce qu'correspondent plus, donc en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, on peut avoir quelqu'un qui a quasiment le m\u00eame tatouage ou qu'il a eu la m\u00eame id\u00e9e : ben, regardez le cin\u00e9ma il y a 2 personnes qui ont eu la m\u00eame id\u00e9e au m\u00eame moment, pareil pour la photographie pour un tatouage, c'est, c'est c'est c'est pareil, c'est toujours, c'est ce que je reviens \u00e0 ce que je disais \u00e0 un moment, c'est-\u00e0-dire porter son tatouage une mani\u00e8re diff\u00e9rente le porter \u00eatre orn\u00e9e de lui le porter comme un esp\u00e8ce de, de, de bijoux, l\u00e0- bas, j'ai beau avoir le m\u00eame tatouage que la personne n'a co\u00fbt\u00e9 comme on n'est pas la m\u00eame personne et qu'on n'a pas le m\u00eame corps et qu'on qu'on n'est pas, c'est de la m\u00eame MAM et et et tout ce qu'on d\u00e9gage, forc\u00e9ment, en fait, c'est pas si grave si quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:45) [85%] :\r\nQuoi, il y a quand m\u00eame certains cas que vous racontez dans dans votre livre, o\u00f9 des gens passent la porte du s\u00e9rum tatouage pour avoir le m\u00eame tatouage qu'alors \u00e7a peut \u00eatre David Beckham, une Star de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, enfin, et l\u00e0, \u00e9videmment, le tatouage fait tout pour pour dissuader la personne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:00) [78%] :\r\n\u00e7a a l'air de vous dit sur votre fatalement, c'est forc\u00e9ment un peu d\u00e9sesp\u00e9rant quoi fissures enfin c'est c'est un \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:09) [86%] :\r\nC'est d\u00e9finitif et qui est cens\u00e9 \u00eatre unique et qui est cens\u00e9 \u00eatre un rituel aussi de passage, on sort diff\u00e9rent et et tout \u00e7a et puis il y a quelqu'un qui arrive et qui veut le m\u00eame tatouage que David Beckham, la premi\u00e8re si c'est qu'on a envie de lui mettent des coups de pied pour 800 et et c'est l\u00e0 o\u00f9 l'tatoueur doit \u00eatre un peu psychologue et dire : ben non, en fait, je vais pas de faire le m\u00eame tatouage que David Beckham, par contre si tu aimes bien ce Style je peux de faire \u00e7a, qu'est -ce que t'aime dans la vie et et essayer que la personne face un trucage quoi parce que sinon. \r\nBah oui, enfin bon voil\u00e0, sinon c'est c'est quand m\u00eame un peu un peu p\u00e9nible quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:46) [88%] :\r\nOui, c'est un peu d\u00e9sesp\u00e9rant, en tout cas, semble -t-il, \u00e0 vous \u00e9couter et puis, \u00e0 vous lire, H\u00e9lo\u00efse Guay de Bellissen, je rappelle qu'on parle de parce que les tatouages sont notre histoire indice publi\u00e9 chez Robert Laffont, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure vous explorez beaucoup les marges, on a cit\u00e9 votre livre consacr\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'ami imaginaire de Kurt Cobain Bodard vos autres livres qui contiennent donc ces fameuses pilules philosophique antistress \u00e0 base de de citations de Socrate de Spinoza ou encore d'\u00c9picure, Spinoza, que par ailleurs vous avez beaucoup \u00e9tudi\u00e9, est ce que le le le tatouage Kurt Cobain une enfin et votre sph\u00e8re disons d'int\u00e9r\u00eat, elle est toujours dans ce secteur un peu ind\u00e9finis, qui est toujours aux marges de nos soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:33) [89%] :\r\nEh ben c'oui vous dire pourquoi, en fait je sais parce que je suis s\u00fbrement, je suis un peu quelqu'un \u00e0 la marge de base et que, du coup je suis attir\u00e9 vers vers ce qui raconte quelque chose, mais d'un peu d'un peu bizarre quoi Baudelaire, il disait tout ce qui est beau et bizarre et alors \u00e7a, moi je suis j'adh\u00e8re totalement \u00e0 ce genre de \u00e0 ce genre de de choses parce que ce qui est beau, c'est, c'est c'est ce que c'est ce qui est un peu un peu crade le mouvement grunge, il m'a plu, Nirvana aussi parce que c'\u00e9tait le grenier, \u00e7a veut dire si la crasse qui entre les doigts de pied mais c'est g\u00e9nial, on cr\u00e9e un mouvement qui a un nom pareil, moi tout de suite j'ai envie d'adh\u00e9rer, c'est malheureux mais voil\u00e0 et apr\u00e8s je peux passer quand m\u00eame Spinoza ce qui compl\u00e8tement aux antipodes, mais enfin, voil\u00e0 qui \u00e9tait lui- m\u00eame chass\u00e9 de son propre peuple, donc oui, j'aime les gens \u00e0 la marge, j'aime les gens, j'aime le les choses d\u00e9cal\u00e9es et j'aime les mettre en lumi\u00e8re oui c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:30) [85%] :\r\nPour vous, le le fantasme ultime c'est un Spinoza tatou\u00e9 qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:34) [81%] :\r\nNirvana, c'est un peu \u00e7a serait g\u00e9nial la philosophie si je ah ouais, ouais, super, mais je prends tout de suite \u00e0 si vous appelle, dites -le moi, l'appel est lanc\u00e9, en tout cas, H\u00e9lo\u00efse de Bellissen cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:49) [86%] :\r\nPuisqu'on parlait des, des, des philosophes, alors j'imagine qu'on sait vraiment pas si Socrate ou \u00c9picure \u00e9tait tatou\u00e9 Spinoza, encore moins, peut-\u00eatre, je ne sais pas, mais est -ce qu'aujourd'hui vous avez l\u00e0 en t\u00eate quelqu'un, une personnalit\u00e9 publique, un philosophe, un penseur, quelqu'un qui affiche une forme de respectabilit\u00e9 intellectuel et qui serait tatou\u00e9, je disais tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'instruction d'\u00e9missions que Churchill \u00e9tait tatou\u00e9, \u00e7a surprend beaucoup de gens que sa m\u00e8re oui, Jessica aussi la oui oui, Kennedy \u00e9tait tatou\u00e9s effectivement oui, vous \u00eates aussi \u00e9taient tatou\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:22) [87%] :\r\nOui, alors l\u00e0, apr\u00e8s c'est des faits d'armes est un tout, mais ben moi j'adorais Amy Winehouse, je pense que c'est quand m\u00eame une bonne, une belle personnalit\u00e9 alors c'\u00e9tait pas une philosophe hein mais dans d'intellectuels, c'est compliqu\u00e9 \u00e0 trouver je vous avons je crois que Virginie Despentes tatou\u00e9, oui, je suis presque s\u00fbr de \u00e7a, bah \u00e9coutez, j'ai envie de vous dire, c'est tout, \u00e7a reste dans la sph\u00e8re de plut\u00f4t musical, on va dire, ou du cin\u00e9ma ou du foot, enfin voil\u00e0, c'est quand m\u00eame assez circonscrit mais mais oui, figurez -vous, oui en fait je je je r\u00e9fl\u00e9chis en m\u00eame temps que je vous parle, hein, j'essaye de m'accrocher tatou\u00e9 qui serait un penseur, mais l\u00e0 tout de suite, j'en ai pas \u00e7a se \u00e7a trouvera peut-\u00eatre je oui, c'est possible oui le savoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:15) [90%] :\r\nMerci en tout cas d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, H\u00e9lo\u00efse Guay de Bellissen hein, parce que les tatouages, c'est notre histoire est publi\u00e9 chez Robert Laffont, merci beaucoup, belle soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous, c'\u00e9tait super. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:28) [97%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T17:40:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E65123D0-EE9D-4432-A5A1-670511051AFF", "internalArchiveId": "E65123D0-EE9D-4432-A5A1-670511051AFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00f4le controvers\u00e9 de Mario Draghi dans la crise europ\u00e9enne", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \r\nUn livre accuse Mario Draghi, actuel pr\u00e9sident de la BCE, d'\u00eatre responsable du mauvais \u00e9tat du secteur bancaire italien et de vouloir faire payer \u00e0 l'Allemagne cette instabilit\u00e9. Interview de Markus Kerber, professeur de Finances publiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berlin et auteur du livre.\r\n\r\nLe r\u00f4le controvers\u00e9 de Mario Draghi dans la crise europ\u00e9enne  \r\nMarkus Kerber,Professeur de finance publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berlin\r\nL'appeler au ** 14 136 (00 49 ** 12)\r\nL'euro c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e ses 20 ans. Mais l'Union europ\u00e9enne peine toujours \u00e0 cr\u00e9er les m\u00e9canismes pour \u00e9viter une nouvelle crise de la zone euro. \r\nUn livre exprime un malaise r\u00e9pandu en Allemagne et dans les pays du Nord.  Son titre - Die Draghi Krise. Cet ouvrage qui vient de sortir accuse Mario Draghi, l'actuel pr\u00e9sident de la Banque Centrale Europ\u00e9enne, d'\u00eatre responsable du mauvais \u00e9tat du secteur bancaire italien. ET de vouloir maintenant faire payer \u00e0 l'Allemagne l'instabilit\u00e9 des banques italiennes.\r\nEt son auteur, justement est avec nous, bonsoir Markus Kerber !\r\nProfesseur de finance publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berlin\r\nVous n'y allez pas de main morte, Markus Kerber. Selon vous, Mario Draghi, l'actuel pr\u00e9sident de la Banque Centrale Europ\u00e9enne, sert avant tout les int\u00e9r\u00eats des banques italiennes, et pas ceux de l'Europe ...\r\nMario Draghi est prisonnier de son pass\u00e9 ?\r\nil esp\u00e8re qu'avec une assurance europ\u00e9enne des d\u00e9p\u00f4t et un fonds europ\u00e9en de sauvetage \r\npots communs dans lesquels on peut aller puiser\r\nMario Draghi d\u00e9fend l'id\u00e9e d'une assurance europ\u00e9enne de d\u00e9p\u00f4t. C'est \u00e0 dire assurer au niveau europ\u00e9en l'argent des citoyens d\u00e9pos\u00e9s sur des comptes, et pas seulement au niveau national.  Il a tort selon vous ?\r\n14 % des cr\u00e9dits douteux - Gr\u00e8ce 40 % de cr\u00e9dits douteux - Chypre 50 % \r\nL'id\u00e9e c'est que en cas de crise bancaire, les gens ne se ruent pas au guichet pour retirer leur argent, donc c'est que cette assurance existe pour ne jamais \u00eatre utilis\u00e9e !\r\nMais ce projet existe depuis longtemps. il est d'abord port\u00e9 par la Commission Europ\u00e9enne. Et Mario Draghi ne peut pas faire ce qu'il veut, il est encadr\u00e9 par le droit europ\u00e9en , il y a un conseil des gouverneurs \u00e0 la BCE ...\r\nLa France se bat aussi pour cr\u00e9er cette assurance europ\u00e9enne des d\u00e9p\u00f4ts bancaires, elle semble avoir confiance dans la proposition de Mario Draghi ?\r\nSi l'Euro est une devise forte, assur\u00e9e par les institutions, c'est toute l'Eiurope qui en b\u00e9n\u00e9ficie ... Ni l'Allemagne ni les pays du Nord n'ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir le secteur bancaire italien s'effondrer ..\r\nL'Allemagne r\u00e9siste d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette assurance europ\u00e9enne des d\u00e9p\u00f4ts.  Mais elle ne se montre pas assez ferme selon vous ?\r\nVous ne pensez pas que la confiance des citoyens de toute l'Europe dans les banques est super importante si on veut \u00e9viter une nouvelle crise bancaire ?\r\nVous ne croyez pas en la bonne foi de Mario Draghi ? Le pr\u00e9sident de la Banque centrale Europ\u00e9enne devrait \u00eatre un allemand  pour refl\u00e9ter un Etat qui a de bonnes finances publiques ?\r\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n>Verrou - pas de budget commun  ... \r\nIl travaille pour l'Italie, toute son action destin\u00e9e ...\r\nIl ne peut pas faire n'importe quoi, l'Italie doit respecter des conditions strictes \r\nConseil des gouverneurs et pr\u00e9sident de la Banque Centrale italienne\r\nLoi sur la BCE\r\nM\u00e9canisme de soutien de d\u00e9p\u00f4t - l'Allemagne (pas tr\u00e8s frontal) et les Pays Bas\r\nCeux qui sont \u00e0 la manoeuvre \r\nDraghi incarne\r\nLa BCE \r\nAucune volont\u00e9 d'aller tr\u00e8s loin dans la r\u00e9forme de l'Euro\r\nPolitiques accomodantes ... \r\nPersonne n'a envie de replonger dedans ,,,\r\nLa ru\u00e9e sur els guichets ...\r\nM\u00e9canismes nationaux d'assurances de d\u00e9p\u00f4ts - le but c'est de jamais l'utiliser ...\r\nla crise de l'Italie - gen\u00e8se .- banques en 2006 et 2001 gouverneur banque d'Italie, chef d'Italie, probl\u00e8mes ont commenc\u00e9 de se creuser.\r\nCamoufler les probl\u00e8mes - banque voisine a achet\u00e9 cette banque \r\nNe pas amortir ses cr\u00e9ances - tutelle \r\nBanques italiennes - courroies de transmission du financement de l'Etat. - donc elles ne peuvent pas faire faillite. \r\nCr\u00e9ances pas honor\u00e9es de 14 %", "durationSec": 503, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10107176", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00f4le controvers\u00e9 de Mario Draghi dans la crise europ\u00e9enne / FOR_2019-01-08T18:02:00_developpement-6", "Forum du 08.01.2019"], "alternativeSummary": ["Un livre accuse Mario Draghi, actuel pr\u00e9sident de la BCE, d'\u00eatre responsable du mauvais \u00e9tat du secteur bancaire italien et de vouloir faire payer \u00e0 l'Allemagne cette instabilit\u00e9. Interview de Markus Kerber, professeur de Finances publiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berlin et auteur du livre. "], "variantIds": ["ece-10107176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:04Z", "speechToTexts": ["14.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'euro, c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e ses 20 ans mais l'Union europ\u00e9enne peine toujours \u00e0 cr\u00e9er les m\u00e9canismes pour \u00e9viter une nouvelle crise de la zone Euro, un livre exprime un malaise r\u00e9pandu en Allemagne et dans les pays du Nord son titre Die Draghi crise et cet ouvrage en allemand qui vient de sortir, accuse Mario Draghi, l'actuel pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne d'\u00eatre responsable du mauvais \u00e9tat du secteur bancaire italien et de vouloir maintenant faire payer \u00e0 l'Allemagne, l'instabilit\u00e9 des banques italiennes et son auteur justement est avec nous, bonsoir Marcus Kerber. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:32) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [91%] :\r\nVous \u00eates professeur de finances publiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Berlin, vous n'y allez pas de main morte Marcus Kerber parce que, selon vous, Mario Draghi, l'actuel pr\u00e9sident de la Banque Centrale Europ\u00e9enne sert avant tout les int\u00e9r\u00eats des banques italiennes et pas ceux de l'Europe, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [91%] :\r\nC'est exactement ma th\u00e8se et je vais encore plus loin, je dis m\u00eame que monsieur Draghi ne n'aurait jamais d\u00fb prendre la position qu'il a aujourd'hui qu'il a toujours qu'cadrage jusqu'\u00e0 la fin de 1900 de 2019 parce que, de par son pass\u00e9 \u00e0 plusieurs aspects et sur plusieurs aspects \u00e0 l'\u00e9gard de plusieurs sujets, il est assez biais\u00e9 ceci concerne ces travaux en tant que directeur du Tr\u00e9sor pour fausser les statistiques de l'Italie qui, vous le je vous le rappelle, a miraculeusement su se conformer aux crit\u00e8res de Maastricht et c'est lui, en tant que gouverneur de la Banque d'Italie Soviet de la tutelle des banques a omis un certain nombre de mesures pour liquider les banques structurellement malade et qui a laiss\u00e9 \u00e0 l'Italie en quittant ce poste l\u00e0, secteur puisque malades agonisant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [91%] :\r\nAlors, selon vous, Mario Draghi est prisonnier de son pass\u00e9 quand il \u00e9tait justement, gouverneur de la Banque centrale italienne maintenant, il est du coup il Hiller, pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne et il d\u00e9fend l'id\u00e9e d'une assurance europ\u00e9enne de d\u00e9p\u00f4t en c'est-\u00e0-dire ce cette assurance qui permet aux citoyens qui ont d\u00e9pos\u00e9 des des de l'argent sur des comptes de de pas craindre en cas de faillite de tout perdre, il a tort, selon vous, de vouloir cette assurance de d\u00e9p\u00f4t europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:10) [85%] :\r\nBen \u00e9coutez \u00e7a sa proposition, qui d'ailleurs est soutenu par la comme sur europ\u00e9enne montre bien que monsieur Draghi compl\u00e8tement biais\u00e9 dans ses propos, il vise surtout \u00e0 mutualiser les risques qui sont des ce qui les vire aujourd'hui en Europe, les pays du nord profitent de des structures bancaires qui vont solide alors que les banques du Sud, les pays du sud, notamment d'Italie mais peut-\u00eatre \u00e9galement la France et surtout et avant tout, Chypre et la Gr\u00e8ce sont dans une situation d\u00e9sastreuse, donc les risques sont tels qu'ils sont ces banques Cloud accumuler de mauvais risques, c'est-\u00e0-dire notamment de mauvais cr\u00e9dits ce qu'on appelle les cr\u00e9dits souffrant et madame, monsieur, qui veut que, maintenant, les pays du Nord, non seulement l'Allemagne mais les pays du Nord pays la prime de stabilit\u00e9, on en incluant dans une grande mutuelle bancaire europ\u00e9enne tous les risques, tous confondus, ce sera une logique qui ne sera pas tout \u00e0 fait \u00e0 conforme avec une \u00e9conomie de march\u00e9, mais parce que dans une \u00e9conomie celui qui \u00e0 un moment tr\u00e8s abusivement de qui ne fonctionne pas la quitter le march\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9, le projet de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:28) [79%] :\r\nBancaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [86%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, je vous le rappelle, en 2014 qui est petit \u00e0 petit en trace se mettre en place et dont un des ap\u00f4tres \u00e9taient messieurs Draghi et en fin de compte, cette union bancaire qui visait surtout r\u00e9int\u00e9grer les banques dans le processus de l'march\u00e9 de rendre possible ce qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, difficile \u00e0 mettre en oeuvre la Ligue et les qui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:54) [83%] :\r\nLa liquidation de banques de de renverser le processus de mutuelle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:58) [73%] :\r\nIl est tout simplement le risque Honest pas Marco de plus qu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [89%] :\r\nBen, il y a quand m\u00eame quelque chose qu'il faut qu'il faut peut-\u00eatre relever, c'est que, comme vous l'avez dit aussi la Commission europ\u00e9enne, Kader ce ce ce, ce projet de d'assurance des d\u00e9p\u00f4ts puis finalement que c'est si le secteur bancaire italien s'effondre, c'est toute la zone Euro qui est en danger, donc finalement de de vouloir cr\u00e9er une assurance de d\u00e9p\u00f4t pour stabiliser les banques du sud \u00e7a sert l'ensemble de la zone Euro, pas seulement l'Italie go\u00fbter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:23) [90%] :\r\nC'est un argument compl\u00e8tement intenable fallacieux et indices Honda ind\u00e9fendable, nous avons entendu ce discours depuis la guerre, que la crise de la Gr\u00e8ce, lorsque la crise la la crise atteint la Gr\u00e8ce : tout le monde a dit notamment la Commission nous la Banque centrale europ\u00e9enne, il faut sauver la Gr\u00e8ce parce que si la glace n'est pas sauv\u00e9 \u00e7a va mener vers le pr\u00e9cipice, toute la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:47) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:47) [90%] :\r\nBen, on peut difficilement r\u00e9futer cette prognostique mais je peux vous dire avec beaucoup de bon sens et de bon sens et parfois le meilleur conseil, la zone Euro aurait tr\u00e8s facilement surv\u00e9cu l'excite de la Gr\u00e8ce et nous aurons pu faire beaucoup d'\u00e9conomies et l'argent que qui nous a promis. \r\nLa Gr\u00e8ce, \u00e0 partir de 2032 mais on \u00e0 mon avis on ne verra plus jamais, c'est-\u00e0-dire cette prognostique 7 mai. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:14) [81%] :\r\nTodd ce discours, on le conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [84%] :\r\nIl faut toujours sauver l'Euro et l'Euro est toujours en jeu, il \u00e9tait jeu pour Lille, l'Irlande \u00e9tait en jeu pour la crise en Espagne \u00e9tait en jeu pour le Portugal est en jeu pour Chypre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:29) [91%] :\r\nChypre un \u00e9l\u00e9ment totalement fastidieux nuisibles, qui n'a rien \u00e0 voir dans l'Union europ\u00e9enne. \r\nLeur g\u00e9n\u00e9ral tous les arguments, c'\u00e9tait pas pour renforcer les pouvoirs discr\u00e9tionnaires les pr\u00e9rogatives de dictatoriaux de la Commission et de la Banque centrale. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:49) [72%] :\r\nLe stress Kerber de de sortir d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:52) [77%] :\r\nC'est des d\u00e9p\u00f4ts est absolument tendant dans est incompatible avec une \u00e9conomie de march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:57) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est autre c'est votre avis Marcus ce qu'elle a, n\u00e9anmoins, il y a toujours cette question de la confiance des citoyens de toute l'Europe, on sort quand m\u00eame d'une certaine crise de la zone Euro, l'Euro reste quand m\u00eame une devise importante pour le continent pensez pas que la confiance des citoyens de l'Union europ\u00e9enne est super importante aujourd'hui sans v\u00e9rit\u00e9 la Weltwoche Le Caire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:15) [84%] :\r\nLa confiance \u00e9tait et est ultra importante et. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:18) [92%] :\r\nSi les consommateurs et les d\u00e9positaires ou les \u00e9pargnants n'ont plus confiance dans telle ou telle donc mais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:24) [85%] :\r\nQu'ils retirent leurs d\u00e9p\u00f4ts et qui montrent que, il n'a plus confiance en telle ou telle Business mode et que la banque concern\u00e9e, on tire les conseils. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:33) [91%] :\r\nAvec le risque d'un effet alors voil\u00e0 j'avec le risque d'un effet boule de neige \u00e0 une contagion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:37) [86%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a, c'est la menace que tout le monde fait je dirais si le secteur bancaire en Italie s'\u00e9croule, on peut pas l'arr\u00eater avec l'argent europ\u00e9enne parce que \u00e7a co\u00fbte trop cher, \u00e7a co\u00fbte infiniment trop cher vous savez le sauvetage du Cr\u00e9dit, le Lyonnais a co\u00fbt\u00e9 autre contribuables fran\u00e7ais 50 millions de du Roy les trop en Italie, vous avez plusieurs tailles de la plusieurs banques, la taille du du Cr\u00e9dit Lyonnais, donc je dirais cette cette logique, il faudra. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:08) [84%] :\r\nConfiance et pour que r\u00e9tablir la confiance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:10) [93%] :\r\nIl faut mutualiser le risque \u00e7a confort les risques des uns et des autres et les consommateurs, les \u00e9pargnants sont bien l\u00e0 pour choisir les risques et l'\u00e9conomie de march\u00e9, veut bien que les consommateurs et les \u00e9pargnants mettent l'argent l\u00e0 o\u00f9 il croit l'argent m\u00e9rite \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:30) [82%] :\r\nMais si tu change d'avis, mais il faut en te tenir la empirer la conclusion et ne pas mutualiser ce processus nous avons. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:37) [88%] :\r\nTr\u00e8s Assystem pour faciliter la liquidation des banques qui s'appelle donc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:42) [82%] :\r\n5 je louche, une femme d'avec donc une autorit\u00e9 qui d'ailleurs profitent pour 60 pourcent de ces primes des apports des banques allemandes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:55) [94%] :\r\nPour rendre possible la liquidation des banques, voyant dans un 1er temps la liquidation de quelques banques parce que ce secteur est un secteur avec une capacit\u00e9 compl\u00e8tement redondant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:06) [85%] :\r\nMarcus, merci pour votre avis Marcus Kerber vous avez frapp\u00e9 mon adverse interrompent je suis d\u00e9sol\u00e9, vous \u00eates professeur de finances publiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berlin, vous publiez dit Draghi crise et cet ouvrage sur Mario qui accuse Mario Draghi de de la situation des banques en Europe aujourd'hui sous, c'est une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T18:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kerber, Markus", "role": "Professeur de finances publiques et d'\u00e9conomie politique/ pr\u00e9sident fondateur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74DA50C0-EE4F-4E32-BFE4-756C4E87A5F7", "internalArchiveId": "74DA50C0-EE4F-4E32-BFE4-756C4E87A5F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC vaudois r\u00eave d'un si\u00e8ge au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Le PDC a lanc\u00e9 mardi son candidat Axel Marion dans la course \u00e0 la succession du socialiste Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat vaudois. Interview d'Axel Marion, historien et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil.\r\n\r\nLe PDC vaudois r\u00eave d'un si\u00e8ge au Conseil d'Etat  st.Lausanne\r\nC'est un parti qui ne p\u00e8se pas bien lourd dans le canton de Vaud, mais qui esp\u00e8re tout de m\u00eame rafler un si\u00e8ge au conseil d'Etat... Le PDC a lanc\u00e9 ce matin son candidat dans la course \u00e0 la succession du socialiste Pierre-Yves Maillard... Et ce candidat... c'est vous Axel Marion, bonsoir!\r\nD\u00e9put\u00e9 au grand conseil, historien , docteur en relations internationales...\r\nVous \u00eates donc le 5e papable \u00e0 la succession...\r\nPas forc\u00e9ment le favori, hein: le PDC, c'est 3% des voix dans le canton de Vaud... \u00e7a ne vous d\u00e9courage pas?\r\nIl va falloir aller chercher des voix hors de votre parti... o\u00f9 est-ce que vous allez les chercher?\r\nLe PLR a d\u00e9j\u00e0 promis de soutenir le candidat de l'UDC...\r\nEtre candidat aujourd'hui, c'est aussi une belle mani\u00e8re de se profiler pour d'autres \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales... les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, par exemple... c'est aussi \u00e7a que vous avez en t\u00eate?\r\nSi vous \u00eates \u00e9lu, ce sera pour reprendre un d\u00e9partement mammouth, celui de la sant\u00e9 et de l'action sociale... souvent jug\u00e9 trop d\u00e9pensier par la droite... Votre priorit\u00e9, ce sera de d\u00e9graisser le mammouth, ou d'assurer la continuit\u00e9?\r\nParmi les grands d\u00e9bats de ces prochaines ann\u00e9es, il y aura notamment la question du statut de l'h\u00f4pital cantonal, le CHUV... Le PLR veut le sortir du giron de l'Etat et le transformer en \"\u00e9tablissement autonome de droit public\".... \u00e7a fait bondir la gauche... comment est-ce que vous vous positionnez dans ce d\u00e9bat? \r\n------------------------------------------------------------------------\r\nVous allez draguer les voix du PLR, ceux qui ne voudront pas soutenir l'UDC ? \r\nEn fait, vous savez que vos chances sont minces, mais \u00e7a vous offre de la visibilit\u00e9 pour les f\u00e9d\u00e9rales ?", "durationSec": 316, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10107174", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PDC vaudois r\u00eave d'un si\u00e8ge au Conseil d'Etat / FOR_2019-01-08T18:02:00_developpement-4", "Forum du 08.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le PDC a lanc\u00e9 mardi son candidat Axel Marion dans la course \u00e0 la succession du socialiste Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat vaudois. Interview d'Axel Marion, historien et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-10107174"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:04Z", "speechToTexts": ["14.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est un parti qui ne p\u00e8se pas bien lourd dans le canton de Vaud mais qui esp\u00e8re tout de m\u00eame rafler un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, le PDC a lanc\u00e9 ce matin son candidat dans la course \u00e0 la succession du socialiste Pierre-Yves Maillard et ce candidat, h\u00e9 ben c'est vous Axel Marion bonsoir, bonsoir, vous \u00eates donc le 5\u00e8me candidat en lice pour cette succession, pas forc\u00e9ment le favori, soyons honn\u00eates, le PDC c'est 3 pourcent des voix dans le canton de Vaud si je me trompe pas, \u00e7a vous d\u00e9courage pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nNon, \u00e7a ne me d\u00e9courage pas parce que je pense que le PDC Vaud un message \u00e0 faire passer dans cette campagne une \u00e9lection compl\u00e9mentaire, c'est aussi l'occasion de rappeler qu'il y a des programmes qui sont diff\u00e9rents et que les formations du centre, notamment le PDC vogue je je repr\u00e9sente et porteur d'un programme, un programme qui est construit autour de la d\u00e9fense des classes moyennes des m\u00e9nages du pouvoir d'achat des m\u00e9nages d'une r\u00e9forme de la sant\u00e9 aussi, je pense que ce sera tellement pourtant dans cette, dans cette campagne et puis bien s\u00fbr aussi la d\u00e9fense des des PME des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [93%] :\r\nAlors le programme, c'est une chose mais enfin voil\u00e0, il y a des questions de d'arithm\u00e9tique \u00e9lectorale qui vont se poser, il va falloir aller chercher des voix hors de votre parti, ou est -ce que vous allez les trouver ces voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nBon, d'abord, le PDC Vaud fait partie d'une alliance en cette alliance du centre une nous avons bon espoir d'avoir leur soutien, ensuite, nous pensons qu'il y a dans le canton de Vaud des \u00e9lecteurs notamment affili\u00e9 au parti des Verts, lib\u00e9raux et du PLR qui pourraient se laisser s\u00e9duire par une campagne men\u00e9e au Centre, je rappelle que dans la configuration actuelle, \u00e9videmment, sous r\u00e9serve des des prochains congr\u00e8s de 2 parties, nous devrions avoir une candidate qu'on dit aujourd'hui la favorite du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste et un candidat UDC et moi je pense que le Parti socialiste et l'UDC ne repr\u00e9sente tout simplement pas le Centre politique dans le canton de Vaud et donc \u00e7a veut dire que notre candidature r\u00e9pond finalement \u00e0 ce besoin et je pense qu'il faut, il faut mettre en parall\u00e8le effectivement la force \u00e9lectorale du PDC Vaud avec ce besoin de, de, d'une candidature centriste pour cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [87%] :\r\nDonc si on comprend bien, Axel, Marion, vous esp\u00e9rez en fait que quelques PLR qui ne voudront pas voter UDC voteront plut\u00f4t pour vous c'est \u00e7a votre chance \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [95%] :\r\nJe pense qu'on leur offre, je pense que cet \u00e9lectorat existe, je pense qu'on leur offre une alternative, avec notre candidature oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [92%] :\r\nSi vous \u00eates \u00e9lu, ce sera pour reprendre un d\u00e9partement mammouth dans le canton de Vaud, c'est celui de la sant\u00e9 et de l'action sociale, alors il a souvent \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e trop d\u00e9pens\u00e9 par la droite, votre priorit\u00e9 vous ce sera de d\u00e9graisser ce mammouth ou d'assurer la continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [92%] :\r\nAlors assurer la continuit\u00e9, je pense que ce n'est pas mon r\u00f4le apr\u00e8s moi je reconnais volontiers qu'il y a dans la gestion du d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale par Pierre-Yves Maillard des \u00e9l\u00e9ments qu'on peut retenir peut-\u00eatre aussi mettre en oeuvre de mani\u00e8re diff\u00e9rente, et puis je pense qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments qu'on peut mettre, on peut faire l'inventaire, notamment une forme d'\u00e9tatisation assez massive quand m\u00eame du du syst\u00e8me de sant\u00e9 des des combats finalement de de Pierre-Yves Maillard aussi avec les milieux hospitaliers priv\u00e9s qui n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment toujours les meilleurs et je pense que oui, il faut faire, il faut faire cet inventaire en tant que centriste, \u00e9videmment, je vais faire cet inventaire de fa\u00e7on je vais dire honn\u00eates et mesur\u00e9e, on sera pas dans le tout contre elle, tout pour, mais certainement pas non plus dans dans une campagne molle o\u00f9 on va adopter tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait par le PS auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [93%] :\r\nAlors parmi les grands, grand d\u00e9bat de ces prochaines ann\u00e9es, il y aura notamment la question du statut de l'h\u00f4pital cantonal le CHUV Le PLR veut le sortir du giron de l'\u00c9tat, le transformer en \u00e9tablissement autonome de droit public, \u00e7a fait bondir la gauche, comment est-ce que vous vous positionnez -vous dans ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [90%] :\r\nComme vous l'avez dit, il s'agirait dans la l'id\u00e9e du PLR de cr\u00e9ances \u00e9tablissement autonome de droit public, donc ce n'est pas compl\u00e8tement quand m\u00eame le sortir de l'\u00c9tat, j'aimerais ici dire que l'affirmation de Madame hier matin au lundi matin sur vos ondes de dire qu'on va privatiser le CHUV \u00e0 mon avis, est tout \u00e0 fait inexact, hein, je rappelle qu'un statut autonome de droit public reste une forme de il y a toujours le contr\u00f4le de l'\u00c9tat au fond sur la sur, le, il y aura toujours l\u00e0 le contr\u00f4le d'\u00e9tat sur le CHUV simplement c'est la gouvernance qui pose probl\u00e8me aujourd'hui, il faut comprendre le CHUV est consid\u00e9r\u00e9 comme un service de l'\u00c9tat, au m\u00eame titre qu'un service de d'dans notre d\u00e9partement et il nous semble que vu la taille de ce de ce d\u00e9partement et de notamment de du CHUV cette question \u00c9tat interrog\u00e9, donc voil\u00e0 c'est une id\u00e9e du PLR mais, pour ma part et avec mon parti, c'est effectivement des questions qu'on se pose et on a plut\u00f4t de la sympathie pour cette pour cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [87%] :\r\nAxel Marion pour malaria cette \u00e9lection pour l'pour rafler un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, on l'a dit au d\u00e9but de en d\u00e9but d'interview, hein, le PDC c'est 3 pourcent des voix dans le canton de Vaud donc voil\u00e0 on vos chances sont assez minces, malgr\u00e9 tout, est -ce que finalement cette campagne \u00eatre candidat aujourd'hui, ce n'est pas une mani\u00e8re vous profiler pour d'autres \u00e9ch\u00e9ances, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [92%] :\r\nAlors on a dit effectivement dans le cas du PDC Vaud, c'est assez logique, il y a une ann\u00e9e \u00e9lectorale qui est devant nous et pour nous, au niveau du parti, c'est l'occasion de rappeler la d\u00e9j\u00e0 notre existence et puis effectivement les grandes lignes d'un programme, je crois qu'on n'est pas du tout dans le corps dans une perspective de de profilage personnel aujourd'hui nous avons un candidat un repr\u00e9sentant au conseil national qui Monsieur B\u00e9gl\u00e9 qui va certainement se repr\u00e9senter \u00e0 sa succession, elle, je pense qu'il est un candidat naturel pour \u00e7a, pour sa propre succession, vous voulez pas prendre son si\u00e8ge, certainement pas en octobre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [92%] :\r\nAxel Marion candidat PDC \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard, rien qu'\u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard ces secours tiendra, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes en Studio, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous pour l'invitation mozzarelle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T17:47:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marion, Axel", "role": "Co-pr\u00e9sident", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-227059E6-4A4C-4167-A12F-B51DCE5DD6EE", "internalArchiveId": "227059E6-4A4C-4167-A12F-B51DCE5DD6EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le financement du groupe Manotel en faveur de Pierre Maudet sous enqu\u00eate", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Le Minist\u00e8re public genevois demande une extension de l'autorisation de poursuivre le conseiller d'Etat Pierre Maudet pour acceptation d'avantage. En cause, les prestations financi\u00e8res dont Pierre Maudet a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la part du groupe Manotel.\r\n\r\nLe financement du groupe Manotel en faveur de Pierre Maudet sous enqu\u00eate  \r\nLes d\u00e9put\u00e9s genevois vont de nouveau devoir se prononcer sur l'immunit\u00e9 de Pierre Maudet... Le minist\u00e8re public demande une extension de l'autorisation de poursuivre le magistrat PLR... \r\nTania Sazpinar, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve... La justice s'interroge sur les prestations financi\u00e8res dont Pierre Maudet a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la part du groupe Manotel.\r\nOui dans le cadre de son enqu\u00eate le Minist\u00e8re Public a pris connaissance de l'existence de deux associations: le Cercle Fazy-Favon et l'Association de soutien \u00e0 Pierre Maudet. La justice motive sa demande par le fait que le groupe hotelier Manotel leur avait vir\u00e9 un montant total de 105 mille francs. Elle ajoute qu'une perquisition dans les bureaux de Manotel a permis de d\u00e9couvrir que ce m\u00eame groupe a \u00e9galement financ\u00e9 une soir\u00e9e d'anniversaire de Pierre Maudet en 2018 pour un montant de 20 mille francs. Ces \u00e9lements avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s par la presse cet automne. Avec cette demande, la justice souhaite pouvoir enqu\u00eater librement sur ces nouveaux \u00e9lements.\r\n*** Tania, c'est en fait une sorte d'extension du champ de l'enqu\u00eate...\r\nOui la premi\u00e8re demande avait fait l'effet d'une bombe le 30 ao\u00fbt dernier. Elle visait aussi l'acceptation d'un avantage et le Minist\u00e8re public citait 3 faits: le voyage \u00e0 Abu Dhabi, l'anniversaire du magistrat au bar L'Escobar et le financement d'un sondage. Cette deuxi\u00e8me demande est en fait une demande d'extension de l'autorisation de poursuivre.. elle vise toujours une potentielle acceptation d'un avantage mais comme elle concerne un \u00e9lement qui n'\u00e9tait pas mentionn\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment la justice a besoin de la permission du Grand Conseil. Contact\u00e9 le pr\u00e9sident du parlement DATE XXX?. L'acceptation de la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 ne fait par contre aucun doute.\r\n*** Et ce nouveau rebondissement tombe \u00e0 une semaine d'un rendez-vous crucial pour Pierre Maudet et le PLR genevois..\r\nExactement, cette fameuse Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale extraodinaire durant laquelle la base de du parti va se prononcer sur son soutien et sa confiance \u00e0 Pierre Maudet. A voir si \u00e7a aura un impact sur l'avis des membres du PLR ou si les front restent solides. Contact\u00e9, un des soutien de Pierre Maudet conc\u00e8de que le timing de ce nouveau rebondissement n'est pas id\u00e9al mais ose croire \u00e0 une simple \u00e9tape suppl\u00e9mentaire de la proc\u00e9dure. Du c\u00f4t\u00e9 de l'avocat de Pierre Maudet la r\u00e9action est un peu la m\u00eame: pour lui cet \u00e9largissement de la demande d'immunit\u00e9 est un pr\u00e9alable constitutionnel n\u00e9cessaire et \u00e9tait ainsi attendu. Il ajoute que sur le fond je cite \"Monsieur Maudet conteste tr\u00e8s fermement avoir viol\u00e9 la loi\".", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10107172", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le financement du groupe Manotel en faveur de Pierre Maudet sous enqu\u00eate / FOR_2019-01-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le Minist\u00e8re public genevois demande une extension de l'autorisation de poursuivre le conseiller d'Etat Pierre Maudet pour acceptation d'avantage. En cause, les prestations financi\u00e8res dont Pierre Maudet a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la part du groupe Manotel."], "variantIds": ["ece-10107172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:03Z", "speechToTexts": ["14.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s Genevois vont de nouveau devoir se prononcer sur l'immunit\u00e9 de Pierre Maudet, le minist\u00e8re public demande une extension de l'autorisation de poursuivre le magistrat PLR Tania sas pinard on vous retrouve en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve alors la justice s'interroge sur les prestations financi\u00e8res dont Pierre Maudet a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la part du groupe Man. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nTelle oui, dans le cadre de son enqu\u00eate, le minist\u00e8re public a pris connaissance de l'existence de 2 et sudation, le Cercle Fazy-Favon et l'Association de soutien \u00e0 Pierre Maudet la justice motive \u00e7a sa demande par le fait que le groupe h\u00f4telier Manotel leur avait vir\u00e9 un montant de total de 105000 francs, elle ajoute qu'une perquisition dans les bureaux de Manotel a permis de d\u00e9couvrir que ce m\u00eame groupe a \u00e9galement financ\u00e9 une soir\u00e9e d'anniversaire de Pierre Maudet en 2018, pour un montant de 20000 francs ces \u00e9l\u00e9ments avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s par la presse cet Automne avec cette demande la justice soit en fait pouvoir enqu\u00eater librement sur ces nouveaux \u00e9l\u00e9ments qui pourraient constituer l'acceptation d'un Avantage, donc c'est une sorte d'extension du Champ de l'enqu\u00eate, Tania oui la premi\u00e8re demande de lev\u00e9e d'immunit\u00e9, avait fait l'effet d'une bombe en le 30 ao\u00fbt dernier elle visait aussi l'acceptation d'un Avantage et le Minist\u00e8re public citait 3 fait le voyage \u00e0 Abou Dhabi, un autre anniversaire du magistrat au bar L'Escobar et le financement d'un sondage, cette deuxi\u00e8me demande est en fait une requ\u00eate d'extension de l'autorisation de poursuivre comme elle concerne un \u00e9l\u00e9ment qui n'\u00e9tait pas mentionn\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, la justice a besoin de l'aval du Grand Conseil pour continuer \u00e0 enqu\u00eater mais aussi pour pouvoir entendre Pierre Maudet sur ces \u00e9l\u00e9ments contact\u00e9 le pr\u00e9sident du Parlement, assure que le vote \u00e0 huis clos, aura lieu lors de la prochaine session du Grand Conseil, donc avant la fin du mois de janvier, l'acceptation de cette requ\u00eate par les d\u00e9put\u00e9s fait tr\u00e8s peu douteux et ce nouveau rebondissement Tania tombe \u00e0 une semaine, un rendez- vous crucial pour Pierre Maudet et le PLR Genevois exactement cette fameuse Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire du 15 janvier mardi prochain donc, durant laquelle la base du parti va se prononcer sur son soutien et sa confiance \u00e0 Pierre Maudet, \u00e0 voir si \u00e7a aura un impact sur la vie des membres du PLR, ou si les front vont rester solide, selon l'avocat de Pierre Maudet cet \u00e9largissement de la demande d'immunit\u00e9 est un pr\u00e9alable constitutionnel n\u00e9cessaire \u00e9tait donc attendue, il ajoute que sur le fond, je cite Monsieur Maudet conteste tr\u00e8s fermement avoir viol\u00e9 la loi, Toyota Spiner, notre correspondante \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T17:28:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A9CA7CE-46BB-4ACA-BC84-BFE6BC94BB4E", "internalArchiveId": "0A9CA7CE-46BB-4ACA-BC84-BFE6BC94BB4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le flou des Etats-Unis sur le retrait de leurs troupes en Syrie agace", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dungan, Nicholas\r\nDonald Trump a annonc\u00e9 que le retrait des troupes am\u00e9ricaines de Syrie sera fait \u00e0 un rythme adapt\u00e9 et avec prudence, apr\u00e8s avoir d'abord annonc\u00e9 un retrait rapide. Ce manque de coh\u00e9rence irrite les alli\u00e9s dans la r\u00e9gion. Interview de Nicholas Dungan, politologue, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'IRIS.\r\n\r\nLe flou des Etats-Unis sur le retrait de leurs troupes en Syrie agace  par t\u00e9l.\r\ndirect t\u00e9l\u00e9phone +33 7 87 31 65 46\r\nNicholas Dungan, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'IRIS, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis\r\nLe retrait des troupes am\u00e9ricaines de Syrie sera fait \u00ab \u00e0 un rythme adapt\u00e9 \u00bb et avec prudence. C'est la d\u00e9claration de Donald Trump hier,  qui s'est contredit.  Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait d'abord annonc\u00e9 un retrait imm\u00e9diat, juste avant No\u00ebl. Il faut dire qu'il n'y pas de consensus au sein de l'administration Trump sur le dossier syrien, depuis l'annonce surprise du pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui avait pris tout le monde de cours. Et ce flou irrite les alli\u00e9s dans la r\u00e9gion, \u00e0 commencer par la Turquie... \r\nNicholas Dungan bonjour !\r\nVous \u00eates politologue, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'IRIS....\r\n** on apprend cet apr\u00e8s-midi que John Bolton, le conseiller de Trump \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, a quitt\u00e9  Ankara sans rencontrer le pr\u00e9sident Erdogan...  La Turquie n'est pas d'accord de promettre de ne pas attaquer les Kurdes, elle ne va pas c\u00e9der aux exigences am\u00e9ricaine sur le dossier syrien..? \r\nLa  Turquie voulait qu'ils partent - kurdes ...\r\n**Washington renonce - pour l'instant - \u00e0 un retrait rapide. Ca veut dire que Donald Trump a r\u00e9alis\u00e9 que les enjeux \u00e9taient trop grands ? \r\n\"\"\" Ca veut dire qu' on n'est pas \u00e0 l'abri d'un nouveau volte-face ?  \r\n** Bon retrait lent mais retrait quand m\u00eame des troupes am\u00e9ricaines en Syrie .. Alors \u00e0  qui va profiter le vide laiss\u00e9 par les Etats-Unis ?  (La Russie...)\r\n**La pr\u00e9sence am\u00e9ricaine en Syrie permettait de contenir l'Iran qui veut encore  prendre de l'influence en Syrie ... mais Donald Trump s'en fiche, lui qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 un garnd ami de l'Iran ?!\r\n**le retrait am\u00e9ricain contrarie Isra\u00ebl... qui risque du coup d'intensifier ses raids a\u00e9riens en Syrie ?\r\n**Le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense a claqu\u00e9 la porte en d\u00e9cembre, apr\u00e8s l'annonce du retrait imm\u00e9diat par Donald Trump... faut-il craindre de nouveaux d\u00e9parts au sein de l'administration? \r\n** Une vingtaine de combattants sont morts \u00e0 la suite d'une attaque de l'Etat Islamique dans l'est syrien... les Etats-Unis ne seront-ils pas oblig\u00e9s de poursuivre la lutte pour \u00e9radiquer Daech ? les Europ\u00e9ens peuvent-ils faire pression ?", "durationSec": 402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10107175", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le flou des Etats-Unis sur le retrait de leurs troupes en Syrie agace / FOR_2019-01-08T18:02:00_developpement-5", "Forum du 08.01.2019"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a annonc\u00e9 que le retrait des troupes am\u00e9ricaines de Syrie sera fait \u00e0 un rythme adapt\u00e9 et avec prudence, apr\u00e8s avoir d'abord annonc\u00e9 un retrait rapide. Ce manque de coh\u00e9rence irrite les alli\u00e9s dans la r\u00e9gion. Interview de Nicholas Dungan, politologue, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'IRIS."], "variantIds": ["ece-10107175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:03Z", "speechToTexts": ["14.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe retrait des troupes am\u00e9ricaines de Syrie sera fait \u00e0 un rythme adapt\u00e9 et avec prudence, c'est la d\u00e9claration de Donald Trump hier qui s'est contredit puisque le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait d'abord annonc\u00e9 un retrait imm\u00e9diat, juste avant No\u00ebl, il faut dire qu'il n'y a pas de consensus au sein de l'administration Trump sur le dossier syrien depuis l'annonce surprise du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui avait pris tout le monde de court et ce flou irrite les alli\u00e9s dans la r\u00e9gion, \u00e0 commencer par la Turquie Nicolas donne ganz bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:28) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [91%] :\r\nVous \u00eates politologue, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'IRIS, alors on a pris cet apr\u00e8s- midi que John Bolton, le conseiller de Trump \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale avait quitt\u00e9 Ankara sans contrer le pr\u00e9sident Erdogan la vertu qui ne la Turquie n'a visiblement pas tout \u00e0 fait d'accord de promettre de pas attaquer les Kurdes, hein, c'est un petit peu ce que ce que les le demander, les Am\u00e9ricains, elle va pas c\u00e9der aux exigences am\u00e9ricaines sur le dossier syrien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:53) [90%] :\r\nNon, bien au contraire, et ce n'est pas un petit peu le c'est tout \u00e0 fait. \r\nErdogan a dit qu'il \u00e9tait tout \u00e0 fait contre l'interpr\u00e9tation des Am\u00e9ricains pour soutenir les Kurdes et il a dit en plus que, en fait, et c'est am\u00e9ricain ne serait pas reconna\u00eetre qui est qui \u00e9tait qui parmi les Kurdes, donc en fait et et la et pour y c'est assez \u00e9tonnant parce que la Turquie est quand m\u00eame \u00eatre un membre de l'Otan depuis les ann\u00e9es 1950 cens\u00e9 \u00eatre comme vous l'avez dit un alli\u00e9 militaire des \u00c9tats-Unis, mais l\u00e0, on assiste \u00e0 un d\u00e9saccord profond avec un conseiller sur la s\u00e9curit\u00e9 nationale, qui semble \u00eatre aussi en d\u00e9saccord avec son pr\u00e9sident, mais \u00e7a, c'est moins grave, parce que ce pr\u00e9sident change vie de tout tout le temps, comme vous l'avez dit vous- m\u00eame, il dit une chose et puis quelques semaines plus tard, il dit le contraire. \r\nEn soi, tant il a perdu son son secr\u00e9taire \u00e0 la D\u00e9fense, le g\u00e9n\u00e9ral Mattis, mais \u00e7a, \u00e7a ne \u00e7a, \u00e7a n'a pas d'importance, non plus, volume parce qu'il arrive pas \u00e0 faire attention, sur le long terme. \r\nVous avez quand m\u00eame, il est quand m\u00eame le produit de de pas mal de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [85%] :\r\nSi on, \u00e7a veut dire Nicolas Dungan que vous ne croyez pas un instant que Donald Trump a \u00e9t\u00e9 convaincu par par c'est par ses conseillers qui l'aurait r\u00e9alis\u00e9 que les enjeux \u00e9taient trop grand qu'on ne pouvait pas partir aussi vite de Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:27) [96%] :\r\nOui, je pense qu'il a \u00e9t\u00e9 convaincu apr\u00e8s coup. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:30) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:30) [85%] :\r\nIl est une l\u00e9gende et dont la frappe est tout sauf professionnelle normalement le pr\u00e9sident consulterait pour cr\u00e9er, pour fabriquer une politique il consulterait ses conseillers ils arriveraient \u00e0 un consensus, il consulterait aussi les alli\u00e9s a aurait un consensus, ils auraient une id\u00e9e de comment mettre \u00e7a en mer \u00e9tui, il ferait une annonce ou non, voil\u00e0, l\u00e0 il y a eu l'effet d'annonce sans aucune consultation, la consultation vient apr\u00e8s, \u00e9videmment, quelqu'un du, du, enfin plusieurs mois qui durera 30 \u00e7a soit pas et donc rempli, mais j'ai jamais dit que ce serait tout de suite, j'ai jamais dit que ce soit imm\u00e9diat, alors que c'est exactement ce qu'il a dit, et donc on va faire le contraire de ce que j'ai dit, parce que j'ai chang\u00e9 d'avis, bon, mais, mais le fait est que c'est un, c'est une fa\u00e7on extr\u00eamement dangereuse de conduire la politique de la puissance am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [91%] :\r\nOn n'est jamais \u00e0 l'abri d'une nouvelle volte-face, c'est ce que vous nous dites, mais le retrait le retrait, il aura lieu de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:38) [92%] :\r\nOui, mais c'est comme dire que le retrait de l'Afghanistan aura aura lieu de toute fa\u00e7on. \r\nLa, la question c'est quand et comment, et dans et dans quelle mesure, donc il y on a beau annoncer un retrait, l'id\u00e9e de Barack Obama d'abord et ensuite devant 30 et de d\u00e9sengager les \u00c9tats-Unis d'une pr\u00e9sence directe dans diff\u00e9rentes zones du monde d'ailleurs 30 pandas \u00e0 parler m\u00eame de de de retirer des troupes am\u00e9ricaines d'Europe alors le le point. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:13) [81%] :\r\nNous et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:14) [88%] :\r\nQue, en fait, tout le r\u00e9seau toute la la Fabrique s\u00e9curitaire des \u00c9tats-Unis repose sur des bases que les \u00c9tats-Unis ont mis en plan mis en place depuis les ann\u00e9es 40 et donc on ne peut pas agir aussi vite en plus 30 n'a pas tous les pouvoirs et on a vu que, par exemple, compte, il a dit que les transsexuels ne pouvait plus \u00eatre actif dans l'arm\u00e9e, le port de gants a simplement ignorer 68 et rien n'a chang\u00e9, donc 30 ne contr\u00f4le pas le gouvernement am\u00e9ricain. \r\nMais il est en train de d\u00e9couvrir tous les jouets et d'essayer de synth\u00e9tiser avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [84%] :\r\nNicolas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:58) [86%] :\r\nIl va, il va faire \u00e7a cette nuit avec son discours sur le mur, Dax. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [91%] :\r\nNicolas donne GAN retrait lent mais retrait quand m\u00eame des troupes am\u00e9ricaines en Syrie, \u00e0 qui va profiter le vide qui sera laiss\u00e9 un jour ou l'autre, ne sait pas exactement quand visiblement par les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:19) [89%] :\r\n\u00e0 \u00e0 tout le monde, sauf les \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire que et et l\u00e0 et \u00e0 qui veut profiter de ce vide un qui veut combler ce vide est -ce que ce soit l'\u00c9tat islamique qui existe toujours, sans doute un ou 2 d'autres jihadistes parce que c'est pas parce que nous les appelons \u00e0 Al-Qa\u00efda ou l'\u00c9tat islamique ou autre chose que les djihadistes, change de m\u00e9thode ou d'impulsion ou d'intention d'autres jihadistes peut-\u00eatre est-ce que dans le jeu, le grand jeu diplomatique, militaire territoriale entre l'Iran et la Syrie, l'Irak et l'Arabie-Saoudite on verra d'autre chose bon filer la Russie a bien entendu ses int\u00e9r\u00eats l\u00e0- dedans, la Russie est assez calme pour l'instant assez silencieuse sur le sujet, mais avec un air de One, par exemple, qui n'a aucune scrupule aucune h\u00e9sitation \u00e0 tenir t\u00eate au pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, en disant : vous ne comprenez pas et on va pas faire comme vous dites, tout peut arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [97%] :\r\nVoil\u00e0 le grand flou autour de la politique am\u00e9ricaine au Proche-Orient votre lecture Nicolas Dungan, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'IRIS, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:40) [99%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T17:50:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-231CB8C4-AD21-4B0B-BB74-B03F98153C62", "internalArchiveId": "231CB8C4-AD21-4B0B-BB74-B03F98153C62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse est-elle suffisamment prot\u00e9g\u00e9e contre le mitage du territoire?", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "L'initiative \"Stopper le mitage\" sera soumise au vote le 10 f\u00e9vrier, alors que les effets de la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9s. D\u00e9bat entre la pr\u00e9sidente de l'Union des communes vaudoises Claudine Wyssa (PLR) et le d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil vaudois Rapha\u00ebl Mahaim (Verts).\r\n\r\nLa Suisse est-elle suffisamment prot\u00e9g\u00e9e contre le mitage du territoire?  (donne fixe bureau si elle a le temps d'arriver avec son train qui la l\u00e2che \u00e0 18h15).\r\nMieux r\u00e9partir les zones \u00e0 b\u00e2tir et favoriser les quartiers durables en Suisse. C'est l'objectif de l'initiative des Jeunes Verts pour stopper le mitage. Le texte est soumis au vote le 10 f\u00e9vrier prochain, il veut combler les lacunes de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. Les Initiants et les opposants ont lanc\u00e9 leur campagne ce matin. Alors une telle initiative est-elle n\u00e9cessaire alors qu'on mesure tout juste les effets de la Lex Weber ? Et pas encore totalement ceux de la nouvelle lois sur l'am\u00e9nagement du territoire ? On en d\u00e9bat ce soir avec\r\nRaphael Mahain, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 vert vaudois,  bonsoir ** 67\r\nET vous\r\nClaudine Wyssa bonsoir. Vous, vous \u00eates PLR,  et pr\u00e9sidente de l'union des communes vaudoises \r\n** 78 (donne fixe bureau si elle a le temps d'arriver avec son train qui la l\u00e2che \u00e0 18h15).\r\nOn vote le 10 f\u00e9vrier prochain\r\n---------------------------\r\nRapha\u00ebl Mahain, d\u00e9put\u00e9 vert vaudois\r\nOn vient d'accepter la Lex Weber, en 2014, puis il y a eu la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire , n'est-ce pas un peu t\u00f4t pour relancer une initiative sur le th\u00e8me du mitage ?\r\n- En pr\u00e9parant ce sujet vous reconnaissiez ne pas encore conna\u00eetre l'effet exact de la LAT. Pourquoi ne pas attendre? Peut-\u00eatre qu'elle fonctionne mieux que ce que vous n'imaginez...\r\nVous brandissez articulez ce chiffre de 8 terrains de foot transforn\u00e9s en zone \u00e0 batir chaque jour, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un argument brandi en 2012, pendant la campagne sur l'initiative Weber, \u00eates vous s\u00fbr que ce soit toujours le cas ?\r\n(les opposants disent que depuis 2012, la surface des zones \u00e0 b\u00e2tir est rest\u00e9e constante )\r\nLes petites communes sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9troit, si elles n'ont plus aucun d\u00e9veloppement \u00e9conomique possible ? Vous voulez en faire des r\u00e9serves d'indiens ?\r\nIl deviendra aussi tr\u00e8s difficile pour des nouveaux habitants de s'installer dans des cantons p\u00e9riph\u00e9riques ... \r\nLes loyers dans les grandes villes sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s - \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne - si on limite encore les possibilit\u00e9s de costruction dans les campagnes, \u00e7a ne va pas arranger la situation des locataires !\r\n- Entre 1985 et 2009, 1  m2 en moyenne de terre cultivable a disparu chaque seconde (selon l'OFS...) Ces surfaces perdues pour l'agriculture ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9es pour moiti\u00e9  en surfaces d'habitat et d'infrastructure. L'autre moiti\u00e9 se sont r\u00e9partis entre les surfaces bois\u00e9es et les surfaces improductives (toujours selon l'OFS). En fait, la for\u00eat menace presqie autant les surfaces agricoles que le b\u00e9ton... \r\n- Densifier ne suffira pas \u00e0 loger tout le monde... le gel des zones \u00e0 b\u00e2tir n'est-il pas improductif\r\nClaudine Wyssa - PLR Syndic de Bussigny, grand conseil\r\n- Vous aimez \u00e0 ce point-l\u00e0 le b\u00e9ton?  Ce chiffre de 8 terrains de foot transforn\u00e9s en zone \u00e0 batir chaque jour, \u00e7a ne vous effraie pas ?\r\n- Comment garantir que les int\u00e9r\u00eats particuliers des communes correspondent vraiment \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral? Le temps n'est-il pas venu d'avoir une strat\u00e9gie nationale de gestion des sols? \r\n(- Le f\u00e9d\u00e9ralisme, argument tarte \u00e0 la cr\u00e8me, non? )\r\n- Vous dites que les entreprises pourraient devoir s'installer ailleurs qu'en Suisse... mais pourquoi ne pas les installer en ville, densifier ce qui esxiste d\u00e9j\u00e0, plut\u00f4t que sacrifier de bonnes terres arables...?\r\n- Il faudra du temps pour mesurer l'impact de la LAT... mais vous estimez, vous, d\u00e9j\u00e0, qu'elle a port\u00e9 ses fruits?\r\n- Comment vous croire, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9e \u00e0 la LAT, personnellement... n'\u00eates-vous pas oppos\u00e9e \u00e0 toute politique nationale de gestion des sols?\r\n- Les opposants d\u00e9noncent une initiative qui va p\u00e9naliser l'industrie, or on vient de voir que l'on a souvent tendance \u00e0 noircir le tabelau, en Valais le secteur de la construction craignait le pire avec l'initiative Weber, il ne s'est pas produit, on est en campagne, vous noircissez le tableau ?\r\n - Il n'est pas interdit de construire mais chaque nouvelle zone \u00e0 b\u00e2tir doit \u00eatre compens\u00e9e par une autre ... \r\n------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nInitiative pour stopper le mitage du territoire\r\nLanc\u00e9e par les Jeunes Verts\r\nOn vote le 10 f\u00e9vrier\r\nCombler des lacunes dans la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire\r\nChaque jour en Suisse on transforme en zone \u00e0 b\u00e2tir l'\u00e9quivalent de 8 terrains de football - l'ARE\r\nLa Suisse bient\u00f4t une terre grise et b\u00e9tonn\u00e9e \r\nRecul sur la LAT - avoir un effet ? Pas suffisant ?\r\nBut: mettre une limite \u00e0\"l'extension des zones \u00e0 b\u00e2tir\r\nToute nouvelle parcelle doit \u00eatre compens\u00e9e par le d\u00e9zonage d'une parcelle de valeur \u00e9quivalente ailleurs ..\r\nquestions renaud\r\n@rapha\u00ebl mahaim\r\n-Vous allez favoriser les communes qui ont de tr\u00e8s grandes zones \u00e0 b\u00e2tir... Au d\u00e9triment de celles qui ont \u00e9t\u00e9 moins gourmandes et qui ont pr\u00e9vu de petites zones \u00e0 b\u00e2tir... On est \u00e0 la limite de l'autogoal?\r\n@claudine wyssa\r\n-pour vous la LAT et la lex weber suffisent?\r\n-Mais vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9e \u00e0 la LAT, \u00e0 titre personnel... \u00e7a donne l'impression que vous \u00eates oppos\u00e9e \u00e0 toute forme de politique nationale en mati\u00e8re de gestion des sols...", "durationSec": 772, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10107173", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse est-elle suffisamment prot\u00e9g\u00e9e contre le mitage du territoire? / FOR_2019-01-08T18:02:00_developpement-3", "Forum du 08.01.2019"], "alternativeSummary": ["L'initiative \"Stopper le mitage\" sera soumise au vote le 10 f\u00e9vrier, alors que les effets de la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9s. D\u00e9bat entre la pr\u00e9sidente de l'Union des communes vaudoises Claudine Wyssa (PLR) et le d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil vaudois Rapha\u00ebl Mahaim (Verts)."], "variantIds": ["ece-10107173"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:04Z", "speechToTexts": ["14.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMieux r\u00e9partir les zones \u00e0 b\u00e2tir et favoriser les quartiers durables en Suisse, c'est l'objectif de l'initiative des Jeunes Verts pour stopper le mitage, le texte est soumis au vote le 10 f\u00e9vrier prochain il veut combler les lacunes de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, les initiants et les opposants ont lanc\u00e9 leur campagne ce matin alors justement, une telle initiative est -elle n\u00e9cessaire alors qu'on mesure tout juste les effets de la Lex Weber et pas encore totalement ceux de la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, on en d\u00e9bat ce soir avec vous, Rapha\u00ebl masse mahaim bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert Vaudois et vous Claudine vit sa bonsoir, bonsoir, vous \u00eates PLR et pr\u00e9sidente de l'Union des communes vaudoises Rapha\u00ebl Mahain on accepter la Lex Weber il y a pas si longtemps, puis il a eu la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, c'est pas un peu t\u00f4t pour cette initiative sur le th\u00e8me du mitage finalement ce que va d'abord attendent de savoir exactement quelles sont les cons\u00e9quences des anciens textes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [91%] :\r\nBon, c'est c'est jamais assez t\u00f4t pour se pr\u00e9occuper de l'avenir et puis pour penser \u00e0 \u00e0 long terme, ce qu'il faut voir, c'est que la la la, cette fameuse plate et elle est d'une d'abord d'une complexit\u00e9 affolante, donc elle a, elle, a donn\u00e9 beaucoup de fil \u00e0 retordre au au communes notamment, qui ont, qui se sont heurt\u00e9s \u00e0 des \u00e0 des m\u00e9canismes tr\u00e8s tr\u00e8s technocratique, il faut le dire et \u00e7a en soi, c'est d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me initiative pose une id\u00e9e beaucoup plus simple, c'est qu'on dit, on en reste aux zones \u00e0 b\u00e2tir, telles qu'elles sont aujourd'hui d\u00e9limit\u00e9, on utilise les r\u00e9serves et on les \u00e9tend pas davantage, donc, l'id\u00e9e est beaucoup plus simple par rapport \u00e0 une latte complexe et puis surtout la latte, elle continue \u00e0 se fonder sur un mod\u00e8le de croissance, donc un mod\u00e8le d'extension des zones \u00e0 b\u00e2tir et puis sur le long terme, il y a pas besoin d'avoir fait beaucoup de de maths pour comprendre que le territoire suisse, une surface qui est fini d'une surface qui n'est certainement pas extensible et puis la croissance du b\u00e9ton, elle, elle continue, elle continue. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:56) [90%] :\r\nMais moi j'ai envie de vivre \u00e0 long terme dans un pays o\u00f9 on fait des, des, des, des patates et betteraves, l'agriculture est pas o\u00f9 on laisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [88%] :\r\nAccro\u00eetre le b\u00e9ton alors fini. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [91%] :\r\nRapha\u00ebl Mahain vous brandissez enfin les les initiants brandissent ce chiffre de 8 terrains de foot, transform\u00e9 en zone \u00e0 batir chaque jour, c'est d\u00e9j\u00e0 un argument qu'on a entendu en 2014 pendant la campagne sur l'initiative Weber est ce que vous \u00eates vraiment s\u00fbr que c'est toujours le cas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [94%] :\r\nAlors il faut avoir l'honn\u00eatet\u00e9 de reconna\u00eetre que les effets de la Lat qui ne sont pas encore totalement mesurable donc probablement que cette tendance de 8 terrains de foot, qui passe de la verdure b\u00e9ton chaque jour, elle est en train de s'infl\u00e9chir l\u00e9g\u00e8rement mais attention le ce fameux chiffre de 8 terrains de foot, il date de 2017, donc c'est quand m\u00eame plusieurs ann\u00e9es apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la latte et puis surtout la Lat elle continue avec une logique de croissance donc cette cette la tendance lourde sur le tr\u00e8s long terme, elle est, elle est absolument pas impact\u00e9e par la latte et c'est la raison pour laquelle on doit on doit r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:54) [85%] :\r\nIl y a des des mesures beaucoup plus je dirais oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:57) [97%] :\r\nLionel parce qu'on a envie de lire, dans un pays o\u00f9 on a encore des agriculteurs, on a encore une agriculture de proximit\u00e9 des zones de verdure, on veut la qualit\u00e9 et on. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:05) [67%] :\r\nBah, laissez -le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:06) [82%] :\r\nPays au milieu immobilier qui qui ne pensent qu'\u00e0 d\u00e9velopper la forc\u00e9ment les. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:10) [99%] :\r\nLe b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [89%] :\r\nClaudine \u00e0 ce chiffre de 8 terrains de foot, transform\u00e9 en zone \u00e0 batir chaque jour, m\u00eame si fl\u00e9chit un petit peu \u00e7a vous effraye pas. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:18) [89%] :\r\nAh \u00e9coutez, on peut \u00eatre effray\u00e9s, mais il faut se rendent compte aussi de la r\u00e9alit\u00e9 des choses aujourd'hui, nous sommes dans un pays qui a une puissance \u00e9conomique, il y a des choses qui se d\u00e9veloppe et forc\u00e9ment il y a, il y a des employes qui se b\u00e2tissent il y a des besoins en logements, il y a des besoins pour l'\u00e9conomie, il y a des besoins pour les gens, m\u00eame pour l'agriculture et pour les infrastructures, forc\u00e9ment il y a du terrain qui qui est b\u00e2ti aujourd'hui, contrairement \u00e0 ce que dit Monsieur mahaim moi je pense que la la, qu'elle apporte ses effets et que l'initiative qui est propos\u00e9 aujourd'hui, elle sera d'autant plus compliqu\u00e9e \u00e0 mettre en oeuvre que cette dont on a d\u00e9j\u00e0 vu les difficult\u00e9s que \u00e7a repr\u00e9sente une une initiative qui propose que chaque terrain qui devrait \u00eatre mis en zone \u00e0 b\u00e2tir doit \u00eatre compens\u00e9e, je ne sais pas si vous imaginez la complexit\u00e9 de ce que cela repr\u00e9sente, avec une \u00e9ventuelle pour des terrains ou des zones avec des compensations \u00e0 organiser un les communes, les propri\u00e9taires, les cantons, que sais -je, tr\u00e8s honn\u00eatement Les j'\u00e9tais pas favorablement \u00e0 la Lat today par aujourd'hui je pense que c'est quelque chose qui est probablement n\u00e9cessaire qui porte ses effets et donc le jeu se pense qu'il faut qu'on se qu'on s'arr\u00eate \u00e0 \u00e7a, et qu'aujourd'hui on n'a, on peut dire d'abord les effets et qu'on en tire les b\u00e9n\u00e9fices. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:41) [91%] :\r\nRapha\u00ebl Mahain vous disiez tout \u00e0 l'heure le d\u00e9faut le grand d\u00e9faut de la Lat, c'est sa complexit\u00e9, on pourrait presque dire que c'est, c'est sa force aussi parce qu'on sait \u00e0 quel point la situation peut \u00eatre diff\u00e9rente d'une commune \u00e0 l'autre, d'un canton \u00e0 l'autre, il faut peut-\u00eatre se m\u00e9fier aussi de des des solutions trop simple parfois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:58) [96%] :\r\nAlors c'est juste moi j'ai beaucoup de compr\u00e9hension pour les communes, notamment dans dans mon canton, le canton de Vaud je le vis tous les jours, les communes qui ont d\u00fb faire des gros efforts dans un contexte \u00e9difice. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:08) [88%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:09) [91%] :\r\nPour mettre en oeuvre la latte, ce qu'il faut voir, c'est que, d'ailleurs, vous l'avez peut-\u00eatre vu dans les premiers sondages la Suisse allemande est beaucoup plus r\u00e9ceptive \u00e0, \u00e0 l'initiative des Jeunes Verts que la la Suisse romande ce qu'il faut voir, c'est que beaucoup de cantons avaient anticip\u00e9 la latte et puis avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9vis\u00e9 leurs plans directeurs et leur plan d'zones, donc on \u00e9tait dans une logique il ait envie dire de continuit\u00e9 avec une latte qui au fond n'a pas pos\u00e9 plus de probl\u00e8mes que cela dans les cantons romands dans certains cantons romands, on a mis les pieds contre un mur, on a fait la r\u00e9sistance avec des milieux immobiliers qui nous peignent le diable sur la muraille qui nous disent : au fond la m\u00eame chose depuis 50 ans, le 1er depuis les premiers d\u00e9bats sur l'am\u00e9nagement du territoire, on nous dit : mais attention, l'\u00e9conomie, \u00e7a va, \u00e7a va p\u00e9naliser l'\u00e9conomie, \u00e7a va \u00eatre terrible, \u00e7a va \u00eatre complexe enfin une logique, disons de d'exag\u00e9ration pour tenter de de couler le texte, or on a ici une solution qui est tr\u00e8s simple : on dit on garde l'\u00e9tat des zones \u00e0 b\u00e2tir cette fameuse compensation, elle est d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9e dans de nombreux cantons je pense par exemple \u00e0 Z\u00fcrich qui a un plan directeur cantilien r\u00e9vis\u00e9, on a simplement \u00e9chang\u00e9 des potentiels entre communes, alors bien s\u00fbr que c'\u00e9tait politique bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:14) [94%] :\r\nC'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:15) [89%] :\r\nAttendu, mais c'\u00e9tait une pratique tout \u00e0 fait admises, on a dit, ici on veut d\u00e9velopper parce qu'on est proche des axes de transport parce qu'on a des paysages qui sont en quelque sorte plus faciles \u00e0 sacrifier la on veut au contraire r\u00e9duire la zone \u00e0 bas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:27) [85%] :\r\nMerci et ces confrontations se sont effectu\u00e9es sans que personne n'y voit probl\u00e8me et \u00e7a, il faut continuer dans cette loge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [84%] :\r\nClaudine va se Wyssa, vous \u00eates aussi syndique de Bussigny, vous pourriez pas imaginer finalement faire des \u00e9changes avec d'autres communes, vous mette d'accord, bah voil\u00e0 vous des zones parti pivot, celle -ci, puis finalement on s'arrange un peu entre communes non. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:46) [85%] :\r\nJe crois qu'on est l\u00e0 un peu dans le domaine du r\u00eave dire quand on dit il faut y a qu'\u00e0 des Audi, c'est petit, c'est tout autre chose quand il faut le faire les zones qui sont actuellement construites, elles sont pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es de fa\u00e7on non r\u00e9fl\u00e9chie mais aujourd'hui simplement de dire il faut d\u00e9zoner c'est : cette p\u00e2te c'est alors peut-\u00eatre que, dans le canton qu'ils ont trouv\u00e9 certaines solutions, moi je connais la solution vaudoises \u00e9volution vaudoises, elles sont, elles sont difficiles, moi, ce que nous fait le plus peur dans cette initiative, en fait, c'est que, en face, on a instaur\u00e9 une une diff\u00e9rence entre les bons et les mauvais, les gentils et les m\u00e9chants, quelque part, on va avoir les les communes qui ont le droit de se retirer est augment\u00e9 leur population qui ont mettait m\u00eame l'obligation, parce qu'on leur niveau de vie est de densifier que Bernard et d'autres, on va dire : vous n'avez plus le droit de rien faire et on va cr\u00e9er des \u00e9normes divergences d\u00e8s que d'\u00e9normes diff\u00e9rences, et demain, moi ce que je crains c'est que les villages du canton de Vaud Summer parce que \u00e0 force de plus avoir le droit d'augmenter leur zones \u00e0 b\u00e2tir de pouvoir construire, de faire du logement, de faire de l'\u00e9conomie de la timidit\u00e9 demain ces villages vont mourir et \u00e0 l'inverse, on va forcer, entre guillemets, obliger les villes, les Centres \u00e0 densifier a empil\u00e9 les gens les uns sur les autres et c'est parce que l\u00e0, \u00e7a le fait, c'est pas seulement que certains souhaitent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:15) [66%] :\r\nOui, \u00e7a fait maintenant des \u00e7a pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:17) [78%] :\r\nC'est super \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:18) [90%] :\r\nVous voulez la mort du village Vaudois Rapha\u00ebl Mahain. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:19) [90%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, je peux pas laisser dire \u00e7a parce que je suis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:22) [86%] :\r\nJ'ai aussi sensible que que mon estime anciennes coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s Wyssa pour la question de la densification, j'ai envie de verdure en ville et pour la survie des villas, je vis moi- m\u00eame \u00e0 la campagne dans un village, donc je ne peux pas laisser dire \u00e7a l'ce genre de d'arguments d'exag\u00e9ration, ont toujours \u00e9t\u00e9 servi pour lutter contre l'am\u00e9nagement du territoire parce que certains milieux immobiliers savent tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:43) [85%] :\r\nIls ont \u00e0 perdre usine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:44) [92%] :\r\nPeuvent plus b\u00e9tonn\u00e9e le le paysage, j'ai envie de dire de fa\u00e7on libre, moi j'ai une question toute simple : comment va -t-on r\u00e9soudre l'\u00e9quation dans territoire finit avec une croissance du b\u00e9ton infinie alors que le peuple, il y a quelques il y a quelques mois \u00e0 voter la souverainet\u00e9 alimentaire et qu'on veut conserver une agriculture dans notre pays et c'est la moindre des choses, d'y penser, donc cette \u00e9quation -l\u00e0, on doit la r\u00e9soudre et cette initiative propose une mani\u00e8re samedi r\u00e9soudre ce qui faut dire \u00e9videmment, c'est qu'il y aura une loi d'application, donc on va mettre en musique tout ses principes mais il faut cesser de, de, de dire au fond, c'est l'histoire du chien qui a la rage pour pour se d\u00e9barrasser du projet, il faut cesser de dire que \u00e7a va \u00eatre horrible que \u00e7a va \u00eatre p\u00e9nible pour les villages pour les villes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:27) [71%] :\r\nEt puis on. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:27) [90%] :\r\nBon, \u00e7a va tuer tout le monde, parce que c'est simplement le, le, la seule solution qu'on a pour r\u00e9soudre sur le long terme, le fait que notre territoire est exigu. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:36) [69%] :\r\nMais \u00e0 peine, merci \u00e0 mon m\u00e9tier pareil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:38) [72%] :\r\nClaudine d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:39) [86%] :\r\nIl faut aussi cesser de dire qu'on va \u00eatre compl\u00e8tement b\u00e9tonn\u00e9 et qui a rien pour emp\u00eacher \u00e7a aujourd'hui on aille plus loin, on a une loi qui plus en vigueur, et c'est un peu le conclut soir moi qui doivent la d\u00e9fendre, moi qui ai fait en fait oppos\u00e9e, mais on a le droit, on a une loi qui s'applique, qui limite les effets qui d\u00e9j\u00e0 drastiquement, a demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on a on des zones qu'on r\u00e9gule et aujourd'hui il me semble que dans un pays comme le n\u00f4tre, qui est un pays qui aime le compromis et qui aime l'\u00e9quilibre, c'est justement une solution qui devrait nous permettent de voir l'avenir avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, c'est, c'est aussi les camions de jouer de part de dire que tout va \u00eatre clos tape et qu'on aura. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:19) [87%] :\r\nClaudine, des salaires et puis on Claudine Wyssa il serait il y a quand m\u00eame une petite tendance parfois \u00e0 noircir le tableau, on l'a vu avec l'initiative Weber les milieux de la construction valaisan ont annonc\u00e9 le pire pour les employes, on vient d'avoir un bilan ce week- end, qui montre que finalement les cons\u00e9quences \u00e9conomiques pour le de la construction valaisan, t'es vraiment pas si grave que pr\u00e9vu est -ce que c'est pas contre- productif. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:41) [85%] :\r\nJe pense que les effets de la loi r\u00e9cup\u00e8re aurait \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 bord inverse de ce qu'elle voulait, et quand on a commenc\u00e9 par vivre un effet o\u00f9 on a plus construit qu'avant pour jusque 8 encore faire ce qu'il avait qui dans le futur sera impossible et je pense pas qu'on ait encore arriv\u00e9 au moment o\u00f9 on voit vraiment quels sont les effets de ces, de ces diff\u00e9rentes lois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit aux d\u00e9put\u00e9s, votre sujet donc un g\u00e9rant Labor. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:08) [87%] :\r\nOui, on est embarrassant, c'est que si vous me permettez, pardon je vous je vous entend pas sur le bilan, ce qu'il faut aller 6 mois et les cantons de Suisse allemande qui ont justement mis en oeuvre des syst\u00e8mes compatible depuis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:20) [94%] :\r\n10 ou 15 ans, et au fond ce qu'on constate, c'est que dans une certaine mesure, \u00e7a a permis de canaliser l'urbanisation mais qu'on n'a pas pr\u00e9server les. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:28) [90%] :\r\nTerre agricole, on n'a pas mis un terme \u00e0 la croissance du b\u00e9ton, donc on a ce bilan d\u00e9j\u00e0 dans certains cantons qui comme par hasard, aujourd'hui, se montre favorable \u00e0 l'initiative des Jeunes Verts, parce qu'il semble bien qu'il faut aller un pas plus loin et de fa\u00e7on plus simple et au fond, peut-\u00eatre moins complexe, moins technocratique vers simplement la pr\u00e9servation des zones \u00e0 b\u00e2tir existante on accomplit un chien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:49) [70%] :\r\nClaudine mais \u00e7a tu \u00e7a alors vous laisse c'est peut-\u00eatre conclure Claudine Wyssa Rapha\u00ebl puisque vous avez commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:55) [85%] :\r\nAffirmation que c'est moins technocratique est absolument fausse et que on a une loi qui est relativement on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:01) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:12:02) [89%] :\r\nMais qui se fait encore plus complexe avec celle que vous proposez que proposent des Jeunes Verts, je suis tr\u00e8s sinc\u00e8rement d'avis que \u00e7a va nous compliquer la vie et c'est pas simplement \u00e7\u00e0 la raison pour laquelle il faut la refuser, mais c'est bien plus parce que elle va instaurer des des diff\u00e9rences, elle va cr\u00e9er du m\u00e9contentement dans la population et elle va pas non plus sauver le paysage parce que ma foi, nous sortons creux, nous sommes dans un petit pays, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, il faut le faire, mais il faut le faire de fa\u00e7on \u00e0 pr\u00e9server aussi les acquis que nous avons aujourd'hui qu'en termes de logement que l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:40) [94%] :\r\nEt on vote le 10 f\u00e9vrier prochain, je vous remercie, Rapha\u00ebl Mahain, d\u00e9put\u00e9 Vert Vaudois et merci \u00e0 vous, Claudine Wyssa, pr\u00e9sidente de l'Union des communes vaudoises PLR et je vous souhaite \u00e0 tous les 2 une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:12:51) [91%] :\r\nMerci, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T17:43:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wyssa, Claudine", "role": "Syndique de Bussigny", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mahaim, Rapha\u00ebl", "role": "D\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste VD", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-092A5860-00C5-474F-912B-9D8698C09CFC", "internalArchiveId": "092A5860-00C5-474F-912B-9D8698C09CFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Carlos Ghosn se dit \"faussement accus\u00e9\" devant le tribunal", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jaccard, Jean-Jacques \r\nLe patron de Renault Carlos Ghosn a dit avoir \u00e9t\u00e9 \"faussement accus\u00e9 et d\u00e9tenu injustement\" lors de sa premi\u00e8re comparution devant un juge \u00e0 Tokyo, deux mois apr\u00e8s son arrestation. Interview de Jean-Jacques Jaccard, avocat \u00e0 Gen\u00e8ve, et Xavier Hollandts, chercheur \u00e0 la Kedge Business School.\r\n\r\nCarlos Ghosn se dit \"faussement accus\u00e9\" devant le tribunal  \r\nL'heure de la contre-offensive a sonn\u00e9 pour Carlos Ghosn... Le patron de Renault, soup\u00e7onn\u00e9 de malversations financi\u00e8res, a choisi de sortir de son silence ce matin \u00e0 Tokyo... C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'il s'exprimait publiquement depuis son arrestation en novembre... Il s'est dit \"faussement accus\u00e9\" , et \"d\u00e9tenu de mani\u00e8re injuste\"...\r\nBonsoir Jean-Jacques Jaccard!\r\nAvocat \u00e0 Gen\u00e8ve, vous venez tout juste de revenir en Suisse apr\u00e8s plus de 5 ans pass\u00e9s \u00e0 Tokyo... Vous connaissez bien le fonctionnement du syst\u00e8me judiciaire japonais...\r\nC'est un syst\u00e8me qui peut para\u00eetre exotique, difficile \u00e0 comprendre pour un occidental...  d'abord, comment expliquer qu'un personnage comme Carlos Ghosn puisse rester en garde \u00e0 vue pendant un mois et demi? \u00e7a para\u00eet \u00e9norme!\r\nLe fait qu'il soit \u00e9tranger, \u00e7a explique aussi le traitement dont il fait l'objet?\r\nOn parle d'un suspet en garde \u00e0 vue qui ne sait pas dans le d\u00e9tail pourquoi il est d\u00e9tenu... On parle d'une justice qui condamne presque syst\u00e9matiquement les personnes inculp\u00e9es... \u00e7a peut presque passer pour de l'arbitraire!!\r\nIl y a ce d\u00e9tail r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le fils de carlos ghosn... les 3 bols de riz par jour... On est face \u00e0 un syst\u00e8me qui ne va pas forc\u00e9ment r\u00e9server un traitement de faveur diff\u00e9renci\u00e9 selon le profil des suspects? Plus \u00e9galitaire en somme...\r\nVisiblement on est face \u00e0 un syst\u00e8me judiciaire qui fonctionne selon des codes tr\u00e8s diff\u00e9rents de la justice occidentale, suisse par exemple... Comment \u00e7a s'explique? \r\n-------------------------------------------------------------------------------\r\nLe procureur japonais a le droit de l'interroger \u00e0 m'mporte quel moment, 2 \u00e9 3 fos par jour, la nuit , c'est de l'acharnement ?\r\nCarlos Ghosn est apparu amaigri, menott\u00e9 avec une corde autour de sa taille devant la justice japonaise Cette mise en sc\u00e8ne, \u00e7a fait partie de la culture juridique japonaise ?", "durationSec": 702, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10107171", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Carlos Ghosn se dit \"faussement accus\u00e9\" devant le tribunal / FOR_2019-01-08T18:00:00_developpement-1", "Forum du 08.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le patron de Renault Carlos Ghosn a dit avoir \u00e9t\u00e9 \"faussement accus\u00e9 et d\u00e9tenu injustement\" lors de sa premi\u00e8re comparution devant un juge \u00e0 Tokyo, deux mois apr\u00e8s son arrestation. Interview de Jean-Jacques Jaccard, avocat \u00e0 Gen\u00e8ve, et Xavier Hollandts, chercheur \u00e0 la Kedge Business School."], "variantIds": ["ece-10107171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:03Z", "speechToTexts": ["14.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLors de la contre- offensive a sonn\u00e9 pour Carlos Ghosn, le patron de Renault soup\u00e7onn\u00e9 de malversations financi\u00e8res, a choisi de sortir de son silence ce matin \u00e0 Tokyo, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'il s'exprimait publiquement depuis son arrestation au mois de novembre, il se dit faussement accus\u00e9 et d\u00e9tenu de mani\u00e8re injuste bonsoir Jean-Jacques Jaccard bonsoir, avocat \u00e0 Gen\u00e8ve, vous venez tout juste de revenir en Suisse apr\u00e8s plus de 5 ans pass\u00e9s \u00e0 Tokyo, vous connaissez bien le fonctionnement du syst\u00e8me judiciaire japonais ainsi sa syst\u00e8me qui peut para\u00eetre exotique, difficile \u00e0 comprendre pour un occidental d'abord Jean-Jacques Jaccard comment est -ce qu'on explique un personnage comme Carlos Ghosn puisse rester en garde \u00e0 vue pendant un mois et demi, \u00e7a para\u00eet \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0, exactement, la premi\u00e8re chose que je voudrais peut-\u00eatre vous expliquez, c'est que le concept de d\u00e9tention pr\u00e9ventive est un concept qui existe, c'est un instrument qui existe aussi en droit suisse et en r\u00e9alit\u00e9 les conditions japonaise les conditions Suisse sont assez similaires, la premi\u00e8re chose qu'on a observ\u00e9 au Japon, c'est d'abord s'il existe, oui ou non un risque de fuite, ensuite on va regarder quelle est la gravit\u00e9 des f\u00eates et ensuite on va regarder s'il existe un risque de destruction des preuves et dans le cas de Carlos Gone, si on prend les conditions, les unes apr\u00e8s les autres, on se rend compte que, de par sa nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re ou ces 3 nationalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res de par \u00e7a, sa fortune, ses moyens, etc, il a, il existe en tout cas la justice japonaise estime qu'il existe un risque Carlos Gone s'ensuit et fuient le Japon ne reviennent jamais la 2\u00e8me chose c'est la gravit\u00e9 des faits qui lui sont reproch\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'on est dont on parle de montants qui sont tellement \u00e9normes, on parle de 2 millions de francs suisses des dizaines de millions de francs suisses qui sont en jeu donc de par l\u00e0 les montants et jeu on on est face \u00e0 un cas extr\u00eamement qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00eamement grave ensuite la derni\u00e8re chose c'est ce risque de destruction des preuves qui serait en fait le, le cas \u00e9ch\u00e9ant si Carlos Gone sortait les ministres un ce qu'il tente de d\u00e9truire les preuves de payer des gens pour que les gens se taisent acheter le silence de certaines personnes autour de lui et c'est ce que la justice japonaise veut veut \u00e9viter \u00e7a, c'est la premi\u00e8re question sur le l'instrument m\u00eame de la d\u00e9tention pr\u00e9ventive qui est finalement assez proche de ce qu'on conna\u00eet ici en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [95%] :\r\nMais Jean-Jacques Jaccard, on parle d'un suspect en garde \u00e0 vue qui ne sait pas dans le d\u00e9tail, pourquoi il est d\u00e9tenu on parle d'une justice qui condamne presque syst\u00e9matiquement les personnes inculp\u00e9es, c'est ce qu'on entend dire en tout cas \u00e7a peut presque passer pour de l'arbitraire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0 exactement, donc la 2\u00e8me, le 2\u00e8me aspect ici donc, apr\u00e8s le concept m\u00eame du lait dans son pr\u00e9ventive, ce qui peut choquer si c'est plut\u00f4t je pense la dur\u00e9e la dur\u00e9e puisque, comme vous l'avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, on est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la \u00e0 la 2\u00e8me prolongation en fait de sa d\u00e9tention pr\u00e9ventive, \u00e0 chaque fois sur la base d'\u00e9l\u00e9ments de faits diff\u00e9rents, donc effectivement on pourrait se poser la question de savoir si cette arbitraire au non et j'ai envie de vous dire que le quand on regarde le traitement qui est fait au Japon pour les autres, les autres personnes, les autres pr\u00e9venus japonais et non japonais, en fait, c'est le m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'on efface ici \u00e0 une personnalit\u00e9 qui n'est pas n'importe qui puisque Carlos Gone et quelqu'un qui est \u00e0 la base, quelqu'un tr\u00e8s c'est quelqu'un qui a redress\u00e9 un groupe japonais qui \u00e9tait au bord de la faillite, c'est quelqu'un qui, de par son implication de par ses origines, de par ses connaissances est un personnage presque politique et le Japon, il ne peut pas ou la justice japonaise n'a pas le droit \u00e0 l'erreur, on inculp\u00e9es un personne, une personne, une personnalit\u00e9 comme Carlos Gone et je pense que la dur\u00e9e de sa d\u00e9tention s'explique en fait par la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une instruction qui est b\u00e9tonn\u00e9 d'avoir une instruction qui est clairement clairement \u00e9tablies, d'avoir des \u00e9l\u00e9ments de preuve justement parce que la justice n'a pas le droit \u00e0 l'erreur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [90%] :\r\nJean-Jacques Jaccard il y a aussi ce d\u00e9tail r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le le fils de Carlos Gone, les 3 bols de riz par jour, est ce qu'on est face \u00e0 un syst\u00e8me qui ne va pas forc\u00e9ment r\u00e9server un traitement de faveur quand m\u00eame un peu diff\u00e9renci\u00e9s selon le profil des suspects. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [91%] :\r\nJe pense effectivement qu'il y a, il y a un petit peu de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, il y a une esp\u00e8ce d'id\u00e9e que personne n'est au-dessus de la justice, que ce soit, Carlos Gone ou une autre personne lambda et je pense que le traitement qui lui est tu\u00e9 r\u00e9serv\u00e9, alors je ne sais pas exactement ce qu'ils mangent ce que moi je me suis Carlos Gone mais je, je pense que c'est le m\u00eame le m\u00eame que pour n'importe quel pr\u00e9venu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [92%] :\r\nEt le procureur japonais qui a le droit de l'interroger \u00e0 n'importe quel moment \u00e7a c'est \u00e9galement le fils de Carlos Gone qui r\u00e9v\u00e9lait \u00e7a en 2 \u00e0 3 fois par jour, la nuit, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 de l'acharnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [90%] :\r\nAlors l'acharnement \u00e0 Marseille, c'est vrai que pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e7a, on pourrait se poser la question mais je vraiment plut\u00f4t l'impression que j'ai, j'ai aussi lu une retranscription en fait de la la d\u00e9claration Carlos Ghosn aujourd'hui et on fait, on est vraiment en train de porter l'affaire sur le plan, on est en train de sortir du plan juridico- judiciaire pour le match sur une esp\u00e8ce de plan politique sans pendant pression que que j'ai aujourd'hui en lisant le la transcription donc apr\u00e8s ce qui se passe r\u00e9ellement et ce qu'il raconte, le fils de Carlos Gone, bien s\u00fbr, je suis pas l\u00e0 je, je, je n'ai pas les connaissances pour v\u00e9rifier si c'est c'est av\u00e9r\u00e9 ou pas, mais pour l'enfant, de mon point de vue, je n'ai pas l'impression qu'on lui que c'est un un traitement qui soit pire que pour un oiseau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [88%] :\r\nBon, il y a aussi la question de la mise en sc\u00e8ne Jean-Jacques Jaccard au sous- vient d'ailleurs de, de, de, de 2011 l'affaire Strauss-Kahn, quand le public, le grand public au europ\u00e9ens avaient d\u00e9couvert Les Les walk of Shems et cette ces mises en sc\u00e8ne de 2 d\u00e9tenus, l\u00e0 on est face \u00e0 une mise en sc\u00e8ne tr\u00e8s particuli\u00e8re, on parle d'un suspect qui est menott\u00e9 une corde autour de la taille comment est -ce que \u00e7a, \u00e7a peut s'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [90%] :\r\nAlors la corde autour de la taille, je n'ai jamais vu jusqu'\u00e0 un moment, mais l'apparition menott\u00e9, bon, apr\u00e8s, \u00e7a se passe comme \u00e7a en g\u00e9n\u00e9ral pour les proc\u00e8s p\u00e9naux pour pour les personnes qui sont, qui sont, qui sont d\u00e9tenus, maintenant je pense effectivement qu'il y a un aspect m\u00e9diatique ou m\u00e9diatis\u00e9s de par la personnalit\u00e9 de Carlos Ghosn, en plus, qui fait que le le ph\u00e9nom\u00e8ne, simplement plus visibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [92%] :\r\nLa Jean-Jacques Jaccard avocat \u00e0 Gen\u00e8ve enseignement poste \u00e0 Tokyo venait d'ailleurs tout juste de revenir en Suisse, merci de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur les subtilit\u00e9s de cette justice japonaise qui peut parfois surprendre de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de champagne dans nos contr\u00e9es, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci, bonne soir\u00e9e, ce sera donc au procureur japonais de d\u00e9cider du sort de Carlos Gone, il fera peut-\u00eatre attendre plusieurs mois avant la tenue d'un proc\u00e8s, dans ces conditions est -ce tenable de maintenir cet homme \u00e0 la t\u00eate du groupe Renault, et de l'Alliance, qui r\u00e9unit Renault Nissan et Mitsubishi, c'est ce qu'on va voir avec vous, Xavier Hollande bonsoir, bonsoir, vous \u00eates enseignant chercheur \u00e0 laquelle Business School de Bordeaux, sp\u00e9cialiste en mati\u00e8re de gouvernance d'entreprise, alors un mot d'abord peut-\u00eatre sur l'audience, cette mise en sc\u00e8ne un peu curieuse qu'est -ce que \u00e7a vous a inspir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:01) [88%] :\r\nMoi, \u00e7a m'a inspir\u00e9 effectivement alors une sur un plan je ne sais pas, mais qui sont sur un plan juridique hein, l'expert pr\u00e9c\u00e9dent l'a tr\u00e8s bien march\u00e9, mais, mais sans doute une forme de condamnation d\u00e9j\u00e0 un petit peu au pr\u00e9alable, sans doute de la par l'opinion publique japonaise, si, si j'ai bien suivi cette affaire -l\u00e0 qui ment, le proc\u00e8s se tiendra avec 3 juges professionnels donc l'influence du public \u00e0 limit\u00e9, effectivement, il y a, de notre point de vue d'Occidentaux sans doute une forme de mise en sc\u00e8ne qu'un petit peu inhabituel en ce qui concerne un grand patron dans dans dans groupe mondial de la taille de Renault. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [88%] :\r\nAlors, quel que soit l'issue de cette proc\u00e9dure, Xavier Hollande, on imagine mal que Carlos Ghosn en sortent indemnes, ne serait -ce qu'en terme d'image comment est -ce qu'on explique que l'\u00c9tat fran\u00e7ais qui est le 1er actionnaire de de Renault le maintiennent encore dans ses fonctions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:54) [90%] :\r\nAlors moi le la fa\u00e7on dont j'explique et on est plusieurs \u00e0 penser cela, c'est sans doute pour \u00e9viter un d\u00e9ficit d'image du point de vue de l'\u00c9tat fran\u00e7ais parce que le le le grand public ne le sait pas forc\u00e9ment, mais en fait, l'\u00c9tat fran\u00e7ais et le premier actionnaire de Renault avec avec pr\u00e8s de 30 pourcent des droits de vote, donc l'\u00c9tat fran\u00e7ais, finalement tout au long de ces ann\u00e9es s'est rendu quelque part un petit peu complice et malversations, en tous cas de ce qu'on reproche \u00e0 Carlos Ghosn n'a pas su peser du point de vue, la strat\u00e9gie, il a sans doute fermer un petit peu les yeux sur certains agissements en tout cas, s'ils sont av\u00e9r\u00e9s et si Carlos Gone s'est rendu coupable de ces agissements, on peut dire que l'\u00c9tat fran\u00e7ais aura \u00e9t\u00e9 quelque quelque peu complice \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et donc c'est une fa\u00e7on pour l'\u00c9tat fran\u00e7ais quelque part de, de, de pr\u00e9server son image en le maintenant je dirais envie en tout cas du en terme d'image et de communication et en le maintenant officiellement \u00e0 la t\u00eate encore notamment de Renault sachant Carlos Ghosn a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions, du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 japonais, du c\u00f4t\u00e9 de Nissan et demi tout Beach. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [86%] :\r\nMax allez Hollande si les charges devait \u00eatre abandonn\u00e9e et en contre Carlos Ghosn puisque finalement il y a encore pr\u00e9venu \u00e0 ce stade, est ce qu'on peut imaginer qu'il reste \u00e0 la t\u00eate de l'Alliance Renault- Nissan, Mitsubishi et m\u00eame de Renault, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:16) [87%] :\r\nQuand on voit alors les d\u00e9clarations du du du d\u00e9jeuner de de Nissan et effectivement, m\u00eame les d\u00e9clarations d\u00e9j\u00e0 int\u00e9rimaire Thierry Bollor\u00e9, on se rend bien compte qu'un point de non- retour qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 atteint, on le voit absolument pas comment Carlos Ghosn oui revenir au sein de de Renault, Nissan et c'est en doute m\u00eame sa carri\u00e8re professionnelle, qui est sans doute termin\u00e9e, il a un petit peu plus de 60 ans, et on voit mal comment un PDG de cette envergure si effectivement les accusations sont port\u00e9es contre lui sont r\u00e9elles, pourrait retrouver un poste dans, dans, dans 20 ou \u00e0 la t\u00eate d'un grand groupe, donc c'est sans doute la fin de la carri\u00e8re de Carlos Ghosn est \u00e9galement un tournant, a priori, peut-\u00eatre pour pour l'alliance Renault- Nissan puisque, on voit mal comment cet avion, cela pourrait repartir sur les m\u00eames bases dans les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:10) [86%] :\r\nDonc il faut s'attendre \u00e0 une restructuration comment est -ce que vous voyez -vous le le l'apr\u00e8s- Carlos Ghosn. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:17) [91%] :\r\nApr\u00e8s Carlos Gone, alors il faut savoir que le groupe Renault- Nissan est actuellement le 1er constructeur mondial et plus de 10 millions de v\u00e9hicules vendus et ce n'est pas le fruit du hasard qui, effectivement, on assiste \u00e0 cette esp\u00e8ce de coup d'\u00e9tat interne des japonais Nissan actuellement vont pr\u00e8s de 6 millions de v\u00e9hicules sur les 10 millions Hulk que querelles ni le groupe il y a donc, en fait, hein, il volont\u00e9 de la part de de la partie japonaise de r\u00e9\u00e9quilibrer les choses, les pouvoirs et \u00e9galement les profits du point de vue des, des, des Japonais et donc sans doute il y a l\u00e0 un vrai bras de fer qui est en train de de se d\u00e9rouler en coulisses entre l'\u00c9tat japonais, l'\u00c9tat fran\u00e7ais et puis \u00e9videmment les dirigeants fran\u00e7ais et japonais pour voir comment on pourrait remettre sur pied une alliance Renault- Nissan qui aurait du sens pour les 2 parties donc futur moi je vois sans doute effectivement un r\u00e9\u00e9quilibrage, mais on voit bien \u00e0 travers les d\u00e9clarations du ministre de l'\u00e9conomie, Bruno Lemaire et du et j'ai int\u00e9rimaire Thierry Bollor\u00e9, que les Fran\u00e7ais sont nous ne voudront pas se laisser faire et vont essayer de, de r\u00e9sister \u00e0 la pression japonaise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [93%] :\r\nLe bras de fer politique derri\u00e8re les d\u00e9boires judiciaires de Carlos Gone, c'\u00e9tait votre analyse Xavier Hollande professeur, chercheur \u00e0 la Cage Business School de Bordeaux, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:41) [98%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T17:25:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-728A160B-C185-4015-8C63-A6F27A45FE29", "internalArchiveId": "728A160B-C185-4015-8C63-A6F27A45FE29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les grands salons bovins sous le feu des critiques", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "SwissExpo, qui ouvre ses portes mercredi \u00e0 Lausanne, est l'un des plus grands concours bovins d'Europe, mais ne fait pas l'unanimit\u00e9. D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national (UDC/FR) et \u00e9leveur bovin, ainsi que Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat (Verts/NE) et agriculteur.\r\n\r\nLes grands salons bovins sous le feu des critiques   \r\nC'est l'un des plus grands concours bovins d'Europe: SwissExpo ouvre ses portes demain \u00e0 Lausanne... 1000 vaches et g\u00e9nisses, 120 exposants, 400 \u00e9leveurs pr\u00e9sents... Et en marge de l'\u00e9v\u00e9nement, des rassemblements organis\u00e9s par les d\u00e9fenseurs de la cause animale...\r\nOn va s'interroger dans les derni\u00e8res minutes de ce Forum sur la raison de ce genre de salons... Les professionnels de l'\u00e9levage eux-m\u00eames ne sont pas unanimes sur certains points...\r\nNous avons en ligne Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC, ancien \u00e9leveur bovin... et Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois et agriculteur... bonsoir \u00e0 tous les deux!\r\n@pierre-andr\u00e9 page\r\nOn parle parfois de Swiss Expo comme un des meilleurs concours au monde... \u00e7a veut dire quoi, concr\u00e8tement, qu'est-ce qui fait qu'un concours sort vraiment du lot?\r\nOn est dans le cadre d'un concours... les vaches doivent \u00eatre en forme quand elles sont expos\u00e9es... Il y a certaines pratiques qui peuvent susciter le malaise, comme celle qui consiste \u00e0 obstruer les pis des vaches pour emp\u00eacher le lait de s'\u00e9couler... \u00e7a vous d\u00e9range un peu vous m\u00eame?\r\nPour la premi\u00e8re fois \u00e0 swissexpo, il y aura des participantes finlandaises... Alors vous allez peut-\u00eatre dire qu'on chinoise, mais enfin: \u00e7a repr\u00e9sente des dizaines d'heure de camion et de bateau... Est-ce que \u00e7a, ce n'est pas un probl\u00e8me? \r\nOn met en avant les vaches les plus belles... est-ce qu'il ne faudrait pas plut\u00f4t mettre en avant les plus saines, les plus bios?\r\nLes antisp\u00e9cistes sont devenus des acteurs incontournables... On voit que les organisateurs de swissexpo les ont re\u00e7u pour discuter avant le salon... Aujourd'hui on peut plus se contenter de balayer leurs arguments du revers de la main? Il faut engager le dialogue?\r\n@fernand cuche\r\nFernand Cuche, un concours o\u00f9 l'on expose les plus belles vaches... Important pour la saine concurrence entre \u00e9leveurs, mais aussOn a encore besoin de ce genre de rendez-vous?\r\n\u00e7a reste une fiert\u00e9 pour les paysans...\r\nL'obstruction des pis, et toutes ces pratiques, qui sont inh\u00e9rentes \u00e0 tous les concours de beaut\u00e9... \u00e7a vous d\u00e9range un peu?\r\nVous sentez un malaise chez les professionnels de l'\u00e9levage... qui sont peut- d'accord de continuer de produire de la viande, mais qui n'adh\u00e8rent pas forc\u00e9ment avec certaines pratiques comme les concours bovins?\r\nVous avez l'impression que la position des \u00e9leveurs face aux mouvements antisp\u00e9cistes a elle m\u00eame tendance \u00e0 \u00e9voluer...\r\nTous les salons comme le comptoir suisse ou la foire horlog\u00e8re de B\u00e2le vivent des moments difficile, un ebaisse de la fr\u00e9quentation, ce n'est pas le cas des foires de boviny ?", "durationSec": 537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10107177", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les grands salons bovins sous le feu des critiques / FOR_2019-01-08T18:02:00_developpement-7", "Forum du 08.01.2019"], "alternativeSummary": ["SwissExpo, qui ouvre ses portes mercredi \u00e0 Lausanne, est l'un des plus grands concours bovins d'Europe, mais ne fait pas l'unanimit\u00e9. D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national (UDC/FR) et \u00e9leveur bovin, ainsi que Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat (Verts/NE) et agriculteur."], "variantIds": ["ece-10107177"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:04Z", "speechToTexts": ["14.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est l'un des plus grands concours bovins d'Europe Swiss Expo ouvre ses portes demain \u00e0 Lausanne 1000 vaches et g\u00e9nisses 120 exposants 400 \u00e9leveurs pr\u00e9sents et en marge de l'\u00e9v\u00e9nement, des rassemblements organis\u00e9s par les d\u00e9fenseurs de la cause animale, on va s'interroger dans les toutes derni\u00e8res minutes de ce forum sur la raison d'\u00eatre de ce genre de salons Les professionnels de l'\u00e9levage eux- m\u00eames ne sont pas unanimes sur certains points, nous avons en ligne Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC agriculteur de formation et Fernand Cuche, ancien conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois et agriculteur, bonsoir \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:31) [94%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [98%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page on parle parfois de Swiss Expo comme un des meilleurs concours au monde, \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement qu'est -ce qui fait qu'un concours sort vraiment du lot. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:41) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [87%] :\r\nCe concours sort vraiment du lot il y a les meilleurs Zellweger de toute l'Europe qui viennent \u00e0 cette Exposition, voire m\u00eame du monde entier, car il y a des vaches qui sont pr\u00e9sent\u00e9es de de toute l'Europe, l'midi il y a 1000 vaches il y a vraiment les grandes \u00e9leveurs qui sont l\u00e0, il faut savoir que c'est concours ont lieu aussi dans les r\u00e9gions o\u00f9 il y a des une des \u00e9levages, de moins en moins grand standing et puis c'est c'est une s\u00e9lection qui se fait et finalement \u00e0 swissexpo, c'est l\u00e0 o\u00f9 les meilleurs matches se rencontreront d\u00e9signa am\u00e9liore pas dans les villages, les petites organisations permet aussi \u00e0 l'\u00e9leveur de se confronter de voir qu'il y a les les bonnes b\u00eates qu'il y a vraiment des animaux de qualit\u00e9, et ensuite ils sont s\u00e9lectionn\u00e9s, la plus grande, c'est celle de Lausanne maintenant en Europe qui des meilleures b\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:27) [84%] :\r\nFormidable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [85%] :\r\nComment la la la beaut\u00e9 des id\u00e9es marchands, la taille des animaux car les membres garde le gabarit de CBS, la ligne du dos, la qualit\u00e9 de la maman la mamelle, ce qui donne des animaux de qualit\u00e9, de bonne qualit\u00e9 qui ont ensuite r\u00e9sistent aux maladies qui ont un gabarit int\u00e9ressant et puis sont vraiment, on a aussi besoin de de v\u00e9t\u00e9rinaires quand on a des animaux de qualit\u00e9, voil\u00e0 le le but je dirais Exposition c'est de confronter les \u00e9leveurs pour avoir toujours des vaches de meilleure qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [89%] :\r\nFernand Cuche, un concours, on expose les plus plus belles vaches, c'est important pour la saine concurrence entre les les \u00e9leveurs, c'est ce que disait Pierre-Andr\u00e9 Page on a besoin de ce genre de rendez- vous encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:09) [89%] :\r\nBon, on peut \u00eatre fiers dans notre pays d'avoir le concours de b\u00e9tail, le plus connu, en tout cas au niveau de l'Europe parce qu'il s'inscrit, il s'inscrit dans la culture, les traditions du monde rural, quand j'\u00e9tais enfant, il y avait concours du village, il y a fait allusion, c'est un jour de f\u00eate, les \u00e9l\u00e8ves avaient cong\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9volu\u00e9 la pens\u00e9e agricole la r\u00e9flexion agricoles aussi la \u00e9voluer, tout a \u00e9t\u00e9 un peu concentr\u00e9e sur la performance et moi ce qui me laisse songeur : c'est un peu le revers de cette m\u00e9daille parce que on est dans l'hyper- s\u00e9lection dans l'hyper technicit\u00e9 et on est en train de s'interroger de savoir comment on pourrait faire pour \u00e9viter les les veaux m\u00e2les dans cette s\u00e9lection de vaches \u00e0 haute productivit\u00e9 parce que les veaux m\u00e2les, ils n'ont aucune aptitude \u00e0 d\u00e9velopper de la viande de fa\u00e7on satisfaisante, on a aussi une interrogation maintenant qu'on astique cet apr\u00e8s- midi est -ce qu'on va cloner, ce qu'on va cloner c'est vite s\u00e9lection pour avoir que des vaches femelle et puis on s'est rendu compte r\u00e9cemment que cette s\u00e9lection avec des gabarits qui augmente la hauteur au niveau du cou, y a des \u00e9curies, m\u00eame dans les t\u00eates, transform\u00e9 il y a 20 ans sont aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9s un peu comme trop petite et puis derni\u00e8re derni\u00e8re cons\u00e9quence, c'est que on est toujours dans des exc\u00e9dents de production, c'est pas des exc\u00e9dents massifs, mais le fait de mettre \u00e0 la performance notamment laiti\u00e8re dans ces concours fait que on tire toujours chaque ann\u00e9e la production vers le haut, ce qui fait qu'aussi on a une moins bonne r\u00e9partition de la production au niveau du pays, donc on a pass\u00e9 dans concours de proximit\u00e9 et la f\u00eate du village, etc, une forme de vedettariat de de grands show ou un la la derni\u00e8re soir\u00e9e sera vraiment consacr\u00e9 \u00e0 un show magnifique avec les lumi\u00e8res, les projecteurs la musique etc, et moi je m'interroge de savoir contenu de la complexit\u00e9 des probl\u00e8mes agricoles aujourd'hui si on y rajoute une couche de r\u00e9chauffement climatique, moi j'aimerais parce que rappeler ici mais je prend le contre- pied que moi, j'aimerais un festival du ver de terre parce que le ver de terre il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [61%] :\r\n\u00e7a ferait un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:28) [88%] :\r\nLens, lance le festival des vers de terre et que la profession invite notamment les jeunes \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur les sols, parce que notre alimentation, elle d\u00e9pend \u00e0 90 pourcent de la vitalit\u00e9 des sols. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [87%] :\r\nDans le camp, le festival des vers de terre, on est peut-\u00eatre pas encore Pierre-Andr\u00e9 Page, mais voil\u00e0, sans forc\u00e9ment remonter au voil\u00e0 au concours de, de, de votre enfance on on sait quand m\u00eame que le monde a a \u00e9volu\u00e9, les probl\u00e9matiques ont \u00e9volu\u00e9, est-ce que chez certains de de vos de vos 2 de de vos confr\u00e8res, certains agriculteurs, vous sentez que le coeur n'y est plus vraiment qu'a un malaise face \u00e0 ces grands shows. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:05) [88%] :\r\nDisons qu'on a besoin de ces ces grands shows \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une f\u00eate du village n'a, c'\u00e9tait il y a, il y a 50 ans en arri\u00e8re, aujourd'hui nous sommes en l'an 2020 bient\u00f4t et je crois que les faits ont chang\u00e9 et, puisqu'on a besoin d'\u00e9leveurs \u00e0 la pointe et ensuite l'\u00e9leveur est quand m\u00eame un un d\u00e9pendant. \r\nIl choisit le type de vache qu'il veut, je crois que les \u00e9leveurs qui sont \u00e0 la pointe nous aide beaucoup dans l'\u00e9volution de l'\u00e9levage dans l'\u00e9volution des animaux. \r\nOn choisit, c'est vrai, on peut choisir les vaches de type laitier on peut choisir des vaches de type viande pour la production de viande et \u00e7a c'est un choix vraiment de l'\u00e9leveur, qui choisit le type de b\u00e9tail qu'il veut \u00e9lever et c'est pour \u00e7a que nous avons besoin de ces expositions afin que l'\u00e9leveur puisse toujours se confronter puisse toujours s'am\u00e9liorer, je compare souvent \u00e7a au sportif, voyez le. \r\nLes et les skieurs font des courses r\u00e9gionales les meilleures ventes en qualifications et puis les champions Yvon championnats du monde et typiquement avec les animaux, c'est la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:01) [90%] :\r\nEt on. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:01) [92%] :\r\nSuite l'\u00e9leveur, il choisit le type qui lui convient bien et je crois que la technique qui \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:07) [83%] :\r\nElle aussi, profit\u00e9, agriculteur, moi je veux pas toujours des agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:11) [95%] :\r\nIls sont l\u00e0 pour la d\u00e9coration, on doit gagner notre vie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:15) [82%] :\r\nPr\u00e9f\u00e8re des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:16) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:17) [92%] :\r\nC'est important d'avoir aussi des animaux qui sont faits pour l'\u00e9volution qu'il a eu ces derniers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:22) [91%] :\r\nMais Pierre-Andr\u00e9 Page certaines pratiques qui peuvent peut-\u00eatre susciter le malaise en comme celle qui consiste \u00e0 obstruer les pis des vaches pour emp\u00eacher le lait de s'\u00e9couler, \u00e7a, \u00e7a vous d\u00e9range pas un peu vous m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:32) [88%] :\r\nAlors oui, bien s\u00fbr, il y a eu des exc\u00e8s dans certaines expositions, l\u00e0 vous avez raison et \u00e7a, \u00e7a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 s'\u00e9tait d\u00e9nonc\u00e9 par la profession et je crois, maintenant il y a aussi des contr\u00f4les qui sont effectu\u00e9s lorsque les animaux arrivent sur le ring, il y a des v\u00e9t\u00e9rinaires qui sont l\u00e0, des prises de sang si une vache \u00e0 la mamelle trop charg\u00e9, il y a des qui sont effectu\u00e9s et on renvoie la b\u00eate qui peut \u00eatre interdite de l'Exposition, qui peut \u00eatre exclue l'\u00e9leveur pousse \u00e9galement \u00eatre exclu, et je crois que c'est vraiment important de garder vraiment d'abord ces contr\u00f4les parce que donc. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:03) [99%] :\r\nJamais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:04) [90%] :\r\nQuestion : il y a des abus et je crois que \u00e7a, c'est important de le dire : c'est pas parce qu'il y a eu quelques abus quelquefois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:10) [93%] :\r\nAlors qu'il faut pas jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:12) [91%] :\r\nOui, mais moi \u00e7a, \u00e7a me d\u00e9range pas le fait que, on \u00e9voque la performance, la comp\u00e9titivit\u00e9, etc, mais le r\u00e9sultat de ces concours sont pour la fili\u00e8re, la production laiti\u00e8re qu'est -ce qu'elle a amen\u00e9 au sein de la profession pour l'ensemble des producteurs de lait, les prix du lait qui ont diminu\u00e9 des prix du lait en tout cas pour le lait, l'industrie, le lait de consommation, c'est des prix qui ne sont plus r\u00e9mun\u00e9rateurs et \u00e7a donne un peu une image fauss\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 de cette paysannerie et je trouve que par rapport aux probl\u00e9matiques d'impact sur l'environnement par rapport \u00e0 au r\u00e9chauffement climatique, il faudra qu'on retrouve au niveau de la comp\u00e9titivit\u00e9 de la prof la la la la performance des \u00e9levages, des races \u00e0 2 qui font et du lait et de la de viande afin qu'on puisse adapter la production aux capacit\u00e9s de production du domaine, je rappelle ici que des vaches \u00e0 haute productivit\u00e9 qui peuvent produire 30 \u00e0 40 50 kilos de lait par jour ne vont pas r\u00e9ussir cette performance avec les herbages le potentiel naturel de nos p\u00e2turages il faut importer des tourteaux font apporter des fourrages concentr\u00e9 qui ont un impact sur l'environnement, donc cette notion de comp\u00e9titivit\u00e9, pourquoi pas, mais on vit avec la nature, un peu pas compris que comparer je dirais la comp\u00e9titivit\u00e9 au niveau du avec une agriculture. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:40) [86%] :\r\nIl donne en accord avec la nature, voil\u00e0 C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [91%] :\r\nIl faut, il nous faut conclure et Fernand Cuche est l'une des nombreuses questions que pose ce salon Swiss Expo qui ouvre ses portes, donc demain \u00e0 Lausanne merci Fernand Cuche, ancien conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois et Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC d\u00e9but du d\u00e9bat dans ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T18:07:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Page, Pierre-Andr\u00e9", "role": "Conseiller national ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cuche, Fernand", "role": "Secr\u00e9taire, Ancien CE Vert NE ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-541EA4AD-B57B-421F-B591-F6E0C48EC6E9", "internalArchiveId": "541EA4AD-B57B-421F-B591-F6E0C48EC6E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: l'ordinateur qui parle sans locuteur humain (1972)", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10096061", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: l\u02b9ordinateur qui parle sans locuteur humain (1972) / ALA_2019-01-08T15:32:02_archive-l-ordinateur-qui-parle-sans-locu", "A l'abordage du 08.01.2019"], "variantIds": ["ece-10096061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:46:01Z", "speechToTexts": ["13.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nC'est lors de votre archive nous voici en 1972 les archives s\u00e9lectionn\u00e9es par Jo\u00ebl Albrecht Lleyton merci \u00e0 elle qui avait trouv\u00e9 un gisement, un gisement qui un reportage appel\u00e9 sciences et techniques, reportage dans les laboratoires fran\u00e7ais d'IBM avec un responsable Monsieur Ma\u00eetre nous dit les archives qui parle des ordinateurs qui peuvent parler, elle en avait d\u00e9j\u00e0 entendu des archives de voix humaine digitalis\u00e9e est -ce qu'on pouvait aller plus loin, en 1972 oui, on pouvait aller beaucoup plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [88%] :\r\nHeure allant plus loin, puisque vous dites que c'est tellement souple qu'il semble justement qu'avec des chiffres puisse faire des miracles est -ce que vous pouvez synth\u00e9tiser purement et simplement une voix humaine sans demander \u00e0 quelqu'un d'enregistrer au pr\u00e9alable, h\u00e9 bien l'enregistrement que je vais vous faire \u00e9couter maintenant a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e sans locuteur humain uniquement en composant un texte au clavier et en apportant manuellement un certain nombre d'indications compl\u00e9mentaires de m\u00e9lodies, c'est-\u00e0-dire d'\u00e9volution de la voix pour savoir si la voie doit monter ou descendre, a -t-elle endroits vous allez reconna\u00eetre certainement un texte connue dans la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [67%] :\r\nLa Syrie elle est l\u00e0 pour amener la Physical Elliot chant\u00e9 tout l'\u00e9t\u00e9, cependant, apr\u00e8s la forte des pouvoirs plus car la milice du mur, voil\u00e0 ce qui marche de louche on verra L \u00e0 la cri\u00e9e Halloween chez la fourmi \u00e7a voisine la oui bonjour lui aurait \u00e9t\u00e9 elle Rennes pour subsister jusqu'\u00e0 la saison nous appelle je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [98%] :\r\nJ'ai dit point. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T16:45:09Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78822A54-A51E-49D2-A1A4-3C4DF1CC229A", "internalArchiveId": "78822A54-A51E-49D2-A1A4-3C4DF1CC229A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique BD : Le dernier des \u00e9t\u00e9s - Alfonso Casas - \u00e9d. Paquet", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 301, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10128310", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e"], "alternativeTitle": ["La chronique BD 2", "Le dernier des \u00e9t\u00e9s \u2013 Alfonso Casas \u2013 \u00e9d. Paquet", "Le dernier des \u00e9t\u00e9s \u2013 Alfonso Casas \u2013 \u00e9d. Paquet"], "variantIds": ["ece-10128311", "ece-10128310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T08:05:28Z", "speechToTexts": ["16.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [81%] :\r\nR\u00f4le excessif sur Couleur3 en rep\u00e9rage avec ce morceau qui s'applique face et on continue notre BD avec Didier avec une histoire de voyage pour ce prochain livre, oui, c'est celle de Dany, un photographe espagnol qui va bient\u00f4t se marier avant de lier son destin \u00e0 quelqu'un, tout et d\u00e9cide de retourner dans la petite ville baln\u00e9aire o\u00f9 il allait jadis avec ses parents pour passer l'\u00e9t\u00e9 donc Dany d\u00e9barque avec le projet de reprendre en photos les lieux qui l'avait immortalis\u00e9 dans sa jeunesse, il revisite donc par la m\u00eame occasion, ces moments d'enfance, c'est surtout une amiti\u00e9 avec un gosse du coin, surnomm\u00e9 Poil de carotte, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e Danny grandit \u00e0 poil de carotte aussi c'est l'adolescence qui apparaissait questions sur l'amour, le groupe mais aussi cette diff\u00e9rence entre Dany le le citadin et Poil de carotte, le provincial, ils sont les meilleurs amis de la vie pour le Dany adulte, \u00e7a c'est une p\u00e9riode fondatrice de son identit\u00e9, et m\u00eame si ce n'est jamais dit express\u00e9ment dans le livre, on sent bien que son amiti\u00e9 pour Poil de carotte et pr\u00e9curseur de de bien plus et repense \u00e0 tout \u00e7a, seul dans son dans un voyage dans le temps, fait d'\u00e9motion, de tendresse et de m\u00e9lancolie et si les choses n'avaient pas \u00e9t\u00e9 pareil \u00e0 \u00e7a, \u00e7a c'est, c'est une grande question h\u00e9 ben oui, ben oui, donc c'est sensible, c'est tr\u00e8s sensible, ce livre, on peut se se laisser prendre par cette recherche du temps perdu, le livre est parsem\u00e9e de dopage avoir ou pas au papier calque qui nouveau qui monte le pass\u00e9 avec en transparence le pr\u00e9sent, \u00e7a c'est bien foutu, m\u00eame la couverture est compos\u00e9e d'une jaquette transparente le prendre entre les mains, le livre de transparence qui qui monte, Dany et de carotte qui saute \u00e0 l'eau depuis un ponton qui lui est imprim\u00e9 sur le carton et le le dessin d'Alfonso Casas et tr\u00e8s doux, les couleurs aussi c'est parce que tu en penses un un regard d'un coup les images oui j'ai vu dedans c'est quoi ses oreilles ben voil\u00e0 la salle immense l'oreille, c'est la question que je me suis pos\u00e9 tout au long de ma lecture Alfonso Casas a choisi de donner \u00e0 ses personnages, des oreilles surdimensionn\u00e9es pourquoi, bah je sais pas un et \u00e7a expressif des yeux c'est expressif, un menton ou m\u00eame un regard Diane s'expressif, on entend maintenant affubl\u00e9 ces ces bonhommes d'oreilles de faire un guide pourquoi je sais pas, non, pas du tout \u00e0 fait ce qu'il veut qu'on l'\u00e9coute peut-\u00eatre tu vois symbole bonheur possible mais tous, tout le monde a envie c'est un personnage des oreilles parce qu'il a envie d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9, je vous titula googler 15 ainsi les grandes oreilles non toute toute son son oeuvre, ses illustrations sont pas faites de personnages avec des grandes oreilles, enfin bon, c'est un d\u00e9tail, mais en fait non c'est pas un d\u00e9tail, je crois sinc\u00e8rement que j'aurais ador\u00e9 ce bouquin sans ses oreilles, tout est bien l'histoire, m\u00eame si elle est un peu convenu qu'elle nous fait place planer un esp\u00e8ce de myst\u00e8re qui pas vraiment dans un elle bien d'histoire, les ambiances sont les passages dr\u00f4le comme les retrouvailles de Dany avec une ancienne brut de son enfance, qui est devenu un poivrot qui boit des bi\u00e8res \u00e0 8 heures du matin qui une, ce qui lui un super souvenir de Dany alors qu'avant il le martyrisait super cette sc\u00e8ne mais qu'est -ce qu'on regarde la regarde les gens la il y avait je, je me sens presque content de parler de ses oreilles autant que \u00e7a mais c'est vrai c'est pas le pire, le pif de Rossy de Palma l'les r\u00e9gies de d'Almodovar l\u00e9ger \u00e0 venir les catacombes \u00e9couter et j'appelle tous les d\u00e9put\u00e9s assez sexy la quelque part, l\u00e0 aussi c'est c'est si les r\u00e9gions d'immobilier voil\u00e0 \u00e7a ne \u00e7a, \u00e7a va d\u00e9pendre apr\u00e8s le vote, c'est un acte pardon alors dans Didier quand il ne pas \u00e0 la gr\u00e8ve et si, pour une f\u00eate du secret, \u00c9ric et 15 un bon livre, c'est dommage, mais je vous le conseille quand m\u00eame ce livre parce que l'histoire est belle, \u00e7a s'appelle le dernier de tous les \u00e9t\u00e9s d'Alfonzo Casas, c'est aux \u00e9ditions Paquet avec des grandes oreilles merci beaucoup quant son petit Didier tu reviens la semaine prochaine, oui avec des grandes oreilles, voil\u00e0, je peux pas mettre un casque comme \u00e7a sur ses oreilles, c'est pas si on peut trouver de 6 mal vous donc voil\u00e0 mais oui mais tout mais quelle bonne id\u00e9e vrai mais qu'est -ce qu'on a absolument aucun deviendrait un finir exactement oui voil\u00e0 au revoir messieurs la jusqu'\u00e0 justice des nous \u00e9coutons les oiseaux Datar sur globalement sur ces formes d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T16:23:05Z", "program": {"href": "/programs/B6E25206-DEED-4608-8E5E-215B0B13476B", "id": "B6E25206-DEED-4608-8E5E-215B0B13476B", "name": "Chronique BD (La)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B4803EB-EE43-4AEC-B55F-0D1A1126B79D", "internalArchiveId": "4B4803EB-EE43-4AEC-B55F-0D1A1126B79D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mieux prot\u00e9g\u00e9 contre des poursuites injustifi\u00e9es", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Depuis le 1er janvier 2019, la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la poursuite pour dettes et faillite a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e. En cas de poursuite abusive, il est d\u00e9sormais possible de la faire dispara\u00eetre de l'attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'office comp\u00e9tent. A quelles conditions?Isabelle Fiaux re\u00e7oit Jean-Pierre Gaille, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires des offices des poursuites et faillites, au sein de l'ordre judiciaire vaudois.", "durationSec": 472, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10096011", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Mieux prot\u00e9g\u00e9 contre des poursuites injustifi\u00e9es / SIR_2019-01-08_on-en-parle_4B4803EB-EE43-4AEC-B55F-0D1A1126B79D", "Mieux prot\u00e9g\u00e9 contre des poursuites injustifi\u00e9es / OEP_2019-01-08T08:58:32_sequence-2", "On en parle du 08.01.2019"], "alternativeSummary": ["Depuis le 1er janvier 2019, la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la poursuite pour dettes et faillite a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e. En cas de poursuite abusive, il est d\u00e9sormais possible de la faire dispara\u00eetre de l\u2019attestation d\u00e9livr\u00e9e par l\u2019office comp\u00e9tent. A quelles conditions?Isabelle Fiaux re\u00e7oit Jean-Pierre Gaille, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires des offices des poursuites et faillites, au sein de l'ordre judiciaire vaudois."], "variantIds": ["ece-10209664", "ece-10096011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T17:25:57Z", "speechToTexts": ["15.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl vous est s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 de devoir demander un extrait de l'Office des poursuites pour attester que vous n'avez pas de cr\u00e9ances par exemple courte vous postulez pour la la location d'un appartement et si par hasard vous \u00eates confront\u00e9 \u00e0 une poursuites injustifi\u00e9es, h\u00e9 bien voil\u00e0 coinc\u00e9 puisqu'elle appara\u00eet sur la fameuse attestation et nul doute que la g\u00e9rance ne retiendra pas votre dossier Isabelle Fion d\u00e9sormais \u00e7a devrait devenir un peu plus, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nOui, en principe, gr\u00e2ce \u00e0 la modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la poursuite pour dettes et faillite intervenue le 1er janvier si vous \u00eates l'objet d'une poursuite abusive, vous pouvez faire opposition et c'est nouveau, obtenir qu'elles n'apparaissent pas sur l'extrait du registre des poursuites, alors qu'avant, m\u00eame si vous aviez fait opposition cette poursuite pouvait rester inscrite pendant 5 ans vous causant parfois de gros soucis si vous vouliez sign\u00e9 un bail pour un appartement, on l'a dit, ou demander un cr\u00e9dit par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [94%] :\r\nEt Jean-Pierre Gaillard est avec nous en Studio, bonjour, bienvenue, bonjour, vous \u00eates d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires des offices des poursuites et faillites au sein de l'Ordre judiciaire Vaudois donc vous chapeauter tous les offices de poursuite du canton de Vaud c'est \u00e7a, rappelons si vous le voulez bien comment fonctionne le syst\u00e8me des poursuites en Suisse n'importe n'importe qui peut d\u00e9poser une poursuite \u00e0 l'encontre de quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [90%] :\r\nC'est exact, le principe est de rendre la proc\u00e9dure d'poursuite accessible de mani\u00e8re simple et rapide \u00e0 tout en chacun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [83%] :\r\nAvant 2019, donc en cas de poursuite un d\u00e9biteur pouvaient faire opposition, mais la situation se voici bloquer la poursuite restaient inscrite dans l'extrait pendant 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [89%] :\r\nC'est juste, malheureusement, il n'y avait pas de moyens pour permettre de d'annuler une poursuite on donne plus \u00e0 faire figurer sur les registres, si ce n'est des moyens tr\u00e8s compliqu\u00e9 et on\u00e9reux notamment Doury r\u00e9actions justice pour faire reconna\u00eetre l'inexistence de la cr\u00e9ance, c'\u00e9tait \u00e9galement relativement on\u00e9reux, le contenu du fait que souvent les poursuites injustifi\u00e9es, descendant, montant important, elle avance 2 fr\u00e8res qui doit \u00eatre fait en justice l'est aussi, et comme la proc\u00e9dure de plus est relativement compliqu\u00e9 \u00e7a n\u00e9cessite souvent l'intervention d'un homme de loi, donc un peu le parcours du combattant pour le Poveda 18. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [91%] :\r\nJe pense que c'est pas tr\u00e8s clair pour tout le monde quand on parle de poursuite alors injustifi\u00e9es, de quoi parle -t-on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [89%] :\r\nOn parle de poursuite qui ne de son bras marxiste qui ne qui des poursuites pour pour lesquels la cr\u00e9ance n'existe pas une pourquoi notamment, on peut imaginer un avocat qui se fait poursuivre parce que 100 euros clients, estime avoir \u00e9t\u00e9 mal d\u00e9fendu dans un proc\u00e8s en divorce, il aurait perdu la garde de son enfant, estime que l'avocat est responsable de cet, de cet \u00e9v\u00e9nement va lui intenter une poursuite de plusieurs centaines de milliers de francs pour compenser le dommage qu'il estime avoir subi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [89%] :\r\nJean-Pierre Gaillard on revient vers vous, entre nous, on va faire un saut sur la route, info trafic RTS, quel que soit votre direction soyez toujours tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'autoroute, mort \u00e0 Lausanne, car des pi\u00e9tons sont signal\u00e9s entre Yverdon sud et Chavornay sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve de forts ralentissements persiste entre Cop\u00e9 et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [88%] :\r\nDonc Jean-Pierre Gu\u00e9rin et ce qui est nouveau, maintenant, c'est qu'en cas de poursuites injustifi\u00e9es le d\u00e9biteur peut demander peut d'une part faire opposition donc vu que cette cette poursuite est injustifi\u00e9e, mais surtout, il peut demander ce qu'on appelle la non- divulgation de la poursuite dans les 3 mois apr\u00e8s la r\u00e9ception du commandement de pays, expliquez -nous, qu'est ce que \u00e7a veut dire et comment on doit proc\u00e9der, comment vous et moi, je dois on doit proc\u00e9der si on est face \u00e0 une poursuite dites injustifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [87%] :\r\nAlors, comme vous l'avez relev\u00e9 tout d'abord il faut imp\u00e9rativement que le d\u00e9biteur s'oppose \u00e0 la poursuite dans les 10 jours d\u00e8s r\u00e9ception du courant pay\u00e9es ou lors la notification si cette condition un ampli dans les 3 mois, il peut ensuite demander \u00e0 l'Office des poursuites de ne pas divulguer une poursuite dans le cadre d'une d'en extraire des registres qui qu'ils doivent pr\u00e9senter un tiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [87%] :\r\nVa essayer de pas \u00eatre trop techniquement, mais quand on a une poursuite \u00e0 notre rencontre, qu'on estime injustifi\u00e9es, on fait opposition donc la nouveaut\u00e9, c'est qu'on peut demander que cela n'apparaisse plus sur l'extrait mais qu'est ce qui se passe apr\u00e8s, on a fait opposition contre une poursuites injustifi\u00e9es qu'est ce qui se passe apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [84%] :\r\nAlors la poursuite reste inscrite dans les registres de l'office pendant 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [82%] :\r\nMais pendant de cette rencontre, la personne qui nous met en poursuites comme on fait qu'est ce qui se passe alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [89%] :\r\nPeut se battre, non, on peut simplement alors si on veut se battre pour la faire annuler purement et simplement, pardon, une d\u00e9cision d'un tribunal ouvrir l'action comme je le disais tout \u00e0 l'heure pour faire conna\u00eetre l'inexistence de la cr\u00e9ance par contre avec ces moyens nouveaux d\u00e9biteurs \u00e0 la possibilit\u00e9 de faire en sorte que la poursuite ne soit plus communiqu\u00e9es \u00e0 des tiers ou lorsqu'il va chercher lui- m\u00eame un extrait que cette fille, cette poursuite ne figure plus dans l'extrait du risque des poursuites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [90%] :\r\nDonc, historiquement, c'est un petit peu un probl\u00e8me de de la loi, c'est que n'importe qui, donc facilement pouvait mettre quelqu'un poursuite et ensuite cette personne avait cette poursuite inscrite \u00e0 son \u00e0 son dossier pendant 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [86%] :\r\nExactement, c'\u00e9tait le le probl\u00e8me qui r\u00e9sultait du fait que les cr\u00e9anciers n'a pas justifi\u00e9 de sa cr\u00e9ance et bien entendu il y a des effets collat\u00e9raux le d\u00e9biteur a \u00e7a les cons\u00e9quences et depuis le 1er janvier ce n'est plus le cas puisque cette poursuite ne sera plus signal\u00e9, elle le d\u00e9biteur aura la possibilit\u00e9 d'avoir un extrait, vierge de toute inscription cas \u00e9ch\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [94%] :\r\nDe votre point de vue de professionnels, c'est un changement qui est cons\u00e9quent pour le pour le citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [87%] :\r\n\u00e7a se moins important pour toute personne qui est concern\u00e9e, surtout il y a pas \u00e9norm\u00e9ment de de poursuites injustifi\u00e9es et qui sont introduites par rapport au nombre et \u00e0 la masse des autres affaires, mais n\u00e9anmoins, toute personne qui est concern\u00e9e est relativement tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9, notamment pour trouver un appartement offert en leasing d'une voiture ou \u00e9ventuellement postuler \u00e7a certaines places de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [94%] :\r\nJe vais le dire ont parfois on n'a pas conscience, on pense toujours \u00e0 l'appartement, mais vous l'avez dit, \u00e7a peut \u00eatre un probl\u00e8me pour une demande de cr\u00e9dit ou m\u00eame dans dans certains postes de travail vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [88%] :\r\nOui, dans certains postes de travail pour fournir un extrait de de l'oui ou alors judiciaire au hasard : il faut absolument montrer patte blanche sur quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [90%] :\r\nAlors que si on demande cette non- divulgation de la poursuite, est ce que \u00e7a co\u00fbte quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [90%] :\r\nOui, \u00e0 Lorient, le prix a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 forfaitairement \u00e0 40 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [91%] :\r\n40 francs, donc voil\u00e0, j'esp\u00e8re que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 assez clair pour pour le, pour les auditeurs, donc on le rappelle, hein, si on est victime d'une d'une poursuite abusive, on a donc 10 jours, vous l'avez dit pour faire opposition c'est juste et ensuite on a 3 mois apr\u00e8s la r\u00e9ception du commandement de payer pour faire pour demander justement la non- divulgation de de cette poursuite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [89%] :\r\nExactement, par la suite alors l'Office des poursuites \u00e0 r\u00e9ception de la demande, bah adress\u00e9 une sommation cr\u00e9anciers qui lui r\u00e9clame 2 les \u00e9l\u00e9ments par lesquelles il doit prouver qu'il a demand\u00e9 la lev\u00e9e l'opposition va reconna\u00eetre sa cr\u00e9ance par un tribunal dans un d\u00e9lai de 20 jours et si le cr\u00e9ancier ne r\u00e9pond pas, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que l'Office va ne plus indiqu\u00e9 la poursuite dans les registres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Jean-Pierre Gaillard vous \u00eates d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires des offices des offices des poursuites et faillites au sein de l'Ordre judiciaire Vaudois vous souhaite une excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [86%] :\r\nMerci, je peux encore juste pr\u00e9ciser quelque chose, on \u00e9coute il une figure, d'autres informations sur les registres de l'Internet des de l'\u00c9tat de Vaud et des offices de poursuites, c'est 3 fois WV.D. Point CH Slash OPF notamment des informations compl\u00e9mentaires un formulaire qui permet \u00e0 tout un chacun de faire la demande et de l'adresser \u00e0 l'Office des poursuites en Hilton demande peut \u00eatre faite directement au guichet dans l'Office des poursuites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [86%] :\r\nAlors on mettra lien sur la page, on en parle d\u00e9j\u00e0 de s\u00e9jour, \u00e7a fait merveilleux RTS Point CH barre oblique, on en parle musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T08:09:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEAD913A-4AB3-4671-B941-105564EEC0CB", "internalArchiveId": "EEAD913A-4AB3-4671-B941-105564EEC0CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 08.01.2019", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 184, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10107389", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2019-01-08T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2019-01-08T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-10107403", "ece-10107389"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T17:34:58Z", "speechToTexts": ["15.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [64%] :\r\n\u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [73%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des dealers. \r\n2 idiots, il le point de retraite doit pouvoir danser tout un robot salut c\u00f4tier de RWE a programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment, donc oui, des doutes, on a, on fait quoi maintenant, moi, j'ai bien envie d'une choucroute, je te parle du un esp\u00e8ce de montagne de merde \u00e0 volontaires ne seront pas le courage de glace, on peut penser un enfant : bah, techniquement si je veux dire iRobot trouvera gr\u00e2ce \u00e0 sa petite taille, donc on peut le faire apr\u00e8s pouvoir et vouloir, c'est une autre histoire, on gonfle plein ballon d'h\u00e9lium ou macro- flonflons et on le laisse alors oui, c'est cruel, il fait aussi tr\u00e8s politique Ars\u00e8ne dans leur forfait qu'est -ce que vous \u00eates \u00e0 mon fils, cours du mur, ce n'est pas possible toujours quelque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [73%] :\r\nD'\u00eatre papa et je voulais vous dire qu'il y avait quelqu'un qui arrivait bonjour monsieur Herv\u00e9 2 idiots et un robot qu'est -ce que vous avez fait un bon fils c'est quoi ce cadavre \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pourquoi vous avez creus\u00e9 un trou ben oui, vous avez enterr\u00e9 fils non mais qu'est -ce qui se passe, bah, on veut bien vous, si vous arr\u00eatez de poser des questions dans dedans dans leur \u00e9toile qu'est -ce que vous leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [81%] :\r\nFigurez -vous que on, on, on a d\u00fb assommer votre fils parce qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 enterrer cet homme quoi, mais il a eu tort, mais c'est pas vrai, je n'ai pas le gamin qui a tu\u00e9 Specter nous tactique Douglas mais oui on faisait Douglas, rappelle -toi, nous \u00e9tions tranquillement en train de nous balader dans la for\u00eat pour ramasser les champignons quand tout \u00e0 coup, on a entendu un bruit tout va proc\u00e9der, et c'est l\u00e0 qu'on a vu votre fils avec ce cadavre contraint de trouver un trou avec une pelle voil\u00e0, alors on a pris peur et on a sem\u00e9, votre fils ah bon \u00e7a alors, je me rappelle pas du tout de savoir, vous ne croyez -vous pas, vous ne croyez, et vous vous dites pas qu'on essaye de faire porter le \u00e7a pose ce meurtre fils alors c'est nous qui tente mont\u00e9e homme parce qu'on l'a fait 25, \u00e9videmment que je crois, ce gamin passe son temps \u00e0 faire des b\u00eatises, j'en reviens pas qu'en fait c'est le Canada qui a tu\u00e9 ici plus et plus quoi faire de cet enfant roi Oba l\u00e0 vient quand m\u00eame de tuer englobant que \u00e7a m\u00e9rite de priver dessert pendant au moins 4 jours il a 8 ans et d\u00e9j\u00e0 quelqu'un, c'est quoi la suite ben l'Avantage c'est qu'on peut difficilement faire pire ben si, si on peut, on peut pas vous faire un g\u00e9nocide ouais enfin aussi, c'est quand m\u00eame plus pire qu'un simple petit \u00e9videmment avec les enfants pour les avoir \u00e0 l'oeil du devrait erreur il y a des signes qui ne trompent pas, par exemple, c'est s\u00fbr que votre gamin, il a d\u00e9j\u00e0 vol\u00e9 un bonbon, ben oui, c'est arriv\u00e9, et bah voil\u00e0, vous voyez, c'est un signe, il vole des bonbons, leur culture, des vents forts classiquement, je crois que tu as le droit terre Lancelot \u00e9coutez, monsieur, ce qui est fait est fait, on peut plus revenir en arri\u00e8re, il a fait une erreur, \u00e7a peut arriver qu'est -ce que tu fais ce t\u00e9l\u00e9phone de glace, d'apr\u00e8s la police, quoi, ben il faut que le petit soient punis pour ce qu'il appelle Douglas non non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [88%] :\r\nHerv\u00e9 DDE 2 idiots et un robot. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T10:04:01Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6EE7FC50-33ED-4858-A651-7D6FDEAF897E", "internalArchiveId": "6EE7FC50-33ED-4858-A651-7D6FDEAF897E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique sexo: l'importance des fantasmes", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Fantasmer est quelque chose qui s'apprend. Selon la sexologue Patrizia Anex, les fantasmes sont essentiels dans notre d\u00e9veloppement psychique. C'est un outil qui permet de vivre une sexualit\u00e9 \u00e9panouie. D\u00e9couvrez les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de fantasmes et leur r\u00f4le dans la sexualit\u00e9.", "durationSec": 585, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10096012", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Chronique sexo: l'importance des fantasmes / OEP_2019-01-08T09:06:00_sequence-3", "On en parle du 08.01.2019"], "alternativeSummary": ["Fantasmer est quelque chose qui s'apprend. Selon la sexologue Patrizia Anex, les fantasmes sont essentiels dans notre d\u00e9veloppement psychique. C'est un outil qui permet de vivre une sexualit\u00e9 \u00e9panouie. D\u00e9couvrez les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de fantasmes et leur r\u00f4le dans la sexualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-10096012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T17:27:27Z", "speechToTexts": ["15.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nEt on n'a pas perdu nos bonnes habitudes en 2019, vous serez toujours avec nous, une fois par mois vous revoici pratique Patrizia Anet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [87%] :\r\nOui bonjour, je disais donc au pr\u00e9ambule ann\u00e9e \u00e9rotique pour l'ann\u00e9e 2019 parce que je sais pas si vous avez vu sur les r\u00e9seaux sociaux, il y a des photos qui sortent, si vous lisez 2019 dans un miroir, \u00e7a fait et Ross et Ross 7 ans le d\u00e9sir de vivre le d\u00e9sir sexuel, les fantasmes l'imaginaire \u00e9rotique, donc 2019 sera une ann\u00e9e \u00e9rotique, au m\u00eame titre que 1960 bien leur dire essayer de voir \u00e7a, comme quoi que \u00e7a dans le miroir, h\u00e9 oui, oui, je regarde un miroir, une fois c'est marrant parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [89%] :\r\nPendant les enfants, on parlait de sexe au match de Couleur3 3 alors, une fois n'est pas coutume Patricia on va r\u00e9pondre \u00e0 un courrier d'auditeurs, si vous \u00eates d'accord je vais lire le sujet a certainement d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es, mais voici une question que je me pose ma femme affirme n'avoir aucun fantasmes est -ce possible est -ce une question de morale c'est fantasmes sont -ils opprim\u00e9s ou est -ce li\u00e9 \u00e0 moi et pour \u00e9largir le sujet : pensez -vous que les hommes ont plus de fantasmes ou est -ce que les hommes ont moins peur de les d\u00e9voiler \u00e0 leurs partenaires, alors il y a plusieurs questions s'dans le Mail de cet auditeur, commen\u00e7ons par la Premi\u00e8re est -ce possible de n'avoir aucun fantasmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [88%] :\r\nOui, effectivement, c'est tout \u00e0 fait possible qu'une personne et aucun fantasmes, ce monsieur a raison c'dans la plupart des cas c'est courant que ce soit la morale qui opprime la vie fantasmatique, c'est-\u00e0-dire qu'on se permet pas de s'imaginer des choses de lors de la g\u00e9nital IT de la sexualit\u00e9 du fils fucking, de 2 choses un peu \u00e0 l'extr\u00eame, comme \u00e7a, d'imaginer des choses souvent c'est r\u00e9prim\u00e9 par la morale, et \u00e7a l'est d'autant plus chez les femmes que chez les hommes, parce que je crois que dans l'\u00e9ducation quand on \u00e9l\u00e8ve nos enfants \u00e0 nos petites filles ou \u00e0 nos jeunes filles, on va peut les encourager \u00e0 avoir des fantasmes \u00e9rotiques, on va plut\u00f4t les faire r\u00eaver autour mais tu verras que tu seras amoureuse : tu auras des orgasmes, donc elles vont r\u00eaver de quand elles se rencontreront le grand amour, la sexualit\u00e9 sera facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [88%] :\r\nC'est quelque chose qui ce du Christ, c'est un combat f\u00e9ministe du reste exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [90%] :\r\nOui, exactement, et donc du coup, les fantasmes vont \u00eatre sujet \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 vende sujet \u00e0 la culture dans laquelle ont grandi et on va nous d\u00e9terminer quels sont les fantasmes possible ou pas possible l'interdit et qui seront ax\u00e9s dont la moralit\u00e9 c'est bien ou c'est pas bien, bien s\u00fbr qu'en sexologie, alors je le r\u00e9p\u00e8te tr\u00e8s souvent non n'est jamais question de morale, on ne juge jamais ce que peut avoir une personne dans la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [86%] :\r\nQui a des fantasmes qu'est -ce que qu'est -ce qu'on peut dire des personnes qui ont des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [90%] :\r\nTous les individus ont des fantasmes, les animaux, je sais pas mais en tout cas, tous, tous les individus, les a du ont des fantasmes parce que la vie imaginaire on l\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9part, finalement, les enfants, il commence par une vie imaginaire tr\u00e8s forte et cette vie imaginaire va rester toute notre vie et toutes les \u00e9tudes vont montrer en fait que si la vie imaginative \u00e9rotique et riche, la sexualit\u00e9, va \u00eatre aussi tr\u00e8s riche chez toutes les personnes qu'on a en sexologie et qui ont des troupes du d\u00e9sir sexuel, tr\u00e8s souvent, ils ont un imaginaire assez pauvre, c'est-\u00e0-dire c'est des personnes qui vont dire : ah non, moi je, je r\u00eave jamais \u00e0 la sexualit\u00e9 des fois j'imagine mon ou ma partenaire mais voil\u00e0 quoi, il y a, il y a, sans plus, mais on est plus habitu\u00e9 \u00e0 se cr\u00e9er toute une histoire fantasmatique, un sc\u00e9nario vraiment des des avec des actes sexuels, donc c'est tr\u00e8s important et tous capables de d\u00e9velopper ce c\u00f4t\u00e9 de l'imaginaire et dont sexo th\u00e9rapie ben c'est une partie du hein grosse partie du travail de d\u00e9velopper la vie fantasmatique d'avoir des fantasmes des images. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [93%] :\r\nVous parliez de la culture, donc le s'fantasmes dans la culture, donc \u00e7a c'est au sens large, mais l'\u00e9ducation elle joue aussi un r\u00f4le dans l'espace qu'on laisse fantasmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [89%] :\r\nOui, effectivement, comme je disais, la soci\u00e9t\u00e9 va brimer un peu le la fantasmatique, en disant, ben \u00e7a, c'est bien \u00e7a, c'est pas bien, et puis on va peut encourager les filles \u00e0 r\u00eaver autour de la g\u00e9nital IT on va plut\u00f4t les encourager r\u00eaver autour de l'amour, comme je disais, les gar\u00e7ons, c'est la m\u00eame chose, alors que quand on interroge des adolescents, gar\u00e7ons et filles, h\u00e9 ben ils ont tous un peu c'est m\u00eame fantasmes le fantasmes num\u00e9ro un \u00e9tant, j'ai regard\u00e9 dans les articles pour les recherches par exemple sur les sites pornographiques puisque pour Porn YouPorn a fait ces statistiques et souvent les hommes tapent des sc\u00e8nes o\u00f9 on voit monsieur qui est amoureux, alors c'est \u00e9tonnant ouais donc c'est \u00e9tonnant, donc, du coup, le feu, le grand fantasmes reste quand m\u00eame de la faire l'amour avec l'amour, donc du coup sur nous, sexologue, bien s\u00fbr, on va beaucoup travailler sur faire l'amour avec l'amour bien s\u00fbr, mais cela veut dire avec l'\u00e9motion, pas forc\u00e9ment une des sentiments amoureux mais je dis toujours, m\u00eame si je fais l'amour avec quelqu'un pendant une heure, je le fais quand m\u00eame avec amour, parce que je le fais avec l'\u00e9motion qui va avec, enfin, voil\u00e0, \u00e7a c'est le petite parenth\u00e8se pour l'ann\u00e9e \u00e9rotique mais l'imaginaire va m'aider \u00e0 soutenir mon d\u00e9sir sexuel va m'aider \u00e0 nous, on va l'utiliser beaucoup, par exemple, on va faire raconter les fantasmes en personne, parce qu'\u00e0 travers ce qu'ils vont nous raconter ma d\u00e9j\u00e0 si le l'imaginaire Pauvre on va le d\u00e9velopper mais aussi, par exemple, on va voir une femme qui par exemple ne peut pas \u00eatre p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 \u00e7a va para\u00eetre dans ses fantasmes quand elle va vous raconter ce qu'elle imagine elle va imaginer des sc\u00e8nes ou si elle est h\u00e9t\u00e9ro que l'homme s'approche d'elle la caresse l'embrasse peut la mettre nu, enfin peut voir \u00e7a des approches de corps \u00e0 corps, mais en aucun cas, elle verra une p\u00e9n\u00e9tration parce que c'est comme si son cerveau ne pouvait m\u00eame pas imaginer que ce soit possible, alors du coup on va d\u00e9velopper \u00e7a en disant ben d\u00e9j\u00e0 on pourrait l'imaginer, hein, et du coup, on verra que dans la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a peut devenir plus facile, \u00e7a c'est un cas o\u00f9 on voit, par exemple, il y a aussi le cas d'un homme qui va \u00eatre plut\u00f4t spectateurs dans ses fantasmes, il va jamais se mettre dans le r\u00f4le de l'homme, par exemple, le donc ce sera un homme qui aura une libido tr\u00e8s faible, on va s'apercevoir de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [85%] :\r\nPatricia la mais ce qu'il faut partager ses fantasmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [91%] :\r\nAlors partager ses fantasmes, \u00e7a c'est une question \u00e9pineuse : c'est difficile, parce que moi, je m'aper\u00e7ois que quand on pose des questions autour des fantasmes de l'imaginaire, h\u00e9 bien il y a beaucoup de pudeur autour de \u00e7a, j'ai m\u00eame des messieurs quelquefois quand je demande de raconter et deviennent tout rouge et hier ils arrivent pas raconter, j'ai m\u00eame plusieurs hommes qui sont mis \u00e0 pleurer en disant moi je peux partager beaucoup de choses avec vous mais pas ma vie imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [91%] :\r\nMais \u00e7a aide r\u00e9ellement de les partager. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [88%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pendra du couple, \u00e7a d\u00e9pendra de comment il joue ou \u00e7a ou \u00e7a d\u00e9pendra des 2 personnes qui sont ensemble et qui vont partager ses photos c'est tr\u00e8s \u00e9rotique, de pouvoir les partager, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s porteur au niveau de la libido, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s exploratoire c'est-\u00e0-dire que compte l'autre me raconte ses fantasmes, je d\u00e9couvre qu'il est, j'ai d\u00e9couvert ce peut-\u00eatre ce dont il aurait envie, ou ce qui peut \u00eatre source d'excitation, donc \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s chouette \u00e0 partager, puis pour d'autres personnes, vu qu'il y a cette pudeur, ben c'est pas bon pour la personne de partager, parce qu'elle peut se sentir ou se sentir cat\u00e9goriser ou \u00eatre mal vu par son sa partenaire ou ses amis ou c'est vraiment, je pense qu'il est, c'est tr\u00e8s d\u00e9licat \u00e0 partager apr\u00e8s ce que je dis \u00e0 mes patients, c'est que c'est important de garder un jardin secret, \u00e7a vaut pas la peine de tout tout tout d\u00e9voiler de soi mais c'est important de garder en soi une part de fantasmes qui m'appartiennent, qui sont \u00e0 moi et que je divulgue pas et qui s'est un peu mon jardin secret, dans lequel je peux me r\u00e9sumer r\u00e9fugi\u00e9s quelquefois o\u00f9 trouver des sources d'excitation compte j'ai ma libido qui est en baisse, parce qu'on peut tous vivre une baisse de de libido et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, ben je vais partager avec moi- m\u00eame, ces images- l\u00e0, par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [87%] :\r\nParce que, est ce que vous recommander de les r\u00e9aliser ses fantasmes, ce qu'il faut passer \u00e0 l'acte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:50) [89%] :\r\nAlors ce pas forc\u00e9ment l\u00e0 de nouveau, \u00e7a d\u00e9pend d'une personne \u00e0 l'autre ce qu'il faut savoir, c'est que l'imaginaire est sans limite, il est sans fronti\u00e8res, c'est-\u00e0-dire je peux tout imaginer quelquefois les femmes Peta peuvent avoir ou m\u00eame les hommes d'ailleurs, \u00e7a m'arrivait encore hier ou un patient pouvait me raconter que des 100 fantasmes voyait pas mal de violence par exemple dans les sc\u00e8nes g\u00e9nitales mais dans la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a l'est jamais, c'est jamais excitant, hein, c'est un peu comme je peux r\u00eaver de faire du parachute trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s bien dans mes r\u00eaves, mais je ne vais pas passer \u00e0 l'acte chez tr\u00e8s mal je ferai jamais du parachute moi sauter d'un avion, je veux pas le faire, donc il y a des choses, des fois qui s'peuvent \u00eatre excitantes dans notre cerveau, mais qu'ils le seront jamais dans la r\u00e9alit\u00e9, donc on va r\u00e9aliser plus les fantasmes qui sont de l'ordre du partage de quelque chose qui me semble, qui pourrait \u00eatre excitant, bien s\u00fbr qu'on prend toujours un risque quand on va r\u00e9aliser un fantasme parce que bah, il se peut que dans la r\u00e9alit\u00e9 ce soit pauvre ou ou que les 2 personnes \u00e9clate de rire, \u00e7a m'arrivait avec un demi couples de femmes qui ont r\u00e9alis\u00e9 un de leurs fantasmes, puis qui ont \u00e9clat\u00e9 de rire en disant bah \u00e7a c'est vraiment pas pour nous, donc, du coup, voil\u00e0 donc on accepte une part de risque et puis apr\u00e8s, ben il y a des fantasmes qu'effectivement on a envie de garder pour \u00e7a qu'on se raconte au creux de l'oreille, mais qu'on va jamais r\u00e9alis\u00e9, donc \u00e7a c'est un peu \u00e9gal \u00e7a d\u00e9pendra des personnes mais pour r\u00e9aliser un fantasme peut-\u00eatre, qui s'en particulier un couple, h\u00e9 bien il faut bien se mettent d'accord par exemple l'\u00e9changisme, \u00e7a se pr\u00e9pare, \u00e7a va, on va par \u00e9tape, on se rapproche du fantasmes qu'on aurait envie de partager, donc on ne va pas le faire comme \u00e7a, sans s'\u00eatre pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 une pratique particuli\u00e8re par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [87%] :\r\nAlors, on esp\u00e8re avoir r\u00e9pondu \u00e0 cet auditeur si vous aussi qui nous \u00e9coutez, vous avez des questions ou des suggestions \u00e0 faire \u00e0 Patrizia amer on en parle Athl RTS Point CH merci beaucoup Patrick Chan et sexologue \u00e0 Orbe dans le Jura nord Vaudois \u00e0 bient\u00f4t dans on en parle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T10:00:09Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEE5862F-2E52-4722-8510-818814E6894D", "internalArchiveId": "EEE5862F-2E52-4722-8510-818814E6894D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le coton bio sous la loupe", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Le coton est la fibre textile la plus consomm\u00e9e au monde. Nous en portons d'ailleurs de la t\u00eate aux pieds. Mais savez-vous d'o\u00f9 il vient et comment il est cultiv\u00e9? Et surtout: quand un label promet du coton 100% bio, peut-on s'y fier les yeux ferm\u00e9s?Marie Tschumi vous en dit plus en compagnie de la journaliste Maya Chollet qui a men\u00e9 l'enqu\u00eate pour l'\u00e9mission \"A bon entendeur\".", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10096010", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le coton bio sous la loupe / OEP_2019-01-08T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 08.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le coton est la fibre textile la plus consomm\u00e9e au monde. Nous en portons d\u2019ailleurs de la t\u00eate aux pieds. Mais savez-vous d\u2019o\u00f9 il vient et comment il est cultiv\u00e9? Et surtout: quand un label promet du coton 100% bio, peut-on s\u2019y fier les yeux ferm\u00e9s?Marie Tschumi vous en dit plus en compagnie de la journaliste Maya Chollet qui a men\u00e9 l\u2019enqu\u00eate pour l'\u00e9mission \"A bon entendeur\"."], "variantIds": ["ece-10096010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T17:27:27Z", "speechToTexts": ["15.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe coton, le coton, c'est la fibre textile la plus consomm\u00e9e au monde, la plupart de nos v\u00eatements sont d'ailleurs en coton et comme pour les aliments, h\u00e9 bien on trouve d\u00e9sormais de nombreuses habille en coton issues de cultures biologiques Marie Tschumi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [91%] :\r\nJe les habille ne sont en effet pas \u00e9pargn\u00e9e par le bio L \u00e0 aussi, il n'est pas facile de s'y retrouver, comme pour les aliments, il y a bien s\u00fbr des labels qui permettent de certifier que telle ou telle v\u00eatements est fait avec du coton bio mais c'est la jungle et \u00e0 ce propos et pour y voir plus clair, nos coll\u00e8gues d'A bon entendeur se sont demand\u00e9s si le coton bio l'vraiment et si l'on peut se fier aux diff\u00e9rents labels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [91%] :\r\nC'est \u00e0 voir ce soir \u00e0 20 heures 10 sur RTS Un pour en parler, on re\u00e7oit Maya Chollet l'une des journalistes qui a men\u00e9 cette enqu\u00eate bonjour Maya bonjour, avant d'aborder la probl\u00e9matique des labels, revenons \u00e0 la source, vous avez donc remonter la fili\u00e8re du coton pour savoir o\u00f9 il est cultiv\u00e9, comment, et cette qu\u00eate vous a conduit en Inde qu'est -ce qui vous a surtout marqu\u00e9 rendront visite \u00e0 ses producteurs de coton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [91%] :\r\nAlors la premi\u00e8re chose qui m'a marqu\u00e9 c'est les petites exploitations, le morcellement des exploitations, il y a, il y a beaucoup de producteurs de coton non mais c'est souvent des petites parcelles et puis tout est r\u00e9colt\u00e9 \u00e0 la main, il y a pas \u00e9norm\u00e9ment de machines et d'outils, \u00e7a c'est une des premi\u00e8res choses et la premi\u00e8re c'est malgr\u00e9 le fait que l'enfant soit le 1er producteur de coton bio de coton au monde, ils font que 1 pourcent de bio, donc c'est vraiment pas beaucoup pour quelle raison, en fait, le coton bio c'est compliqu\u00e9 \u00e0 produire, il y a beaucoup de contraintes et puis la plus grande difficult\u00e9 c'est de trouver des graines bio de se procurer des graines bio, il faut savoir qu'en 2002 le gouvernement indien a autoris\u00e9 la technologie OGM qui sont introduits, les OGM et puis depuis cette cette p\u00e9riode en quelques ann\u00e9es le coton OGM a tout envahi, donc il y a un vrai probl\u00e8me de contamination des cultures bio par les cultures OGM mais \u00e7a demande beaucoup de protection, sa demande de mettre les graines sous serre, c'est extr\u00eamement contraignant et puis cultiv\u00e9 sans OGM, c'est aussi compliqu\u00e9 parce qu'il y a peu de rendement en fait oui, et alors il y a peu de rendement, il y a peu de marge pour les les producteurs de bio, ils vendent leur coton bio, pas beaucoup plus cher que le coton OGM, il faut savoir que sur le prix d'un t-shirt, la part de la mati\u00e8re premi\u00e8re, c'est, c'est une part tr\u00e8s faible, donc pour les producteurs de coton bio, on ne sait pas forc\u00e9ment rentable de faire de telle production et c'est un probl\u00e8me hein, il y a des milliers de producteurs en Inde, qui se sont suicid\u00e9s depuis 2006, c'est bien \u00e7a, est ce que c'est, les OGM, justement, qui sont en cause, alors \u00e7a c'est li\u00e9 \u00e0 la culture OGM Les le au d\u00e9but la technologie OGM c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s bien s'arr\u00eate c'\u00e9tait cens\u00e9 produire une s\u00e9rie, une plante qui r\u00e9siste aux en secte beaucoup les 2 3 premi\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a a march\u00e9, la la plante, produisant une toxine et les insectes \u00e9taient repouss\u00e9es mais sauf qu'ils se sont habitu\u00e9s \u00e0 ces toxines, donc ils sont revenus encore plus fort encore plus r\u00e9sistants et puis maintenant, chaque ann\u00e9e, il faut mettre plus de pesticides pour les repousser les pesticides qui cr\u00e9e des d\u00e9g\u00e2ts monstrueux dans les productions dans les champs et puis les les producteurs de coton, qui se sont endett\u00e9s pour acheter des graines OGM qui sont tr\u00e8s chers parce que ces produits par des multinationales ont perdu d'abord de l'argent en pensons nous on va regagner de l'argent avec une meilleure production au d\u00e9but \u00e7a marchait, et puis maintenant ils sont encore plus endett\u00e9s parce qu'ils doivent rembourser les graines qui sont chers et puis rembourser la dose de pesticides qui augmente sans cesse, donc \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des vies d\u00e9sespoir et les paysans se sont suicid\u00e9s, effectivement, des centaines de paysans se sont suicid\u00e9s \u00e0 cause de ce probl\u00e8me, c'est li\u00e9 aux OGM et aux pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [88%] :\r\nDans nos magasins, on trouve d\u00e9sormais de plus en plus d'habits Yvonne du coton bio, d'apr\u00e8s votre enqu\u00eate, on se retrouve plut\u00f4t dans une belle et luxuriante jungles de belle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [89%] :\r\nOui, ah, c'est une vraie jungle, \u00e7a on peut, on peut le dire, il faut savoir que pour le bio il y a pas de norme de standards comme pour la nourriture pour la nourriture, on peut avoir0,5 pourcent d'OGM et puis c'est pas au-del\u00e0 tonique pour le coton y a y a y a rien qui est qui est d\u00e9fini, \u00e7a permet aux labels de cr\u00e9er leur propre standard, \u00e7a permet de labelliser les habits de mani\u00e8re plus ou moins contraignante, avoir un Label bio, on se dit : ah bah c'est bien, c'est un Label bio, mais en fait il y a pas de norme qui peut vraiment faire un peu comme ils veulent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [90%] :\r\nOn va revenir, je crois qu'on a une info trafic non, elle n'est pas encore l\u00e0, moi je l'ai pas est ce que Samuel Morier-Genoud l\u00e0, moi je ne l'ai pas continuons il y a aucune norme qui d\u00e9finit clairement, c'est donc tout le monde peut cr\u00e9er son Label bio, c'est \u00e7a, \u00e0 partir de l'Inde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [87%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, et puis ensuite les labels bio et les labels des marques, ce fonds certifi\u00e9s par des organismes de certification qui ont eux des standards, mais comme il y a pas de de standards comment qui dit bon en Label bio doit avoir chez c'est pas 90 pourcent de bio minimum les les standards de certification peut varier dans la belle \u00e0 l'autre, que c'est vraiment une jungle et puis pour d\u00e9finir, pour faire la diff\u00e9rence entre un Label d'une marque et un certificat qui a des des standards, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, vous allez dire que je peux m'acheter un t-shirt bio, entre guillemets, il y a que 1 pourcent de coton bio dedans ou un autre, j'aurais je pas 95 pourcent d'coton bio oui et pour savoir la diff\u00e9rence, il faut simplement regarder les certificats et puis quels sont leurs cahiers des charges qu'est qui promettent, en fait, il y a des gars des certificats qui sont tr\u00e8s contraignants qui qui garantissent une tra\u00e7abilit\u00e9 maximum et puis des du Label du bio \u00e0 100 pourcent que \u00e7a et puis des certificats qui sont beaucoup moins contraignant et par rapport au bio, \u00e7a veut dire sans pesticides, sans OGM, \u00e7a veut dire quoi, du coton bio, voil\u00e0, on l'a peut-\u00eatre pas pr\u00e9cis\u00e9 au d\u00e9but alors la d\u00e9finition du bio dans le coton et justement pas pas d\u00e9fini il y a pas de norme donc normalement on enfin \u00e7a peut \u00eatre son bio sont sans sans pesticides, sans OGM, mais, mais sans sans garantie derri\u00e8re, et puis il y a pas non plus de tests qui permettrait de dire un t-shirt contient des traces de coton OGM du 100 pourcent OGM il y a, il y a, il y a pas de tests non plus pour pour tester le produit fini, \u00e7a, c'est, c'est vraiment compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [95%] :\r\nC'est \u00e0 ne pas manquer ce soir la double face du coton indien \u00e0 20 heures 10 sur RTS Un dans le cadre de l'\u00e9mission, \u00e0 bon entendeur merci beaucoup Maya Chollet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T08:04:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 31100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer P119cS7R0exuUWFhuLkQg9hAGvWX"}]